{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=675&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=700&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=650&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-0290C701-46CD-47B7-B202-20FBD2723AF0", "internalArchiveId": "0290C701-46CD-47B7-B202-20FBD2723AF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Lambert, de l'Ambassade suisse des supporteurs;Pierre Chabloz, consul de Suisse en Russie;Herv\u00e9 Froidevaux, associ\u00e9 chez Wust et partner\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (16/FOOT PA (6H)) La Suisse est en  8\u00e9mes de finale de la Coupe du Monde. Gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2 \u00e0 2 contre le Costa Rica et la victoire du Br\u00e9sil 2 \u00e0 0 contre la Serbie. La Suisse termine 2 \u00e8me de son groupe. Elle affrontera la Su\u00e8de mardi \u00e0 St Petersbourg. Les suisses ont donc 6 jours pour corriger leurs erreurs, parce que hier soir, c'\u00e9tait vraiment pas terrible:  Jo\u00ebl Robert \r\n  56''   SON 16\r\n(TF3/FANS SUISSES EN RUSSIE RE) ************....\u00e7a peut surprendre: Les supporters suisses sont peu nombreux \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement en Russie,\r\nmais ceux qui l'ont fait sont plut\u00f4t conquis. On peut m\u00eame parler de coup de foudre et promis:  certains reviendront m\u00eame . reportage  Isabelle Cornaz \r\n    SON supporters suisses  TF3\r\net puis rappelons ce v\u00e9ritable s\u00e9isme sur la plan\u00e8te foot: l'Allemagne, championne du monde en titre, \u00e9limin\u00e9e du mondial, apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2-0 face \u00e0 la Cor\u00e9e du sud. Depuis 1954, la Mannschaft n'avait jamais quitt\u00e9 le mondial avant les 1/4 de finales.\r\n\" L'\u00e9quipe a perdu plus qu'un match, beaucoup de ce que nous avions construit depuis des ann\u00e9es\" a d\u00e9clar\u00e9 Joachim L\u00f6w, un selectionneur sous le choc. Son avenir est \u00e9galement remis en cause alors qu'il a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'en 2022 avant le tournoi.\r\n(01/NIQAB PA) *********Contraindre une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral pourrait \u00eatre puni \u00e0 l'avenir en Suisse. \r\net dans certains cas, pour se faire identifier devant des autorit\u00e9s par exemple, il pourrait \u00eagtre obligatoire de montrer son visage d\u00e9couvert. \r\nC'est le projet du  Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sent\u00e9 hier. Il fait le choix d'une alternative pragmatique, afin de d\u00e9samorcer l'initiative de la droite dure, qui veut une interdiction totale de se dissimuler le visage, Alexandra Richard: \r\n  50''   SON 1\r\nCe projet est \u00e0 pr\u00e9sent mis en consultation. \r\nLes Verts ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi. Ils rejettent tant l'initiative que le contre-projet, qu'ils jugent inutilement stigmatisant.\r\n((Oui, il \u00e9vite l'interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du niqab ou de la burqa. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal et l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen excessive. La ministre de la justice Simonetta Sommaruga a donc invers\u00e9 la r\u00e9flexion. Elle ne condamne pas d'embl\u00e9e le voile int\u00e9gral, mais la contrainte. Le projet pr\u00e9voit la prison ou l'amende pour celui qui forcerait une personne \u00e0 se couvrir le visage. Et une obligation de se d\u00e9couvrir pour l'identification devant les autorit\u00e9s. C'est avec ces mesures concr\u00e8tes et cibl\u00e9es que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut contrer l'initiative. A voir si elles suffiront \u00e0 convaincre le parlement et surtout la population... En 2013, les Tessinois ont interdit la burqa \u00e0 plus de 65% en votation populaire. A Saint-Gall, c'est le parlement qui a pris la m\u00eame d\u00e9cision. Mais cinq cantons al\u00e9maniques ont, \u00e0 l'inverse, refus\u00e9 d'introduire une interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la burqa.))\r\n(04/PF17 PA) ***********Augmenter la TVA pour financer les retraites,  et non pas hausser les cotisations AVS.\r\nC'est la nouvelle proposition concernant la future fiscalit\u00e9 des entreprises. Cette suggestion \u00e9mane des conseillers nationaux de la commission des finances. Elle vient bousculer le compromis sur lequel le conseil des Etats \u00e9tait tomb\u00e9 d'accord. Muriel Ballaman. \r\n  55''  SON 4\r\n((Un fragile \u00e9quilibre qui repose sur ce principe: les pertes fiscales r\u00e9sultant de la nouvelle imposition des entreprises doivent \u00eatre compens\u00e9es par un financement des retraites. Mais o\u00f9 prendre l'argent ? c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se complique. \r\nPar une augmentation de la TVA. C'est la derni\u00e8re n\u00e9e des propositions. Elle \u00e9mane de la commission des finances du conseil national, dont l'avis n'est que consultatif. Avantage aux yeux de ses d\u00e9fenseurs : tout le monde, y compris les personnes \u00e0 la retraite, contribuera. Et puis les entreprises seraient moins impact\u00e9es. \r\nEt c'est justement le d\u00e9faut de cette proposition, selon ses d\u00e9tracteurs. Certaines entreprises b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'all\u00e8gement fiscaux, il faut donc une compensation. D'o\u00f9 le compromis \u00e9labor\u00e9 par le conseil des Etats d'augmenter les cotisations des patrons et des employ\u00e9s pour financer ce milliard promis \u00e0 l'AVS. \r\n Aujourd'hui, la commission de l'\u00e9conomie et des redevances se r\u00e9unit. Son avis va \u00eatre d\u00e9terminant en vue de la discussion au conseil national. Elle pr\u00e9voit de le communiquer demain.))\r\n(USA-Russie/ juge) *************\u00e7a serait une premi\u00e8re: Vladimir Poutine et Donald Trump devraient  se retrouver tout prochainement pour un vrai sommet bilat\u00e9ral. \r\n\"un accord a m\u00eame \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le moment et le lieu\" affirme le conseiller du Kremlin, \" et ce sera dans un pays tiers\". L'objectif est bien s\u00fbr d'essayer de r\u00e9chauffer quelques peu les relations tomb\u00e9es au plus bas entre les deux pays. \r\nJusqu'ici les pr\u00e9sidents Russes et am\u00e9ricains s'\u00e9taient toujours retrouv\u00e9s en marges de rencontres internationales. \r\nUn d\u00e9part qui pourrait changer les forces en pr\u00e9sence \u00e0 la cour supr\u00eame am\u00e9ricaine. Anthony Kennedy, 81 ans, l'un des 9 juges de cette cour, prend sa retra\u00eete. L'occasion pour Donald Trump de nommer un juge plus conservateur.\r\n(TF5/CHATEAU DE BAVOIS ENCHERES PI) ************Une vente aux ench\u00e8res pour une magnifique demeure du paysage vaudois: \r\nle Ch\u00e2teau de Bavois, datant du 14\u00e8me si\u00e8cle. Jusqu'ici c'est  le banquier Thierry Lombard qui en \u00e9tait le propri\u00e9taire. Il s'agit d'un terrain de 2 hectares et demi, le ch\u00e2teau lui-m\u00eame et d'une ferme.\r\nLa vente aura lieu cet apr\u00e8s-midi, en ligne. Mais n'entre pas qui veut, Pierre Crevoisier\r\n  1'11   SON TF5\r\n(((Des conditions strictes pour entrer dans le cercle des acheteurs potentiels. Une caution de 100'000 francs. Un engagement \u00e0 verser une part importante de la transaction rapidement apr\u00e8s la vente. Nulle doute que ce cercle-l\u00e0 sera restreint. A l'agence qui co-organise l'\u00e9v\u00e9nement, on ne dira rien. Ni sur l'identit\u00e9, ni sur la provenance, ni sur le nombre des miseurs.\r\nDes conditions qui ressemble \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente mise aux ench\u00e8res. C'\u00e9tait alors pour le Ch\u00e2teau de Promonthoux. Un lieu exceptionnel pr\u00e8s de Prangins. C'\u00e9tait en automne 2017. Les acteurs de la vente \u00e9taient les m\u00eames. \r\nMais sur les bouliers des agences immbili\u00e8res, quelle est la tendance du prestige.\r\nHerv\u00e9 Froidevaux, associ\u00e9 chez Wust et partner.\r\nITV Froidevaux 1/2\r\nLe Ch\u00e2teau de Bavois est en vente depuis longtemps.\r\nLe propri\u00e9taire en voulait 18 millions. \r\nQuel peut-\u00eatre le profil de l'acheteur \r\nHerv\u00e9 Froidevaux.\r\nITV Froidevaux 2/2\r\nLes paris sont ouverts. \r\nLes ench\u00e8res, elles, ce sera cet apr\u00e8s-midi. 16h.)))\r\n(tamedia) Rien \u00e0 faire: Tamedia ne retient aucune proposition des collaborateurs du Matin pour \u00e9viter la disparition de la version papier du journal. \"toutes les propositions avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es\" a  expliqu\u00e9 hier  le groupe dans un communiqu\u00e9. 36 personnes seront donc bien licenci\u00e9es. \r\nUne assembl\u00e9e du personnel est pr\u00e9vue aujourd'hui devant les bureaux du titre romand.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LMA_2018-06-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LMA_2018-06-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9663046", "ece-9663036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T03:17:54Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nSandra Zimmerli bonjour bonjour les Suisses sont en huiti\u00e8mes de finale du Mondial, l'essentiel est fait mais leur prestation hier soir face au Costa Rica, ne convainc pas, ils ont paru emprunt\u00e9s, mal \u00e0 l'aise et pas concentr\u00e9s nous dira Jo\u00ebl Robert 8000 supporters suisses sont en Russie, c'est peu, mais une fois sur place, c'est le coup de foudre, il chante m\u00eame Kalinka sur le chemin du stade, vous les entendrez le font mieux que moi, punir la personne qui comptera une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral plut\u00f4t que d'interdire le port de ce voile la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, reste \u00e0 convaincre le Parlement et surtout le peuple nous dira Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLa Suisse est donc en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2 \u00e0 2 contre le Costa Rica et la victoire du Br\u00e9sil 2 \u00e0 0 contre la Serbie, la Suisse, termine 2\u00e8me de son groupe, elle affrontera la Su\u00e8de mardi \u00e0 Saint-Petersbourg, les Suisses ont donc 6 jours pour corriger leurs erreurs parce que hier soir c'\u00e9tait vraiment pas terrible Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nL'essentiel est acquis, \u00e0 savoir la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale et ce duel qui s'annonce tr\u00e8s intense et ind\u00e9cis, contre la Su\u00e8de, mais la prestation des Suisses, donc, le Costa Rica, n'a pas \u00e9t\u00e9 concluante, le match a \u00e9t\u00e9 moyen, il l'\u00e9quipe suisse a paru emprunt\u00e9, mal \u00e0 l'aise, pas \u00e0 son affaire par concentrer comme elle le devait, pour une partie de Coupe du monde, comme contre le Br\u00e9sil, la Serbie, elle a \u00e9t\u00e9 assist\u00e9 par la chance en premi\u00e8re p\u00e9riode et elle a pu compter sur une r\u00e9ussite maximale pour ouvrir le score et men\u00e9 \u00e0 la marque \u00e0 la mi- temps, mais si elle avait retrouv\u00e9 ses esprits en 2\u00e8me p\u00e9riode contre ses 2 premiers adversaires, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas hier soir, la Suisse n'a pas mieux jou\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps et le match nul reste logique pour des Costariciens valeureux, m\u00eame si le penalty siffl\u00e9 contre la Suisse en fin de partie est assez s\u00e9v\u00e8re, l'\u00e9quipe nationale poss\u00e8de d\u00e9sormais 6 jours pourra prendre de ses erreurs et pr\u00e9parer son 8\u00e8me de finale une partie que manqueront les d\u00e9fenseurs cher et Lichsteiner qui sont suspendus, Nijni Novgorod Jo\u00ebl Robert RTS pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [90%] :\r\nPuis les supporters suisses sont peu nombreux \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement en Russie, oui, mais ce qu'il en fait ce sont plut\u00f4t conquis, on peut parler de v\u00e9ritable coup de foudre et promis certains reviendront m\u00eame reportage Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [66%] :\r\nIl tarde Christian. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [87%] :\r\nEn rouge, comme leur adversaire du jour, les supporters du Costa Rica, mais 2 heures avant le match, les Suisses donnent tout pour leur marche vers le stade, entonnant m\u00eame la chanson russe Kalinka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [94%] :\r\nLa mi- temps celui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [95%] :\r\nSupporters suisses ont fait le d\u00e9placement pour ce Mondial, c'est peu par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dentes Coupes du monde et aux autres pays en cause l'image n\u00e9gative de la Russie, mais une fois sur place ces locaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [89%] :\r\nFaudra bah, ils sont contents, ils sont fiers aussi je pense, de montrer leur r\u00e9gion, ils ont de quoi \u00eatre fier parce que l\u00e0 une grotte, c'est magnifique, les Russes sont super contents de nous recevoir, on s'attendait \u00e0 2 3 petits probl\u00e8mes peut-\u00eatre au niveau des visas, finalement non, ils ont tout fait pour qu'on sente super \u00e0 l'aise, c'est vraiment super agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [91%] :\r\nSeul moment de tension, le 2\u00e8me match contre la Serbie, J\u00e9r\u00f4me Lambert de l'ambassade suisse des supporters. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [84%] :\r\nIl y avait \u00e9norm\u00e9ment de tension, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, il y a une cinquantaine de personnes qui sont all\u00e9s ensemble lance depuis le centre- ville jusqu'au stade s'est ensuite pendant toute la marche, donc c'\u00e9tait vraiment une ambiance difficile ils essayaient de, de, de mobiliser aussi on fait la virus avec eux, ceux qui sont sont quand m\u00eame tr\u00e8s proche de la Russie, c'est ma 4\u00e8me Coupe du monde, j'avais jamais v\u00e9cu d'ambiance comme \u00e7a de la 2\u00e8me du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [86%] :\r\n\u00e0 Nijni russes et suisses fraternisent, y compris autour d'un bus \u00e0 croix blanche tenue par le DFAE un service consulaire mobile, Pierre Chabloz, consul de Suisse en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [92%] :\r\nSi on se retrouve sans passeport en Russie, on pourra pas rentrer au stade, on ne pourra pas prendre le train non plus et nous, nous avons la possibilit\u00e9 d'\u00e9tablir un document de remplacement et on peut le faire directement sur place ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [84%] :\r\nQuant aux Bernois venus en bus depuis la Suisse, et qui avait fr\u00f4l\u00e9 la fronti\u00e8re est ukrainienne, ils sont parqu\u00e9s, non de la et affirme n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 on zone de danger Isabelle Gaudin rtsinfo l\u00e9ger Novgorod. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [95%] :\r\nEt puis rappelons ce v\u00e9ritable s\u00e9isme sur la plan\u00e8te foot, l'Allemagne, championne du monde en titre \u00e9limin\u00e9e du mondial apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 \u00e0 0 face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud depuis 1954 la Mannschaft n'avait jamais quitt\u00e9 le Mondial avant les quarts de finale, l'\u00e9quipe a perdu plus qu'un match beaucoup de ce que nous avions construit depuis des ann\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 Joachim L\u00f6w, s\u00e9lectionneur sous le choc, son avenir est \u00e9galement remise en cause, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'en 2022 avant le tournoi, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est aussi la politique, cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contraindre une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral pourrait \u00eatre puni \u00e0 l'avenir, en Suisse et dans certains cas pour se faire identifier devant des autorit\u00e9s, par exemple, il pourrait \u00eatre obligatoire de montrer son visage d\u00e9couvert, c'est le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sent\u00e9 hier, il fait le choix d'une alternative pragmatique afin de d\u00e9samorcer l'initiative de la droite dure qui veut une interdiction totale de se dissimuler le visage Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [93%] :\r\nOui, il \u00e9vite l'interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du niqab ou de la burqa, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal et l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen excessive, la ministre de la Justice Simonetta Sommaruga a donc inverser la r\u00e9flexion, elle ne condamne pas, d'embl\u00e9e, le voile int\u00e9gral, mais la contrainte, le projet pr\u00e9voit la prison ou l'amende pour celui qui forcerait une personne \u00e0 se couvrir le visage et une obligation aussi de se d\u00e9couvrir pour l'identification devant les autorit\u00e9s, c'est avec ces mesures concr\u00e8tes et cibl\u00e9es que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut contrer l'initiative \u00e0 voir si elles suffiront \u00e0 convaincre le Parlement et surtout la population en 2013, les Tessinois ont interdit la burqa \u00e0 plus de 65 pourcent en votation populaire \u00e0 Saint-Gall, c'est le Parlement qui a pris la m\u00eame d\u00e9cision, mais 5 cantons al\u00e9maniques ont \u00e0 l'inverse, refus\u00e9 d'introduire une interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la burqa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [94%] :\r\nCe projet est \u00e0 pr\u00e9sent mis en consultation, les Verts ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, ils rejettent tant l'initiative que le contre- projet qu'ils jugent inutilement stigmatisant augmenter la TVA pour financer les retraites plut\u00f4t que d'augmenter les cotisations AVS, c'est la nouvelle proposition concernant la future fiscalit\u00e9 des entreprises cette suggestion \u00e9mane des conseillers nationaux de la commission des finances, elle vient bousculer le compromis sur lequel le Conseil des \u00c9tats \u00e9taient tomb\u00e9s d'accord Muriel pas la main. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:15) [94%] :\r\nUn fragile \u00e9quilibre qui repose sur ce principe, les pertes fiscales r\u00e9sultant de la nouvelle imposition des entreprises doivent \u00eatre compens\u00e9es par un financement des retraites mais o\u00f9 prendre l'argent, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se complique par une augmentation de la TVA, c'est la derni\u00e8re n\u00e9e des propositions, elle \u00e9mane de la commission des finances du Conseil national dont l'avis n'est que consultatif, Avantage aux yeux de ses d\u00e9fenseurs, tout le monde, y compris les personnes \u00e0 la retraite, contribuera et puis les entreprises seraient moins impact\u00e9es, et c'est justement le d\u00e9faut de cette proposition, selon ses d\u00e9tracteurs, certaines entreprises b\u00e9n\u00e9ficieront d'all\u00e9gements fiscaux, il faut donc une compensation, d'o\u00f9 le compromis \u00e9labor\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats d'augmenter les cotisations des patrons et des employ\u00e9es pour financer ce milliard promis \u00e0 l'AVS aujourd'hui la commission de l'\u00e9conomie et des redevances r\u00e9unira son avis va \u00eatre d\u00e9terminant en vue de la discussion, conseil national, elle pr\u00e9voit de le communiquer demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [95%] :\r\nCe serait une premi\u00e8re, Vladimir Poutine et Donald Trump devraient se retrouver tout prochainement Sandra pour un vrai sommet bilat\u00e9ral, un accord a m\u00eame \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le moment et le lieu, affirme le conseiller du Kremlin et ce sera dans un pays tiers, l'objectif est bien s\u00fbr d'essayer de r\u00e9chauffer quelque peu les relations tomb\u00e9es au plus bas entre les 2 pays, jusqu'ici, les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain, c'\u00e9tait toujours retrouv\u00e9s en marge de rencontres internationales et puis un d\u00e9part qui pourrait changer les forces en pr\u00e9sence, \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine Anthony Kennedy 81 ans, l'un des 9 juges de cette cour prend sa retraite, l'occasion pour Donald Trump de nommer un juge plus conservateur, c'est une magnifique demeure du paysage Vaudois, elle est aux ench\u00e8res en vente, oui, le Ch\u00e2teau de Bavois datant du XIVe si\u00e8cle, jusqu'ici, c'\u00e9tait le banquier Thierry Lombard qui en \u00e9tait le propri\u00e9taire, il s'agit d'un terrain de 2 hectares et demi du ch\u00e2teau lui- m\u00eame et d'une ferme la vente aura lieu cet apr\u00e8s- midi en ligne mais n'entre pas qui veut Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [92%] :\r\nDes conditions strictes pour entrer dans le cercle des acheteurs, avec une caution de 100000 francs pour montrer patte blanche, nul doute que ce cercle -l\u00e0 sera restreint \u00e0 l'agence, qui organise le Belmont ne dit rien, ni sur l'identit\u00e9, ni sur la provenance, ni sur le nombre des mises heures conditions qui ressemble \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente mise aux ench\u00e8res, c'\u00e9tait alors pour le Ch\u00e2teau de Proment tout un lieu exceptionnel, pr\u00e8s de Prangins en Automne 2017, les acteurs de la vente \u00e9taient les m\u00eames, mais sur les bouliers des agences immobili\u00e8res, quelle est la tendance du prestige Herv\u00e9 Froidevaux, associ\u00e9 chez Wust est par terre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:45) [94%] :\r\nOn a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es une \u00e9volution au niveau des biens de haute gamme qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la baisse depuis 5 ans environ, c'est un objet qui est tr\u00e8s particulier, avec une situation un peu excentr\u00e9 par rapport \u00e0 l'arc l\u00e9manique et c'est vrai que ce sont des march\u00e9s qui sont relativement \u00e9troit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [91%] :\r\nLe Ch\u00e2teau de Bavois est en vente depuis longtemps le propri\u00e9taire en voulait 18 millions quel peut-\u00eatre le profil de l'acheteur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:07) [90%] :\r\nPour ce type de biens qui sont des biens d'exception et c'est vraiment un march\u00e9 qui est limit\u00e9e \u00e0 des amateurs, qui cherchent exactement ce type de biens avec ce type de qualit\u00e9, et l\u00e0 le march\u00e9 est 3 est relativement stable, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [89%] :\r\nLes paris sont ouverts, les ench\u00e8res elle ce sera cet apr\u00e8s- midi 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [95%] :\r\nRien \u00e0 faire Tamedia ne retient aucune proposition des collaborateurs du Matin pour \u00e9viter la disparition de la version papier du journal toutes les propositions avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a expliqu\u00e9 hier le groupe dans un communiqu\u00e9, 36 personnes seront donc bien licenci\u00e9es une assembl\u00e9e du personnel est pr\u00e9vue aujourd'hui devant les bureaux du titre \u00e0 Lausanne, Sandra d'Zimmerli pour le journal, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-28T04:22:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "ambiance", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A493E8B6-738C-4999-A41B-F64290F4C5CE", "internalArchiveId": "A493E8B6-738C-4999-A41B-F64290F4C5CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Cachin, Joelle;Bruno Clerac, membre de la commission du personnel NESTLE;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 gauche, GE;Bertrand Buchs, D\u00e9put\u00e9 PDC GE;Walter Turnherr, chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Regula Ritz, conseill\u00e8re nationale verte BE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/SUISSE-COSTA RICA DI (7H)) DIRECT CDM (SECOURS +41 79 **)  UMAC 8\r\nTrois tirs cadr\u00e9s, deux buts : la Suisse n'a pas propos\u00e9 grand-chose hier soir contre le Costa Rica...\r\nMais pour leur dernier match de groupe les footballeur suisse ont surtout \u00e9t\u00e9 r\u00e9aliste.\r\nScore finale : 2 but partout... \r\nLa Suisse termine ainis 2e, de sa poule, derri\u00e8re le Bresil... \r\nBonjour Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en direct de Nij-ni Nov-gorod, ou la Nati a donc valid\u00e9 hier son ticket pour les 1/8 de finale...\r\n8e de finale qui s'annonce... compliqu\u00e9! \r\nDIRECT\r\n*** RELANCE : la Su\u00e8de, Jo\u00ebl Robert, qui termine donc premi\u00e8re de son groupe, apr\u00e9s avoir \u00e9l\u00e9imin\u00e9 l'Italie en barrage.\r\nLes Su\u00e9dois qui pr\u00e9sentent un jeu tr\u00e8s physique et attentiste... \r\nDIRECT\r\n*** EXTRO : Merci Jo\u00ebl Robert, en direct de Nijni Novgorod en Russie\r\nA noter que la Suisse n'a plus affronter la Su\u00e8de depuis 2002 et ne l'a plus  battus depuis 1994... \r\nEt puis dans le groupe de la Su\u00e8de... La journ\u00e9e d'hier fut marqu\u00e9e par la Berezina allemande...\r\nL'auteur de la c\u00e9l\u00e8bre formule indiquant qu'en football, \"\u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne\", l'ancien attaquant de l'Angleterre, Gary Lineker, a modifi\u00e9 sa maxime hier soir sur twitter apr\u00e9s l'\u00e9limination des champions du monde en titre.\r\n\"Le football est un sport simple : 22 hommes courent apr\u00e8s un ballon pendant 90 minutes et, \u00e0 la fin, ce n'est plus toujours l'Allemagne qui gagne. La version pr\u00e9c\u00e9dente est archiv\u00e9e.\" Fin de citation...\r\n(TF9/USA/COUR SUPR\u00caME DEPART KENNEDY (7H)) *** Donald Trump va nommer un nouveau juge \u00e0 la Cour supr\u00eame\r\nLe juge Anthony Kennedy, l'un des neuf sages de la plus haute juridiction du pays, a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission.\r\nAg\u00e9 de  81 ans, il quittera ses fonctions \u00e0 la fin du mois de juillet. \r\nLa d\u00e9mission de ce juge, conservateur mod\u00e9r\u00e9 nomm\u00e9 il y a trente ans par Ronald Reagan, offre au pr\u00e9sident americain l'occasion d'ancrer solidement la Cour supr\u00eame \u00e0 droite.\r\nAvec des cons\u00e9quences majeures sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Rapha\u00ebl Grand.\r\nEXTRO : Donald Trump qui aura ainsi le rare privil\u00e8ge de nommer deux juges supr\u00eames durant son premier mandat... Sujet \u00e0 retrouver dans \"Tout un monde\" \u00e0 8h35...\r\n(Bve Trump - Giuseppe Conte) Le pr\u00e9sident des Etats-Unis qui aura l'occasion de parler de sa politique migratoire... Avec le premier ministre italien...\r\nDonald Trump recevra Giuseppe Conte le 30 juillet \u00e0 Maison Blanche\r\nWashington - Le pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump recevra le 30 juillet \u00e0 la Maison Blanche.\r\nEn marge du dernier G7 au Canada, Donald Trump avait qualifi\u00e9 le nouveau Premier ministre italien de \"super\" peu apr\u00e8s l'avoir rencontr\u00e9. \"Il est tr\u00e8s ferme sur l'immigration, comme moi\", avait notamment d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident americain.\r\n(13/SOMMET UE PA) *** Et justement un sommet europ\u00e9en crucial sur les migrants d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Bruxelles.\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens d\u00e9battront ce soir \u00e0 Vingt-Huit, de la crise qui touche l'accueil des r\u00e9fugiers. \r\nIls tenteront de rapprocher des positions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, dans un contexte tendu. \r\nMarqu\u00e9 par des pressions, en Italie et en Allemagne, pour refouler les migrants. Guillaume Meyer.\r\n  49''\r\n(Bve incendie Bulle) Un violent incendie a fait d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans une scierie \u00e0 Bulle, dans le canton de Fribourg,  hier soir. \r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, brul\u00e9 au deuxi\u00e8me degr\u00e9, mais sa vie n'est pas en danger.\r\nAttis\u00e9 par le vent, le feu a enti\u00e8rement d\u00e9truit deux hangars de l'entreprise Despond.\r\nL'une des plus grandes scieries de Suisse, qui emploie 45 personnes.\r\nSelon le propri\u00e9taire de la scierie, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, le coeur de la production ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9.\r\nL'Espace Gruy\u00e8re, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9, a aussi \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9 par l'eau et la fum\u00e9e.\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts ne sont pour l'heure pas chiffr\u00e9s.\r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate.\r\n(14/RESISTANCE NESTLE - SYNDICATS PI) La r\u00e9sistance s'organise chez Nestl\u00e9. \r\nLe personnel est en n\u00e9gociation avec la direction, pour tenter de sauver les 500 postes menac\u00e9s au sein du service informatique. \r\nUne commission du personnel est charg\u00e9e de proposer des solutions. \r\nLa t\u00e2che est compliqu\u00e9e, et malgr\u00e9 cela, Jo\u00eblle Cachin, le personnel du groupe veveysan n'a pour le moment pas fait appel \u00e0 un syndicat. \r\n  1'05\r\n(TF4/GE/AIDE SOCIALE PI) *** C'est le D\u00e9partement nouvellement cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'Etat de Geneve pour cette l\u00e9gislature : celui de la coh\u00e9sion sociale... \r\nUn D\u00e9partement qui sera dirig\u00e9 par le magistrat socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nLe d\u00e9fi est immense, sachant que les dossiers de l'aide sociale ont doubl\u00e9 en 10 ans. \r\nA gauche, comme \u00e0 droite, on attend beaucoup de l'action du nouveau Conseiller d'Etat. \r\nCar la situation \u00e0 Gen\u00e8ve est particuli\u00e8rement difficile, Sylvie Belzer...\r\n(03/E-VOTING ITV TURNHERR (7H)) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire du vote \u00e9lectronique le troisi\u00e8me instrument de la d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\nIl a annonc\u00e9 hier qu'il mettra en consultation un projet de loi d'ici l'automne pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du vote par internet. \r\nTandis que le d\u00e9bat est intense sur la s\u00e9curit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale se base sur un rapport d'expert pour justifier son projet. \r\nPlus de 200 \u00e9ssais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avec succ\u00e8s depuis 2004. \r\nEt pour le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration Walter Turnherr, il est temps de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique. \r\n  51''\r\nWalter Turnherr avec St\u00e9phane Deleury\r\n(02/NIQAB ITV RYTZ) *** En r\u00e9ponse \u00e0 l'initative UDC - qui veut interdire de se dissimuler le visage sur la voie publique - le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un amendement au Code P\u00e9nal... \r\nDans ce contre projet du gouvernement il est question de punir tous ceux qui forcerait une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral. \r\nIl serait aussi obligatoire de se montrer \u00e0 visage d\u00e9couvert dans certains cas, devant des autorit\u00e9s, pour se faire identifier. \r\nPour la conseill\u00e8re nationale verte Regula Ritz, il aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable de renoncer \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour ce ph\u00e9nom\u00e8ne marginal. \r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(05/RUAG PA) Nouvelle \u00e9tape dans la dissociation des activit\u00e9s de RUAG; d\u00e8s 2020 l'entreprise d'armement devra s\u00e9parer son travail pour l'Arm\u00e9e suisse, de ses activit\u00e9s internationales. \r\nCes derni\u00e8res pourraient m\u00eame \u00eatre privatis\u00e9es. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 hier ce concept pr\u00e9sent\u00e9 par les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nMarc Menichini, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re notamment renforcer la s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'entreprise. \r\n  51''\r\n(Bve Lafarge) L'entreprise franco-suisse Lafarge Holcim est convoqu\u00e9e devant les juges d'instruction en vue d'une possible mise en examen, dans l'affaire de financement de terrorisme pr\u00e9sum\u00e9 en Syrie, selon les informations de Radio France\r\nLafarge a reconnu avoir vers\u00e9, avant sa fusion avec le suisse Holcim, 13 millions d'euros \u00e0 des groupes arm\u00e9s, dont l'organisation \u00c9tat islamique, pour faire tourner son usine de Jalabiya, en Syrie, en pleine guerre. \r\nLes juges n'excluent pas que les fonds vers\u00e9s par le cimentier \u00e0 l'EI aient pu financer les attentats de 2015 \u00e0 Paris.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9663099", "ece-9663074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T04:58:32Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures dans cette matinale, pas d'exploit, juste le n\u00e9cessaire, il sera \u00e9videmment question de football et de la qualification des Suisses pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, nous serons en Direct de Nijni Novgorod, dans un instant, vous \u00eates peut-\u00eatre un adepte de la petite balade du dimanche matin au bureau de vote, ou alors peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rez -vous voter par correspondance, bient\u00f4t il suffira d'un clic sont aucun projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut mettre en place une 3\u00e8me option le vote \u00e9lectronique, mais pour certains, le syst\u00e8me n'est pas fiable et c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 m\u00eame de la d\u00e9mocratie directe qui est en jeu, c'est le cas de Balthasar Gl\u00e4ttli le Vert z\u00fcrichois nous dira pourquoi juste apr\u00e8s le journal, autres invit\u00e9s de cette matinale, le tout nouveau conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Thierry Apoth\u00e9loz qualifi\u00e9 d'homme de terrain d'homme du peuple dont il gauche caviar, m\u00eame le socialiste, il est vrai, \u00e0 un parcours un peu atypique et il arrive au Conseil d'\u00c9tat, en pleine temp\u00eate li\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet il nous dira ses premi\u00e8res impressions de magistrats Thierry Apoth\u00e9loz qui est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, dont une petite demi- heure mais pour l'heure, c'est Journal et c'est avec Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nBonjour l'\u00e9quipe de Suisse de football assur\u00e9 l'essentiel hier soir contre le Costa Rica en se qualifiant pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, mais plus que le contenu de ce match ce sont ses cons\u00e9quences qui inqui\u00e8te avant d'affronter la Su\u00e8de une d\u00e9cision lourde de cons\u00e9quences, au sommet du pouvoir judiciaire am\u00e9ricain, le juge de la Cour supr\u00eame Anthony Kennedy prend sa retraite, une aubaine pour Donald Trump, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier son contre- projet \u00e0 l'initiative sur la burqa, il propose un amendement au Code p\u00e9nal mais pour certains partis, il n'y a pas besoin de l\u00e9gif\u00e9rer des lois existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [94%] :\r\nTrois tirs cadr\u00e9s 2 buts, la Suisse n'a pas propos\u00e9 grand- chose hier soir contre le Costa Rica, mais pour leur dernier match de groupe les footballeur suisse ont surtout \u00e9t\u00e9 r\u00e9aliste, score final 2 buts partout la Suisse termine ainsi 2\u00e8me de sa poule derri\u00e8re le Br\u00e9sil bonjour Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en Direct de Nijni Novgorod ou la Nati a donc valid\u00e9 hier son ticket pour les huiti\u00e8mes de finale 8\u00e8me de finale qui s'annonce compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nEn effet, match d\u00e9licat pour l'\u00e9quipe de Suisse qui a les moyens quand m\u00eame de battre la Su\u00e8de et atteindre pour la premi\u00e8re fois depuis 54, les quarts de finale d'une Coupe du monde, mais la Suisse devra absolument \u00e9lever le niveau de son jeu ne pas reproduire le football m\u00e9diocre sans rythme, sans id\u00e9e d'hier soir, compte le Costa Rica, les joueurs suivent doivent avant tout enfin r\u00e9ussir leur d\u00e9but de partie avec conviction et pertinence dans une rencontre de Coupe du monde parce que ce 8\u00e8me de finale est un match \u00e0 \u00e9limination directe, il n'y a pas de place pour les approximations si les Suisses veulent gagner, ils devront r\u00e9aliser une tr\u00e8s grosse performance collective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [92%] :\r\nLa Su\u00e8de Jo\u00ebl Robert, qui termine donc premi\u00e8re de son groupe apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 l'Italie en barrage, les Su\u00e9dois, qui pr\u00e9sente un jeu tr\u00e8s physique et attentiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [88%] :\r\nExactement les jeunes su\u00e9dois n'ont pas peur des contacts, les Suisses vont s'en apercevoir, en fait, c'est la Su\u00e8de apr\u00e8s Ibrahimovic la Star, qui a quitt\u00e9 l'\u00e9quipe au terme de l'Euro 2016 c'est une formation qui laisse volontairement le jeu \u00e0 son adversaire qui attend, qui est bien regroup\u00e9e qui est bien disciplin\u00e9, qui est bien organis\u00e9e, qui n'est pas tr\u00e8s spectaculaire, mais par contre qu'il agit avec des contres rapides technique et difficile \u00e0 contrecarrer avec Ta\u00efwo notamment et Berg, la mission s'annonce difficile mais pas impossible pour l'\u00e9quipe de Suisse qui part quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement favorite de cette confrontation, elle pourrait donc mardi \u00e0 Saint-Petersbourg \u00e9crire encore plus l'histoire du football suisse et du football mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [94%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert et puis dans le groupe de la Su\u00e8de, justement, la journ\u00e9e d'hier fut marqu\u00e9e par la B\u00e9r\u00e9zina allemande, l'auteur de la c\u00e9l\u00e8bre formule indiquant qu'en football, \u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne, l'ancien attaquant de l'Angleterre, Gary Lineker a modifi\u00e9 sa Maxime hier soir sur Twitter apr\u00e8s l'\u00e9limination des champions du monde en titre, le football est un sport simple 22 hommes courent apr\u00e8s un ballon pendant 90 minutes \u00e0 la France n'est plus toujours l'Allemagne qui gagne la version pr\u00e9c\u00e9dente est archiv\u00e9e, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, on en parlait hier sur cette antenne de l'importance de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine h\u00e9 bien Donald Trump va devoir nommer un nouveau juge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [97%] :\r\nLe juge Anthony Kennedy, l'un des 9 sages de la plus haute juridiction du pays a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier, \u00e2g\u00e9 de 81 ans, il quittera ses fonctions \u00e0 la fin du mois de juillet, la d\u00e9mission de ce juge conservateur mod\u00e9r\u00e9, nomm\u00e9 il y a 30 ans par Ronald Reagan offre au pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'occasion d'ancrer solidement la Cour supr\u00eame \u00e0 droite avec des cons\u00e9quences majeures sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [93%] :\r\nLe d\u00e9part du juge Kennedy est une mauvaise nouvelle pour les d\u00e9mocrates car Anthony Kennedy \u00e9tait ce juge pivot plut\u00f4t conservateur, mais qui se rallient aux progressistes sur des sujets de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage gay ou le droit \u00e0 l'avortement avec ce retrait, Donald Trump va pouvoir nommer un nouveau juge et ce sera tr\u00e8s probablement un candidat qui consolidera la majorit\u00e9 conservatrice de la Cour supr\u00eame, la configuration est id\u00e9ale Trump peut compter sur les r\u00e9publicains au S\u00e9nat pour valider son choix, c'est un tournant de la pr\u00e9sidence Trump l'\u00e9mergence aussi d'une justice plus en phase avec les valeurs de la droite religieuse am\u00e9ricaine au sein de la Cour supr\u00eame, les d\u00e9cisions se prennent parfois \u00e0 5 contre 4 dans quelques mois, la majorit\u00e9 devraient donc basculer pour de bon dans le camp des conservateurs, un changement qui impactera la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour de longues ann\u00e9es, car les juges de la Cour supr\u00eame sont nomm\u00e9s \u00e0 vie, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [92%] :\r\nEt Donald Trump, qui aura ainsi l'art le rare privil\u00e8ge de nommer 2 juges supr\u00eames durant son 1er mandat : Sujet \u00e0 retrouver dans tout un monde \u00e0 8 heures 35 le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui aura aussi l'occasion de parler de sa politique migratoire avec le 1er ministre italien Donald Trump recevra Giuseppe Conte, le 30 juillet \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui l'a donc annonc\u00e9, hier, en marge du dernier G7 au Canada, Donald Trump avait qualifi\u00e9 le nouveau 1er ministre italien de super peu apr\u00e8s l'avoir rencontr\u00e9, il est tr\u00e8s ferme sur l'immigration, comme moi, avait notamment d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [94%] :\r\nEt \u00e0 ce propos, un sommet europ\u00e9en crucial sur les migrants d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [97%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens d\u00e9battront ce soir \u00e0 Vingt-Huit de la crise qui touche l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, ils tenteront de rapprocher des positions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, dans un contexte tendu, marqu\u00e9 par des pressions en Italie et en Allemagne pour refouler les migrants Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [94%] :\r\nAngela Merkel a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu : il n'y aura pas de solution europ\u00e9enne \u00e0 l'issue du sommet mais il y a quand m\u00eame un point qui met tout le monde d'accord, c'est l'id\u00e9e de renforcer les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk propose de cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquements en dehors de l'Union europ\u00e9enne pour les migrants secourus en mer, c'est une id\u00e9e consensuelle, elle peut rassembler des dirigeants aussi oppos\u00e9s qu'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois et ce soir, en plus, il est seulement question d'ouvrir la r\u00e9flexion pas de d\u00e9finir les modalit\u00e9s pratiques, donc les 28 devraient donner leur feu Vert, apr\u00e8s on est quand m\u00eame loin d'une solution compl\u00e8te \u00e0 la question migratoire tonal tout ce qui \u00e9vacue la question qui f\u00e2che : la solidarit\u00e9 dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, il n'en fait m\u00eame pas mention dans sa lettre d'invitation aux dirigeants Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [93%] :\r\nUn violent incendie a fait d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans une scierie \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg, hier soir, un homme \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s br\u00fbl\u00e9s au 2\u00e8me degr\u00e9 mais sa vie n'est pas en danger, attis\u00e9 par le vent, le feu a enti\u00e8rement d\u00e9truit deux hangars de l'entreprise, des ponts, l'une des plus grandes scieries de Suisse, qui emploie 45 personnes selon le propri\u00e9taire de la scierie, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, le coeur de la production ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9 l'Espace Gruy\u00e8re, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 a aussi \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9s par l'eau et la fum\u00e9e, les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pour l'heure pas chiffr\u00e9s, la police a ouvert une enqu\u00eate, la r\u00e9sistance s'organise chez Nestl\u00e9, le personnel est en n\u00e9gociation avec la direction pour tenter de sauver les 500 postes menac\u00e9s au sein du service informatique, une commission du personnel est charg\u00e9e de proposer des solutions, la t\u00e2che est compliqu\u00e9e et malgr\u00e9 cela, Jo\u00eblle Cachin, le personnel du groupe faisant n'a pour le moment pas fait appel un syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [92%] :\r\nLes syndicats ne sont pas invit\u00e9es \u00e0 la table des n\u00e9gociations pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des 500 employ\u00e9 de Nestl\u00e9, car sans convention collective de travail leur pr\u00e9sence n'est pas requise pour le moment, la commission du personnel dialogue donc seul avec l'aide d'un avocat Bruno Clair que membre de la commission du personnel, d\u00e9plore cette absence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [92%] :\r\nToutes les aides sont bonnes \u00e0 prendre, comme vous dites en face c'est Nestl\u00e9, on est 14 ans repr\u00e9sente 500 personnes h\u00e9 oui, les syndicats ont l'exp\u00e9rience, on les techniques, on les experts pour nous aider, pour nous ce serait forc\u00e9ment une bonne chose d'avoir \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:21) [91%] :\r\nMais cet avis n'est pas partag\u00e9 par tous les employ\u00e9 de Nestl\u00e9, en fait, la commission du personnel entretien bien des contacts avec Unia mais pour que le syndicat puisse s'asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, la moiti\u00e9 du personnel environ doit se syndiquer et le pas est dur \u00e0 franchir pour ces cols blancs, peu habitu\u00e9 \u00e0 ce Style de n\u00e9gociations, certains craignent que l'arriv\u00e9e des syndicats n'envenime dialogue d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9e avec la direction, la question doit \u00eatre discut\u00e9 dans la semaine qui vient, mais pas s\u00fbr que suffisamment d'employer soit pr\u00eat \u00e0 s'affilier c'est le D\u00e9partement nouvellement cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve pour cette l\u00e9gislature, celui de la coh\u00e9sion sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [93%] :\r\nUn d\u00e9partement qui sera dirig\u00e9 par le magistrat socialiste Thierry Apoth\u00e9loz le d\u00e9fi est immense, sachant que les dossiers de l'aide sociale ont doubl\u00e9 en 10 ans, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on attend beaucoup de l'action du nouveau conseiller d'\u00c9tat, car la situation \u00e0 Gen\u00e8ve est particuli\u00e8rement difficile, Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [93%] :\r\n2 fois plus de dossiers qu'il y a 10 ans, les chiffres de l'aide sociale sont tout simplement vertigineux \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce les incoh\u00e9rences du syst\u00e8me il y a un report vers l'aide sociale, car les prestations de ch\u00f4mage ont diminu\u00e9 les emplois temporaires qui permettaient ensuite de retoucher le ch\u00f4mage ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et les prestations AI, ils se sont durcies, il faut donc imp\u00e9rativement pr\u00e9server des emplois viables Jocelyne Haller d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:36) [94%] :\r\nSi on en croit le rapport sur la pauvret\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sous l'\u00e9gide du Conseil d'\u00c9tat, il faut agir en veillant \u00e0 ce que les politiques salariales soient conformes \u00e0 la r\u00e9glementation, l'autre aspect, c'est la protection de l'emploi, l\u00e0, il faut qu'il y a un travail en tandem entre le ministre de la politique sociale et les magistrats en charge de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [90%] :\r\nAgir en tandem, c'est le ma\u00eetre mot car Thierry Apoth\u00e9loz est en charge du social, il ne g\u00e8re pas l'emploi or impossible de repenser l'aide sociale sans revoir l'emploi pour le PDC Bertrand Books, il faut mieux accompagner les groupes \u00e0 risques, familles monoparentales, familles nombreuses, et pour les plus de 55 ans, elle est peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 cr\u00e9er des emplois, sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:16) [92%] :\r\nL'\u00e9tat de peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir, de cr\u00e9er des emplois pour ces personnes -l\u00e0, je pense que si on a moins de monde qui tombe \u00e0 l'aide sociale, parce qu'on les a plus aid\u00e9 au moment o\u00f9 ils \u00e9taient en situation difficile, on fait des \u00e9conomies \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [94%] :\r\n\u00e0 droite, on veut aussi mieux contr\u00f4ler les prestations vers\u00e9es essayer de r\u00e9ins\u00e9rer au plus vite les ch\u00f4meurs pour \u00e9viter qu'il ne finisse \u00e0 l'aide sociale, les moyens d'y arriver, ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames, le constat est unanime : il faut r\u00e9former la loi sur l'aide sociale qui date de plus de 10 ans, elle ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 actuelle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut encourager le vote \u00e9lectronique, et m\u00eame en faire le 3\u00e8me, instrument de la d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [95%] :\r\nIl a annonc\u00e9 hier qu'il mettra en consultation un projet de loi d'ici l'Automne pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du vote par Internet, tandis que le d\u00e9bat est intense sur la s\u00e9curit\u00e9, la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale se base sur un rapport d'experts pour justifier son projet, plus de 200 essais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avec succ\u00e8s depuis 2004 et pour le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Voltaire Tournaire, il est temps de g\u00e9n\u00e9raliser la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:13) [88%] :\r\nCe qu'on a constat\u00e9, c'est que ceux qui ont la possibilit\u00e9 de voter l'air tonique, le fond puisque la moiti\u00e9 qui ont pu le faire l'enfer, alors \u00e7a nous montre quand m\u00eame s'il y a une une volont\u00e9 en besoin peut dire mais \u00e0 Suisse existe aussi sans vote \u00e9lectronique, mais en tout cas une volont\u00e9 de l'utiliser si on peur il y a un vif d\u00e9bat, hein, qui porte essentiellement sur la s\u00e9curit\u00e9 du vote, quelles garanties vous pouvez apporter aux gens aujourd'hui qui ont des craintes alors d'abord il y a pas une garantie absolue pour eux n'importe quel syst\u00e8me, c'est toujours un risque derri\u00e8re que il y a peut-\u00eatre une fois une s\u00e9rie pas attaque l\u00e0 \u00e7a c'est possible, on a eu d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes par correspondance, vous avez vu \u00e7a derni\u00e8rement au canton de Z\u00fcrich entend d\u00e9voiler ou tout de suite, la question se pose est -ce qu'\u00e0 cause de \u00e7a, il faut r\u00e9p\u00e9ter la votation, oui ou non, th\u00e9oriquement \u00e7a serait possible, mais \u00e7a c'est ind\u00e9pendant du canal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [96%] :\r\nWalter Turnherr avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:09) [99%] :\r\nLe port de la burqa en Suisse maintenant r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative UDC qui veut interdire de se dissimuler le visage sur la voie publique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un amendement au code. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [96%] :\r\nP\u00e9nale dans ce contre- projet du gouvernement, il est question notamment de punir tous ceux qui forcerait une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral, il serait aussi obligatoire de se montrer \u00e0 visage d\u00e9couvert, dans certains cas pour la conseill\u00e8re nationale verte Regula Rytz il aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable de renoncer \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour ce ph\u00e9nom\u00e8ne marginal, nous ne sommes. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:35) [85%] :\r\nPas Dordogne dessert juridique en Suisse si des personnes n'oblige une femme \u00e0 se dissimuler son visage, cette personne est d\u00e9j\u00e0 punissables, alors ce n'est pas n\u00e9cessaire de faire des autres r\u00e9glementations parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 on doit seulement les appliquer cette initiative contre la burqa, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s \u00e9motionnelle pour quelques parties, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir ces discussions parce que on peut alimenter les pr\u00e9jug\u00e9s sur la population en musulmane avec \u00e7a et sur le dos des femmes et, pour nous comme vers\u00e9 beaucoup plus n\u00e9cessaire de faire plus pour l'int\u00e9gration et aussi pour l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, mais \u00e7a joue pour tous les nationalit\u00e9s en et celle -l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on doit Fr\u00e9mont, faire des changements. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:20) [92%] :\r\nSur ces questions tr\u00e8s symbolique qui changeait rien dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [91%] :\r\nUne nouvelle \u00e9tape dans la dissociation des activit\u00e9s de RUAG et d\u00e8s 2020, l'entreprise d'armement devra s\u00e9parer son travail pour l'arm\u00e9e suisse de ses activit\u00e9s internationales ces derni\u00e8res pourraient m\u00eame \u00eatre privatis\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 hier ce concept pr\u00e9sent\u00e9 par les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration Marc qui, ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re notamment renforcer la s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:47) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'importante cyber attaques subies par RUAG en 2015 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se devait d'agir pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de cette entreprise au coeur de la d\u00e9fense du pays, il a donc valid\u00e9 hier la dissociation des activit\u00e9s de RUAG destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e suisse de celles tourn\u00e9es vers le march\u00e9 international RUAG va pouvoir ainsi les syst\u00e8mes informatiques et les flux financiers de ces 2 p\u00f4les, un changement qui co\u00fbtera entre 60 et 70 millions de francs et sera sans cons\u00e9quence sur les emplois, selon un porte- parole du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense d\u00e8s 2020, il y aura donc d'un c\u00f4t\u00e9, une Holding en charge des prestations fournies \u00e0 l'arm\u00e9e suisse, de l'autre une Holding, responsable des affaires internationales, cette derni\u00e8re pourrait m\u00eame \u00eatre privatis\u00e9es, indique le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a donc charg\u00e9 la direction de l'entreprise, d'analyser les avantages et inconv\u00e9nients d'une telle option. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [73%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Marc Meunier clinique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re au programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-28T05:23:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BEF8F00-9545-4C11-94A3-B8C4254C8276", "internalArchiveId": "3BEF8F00-9545-4C11-94A3-B8C4254C8276", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Regina Weick, employ\u00e9e sexag\u00e9naire de l'ATS\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:38-08:00:01 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/SOMMET UE DI (8H)) Un sommet tr\u00e8s attendu s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles.\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens d\u00e9battront ce soir, \u00e0 Vingt-Huit, de la question migratoire. \r\nIls tenteront de rapprocher des positions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, dans un contexte tendu. \r\nUn contexte marqu\u00e9 par des pressions, en Italie et en Allemagne, pour refouler les migrants.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Angela Merkel a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu:\r\nil n'y aura pas de solution europ\u00e9enne \u00e0 l'issue du sommet. \r\nAlors, qu'est-ce qu'on peut en attendre?\r\nDIR\r\nAlors, il y a quand m\u00eame un point qui met tout le monde d'accord: c'est l'id\u00e9e de renforcer les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne. On le voit avec cette proposition de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui veut cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquement, pour les migrants secourus en mer. Une chose importante: ces plateformes seraient situ\u00e9es en DEHORS de l'Union europ\u00e9enne, donc en Tunisie par exemple.\r\nDOM  Est-ce que c'est \u00e7a, le d\u00e9nominateur commun, aujourd'hui, dans l'Union europ\u00e9enne?\r\nC'est une id\u00e9e consensuelle, elle peut rassembler des dirigeants aussi oppos\u00e9s qu'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et Viktor Orban, le premier ministre hongrois. Donc les Vingt-Huit devraient donner leur feu vert. Apr\u00e8s, on est quand m\u00eame loin d'une solution compl\u00e8te \u00e0 la question migratoire. Donald Tusk \u00e9vacue la question qui f\u00e2che, la solidarit\u00e9 dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Pour vous dire, il n'en fait m\u00eame pas mention dans sa lettre d'invitation aux dirigeants.\r\nDOM  Autrement dit, prot\u00e9ger les fronti\u00e8res. Mais est-ce qu'il s'agit du seul horizon de l'Union europ\u00e9enne, aujourd'hui, dans le domaine migratoire?\r\nOui, c'est vraiment l'impression que donne cette lettre. Elle montre aussi une certaine schizophr\u00e9nie chez les dirigeants europ\u00e9ens. C'est assez frappant: Donald Tusk commence par saluer le travail accompli ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il note que l'immigration ill\u00e9gale vers l'Union a chut\u00e9 de 96% depuis son pic, en octobre 2015. Et puis, il poursuit en disant qu'il faut faire plus. Parce qu'il y a une attente de l'opinion publique. Et parce qu'il faut lutter contre la mont\u00e9e des tendances autoritaires dans l'Union europ\u00e9enne. Dans le viseur de Donald Tusk, on le sait, il y a Viktor Orban. Pourtant, ce qui est sur la table aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s loin de l'agenda du premier ministre hongrois.\r\nDOM Guillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, merci.\r\n(Sommet Poutine-Trump) *** Et un autre sommet, un sommet bilat\u00e9ral entre la Russie et les Etats-Unis aura bien lieu.\r\nVladimir Poutine et Donald Trump vont se retrouver prochainement, dans un pays tiers.\r\nAnnonce faite hier par le conseiller du Kremlin.\r\nMais plusieurs sujets de discordes seront pos\u00e9s sur la table: le conflit syrien, la crise ukrainienne et les accusations d'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016. Entre autres.\r\n(Cour supr\u00eame) *** La cour supr\u00eame joue un r\u00f4le central aux Etats-Unis. Sa majorit\u00e9 pourrait basculer encore davantage dans le camp des conservateurs, apr\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'un de ses neuf juges, Anthony Kennedy. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump, annonce vouloir remplacer au plus vite ce juge. \r\nAnthony kennedy, 81 ans, est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le magistrat pivot de cette haute cour: \r\nIl s'est montr\u00e9 conservateur sur des sujets comme les armes \u00e0 feu ou le financement \u00e9lectoral, plus progressiste sur des th\u00e8mes comme l'avortement ou la discrimination positive.\r\n(21/APPLE SAMSUNG) C'est la fin d'une bataille qui aura dur\u00e9 sept ans.\r\nApple et Samsung ont finalement trouv\u00e9 un accord au sujet du design de l'iPhone. \r\nUn accord pour solde de tout compte dans cette affaire de brevets.\r\nL'une des plus longues, et des plus \u00e9piques, dans l'histoire des technologies, Rinny Gremaud.\r\nDIR\r\nAvec l'invention de l'iPhone en 2007, Apple avait donn\u00e9 le ton... sur le march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\nDepuis..., les caract\u00e9ristiques de son design ont largement essaim\u00e9... Et en particulier chez Samsung... qui s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9... dans sa strat\u00e9gie de la copie.\r\nEn 2011, peu avant son d\u00e9c\u00e8s, Steve Jobs avait promis d'engager, je cite, \"une guerre thermonucl\u00e9aire\" contre les plagiaires. Une multitude de plaintes... sur quatre continents... ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e depuis... Entre Appel et Samsung, des centaines de millions de dollars de frais de justice ont \u00e9t\u00e9 engloutis... dans ce qui est devenu... un conflit de principe.\r\nL'accord annonc\u00e9 hier... entre les deux g\u00e9ants du smartphone... r\u00e8gle... une fois pour toutes... les derni\u00e8res affaires en cours aux Etats-Unis... Toute les autres dans le monde... avaient \u00e9t\u00e9 sold\u00e9es en 2014. \r\nAucune des deux parties ne s'est exprim\u00e9e sur les d\u00e9tails de cet accord...\r\nPour Apple, le d\u00e9pot des armes lib\u00e8re des forces au sein de son \u00e9quipe d'avocats... Des forces qui pourront \u00eatre r\u00e9allou\u00e9es... sur un autre front majeur de la guerre des brevets: celui qui l'oppose \u00e0 Qualcomm... sur le march\u00e9 des puces \u00e9lectroniques.\r\nDOM  Rinny Gremaud, de notre rubrique \u00e9conomique.\r\n(Niqab) Il ne sera plus possible de contraindre une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral en Suisse. \r\nLa sanction ira jusqu'\u00e0 trois ans de prison ou 3000 francs d'amende. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation ce projet hier, projet qui pr\u00e9voit aussi de renforcer l'obligation de se montrer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\nLe gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 miser sur cette approche, plut\u00f4t que de d\u00e9cr\u00e9ter une interdiction du port du niqab ou de la burqa, comme le demande l'initiative de la droite.\r\n(10/AG ATS ITV WEICK) *** La direction et le personnel de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse ont mis fin hier au conflit qui couvait depuis bient\u00f4t 150 jours. \r\nLes deux parties ont sign\u00e9 un accord n\u00e9goci\u00e9 devant l'office f\u00e9d\u00e9ral de conciliation. \r\nAlors le nombre de suppressions d'emplois ne sera pas revu \u00e0 la baisse. \r\nMais le plan social a pu \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, et les employ\u00e9s de 60 ans et pluss, qui avaient \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, ces employ\u00e9s recevront une offre de r\u00e9-engagement. \r\nParmi eux se trouve Regina Weick, 35 ans de carri\u00e8re \u00e0 l'ATS.\r\nElle a un oeil qui rit, et un qui pleure.\r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. \r\nQuant \u00e0 la disparition annonc\u00e9e du Matin papier, elle est confirm\u00e9e. \r\nTamedia a annonc\u00e9 hier la fin de la consultation et la supression de 36 postes de travail, dont 22 au sein de la r\u00e9daction. \r\nAucune des propositions avanc\u00e9es par les employ\u00e9s n'a convaincu l'\u00e9diteur.\r\n(11/CH/OFFICES POSTAUX PA) *** La Poste devrait am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 ses offices, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis une r\u00e9vision d'ordonnance en consultation, hier et jusqu'au 31 ao\u00fbt.\r\nSon objectif, c'est de permettre \u00e0 la population d'acc\u00e9der aux prestations du service universel, notamment les paiements en esp\u00e8ces, \u00e0 une distance raisonnable, quelles que soient les r\u00e9gions de notre pays. YvesTerrani.\r\n  45''\r\n(20/INFORMATIQUE OBLIGATOIRE GYMNASE PA) L'informatique devient une discipline obligatoire pour la maturit\u00e9 gymnasiale, partout en Suisse. \r\nD\u00e9cision communiqu\u00e9e hier par la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique. \r\nLes cantons qui ne disposent pas encore de cours d'informatique au secondaire 2, ces cantons ont quatre ans pour mettre en place cette nouvelle formation. Sylvie Lambelet\r\n  48''\r\n(TF2/FOOT ALLEMAGNE RDP PA (8H)) Question sportive maintenant.\r\nQue dit la presse allemande de la sortie pr\u00e9matur\u00e9e de l'Allemagne de la coupe du monde? \r\nLe choc est immense, apr\u00e8s l'\u00e9chec des Allemands hier face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, 2-0.\r\nDu coup, la Mannschaft n'a pas pass\u00e9 le premier tour de la comp\u00e9tition, ce qui ne lui \u00e9tait jamais arriv\u00e9: \r\nOn fait le tour de la presse allemande, avec notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent.\r\n  57''\r\nVoil\u00e0 pour l'Allemagne.\r\nPar contre, c'est tout bon pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\nElle jouera les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football. \r\nCe sera mardi \u00e0 16 heures contre la Su\u00e8de, \u00e0 St-Petersbourg.\r\nHier soir, l'\u00e9quipe de Vladimir Petkovic a valid\u00e9 son ticket, en faisant match nul 2 \u00e0 2 contre le Costa Rica. \r\nAutre 8\u00e8mes de finales d\u00e9termin\u00e9 hier : Le Br\u00e9sil rencontrera le Mexique.\r\n(Teasing OEP) *** Et vous dire encore que tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h36, le dernier guichet d'On en parle avant l'\u00e9t\u00e9 traitera du droit des consommateurs. \r\nSi vous avez un probl\u00e8me de garantie, de contrat, d'achat d\u00e9fectueux, d'assurance ou de bail, n'h\u00e9sitez pas.\r\nDeux sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront \u00e0 toutes vos questions. \r\nPosez-les au num\u00e9ro gratuit ** ou via le site rts.ch/onenparle.\r\nOu sur les r\u00e9seaux sociaux, si vous pr\u00e9f\u00e9rez.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/AG ATS ITV WEICK) La direction et le personnel de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse ont mis fin hier (MER) au conflit qui couvait depuis bient\u00f4t 150 jours. Les deux parties ont sign\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 devant l'office f\u00e9d\u00e9ral de conciliation. Le nombre de suppressions d'emplois ne sera pas revu \u00e0 la baisse. Mais le plan social a pu \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, et les employ\u00e9s de 60 ans et plus qui avaient \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s recevront une offre de r\u00e9engagement. Parmi eux Regina Weick, 35 ans de carri\u00e8re \u00e0 l'ATS, qui a d\u00e9sormais un oeil qui rit, et un qui pleure ...\r\n  47''\r\nLa disparition annonc\u00e9e du Matin papier et confirm\u00e9e. Tamedia a annonc\u00e9 hier la fin de la consultation et la supression de 36 postes de travail, dont 22 au sein de la r\u00e9daction. Aucune des propositions avanc\u00e9es par les employ\u00e9s n'a convaincu l'\u00e9diteur.\r\n(11/CH/OFFICES POSTAUX PA) La Poste devrait am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 ses offices et agences d\u00e8s l'an prochain. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier (MER) en consultation, jusqu'au 31 ao\u00fbt, une r\u00e9vision d'ordonnance dont l'objectif tend \u00e0 permettre \u00e0 la population d'acc\u00e9der aux prestations du service universel, notamment les paiements en esp\u00e8ces, \u00e0 une distance raisonnable. Et cela dans toutes les r\u00e9gions du pays. Explications. YvesTerrani.\r\n  45'' \r\n((. Pour assurer au mieux cette couverture r\u00e9gionale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose que l'accessibilit\u00e9 ne soit plus mesur\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, mais \u00e0 celle des cantons. La Poste devra ainsi garantir l'acc\u00e8s \u00e0 ses prestations \u00e0 90% de la population dans chaque canton. Et plus seulement en moyenne nationale. Neuf habitants sur dix devraient pouvoir se rendre en 20 minutes \u00e0 pied ou \u00e0 l'aide des transports publics \u00e0 un service de paiement en esp\u00e8ces. La limite actuelle est fix\u00e9e \u00e0 30 minutes. Enfin, pour mieux assurer le service universel postal dans les villes et agglom\u00e9rations, au moins un office ou une agence devront \u00eatre garantis pour 15'000 habitants ou emplois... Tout cela va bien s\u00fbr avoir un co\u00fbt. Entre l'augmentation du nombre de points d'acc\u00e8s dans certains cantons et l'introduction de services de paiements \u00e0 domicile dans les r\u00e9gions dot\u00e9es d'agences, la note globale que devrait r\u00e9gler le g\u00e9ant jaune s'inscrit dans une fouchette de 10 \u00e0 40 millions de francs.))\r\n(Niqab) Il ne sera plus possible de contraindre une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral en Suisse. \r\nLa sanction ira jusqu'\u00e0 trois ans de prison ou 3000 francs d'amende. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation ce projet hier, projet qui pr\u00e9voit aussi de renforcer l'obligation de se montrer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\nLe gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 miser sur cette approche, plut\u00f4t que de d\u00e9cr\u00e9ter une interdiction du port du niqab ou de la burqa, comme le demande l'initiative de la droite.\r\n(10/AG ATS ITV WEICK) La direction et le personnel de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse ont mis fin hier (MER) au conflit qui couvait depuis bient\u00f4t 150 jours. Les deux parties ont sign\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 devant l'office f\u00e9d\u00e9ral de conciliation. Le nombre de suppressions d'emplois ne sera pas revu \u00e0 la baisse. Mais le plan social a pu \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, et les employ\u00e9s de 60 ans et plus qui avaient \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s recevront une offre de r\u00e9engagement. Parmi eux Regina Weick, 35 ans de carri\u00e8re \u00e0 l'ATS, qui a d\u00e9sormais un oeil qui rit, et un qui pleure ...\r\n  47''\r\nLa disparition annonc\u00e9e du Matin papier et confirm\u00e9e. Tamedia a annonc\u00e9 hier la fin de la consultation et la supression de 36 postes de travail, dont 22 au sein de la r\u00e9daction. Aucune des propositions avanc\u00e9es par les employ\u00e9s n'a convaincu l'\u00e9diteur.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/FRANCE/RACE CONSTITUTION PA) Le mot \"race\" devrait dispara\u00eetre  de l'article 1 de la constitution fran\u00e7aise. C'est en tous cas ce qu'a souhait\u00e9 hier (MER) la commission des lois qui \u00e9tait r\u00e9unie pour plancher sur le volet  constitutionnel de la r\u00e9forme des institutions, un texte qui sera d\u00e9battu au mois de juillet par les parlementaires. La commission, qui r\u00e9unit des d\u00e9put\u00e9s de tous bords, souhaite \u00e9galement que le texte int\u00e9gre le mot \"sexe\" dans ce m\u00eame article 1. Elle a donc d\u00e9pos\u00e9 des amendements en ce sens. De Paris les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler. \r\n  52'' \r\n((Un petit mot supprim\u00e9 et un autre ajout\u00e9, Et deux grands Pas pour l'esprit de la Constitution fran\u00e7aise r\u00e9dig\u00e9e en 1958. Sans le mot race Et Avec le mot sexe voil\u00e0 ce que deviendrait l'article premier \"La France est une R\u00e9publique indivisible, la\u00efque, d\u00e9mocratique et sociale. Elle assure l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi de tous les citoyens sans distinction de sexe, d'origine ou de religion\u00bb. Une r\u00e9\u00e9criture confirme \u00e0 une promesse que le candidat Hollande avait fait durant sa campagne en 2012 mais qui ne s'\u00e9tait jamais concr\u00e9tis\u00e9e. \r\nle fait de supprimer le mot ne supprime pas le discours raciste mais je cite \"la l\u00e9gitimit\u00e9 que ce discours pourrait tirer de la constitution. \" a d\u00e9clar\u00e9 une d\u00e9put\u00e9e d'outre mer. L'ensemble des d\u00e9put\u00e9s dira cet \u00e9t\u00e9 s'il partage cette opinion. Ariane hasler rts Info paris))", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9663079", "ece-9663061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T04:52:43Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec le tunnel du Grand-Saint-Bernard, votre partenaire pour traverser les Alpes : le tunnel Point com soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon le zal car, de l'huile, l\u00e0 c'est r\u00e9pandu sur la chauss\u00e9e \u00e0 la hauteur de la Sarah en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [91%] :\r\nDu soleil ce jeudi et une forte bise parfois temp\u00e9tueux cet apr\u00e8s- midi sur le plateau des petites averses sont possibles dans les Alpes, les temp\u00e9ratures 13 \u00e0 16 degr\u00e9s cet ce matin 25 cet apr\u00e8s- midi 29 en Valais demain on prend exactement les m\u00eames et on recommence ce week- end, du soleil et de la chaleur : la m\u00e9t\u00e9o avec \u00e9lite manufacture suisse de matelas et Box Spring \u00e9lite Bed Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara franchement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nOn parlait hier l'importance de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis et d\u00e9s\u00e9quilibre vous vous allez parler de la d\u00e9mission de l'un des juges, Anthony Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [88%] :\r\nOui, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des missions qui pourrait r\u00e9sonner pendant les d\u00e9cennies \u00e0 venir parce que c'est un peu le juge pivot qui, \u00e0 la Cour de basculer dans un sens ou dans l'autre, et l\u00e0 on peut faire confiance \u00e0 Donald Trump pour nommer un juge qui ne sera probablement pas pivot mais mais tr\u00e8s conservateur et tr\u00e8s assis sur sa base et puis on se demandera aussi comment mener une guerre commerciale sans se tirer une balle dans le pied, c'est pas facile si vous vous le faire \u00e9couter toutes non mais c'est c'est peu \u00e7a bonne \u00e9mission et merci emm\u00e8ne vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [95%] :\r\nDominique Choffat les regards vont se tourner du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles d\u00e8s ce soir la question migratoire sera au coeur des d\u00e9bats europ\u00e9ens et \u00e7a peut para\u00eetre contradictoire, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, une chute de l'immigration ill\u00e9gale, de l'autre, une volont\u00e9 de prot\u00e9ger toujours plus les fronti\u00e8res, les gymnasiens n'y couperont pas pour d\u00e9crocher leur maturit\u00e9, les \u00e9tudiants devront suivre des cours d'informatique avec de la programmation des questions de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi une analyse critique de la soci\u00e9t\u00e9 de l'information, vaste programme, sans force, sans \u00e2me, sans id\u00e9es, ces mots nous viennent de la presse allemande pour qualifier l'\u00e9limination de l'Allemagne de la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [96%] :\r\nUn sommet tr\u00e8s attendu s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens d\u00e9battront ce soir \u00e0 Vingt-Huit de la question migratoire dans un contexte tendu un contexte marqu\u00e9 par des pressions en Italie et en Allemagne pour refouler les migrants Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct de Bruxelles, Angela Merkel a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu : il n'y aura pas de solution europ\u00e9enne \u00e0 l'issue du sommet alors qu'est -ce qu'on peut attendre de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [97%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame un point qui met tout le monde d'accord, c'est cette id\u00e9e de renforcer les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, on le voit avec cette proposition de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en qui veut cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquement pour les migrants secourus en mer une chose importante, ces plateformes seraient situ\u00e9es en dehors de l'Union europ\u00e9enne, donc par exemple l'en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [96%] :\r\nEst ce que c'est \u00e7a le d\u00e9nominateur commun aujourd'hui dans l'Union europ\u00e9enne justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [96%] :\r\nC'est une id\u00e9e consensuelle, elle peut rassembler des dirigeants aussi oppos\u00e9s qu'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois, donc, les Vingt-Huit devraient donner leur feu Vert, apr\u00e8s on est quand m\u00eame tr\u00e8s loin d'une solution compl\u00e8te \u00e0 la solution \u00e0 la question migratoire Donald Tusk \u00e9vacue la question qui f\u00e2che : la solidarit\u00e9 dans la queue des migrants pour vous dire, il n'en fait m\u00eame pas mention dans sa lettre d'invitation aux dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [96%] :\r\nBon, autrement dit prot\u00e9ger les fronti\u00e8res mais ce qu'il s'agit du seul horizon de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui dans le domaine migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [96%] :\r\nOui, c'est vraiment l'impression que donne cette lettre, elle montre aussi une certaine schizophr\u00e9nie chez les dirigeants europ\u00e9ens, c'est assez frappant, Donald Tusk commence par saluer le travail accompli ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il note que l'immigration ill\u00e9gale vers l'Union a chut\u00e9 de 96 pourcent depuis son pic en octobre 2015 et puis il poursuit en disant qu'il faut faire plus parce qu'il y a une attente de l'opinion publique et parce qu'il faut lutter contre la mont\u00e9e en la mont\u00e9e des tendances autoritaires dans l'Union europ\u00e9enne dans le viseur de Donald Tusk, on le sait, il y a, Viktor Orb\u00e1n, pourtant ce qui est sur la table aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s loin de l'agenda du 1er ministre hongrois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [95%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, merci Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [95%] :\r\nEt puis un autre sommet bilat\u00e9ral, cette fois entre la Russie et les \u00c9tats-Unis se profile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [96%] :\r\nVladimir Poutine et Donald Trump vont se retrouver prochainement dans un pays tiers, annonce faite hier par le conseiller du Kremlin, mais plusieurs sujets de discordes seront pos\u00e9s sur leurs tables le conflit syrien la crise ukrainienne et les accusations d'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 entre autres \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [97%] :\r\nLa Cour supr\u00eame qui joue un r\u00f4le central aux \u00c9tats-Unis sa majorit\u00e9 pourrait se consolider dans le camp conservateur avec le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'un des 9 juges Anthony Kennedy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annonce vouloir remplacer au plus vite ce juge Anthony Kennedy 81 ans, est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le magistrat pivot de cette haute cour, il s'est montr\u00e9 conservateur sur certains sujets comme les armes \u00e0 feu ou le financement \u00e9lectoral et plus progressiste sur des th\u00e8mes comme l'avortement ou la discrimination positive, c'est la fin d'une bataille qui aura dur\u00e9 7 ans, Apple et Samsung ont finalement trouv\u00e9 un accord au sujet du Design de l'iPhone, un accord pour solde de tout compte dans cette affaire de brevets, l'une des plus longues et l'une des plus \u00e9piques aussi dans l'histoire des technologies Rinny Grenon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [96%] :\r\nAvec l'invention de l'iPhone en 2007, Apple avait en effet donn\u00e9 le ton sur le march\u00e9 des de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et depuis les caract\u00e9ristiques de son Design ont largement essaim\u00e9 en particulier chez Samsung qui s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9 dans sa strat\u00e9gie de la copie en 2011 peu avant son d\u00e9c\u00e8s, Steve Jobs avait promis d'engager, je cite, une guerre thermonucl\u00e9aire contre les plagiaires une multitude de plaintes sur quatre continents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e depuis entre Apple et Samsung, des centaines de millions de dollars de frais de justice ont \u00e9t\u00e9 engloutis dans ce qui \u00e9tait devenu avec le temps, une bataille de principe, l'accord annonc\u00e9 hier entre les 2 g\u00e9ants du smartphone r\u00e8gle une fois pour toutes les derni\u00e8res affaires en cours aux \u00c9tats-Unis, toutes les autres dans le monde avaient \u00e9t\u00e9 sold\u00e9es en 2014, aucune des parties ne s'est exprim\u00e9e sur les d\u00e9tails de cet accord mais pour Apple le d\u00e9p\u00f4t des armes lib\u00e8re des forces au sein de son \u00e9quipe d'avocats Des forces utile qui seront r\u00e9allouer sur un autre front majeur de la guerre des brevets, celui qui l'oppose \u00e0 Qualcomm sur le march\u00e9 des puces \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [97%] :\r\nRinny Gremaud de notre rubrique \u00e9conomique, il ne sera plus possible de contraindre une femme \u00e0 porter le voile int\u00e9gral en Suisse, la sanction ira jusqu'\u00e0 3 ans de prison ou 3000 francs d'amende, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation, ce projet hier, projet qui pr\u00e9voit aussi de renforcer l'obligation de se montrer \u00e0 visage d\u00e9couvert, le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 miser sur cette approche, plut\u00f4t que de d\u00e9cr\u00e9ter une interdiction du port du niqab ou de la burqa comme le demande l'initiative de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [92%] :\r\nLa direction et le personnel de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse ont mis fin hier, au conflit qui courait depuis bient\u00f4t 100 50 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [94%] :\r\nOui, les 2 parties ont sign\u00e9 un accord n\u00e9goci\u00e9 devant l'Office f\u00e9d\u00e9ral de conciliation alors le nombre de suppressions d'emplois ne sera pas revu \u00e0 la baisse, mais le plan social, a pu \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et les employ\u00e9es de 60 ans et plus, qui avaient \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s ces employ\u00e9es recevront une offre de r\u00e9engagement parmi eux se trouve R\u00e9gina qu'35 ans de carri\u00e8re \u00e0 l'ATS a un oeil qui rit et un qui pleure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [93%] :\r\nC'\u00e9tait surtout des larmes de rage en fait parce que je me sentais trait\u00e9 indignement et injustement parce que c'est pas parce qu'on a 60 62 ans qu'on est incapable de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [93%] :\r\nL\u00e0, vous vous sentez capable de travailler dans cette entreprise pour laquelle vous \u00e9prouvez de la de la rage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [93%] :\r\nJ'h\u00e9site, j'h\u00e9site, ma d\u00e9cision n'est pas encore prise, est ce que je vais accepter ce nouveau contrat ou est -ce que je vais partir je ne sais pas quoi il manque d\u00e9sormais la confiance \u00e0 l'\u00e9gard de notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [86%] :\r\nEt plus dirigeante en m\u00eame temps, les r\u00e9sultats de la conciliation sont plut\u00f4t satisfaisants, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:07) [95%] :\r\nPlut\u00f4t satisfaisant mais qu'est ce qu'il a fallu attendre pour que la direction l\u00e2che du lest et surtout que le conseil d'administration nous traite de mani\u00e8re un peu plus digne qu'en janvier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud quant \u00e0 la disparition annonc\u00e9e du Matin papier elle est confirm\u00e9e, Tamedia a annonc\u00e9 hier la fin de la consultation et la supression de 36 postes de travail, dont 22 au sein de la r\u00e9daction, aucune des propositions avanc\u00e9es par les employer n'a convaincu les 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [98%] :\r\nLa Poste devrait am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 ses offices d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis une r\u00e9vision d'ordonnance en consultation hier et jusqu'au 31 ao\u00fbt son objectif, c'est de permettre \u00e0 la population d'acc\u00e9der au prestations du service universel, notamment pour les paiements en esp\u00e8ces \u00e0 une distance raisonnable, quelles que soient les r\u00e9gions de notre pays, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [92%] :\r\nPour assurer au mieux cette couverture r\u00e9gionale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose que l'accessibilit\u00e9 ne soient plus mesur\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle suisse mais \u00e0 celle des cantons, la Poste devrait ainsi garantir l'acc\u00e8s \u00e0 ces prestations \u00e0 90 pourcent de la population dans chaque canton et plus seulement en moyenne nationale 9 habitants sur 10 devraient pouvoir se rendre en 20 minutes \u00e0 pied ou \u00e0 l'aide des transports publics \u00e0 un service de paiement en esp\u00e8ces, la limite actuelle est fix\u00e9 \u00e0 30 minutes enfin pour mieux assurer le service universel postal dans les villes et agglom\u00e9rations au moins un office ou une agence devront \u00eatre garantis pour 15000 habitants ou employes, tout cela va bien s\u00fbr avoir un co\u00fbt entre l'augmentation du nombre de points d'acc\u00e8s dans certains cantons et l'introduction de service de paiement \u00e0 domicile dans les r\u00e9gions dot\u00e9es d'agences la note globale qui devrait r\u00e9gler le g\u00e9ant jaune s'inscrit dans une fourchette de 10 \u00e0 40 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [94%] :\r\nL'informatique devient une discipline obligatoire pour la maturit\u00e9 gymnasiale partout en Suisse d\u00e9cision communiqu\u00e9e hier par la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique les cantons qui ne disposent pas encore de cours d'informatique au secondaire 2 ces cantons ont 4 ans pour mettre en place cette nouvelle formation, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [92%] :\r\nActuellement, les cours d'informatique sont obligatoires au niveau gymnasiale dans 2 cantons seulement en Argovie et \u00e0 Schaffhouse dans les autres cantons, c'est une discipline compl\u00e9mentaires donc \u00e0 choix elle fera d\u00e9sormais partie du nouveau domaine, math\u00e9matiques, informatique et sciences exp\u00e9rimentales qui gagnera en poids dans le cursus son volume augmentera de 2 pourcent soit de 2 \u00e0 4 heures hebdomadaires selon les cantons au gymnase, les \u00e9l\u00e8ves apprendront des rudiments de programmation, ils devront comprendre les bases des langages informatiques pour \u00eatre \u00e0 leur tour, capables de les utiliser l'aspect technique des r\u00e9seaux et les questions de s\u00e9curit\u00e9, ainsi qu'une analyse critique de la soci\u00e9t\u00e9 de l'information, font \u00e9galement partie du plan d'\u00e9tudes Gen\u00e8ve Valais et Jura esp\u00e8re d\u00e9marrer dans 2 ans, Neuch\u00e2tel dans 3 tous les cantons s'y pr\u00e9pare en organisant la formation des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [95%] :\r\nQuestion sportive, maintenant, que dit la presse allemande de la sortie pr\u00e9matur\u00e9e de l'Allemagne de la Coupe du monde, h\u00e9 bien on peut dire, le choc est immense apr\u00e8s l'\u00e9chec des Allemands hier face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud 2 \u00e0 0, du coup, la Mannschaft n'a pas pass\u00e9 le 1er tour de la comp\u00e9tition, ce qui ne lui \u00e9tait jamais arriv\u00e9 en fait le tour de la presse allemande avec notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:16) [90%] :\r\nCette d\u00e9faite ouvrent le temps des questions : pourquoi avait -il l'air si fatigu\u00e9 et ce qu'ils se sont surestim\u00e9s, l'entreprise de d\u00e9fense du titre a \u00e9chou\u00e9 avec fracas, voil\u00e0 le commentaire tr\u00e8s d\u00e9sabus\u00e9, ce matin du journal northwest Zeitung, un quotidien de la Basse-Saxe qui refl\u00e8te les interrogations de la presse allemande, quelle humiliation s'exclame du Welt, nous n'avons pas m\u00e9rit\u00e9 mieux, ajoute Bill Zeitung qui parle de cauchemar et de la fin honteuse d'un 1er tour catastrophique sans force, sans \u00e2me, sans id\u00e9e, c'est ainsi que le site du Spiegel, juge la Mannschaft on a rarement vu cette \u00e9quipe dou\u00e9, faire preuve de si peu de cr\u00e9ativit\u00e9, elle se reposait sur l'id\u00e9e que \u00e7a allait le faire, mais \u00e7a ne l'a pas fait avec cette \u00e9quipe, beaucoup de commentateurs dans la presse s'interroge aussi sur l'avenir de l'entra\u00eeneur Yogi 9, \u00e0 l'instar du quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung l'oeuf ne doit pas \u00eatre sacro-saint au vu du r\u00e9sultat douloureux de cette rencontre, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:13) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'Allemagne, par contre, c'est tout bon pour l'\u00e9quipe de Suisse elle jouera les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football face \u00e0 la Su\u00e8de ce sera mardi \u00e0 16 heures \u00e0 Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [92%] :\r\nEt puis Dominique dites -nous encore un mot du dernier guichet d'on en parle avant l'\u00e9t\u00e9, ce sera \u00e0 8 heures 36 juste apr\u00e8s tout un monde, il traitera du droit des consommateurs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:32) [96%] :\r\nOui, si vous avez un probl\u00e8me de garantie de contrat d'achat d\u00e9fectueux d'assurance ou de bail, n'h\u00e9sitez pas de sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront \u00e0 toutes vos questions, posez -les au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou via le site RTS Point CH Slash on en parle ou bien sur les r\u00e9seaux sociaux si vous pr\u00e9f\u00e9rez, vous avez le choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [94%] :\r\nEt on a le choix et on a tous des probl\u00e8mes de garantie de contrat ou d'achat d\u00e9fectueux, \u00e7a c'est certain, merci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-28T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B10F763D-3B88-457F-8E7A-1D2CE7DBCCD5", "internalArchiveId": "B10F763D-3B88-457F-8E7A-1D2CE7DBCCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelque 250 postes supprim\u00e9s par les mesures d'\u00e9conomies de la SSR", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "summary": "La SSR amorce un programme d'\u00e9conomies et de red\u00e9ploiement pour les quatre prochaines ann\u00e9es. Elle entend ainsi \u00e9conomiser 100 millions de francs. La suppression d'environ 250 postes est \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n* * Quelque 250 postes supprim\u00e9s par les mesures d'\u00e9conomies de la SSR  \r\nSuppression de postes \u00e0 la SSR. Quatre mois apr\u00e8s le rejet de nobillag, son conseil d'administration pr\u00e9cise aujourd'hui les r\u00e9formes. Il avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le jour m\u00eame de la votation un programme d'\u00e9conomies de 100 millions de francs sur 4 ans. Aujourd'hui, la SSR confirme son Plan R, comme r\u00e9forme. Muriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 Berne. 250 postes \u00e0 temps plein vont \u00eatre supprim\u00e9s. \r\nEt des licenciement sont \u00e0 pr\u00e9voir, confirme ce matin la SSR dans un communiqu\u00e9. M\u00eame si elle esp\u00e8re qu'une grande partie de ces suppressions de postes s'effectueront par des flucuations naturelles de ses presque 5000 \u00e9quivalent plein temps. C'est d'ici fin septembre que la SSR fera conna\u00eetre son plan d\u00e9taill\u00e9. Un plan qu'elle mettra en oeuvre d\u00e8s l'an prochain, et qui doit encore \u00eatre discut\u00e9 avec les partenaires sociaux.  L'objectif de 100 millions d'\u00e9conomies sur 4 ans p\u00e8sera sur toutes les unit\u00e9s linguistiques de la SSR... ainsi que chez Swissinfo. La direction g\u00e9n\u00e9rale contribuera aussi \u00e0 ces efforts. Elle assumera 15 millions de francs d'\u00e9conomies, soit autant que les unit\u00e9s radio et t\u00e9l\u00e9vision de langue fran\u00e7aise. Un des objectifs de la SSR, c'est que ces mesures passent inaper\u00e7ues ou presque aupr\u00e8s de l'auditeur ou le t\u00e9l\u00e9spectateur. Le conseil d'administration esp\u00e8re affecter le moins possible les offres radio, t\u00e9l\u00e9visuelles et num\u00e9rique. \r\n***Pourtant Muriel, la population avait dit non \u00e0 l'initiative nobillag le 4 mars dernier. \r\noui elle avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par plus de 7 personnes sur 10. Mais ce soutien n'\u00e9tait pas un blanc seing pour la SSR. Ces r\u00e9formes \u00e9taient attendues par presque tous les partis. Des Verts \u00e0 l'UDC, on attendait que la SSR se redimensionne. Aujourd'hui, le conseil d'administration pr\u00e9cise un peu plus les contours de ce redimensionnement.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quelque 250 postes supprim\u00e9s par les mesures d'\u00e9conomies de la SSR / 12H30_2018-06-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.06.2018"], "alternativeSummary": ["La SSR amorce un programme d'\u00e9conomies et de red\u00e9ploiement pour les quatre prochaines ann\u00e9es. Elle entend ainsi \u00e9conomiser 100 millions de francs. La suppression d'environ 250 postes est \u00e0 pr\u00e9voir."], "variantIds": ["ece-9663104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T13:57:53Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuppression de postes \u00e0 la SSR, 4 mois apr\u00e8s le rejet de nobillag son conseil d'administration pr\u00e9cise aujourd'hui les r\u00e9formes, il avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le jour m\u00eame de la votation, un programme d'\u00e9conomies de 100 millions de francs sur 4 ans aujourd'hui la SSR confirme son Plan R R comme r\u00e9forme, mais la balle Hamon vous retrouve \u00e0 Berne 250 postes \u00e0 temps plein, vont \u00eatre supprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, il y a des licenciements sont \u00e0 pr\u00e9voir, confirme ce matin la SSR, dans un communiqu\u00e9, m\u00eame si elle esp\u00e8re qu'une grande partie de ces suppressions de postes s'effectueront par des Fluxus les fluctuations naturelles de ses presque 5000 \u00e9quivalent plein temps c'est d'ici fin septembre que la SSR fera conna\u00eetre son plan d\u00e9taill\u00e9 un plan qu'elle mettra en oeuvre d\u00e8s l'an prochain, qui doit encore \u00eatre discut\u00e9 par les partenaires sociaux, l'objectif de 100 millions d'\u00e9conomies sur 4 ans p\u00e8sera sur toutes les unit\u00e9s linguistiques de la SSR, ainsi que chez Swissinfo, la direction g\u00e9n\u00e9rale contribuera aussi \u00e0 ces efforts, elle assumera 15 millions de francs d'\u00e9conomies, soit autant que les unit\u00e9s, radio et t\u00e9l\u00e9vision de langue fran\u00e7aise, un des objectifs de la SSR, c'est que ces mesures passent inaper\u00e7us, ou presque, aupr\u00e8s de l'auditeur ou du t\u00e9l\u00e9spectateur, le conseil d'administration esp\u00e8re affecter le moins possible les affres radio TV ou num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [97%] :\r\nPourtant, Muriel, la population avait dit non \u00e0 l'initiative nobillag le 4 mars dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, elle avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par plus de 7 personnes sur 10 mais ce soutien n'\u00e9tait pas un blanc- seing pour la SSR ces r\u00e9formes \u00e9taient attendues par presque tous les partis des Verts \u00e0 l'UDC on voulait que la SSR se redimensionne aujourd'hui, le conseil d'administration, pr\u00e9cise un peu plus les contours de ce redimensionnement, avec cette annonce de 250 suppressions de postes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\nMais Al-Balah Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et la SSR se retire d'Admeira, la r\u00e9gie publicitaire a annonc\u00e9 ce matin qu'elle sera d\u00e9sormais d\u00e9tenue \u00e0 parts \u00e9gales par l'\u00e9diteur Ringier et Swisscom, le montant de cette vente n'a pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-28T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2790D39B-0E5A-4C14-865C-FB00537107F5", "internalArchiveId": "2790D39B-0E5A-4C14-865C-FB00537107F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits Yodel;Leuenberger , Alain \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs (INVITE 27.06 5H45 A.LEUENBERGER) MERCREDI 27 JUIN\r\nALAIN LEUENBERGER, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29\u00e8me F\u00eate Romande des Yodleurs du 29 juin au 1er juillet\r\n DIR ST LSN\r\n** 71\r\nVIENT EN VOITURE\r\nMUSIQUE: Jodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: Alain Leuenberger membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs \u00e0 Yverdon\r\nBio:\r\n-45 ans, \u00e9tablis \u00e0 Ecublen (VD)\r\n-employ\u00e9 \u00e0 l'Etat de Vaud, CFC de logiciticien, a travaill\u00e9 pendant 17 ans \u00e0 la Poste dans les wagons poste\r\n-aime le foot, le hockey LHC\r\n-grand p\u00e8re al\u00e9manique mais ses parents ne parlaient pas suisse allemands et lui non plus\r\n-une ann\u00e9e en Suisse allemande pour apprendre la langue, d\u00e9couvert le yodel\r\n-membre et chanteur dans le club de yodleurs Alpenr\u00f6sli de Lausanne ( www.yodelausanne.com)\r\n-tr\u00e9sorier et membre du Comit\u00e9 de l'Association Romande des Yodleurs ARY (wsjv.ch)\r\n-membre du CO de la f\u00eate des yodleurs Yverdon 2018, en charge des concours et de la promotion de cet \u00e9v\u00e9nement. yverdon2018.ch\r\n-f\u00eate romande yodleur 29 juin 1 juillet, teasing fait par JM Richard, d\u00e9compte sur site\r\n-chanteur dans le choeur d'hommes de Mathod\r\n***5h45***\r\nImaginez...\r\nque le soleil se l\u00e8ve gentiment...\r\nSur une grande prairie verte...(ou sur nos monts)\r\nAu fond...des montagnes...\r\nDevant...un chalet typique de l'Oberland Bernois...\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame un cors des Alpes...\r\n...Vous y \u00eates?\r\n...\r\nNon? \r\n...\u00e7a ira mieux avec la banque son...:\r\n  56'' LEUENBERGER/5H45\r\n...Voil\u00e0 le d\u00e9cors est plant\u00e9!\r\nBonjour Alain Leuenberger...\r\n...\r\nIl vous pla\u00eet ce d\u00e9cors?\r\n-avez-vous reconnu la chanson?\r\n(de Wildhuser, yodel traditionnel, par le Quatuor du Jodlerklub Alpenr\u00f6sli)\r\n***Le Jodlerklub de l'Alpenr\u00f6sli \u00e0 Lausanne...vous en faites partie...vous chantez mais ne yodlez pas pourquoi?\r\n-pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde? \r\n-Vous avez pas mis votre Mutz, costume ce matin? c'est quoi le Mutz? \r\n-Habill\u00e9 comment pendant les repr\u00e9sentations? et les r\u00e9p\u00e9titions? \r\n(Mutz bernois, bredzon fribourgeois, tzampon vaudois+chemise blanche ev.brod\u00e9e, pantalon brun) \r\n-Et les femmes?\r\n(robe paysanne bernoise, vaudoise, mais coh\u00e9rance si possible)\r\n-le costume tr\u00e8s important, tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 dans le yodel...\r\n(il y a un code) \r\n***Alain Leuenberger, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs, elle se tiendra ce week-end \u00e0 Yverdon (vendredi-dimanche)....3 mille participants...jusqu'\u00e0 30 mille spectateurs...attendus...\r\n-Gros \u00e9v\u00e9nement?\r\n-Vous \u00eates un romand converti au Yodel! comment vous avez d\u00e9couvert cet univers? quel \u00e2ge?\r\n(par son patron quand parti apprendre suisse allemand \u00e0 Brienz)\r\n-Qu'est-ce qui vous a plu?\r\n(camaraderie, perp\u00e9tuer tradition)\r\n-Difficile de pratiquer le Yodel en Suisse romande? \r\n(coll\u00e8gue m'a amen\u00e9 au club de lsn, r\u00e9p\u00e9tition ts les lundis, port du costume)\r\n-C\u00e9r\u00e9monie d'intronisation ou juste payer cotisation et venir aux r\u00e9p\u00e9titions?\r\n-savoir chanter? pas donner \u00e0 tous le monde de yodler? quelles qualit\u00e9?\r\n(club de yodel=coeur mixte, 3-4 yodleurs, joueurs de cors et le reste coeur)\r\n-physique/crampes \u00e0 la langue?\r\n-apprendre \u00e0 yodler? s'apprend, se transmet en famille? \r\n-Vous faites du cors des Alpes...dur? diff\u00e9rence avec b\u00fcchel? \r\n***L'association romande des yodleurs qui organise la f\u00eate ce week-end, compte 47 clubs...comme \u00e7a \u00e7a a l'air bcp?\r\n-c'est quoi l'histoire de ces clubs? \r\n-comment le Yodel a franchi la barri\u00e8re de r\u00f6sti? \r\n(import\u00e9 par al\u00e9manique \u00e9tablis en suisse romande) \r\n-des clubs de Suisses allemands \u00e0 la base?\r\n-les ma\u00eetres du Yodel restent les al\u00e9maniques...nombre incalculable de clubs? \r\n(+200 rien qu'\u00e0 Berne)\r\n-Berceau du yodel suisse l'Oberland Bernois et la Suisse centrale? il y a un yodel suisse? \r\n(arc alpin, yodel en Italie, Autriche, France mais diff\u00e9rent)\r\n-Parle de quoi les chansons? nostalgie? \r\n(travail au champ, montagne)\r\n-Se renouvelle pas? paroles plus modernes?\r\n-\u00e7a reste un univers paysans...Il faut \u00eatre n\u00e9 dans une famille d'argiculteurs en Suisse al\u00e9manique pour faire du yodel? un enfant n\u00e9 au Lignon et qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve peu de chance de yodler?\r\n(dans club bcp paysans, du coup des saisons, peuvent pas se produire partout car doivent aller travailler aux champs l'\u00e9t\u00e9)\r\n-un univers d'hommes? \r\n(traditionnellement coeur d'hommes)\r\n***Alain Leuenberger, petit vous ne r\u00e9viez pas d'\u00eatre une star du yodel mais...facteur...avez travaill\u00e9 pour la Poste...\r\n(tri courrier, wagon-courrier, 17 ans de ma vie, victime restructuration)\r\n-Habitude de se lever t\u00f4t? \r\n(2-3 heures pour trier courrier, today automatis\u00e9) \r\n-Vous chantez aussi dans un coeur d'homme \u00e0 Mathod, chantez depuis toujours? \r\n-cors des alpes diff\u00e9rent du b\u00fcchel...\r\n-Ecoutez \u00e9tonnamment peu de Yodel, tout sauf du rap?!\r\nMUSIQUE:\r\nJodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\n-c'est quoi l'histoire des Wiensenberger?\r\nles Wiesenberger, success story mais paysans et ne pouvaient pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes sollicitations car travail aux champs\r\n-\u00e9coute de tout sauf du rap et pas tellement de yodel en dehors du choeur\r\nMODE AVION: \r\n-aime voyage, cit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, \"rest\u00e9 un grand gamin\"\r\n***************************************\r\n***6h15***\r\nVIRGULE INVITE (COLLER SON)\r\n  LEUENBERGER/DADA MUH 6H15\r\n***....oui oui vous \u00eates bien sur la Premi\u00e8re et vous \u00e9coutez toujours la Matinale...\r\n***Le yodel d'Oesch die Dritten...famille bernoise emen\u00e9e par M\u00e9lanie Oesch, la fille...chanteuse charismatique...les yodleurs les plus connus de Suisse...\r\nAlain Leuenberger vous \u00eates l'un des organisateurs de la F\u00eate Romande des Yodleurs qui se tiendra \u00e0 Yverdon ce wkd, pas r\u00e9ussi \u00e0 les inviter? \r\n(cachet trop cher)\r\n-Il y aura pleins d'autres yodleurs et de concert ce week-end \u00e0 Yverdon...qui accueille donc la 29\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate Romande des Yodleurs...bcp de yodleurs en Suisse romande?\r\n(47 clubs, bcp moins qu'en Suisse allemande)\r\n-3 mille participants quand m\u00eame...attendez jusqu'\u00e0 30 mille personnes au total...gros \u00e9v\u00e9nement? viennent d'o\u00f9?\r\n-des amateurs ou plus public plus large? al\u00e9maniques se d\u00e9placent?\r\n-Culture prend moins de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...vous l'expliquez comment?\r\n(m\u00e9connaissance, langue, costume frein)\r\n-R\u00e8gles tr\u00e8s strictes notamment sur le port du costume...il faudrait d\u00e9poussi\u00e9rer le r\u00e8glement? plus de souplesse pour attirer plus de romands? \r\n(non pr\u00e9server tradition, c'est le jeu)\r\n-les clubs romand de Yodel peinent \u00e0 recruter des membres?\r\n(des retrait\u00e9s et bureaucrate, moins de paysans en Suisse al\u00e9manique club de jeunes)\r\n-tradition vieillissante? va se perdre?\r\n-histoire de ces clubs...\r\n-Sur le site de la f\u00eate, un slogan: \"la magie de nos traditions\" c'est un folklore qui reste conservateur? le folkore de la droite patriotique? rattach\u00e9 aux valeurs patriotiques? assimil\u00e9 \u00e0 la droite conservatrice? \r\n(on fait pas politique ni religion)\r\n-Concours de cors de Alpes, de lancer de drapeau...symbole du 1er ao\u00fbt et prairie Gr\u00fctli....le yodel v\u00e9hicule une certaine image de la Suisse...\r\n-clich\u00e9 assum\u00e9? \r\n-Simonetta Sommaruga sera l\u00e0 dimanche..elle pianiste ministre de gauche...c'est pour casser clich\u00e9?\r\n-c'\u00e9tait dur de la convaincre?\r\n-Yverdon ville de gauche, 2\u00e8me plus grande du canton, le bon endroit pour organiser une telle f\u00eate? \r\n(notre crainte) \r\n-Craignez d\u00e9bordements? flop? \r\n-C'est aussi une tradition familiale en Suisse al\u00e9manique, parents apprennent \u00e0 yodler \u00e0 leurs enfants? reste famille paysanes? \r\n***Le temps fort de cette f\u00eate, le concours de Yodel, l'enjeu c'est une qualification pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale...jug\u00e9s sur quoi? comment se passe?\r\n(justesse, armonie, vitesse chant, costume)\r\n-Vitesse de chant...crampe \u00e0 la langue?\r\n-Qui sont les meilleurs yodleurs romands?\r\n(singinois/hauts valaisan)\r\n-francophones ne seront jamais bons? \r\n-tout le monde peut apprendre \u00e0 Yodler? \r\n-autre concours cors des alpes et lancer drapeau, crit\u00e8res?\r\n-autre temps forts? d\u00e9fil\u00e9? expo cors alpes en carbonne\r\n-En parall\u00e8le, le Yodel gagne lettre de noblesse en Suisse al\u00e9manique avec un master en Yodel d\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lucerne...apprendre \u00e0 jodler, th\u00e9orie, histoire, business...bonne nouvelle?\r\n(bien mais dangereux car juge seront plus s\u00e9v\u00e8re, doit rester un folklore d'amateurs)\r\n-Renouveau du yodel en suisse al\u00e9manique...Bar \u00e0 Yodel \u00e0 Zurich, une \u00e9cole au centre ville, 3 albums de yodel ont domin\u00e9 le hit parade l'an dernier...peu se r\u00e9inventer? pas trop bouger les codes? \r\n***F\u00eate romande des Yodleurs d\u00e8s vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Yverdon. plupart des anmations/concerts gratuits. juste entr\u00e9e concours payante. \r\n***du yodel demain dans le 12h30 d'yves zahno!!\r\n(MUSIQUE INVITE 27.06/YOUTUBE - Ewigi Liebi - Jodlerklub Wiesenberg)", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660165", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs / LMA_2018-06-27T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.06.2018"], "variantIds": ["ece-9660165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:54Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n45 imaginez que le soleil se l\u00e8ve gentiment sur une grande verte ou sur nos monts au fond il y a les montagnes au 1er plan, un Chalet typique de l'Oberland bernois et peut-\u00eatre m\u00eame un cors des Alpes, vous y \u00eates non bon avec la bande son, \u00e7a ira peut-\u00eatre un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [82%] :\r\nVoil\u00e0, cette fois, le d\u00e9cor est plant\u00e9, bonjour H\u00e9l\u00e8ne le yen Berger bonjour est ce qui vous plaisent, d\u00e9cors ah oui, alors c'est parfait pour un emprunt joli r\u00e9veille avec le magnifique, on annonce ce week- end, c'est parfait, vous avez reconnu la chanson, c'est donc le groupe cuisine Berg qui est \u00e0 l'issue de la Suisse centrale sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [92%] :\r\nJe on nous chantons s\u00e9cheresse avec mon club mais je ne sais plus le type. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nCelle ville douce voil\u00e0 c'\u00e9tait traditionnel mais il se trouve en fait que c'est votre club le club de l'Alpenr\u00f6sli ici un club de yodleurs lausannoise, vous en faites partie mais vous, vous n'yodler pas non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [86%] :\r\nPourquoi choristes dans un club de yodleurs tout simplement parce que je n'ai pas la technique de yodel encore, par la voie non plus j'une voir plut\u00f4t basse et club de yodleurs et compos\u00e9e surtout de choristes, accompagn\u00e9s de plusieurs yodleurs 2 ou 3, \u00e7a d\u00e9pend du nombre de cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nDonc pour pratiquer le yodel, il faut une voie plut\u00f4t aigu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [88%] :\r\nCe serait c'est c'est pas n\u00e9cessaire, mais c'est, c'est c'est quand m\u00eame un peu mieux oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [84%] :\r\nEt \u00e7a sent \u00e7a s'entra\u00eene tout le monde peut r\u00e9ussir \u00e0 yodler o\u00f9 il y a des personnes qui n'arrivent pas parce que j'imagine que les mouvements sont m\u00eame compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors tout le monde pourrait yodler il faut juste attrap\u00e9 la bonne technique, mais tout le monde n'y arrive pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [92%] :\r\nAlain ne Leuenberger est que vous avez pris votre Mutz avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nNon j'ai pas pris mon vote dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [87%] :\r\nC'est \u00e0 moi, j'aurais bien voulu le voir c'est quoi un Mutz pour ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [80%] :\r\nAlors le monde celle costume traditionnel Bernois alors vous qui est compos\u00e9 d'un tissu en velours rouge et noir avec noir avec les bons rouge sur le col g\u00e9n\u00e9ralement, nous avons souvent ce tunnel de l'OAS qui brod\u00e9e pour mon club nous y avons mis l'Alpes, c'est-\u00e0-dire le rhododendrons c'est l'\u00e9quivalent du Breton fribourgeois ou du de ponts Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [85%] :\r\nOn a appris plein de moi ce matin, voil\u00e0 les femmes elles dans le club elles sont v\u00eatues comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors que les femmes ont la robe g\u00e9n\u00e9ralement la robe bernoise a rompu, dimanche, du canton de Berne apr\u00e8s nous avons certains monde qui ont tout simplement la la robe de leur canton d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0, parce que pourquoi robes bernoise dans un club qui finalement aujourd'hui \u00e0 Lausanne et lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [87%] :\r\nParce que notre club a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1921 par des Bernois qui sont venus s'installer ici et sur la le bassin l\u00e9manique et qui ont amen\u00e9 avec eux leurs traditions, leur folklore, elle aura leur habillement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [88%] :\r\nAlors justement, vous mentionnez ces clubs fond\u00e9e par des Suisses al\u00e9maniques ces clubs de yodel en Suisse romande, finalement au d\u00e9part, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de de club priv\u00e9 de suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [82%] :\r\nNon je pense pas, mais c'est vrai qu'\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a, il y avait pas beaucoup de personnes de d'origine francophone qui venait chanter dans ces clubs, c'\u00e9tait des des r\u00e9unions de de de Suisses allemand qui est qui habitait sur la Suisse romande et puis qui se S\u00e9verine r\u00e9guli\u00e8rement pour perp\u00e9tuer la tradition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, il y a davantage de roman dans ces clubs o\u00f9 \u00e7a reste des clubs avec des al\u00e9manique d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [84%] :\r\nAlors pour l'instant mon club a toujours major utilisent les personnes de du Sud Suisse allemande, mais il y a des romans qui commence gentiment \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce \u00e0 cette tradition assez tard, c'est vrai que nous chantons quand m\u00eame se pourcent des champs germanophone et \u00e7a s'arr\u00eate souvent le le l'int\u00e9r\u00eat des personnes francophones, bien que c'est pas une excuse du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [84%] :\r\nParce qu'il existe des gens du yodel en fran\u00e7ais, ce qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [87%] :\r\nGens de de yodel fran\u00e7ais, il y a pas beaucoup de compositeurs francophones alors la plupart sont quand m\u00eame des choses traduit mais nous chantons quand m\u00eame du type des paroles en fran\u00e7ais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [87%] :\r\nTraduction sont plus ou moins r\u00e9ussi vous me disiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, il faut faire attention parce que les mots ne sont pas, ne correspondent pas toujours par rapport \u00e0 la \u00e0 la partition originale, donc il faut vraiment que la traduction serait vraiment tr\u00e8s bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [81%] :\r\nOui, justement, il parle de quoi ces chansons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [83%] :\r\nElle parle des amis elle parader, ce sont aussi souvent des champs qui parle de la terre de la montagne des amis du village disent travaux des champs etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nAlain Le Guen Berger, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande yodleurs elle se tiendra ce week- end \u00e0 Yverdon 3000 participants jusqu'\u00e0 30000 spectateurs potentiels, vous \u00eates un Romand converti au yodel, on l'a compris, mais comment vous \u00eates venue au yodel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [88%] :\r\nAlors moi j'ai toujours aim\u00e9 ce ce train cette tradition, j'ai comme tout bon qui se respecte, les ann\u00e9es 8 ans j'ai fait mon petit stage en Suisse allemande et puis mon patron l\u00e0- bas faisaient partie du club de yodleurs local, je les ai entendu plusieurs fois chantez et \u00e7a m'a tout de suite plu et apr\u00e8s, ma foi, je suis partie plut\u00f4t dans une, dans un m\u00e9tier o\u00f9 on avait des horaires un petit peu plus irr\u00e9gulier, voire m\u00eame tr\u00e8s irr\u00e9gulier, c'\u00e9tait juste pas possible de pouvoir aller aux r\u00e9p\u00e9titions et encore moins de pouvoir participer aux prestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [80%] :\r\nParce que c'est strictes : il faut vraiment aller r\u00e9p\u00e9ter tout toutes les semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [86%] :\r\nC'est un peu comme quoi tout faites du sport au dans une \u00e9quipe, vous si vous vous entra\u00eenez pas forc\u00e9ment vous perdez un peu et puis c'est c'est dommage par rapport \u00e0, aux autres de d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 se pr\u00e9sente tous les lundis et donc on appelle tous les lundis soirs et puis il faut s'entra\u00eener pour ce serait parfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [86%] :\r\nPour sa part fait parce qu'il y a des concours de yodel et il y en aura d'ailleurs un \u00e0 Yverdon ce week- end, alors vous chantez choristes en mais vous faites du cors des Alpes aussi je souffre acteur il faut souffler, et c'est \u00e0 ce point des filles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [88%] :\r\nNon, c'est pas ta cependant difficile c'est-\u00e0-dire quoi maintenant avec le l'organisation de la f\u00eate, j'ai pas vraiment eu le temps de, de, de travailler sur le cors des Alpes et puis j'ai eu un petit accident de sant\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, qui m'a emp\u00each\u00e9 de d'utiliser le le l'appel d'air pour Pocho pour cors des Alpes qui dit que, mardi, pour plus de puissance que pour chanter et puis \u00e7a passait pas, donc j'ai un petit peu mieux exploiter le cors des Alpes pour Lens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [77%] :\r\n\u00e0 ce que les Les musiciens qui font du cors des Alpes ont des abdos en b\u00e9ton, ce qui a conduit ce qui, \u00e7a, \u00e7a a entra\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [88%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a on travaille beaucoup avec le diaphragme, effectivement, c'est vrai que \u00e7a peut permettre peut-\u00eatre aux abords de se d\u00e9velopper. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C07A730F-7171-4C8B-8CEA-FB71E486654F", "internalArchiveId": "C07A730F-7171-4C8B-8CEA-FB71E486654F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits Yodel;Leuenberger , Alain \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs (INVITE 27.06 6H15 A.LEUENBERGER) MERCREDI 27 JUIN\r\nALAIN LEUENBERGER, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29\u00e8me F\u00eate Romande des Yodleurs du 29 juin au 1er juillet\r\n DIR ST LSN\r\n** 71\r\nVIENT EN VOITURE\r\nMUSIQUE: Jodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: Alain Leuenberger membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs \u00e0 Yverdon\r\nBio:\r\n-45 ans, \u00e9tablis \u00e0 Ecublen (VD)\r\n-employ\u00e9 \u00e0 l'Etat de Vaud, CFC de logiciticien, a travaill\u00e9 pendant 17 ans \u00e0 la Poste dans les wagons poste\r\n-aime le foot, le hockey LHC\r\n-grand p\u00e8re al\u00e9manique mais ses parents ne parlaient pas suisse allemands et lui non plus\r\n-une ann\u00e9e en Suisse allemande pour apprendre la langue, d\u00e9couvert le yodel\r\n-membre et chanteur dans le club de yodleurs Alpenr\u00f6sli de Lausanne ( www.yodelausanne.com)\r\n-tr\u00e9sorier et membre du Comit\u00e9 de l'Association Romande des Yodleurs ARY (wsjv.ch)\r\n-membre du CO de la f\u00eate des yodleurs Yverdon 2018, en charge des concours et de la promotion de cet \u00e9v\u00e9nement. yverdon2018.ch\r\n-f\u00eate romande yodleur 29 juin 1 juillet, teasing fait par JM Richard, d\u00e9compte sur site\r\n-chanteur dans le choeur d'hommes de Mathod\r\n***5h45***\r\nImaginez...\r\nle soleil...qui se l\u00e8ve...\r\nsur nos monts...\r\net annonce...un brillant r\u00e9veil...\r\n//\r\nque le soleil se l\u00e8ve gentiment...\r\nSur une grande prairie verte...\r\nAu fond...des montagnes...\r\nDevant...un chalet typique de l'Oberland Bernois...\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame un cors des Alpes...\r\n...Vous y \u00eates?\r\n...\r\nNon? \r\n...\u00e7a ira mieux avec la banque son...:\r\n  LEUENBERGER/5H45\r\n...Voil\u00e0 le d\u00e9cors est plant\u00e9!\r\nBonjour Alain Leuenberger...\r\n...\r\nIl vous pla\u00eet ce d\u00e9cors?\r\n-avez-vous reconnu la chanson?\r\n(de Wildhuser, yodel traditionnel, par le Quatuor du Jodlerklub Alpenr\u00f6sli)\r\n***Le Jodlerklub de l'Alpenr\u00f6sli \u00e0 Lausanne...vous en faites partie...vous chantez mais ne yodlez pas pourquoi?\r\n-pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde? \r\n-Vous avez pas mis votre Mutz, costume ce matin? c'est quoi le Mutz? \r\n-Habill\u00e9 comment pendant les repr\u00e9sentations? et les r\u00e9p\u00e9titions? \r\n(Mutz bernois, bredzon fribourgeois, tzampon vaudois+chemise blanche ev.brod\u00e9e, pantalon brun) \r\n-Et les femmes?\r\n(robe paysanne bernoise, vaudoise, mais coh\u00e9rance si possible)\r\n-le costume tr\u00e8s important, tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 dans le yodel...\r\n(il y a un code) \r\n***Alain Leuenberger, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs, elle se tiendra ce week-end \u00e0 Yverdon (vendredi-dimanche)....3 mille participants...jusqu'\u00e0 30 mille spectateurs...attendus...\r\n-Gros \u00e9v\u00e9nement?\r\n-Vous \u00eates un romand converti au Yodel! comment vous avez d\u00e9couvert cet univers? quel \u00e2ge?\r\n(par son patron quand parti apprendre suisse allemand \u00e0 Brienz)\r\n-Qu'est-ce qui vous a plu?\r\n(camaraderie, perp\u00e9tuer tradition)\r\n-Difficile de pratiquer le Yodel en Suisse romande? \r\n(coll\u00e8gue m'a amen\u00e9 au club de lsn, r\u00e9p\u00e9tition ts les lundis, port du costume)\r\n-C\u00e9r\u00e9monie d'intronisation ou juste payer cotisation et venir aux r\u00e9p\u00e9titions?\r\n-savoir chanter? pas donner \u00e0 tous le monde de yodler? quelles qualit\u00e9?\r\n(club de yodel=coeur mixte, 3-4 yodleurs, joueurs de cors et le reste coeur)\r\n-physique/crampes \u00e0 la langue?\r\n-apprendre \u00e0 yodler? s'apprend, se transmet en famille? \r\n-Vous faites du cors des Alpes...dur? diff\u00e9rence avec b\u00fcchel? \r\n***L'association romande des yodleurs qui organise la f\u00eate ce week-end, compte 47 clubs...comme \u00e7a \u00e7a a l'air bcp?\r\n-c'est quoi l'histoire de ces clubs? \r\n-comment le Yodel a franchi la barri\u00e8re de r\u00f6sti? \r\n(import\u00e9 par al\u00e9manique \u00e9tablis en suisse romande) \r\n-des clubs de Suisses allemands \u00e0 la base?\r\n-les ma\u00eetres du Yodel restent les al\u00e9maniques...nombre incalculable de clubs? \r\n(+200 rien qu'\u00e0 Berne)\r\n-Berceau du yodel suisse l'Oberland Bernois et la Suisse centrale? il y a un yodel suisse? \r\n(arc alpin, yodel en Italie, Autriche, France mais diff\u00e9rent)\r\n-Parle de quoi les chansons? nostalgie? \r\n(travail au champ, montagne)\r\n-Se renouvelle pas? paroles plus modernes?\r\n-\u00e7a reste un univers paysans...Il faut \u00eatre n\u00e9 dans une famille d'argiculteurs en Suisse al\u00e9manique pour faire du yodel? un enfant n\u00e9 au Lignon et qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve peu de chance de yodler?\r\n(dans club bcp paysans, du coup des saisons, peuvent pas se produire partout car doivent aller travailler aux champs l'\u00e9t\u00e9)\r\n-un univers d'hommes? \r\n(traditionnellement coeur d'hommes)\r\n***Alain Leuenberger, petit vous ne r\u00e9viez pas d'\u00eatre une star du yodel mais...facteur...avez travaill\u00e9 pour la Poste...\r\n(tri courrier, wagon-courrier, 17 ans de ma vie, victime restructuration)\r\n-Habitude de se lever t\u00f4t? \r\n(2-3 heures pour trier courrier, today automatis\u00e9) \r\n-Vous chantez aussi dans un coeur d'homme \u00e0 Mathod, chantez depuis toujours? \r\n-cors des alpes diff\u00e9rent du b\u00fcchel...\r\n-Ecoutez \u00e9tonnamment peu de Yodel, tout sauf du rap?!\r\nMUSIQUE:\r\nJodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\n-c'est quoi l'histoire des Wiensenberger?\r\nles Wiesenberger, success story mais paysans et ne pouvaient pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes sollicitations car travail aux champs\r\n-\u00e9coute de tout sauf du rap et pas tellement de yodel en dehors du choeur\r\nMODE AVION: \r\n-aime voyage, cit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, \"rest\u00e9 un grand gamin\"\r\n***************************************\r\n***6h15***\r\nVIRGULE INVITE (COLLER SON)\r\n  LEUENBERGER/DADA MUH 6H15\r\n***....oui oui vous \u00eates bien sur la Premi\u00e8re et vous \u00e9coutez toujours la Matinale...\r\n***Le yodel d'Oesch die Dritten...famille de yodleurs bernois avec leur chanteuse charismatique M\u00e9lanie Oesch...les yodleurs les plus connus de Suisse...\r\nAlain Leuenberger vous \u00eates l'un des organisateurs de la F\u00eate Romande des Yodleurs qui se tiendra \u00e0 Yverdon ce wkd, pas r\u00e9ussi \u00e0 les inviter? \r\n(cachet trop cher)\r\n-Il y aura pleins d'autres yodleurs et de concert ce week-end \u00e0 Yverdon...qui accueille donc la 29\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate Romande des Yodleurs...bcp de yodleurs en Suisse romande?\r\n(47 clubs, bcp moins qu'en Suisse allemande)\r\n-3 mille participants quand m\u00eame...attendez jusqu'\u00e0 30 mille personnes au total...viennent d'o\u00f9?\r\n-des amateurs ou plus public plus large? al\u00e9maniques se d\u00e9placent?\r\n-Culture prend moins de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...vous l'expliquez comment?\r\n(m\u00e9connaissance, langue, costume frein)\r\n-R\u00e8gles tr\u00e8s strictes notamment sur le port du costume...il faudrait d\u00e9poussi\u00e9rer le r\u00e8glement? plus de souplesse pour attirer plus de romands? \r\n(non pr\u00e9server tradition, c'est le jeu)\r\n-les clubs romand de Yodel peinent \u00e0 recruter des membres?\r\n(des retrait\u00e9s et bureaucrate, moins de paysans en Suisse al\u00e9manique club de jeunes)\r\n-tradition vieillissante? va se perdre?\r\n-histoire de ces clubs...\r\n-Sur le site de la f\u00eate, un slogan: \"la magie de nos traditions\" c'est un folklore qui reste conservateur? rattach\u00e9 aux valeurs patriotiques? assimil\u00e9 \u00e0 la droite conservatrice? \r\n(on fait pas politique ni religion)\r\n-Concours de cors de Alpes, de lancer de drapeau...symbole du 1er ao\u00fbt et prairie Gr\u00fctli....le yodel v\u00e9hicule une certaine image de la Suisse...\r\n-clich\u00e9 assum\u00e9? \r\n-Simonetta Sommaruga sera l\u00e0 dimanche..elle pianiste ministre de gauche...c'est pour casser clich\u00e9?\r\n-c'\u00e9tait dur de la convaincre?\r\n-Yverdon ville de gauche, 2\u00e8me plus grande du canton, le bon endroit pour organiser une telle f\u00eate? \r\n(notre crainte) \r\n-Craignez d\u00e9bordements? flop? \r\n-C'est aussi une tradition familiale en Suisse al\u00e9manique, parents apprennent \u00e0 yodler \u00e0 leurs enfants? reste famille paysanes? \r\n***Le temps fort de cette f\u00eate, le concours de Yodel, l'enjeu c'est une qualification pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale...jug\u00e9s sur quoi? comment se passe?\r\n(justesse, armonie, vitesse chant, costume)\r\n-Vitesse de chant...crampe \u00e0 la langue?\r\n-Qui sont les meilleurs yodleurs romands?\r\n(singinois/hauts valaisan)\r\n-francophones ne seront jamais bons? \r\n-tout le monde peut apprendre \u00e0 Yodler? \r\n-autre concours cors des alpes et lancer drapeau, crit\u00e8res?\r\n-autre temps forts? d\u00e9fil\u00e9? expo cors alpes en carbonne\r\n-En parall\u00e8le, le Yodel gagne lettre de noblesse en Suisse al\u00e9manique avec un master en Yodel d\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lucerne...apprendre \u00e0 jodler, th\u00e9orie, histoire, business...bonne nouvelle?\r\n(bien mais dangereux car juge seront plus s\u00e9v\u00e8re, doit rester un folklore d'amateurs)\r\n-Renouveau du yodel en suisse al\u00e9manique...Bar \u00e0 Yodel \u00e0 Zurich, une \u00e9cole au centre ville, 3 albums de yodel ont domin\u00e9 le hit parade l'an dernier...peu se r\u00e9inventer? pas trop bouger les codes? \r\n***F\u00eate romande des Yodleurs d\u00e8s vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Yverdon. plupart des anmations/concerts gratuits. juste entr\u00e9e concours payante.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660171", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs / LMA_2018-06-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.06.2018"], "variantIds": ["ece-9660171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [47%] :\r\nAussi rejet\u00e9 8 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [80%] :\r\nOui, oui, vous \u00eates bien sur la Premi\u00e8re vous \u00e9coutez toujours la Matinale et en l'occurrence le yodel de dis Ritaine familles bernoises, emmen\u00e9s par leur carnet il se charismatiques chanteuse la fille M\u00e9lanie Oesch c'est peut-\u00eatre le yodleurs, les plus connus de Suisse londonienne Burger probablement oui est ce que vous les avez invit\u00e9s either. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [86%] :\r\nEnsuite des app\u00e2ts invite \u00e0 Yverdon, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait trop cher, je ne sais pas si c'\u00e9tait trop cher, ils \u00e9taient peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9, en fait, on nous on a voulu vraiment privil\u00e9gier plut\u00f4t peut-\u00eatre les groupes locaux de Suisse romande, ou un petit peu plus petit parce qu'ils ont aussi le droit, ces groupes d'avoir eu ici une visibilit\u00e9, donc de ce genre de f\u00eate, mais promis la prochaine fois on ait envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [85%] :\r\nR\u00e9jouit Alain Leuenberger donc la F\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs \u00e0 Yverdon ce week- end, c'est organis\u00e9 par il y a 47 clubs en fait de yodel en Suisse romande, comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet beaucoup mais en fait, compar\u00e9 \u00e0 la Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a 5 associations de yodel en Suisse, dont l'association romande yodleurs \u00e0 titre de comparaison, les Bernois qu'on leur propre association il y a 255 oui donc alors voil\u00e0, on est tout petit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mais on essaie de on essaie de se maintenir et puis de montrer qu'on existe justement par le biais de ce genre de d'organisation et puis notre association regroupe quand m\u00eame aussi le le et puis la ce r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [95%] :\r\nDonc la culture prend moins en Suisse romande main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [81%] :\r\nLa culture pour moi \u00e0 culture suisse prend moins un petit peu moins en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [89%] :\r\nVous le vous l'expliquez comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [82%] :\r\nBen peut-\u00eatre parce que dans le public, Romand \u00e0 d'autres zones traditions tradition ou peut-\u00eatre il y a aussi quand m\u00eame peut-\u00eatre une histoire de longue aussi qu'on nous a dit : c'est quand m\u00eame majoritairement en suisse allemand Les chante en suisse allemand, et peut-\u00eatre que \u00e7a grince un peu dans les foyers remous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nIl y a pas une histoire de de r\u00e8gles peut-\u00eatre de trop strict, par exemple, le port du costume, c'est vraiment r\u00e9glement\u00e9, il y a un code. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [78%] :\r\nPour la f\u00eate r\u00e9glement\u00e9 ne sont jug\u00e9s sur le port de notre costume oui et c'est quoi les r\u00e8gles, alors il faut que le costume soit port\u00e9 comme le r\u00e8glement sur les costumes l'exige, c'est-\u00e0-dire juste propre juste normal si possible alors si chat pour ma part une casquette sur Mahmoud sommet par une une veste velours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [80%] :\r\nMais vous, vous pensez que si ces r\u00e8gles \u00e9taient peut-\u00eatre un peu plus souple, davantage leur roman serait s\u00e9duit par le yodel, ou on voit rien avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que je crois que dans les autres traditions qu'on peut, qu'on peut voir en Suisse romande et pour toucher un costume qui \u00e0 mon avis doit \u00eatre tout aussi bien porter que s'ils \u00e9taient s'ils \u00e9taient dans le dans leur leur r\u00e9gion d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [89%] :\r\nDonc la F\u00eate Romande mais yodleurs, ce sont 3000 participants jusqu'\u00e0 30000 personnes attendues si si tout va bien et puis il y a un slogan pour cette f\u00eate qu'on trouve sur votre site Internet, la magie de nos traditions, est ce que le folklore, le yodel, c'est un folklore qui reste conservateur le folklore peut-\u00eatre de la droite patriotique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [86%] :\r\nNon, moi je ne crois pas maintenant le folklore, il s'est, il s'est bien \u00e9largie, les gens, les gens sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s positif r\u00e9ceptifs \u00e0 ce genre de de tradition, on attend 30000 spectateurs aura m\u00eame plus parce qu'ils annoncent, vraiment une m\u00e9t\u00e9o absolument superbe quand il y a des organisations comme \u00e7a qui se font en suisse allemand \u00e0 titre de comparaison, j'ai j'ai cru il y a quelque part que la la Suisse centrale, ils avaient eu 75000 visiteurs, celui qui a Nachate pour moi peut-\u00eatre pas y arriver, nous, mais je crois pas que ce soit, il est vraiment un truc renferm\u00e9, qui reste tout droit etc c'est c'est plus car je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [90%] :\r\nPar contre \u00e7a v\u00e9hicule une certaine image de la Suisse avec un concours de lancer drapeau cors des Alpes yodel vous jouez quand m\u00eame cette carte- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [89%] :\r\nOui, ben parce que \u00e7a fait partie de nos traditions, certains pays, quoi, voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [95%] :\r\nEt puis c'est une f\u00eate qui a lieu dans une ville de gauche Yverdon oui Simonetta Sommaruga sera pr\u00e9sente dimanche dimanche, c'est aussi pour casser peut-\u00eatre ce clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [89%] :\r\nJe ne sais pas, je vous avoue que c'\u00e9tait \u00e0 un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral de gauche qui \u00e9tait cens\u00e9e venir au d\u00e9part, maintenant c'est madame Sommaruga qui qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale est ce que \u00e7a a un lien avec son identit\u00e9 politique, je ne saurais pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [90%] :\r\nLe pr\u00eatre sa carri\u00e8re de pianiste, un jeune peut-\u00eatre aussi Alain Leuenberger le temps fort de cette f\u00eate, c'est le concours de yodel enjeu c'est une qualification pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de yodel \u00e0 B\u00e2le, comment juge comment \u00e7a se passe un concours de yodel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [85%] :\r\nUn concours de yodel, donc les clubs alors le yodel Concorde et Zach roulant lanceurs de drapeaux sont jug\u00e9s par 3 juges s'ou en ce qui concerne yodleurs c'est l'harmonie, la rythmique et la diction qui est jug\u00e9 chaque juge \u00e0 son sa propre mission, on nous donne une note \u00e0 la fin du concours, cette note, si elle est bonne, elle nous permet de pouvoir aller \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 B\u00e2le, c'est la il faut avoir la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me cas sur 4 classes et le les r\u00e9sultats sont donn\u00e9s d\u00e9j\u00e0 le dimanche, ratant donc les clubs, les participants savent d\u00e9j\u00e0 s'ils ont r\u00e9ussi leur passage de le jury le dimanche rata le moment de leur concours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [86%] :\r\nLa f\u00eate d\u00e8s yodleurs a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39BB4F19-C046-475F-BFBC-93134CE62B24", "internalArchiveId": "39BB4F19-C046-475F-BFBC-93134CE62B24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les costumes de la F\u00eate des vignerons r\u00e9alis\u00e9s en Italie: interview d'Alberto Mocchi", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Les costumes de la F\u00eate des vignerons 2019 seront fabriqu\u00e9s en Italie. Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\n* * Les costumes de la F\u00eate des vignerons r\u00e9alis\u00e9s en Italie: interview d'Alberto Mocchi  \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin: les costumes de la F\u00eates des Vignerons 2019 sont fabriqu\u00e9s en Italie. Un travail important: il s'agira d'habiller les 6'000 figurants qui peupleront le spectacle imagin\u00e9 par le metteur-en-sac\u00e8ne, Daniele Finzi Pasca.\r\nOui mais voil\u00e0, les costumi\u00e8res et couturi\u00e8res, les professionnels de Suisse romande sont en col\u00e8re.\r\nIls r\u00eavaient de vivre et de participer \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement majeur comme celui-l\u00e0. C'est rat\u00e9.\r\nCertains d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es comme b\u00e9n\u00e9voles. D'autres seront engag\u00e9es comme \"petites mains\" pour les retouches des costumes qui arriveront d'Italie cet automne.\r\nAlors, peut-on parler d'une faute ? surtout de la part d'un f\u00eate populaire qui joue la carte du terroir et que c\u00e9l\u00e8bre le patrimoine culturel d'une r\u00e9gion ?\r\nOn va en parler avec vous Fran\u00e7ois Margot, bonsoir !\r\nvous \u00eates l'Abb\u00e9-Pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons. \r\nC\u00e9l\u00e9brer le terroir et le patrimoine avec des costumes fabriqu\u00e9s en Italie . vous reconnaissez une erreur ?\r\nLa cr\u00e9atrice des costumes, c'est Giovanna Buzzi. Elle est venue dans les bagages de Daniele Finzi Pasca. Elle utilise son \"r\u00e9seau italien\". Etais-ce une condition du metteur-en-sc\u00e8ne tessinois? En avez-vous parl\u00e9? Lui avez-vous donn\u00e9 carte blanche sur ce terrain?\r\nLa F\u00eate des vignerons est inscrite depuis 2016 au Patrimoine mondiale immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9. Cela ne donne-t-il pas aussi des responsabilit\u00e9s?  Et parmi celles-ci d'identifier les comp\u00e9tences et les forces qui peuvent participer \u00e0 sa cr\u00e9ation?\r\nIl s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement g\u00e9n\u00e9rationnel. La F\u00eate des vignerons, c'est tous les 20-25 ans. On vit sur un temps relativement long. N'aurait-on pas les moyens, pr\u00e9cis\u00e9ment, de cr\u00e9er ces conditions?\r\nNe vivez-vous pas une certaine contradiction? D'une part, vous vendez au public une image r\u00e9gionale, celle du terroir et de la tradition.\r\nDe l'autre, des ressources importantes sont investies ailleurs...\r\nDans le fond, pourquoi ne les avoir pas fait faire en Inde, ou au Banglasesh, ca aurait \u00e9t\u00e9 encore moins cher !\r\nON rappellera que le budget des costumes, c'est 10 \u00e0 11 millions de francs (1/10\u00e8me du budget global).\r\nLa direction ex\u00e9cutive se justifie en disant que les forces manquent ici? Vous approuvez?\r\nCe matin, on a entendu des costumi\u00e8res d'ici - et non des moindres - estimaient que les forces et les r\u00e9seaux existent ici aussi. Qu'elles auraient pu prend re en charge des volumes importants si on les avaient sollicit\u00e9. Cela a-t-il \u00e9t\u00e9 fait? La F\u00eate des vignerons a-t-elle lanc\u00e9 de v\u00e9ritables appels d'offre?\r\nQue diraient les vignerons d'ici si on leur disaient que l'on va servir du vin chilien dans les buvettes de la F\u00eate?", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660138", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les costumes de la F\u00eate des vignerons r\u00e9alis\u00e9s en Italie: interview d'Alberto Mocchi / FOR_2018-06-27T18:20:00_developpement-11", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les costumes de la F\u00eate des vignerons 2019 seront fabriqu\u00e9s en Italie. Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-9660138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:15Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAu revoir monsieur Alberto Botia mais qui, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois, vous nous avez rejoint dans notre Studio \u00e0 Lausanne alors vous venez d'entendre les arguments de l'abb\u00e9, pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons Fran\u00e7ois Margot qui n'a pas souhait\u00e9 se d\u00e9battre, hein, on va le pr\u00e9ciser, \u00e7a vaut convint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nAlors, je pense en tout cas qu'il faut pas lancer la Pierre \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, faut pas dire la F\u00eate des vignerons fait ou mal, \u00e7a ne va pas, moi ce qui me g\u00eane un peu dans ce cas -l\u00e0, mais aussi dans plein d'autres cas, on l'a vu 14 par exemple le le vin officiel la Patrouille suisse, c'est-\u00e0-dire du vin italien il y a plein d'autres exemples, c'est que ce type de grandes manifestations, \u00e0 mon sens, devrait avoir un devoir d'exemplarit\u00e9, au m\u00eame titre que les pouvoirs publics ont un devoir d'exemplarit\u00e9 \u00e7a dans ce cas -l\u00e0 s'inscrit dans la loi lorsqu'il s'agit de construire des b\u00e2timents en utilisant des mat\u00e9riaux locaux ou autres, on le sait, pas toujours, mais c'est en tout cas vers cela qu'il faudrait tendre et je pense que on loupe une occasion dans ce cas -l\u00e0, et dans d'autres, de mettre en valeur un savoir- faire qu'on a en Suisse, et que, et qui risque de se perdre, si on le stimule pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\nAlberto Mocchi en m\u00eame temps, la F\u00eate des Vignerons de de de est faite par un un metteur en sc\u00e8ne italien, il vient avec son r\u00e9seau, son r\u00e9seau de costumiers est -ce que c'est pas normal qu'il active. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors, oui, sans doute, mais je pense que, qu'on disait tout \u00e0 l'heure que on pouvait s'y prendre \u00e0 l'avance, je pense qu'il y a, il y a d'autres choses qui auraient pu \u00eatre faites pour ne pas arriver dans cette situation -l\u00e0, je pense qu'on a le savoir- faire en Suisse pour faire ce genre de choses mais voil\u00e0 enfin, dont acte, je pense que le probl\u00e8me est plus large qu'uniquement le probl\u00e8me de ces costumes, enfin c'est qu'aujourd'hui on pense que l'\u00e9conomie suisse et uniquement les pharmas, la finance, l'industrie des machines et c'est \u00e7a qu'on qu'on essaye de d'Expo, enfin ces produits -l\u00e0 qu'on essaie d'exporter, de mettre en valeur, mais l'industrie l'\u00e9conomie suisse, c'est aussi des petits artisans, des petits producteurs qui que des productions niches et qui ont un savoir- faire \u00e9norme qui qui risque vraiment se perdre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [90%] :\r\nBon, c'est 6000 costumes, c'est quand m\u00eame une \u00e9norme machine, est ce que vous pensez vraiment que le r\u00e9seau des des couturi\u00e8res en Suisse, aurait pu s'organiser toute seule pour pour les fabriquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [91%] :\r\nAlors je ne suis pas un sp\u00e9cialiste de la question, je ne peux pas vous dire si effectivement formellement pourrait ou non, moi, je crois, les sp\u00e9cialistes qui, notamment, la pr\u00e9sidente de l'association qui disait sur votre antenne que c'\u00e9tait possible et faisable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nC'est une faute politique, selon vous, une faute politique enfin cette F\u00eate des vignerons qui a lieu tous les 25 ans c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [90%] :\r\nFaute d'une petite faute de Style, je pense pas non plus qu'il faille en faire un casus Belli, la la F\u00eate des Vignerons une magnifique f\u00eate qui va r\u00e9unir des milliers de Vaudois et de romans et de conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s \u00e0 Vevey et c'est surtout l\u00e0- dessus qu'il faut tabler et on se r\u00e9jouit de cette f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [93%] :\r\nEt je remercie Alberto, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois et vous venez commenter cette affaire de la F\u00eate des vignerons et des costumes qui seront fabriqu\u00e9s en Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Margot, Fran\u00e7ois", "role": "Abb\u00e9-Pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C45DA76-BD0E-43C6-83C5-7AA1F512E476", "internalArchiveId": "4C45DA76-BD0E-43C6-83C5-7AA1F512E476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sident du PDC du canton de Fribourg depuis quatre ans, Andr\u00e9 Schoenenweid rend son tablier. Il a annonc\u00e9 son d\u00e9part mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e aux membres du comit\u00e9 du parti, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne  \r\nLe pr\u00e9sident du PDC cantonal fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne. Selon nos informations... le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien l'annonce en ce moment-m\u00eame \u00e0 Charmey, aux membres du comit\u00e9 de parti. Fabrice Gaudiano, son d\u00e9part sera effectif le 23 ao\u00fbt prochain...\r\nOui. Andr\u00e9 Schoenenweid annonce son retrait pour la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\nA environ une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... et apr\u00e8s une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mouvement\u00e9e... l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal s'en va. pour des raisons professionnelles : en effet... il s'appr\u00eate \u00e0 prendre de nouveaux engagements aupr\u00e8s de son employeur... l'EPFL. \r\nCela dit. certainement qu'il y a aussi une part d'usure... car comme nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9... pour \u00eatre pr\u00e9sident de parti... il faut savoir prendre beaucoup coups. \r\nNotamment... la frange \u00e0 gauche du PDC lui a toujours reproch\u00e9 la large entente \u00e0 droite... conclue avec le PLR... mais surtout avec l'UDC... lors des \u00e9lections cantonales de 2016.\r\n*** Andr\u00e9 Schoenenweid aura pass\u00e9 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC fribourgeois : quel est son bilan ?\r\nLors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015... le PDC avait confirm\u00e9 son si\u00e8ge au conseil des Etats... et ses 2 fauteuils au conseil national. Donc tout bien.\r\nMais \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale... les r\u00e9sultats de 2016 avaient \u00e9t\u00e9 moins bons : gr\u00e2ce \u00e0 l'entente \u00e0 droite... le PDC avait certes facilement conserv\u00e9 ses 3 fauteuils au Conseil d'Etat. En revanche... au Parlement... le parti avait \u00e9gar\u00e9 4 mandats... et avait perdu - c'\u00e9tait historique... le statut de 1er parti du canton... au d\u00e9triment des socialistes. \r\nEnfin... dernier fait d'arme. lors de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire... pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... eh bien... le PDC d'Andr\u00e9 Schoenenweid avait d'embl\u00e9e jou\u00e9 la carte de l'\u00e9lu PLR Didier Castella. Il avait ainsi contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le centre droit au gouvernement. A noter que certains de ses d\u00e9tracteurs lui reprochent d'avoir snob\u00e9 l'UDC... ce qui pourrait co\u00fbter cher lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n*** Dans quel \u00e9tat Andr\u00e9 Schoenenweid laisse-t-il le PDC fribourgeois ?\r\nSur le plan financier... les caisses du parti sont saines. \r\nEt sur le plan politique... sa. son ou ses successeur(s) vont devoir g\u00e9rer... ou pas... le remplacement de Dominique de Buman au conseil national... avec un risque de perdre le si\u00e8ge l'ann\u00e9e prochaine. Et puis... \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale... il va falloir d\u00e9nicher la femme providentielle... qui n'existe toujours pas. pour avoir une chance de garder les 3 fauteuils PDC au gouvernement - ce sera dans 3 ans.\r\n*** Enfin. qui pour succ\u00e9der \u00e0 Andr\u00e9 Schoenenweid ?\r\nUne commission de recrutement a \u00e9t\u00e9 mise en place. Plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0... mais des favoris tels que les vice-pr\u00e9sidents du parti ou l'actuel chef de groupe au Grand Conseil... ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9. \r\nPour rendre la fonction plus invitante et moins ingrate... le comit\u00e9 directeur du PDC \u00e9tudie la piste d'une pr\u00e9sidence \u00e0 2 t\u00eates.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660129", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne / FOR_2018-06-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sident du PDC du canton de Fribourg depuis quatre ans, Andr\u00e9 Schoenenweid rend son tablier. Il a annonc\u00e9 son d\u00e9part mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e aux membres du comit\u00e9 du parti, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9660129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:16Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis c'est dans le canton de Fribourg, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien cantonal Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne de ses fonctions, selon nos informations, le PDC l'annonce en ce moment -m\u00eame, \u00e0 Charmey, aux membres du comit\u00e9 de son parti, Fabrice Gaudiano son d\u00e9part sera effectif le 23 ao\u00fbt prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Andr\u00e9 Schoenenweid, annonce son retrait pour la fin de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 environ une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mouvement\u00e9e, l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal s'en va pour des raisons professionnelles, en effet, il s'appr\u00eate \u00e0 prendre de nouveaux engagements aupr\u00e8s de son employeur les PFL cela dit certainement qu'il y a aussi une part d'usure car, comme nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9sident de parti, il faut savoir prendre beaucoup de coups, notamment la frange \u00e0 gauche du PDC, lui, a toujours reproch\u00e9 la large entente \u00e0 droite conclue avec le PLR, mais surtout avec l'UDC lors des \u00e9lections cantonales de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nFabrice Andr\u00e9 Schoenenweid aura pass\u00e9 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC fribourgeois, quel est son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nLors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 le PDC avait confirm\u00e9 son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et ses 2 fauteuils au Conseil national, donc, tout bien, mais \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, les r\u00e9sultats de 2016 avaient \u00e9t\u00e9 moins bons gr\u00e2ce \u00e0 l'entente \u00e0 droite, le PDC avait certes facilement conserv\u00e9 ses 3 fauteuils au Conseil d'\u00c9tat en revanche au Parlement le parti avait \u00e9gar\u00e9 4 mandats et avait perdu c'\u00e9tait historique le statut de 1er parti du canton au Grand Conseil, au d\u00e9triment des socialistes enfin dernier fait d'armes lors de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier h\u00e9 bien le PDC d'Andr\u00e9 Schoenenweid avait d'embl\u00e9e jou\u00e9 la carte de l'\u00e9lu PLR Didier Castella, il avait ainsi contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le centre droit au gouvernement, \u00e0 noter que certains de ses d\u00e9tracteurs lui reprochent d'avoir snob\u00e9 l'UDC ce qui pourrait co\u00fbter cher lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et dans quel \u00e9tat, Andr\u00e9 Schoenenweid, laisse -t-il le PDC fribourgeois alors sur le plan financier les caisses du parti sont saines et sur le plan politique \u00e7a son ou ses successeur vont devoir g\u00e9rer ou pas, le remplacement de Dominique depuis mon conseil national avec un risque de perte du si\u00e8ge, l'ann\u00e9e prochaine et puis \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, il va falloir d\u00e9nicher la femme providentielle pour avoir une chance de garder les 3 fauteuils PDC au gouvernement, ce sera l\u00e0 dans 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [80%] :\r\nFabrice, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des noms et ce qu'on sait qu'il pourrait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 monsieur Schoenenweid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors c'est un myst\u00e8re \u00e0 une commission de recrutement a \u00e9t\u00e9 mise en place, plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0, mais des favoris tels que les vice- pr\u00e9sident du parti ou l'actuel chef de groupe au Grand Conseil ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9 pour rendre la fonction plus invitante et moins ingrate, le comit\u00e9 directeur du PDC \u00e9tudie la piste d'une pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [97%] :\r\n\u00e0 2 t\u00eates et vous serez l\u00e0 pour nous dire qu'est ce qu'il en advient merci beaucoup Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0118E4B-1EB9-41D7-B5A3-93099993EB8D", "internalArchiveId": "D0118E4B-1EB9-41D7-B5A3-93099993EB8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : In\u00e8s Madrigal, victime espagnole;Corine Mauch, maire de Zurich;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/FORUM CHINOIS-AMERICAIN PA) Jim Mattis fait escale \u00e0 P\u00e9kin aujourd'hui.\r\nIl est le premier secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense \u00e0 se rendre en Chine depuis 2014.\r\nSa visite intervient dans le cadre d'une tourn\u00e9e asiatique, qui le m\u00e8nera aussi en Cor\u00e9e du Sud et au Japon.\r\nMais au coeur des pr\u00e9occupations de son \u00e9tape chinoise, il y aura la d\u00e9-nucl\u00e9arisation de Pyongyang.\r\nEt les discussions promettent d'\u00eatre difficiles, tant les dossiers \u00e9pineux s'accumulent entre la Chine et les Etats-Unis.\r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker.\r\n  1'00\r\n(migrants) La situation reste tr\u00e8s confuse en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nPlusieurs navires humanitaires attendant une solution pour poursuivre leurs op\u00e9rations de secours.\r\nL'Italie refuse en effet l'acc\u00e8s de ses ports aux ONG internationales.\r\nNotamment au bateau allemand Life-line, qui se trouve dans les eaux internationales, avec 234 migrants \u00e0 son bord.\r\nMais cette nuit, les Italiens ont d\u00e9cid\u00e9 d'assouplir cette ligne. \r\nUn cargo danois transportant 108 migrants a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 accoster en Sicile.\r\n(TF7/PROCES BEBES VOLES EN ESPAGNE PI) *** C'est une premi\u00e8re en Espagne. Le premier proc\u00e8s sur un cas de b\u00e9b\u00e9 vol\u00e9 en 1969 s'ouvre aujourd'hui. \r\nUn ancien m\u00e9decin octog\u00e9naire est accus\u00e9 d'avoir donn\u00e9 en adoption ill\u00e9gale un nouveau n\u00e9 \u00e0 un couple. \r\nDes dizaines d'associations se battent depuis des ann\u00e9es pour faire conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 sur des centaines de milliers d'enfants.\r\nOui, des centaires de milliers d'enfants, qui auraient \u00e9t\u00e9 victimes d'un vaste trafic de b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s pendant la dictature franquiste. Val\u00e9rie Demon\r\n  1'29''\r\n(Harley) Le constructeur moto Harley davidson a l'intention de d\u00e9localiser une partie de  sa production hors des Etats-Unis. \r\nSon objectif, c'est d'\u00e9viter les tarifs douaniers d\u00e9cid\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 titre de repr\u00e9sailles, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump d'imposer des taxes sur l'acier et l'aluminium.\r\nCette annonce a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nLes taxes sont seulement une excuse pour Harley - soyez patients, lance-t-il sur compte Twitter.\r\nHarley estime que les tarifs douaniers europ\u00e9ens vont se traduire par une hausse des co\u00fbts comprise entre 30 et 45 millions de francs pour la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(05/UK/3EME PISTE HEATHROW PA) *** Au Royaume-Uni, le parlement a donn\u00e9 son feu vert, hier soir, pour la construction d'une troisi\u00e8me piste \u00e0 Heathrow, premier a\u00e9roport d'Europe en nombre de passagers. \r\nApr\u00e8s 20 ans de rebondissements, ce projet d'expansion, d\u00e9fendu par le gouvernement conservateur de Theresa May, franchit une \u00e9tape cruciale. \r\nEn ajoutant une troisi\u00e8me piste, l'a\u00e9roport pourra accueillir plus 700'000 vols par ann\u00e9e, contre 480 mille actuellement, une augmentation de trafic tr\u00e8s controvers\u00e9e. On retrouve Catherine Ilic \u00e0 Londres\r\n  1'00''\r\n(OVS) Mauvaise nouvelle pour l'emploi en Suisse, et pour les 140 boutiques de la marque italienne OVS.\r\nSempione Retail confirme la r\u00e9siliation de tous les contrats de travail des employ\u00e9s, d'ici fin juin.\r\nAnnonce faite ce matin, au terme du processus de consultation.\r\nMais l'espoir demeure, puisque plusieurs d\u00e9taillants suisses ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour le personnel de vente qualifi\u00e9.\r\n(TF6/NOUVEAU CENTRE REQUERANTS D'ASILE A ZURICH PI) *** Le chantier du nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier.\r\nInaugur\u00e9 en pr\u00e9sence de la cheffe du D\u00e9partement de justice et police, Simonnetta Sommaruga.\r\nCe centre d'une capacit\u00e9 de 360 places, embl\u00e9matique de la nouvelle loi sur l'asile, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en votation par les Zurichois l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nIl aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre situ\u00e9 au centre de la ville, S\u00e9verine Ambrus.\r\n  1'29''\r\n(04/VS/CONSEIL ETAT - DISTRICSTS PA) On va maintenant partir pour le Valais, o\u00f9 la r\u00e8gle d\u00e9cri\u00e9e qui interdit d'avoir plus d'un conseiller d'Etat par district, cette r\u00e8gle pourrait dispara\u00eetre.\r\nL'ex\u00e9cutif cantonal propose de s'y attaquer par le biais d'une modification partielle de la Constitution. \r\nModification soumise au Grand Conseil et qui devrait facilement passer la rampe du l\u00e9gislatif cantonal, Yves Terrani.\r\n   0'56''\r\n(TF2/FIFA ENJEUX MATCH SUISSE PA 8H) *** L'\u00e9quipe Suisse de football ne sera pas priv\u00e9e de Sherdan Shaqiri, Granit Djaka et Stephan Liechsteiner pour le match contre le Costa Rica, en coupe du monde.\r\nLa commission de discipline de la FIFA a rendu son verdict hier soir, dans l'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais. \r\nElle a condamn\u00e9 les trois joueurs \u00e0 des amendes, de 10'000 francs pour les buteurs et de 5000 francs pour le capitaine. \r\nLa FIFA \u00e9voque l'article 57, rel\u00e8ve leur comportement anti-sportif.\r\nBernardin Allemann, la s\u00e9lection suisse peut dor\u00e9navant se concentrer sur son match avec le Costa Rica...\r\n  0'52'' \r\nLa Suisse affronte le Costa Rica demain \u00e0 20h. \r\nCe sera son ultime match de qualifications. \r\nUne rencontre \u00e0 d\u00e9guster sur la 1\u00e8re, sur RTS2 et sur rtssport.ch\r\n(Foot) On connait maintenant les affiches des 2 premiers 8e de finale de cette Coupe du monde.\r\nEspagne-Russie et Portugal - Uruguay.\r\nAu programme aujourd'hui, place aux groupes C et D.\r\nA 16h, deux rencontres sont pr\u00e9vues:\r\nDanemark-France et Australie P\u00e9rou. \r\nEt \u00e0 20h, deux autres matchs: \r\nNig\u00e9ria-Argentine et Islande-Croatie.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9657574", "ece-9657555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:54Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDominique Choffat plus Heathrow plus froid que chaud, l'ambiance sera attendu du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin aujourd'hui pour la rencontre pr\u00e9vue avec le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, militarisation en mer de Chine du Sud, Ta\u00efwan, Cor\u00e9e, les sujets d\u00e9licats ne manquent pas sur la table des discussions 1er coup de pioche pour le centre de requ\u00e9rants d'asile de Zurich un centre ouvert qui ne doit pas avoir l'air d'une prison, sa particularit\u00e9 c'est d'\u00eatre implant\u00e9s au coeur de la ville apr\u00e8s la justice, place aux enjeux sportifs pour la Coupe du monde de football, l'\u00e9quipe de Suisse doit retrouver ses bonnes ondes si elle veut se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nJim Mattis se fait escale \u00e0 P\u00e9kin aujourd'hui l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [95%] :\r\n1er secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense \u00e0 se rendre en Chine depuis 2014 sa visite intervient dans le cadre d'une tourn\u00e9e asiatique qui le m\u00e8nera aussi en Cor\u00e9e du Sud et au Japon, mais au coeur des pr\u00e9occupations de cette \u00e9tape chinoise il y aura la d\u00e9nucl\u00e9arisation de Pyongyang et les discussions promettent d'\u00eatre difficiles tant les dossiers \u00e9pineux s'accumulent entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, on retrouve notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael peu Caire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nL'ambiance devrait \u00eatre tendue du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin Jim Matis critiquent farouchement la Chine en cause notamment la militarisation des \u00eelots en mer de Chine du Sud, un espace maritime situ\u00e9 entre les Philippines, la Malaisie, le Vietnam et Ta\u00efwan dont P\u00e9kin revendique la souverainet\u00e9 malgr\u00e9 les nombreuses contestations territoriales de ses voisins, la Chine, ils multiplient les constructions d'aux artificiel, il am\u00e9nage des bases militaires, une strat\u00e9gie du fait accompli contre laquelle Washington met en garde et puis, il y \u00e0 Ta\u00efwan P\u00e9kin redoute les \u00e9lans ind\u00e9pendantistes du territoire, mais les \u00c9tats-Unis ne cachent pas leur soutien au gouvernement de Ta\u00efpe\u00ef virulent \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin dit Matisse a mis de l'eau dans son vin \u00e0 la veille de son voyage, qui n'et Donald Trump ont convenu d'une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la p\u00e9ninsule, sans calendrier pr\u00e9cis renfor\u00e7ons le r\u00f4le-cl\u00e9 de m\u00e9diateur de P\u00e9kin dans ce dossier, une influence d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer pour Washington, qui plus est, au moment o\u00f9 une guerre commerciale, telle une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur les relations sino- am\u00e9ricaines Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nLa situation reste tr\u00e8s confuse en M\u00e9diterran\u00e9e, plusieurs navires humanitaires attendent une solution pour poursuivre leurs op\u00e9rations de secours : l'Italie refuse en effet l'acc\u00e8s de ses ports aux ONG internationales, notamment au bateau allemand Lifeline qui se trouve dans les eaux internationales, avec 234 migrants \u00e0 son bord, mais cette nuit, les Italiens ont quelque peu assoupli cette position avec une exception, un cargo danois transportant 108 migrants qui a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 accoster en Sicile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [93%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Espagne, le proc\u00e8s d'un cas de b\u00e9b\u00e9 vol\u00e9 en 1969 s'ouvre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [94%] :\r\nUn ancien m\u00e9decin octog\u00e9naire est accus\u00e9 d'avoir donn\u00e9 en adoption ill\u00e9gale un nouveau n\u00e9 \u00e0 un couple, des dizaines d'associations se battent depuis des ann\u00e9es pour faire conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 sur des centaines de milliers d'enfants oui, des centaines de milliers d'enfants qui aurait \u00e9t\u00e9 victime d'un vaste trafic de b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s pendant la dictature franquiste Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [88%] :\r\n\u00e0 49 ans, il ne s'Madrigal, c'est qu'elle est un b\u00e9b\u00e9 vol\u00e9 donn\u00e9 en adoption ill\u00e9gale en 1969 un couple de Madrid, apr\u00e8s des ann\u00e9es de bataille, elle a r\u00e9ussi \u00e0 mettre sur le banc des accus\u00e9s, le m\u00e9decin qui l'a mise au monde, c'est le 1er proc\u00e8s du genre en Espagne, il s'pu aller jusqu'au bout, gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa m\u00e8re adoptive, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, elle devait l'a d\u00e9nonc\u00e9 devant la justice pour que son dossier avance une demande d\u00e9licate que sa m\u00e8re a accept\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, mais il ne Madrigal reste lucide sur ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:44) [86%] :\r\nJe connais au coeur, je crois que ce Docteur ne va pas me dire qui est ma m\u00e8re biologique ne m'expliquera pas dans quelles conditions elle massaient pas rigoler pour l'Otan, ce que j'esp\u00e8re c'est que cette affaire serve pour que de nombreux autres cas de b\u00e9b\u00e9 vol\u00e9 puisse d\u00e9boucher, continuer \u00e0 Harare avait l'antenne, il ne faut pas oublier qu'il existe plus de 2000 plaintes qui n'ont perdu le jour et qui attendent dans les tiroirs des bureaux de la justice espagnole Bathurst de la acousticien Spagnol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [90%] :\r\nLes histoires se multiplient et se ressemblent, les m\u00e8res c\u00e9libataires mineurs avec des moyens \u00e9conomiques faibles ou analphab\u00e8tes \u00e9taient les cibles privil\u00e9gi\u00e9es Innes veut surtout que son proc\u00e8s serbe aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [92%] :\r\nBien s\u00fbr que je pense que ce doute sera le bouc-\u00e9missaire de tous les docteurs qui sont trafiqu\u00e9s avec ses b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s en Espagne, il est d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 socialement, nous avons besoin d'un jugement qui le condamne pour lever la prescription en cours sur les autres dossiers, moi je n'ai pas besoin de vengeance, je n'ai pas besoin de le voir derri\u00e8re les barreaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [93%] :\r\nLe proc\u00e8s ne durera que 2 jours, mais son \u00e9cho m\u00e9diatique et social constitue d\u00e9j\u00e0 un immense pas en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [98%] :\r\nAu Royaume-Uni, le Parlement a donn\u00e9 son feu Vert hier soir pour la construction d'une 3\u00e8me piste \u00e0 Heathrow et \u00e7a c'est le plus grand a\u00e9roport d'Europe en nombre de passagers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [93%] :\r\nOui, apr\u00e8s 20 ans de rebondissements, ce projet d'expansion, d\u00e9fendu par le gouvernement conservateur de Theresa May h\u00e9 bien ce projet, franchit une \u00e9tape cruciale en ajoutant une 3\u00e8me piste, l'a\u00e9roport pourra accueillir plus, plus de 700000 vols par ann\u00e9e, contre 480000 actuellement une augmentation de trafic tr\u00e8s controvers\u00e9e, on retrouve Catherine Ilic \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [94%] :\r\nEn th\u00e9orie, gr\u00e2ce \u00e0 ce feu Vert, les travaux pourraient d\u00e9marrer en 2021 et d\u00e9boucher sur une 3\u00e8me piste \u00e0 Heathrow, autour de 2026 mais avant de pouvoir donner le 1er coup de pioche les d\u00e9fenseurs du projet vont devoir affronter encore de nombreux d\u00e9fis, \u00e0 commencer par les contestations en justice 2 groupes de r\u00e9sidents et de d\u00e9fenseurs de l'environnement, sur le plan politique, l'opposition est \u00e9galement vive le leader du parti d'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn a laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait bloquer cette expansion s'il acc\u00e9dait au pouvoir, la saga il souhaite donc loin d'\u00eatre termin\u00e9e, mais ce qui a surtout retenu l'attention hier, c'est l'un de ses principaux protagonistes, Boris Johnson, fervent opposant au projet qui a brill\u00e9 par son absence, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui avait l\u00e2ch\u00e9 un jour qu'il se coucherai devant les bulldozers pour emp\u00eacher les travaux s'est arrang\u00e9 pour \u00eatre en Afghanistan pour \u00e9viter le vote Catherine Ilic, rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [95%] :\r\nMauvaise nouvelle pour l'emploi en Suisse et pour les 140 boutiques de la marque italienne OVS Sam pionner Retail confirme la r\u00e9siliation de tous les contrats de travail, des employ\u00e9es d'ici fin juin, annonce faite ce matin au terme du processus de consultation, mais l'espoir demeure puisque plusieurs d\u00e9taillants suisses ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour le personnel de vente qualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [92%] :\r\nLe chantier du nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [93%] :\r\nInaugur\u00e9 en pr\u00e9sence de la cheffe du D\u00e9partement de Justice et Police Simonetta Sommaruga ce centre d'une capacit\u00e9 de 360 places embl\u00e9matique de la nouvelle loi sur l'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation par les Z\u00fcrichois, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre situ\u00e9 au centre de la ville, S\u00e9verine en brousse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [92%] :\r\nSitu\u00e9 en plein coeur du nouveau quartier de Zurich Ouest, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Haute \u00c9cole d'art de Z\u00fcrich, le futur Centre devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 ouvrir ses portes \u00e0 l'Automne 2019, soit quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur des nouvelles proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es ce b\u00e2timent modulaire ressemblera \u00e0 tout sauf \u00e0 une prison, souligne la maire de Z\u00fcrich Corine mort, bref le futur Centre se veut ouvert sur le quartier et sur la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:24) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pour nous un signe important pour montrer une attitude d'accueil les gens ils sont menac\u00e9s, ils en ont eu probablement un trajet qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, ils auront v\u00e9cu des choses \u00e9norm\u00e9ment difficile et les gens qui peuvent rester ici ont le droit de rester ici, on veut tout faire pour les int\u00e9grer rapidement dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [88%] :\r\nCette construction les Z\u00fcrichois, elles ont tr\u00e8s largement accept\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent en septembre dernier, alors est -ce que cette strat\u00e9gie du coeur de ville et privil\u00e9gi\u00e9e aussi pour les 100 dans les autres r\u00e9gions, pas forc\u00e9ment, r\u00e9pond la ministre Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [91%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 ensemble, avec toutes les qu'on a aura 6 r\u00e9gions et dans chaque r\u00e9gion, il y a un centre aussi pour les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es alors ici c'\u00e9tait en vite mais on a trouv\u00e9 cet endroit mais c'\u00e9tait pas une condition : on a dit, il faut trouver des centres bien s\u00fbr qui sont bien accessible mais \u00e7a doit pas \u00eatre dans un centre de Bill alors mais c'est toujours faire ensemble avec les cantons et avec les communes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [95%] :\r\nDes discussions avec les cantons et les communes qui demeurent encore en cours actuellement pour quelques-uns de ses futurs centres r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [96%] :\r\nOn va maintenant partir pour le Valais o\u00f9 la r\u00e8gle d\u00e9cri\u00e9e qui interdit d'avoir plus d'un conseiller d'\u00c9tat par District cette r\u00e8gle pourrait dispara\u00eetre l'ex\u00e9cutif cantonal propose de s'y attaquer par le biais d'une modification partielle de la Constitution modification soumise au Grand Conseil et qui devrait facilement passer la rampe du l\u00e9gislatif, cantonal Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [93%] :\r\nLa campagne ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les \u00e9lections cantonales de 2017 l'a en effet d\u00e9montr\u00e9 le consensus autour de cette question appara\u00eet assez large pour le ministre valaisan charg\u00e9 des institutions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre le caract\u00e8re obsol\u00e8te de cette disposition prive le Valais de personnalit\u00e9s comp\u00e9tentes, il est vrai que la contrainte d'un repr\u00e9sentant pour chacune des 3 r\u00e9gions du canton oh bah centre contraintes qui sera maintenu suffit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 garantir la pluralit\u00e9 de la diversit\u00e9 territoriale pour le reste, le Conseil d'\u00c9tat propose 2 autres modifications constitutionnelles, la premi\u00e8re a trait \u00e0 la date de validation de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, suite \u00e0 l'affaire de la fraude \u00e9lectorale enregistr\u00e9e en 2017 dans le Haut-Valais la seconde concerne l'augmentation du d\u00e9lai fix\u00e9 actuellement 2 semaines entre les 2 tours de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat respectivement du Conseil des \u00c9tats, le gouvernement souhaite que ces 3 dispositions qui pourront, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00eatre soumise au peuple valaisan soit corrig\u00e9es avant les cantonales de 2021, sachant que la nouvelle constitution, issu de la Constituante ne sera pas encore en vigueur \u00e0 cette date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [92%] :\r\nEt des nouvelles de la Coupe du monde de football, l'\u00e9quipe suisse ne sera pas priv\u00e9e de Shaqiri Xhaka et Lichtsteiner pour le match contre le Costa Rica. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [96%] :\r\nLa commission de discipline de la FIFA a rendu son verdict hier soir dans l'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais, on en a beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne, elle a condamn\u00e9 les 3 joueurs \u00e0 des amendes de 10000 francs pour les buteurs de 5000 francs pour le Capitaine la FIFA \u00e9voque l'article 57 r\u00f4le rel\u00e8ve leur comportement antisportif Bernardin Allemann la s\u00e9lection suisse peut dor\u00e9navant se concentrer sur son match avec le Costa Rica. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [91%] :\r\nC'est en fin de matin\u00e9e que l'\u00e9quipe de Suisse s'envolera pour Nijni Novgorod, le lieu de son affrontement de demain avec le Costa Rica, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 \u00e9quilibrera donc son baroud d'honneur dans cette Coupe du monde, c'est la premi\u00e8re fois que les Suisses parte la veille et non 2 jours avant le vol sera court, m\u00eame pas une heure en direction du nord- ouest et les joueurs d\u00e9couvriront le stade o\u00f9 ils s'entra\u00eeneront \u00e0 17 heures avant leurs adversaires pour Vladimir Petkovic, il s'agira de reconcentrer son \u00e9quipe sur le football en remontant la Volga puisque Nijni se trouve aussi au bord de ce fleuve, les joueurs suisses tenteront aussi de remonter le temps et retrouver leurs bonnes ondes de Kaliningrad et Rostov, le plus dur est fait pour les Suisses ont vu leur qualification, les Suisses qui doivent maintenant poursuivre un seul objectif : la 1\u00e8re place du groupe, qui n'est pas une illusion avec tous ces joueurs \u00e0 disposition Petkovic doit maintenant effectuer des choix sportifs mais au moins \u00e7a changera du juridique Bernard d'Lehman Togliatti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [94%] :\r\nLa Suisse affronte le Costa Rica, demain \u00e0 20 heures ce sera son ultime match de qualification, une rencontre \u00e0 d\u00e9guster sur la premi\u00e8re sur RTS 2 et sur rtssport Point CH et puis on conna\u00eet maintenant les affiches des 2 premiers huiti\u00e8mes de finale de cette Coupe du monde, Espagne- Russie et Portugal Uruguay au programme aujourd'hui, place aux groupes C et D \u00e0 16 heures de rencontres sont pr\u00e9vues : Danemark- France et Australie, P\u00e9rou et puis \u00e0 20 heures 2 autres matchs Nigeria- Argentine et Islande- Croatie voil\u00e0 vous savez tout, on sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [93%] :\r\nTout, on a le programme complet et on a pris des notes, merci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FFD0B37-D0A0-4AC8-927E-66C6DBB864F2", "internalArchiveId": "3FFD0B37-D0A0-4AC8-927E-66C6DBB864F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. Vraiment ?", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. C'est qu'aujourd'hui, de grosses entreprises n'arrivent plus \u00e0 suivre le rythme des changements. Elles veulent \u00eatre plus agiles, prendre de bonnes d\u00e9cisions plus rapidement, en se passant d'une bureaucratie devenue trop \u00e9touffante. Certaines misent sur l'holacratie, ce syst\u00e8me calqu\u00e9 sur le fonctionnement de nos cellules qui se r\u00e9gulent elles-m\u00eames et entre elles, mais qui sans nous, ne sont rien. Chronique : Didier Bonvin et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9 : Gerhard Andrey, co-fondateur de l'agence digitale Liip, \u00e0 Zurich, Lausanne, Fribourg, Berne et St-Gall, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.", "durationSec": 1598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9664870", "imageURL": "http://www.rts.ch/9672236.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. Vraiment ?", "L\u02b9\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. Vraiment ? / 69S_2018-06-23T08:32:11_l-ere-des-chefs-est-revolue-vraiment", "L\u02b9\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. Vraiment ? / 69S_2018-06-23T08:32:11_l-ere-des-chefs-est-revolue-vraiment"], "alternativeSummary": ["L'\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. C'est qu'aujourd'hui, de grosses entreprises n'arrivent plus \u00e0 suivre le rythme des changements. Elles veulent \u00eatre plus agiles, prendre de bonnes d\u00e9cisions plus rapidement, en se passant d'une bureaucratie devenue trop \u00e9touffante. Certaines misent sur l'holacratie, ce syst\u00e8me calqu\u00e9 sur le fonctionnement de nos cellules qui se r\u00e9gulent elles-m\u00eames et entre elles, mais qui sans nous, ne sont rien. Chronique : Didier Bonvin et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9 : Gerhard Andrey, co-fondateur de l'agence digitale Liip, \u00e0 Zurich, Lausanne, Fribourg, Berne et St-Gall, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.", "L'\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. C'est qu'aujourd'hui, de grosses entreprises n'arrivent plus \u00e0 suivre le rythme des changements. Elles veulent \u00eatre plus agiles, prendre de bonnes d\u00e9cisions plus rapidement, en se passant d'une bureaucratie devenue trop \u00e9touffante. Certaines misent sur l'holacratie, ce syst\u00e8me calqu\u00e9 sur le fonctionnement de nos cellules qui se r\u00e9gulent elles-m\u00eames et entre elles, mais qui sans nous, ne sont rien. Chronique : Didier Bonvin et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9 : Gerhard Andrey, co-fondateur de l'agence digitale Liip, \u00e0 Zurich, Lausanne, Fribourg, Berne et St-Gall, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.", "L'\u00e8re des chefs est r\u00e9volue. C'est qu'aujourd'hui, de grosses entreprises n'arrivent plus \u00e0 suivre le rythme des changements. Elles veulent \u00eatre plus agiles, prendre de bonnes d\u00e9cisions plus rapidement, en se passant d'une bureaucratie devenue trop \u00e9touffante. Certaines misent sur l'holacratie, ce syst\u00e8me calqu\u00e9 sur le fonctionnement de nos cellules qui se r\u00e9gulent elles-m\u00eames et entre elles, mais qui sans nous, ne sont rien. Chronique : Didier Bonvin et Laurence Dif\u00e9lix. Invit\u00e9 : Gerhard Andrey, co-fondateur de l'agence digitale Liip, \u00e0 Zurich, Lausanne, Fribourg, Berne et St-Gall, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident des Verts suisses."], "variantIds": ["ece-9664878", "ece-9664870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T04:51:34Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\n6 heures 9 heures le savent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [85%] :\r\nFreitag a pass\u00e9 toute Start-Up \u00e0 une organisation tr\u00e8s classique et on s'est rapidement rendu compte que des d\u00e9cisions \u00e9taient prises par la direction et non plus par la base, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le savoir, donc tout le monde \u00e0 l'autorit\u00e9, mais l'autorit\u00e9 distribu\u00e9s, et donc la cons\u00e9quence de \u00e7a, c'est que tous les collaborateurs de entreprises ont des autorit\u00e9s qui sont parfaitement explicite et par Michael OK fort malade, on n'attend plus qu'il ne s'organise entre nous rendez- vous on \u00e9value les cons\u00e9quences, et surtout il n'y a plus de chacun pour soi, on veille les uns sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nVous commencez \u00e0 travailler comme \u00e7a, vous remarquez tout de suite la diff\u00e9rence, les r\u00e9sultats sont meilleurs sont plus rapides sont plus int\u00e9ressant, voil\u00e0 le d\u00e9bat d'aujourd'hui est -ce que cette structure et surtout comment transformer cette structure pyramidale \u00e9touffante on une structure ouverte et cr\u00e9ative dans laquelle chaque employ\u00e9 pourra innover. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nL'\u00e8re des chefs est r\u00e9volue, c'est qu'aujourd'hui, de grosses entreprises n'arrivent plus \u00e0 suivre le rythme des changements, elles veulent \u00eatre plus agiles prendre de meilleures d\u00e9cisions plus rapidement en se passant d'une bureaucratie devenue trop \u00e9touffante certains misent sur le lac rassis ce syst\u00e8me calqu\u00e9 sur le fonctionnement de nos cellules, elle se r\u00e9gulent elles-m\u00eames et entre elles mais son o\u00f9 elles ne sont rien, mais attention : si ces entreprises sont plus transparente en mati\u00e8re de salaires, de budget, elles ne sont pas d\u00e9mocratiques pour autant l'autorit\u00e9 est bien pr\u00e9sente, elle n'est juste plus uniquement entre les mains des chefs \u00e0 la chronique ce matin Didier Bonvin bonjour et Laurence dit Philippe bonjour, notre invit\u00e9 Gerhard Andrey bonjour bonjour Gerhard Andrey vous \u00eates cofondateur de l'agence digitale, vous avez des bureaux \u00e0 Z\u00fcrich, Lausanne, Fribourg Berne Saint-Gall on signale au passage, vous \u00eates \u00e9galement vice- pr\u00e9sident des Verts suisses m\u00eame si on ne parlera pas politique ce matin : Gerhard Andrey pourquoi pourquoi est -ce que vous avez supprim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans votre entreprise, prise de supprimer les chefs avant d'aider d'autres soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [88%] :\r\nMalraux chez nous aussi, le march\u00e9, il bouge vite, donc le march\u00e9 d'une des applications la paix mobile et tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, nos clients demandent ne solutions innovantes et \u00e0 la pointe pour cela, il nous faut la comp\u00e9tence de tous les employ\u00e9es d'une bureaucratie minimaliste pour rapidement pouvoir prendre des d\u00e9cisions importantes et juste avec l'auto- organisation plus pr\u00e9sident pr\u00e9cis\u00e9ment chez nous avec leurs craint si nous arrivons \u00e0 aller bien plus loin dans ce sens qu'avec un syst\u00e8me pyramidale classique, \u00e0 ma connaissance de la Croatie et le syst\u00e8me aujourd'hui le plus avanc\u00e9 dans le domaine mais il y a plein d'autres mod\u00e8les, qui partage une bonne partie de cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [89%] :\r\nCin\u00e9ma : vous, \u00e7a vous a fait quoi de de perdre votre votre poste de directeur, parce que si vous avez cofond\u00e9 et puis un jour, ben voil\u00e0, vous \u00eates plus directeur, vous \u00eates juste un collaborateur, comme les autres, vous a fait quoi personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait juste donc je vous ai dit pourquoi on, on l'a fait, \u00e7a c'\u00e9tait la raison pour moi personnellement c'est c'est vrai, j'ai d\u00fb laisser aller, j'ai plus le m\u00eame pouvoir comme je l'ai eu \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e9vident, mais il faut pas aussi savoir qu'il y a des libert\u00e9s qui viennent avec, donc moi je profite aujourd'hui de pouvoir faire ce que j'aime bien faire o\u00f9 je suis fort, je fais plus que j'aime pas faire o\u00f9 je suis pas fort et puis c'est tr\u00e8s probables quelqu'un d'autre, de ses 160 qui aime bien faire qui est fort dans les domaines, moi je ne suis pas et aujourd'hui, on profite de cela, donc on a une organisation qui profite beaucoup plus de des comp\u00e9tences de, de, de, de chacun, chacune Calais poc parce que la pyramide nous force \u00e0 faire des choses, on n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment comp\u00e9tents, o\u00f9 on a peut-\u00eatre en plus par envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [89%] :\r\nLes chefs sont -ils fini ou pas, on va se poser la question : jusqu'\u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re avec vous Gerhard Andrey et aussi avec Didier Bonvin et et Laurence Diff\u00e9 Laurence on voit \u00e9merger des noms compliqu\u00e9s un souvent en anglais pour parler de ces nouveaux modes de management Shiva Happiness officer le scrutin comme c'est tr\u00e8s noir d\u00e9coup\u00e9 en sprint et puis \u00e0 ce mot qui revient ici de plus en plus souvent celui de la cr\u00e9ation d'\u00e9voquer \u00e0 l'instant Laurence dit F\u00e9lix et quoi de la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [88%] :\r\nJ'ai une minute pour vous faire de la Cressy pour les nuls, \u00e7a va \u00eatre assez dur, alors le lac raciste, c'est un mode d'organisation qui est bas\u00e9, on l'a compris, sur la suppression de la hier archi, mais attention, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'anarchie s'il n'y a plus d'chefs, il y a en revanche un protocole, un protocole pr\u00e9cis, tr\u00e8s contraignant qui porte le nom de constitution et cette constitution va d\u00e9finir des r\u00e8gles du jeu, elle doit \u00eatre adopt\u00e9e par chacun des employ\u00e9es de l'entreprise, elle doit m\u00eame \u00eatre sign\u00e9 par le chef qui accepte d'y soumettre son son pouvoir en quelque sorte et puis alors d'hommes de 2 2 2 d'un point de vue concret ombrelle que ce changement pour le management par rapport \u00e0 au au management auxquels nous on est habitu\u00e9, bah, d'abord il y a plus d'chefs \u00e7a on l'a compris, ensuite l'employ\u00e9 la plus de on lui d\u00e9fini des r\u00f4les qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des missions et qui vont \u00e9voluer au gr\u00e9 de la raison d'\u00eatre de l'entreprise, r\u00f4le raison d'\u00eatre, vous mettez tout \u00e7a avec des majuscules parce que le lac r\u00e8gne de la novlangue un mot sur 2 dans la Constitution et en majuscules dans ce croirait d\u00e9fend un peu dans dans Orwell alors ces r\u00f4les vont se rassembler dans un ou plusieurs cercles et sous serre \u00e7a si vous voulez, c'est pour la structure globale du travail et concr\u00e8tement, au quotidien, chaque cercle va se r\u00e9unir r\u00e9guli\u00e8rement tandis s\u00e9ances qui sont mod\u00e9r\u00e9s par un facilitateur agr\u00e9\u00e9 le facilitateur, c'est quelqu'un qui d\u00e9tient le savoir de la classique a suivi une formation sp\u00e9ciale et qui va se charger de r\u00e9partir la parole de mani\u00e8re hyper ritualis\u00e9e \u00e0 travers des tours autour d'inclusion, chacun doit dire comment il se sent son \u00e9tat d'esprit du jour et puis ensuite un tour pour checker les tensions, faire un ordre du jour et puis ensuite pour chaque point alors de du jour il y aura un tour de clarification tour de r\u00e9actions tour d'objections et pour chacune de ces chacun de ces points, on doit respecter ce qui est valide aux yeux de cette fameuse constitution au lac Ratti qu'et puis finalement on termine toutes les s\u00e9ances, par un tour de cl\u00f4ture, on va s'auto- congratuler pour pour cette bonne s\u00e9ance, autrement dit dans ces s\u00e9ances pas discussions et pas de d\u00e9bat, on exprime tour \u00e0 tour un avis et puis quand c'est fini, le secr\u00e9taire rentre dans le logiciel agr\u00e9\u00e9, toutes, toutes les informations et ses logiciels lui- m\u00eame qui sort un un PV st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [83%] :\r\nGare c'est c'est quoi vous vous votre t\u00e2che votre r\u00f4le avec majuscule dans dans l'entreprise que vous avez co- et au maintenant vous appliquez ce ce syst\u00e8me le les puisards chinois les employer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [86%] :\r\nTemps moyen de de cette r\u00f4le moi j'ai un peu plus les gens qui sont tr\u00e8s petits pas trop d'importance hein prend tr\u00e8s peu de temps comme, par exemple, les dons ont fait des dons comme entreprise, j'ai d'autres r\u00f4les qui sont bien plus importants comme l'accompagnement des clients, donc j'ai d\u00fb \u00e0 30 management je je fais le suivi des id\u00e9es, des projets avec mon nos clients, j'ai une vari\u00e9t\u00e9 de d'euros, c'est tr\u00e8s individuelle d'ailleurs parce que j'ai dit je m'implique comme je peux, je veux d'une mani\u00e8re plus ou moins souple, \u00e7a fait que mon porte- feuille de r\u00f4les et unique, comme pour chacun d'autres dans l'entreprise, chacun entrent dans l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [88%] :\r\nComme les qu'on qu'on comprenne bien, c'est quoi, c'est un syst\u00e8me qu'il faut payer, il y a des droits d'auteur, il y a, il y a un parce que la, le, le rang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [84%] :\r\nC'est une marque d\u00e9pos\u00e9e Al-Akhras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [95%] :\r\nC'est, c'est c'est une marque d\u00e9pos\u00e9e, comment \u00e7a se passe alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [84%] :\r\nIl y a 2 choses : il y a la marque, \u00e7a c'est la marque au Lok Racing apr\u00e8s si vous voulez appliquer la craie, si la Constitution donc vous avez besoin pour utiliser leurs cr\u00e9anciers l'Open source, donc elle est gratuite et libre d'acc\u00e8s libre, si vous voulez utiliser la classe, il y a sera journ\u00e9e de longtemps quoi que ce soit, Alesi, aller voir la Russie Slash quantit\u00e9 ou cha\u00eenes et puis vous allez voir, c'est tout ce qu'il a appris et si vous voulez avoir un logiciel o\u00f9 y a des formations, bien \u00e9videmment, vous allez devoir payer quelqu'un pour pour le faire, mais c'est normal, c'est la formation comme maintenant, comme pour tout autre chose, mais de base, le syst\u00e8me sera il est libre et il \u00e9volue avec la communaut\u00e9, il y a une communit\u00e9 communaut\u00e9 autour de ce syst\u00e8me qui \u00e9volue la constitution le cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [87%] :\r\nOn on pourrait craindre un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rigide dans le la crasse, il lance le disait il y a, il y a plusieurs tours de discussion une fois qu'on a fini le tour, on peut plus d\u00e9battre, on entend aussi des termes un peu de de gourou, je crois que vous avez pas trop qu'on parle, ce qu'on qu'on articule ce mot, c'est que moi je le fais quand m\u00eame, vous vous accueilli comment ces ces critiques de de rigidit\u00e9 de ce syst\u00e8me parce qu'on est loin de l'id\u00e9e de voir, c'est super, on a plus chefs on bosse ensemble, on se tape sur les p\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut bien s\u00e9parer les choses, imaginez, d'avoir des s\u00e9ances qui sont pas politique ou les Gones n'am\u00e8ne pas grand chose, o\u00f9 elles allaient juste clarifier ce qu'il faut clarifier et \u00e7a franchement apr\u00e8s plus de 2 ans de de pratique de leur si je peux vous dire \u00e7a simplifie la vie, parce que tout \u00e0 coup, c'est plus un m\u00e9lange, on est amis et coll\u00e8gues et puis \u00e7a \u00e7a se c'est plus comme \u00e7a, c'est clair, on \u00e9tait dans les r\u00f4les et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des coll\u00e8gues, on est des amis, il y a plus ce m\u00e9lange un peu nocif, je trouve, s'il y a plus du sup\u00e9rieur, qui a toujours encore un autre r\u00f4le, une autre casquette pour il y a plus m\u00e9lange et puis l\u00e0, \u00e0 mon avis \u00e7a beaucoup assaini les relations entre \u00eatre humains, parce que la cause, elle est toute simple, il faut juste la r\u00e9gler d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s structur\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 la cr\u00e9ation, \u00e0 mon avis peut vraiment aider \u00e0 \u00eatre plus rapide en prenant des d\u00e9cisions sans faire trop de m\u00e9langes entre Rolle et l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [93%] :\r\nD'accord, pardon, Didier Bonvin, il y a une entreprise qui faut qui fait beaucoup parler d'elle en ce moment depuis quelques ann\u00e9es maintenant, c'\u00e9tait cela le g\u00e9ant mondial des voitures \u00e9lectriques, son patron et l'honneur parce qu'\u00e9videmment il y a un sacr\u00e9 caract\u00e8re aussi lui \u00e9galement, il veut moins de hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [86%] :\r\nOui, Tesla a connu des probl\u00e8mes de de rendement pour la production en masse de ce nouveau mod\u00e8le trois \u00e7a coince un peu, il y avait un goulot d'\u00e9tranglement alors y ce qu'a voulu le faire sauter en dynamitant \u00e7a propre \u00e0 travers Armelle qui l'a envoy\u00e9 \u00e0 tous ses employ\u00e9es, donc voil\u00e0 quelques extraits, il veut chasser les pertes de temps, en finir avec la r\u00e9union unique, cette maladie qui consiste \u00e0 faire des briefings pour tout et rien, alors il conseille \u00e0 ses employ\u00e9es de quitter les r\u00e9unions qu'il jugeait inutile, il pr\u00f4ne aussi devrait peut-\u00eatre l'faire, il pr\u00f4ne aussi la communication directe sans il y a aussi l'information doit arriver directement au dessinateur sans passer par un chef, un manager, vice- pr\u00e9sident, autre il dit aussi que les employes doivent se sentir libres et m\u00eame oblig\u00e9 de transgresser une r\u00e8gle si elle entrave leur travail maintenant qu'il a vir\u00e9s 9 pourcent de ses employ\u00e9es doivent se sentir particuli\u00e8rement libre mais \u00e7a c'est une autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [89%] :\r\nEffectivement Gerhard Andrey, l\u00e0 on parle de Tesla mais vous chaque semaine pratiquement vous vous expliquez cette nouvelle organisation avait grosses entreprises en Suisse, on parle d'ABB de Novartis, la BNS ne sont pas tous de non mais ils sont int\u00e9ress\u00e9s par ce par ce syst\u00e8me -l\u00e0, pourquoi ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s qu'est -ce que vous disent ces grosses entreprises la majorit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [89%] :\r\nEt des grandes entreprises, surtout des les grandes structures souffrent de la lenteur de de prise de d\u00e9cision parce dit y que c'est plus appropri\u00e9 \u00e0 la situation d'aujourd'hui, un peu comme elle ne se cacher chez c'est c'est \u00e7a et en plus la bureaucratie, on en parle beaucoup, mais elle est partout, surtout dans les grosses entreprises et c'est l\u00e0 o\u00f9 ces entreprises se demande qu'est -ce qu'on va faire, c'est \u00e7a qui est, qui est maintenant qu'il devient urgent parce que il y a le le march\u00e9 les trop disruptif dans toutes sortes de domaines \u00e7a me bouge tellement rapidement que ces entreprises, remarque qu'il faut changer le syst\u00e8me d'exploitation d'entreprise et le syst\u00e8me traditionnel pyramidale, apparemment, ne semble plus \u00eatre celui qui va sauver ces entreprises, c'est pour \u00e7a qu'il nous invite pour parler de \u00e7a pour parler des avantages d\u00e9savantages, parce que c'est pas de la magie, hein, c'est juste une mani\u00e8re d'essayer de g\u00e9rer la complexit\u00e9 d'aujourd'hui et c'est pour \u00e7a qu'on est invit\u00e9 pour montrer, parce qu'apparemment on est quand m\u00eame un exemple assez int\u00e9ressant parce qu'on n'est pas une petite bo\u00eete de de de du Pierre 10 personnes est quand m\u00eame une structure plus ou moins complexes avec 160 employ\u00e9 sur 5 sites \u00e0 a en Suisse, donc il y a une certaine complexit\u00e9 l'adh\u00e9rer, puis on a un succ\u00e8s est quand m\u00eame assez important au niveau des, des, des projets en tant qu'employeur, et c'est \u00e7a qui fait que ces entreprises nous invite pour pour en discuter, pour en parler, pour voir qu'est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre parce que je vois tr\u00e8s bien chez nous, au niveau des, des, des succ\u00e8s qu'on qu'on arrive \u00e0 \u00e0 faire apparemment c'est \u00e7a vous freine pas \u00e7a ne bloque pas \u00e7a, je peux dire est -ce que \u00e7a nous fait beaucoup plus puissant, je ne sais pas, mais toute mani\u00e8re on est tr\u00e8s on a beaucoup de succ\u00e8s donc jusqu'ici tout va bien jusqu'ici tout va -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [87%] :\r\nDidier Bonvin quand m\u00eame dans ce on veut supprimer la la hi\u00e9rarchie directe, on entend bien dans ce que dit Gerhard Andrey en gros le monde d'aujourd'hui de de l'\u00e9conomie va trop vite, num\u00e9risation distribution Hubert ils Sion, tous ces mots qu'on aime bien utiliser de le samedi matin, par ailleurs, sur ce, sur la premi\u00e8re, \u00e7a va trop vite, les entreprises sont d'un autre si\u00e8cle, elles peuvent plus compter sur cette organisation pyramidale Tobin et donc du coup elles ont recours m\u00eame parfois \u00e0 des \u00e0 coeur d'entreprise, des gens qui viennent pirat\u00e9 le fonctionnement de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [87%] :\r\nOui, c'est une m\u00e9thode qui, qui s'appelle le Corporated hacking ou l'art de d\u00e9tourner les r\u00e8gles de sa propre entreprise pour mieux la faire progresser, donc on l'a vu, les vieux mod\u00e8les d'entreprise tourne au ralenti, en fait ils sont noy\u00e9s dans leurs propres r\u00e8gles, dans une structure pyramidale, nous dit notre invit\u00e9 par exemple changer une virgule sur un document demande presque la validation de 5 sup\u00e9rieur alors ce hacking peut-\u00eatre eu une initiative individuelle, par exemple, pour avancer dans son travail et on fait des petits actes de d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 l'insu de il y a archi, mais de plus en plus entreprises constate elle- m\u00eame que trop de r\u00e8gles ou de hi\u00e9rarchie bloque l'innovation, il ne m'donc des accords d'entreprises qui ont carte blanche, par exemple pour faire bouger les lignes \u00e0 Kel\u00e2at y voir l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a coince et faire tomber la structure l\u00e0 o\u00f9 l'appareil inutiles ou d\u00e9pass\u00e9es, on a ainsi des entreprises plus agiles, c'est le nouveau mot \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:15) [83%] :\r\nIl y a Gerhard Andrey ou que vous connaissez, c'est c'est accord d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [92%] :\r\nBah, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu parler, mais je connais pas un exemple concret, vous vous \u00e7a s'est pass\u00e9 ou bien comment \u00e7a se passe, franchement c'est je n'ai pas d'expertise par rapport \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:27) [86%] :\r\nMais alors comment font les grandes entreprises, parce qu'on cite souvent les m\u00eames exemple infra \u00c9tat qui est maintenant une grande entreprise qui font les sacs la Poste suisse Swiss Swisscom voil\u00e0 Swisscom c'est c'est l'exemple qu'on cite le plus souvent depuis le le le plus longtemps parce qu'ils ont fait, parce que toute l'entreprise n'est pas au Hall Accra tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a des d\u00e9partements qui ont commenc\u00e9 mais c'est c'est un c'est un d\u00e9partement entier ou bien un cercle entier qui c'est pas juste des individus qui a qu'un lac Swisscom va petit \u00e0 petit comme \u00e7a, c'est un petit \u00e0 petit, c'est des contextes tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a, il y en a plusieurs chez Swisscom, il y a aussi le succ\u00e8s, il est, il est tr\u00e8s tr\u00e8s il varie \u00e9norm\u00e9ment parce que c'est pas partout le m\u00eame compter \u00e7a r\u00e9ussit pas partout le m\u00eame, la m\u00eame chose, moi je dirais pas m\u00eame avoir avec eux un mais ce que j'entends c'est pas partout la m\u00eame : de la m\u00eame mani\u00e8re d'un d'appliquer le syst\u00e8me, ce qu'on voit ici en Suisse, c'est que \u00e7a fait une bulle apr\u00e8s l'autre, c'est pas la version am\u00e9ricaine parce que les Am\u00e9ricains, ils aiment bien dire maintenant, c'est comme \u00e7a, c'est fini, et puis alors, comme on fait par exemple, \u00e7a pose cette entreprise amazone qui a aussi adopt\u00e9 la classique mais d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s quoi limpide, l\u00e0 on est, on est en ligne et ensuite je pense un peu diff\u00e9rent, on a besoin un peu plus de de soutien un peu plus de de lenteur pour pour aller gentiment pour aller voir ce que \u00e7a donne et moi je trouve c'est c'est bien il faut explorer voir qu'est -ce que \u00e7a donne, que \u00e7a nous am\u00e8ne quelque chose parce qu'il faut quand m\u00eame savoir qu'est -ce qu'on veut r\u00e9gler comme probl\u00e8me, s'il y a pas de probl\u00e8me, il y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 de changer le syst\u00e8me sauf qu'apparemment il y en a assez de soucis avec le syst\u00e8me traditionnel que les entreprises se pose la question quoi faire comment \u00e9voluer remplac\u00e9 avec quoi et puis c'est \u00e7a la question aujourd'hui remplac\u00e9 avec quoi ce syst\u00e8me pyramidale classique parce qu'on veut tous \u00eatre Agile qu'on vient d'entendre, mais comment faire apparemment nous on on a montr\u00e9 une mani\u00e8re de le de le faire, et puis peut-\u00eatre inspir\u00e9 apparemment c'est le cas, parce qu'on est, on est de nouveau invit\u00e9 tr\u00e8s souvent pour pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [89%] :\r\nEt encore ce matin, Gerhard Andrey, co- fondateur de cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e en transformation digitale Lipp, vous \u00eates notre invit\u00e9 \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 49 alors notre invit\u00e9 l'a dit et Laurence, c'est pas de la magie, on comprend bien, c'est pas forc\u00e9ment adapt\u00e9 tout le temps, vous voyez m\u00eame quelques zones d'ombre dans cette cette, cette nouvelle organisation de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [89%] :\r\nBen \u00e9videmment, aucun syst\u00e8me n'est parfait, ce qui est int\u00e9ressant avec ces entreprises dites entreprises lib\u00e9r\u00e9, c'est que ce n'est pas si 9 que \u00e7a et donc on commence \u00e0 avoir un recul suffisant pour se faire une id\u00e9e, c'est ce qu'a fait une sociologue du travail, qui s'appelle Dani\u00e8le Linhart D qui suit depuis 30 ans, ces exp\u00e9riences de New Management donc pas sp\u00e9cifiquement le la crasse e-mail et les tentatives de ce de ce type, les tentatives des syst\u00e8mes horizontaux, on pourrait r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a, et alors sa th\u00e9orie \u00e0 elle, c'est que la subordination et plut\u00f4t renforcer dans les syst\u00e8mes horizontaux, ce qu'elle dit, c'est que, par nature, chaque employeur a comme pr\u00e9occupation de cr\u00e9er des conditions pour que les salari\u00e9s acceptent de travailler selon ces crit\u00e8res \u00e0 lui et non pas selon leurs valeurs profondes \u00e0 eux et que ce New Management est en fait une strat\u00e9gie manag\u00e9riale qui pousse, il prend simplement autrement pour renforcer ce lien de subordination, un des credo des entreprises, c'est, on l'a compris, ce matin, on n'a pas besoin d'hi\u00e9rarchie interm\u00e9diaire, halte \u00e0 la bureaucratie, on va passer du management au Leadership, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait cette pens\u00e9e et alors du coup qu'est -ce qu'on va faire, on va attentes du personnel qu'il int\u00e9riorise les contraintes \u00e0 un niveau individuel, il y a un leaders charismatiques qui va d\u00e9gager une vision pour son entreprise et puis tous les autres vont \u00eatre des followers, des militants inconditionnels de cette entreprise et contribuer un peu comme des fourmis au bien- \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral et ce que nous dit Dani\u00e8le Linhart, c'est que c'est le principe de la secte ce mot que vous utilisez tout \u00e0 l'heure, alors \u00e7a c'est le c'est c'est la critique de Danielle Linhart ce qu'on peut observer de mani\u00e8re plus concr\u00e8te depuis que ces entreprises depuis que ces exp\u00e9riences existent, c'est les effets secondaires suivant, on compte 45 et 10 pourcent des employ\u00e9es qui sont r\u00e9calcitrants \u00e0 ce type de management et donc il d\u00e9missionne ou alors qu'ils sont licenci\u00e9s pour ceux qui restent, on observe une tendance \u00e0 l'auto- surveillance et une baisse de solidarit\u00e9 entre coll\u00e8gues, en gros, il y a plus d'chefs contre qui se retourner les tensions ont tendance \u00e0 se propager, elles aussi, de mani\u00e8re horizontales, un petit peu comme comme le reste de la structure du c\u00f4t\u00e9 de l'efficacit\u00e9, il y a dix diff\u00e9rentes critiques la d\u00e9personnalisation des t\u00e2ches qui rend les m\u00e9canismes de d\u00e9cision peu compr\u00e9hensible et parfois du coup un peu inop\u00e9rant et puis une autre critique qui peut \u00eatre point\u00e9, c'est le risque de manipulation ou de pression par les leaders charismatiques qui lui- m\u00eame qui a travers\u00e9 le protocole arrive \u00e0 faire passer des id\u00e9es et mener \u00e0 devrait rupture chez les employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [88%] :\r\nG\u00e9rard tendresse qu'on repousse pas le probl\u00e8me justement ce qu'il a quand m\u00eame si j'ai bien compris un leader, quelqu'un qui, qui qui m\u00e8ne les choses, il y a quand m\u00eame des y, il y a quand m\u00eame des critiques que vous entendez dans dans ce que vient de soulever Laurence dit Philippe, je veux dire, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [90%] :\r\nLa peine \u00e0 suivre parce que solidaire oui, il existe, plus il y a plus personne qui a un pouvoir absolu, \u00e7a n'existe plus, il faut quand m\u00eame bien comprendre \u00e7a, et puis en plus, je peux vous dire encore une piste pour mieux comprendre pourquoi \u00e7a fait du sens de s'engager pour le commun parce qu'on est all\u00e9 assez loin par rapport \u00e0 \u00e7a, les employ\u00e9es sont aussi actionnaires, la moiti\u00e9 des emplois, ils sont propri\u00e9taires de l'entreprise, il y a pas d'actionnaires externes, donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a vous travaillez pour qui travaillez pour pour vous pour, pour vous, est un groupe solidaire, donc nous on va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin par rapport \u00e0 cela et on n'a pas besoin d'un leader charismatiques qui qui ce qui est le propri\u00e9taire de l'entreprise, \u00e7a fait aucun sens pour nous, donc on a d\u00e9centralis\u00e9, non seulement la prise de d\u00e9cision, mais aussi la propri\u00e9t\u00e9 de l'entreprise, donc c'est id\u00e9e de Solidaires charismatiques qui qui est le chef de le chef, je comprends pas parce \u00e0 aucun sens dans notre mod\u00e8le, donc je ne veux pas vraiment suivre la critique parce qu'on est pas dans dans ce mod\u00e8le l\u00e0, c'est quelque chose d'autre, je veux dire, donc, ce gourou que j'entends aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s la premi\u00e8re fois \u00e0 quand on parle de ce sujet, je comprend pas trop ce que ce que \u00e7a veut dire chez nous parce que \u00e7a n'existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:35) [92%] :\r\nMoi, quand je vous entends, je comprends vraiment une chose c'est que c'est c'est pas, c'est pas une formule magique, c'est pas une baguette magique, mais \u00e7a sous- entend quand m\u00eame beaucoup d'efforts, \u00e7a veut dire que pour l'entreprise, \u00e7a veut donc dire que il faut beaucoup de transparence \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, c'est, c'est c'est long, c'est, c'est c'est difficile, vous pouvez nous dire quelles sont les, les, les difficult\u00e9s, les exigences de ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:58) [90%] :\r\nAlors il y en a plusieurs, \u00e9videmment, mais d'abord j'aimerais juste ajouter une un aspect important, il y a la structure et puis \u00e0 la culture, ce sont 2 choses pour avoir une une structure magnifique d\u00e9centralis\u00e9 cool et avoir une culture qui est qui est nocif, qui est toxique, qui est, qui est contre ce syst\u00e8me, \u00e7a va pas aller, c'est tout simple, il faut travailler les les 2 aspects donc la structure, c'est une chose, c'est la crasse, il s'est compl\u00e8tement neutre par rapport \u00e0 vos \u00e0 vos bananes un marteau, hein, c'est, c'est juste un outil quoi vous l'utilisez comme vous voulez pour votre pour votre c'est quoi votre objectif c'est quoi qui, qui vous fait qui vous fait lever le matin, on sent pourquoi est -ce que vous pensez que \u00e7a fait du sens de travailler ensemble et c'est l\u00e0 le point le qui est bien plus important, je trouve, c'est la culture, vous voulez faire quoi en fait pourquoi vous allez allez allez travailler et puis nous, on a beaucoup travaill\u00e9 cet aspect -l\u00e0 qui \u00e9tait bien avant l'auto- organisation, on a d\u00e9velopp\u00e9 ces 10, 15 ann\u00e9es pass\u00e9es pour \u00eatre o\u00f9 en est l'auto- organisation, c'est plut\u00f4t une cons\u00e9quence de nos valeurs, de notre culture et pas le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [86%] :\r\nMais mais mais mais, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi au niveau de la transparence dans le dos de votre votre culture d'entreprise est -ce que tout le monde conna\u00eet le salaire de tout le monde est -ce que tout le monde conna\u00eet les r\u00e9sultats d'entreprises forc\u00e9ment si on si les employ\u00e9es sont \u00e0 moiti\u00e9 actionnaire tout est compl\u00e8tement transparent, donc vous c'est enfin toutes tout nous tous vos coll\u00e8gues vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [88%] :\r\nTransparent, \u00e9videmment, il y a des limites, c'est un enfant quelque part qu'il y a des cotisations pay\u00e9es personne, c'est que c'est d'enfants s'il y a des limites de de transparence, on est bien d'accord, mais tout ce qui concerne l'entreprise, la performance de l'entreprise salaire c'est compl\u00e8tement ouvert, transparent pour tout le monde, et non seulement \u00e7a parce que, avoir de la transparence est une chose mais avoir une transparence compr\u00e9hensible si vous \u00eates pas expert de de la comptabilit\u00e9 vous \u00e7a vous sert \u00e0 pas grand chose d'aller voir le bilan et puis les r\u00e9sultats mais d'une mani\u00e8re tr\u00e8s compr\u00e9hensible pour tout le monde mais c'est hyper transparent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:58) [94%] :\r\n\u00e7a veut aussi dire que les salaires sont fix\u00e9s par l'ensemble de l'entreprise, s'il y a plus de responsable RH. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:05) [91%] :\r\nOn parle de on a parl\u00e9 des r\u00f4les, donc on a un un cercle o\u00f9 il y a plusieurs r\u00f4les dedans qui ont le devoir, la responsabilit\u00e9 de d\u00e9finir le syst\u00e8me salarial qui convient \u00e0 notre culture qui nous convient, nous tous, c'est leur autorit\u00e9 de de le de le faire de l'appliquer aussi et \u00e0 travers des tensions, \u00e7a peut \u00e9voluer, mais aujourd'hui on a un syst\u00e8me que je trouve parce qu'il est transparent, parce qu'il est, il est d\u00e9terministe, il y a peu de frustration, je trouve, et puis en plus, au niveau des, des, des salaires, on a une grande diff\u00e9rence de facteurs2,5 du salaire le plus bas et le plus \u00e9lev\u00e9, donc on a une une diff\u00e9rence de salaire, mais pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [90%] :\r\nDidier Bonvin avoir un chef accepter une structure avec un chef est -ce que c'est peut-\u00eatre aussi surtout une question de g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:52) [87%] :\r\nOui chef, except\u00e9 la structure pyramidale serait une question du Sahara si on puisse tout \u00e0 fait chefs donc pour les les minicha\u00eenes millenials la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e avec le web autour de l'an 2000, le rejet du chef d\u00e9sol\u00e9 pour vous, Antoine Droux serait instinctif, les millenials serait exigeant non arrogant, selon l'intitul\u00e9 d'une conf\u00e9rence bernoise de l'ORP sur la g\u00e9n\u00e9ration Y, donc \u00e7a serait la structure de s'adapter \u00e0 eux et pas l'inverse, la fonction de cadre ne fait plus r\u00eaver les chefs sont per\u00e7ues comme inutiles structures en pyramide n'est plus respect\u00e9, on saluera m\u00eame le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, d'un simple \u00e7a va Manu, alors on va -t-on entendre les interviews des DRH, il faudrait du tact pour se plier \u00e0 leurs exigences, il ne respecte ni la hi\u00e9rarchie, on dit ni les horaires, ils veulent tout et tout de suite et sont zappeurs mercenaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [87%] :\r\nG\u00e9rard : c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration oui je pense cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 et que si je ce que peut-\u00eatre des une narration avant nous souhaitons souhait\u00e9 parce que l\u00e0 on en hausse tout simplement de, de, de demander de ne pas se permettre de de se dire comment, comment faire la journ\u00e9e quoi je suis ind\u00e9pendant et puis l\u00e0, il y a un aspect pour moi tr\u00e8s important si on si on regarde notre vie priv\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, on est on est on est forc\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions majeures, c'est moi qui d\u00e9cide, qui joue des mari\u00e9s, puis c'est d'ailleurs une bonne chose, qui a, qui a, j'ai pas une sup\u00e9rieure qui va me dire qui joue \u00e0 marier je signe des des contrats d'hypoth\u00e8ques une d\u00e9cision tr\u00e8s tr\u00e8s importante donc, apparemment, on est capable la plupart de nos, de prendre des d\u00e9cisions majeures, on est d'ailleurs, on puisse forcer dans la vie priv\u00e9e et en tant qu'entreprise, moi je veux profiter de ce fait parce que \u00e7a fait aucun sens d'installer des gens qui prennent des d\u00e9cisions pour des autres en plus pour des autres parce c'est juste, efficace et tr\u00e8s frustrant et moi je veux profiter en tant qu'on entreprises du fait que les gens sont tout \u00e0 fait capable \u00e0 prendre des d\u00e9cisions et il faut l'entra\u00eener parce qu'on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 cela dans les entreprises, parce que il nous faut maintenant cette transitions pour aller plus loin pour donner ce pouvoir \u00e0 chacun, chacune, parce que moi, je suis certain que c'est pas une question de g\u00e9n\u00e9ration mais c'est une question de de transition des culture parce que les besoins et c'\u00e9tait les m\u00eames depuis je pense des d\u00e9cennies, sauf que maintenant, il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui ose nous dire : moi je veux \u00e7a, si \u00e7a moi j'accepte pas \u00e7a, \u00e7a non plus, donc il y a une il a toute culture qui change mais je suis pas forc\u00e9ment la la g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e2ge quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [89%] :\r\nCar vendrait merci beaucoup, vous \u00eates cofondateur de l'agence digitale \u00e0 Z\u00fcrich, Lausanne, Fribourg Berne Saint-Gall, je vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end merci beaucoup Laurence dit F\u00e9lix a bient\u00f4t dans sous les pav\u00e9s sur Espace 2, Didier Bonvin, on vous retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans on en parle sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T08:43:05Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Gerhard", "role": "co-fondateur de l'agence digitale Liip, \u00e0 ZU, LS, FR, BE et SG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C1C2E2-6EDB-476D-A01A-412F262F6E7D", "internalArchiveId": "F0C1C2E2-6EDB-476D-A01A-412F262F6E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;fid\u00e8les \u00e0 Palexpo;Favre, Cl\u00e9a;Baltazar Gl\u00e4ttli, membre du comit\u00e9 d'initiative du GsSA et conseiller national Vert;Doris Leuthard, ministre de la communication;Zsolt Darvas, \u00e9conomiste et chercheur au centre Bruegel, \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF3/LE PAPE A GENEVE REPORTAGE) \"Ce n'est qu'ensemble qu'on marche bien.\"\r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'adresse de tous les chr\u00e9tiens.\r\nAu terme d'une journ\u00e9e marathon, le souverain pontife de 82 ans a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe \u00e0 Palexpo devant un peu moins de fid\u00e8les que pr\u00e9vu :\r\n37 000, selon le dioc\u00e8se, 30 000 selon la police.\r\nGuillaume Rey \u00e9tait dans la foule. \r\n  1'50 ((peut \u00eatre \"fad\u00e9\" d\u00e8s 1'45''))\r\nLa visite pontificale n'aura pas abord\u00e9 les pol\u00e9miques r\u00e9centes au sein de l'Eglise catholique. \r\nNotamment les demandes d'un tribunal, lanc\u00e9es depuis Gen\u00e8ve par une nouvelle association de victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles couverts par des \u00e9v\u00eaques.\r\n(Maudet) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi a occup\u00e9 le Grand conseil hier soir.\r\nUne session extraordinaire s'est tenue.\r\nLa majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s a accept\u00e9 une r\u00e9solution. Texte qui r\u00e9prouve l'acceptation du cadeau de plusieurs dizaines de milliers de francs par le conseiller d'Etat.\r\nUne d\u00e9cision avant tout symbolique.\r\nUne proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte par le Minist\u00e8re public contre inconnu pour acceptation d'avantage. \r\nProc\u00e9dure toujours en cours.\r\n(04/MATERIEL DE GUERRE ITV GL\u00c4TTLI) *** Les Suisses devraient voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre. \r\nLe GSSA - le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e - a d\u00e9pos\u00e9 son initiative hier \u00e0 Berne, \r\navec pr\u00e8s de 105 000 signatures. \r\nBut de la manoeuvre : que la place financi\u00e8re suisse ne soit plus complice du commerce des armes, via l'argent qu'elle investit. \r\nDans son viseur : la Banque nationale suisse, les caisses de pension et les fondations .\r\nBaltazar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois, et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\n  0'28''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(01/REFORME DES MEDIAS ITV LEUTHARD) *** Le service public doit \u00eatre pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 le public se trouve...\r\nDes offres audio et vid\u00e9o sur Internet devraient ainsi pouvoir \u00eatre soutenues financi\u00e8rement.\r\nC'est la teneur de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDe nouveaux m\u00e9dias online risquent donc de grignoter la part de redevance des radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales. \r\nMais la ministre de la communication, Doris Leuthard, se veut rassurante...\r\n  0'34''\r\nDoris Leuthard interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\n(Teasing Pierre Steulet 7h15)\r\n(Trump enfants) *** Donald Trump tente d'\u00e9teindre l'incendie, mais dans la confusion.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricin a ordonn\u00e9 \u00e0 son administration de r\u00e9unir les familles de migrants, s\u00e9par\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e aux Etats-Unis.\r\nCependant, la mise en oeuvre de cette d\u00e9cision qui concerne 2 300 mineurs pose des questions.\r\nPour l'heure, on ne sait pas comment parents et enfants seront r\u00e9unis, ni o\u00f9 ils seront log\u00e9s pendant qu'ils sont poursuivis.\r\nPar ailleurs, le Pentagone se pr\u00e9parr \u00e0 h\u00e9berger sur des bases militaires 20 000 enfants, entr\u00e9s seuls sur le territoire am\u00e9ricain.\r\n(14/GRECE DECLARATION ITV DARVAS) *** Une page se tourne pour la Gr\u00e8ce : les ministres des finances de la zone euro ont trouv\u00e9 un accord vers minuit, \u00e0 l'issue de discussions \u00e0 Luxembourg de plus de 6 heures.\r\nLe 20 ao\u00fbt prochain, Ath\u00e8nes sera officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de ses cr\u00e9anciers, apr\u00e8s huit ans sous perfusion. \r\nDes ann\u00e9es pendant lesquelles la Gr\u00e8ce a souffert plus que n\u00e9cessaire, par la faute de ses bailleurs de fonds europ\u00e9ens et internationaux. \r\nAppr\u00e9ciation de l'\u00e9conomiste Zsolt Darvas, chercheur au centre Bruegel, \u00e0 Bruxelles.\r\n  0'37''\r\n((Traduction:\r\n\u00abDes erreurs graves ont \u00e9t\u00e9 commises, au cours des trois programmes d'aide. Dans le premier programme, on s'est bas\u00e9 sur un sc\u00e9nario de croissance tr\u00e8s optimiste et on a pr\u00e9vu un financement insuffisant. Au bout du compte, ce sc\u00e9nario s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trop optimiste. L'\u00e9conomie grecque a souffert plus que pr\u00e9vu. Mais comme il n'y avait plus d'argent, le gouvernement grec a \u00e9t\u00e9 contraint de serrer la vis budg\u00e9taire, encore et encore, ce qui n'a fait qu'empirer la situation. Finalement, la dette publique n'a plus \u00e9t\u00e9 soutenable, il a fallu la restructurer en 2012. Et certainement que la p\u00e9riode qui a conduit \u00e0 \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour la Gr\u00e8ce.\u00bb))\r\nLe Fonds mon\u00e9taire international salue cet accord qui va am\u00e9rliorer selon lui la situation de la dette grecque \u00e0 moyen terme.\r\nCependant, il maintient ses r\u00e9serves sur le long terme.\r\n(OPEP) Parvenir \u00e0 un compromis risque de s'av\u00e9rer laborieux aujourd'hui \u00e0 Vienne.\r\nVienne o\u00f9 se tient aujourd'hui la r\u00e9union semestrielle des ministres de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole.\r\nL'Arabie saoudite, soutenue par la Russie, veut une hausse de la production mondiale.\r\n+ un million de barils par jour, dans le but de contrer un possible emballement du march\u00e9.\r\nReste \u00e0 convaincre l'Iran, hostile \u00e0 cette id\u00e9e.\r\nL'unanimit\u00e9 des membres du cartel est en effet indispensable.\r\n(08/BLS 2 CONCESSIONS 2 GRANDES LIGNES PA) *** La compagnie BLS ne d\u00e9posera pas de recours. \r\nElle accepte la d\u00e9cision de concession de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports...\r\nqui lui propose d'exploiter deux lignes du trafic grandes lignes \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2019. \r\nLe BLS esp\u00e9rait en obtenir 5, mais n'en aura donc que deux. \r\nC'est encore trop, estiment les CFF, qui maintiennent leur intention de recourir contre l'octroi de cette concession. Alain Arnaud .\r\n  0'56''\r\n((Pour pouvoir faire du b\u00e9n\u00e9fice, le BLS convoitait 5 grandes lignes, un trafic jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9 aux seuls CFF. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports lui en propose deux : Berne - Bienne  et Berne - Berthoud - Olten. C'est toujours mieux que pas de ligne du tout, dit aujourd'hui la compagnie bernoise, qui vient donc briser le monopole des CFF. Un premier petit pas qui ne lui permettra pas de vraiment se distinguer de sa grande concurrente. Le BLS voulait proposer un accompagnement des voyageurs et la vente des billets dans le train. Il doit y renoncer, faute de moyens. Mais il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 sa volont\u00e9 d'obtenir d'autres grandes lignes lors du prochain octroi de concession, et en profite pour demander des conditions-cadres \u00e9quivalentes pour tous les requ\u00e9rants. Ce n'est pas le cas aujourd'hui. De leur c\u00f4t\u00e9, les CFF r\u00e9p\u00e8tent qu'ils entendent d\u00e9poser un recours contre l'ouverture du march\u00e9 grandes lignes \u00e0 la concurrence. Ils y voient un changement fondamental de paradigme, auquel la politique n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e. Or c'est bien au l\u00e9gislateur, disent-ils, d'en d\u00e9cider d'abord.))\r\n(Mondial) Stupeur au Mondial de football : l'Argentine et Lionel Messi sont \u00e0 un cheveu de l'\u00e9limination.\r\nLe finaliste de 2014 s'est fait humili\u00e9 par la Croatie, avec une d\u00e9faite 3 \u00e0 rien.\r\nLa France s'est, elle, qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 1 \u00e0 0 face au P\u00e9rou. \r\nEnfin l'Australie et le Danemark se sont neutralis\u00e9s, avec un score de 1 partout.\r\n*** La Suisse dispute ce soir son deuxi\u00e8me match, apr\u00e8s le nul obtenu contre le Br\u00e9sil.\r\nElle fera face cette fois \u00e0 la Serbie.\r\nLe s\u00e9lectionneur, Vladimir Pet-kovic, pr\u00e9vient : \"l'\u00e9quipe nationale devrait mettre de c\u00f4t\u00e9 son statut de favori.\".\r\nVerdict \u00e0 partir de 20 heures.\r\nEt dans les autres rencontres \u00e0 l'affiche de ce vendredi :\r\nBr\u00e9sil - Costa Rica \u00e0 15 heures.\r\nNigeria - Islande \u00e0 17 heures.\r\n(Maison Mohamed Ali) Si vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un bien immobilier, sachez que l'ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Mohamed Ali a \u00e9t\u00e9 mise en vente.\r\nPour pr\u00e8s de 3 millions de dollars.\r\nLa villa de la l\u00e9gende de la boxe, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2016, se situe dans le Michigan.\r\nElle comprend notamment un gymnase, une piscine, un terrain de basket, et bien s\u00fbr, un ring de boxe.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9648240", "ece-9648231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T03:18:14Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [96%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape \u00e0 Palexpo a r\u00e9uni moins de monde que pr\u00e9vu mais la prestation d'une heure et demie du Saint-P\u00e8re a convaincu les fid\u00e8les, la place financi\u00e8re suisse ne doit plus se rendre complice du commerce des armes, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e d\u00e9pose une initiative la Gr\u00e8ce tourne la page apr\u00e8s 8 ans de crise de sa dette, les ministres des Finances de la zone Euro ont trouv\u00e9 un accord dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [98%] :\r\nCe n'est qu'ensemble qu'on marche bien, message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'adresse de tous les chr\u00e9tiens au terme d'une journ\u00e9e marathon, le souverain pontife de 82 ans a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe \u00e0 Palexpo devant un peu moins de fid\u00e8les que pr\u00e9vu 37000 selon le dioc\u00e8se 30000 selon la police, Guillaume Rey \u00e9tait dans la foule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [94%] :\r\nBeaucoup de monde \u00e0 Palexpo qui s'est rempli tr\u00e8s vite et certains sont venus tr\u00e8s t\u00f4t pour \u00eatre aux premi\u00e8res loges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [90%] :\r\nNous sommes arriv\u00e9s \u00e0 midi pour \u00eatre certain d'avoir les meilleures places possibles, on avait une amie qui \u00e9tait arriv\u00e9 avec les premiers \u00e0 10 heures qui nous a gard\u00e9 les places parce qu'on n'avait pas la distance de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [88%] :\r\nEt \u00e7a fait pas trop long \u00e0 attendent que le pape arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [92%] :\r\nOui, \u00e7a fait un peu long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [82%] :\r\nDans l'attente donc soudain une clameur qui serait entendent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [88%] :\r\n\u00e7a fait quoi d'avoir vu pas quoi, ben c'est pas la premi\u00e8re fois, mais c'est toujours la m\u00eame \u00e9motion ce quoi particuli\u00e8rement il est universel, on a un message qui s'adresse \u00e0 son catholique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [86%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, c'est tout sentiment extraordinaire c'est il n'y a pas de mots peuvent cria. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [81%] :\r\nC'est voir le pape qui est extraordinaire, voir ce pape -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [88%] :\r\nC'est quoi que c'est pas la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [81%] :\r\nLa messe peut ensuite d\u00e9but\u00e9, elle dure environ une heure 30, \u00e9coutez ce qu'on en les fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [88%] :\r\nEt dans nos chemins qui court beaucoup, beaucoup, et qui change beaucoup, beaucoup, et \u00e7a, c'est ce qui m'a le plus touch\u00e9, parce que c'est ce que je je recherchais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [88%] :\r\nBah, c'est toujours une joie ce qu'il dit c'est vraiment habit\u00e9 du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [69%] :\r\nLes messages l\u00e0 o\u00f9 Mitterrand les messages d'amour que dans tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLa visite pontificale n'aura pas abord\u00e9 les pol\u00e9miques r\u00e9centes au sein de l'\u00eele de l'\u00e9glise catholique notamment les demandes d'un tribunal lanc\u00e9es depuis Gen\u00e8ve par une nouvelle association de victimes de pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles couverts par des \u00e9v\u00eaques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [90%] :\r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi a occup\u00e9 le Grand Conseil hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [96%] :\r\nUne session extraordinaire s'est tenu la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s a accept\u00e9 une r\u00e9solution, texte qui r\u00e9prouve l'acceptation du cadeau de plusieurs dizaines de milliers de francs par le conseiller d'\u00c9tat, une d\u00e9cision avant tout symbolique, une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte par le minist\u00e8re public contre inconnu pour acceptation davantage proc\u00e9dure toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [98%] :\r\nLes Suisses devraient voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [96%] :\r\nLe GSSA, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative hier \u00e0 Berne avec pr\u00e8s de 105000 signatures, but de la manoeuvre que la place financi\u00e8re suisse ne soit plus complice du commerce des armes via l'argent qu'elle investit dans son viseur la Banque nationale suisse, les caisses de pension et les fondations Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert z\u00fcrichois et membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [85%] :\r\nOn s'investit par les caisses de pension par exemple par la Banque nationale, par exemple, tant des entreprises des des multi qui produit C\u00e9sar merci, l\u00e0 on pourrait faire une vraie campagne de d\u00e9sinvestissement dans l'industrie de guerre \u00e7a pourrait vraiment changer les choses parce que finalement, l'impact de notre argent qui est investi dans des entreprises qui produisent tu tu m'as tr\u00e8s de guerre \u00e7a peut-\u00eatre un impact qui a encore beaucoup plus grande que l'exportation directe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [96%] :\r\nLe service public doit \u00eatre pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 le public se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [94%] :\r\nDes offres Audio et vid\u00e9o sur Internet devraient ainsi pouvoir \u00eatre soutenues financi\u00e8rement, c'est la teneur de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nouveaux m\u00e9dias Online risque donc de grignoter la part de redevance des radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales mais la ministre de la communication, Doris Leuthard se veut rassurante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [89%] :\r\nC'est pas notre intention, nous avons maintenant avec la loi actuelle que les subsides pour les r\u00e9gionaux priv\u00e9s augmente \u00e0 partir de janvier 80 millions de francs par an, alors avec plus de m\u00e9nages plus d'entreprises, la somme totale de la redevance cela augment\u00e9 alors nous pensons que le montant de ses plusieurs mois 4 mats millions par an, \u00e7a reste, \u00e7a suffit, et alors on a \u00e0 disposition une enveloppe pour des innovations et pour des des nouveaux acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [97%] :\r\nDoris Leuthard interrog\u00e9e par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [95%] :\r\nDonald Trump tente d'\u00e9teindre l'incendie, mais dans la confusion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ordonn\u00e9 \u00e0 son administration de r\u00e9unir des familles de migrants s\u00e9par\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, cependant la mise en oeuvre de cette d\u00e9cision qui concerne 2300 mineurs pose des questions pour l'heure, on ne sait pas comment, parents et enfants seront r\u00e9unis, ni o\u00f9 ils seront log\u00e9s pendant qu'ils sont poursuivis par ailleurs le Pentagone se pr\u00e9pare \u00e0 h\u00e9berger sur des bases militaires 20000 enfants entr\u00e9s seuls sur le territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [97%] :\r\nC'est une page qui se tourne en Gr\u00e8ce, les ministres des Finances de la zone Euro ont trouv\u00e9 un accord vers minuit, \u00e0 l'issue de discussions \u00e0 Luxembourg de plus de 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [97%] :\r\nLe 20 ao\u00fbt prochain Ath\u00e8nes sera officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de ses cr\u00e9anciers, apr\u00e8s 8 ans sous perfusion des ann\u00e9es pendant lesquelles la Gr\u00e8ce a souffert plus que n\u00e9cessaire, par la faute de ses bailleurs de fonds europ\u00e9ens et internationaux appr\u00e9ciation de l'\u00e9conomiste Zolder Darvas, chercheur au centre Bruegel \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [90%] :\r\n\u00e7a, mais j'aurais alors sur le m\u00e9rite des erreurs graves ont \u00e9t\u00e9 commises au cours des 3 programmes d'aide dans le 1er programme on s'est bas\u00e9 sur un sc\u00e9nario de croissance tr\u00e8s optimiste et on a pr\u00e9vu un financement insuffisant ce mot- l\u00e0, enfin, au bout du compte, ce sc\u00e9nario s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trop optimiste, l'\u00e9conomie grecque a souffert plus que pr\u00e9vu, mais quand il n'y avait plus d'argent, le gouvernement grec qui a \u00e9t\u00e9 contraint de serrer la visse budg\u00e9taire encore et encore, ce qui n'a fait qu'empirer la situation, finalement, la dette publique, il n'a plus \u00e9t\u00e9 soutenable, il a fallu la restructurer en 2012 et certainement que la p\u00e9riode qui a conduit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour la Gr\u00e8ce, disant se soit coulisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, le Fonds mon\u00e9taire international salue cet accord qui va am\u00e9liorer, selon lui, la situation de la dette grecque de la dette grecque \u00e0 moyen terme, cependant il maintient ses r\u00e9serves sur le long terme, parvenir \u00e0 un compromis risque de s'av\u00e9rer laborieux aujourd'hui \u00e0 Vienne Vienne o\u00f9 se tient aujourd'hui la r\u00e9union semestrielle des ministres de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole, l'Arabie Saoudite soutenue par la Russie veut une hausse de la production mondiale, plus 1 1000000 de barils par jour dans le but de contrer un possible emballement du march\u00e9 reste \u00e0 convaincre l'Iran hostile \u00e0 cette id\u00e9e, l'unanimit\u00e9 des membres du cartel est en effet indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [100%] :\r\nLa compagnie BLS ne d\u00e9posera pas de recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [95%] :\r\nElle accepte la d\u00e9cision de concession de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui lui propose d'exploiter deux lignes du trafic grandes lignes \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2019 le BLS esp\u00e9rait en obtenir 5 mais il n'en aura donc que 2, c'est encore trop, estiment les CFF qui maintiennent leur intention de recourir contre l'octroi de cette concession, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [92%] :\r\nPour pouvoir faire du b\u00e9n\u00e9fice, le BLS 5 grandes lignes un trafic jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9 aux seuls CFF l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports lui en propose de Berne Bienne Berne Alton c'est toujours mieux que pas de ligne du tout, dit aujourd'hui la compagnie bernoise qui vient donc de briser le monopole des CFF un 1er petit pas qui ne lui permettra pas de vraiment se distinguer de sa grande concurrente, le BLS voulait proposer un accompagnement des voyageurs et la vente des billets dans le train, il doit y renoncer, faute de moyens, mais il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 sa volont\u00e9 d'obtenir d'autres grandes lignes lors du prochain octroi de concessions et en profite pour demander des conditions cadres \u00e9quivalentes pour tous les requ\u00e9rants, ce n'est pas le cas aujourd'hui, de leur c\u00f4t\u00e9, les CFF r\u00e9p\u00e8tent qu'ils entendent d\u00e9poser un recours contre l'ouverture du march\u00e9 grandes lignes \u00e0 la concurrence, ils y voient un changement fondamental de paradigmes auxquels la politique n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s, or c'est bien au l\u00e9gislateur, disent -ils, d'en d\u00e9cider d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [96%] :\r\nStupeur au Mondial de football, l'Argentine et Lionel Messi sont \u00e0 un cheveu de l'\u00e9limination, le finaliste de 2014 s'est fait humili\u00e9 par la Croatie avec une d\u00e9faite 3 \u00e0 rien, la France elle qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 1 \u00e0 0 face au P\u00e9rou, enfin, l'Australie et le Danemark se sont neutralis\u00e9s, avec un score de 1 partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [98%] :\r\nEt la Suisse dispute ce soir son 2\u00e8me match apr\u00e8s le nul obtenu contre le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [94%] :\r\nElle fera face cette fois \u00e0 la Serbie, le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic, pr\u00e9vient l'\u00e9quipe nationale devra mettre de c\u00f4t\u00e9 son statut de favori verdict \u00e0 partir de 20 heures et dans les autres rencontres \u00e0 la fac \u00e0 l'affiche de ce vendredi : Br\u00e9sil Costa-Rica, \u00e0 15 heures Nigeria Islande \u00e0 17 heures, et puis si vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un bien immobilier, sachez que l'ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Mohamed de Mohamed Ali, a \u00e9t\u00e9 mis en vente pour pr\u00e8s de 3 millions de dollars la villa de la l\u00e9gende de la boxe, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2016 se situe dans le Michigan, elle comprend notamment un gymnase, une piscine, un terrain de basket et bien s\u00fbr un ring de boxe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais un bon merci Cl\u00e9a Favre, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T04:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1D55B33-DCC7-4794-9438-74111A8ACF3C", "internalArchiveId": "F1D55B33-DCC7-4794-9438-74111A8ACF3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... C'est la revue de presse des \"grands retours\", ce matin...\r\nLe retour, d'abord, des Panama Papers...\r\nDans les journaux Tamedia, romands et al\u00e9maniques:\r\nLe cabinet d'avocat panam\u00e9en Mossack Fonseca a laiss\u00e9 \u00e9chapper de nouvelles donn\u00e9es. Plus d'un millions d'e-mails, de contrats et d'autres documents. Ils r\u00e9v\u00e8lent que plusieurs soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es notamment \u00e0 l'avocat genevois Marc Bonnant ont simplement chang\u00e9 de prestataire, quittant Mossack Fonseca pour un concurrent. Les avocats suisses persistent dans le montage offshore, notent les journaux. \r\nCes pratiques mettent en danger la place financi\u00e8re suisse, note un r\u00e9cente rapport d'experts mandat\u00e9s par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne encore l'article. Un rapport qui dit aussi que, selon des repr\u00e9sentants de la branche, un changement de mentalit\u00e9 semble s'\u00eatre install\u00e9 dans le milieu des avocats. Une prise de conscience qui ne se refl\u00e8te nulle part dans cette nouvelle fuite de donn\u00e9es, concluent les journaux. \r\n*** Retour encore, mais en politique cette fois-ci... le b\u00e2lois Guy Morin, et le Schaffhousois Thomas Minder.\r\nLe vert Guy Morin revient \u00e0 la politique. L'ancien Maire de B\u00e2le vit tr\u00e8s calmement, depuis son retrait de la politique, explique la Basler Zeitung. Trop calme, apparemment \u00e0 son go\u00fbt. Le journal a appris qu'il voulait se pr\u00e9senter aux \u00e9lections au Conseil National l'an prochain. Des discussions avec son parti ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu. Parti que le verrait bien emmener la liste pour 2019. Mais \"tout reste ouvert\", comme il le dit lui-m\u00eame. Un comit\u00e9 de s\u00e9lection de candidats sera mis sur pied.\r\nL'autre retour, c'est celui, m\u00e9diatique, du conseiller aux Etats Schaffhousois sans parti Thomas Minder. \r\nLe p\u00e8re de l'initiative contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, en 2013, a une nouvelle cible: les cadres au niveau f\u00e9d\u00e9ral, et leurs indemnit\u00e9s de d\u00e9part. Il l'avait promis, maintenant, il le fait. A l'origine de son inititive parlementaire, le scandale Car postal. \r\n*** Une arriv\u00e9e, maintenant... celle du Pape, bien s\u00fbr, ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nIncontournable dans de nombreux journaux, des t\u00e9moignages, des infos pratiques... mais aussi, et c'est l\u00e0-dessus que je m'arr\u00eaterai, un grand article sur les finances du Vatican.\r\nA lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du jura, le Courrier, et le quotidien jurassien.\r\nLes finances du Vatican sont contr\u00f4l\u00e9es de fa\u00e7on plus s\u00e9v\u00e8re, mais quand m\u00eame, note l'article, l'opacit\u00e9 n'a pas compl\u00e8tement disparu. La normalisation est en marche. Notamment sous la f\u00e9rule du \"James Bond de la finance\", le suisse Ren\u00e9 Br\u00fclhart. Il a notamment contraint les fonctionnaires du Vatican et les oeuvres religieuses \u00e0 se soumettre aux normes internationales. \r\nJe vous signale aussi, en encadr\u00e9 sous cet article financier, l'interview ddu repsonsable de la s\u00e9curit\u00e9 rapproch\u00e9e du Pape, le Gru\u00e9rien Philippe Morard.\r\n*** Hani Ramadan se d\u00e9fend, ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nLe directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve conteste la mesure prise par la France, \u00e0 savoir l'interdiction de g\u00e9rer des biens en France. Il d\u00e9clare ne rien y poss\u00e9der. Il d\u00e9ment tout soutien au terrorisme et renvendique sa libert\u00e9 d'expression.\r\nUn autre membre de la familel Ramadan s'exprime dans les autres journaux r\u00e9gionaux: C'est un troisi\u00e8me fr\u00e8re, Bilal Ramadan, enseignant \u00e0 la retraite. Il d\u00e9nonce l'acharnement de la justice fran\u00e7aise contre ses deux fr\u00e8res, surtout Tariq, accus\u00e9 lui d'agression sexuelle. \r\n*** On va s'int\u00e9resser maintenant au vieillissement de la population suisse, avec une grande enqu\u00eate de la NZZ...\r\nUne enqu\u00eate de data-journalisme, comme on dit. Du journalisme bas\u00e9 sur les donn\u00e9es. Un double page tr\u00e8s int\u00e9ressante, avec de nombreuses infographies, tr\u00e8s claires.\r\nUn constat: on vieillit plus lentement en Suisse romande. \r\nLe journal se base sur les donn\u00e9es de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, pour les ann\u00e9es 1970 \u00e0 2016, pour les 2287 communes suisses. \r\nSur la p\u00e9riode, l'\u00e2ge m\u00e9dian a augment\u00e9 de 10 ans. En cause: la baisse de la natalit\u00e9 et l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie. \r\nLe facteur migratoire est aussi un crit\u00e8re important pour ralentir la vitesse du vieillissement, de m\u00eame que des infrastructures qui attirent les familles: comme de bonnes connexions aux voies de communications, ou des terrains \u00e0 b\u00e2tir bon march\u00e9. \r\n*** Pour terminer, nous allons \u00e0 nouveau parler football... mais football et musique. \r\nC'est dans la Luzerner Zeitung. Une interview du musicien, professeur et sp\u00e9cialiste zurichois du football, Pascal Claude. \r\nIl poss\u00e8de une impressionnante collection de 45 tours de chansons de football. Elles sont toutes disponibles, au cas o\u00f9, sur le site 45football.com, il y a l'embarras du choix, c'est impressionnant. \r\nDes chansons qui sont souvent des marches, ou alors des tubes locaux. Toujours tr\u00e8s rythm\u00e9s. \r\n[SIGNE SON] Mais il n'y pas de recettes, il faut qu'elle touche l'\u00e9motionnel des fans, c'est l\u00e0 le point essentiel....\r\nSON\r\nAllez les Verts, St-Etienne, donc, sign\u00e9e \"Monty\", la plus c\u00e9l\u00e8bre chanson de supporters de France, en 1976, \u00e0 l'\u00e9poque de la finale de la coupe d'europe de clubs champions, anc\u00eatre de la Ligue des champions. Finale perdue contre le Bayern 1 \u00e0 0.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9663793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9645960", "ece-9645940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:56:24Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, la revue de presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, c'est la revue de presse des grands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nPour ce matin, le retour d'abord des Panama Papers dans les journaux Tamedia romands et al\u00e9maniques ce matin, le cabinet d'avocats panam\u00e9en Mossack que Fonseka a laiss\u00e9 \u00e9chapper de nouvelles donn\u00e9es, plus d'un 1000000 d'e-mails de contrats et d'autres documents, il r\u00e9v\u00e8le que plusieurs soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es notamment \u00e0 l'avocat Genevois Marc Bonnant ont simplement chang\u00e9 de prestataire quittant Mossack cas pour un concurrent les avocats suisses persistent donc dans le montage Offshore, notent les journaux et ces pratiques mettent en danger la place financi\u00e8re suisse, selon un r\u00e9cent rapport d'experts mandat\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne encore cet article en rapport qui dit aussi que, selon des repr\u00e9sentants de la branche en changement de mentalit\u00e9 semble pourtant s'\u00eatre install\u00e9 dans les milieux des avocats, une prise de conscience qui ne se refl\u00e8te nulle part dans cette nouvelle fuite de donn\u00e9es, concluent les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui fuite fut organis\u00e9e un plus que les \u00e9chapper, c'est clair et puis ce qui est int\u00e9ressant, bon \u00e9videmment il ferme une soci\u00e9t\u00e9 pour ouvrir une autre \u00e0 3 minutes \u00e0 pied avec les m\u00eames employ\u00e9 fermetures de soci\u00e9t\u00e9s probl\u00e9matique, on voit \u00e7a, un peu dans tous les secteurs, pas se contrat la fiscalit\u00e9 soit dit en passant, et puis surtout, bon bah voil\u00e0 c'est vrai la la l'Offshore, c'est 10 pourcent quand m\u00eame la la cr\u00e9ation de richesses dans le monde, on imagine assez mal que les Panama Papers \u00e0 eux tout seuls vont terrasser la finance Offshore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nRetour encore en politique cette fois -ci le b\u00e2lois Guy Morin, et le Schaffhousois Thomas Minder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nLe Vert Guy Morin, revient \u00e0 la politique, l'ancien maire de B\u00e2le vit tr\u00e8s calmement depuis son retrait de la politique, explique la base leur Zeitung trop calmement, apparemment \u00e0 son go\u00fbt, le journal a appris qu'il voulait se pr\u00e9senter aux \u00e9lections au Conseil national l'an prochain, des discussions avec son parti ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu, parti qui le verrait bien emmener la liste pour 2019, mais tout reste ouvert, comme il le dit lui- m\u00eame, un comit\u00e9 de s\u00e9lection de candidats sera mise sur pied et puis l'autre retour, c'est donc celui m\u00e9diatique du conseiller aux \u00c9tats schaffhousois sans parti, Thomas Minder, le p\u00e8re de l'initiative contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives en 2013 \u00e0 une nouvelle cible, nous dit le Blick les cadres au niveau f\u00e9d\u00e9ral et leurs indemnit\u00e9s de d\u00e9part, il avait promis, maintenant il le fait \u00e0 l'origine de son initiative parlementaire un certain scandale CarPostal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nNicole Petignat quand vous entendez l'\u00e9vocation d'\u00e9vasion fiscale de hauts salaires, quel regard vous portez sur les joueurs qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pay\u00e9, et ceux qui se sont fait \u00e9pingler, on pense \u00e0 Lionel Messi pour avoir un petit peu dissimul\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [88%] :\r\nAlors l'\u00eates oui, pour moi, c'est ce qui fait une grande t\u00e2che dans le football, quoi, parce que je trouve que c'est inadmissible d'avoir des salaires ou boulons comme \u00e7a, c'est un changement d'\u00e9poque, tout \u00e0 fait mais sur le terrain, Nicole Petignat comment consentaient avec un tout juste des \u00e9moluments pour un arbitre face \u00e0 des personnes qui gagnent 20, 30, 40, 50 fois plus me sont, moi \u00e7a m'est \u00e9gal, parce que de toute fa\u00e7on moi ce qui m'int\u00e9resse football ce qu'ils ont dans la poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [95%] :\r\nFootball et Pape ce matin on parle \u00e9videmment de l'arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a se passe dans quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [91%] :\r\nEt cet incontournable dans de nombreux journaux des t\u00e9moignages des infos pratiques mais aussi, et c'est l\u00e0- dessus que je m'arr\u00eaterai en grand article sur les finances du Vatican \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste Arte info la cour le Journal du Jura le courrier et le Quotidien jurassien, les finances du Vatican sont contr\u00f4l\u00e9es de fa\u00e7on plus s\u00e9v\u00e8re, mais quand m\u00eame, note l'article l'opacit\u00e9 n'a pas compl\u00e8tement disparu, la normalisation est en marche, notamment sous la f\u00e9rule du James Bond de la finance, comme on l'appelle le Suisse Ren\u00e9 Br\u00fblart il a notamment contraint les fonctionnaires du Vatican et les Oeuvres religieuses \u00e0 se soumettre aux normes internationales et puis je vous signale aussi en encadr\u00e9 de ce m\u00eame article, l'interview du responsable de la s\u00e9curit\u00e9 rapproch\u00e9e du pape le rien Philippe Morard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nNicole Petignat on se demandait tout \u00e0 l'heure on parlait religion parler football, est ce que sur le terrain, les joueurs ont ont le droit d'\u00e9voquer la religion, on en voit qui se signe, on en voit qui qui font bien d'autres choses et on avait m\u00eame Romain montre une photo d'un joueur dont je me souviens, c'\u00e9tait quelqu'un qui vit avec son t-shirt Albi toute Gis\u00e8le s'ils ont le droit de faire \u00e7a, il y a, il y a des r\u00e8gles commence alors justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [75%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, normalement, la FIFA voulu FA prennent prennent des sanctions par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [88%] :\r\nDonc c'est interdit, c'est interdit normalement de de porter un t-shirt ou bien m\u00eame de faire un signe de croix et sont de se faire un signe de croix, mais le t-shirt non c'est r\u00e9glement\u00e9 7 heures 51 ans poursuit cette revue de presse Val\u00e9rie avec Hani ramadan, qui se d\u00e9fend ce matin, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [94%] :\r\nLe directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve conteste la mesure prise par la France, \u00e0 savoir l'interdiction de g\u00e9rer des biens en France, il d\u00e9clare ne rien y poss\u00e9der, il d\u00e9ment aussi tout soutien au terrorisme et revendique sa libert\u00e9 d'expression, un autre membre de la famille ramadan s'exprime dans les autres journaux r\u00e9gionaux, c'est en troisi\u00e8me fr\u00e8re Bilal ramadan, enseignant \u00e0 la retraite, il d\u00e9nonce, lui, l'acharnement de la justice fran\u00e7aise contre ses 2 fr\u00e8res surtout Tariq accus\u00e9 lui d'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [92%] :\r\nQuestion sexuelle et puis on va s'int\u00e9resser maintenant au vieillissement de la population suisse, avec une tr\u00e8s grande enqu\u00eate c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nOui, une enqu\u00eate de Data journalism a, comme on dit, du journalisme bas\u00e9 sur les donn\u00e9es, une double page tr\u00e8s int\u00e9ressante avec de nombreuses infographies tr\u00e8s clair et ce constat on vieillit plus lentement en Suisse romande, le journal se base sur les donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique pour les ann\u00e9es 1970 \u00e0 2016 pour les 2287 communes suisses sur la p\u00e9riode, l'\u00e2ge m\u00e9dian a augment\u00e9 de 10 ans en cause la baisse de la natalit\u00e9 et aussi l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, le facteur migratoire est aussi un crit\u00e8re important pour ralentir la vieillesse, la la vitesse du vieillissement, de m\u00eame que des infrastructures qui attirent les familles comme de bonnes connexions aux voies de communication ou alors des terrains \u00e0 b\u00e2tir, bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [76%] :\r\nC'est un peu de revanche pour la Weltwoche qui traitait les les romans de grec de la Suisse, peut-\u00eatre que l'ap\u00e9ro commune qualifi\u00e9e toujours de grands consommateurs d'ap\u00e9ro \u00e7a peut aider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [89%] :\r\n\u00e7a peut aller, \u00e7a \u00e7a reste, \u00e7a me fait rester jeune, l'important que les que les Romands vieillissent plus lentement, \u00e7a veut juste dire que leur esp\u00e9rance de vie s'allonge, moins vite donc on meurt plus jeune Lucia, j'essaie de comprendre la comme tu vois que tu crois, c'est l'aspect scientifique toi t'es sur l'ap\u00e9ro et puis Luciano, moi je suis dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a en fait, on termine cette revue de presse en parlant de nouveau de football mais football et musique Van oui c'est dans la Luzerner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [93%] :\r\nTout mon interview du musicien, professeur et sp\u00e9cialiste du riz quoi du football Pascal Claude, il poss\u00e8de une impressionnante collection de 45 tours de chansons de football, elles sont toutes disponibles au cas o\u00f9 \u00e7a vous int\u00e9resse sur le site 45 football Point com il y a l'embarras du choix, c'est tr\u00e8s impressionnant des chansons qui sont souvent des march\u00e9s, explique -t-il, ou alors des tubes locaux toujours tr\u00e8s rythm\u00e9s, en tout cas, mais il n'y a pas de recette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [93%] :\r\nIl faut ces chansons qu'elle touche l'\u00e9motionnel des fans, c'est l\u00e0 le point essentiel que tout le monde puisse les reprendre en cas. \r\nDu pass\u00e9 le mot ce qu'donc un p\u00e9tunias, pour qu'elle entend, voil\u00e0, allez les verts 1 Saint-\u00c9tienne donc sign\u00e9e Monty la plus c\u00e9l\u00e8bre chanson de supporters de France est en 1976 \u00e0 l'\u00e9poque, Saint-\u00c9tienne est en finale de la Coupe d'Europe des clubs champions, c'est l'anc\u00eatre de la Ligue des champions, une finale perdue pour la petite histoire compte le Bayern 1 \u00e0 0, vous en avez une en t\u00eate, Nicole Petignat non pas du tout, pas de musique Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [88%] :\r\nOui, alors moi j'en ai une en t\u00eate, qui est vraiment de loin ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en mati\u00e8re de chanson de foot c'est c'est celui -l\u00e0 : Ernst de Lightning sinon \u00e7a allait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s connu, par contre, en Angleterre, vous la trouverez sur le site du Monsieur, l\u00e0 c'est une chanson qu'il a dit une vingtaine d'ann\u00e9es, ce qui est g\u00e9nial c'est que c'est pas juste une chanson qui est sur le mode on est champion va gagner va qui exalte la victoire, c'est une chanson qui parle aussi de la d\u00e9faite et du fait qu'\u00e0 chaque Mondial : les Anglais esp\u00e8rent que leur \u00e9quipe donc les tuiles Ariane vont gagner bat chaque fois ces succ\u00e8s n'est pas au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [75%] :\r\nMais moi comme DJ occasionnel Gilles 45 tours d\u00e9di\u00e9 au Lausanne- Sport par Bouillon allez Lausanne \u00e7a int\u00e9resserait une certaine personne dans ce Studio. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T07:33:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C481A5D-DB8D-4ED7-9AE2-7840FE38E1A8", "internalArchiveId": "3C481A5D-DB8D-4ED7-9AE2-7840FE38E1A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la d\u00e9saffectation de M\u00fchleberg (BE)", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "La voie est d\u00e9sormais libre pour la premi\u00e8re d\u00e9saffectation d'une centrale nucl\u00e9aire en Suisse. Le groupe bernois BKW a re\u00e7u le feu vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la centrale de M\u00fchleberg. Le r\u00e9acteur sera d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau le 20 d\u00e9cembre 2019.\r\n\r\n* * Feu vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la d\u00e9saffectation de M\u00fchleberg (BE) 12h30: M\u00fcleberg ARNAUD\r\nCette fois.... c'est s\u00fbr: \r\nla centrale nucl\u00e9aire.... de M\u00fchleberg... sera retir\u00e9e... du r\u00e9seau.... \u00e0 la fin... de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9... BKW....  qui exploite.. la centrale... annonce ce matin.... avoir re\u00e7u... le feu vert... pour la d\u00e9s-affectation.... de l'une.... des plus vieilles... centrales au monde. \r\nAlain Arnaud:\r\n((Elle a 46 ans, en voil\u00e0 5 que BKW d\u00e9cidait de cesser l'exploitation \u00e0 la fin 2019. Mais il en faudra quinze et un bon milliard de francs d'investissements pour que le site retrouve son aspect d'avant l'\u00e8re nucl\u00e9aire. C\u00f4t\u00e9 radioactivit\u00e9, BKW affirme qu'elle sera 1000 foix plus faible trois mois apr\u00e8s la mise \u00e0 l'arr\u00eat de la centrale, et un million de fois plus faible au bout de cinq ans, lorsque tous les \u00e9l\u00e9ments combustibles auront \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. Ils seront achemin\u00e9s vers le d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets hautement radioactifs de W\u00fcrenlingen, en Argovie. La fin de M\u00fchleberg, ce sera la premi\u00e8re d\u00e9saffectation d'un r\u00e9acteur de puissance en Suisse. Il en ira de m\u00eame pour les 4 autres r\u00e9acteurs que compte le pays, on ignore encore quand. Mais on sait que la facture du d\u00e9mant\u00e8lement sera sal\u00e9e, les estimations augmentent contamment. La plus r\u00e9cente publi\u00e9e par le D\u00e9apartement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie avoisine les 25 milliards de francs.))", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Feu vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la d\u00e9saffectation de M\u00fchleberg (BE) / 12H30_2018-06-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["La voie est d\u00e9sormais libre pour la premi\u00e8re d\u00e9saffectation d'une centrale nucl\u00e9aire en Suisse. Le groupe bernois BKW a re\u00e7u le feu vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la centrale de M\u00fchleberg. Le r\u00e9acteur sera d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau le 20 d\u00e9cembre 2019."], "variantIds": ["ece-9645884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T10:39:15Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDonc, cette fois, c'est sur la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg sera retir\u00e9e du r\u00e9seau \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, la Soci\u00e9t\u00e9 des caves et qui exploite la centrale annonce ce matin avoir re\u00e7u le feu Vert pour la d\u00e9saffectation de l'une des plus vieilles centrales au monde, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\n\u00e0 46 ans, voil\u00e0 5 que Beck avait d\u00e9cid\u00e9 de cesser l'exploitation \u00e0 la fin 2019 mais il en faudra 15 autres et un bon milliard de francs d'investissements pour que le site retrouve son aspect d'avant l'\u00e8re nucl\u00e9aire c\u00f4t\u00e9 radioactivit\u00e9 affirme qu'elle sera 1000 fois plus faible, 3 mois apr\u00e8s la mise \u00e0 l'arr\u00eat de la centrale et un 1000000 de fois plus faible au bout de 5 ans lorsque tous les \u00e9l\u00e9ments combustibles auront \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, ils seront achemin\u00e9s vers le d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets hautement radioactifs de Wuerenlingen en Argovie la fin de M\u00fchleberg, ce sera la premi\u00e8re d\u00e9saffectation d'un r\u00e9acteur de puissance en Suisse, il en ira de m\u00eame pour les 4 autres r\u00e9acteurs que compte le pays, on ignore encore quand, mais on sait que la facture du d\u00e9mant\u00e8lement sera sal\u00e9e, les estimations augmente constamment la plus r\u00e9cente, publi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie avoisine les 25 milliards de francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T11:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37BF8C32-CAC3-47F4-A283-53E7AF62FB99", "internalArchiveId": "37BF8C32-CAC3-47F4-A283-53E7AF62FB99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Blaise Menu,  mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve;Guy Musy, Fr\u00e8re dominicain;Favre, Cl\u00e9a;Angela Merkel, Chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale allemande;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 PDC FR, chef du groupe PDC;Extrait bande-annonce B\u00e9cassine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF6/PAPE: VOIX CRITIQUES PI) La visite tant attendue du pape Fran\u00e7ois en Suisse, c'est demain... \r\nUne visite, plac\u00e9e sous le th\u00e8me de l'union des chr\u00e9tiens.\r\nLe Souverain pontife effectue en effet ce d\u00e9placement \u00e0 l'occasion du 70e anniversaire du Centre \u00e9cum\u00e9nique des Eglises, \r\nqui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSi cette venue est largement salu\u00e9e au sein des autres communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, des voix plus critiques se sont \u00e9galement fait entendre. Elles concernent la port\u00e9e r\u00e9elle de l'ouverture sur les autres confessions. Mathieu Cupelin...\r\n  1'39\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Francesca Argi-roffo.\r\n((La visite de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve lui vaut un large concert de louanges parmi les repr\u00e9sentants des autres confessions. Mais il y a aussi des voix discordantes. A l'instar de Blaise Menu, mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve. \r\nInvit\u00e9 \u00e0 venir assister \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo, il r\u00e9pondra \u00e0 l'invitation. Mais apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 le programme de cette messe, le pasteur constate regrette l'absence de toute v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence oecum\u00e9nique - contradictoire avec les visites que le pape aura effectu\u00e9es durant la journ\u00e9e, selon Blaise Menu:\r\nDigas Blaise Menu\r\nC\u00f4t\u00e9 catholique, le Fr\u00e8re dominicain Guy Musy affirme comprendre le questionnement, et m\u00eame la blessure ressentie par le pasteur Menu. Guy Musy:\r\nDigas Guy Musy\r\nA Gen\u00e8ve, il n'est pas rare que catholiques et protestants prennent ensemble la communion lors de c\u00e9l\u00e9brations oecum\u00e9niques. Ce qui sera pas le cas lors de cette messe papale, qui suivra la liturgie catholique - sauf surprise de derni\u00e8re minute.))\r\n(US Conseil droits de l'homme) *** Les Etats-Unis se retirent du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU.\r\nLa menace prof\u00e9r\u00e9e depuis un an s'est donc concr\u00e9tis\u00e9e.\r\nL'organisation est qualifi\u00e9e d'hypocrite par l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies. \r\nNikki Haley lui reproche encore de servir ses propres int\u00e9r\u00eats et de faire des droits de l'Homme un sujet de moquerie.\r\nAutres griefs avanc\u00e9s :\r\ncertains Etats auraient entrav\u00e9 les efforts am\u00e9ricains pour r\u00e9former le Conseil.\r\nConseil jug\u00e9, qui plus est, partial envers Isra\u00ebl.\r\n(08/SOMMET FRANCE/ALL ITV MERKEL) *** Un budget de la zone euro : c'est l'une des mesures phares pr\u00e9conis\u00e9es hier par Angela Merkel et Emmanuel Macron...\r\nUn point-cl\u00e9 du sommet franco-allemand de Meseberg, pr\u00e8s de Berlin. \r\nLa chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9fendu hier, en ces termes, ce projet de budget sur lequel elle a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente...\r\n((TRAD: C'est certainement sur le grand th\u00e8me de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire que le travail entre nous a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9. Mais je crois que nous avons trouv\u00e9 une bonne solution. Nous nous engageons sur un budget de la zone euro. Et nous voulons nous engager pour que ce budget de la zone euro soit utilis\u00e9 pour renforcer les investissements, pour renforcer les convergences \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone euro car nous savons qu'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne peut tenir que si les politiques \u00e9conomiques se rapprochent. Et \u00e0 travers des aides suppl\u00e9mentaires nous ferons en sorte que les pays puissent atteindre ces convergences car ces convergences dans la zone euro actuellement ne sont pas suffisantes.))\r\n(Couples maries) Suite de l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale concernant les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement :\r\nLa Commission de l'\u00e9conomie des Etats suspend l'examen de la future loi d'harmonisation.\r\nSelon elle, la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente si plus de la moiti\u00e9 des couples mari\u00e9s sont concern\u00e9s.\r\nElle attend aussi des explications du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'origine de cette erreur de calcul.\r\nL'Administration a en effet oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 deux revenus avec enfants.\r\n(01/CASSIS ET SWISSMEM PI) *** Les mesures d'accompagnement restent-elles une ligne rouge dans les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis suscitait en tout cas le d\u00e9bat, en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique que leur ren\u00e9gociation n'\u00e9tait plus forc\u00e9ment exclue. \r\nHier soir, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, \u00e0 Zurich. \r\nIl en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'21\r\n((Ces mesures d'accompagnement, qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que jusqu'ici personne n'avait os\u00e9 remettre en question.\r\nC'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats.\r\nHier soir, devant un parterre de chefs d'entreprise du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire .. et puis les fameuses lignes rouges. Alors, des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger? Explication de texte par Ignazio Cassis.\r\nSON\r\nTraduction: on pourrait imaginer, en dernier recours, de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes mais pas au fond, la protection des travailleurs. Reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la  nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats.))\r\n,\r\n(Amaudruz GE) C\u00e9line Amaudruz revient \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise.\r\nLa pr\u00e9sidence de la section cantonale avait \u00e9t\u00e9 reprise par Marc Fuhr-mann ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nCependant, le d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil n'a pas voulu rempiler.\r\nA 39 ans, C\u00e9line Amaudruz est \u00e9galement vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n(05/FR/CREDIT BATIMENT INTELLIGENT ITV DAFFLON) *** Le Parlement fribourgeois a vot\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 25 millions pour la construction du \u00ab smart living building \u00bb. un centre de recherche sur l'habitat du futur. \r\nLe B\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec l'EPFL, l'Universit\u00e9 de Fribourg et la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture du canton. Il sera situ\u00e9 sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal. \r\nUn projet unique en Suisse. Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PDC...\r\n  21'' ((l'utilisation de notre \u00e9conomie fribourgeoise))\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nCette construction exp\u00e9rimentale pourra accueillir 130 collaborateurs. Elle devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2022.\r\n(Mondial) Au Mondial de football, la Russie est pratiquement qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nHier soir, \u00e0 Saint-Petersbourg, elle a battu l'Egypte 3 \u00e0 1. \r\nUne victoire arrach\u00e9e sans grandes id\u00e9es, mais avec une volont\u00e9 de fer.\r\nLa qualification de la Russie sera officielle si l'Uruguay ne perd pas contre l'Arabie saoudite cet apr\u00e8s-midi.\r\nA l'affiche aujourd'hui : \r\nPortugal - Maroc \u00e0 14 heures\r\nUruguay  - Arabie Saoudite donc \u00e0 17 heures\r\nEt Iran - Espagne \u00e0 20 heures.\r\n(TF8/CHRONIQUE CINE: BECASSINE PI) *** Un c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande-dessin\u00e9e, une Bretonne en robe verte et tablier, cr\u00e9\u00e9 en 1905, se retouve pour la troisi\u00e8me fois au cin\u00e9ma.\r\nOn parle bien s\u00fbr de B\u00e9cassine qui a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un premier long m\u00e9trage, puis un dessin anim\u00e9.\r\nEh bien, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s, de signer une com\u00e9die bucolique...  \r\ndans laquelle l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise. \r\nLe film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands...\r\n  21'' ((BANDE ANNONCE : 21''.. fin paroles: 18'')))\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique.\r\nUn groupe ind\u00e9pendantiste breton appelle \u00e0 son boycott.\r\nIl estime que le personnage, v\u00eatu d'un costume traditionnel, n'est rien d'autre qu'une \"caricature\". \r\nJustifi\u00e9 ou non, Rafael Wolf ?\r\n  50''\r\n((Il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile. Je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote. C'est un personnage presque chaplinien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et touchant Un film calme, sans pr\u00e9cipitation, d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure, qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux. J'ai \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages.  tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme.  Et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur,  cet \u00e9merveillement de l'enfance. L'anti-th\u00e8se, en somme, des \u00ab Gaston Lagaffe \u00bb et autres \u00ab Spirou et Fantasio \u00bb. \r\nEt quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne, ni ses spectateurs, pour des idiots)).\r\n(Osteria) *** Et on termine ce journal avec une bonne adresse...\r\nL'Osteria Frances-cana \u00e0 Mod\u00e8ne en Italie.\r\nDeux ans apr\u00e8s son premier sacre, elle a de nouveau \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \"meilleur restaurant du monde\"...\r\npar le classement \"fifty Best Restaurants\".\r\nPour la petite histoire, son chef Massimo Bottura s'\u00e9tait \u00e0 l'originie lanc\u00e9 dans des \u00e9tudes de droit.\r\nSon p\u00e8re le poussait \u00e0 devenir avocat.\r\nEtudes qu'il a abandonn\u00e9s pour ouvrir son premier restaurant \u00e0 23 ans.\r\nPour le plus grand plaisir des gourmands.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9643230", "ece-9643223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T03:15:18Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour la venue du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve suscite la ferveur mais aussi des critiques, certains d\u00e9noncent une d\u00e9marche oecum\u00e9nique qui est boiteuse, les mesures d'accompagnement restent -elles intouchables dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, apr\u00e8s avoir sem\u00e9 le doute, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis pr\u00e9cise sa pens\u00e9e : B\u00e9cassine investi d\u00e8s aujourd'hui les salles de cin\u00e9ma, un film qui n'est pas du tout du go\u00fbt de certains bretons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa visite tant attendue du pape Fran\u00e7ois en Suisse, c'est donc demain une visite plac\u00e9e sous le th\u00e8me de l'union des chr\u00e9tiens, le souverain pontife effectue en effet ce d\u00e9placement \u00e0 l'occasion du 70\u00e8me anniversaire du Centre oecum\u00e9nique des \u00c9glises, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve si c'est devenu et largement salu\u00e9e au sang des autres communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes des voix plus critiques se sont \u00e9galement fait entendre, elle vise la port\u00e9e r\u00e9elle de l'ouverture sur les autres confessions Mathieu plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [95%] :\r\nLa visite de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, lui vaut un large concert de louanges parmi les repr\u00e9sentants des autres confessions, mais il y a aussi des voix discordantes, \u00e0 l'instar de Blaise Menu mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve invit\u00e9 \u00e0 venir assister \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo, il r\u00e9pondra \u00e0 l'invitation, mais apr\u00e8s avoir examin\u00e9 le programme de cette messe, le Pasteur regrette l'absence de toute v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence oecum\u00e9nique contradictoire avec les visites que le pape aura fait pendant la journ\u00e9e, selon Blaise Menu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe m'interroge sur cet \u00e9cart manifeste entre une journ\u00e9e qui est v\u00e9ritablement une journ\u00e9e oecum\u00e9nique et une messe qui semble compl\u00e8tement hors sol en tout cas si l'on consid\u00e8re les mots qui sont employ\u00e9es par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, maintenant c'est de savoir comment, en tant qu'invit\u00e9, nous pouvons v\u00e9ritablement nous associer \u00e0 la pri\u00e8re, plut\u00f4t que d'avoir juste l'impression d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 catholique, le Fr\u00e8re dominicain Guy Musy affirme comprendre le questionnement et m\u00eame la blessure ressentie par le Pasteur Menu Guy Musy. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:58) [92%] :\r\nJ'aurais souhait\u00e9 aussi que la messe eu cet accent oecum\u00e9nique puisque on invite des personnalit\u00e9s disons d'autres confessions chr\u00e9tiennes sans qu'on les invite formellement \u00e0 prendre la communion donc cette une d\u00e9marche oecum\u00e9nique mais boiteuse parce qu'elle ne va pas jusqu'au bout de cette d\u00e9marche, c'est comme si on vous invite \u00e0 un repas et au moment de se mettre \u00e0 table donc vous dire : ben vous nous regardez manger maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il n'est pas rare que catholiques et protestants prennent ensemble la communion lors de c\u00e9l\u00e9brations oecum\u00e9niques, ce qui ne sera pas le cas lors de cette messe papale, sauf surprise de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [84%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Francesca agir au faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis se retire du Conseil des droits de l'homme de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nLa menace prof\u00e9r\u00e9e depuis un an, c'est donc concr\u00e9tis\u00e9e l'organisation est qualifi\u00e9e d'hypocrite par l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, Nikki Haley lui reproche encore de servir ses propres int\u00e9r\u00eats et de faire des droits de l'homme, un sujet de moquerie autres griefs avanc\u00e9s certains \u00e9tats auraient entrav\u00e9 les efforts am\u00e9ricains pour r\u00e9former le Conseil conseil jug\u00e9 qui plus est partial envers Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [97%] :\r\nUn budget de la zone Euro, c'est l'une des mesures phares pr\u00e9conis\u00e9es hier par Angela Merkel et Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [96%] :\r\nUn point- cl\u00e9 effectivement du sommet franco- allemand de Meseberg pr\u00e8s de Berlin, la chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9fendu hier en ces termes : ce projet de budget sur lequel elle a \u00e9t\u00e9 longtemps r\u00e9ticente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [91%] :\r\n\u00e7a, ce qu'on se Tiemann \u00e0 votre fa\u00e7on diront c'est certainement sur le grand th\u00e8me de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire que le travail entre nous, a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9, mais je crois que nous avons trouv\u00e9 une bonne solution, nous nous engageons sur un budget de la zone Euro et nous voulons nous engager pour que ce budget de la zone Euro soit utilis\u00e9e pour renforcer les investissements pour c'est les convergences \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone Euro, car nous savons qu'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne peut tenir que si les politiques \u00e9conomiques se rapproche et, \u00e0 travers des aides suppl\u00e9mentaires, nous ferons en sorte que les pays puissent atteindre ces convergences car ces convergences dans la zone Euro, actuellement, ne sont pas suffisants, on ne va quand on me les canards Eurotunnel sont venus au site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes mesures d'accompagnement reste -t-elle une ligne rouge dans les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis suscitait en tout cas le d\u00e9bat en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique leur ren\u00e9gociation n'\u00e9tait plus forc\u00e9ment exclue hier soir le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait l'invit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines et en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e : S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [96%] :\r\nCes mesures d'accompagnement qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que, jusqu'ici, personne n'avait os\u00e9 remettre en question, c'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats hier soir devant un parterre de chefs d'entreprises du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire et puis les fameuses Lignes Rouges alors des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger Explication de texte par Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement sont intouchables, c'est-\u00e0-dire dans leur effet de protection des salaires des employ\u00e9es en Suisse et du march\u00e9 et pour les petites moyennes entreprises ce que j'ai essay\u00e9 de dire il y a une semaine, c'\u00e9tait de dire : si au dernier pas, nous aurions un seul obstacle qui sera \u00e7a, il faudra se poser la question : est ce qu'on veut chercher des solutions flexibles, touch\u00e9 au m\u00e9canisme qui a derri\u00e8re, ou bien est -ce qu'on ne veut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [94%] :\r\nTraduction : on pourrait imaginer, en dernier recours de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes, mais pas au fond, la protection des travailleurs reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz revient \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise, la pr\u00e9sidence de la section cantonale avait \u00e9t\u00e9 reprise par Mark Fuhrman ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cependant le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil n'a pas voulu rempiler \u00e0 39 ans, C\u00e9line Amaudruz est \u00e9galement vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [96%] :\r\nLe Parlement fribourgeois a vot\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 25 millions pour la construction du smart living building, un centre de recherche sur l'habitat du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nLe b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec l'EPFL l'Universit\u00e9 de Fribourg et la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture du canton, il sera situ\u00e9 sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal un projet unique en Suisse, Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:24) [91%] :\r\nC'est un signal fort Fribourg veut se d\u00e9marquer, comme tout un centre de comp\u00e9tence dans la construction intelligente, c'est un des piliers de l'industrie et de l'\u00e9conomie fribourgeoise la construction et avec ce centre de recherche, on fait un point \u00e0 mon avis positif dans la bonne direction, il s'agira pour nous, ensuite le pouvoir bien faire le lien entre ce qui est \u00e0 la recherche et puis l'application dans l'utilisation de notre \u00e9conomie fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano cette construction exp\u00e9rimentale pourra accueillir 130 collaborateurs, elle devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2022 au Mondial de football, la Russie est pratiquement qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale hier soir \u00e0 Saint-Petersbourg, elle a battu l'\u00c9gypte 3 \u00e0 1 une victoire arrach\u00e9e sans grandes id\u00e9es mais avec une volont\u00e9 de fer, la qualification de la Russie sera officielle si l'Uruguay ne perd pas contre l'Arabie Saoudite, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures autres matchs \u00e0 l'affiche aujourd'hui, Portugal, Maroc \u00e0 14 heures et Iran, Espagne 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [91%] :\r\nAlors c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande dessin\u00e9e, une Bretonne en robe verte et tablier, cr\u00e9\u00e9 en 1905 qui se retrouve pour la 3\u00e8me fois au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [95%] :\r\nOn parle bien s\u00fbr de B\u00e9cassine, qui a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un 1er long m\u00e9trage, puis \u00e0 un dessin anim\u00e9, h\u00e9 bien, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s de signer une com\u00e9die bucolique dans laquelle l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise, le film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [79%] :\r\nVous en B\u00e9cassine Bonjour Madeleine bonjour mademoiselle Chatel, on a vu passer 3 nourrissons dans un mois, alors attention mademoiselle B\u00e9cassine c'est l'heure du biberon, tout, tout, le clic, vous payez pas de mine, comme \u00e7a, mais l\u00e0 vous en bouche un coin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [94%] :\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique, un groupe ind\u00e9pendantiste breton appelle \u00e0 son boycott, il estime que le personnage v\u00eatu d'un costume traditionnel n'est rien d'autre qu'une caricature, justifi\u00e9 ou non votre avis Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:20) [95%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile, je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote, c'est un personnage presque Chaplin ien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et tr\u00e8s touchant un film calme sans pr\u00e9cipitation d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur cet \u00e9merveillement li\u00e9es \u00e0 l'enfance, l'antith\u00e8se en somme des Gaston Lagaffe et autres Spirou et Fantasio et quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne ni ses spectateurs pour des idiots, ayant fini le journal avec une bonne adresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [91%] :\r\nL'Osteria Francesca n'a \u00e0 Mod\u00e8ne en Italie, 2 ans apr\u00e8s son 1er sacre elle est de nouveau le meilleur restaurant du monde selon le classement fifty Best Restaurants pour la petite histoire, son chef, Massimo Bottura, s'\u00e9tait \u00e0 l'origine, lanc\u00e9e dans des \u00e9tudes de droit \u00e0 son p\u00e8re le poussait \u00e0 devenir avocat \u00e9tude qu'il a abandonn\u00e9 pour ouvrir son 1er restaurant \u00e0 23 ans pour le groupe plus grand plaisir des gourmands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nL'adresse est not\u00e9 merci Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [90%] :\r\n\u00e0 suivre dans la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68036C25-84F3-4277-95B7-F3881933688F", "internalArchiveId": "68036C25-84F3-4277-95B7-F3881933688F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Bernard Messerli, collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins \u00e0 Prangins", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Bernard Messerli, collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins \u00e0 Prangins (INVITE 20.06 5H45 BERNARD MESSERLI) TITRE WEB : Bernard Messerli, collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins  \u00e0 Prangins\r\n DIRECT LS\r\ndort \u00e0 l' H\u00f4tel des Patients\r\n** 21\r\n5H45\r\nOn va se mettre un peu au vert...\r\net prendre de la Hauteur avec notre invit\u00e9...\r\nSon univers...  ... c'est les abres...\r\nceux dans lesquels il aimait grimpait...petit garcon...\r\nceux qu'il a appris a tailler... \u00e9laguer...en tant que paysagiste...\r\nceux qu'il chouchoute, au Chateau de Prangins\r\nceux encore, sur lesquels il \u00e9crit... dans ses chroniques jardins...\r\nBonjour Bernard Messerli...\r\nXXXX\r\nqu'est-ce qui vous plait tant chez les arbres ?\r\nvous avez grandit au Vert, a la campagne ? \r\nqui vous a transmis ce virus ?\r\nvirus transmis par papa (neurospsychologue) mon premier herbier je n'avais pas 6 ans... j'ai gard\u00e9 l'edelweiss...\r\nun stage en 72 chez un pepinieriste en Angleterre... le d\u00e9clic?\r\nCFC des mteiers de l'horticulture, Maitrise f\u00e9d\u00e9rale en arboriculture, brevet federal de paysagste...\r\nvous avez tous les diplomes possibles sur le sujet en CH ?\r\nPerfectionniste ?\r\ndans les ann\u00e9es 80's... vous travaillez comme paysagiste indepenant... (taille, elagage, greffage)...\r\net comme producteur et vendeur de fruits aussi ... on vous trouvez a GENEVE... march\u00e9 de PLAINPALAIS...\r\n2 fois par semaine... \r\n(( enseignant... paysagisme, pepipiere, botanique a GE... vous etes incollabe sur la taille... ))) \r\ndepuis 10 ans, vous \u00eates aussi  collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins  au CHATEAU DE PRANGINS  ... en r\u00e9sum\u00e9 ... MONSIEUR JARDIN au chateau de Prangins... (on va en reparler \u00e0 6h15)\r\nvous prenez aussi la plume... depuis les 80's... chroniques jardins dans la presse g\u00e9n\u00e9raliste (LE NOUVEAU QUOTIDIEN)... en tant que journaliste horticulteur... dans des revues sp\u00e9cialis\u00e9es...\r\nauteur de plsieurs ouvrages...\r\nqu'est.ce qui vous plait dans cet exercice ?\r\nla transmission... la p\u00e9dagogie aussi... aupr\u00e8s des enfants... \r\n  25'' (extrait LES PETITES BULLES, RTS 2 , 2015) \r\nEXTTRAIT DE L'EMISSION LES PETITES BULLES\r\nsur RTS DEUX... \r\non sent le plaisir a partager... \r\nvous \u00eates rest\u00e9s un grand enfant ? \r\nAlors on  va jouer un peu... on dit de vous que vous \u00eates \"arborescent\"...(confession sur votre blog) ... un questionnaire de PROUST arborsecent... \r\nsi vous \u00e9tiez un arbre ?\r\nun abre pour dormir ?\r\nun arbre pour r\u00eaver ?\r\nun arbre pour penser ? m\u00e9diter ?\r\nun arbre pour consoler ?\r\nun arbre pour l'amour ?\r\nun abre pour la vie ?\r\nun abre pour la mort ?\r\nun arbre pour \u00e9couter de la musique ?\r\non va s'imaginer aupr\u00e8s de xxxx pour \u00e9coiuter votre choix musical \r\n  2'34 CHOIX MUSICAL : \"FAVELAS\" DE dAISY ET gEORGES BRACOS\r\nqu'est-.ce qu'\u00f4n vient d'\u00e9couter ?\r\nbeau fr\u00e8re/ belle soeur... musique colombie... \r\nla musique grande place dans votre vie...\r\nvirus cot\u00e9 maternel... \r\nmusique baroque/ musique jazz.. vous jouez du hautbois, clarinettes...saxo...\r\n\u00e9criture de partitions musicales aussi... \r\n\"Etre jardinier, c'est se prendre pour le Bon Dieu !\"... \r\n(passion aussi pour les col\u00e9opt\u00e8res...depuis 12 ans... int\u00e9r\u00eat pour la biologie) \r\nBio\r\nN\u00e9 le 12/06/54 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(p\u00e8re bernois, m\u00e8re Neuch)\r\npartie de son enfance \u00e0 Montana (p\u00e8re enseignant dans sanatorium pour enfants) \r\nD\u00e8s 2008 Conservateur des jardins, plus souvent conversateur et plus exactement collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins au Ch\u00e2teau de Prangins (temps partiel) et journaliste ind\u00e9pendant (chroniques jardins)1981 \u00e0 1994 Paysagiste ind\u00e9pendant (taille, \u00e9lagage, greffage...), producteur et vendeur de fruits enseignant professionnel (paysagisme, p\u00e9pini\u00e8re, botanique) \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n1991 Brevet f\u00e9d\u00e9ral de paysagiste\r\n1987 Ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale en arboriculture\r\n1977 Dipl\u00f4me horticole de Lullier\r\n1976 CFC des m\u00e9tiers de l'horticulture\r\n1976 \u00e0 1981 Agrotechnicien en entomologie des vergers \u00e0 l'Agroscope ACW\r\n1972 \u00e0 1973 P\u00e9pini\u00e8riste stagiaire en Angleterre\r\nauteur de plusieurs ourvages dont \"Cot\u00e9 jardins, chroniques potag\u00e8res du chateau de Prangins\" (edition de l'Aire)\r\n\"D\u00e9couvrir et conserver la biodiersit\u00e9 genevoise\"\r\n---", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643222", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Bernard Messerli, collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins \u00e0 Prangins / LMA_2018-06-20T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.06.2018"], "variantIds": ["ece-9643222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T03:15:18Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nInvit\u00e9 : on va se mettre un peu au Vert, prendre de la hauteur avec notre invit\u00e9 son univers, c'est les arbres ceux dans lesquels il aimait grimpait petit gar\u00e7on ce qu'il a appris a tailler \u00e9laguer en tant que paysagiste, ce qu'il chouchoute aussi au ch\u00e2teau de Prangins, et ce encore sur lesquels il \u00e9crit dans ses chroniques jardins bonjour Bernard Messerli bonjour qu'est -ce qui vous pla\u00eet tant chez les arbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nLa p\u00e9rennit\u00e9, le lien entre la terre et le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [84%] :\r\nCet amour l\u00e0, il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, petit gar\u00e7on, vous avez grandit, ouvert \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nOui, les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait \u00e0 Montana vers parce que mon p\u00e8re travaillait au sanatorium Genevois et c'est vrai que j'adorais aller on \u00e9tait \u00e0 la lisi\u00e8re de la for\u00eat comme je me trouve d'ailleurs aujourd'hui, o\u00f9 j'habite ensuite pass\u00e9 toutes les vacances dans le Jura neuch\u00e2telois o\u00f9 effectivement \u00e0 la construction de cabanes dans les arbres \u00e9taient presque une tradition, d'ailleurs j'en garde un souvenir sur une \u00e9paule cass\u00e9e pour \u00eatre, pour essayer de, d'amener des mat\u00e9riaux un peu cons\u00e9quent un peu trop cons\u00e9quent trop lourd ou d'un d'un immense \u00eatre et me retrouver \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9tage du dessus avec l'\u00e9paule l'\u00e9paule cass\u00e9e, elle est un peu plus bas Yannick qui est un peu plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [82%] :\r\n\u00e7a va \u00e7a dans votre recherche, c'est un amour des Arabes sur \u00e7a c'est encore l\u00e0 aujourd'hui qui vous a transmis ce ce virus l\u00e0 de de la nature des arbre de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [87%] :\r\nJe pense qu'il il \u00e9tait l\u00e0, il est inn\u00e9, il s'est peaufin\u00e9 avec que mon p\u00e8re passionn\u00e9 de botanique, qui a \u00e9tudi\u00e9 pas mal \u00e0 fleurs de montagne en tant qu'amateur, la fleur du N\u00e9guev parce que ma soeur habite tous de tout pr\u00e8s du d\u00e9sert du N\u00e9guev et puis et on a fait beaucoup de de de course sans beaucoup d'observation, de son vivant et et je pense que vraiment il m'a il a accentu\u00e9 ce ce cette tendance ce virus \u00e0 admirer la nature en g\u00e9n\u00e9ral les arbres en particulier les insectes aussi mais, mais, sp\u00e9cialement les les fleurs et les arbres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [96%] :\r\nEn faire votre m\u00e9tier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nOui, en fait je me dirigeais vers des \u00e9tudes de biologie dans ma pens\u00e9e, et puis je mot Nuyens \u00e9norm\u00e9ment sur les bancs du coll\u00e8ge Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve et donc c'est m\u00eame pas aller jusqu'\u00e0 la maturit\u00e9 j'ai j'ai bifurqu\u00e9 sur sur le terrain \u00e0 l'\u00e9cole d'horticulture de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt puis alors vous avez collectionn\u00e9 un peu les les dipl\u00f4mes CFC des m\u00e9tiers de l'horticulture Ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale en arboriculture brevet f\u00e9d\u00e9ral du paysagiste, vous avez tous les dipl\u00f4mes possibles sur la mati\u00e8re Francis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [85%] :\r\nNon, ce n'est pas je serais assez fier aussi dire que j'ai, j'ai un moment donn\u00e9 aussi diffus\u00e9e sur l'\u00e9cologie, j'ai fait une formation \u00e0 Neuch\u00e2tel en dans les sciences de l'environnement, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment plu, c'\u00e9tait 3 4 sur sc\u00e8ne et en m\u00eame temps pour des ch\u00f4meurs \u00e0 amorce dans un centre d'\u00e9tudes et de formation int\u00e9gr\u00e9e nullement qui \u00e9taient \u00e0 \u00e0 Morges et et en m\u00eame temps je prenait ses cours d'\u00e9cologie \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est des souvenirs absolument magnifique de, de, de peaufiner ce qu'on sait un peu d\u00e9j\u00e0 et et avec des sp\u00e9cialistes, passionn\u00e9, on les Sautter, on faisait des observations dit r\u00e9flexion magnifique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [93%] :\r\nEt vous avez aussi travaill\u00e9 comme paysagiste ind\u00e9pendant dans les ann\u00e9es 80, on vous a aussi crois\u00e9 sur certains march\u00e9s, \u00e0 Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous vendiez des des fruits, des l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [83%] :\r\nOui, oui, arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 Plainpalais 2 hours 2 matins par semaine je vendais pas de l\u00e9gumes dans sont des des fruits, des fruits, oui, j'avais toujours une grande quantit\u00e9 de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes si possible ancienne de fruits, c'est comme \u00e7a, comme comme connaissait convenait \u00e0 mon sens m'acheter mes fruits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nOui, et puis depuis 10 ans, vous \u00eates collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins, \u00e7a, c'est le titre complet au au ch\u00e2teau Prangins, vous veillez sur ce potager du XVIIIe si\u00e8cle, on va en reparler dans le d\u00e9tail, \u00e0 6 heures et quart, vous prenez aussi la plume en lisant l'introduction des chroniques jardins dans dans la presse presse g\u00e9n\u00e9raliste presse sp\u00e9cialis\u00e9e, vous avez \u00e9crit aussi des, des, des ouvrages des revues sp\u00e9cialis\u00e9es en tant que que journaliste horticulteur qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans cet exercice -l\u00e0, c'est, c'est la transmission de la vulgarisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [84%] :\r\nAlors, d'une part la la transmission c'est beaucoup communiqu\u00e9 vulgariser, trouver les moyens de rendre compr\u00e9hensible des notions alors moi ma nation phare, les coll\u00e8gues, \u00e7a l'amuse toujours sa la sexualit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tal qui est ex- vraiment complexe et admirablement sophistiqu\u00e9s \u00e7a c'est c'est mon mon fonds de commerce \u00e7a votre bagage et j'aime le mot j'aime le mot je vraiment j'aime pas les chiffres, je d\u00e9teste les chiffres mais par contre les maux chaque fois que je vois un nouveau mot et sobre et comprendre pourquoi elle est comme elle a \u00e9t\u00e9 construit par exemple, d'o\u00f9 il vient et caetera, donc le le plaisir des mots ou l'esth\u00e9tique des phrases quand je je vous entends que je vois des belles phrases, \u00e7a me \u00e7a me r\u00e9jouit vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [90%] :\r\nLa transmission, la p\u00e9dagogie qui passent aussi aupr\u00e8s des enfants, \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [82%] :\r\nOn va se poser la question : est ce que ces armes sont pr\u00eats pour affronter l'hiver un exemple, on va observer ce rameau par rapport \u00e0 celui -l\u00e0 que est plus pr\u00eat pour l'hiver que l'autre, c'est vrai, il est plus que pour les plus plus clair et l'autre, il le MPC ah h\u00e9 ben c'est exactement le contraire, je suis d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nExtrait de l'\u00e9mission, les petites bulles sur RTS 2, c'\u00e9tait en 2015 on sent le le plaisir que vous prenez la \u00e0 partager \u00e0 communiquer avec avec ce ces, ces jeunes enfants, vous \u00eates rest\u00e9 un grand enfant finalement Bernard Messerli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [88%] :\r\nAh, vraiment, vraiment, on peut dire ah oui et puis mais alors, ce grand- p\u00e8re depuis un peu plus d'une ann\u00e9e, donc c'est c'est du, c'est du bonheur, il y a enfin dimanche dernier et ce ce petit Yoann qui caressait hanneton qui s'\u00e9tait pos\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui c'est c'est vraiment magnifique oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [90%] :\r\nAlors, puisque vous \u00eates rest\u00e9 un grand enfant, je vous propose de jouer un peu un questionnaire un peu \u00e0 la Proust mais version sans puisque c'est comme \u00e7a que vous vous qualifiez sur votre blog, je suis quelqu'un d'arborer sans si vous \u00e9tiez un arbre, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [85%] :\r\nOui en \u00eatre, je pense, oui, pourquoi le \u00eatre une tr\u00e8s forte assise, bon bien bien dans le sol et puis c'est s'\u00e9parpiller dans de tous les c\u00f4t\u00e9s, presque dans l'infini du du ciel, un arbre pour dormir, pour dormir, mais le \u00eatre correspondrait bien aussi, j'ai dormi, j'ai d'endosser cabanes du du fameux \u00eatre donc pourquoi chercher plus loin finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [96%] :\r\nUn arbre pour penser pour m\u00e9diter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [85%] :\r\n\u00e0 un arbre plut\u00f4t pyramidale je dirais qui part vraiment qui poussent \u00e0 aller dans l'a\u00e9rien, voil\u00e0 peut-\u00eatre le genre peupliers d'Italie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [98%] :\r\nUn arbre pour consoler dans Chagrin d'une d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [83%] :\r\nLe saule pleureur au-dessus avec l'eau qui qui emm\u00e8ne tout \u00e7a hein, c'est c'est pouvoir laisser \u00e9vacuer ces ces aller Morneau que les brosses qui se balance au moindre vent et Pilot qui qui emm\u00e8ne tout \u00e7a, oui, un arbre pour s'aimer, ben en Afrique bien s\u00fbr d'\u00eatre un pommier Wall Street, c'est encore mieux, voil\u00e0 un arbre pour \u00e9couter de la musique, il y a des arbre qui donne des \u00e9l\u00e9ments musicaux, prenons le tremble, tremble le Tremblay est int\u00e9ressant de au moindre vent vous avez tout un bruissement qui ont int\u00e9ress\u00e9 aussi certains paysagiste anglais du d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Messerli, Bernard", "role": "collaborateur scientifique pour la botanique et l'histoire des jardins \u00e0 Prangins  - Prangins", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A9AF09F-B4C3-4526-A444-F2BA3910B74A", "internalArchiveId": "3A9AF09F-B4C3-4526-A444-F2BA3910B74A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez Economie Suisse;Fran\u00e7oise Sauer, Membre Senior Lab;Aliou Ciss\u00e9, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football s\u00e9n\u00e9galaise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/MACRON/MERKEL PA) Un budget de la zone euro\r\nC'est l'une des mesures phares qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e hier par Angela Merkel et Emanuel Macron \u00e0 l'issue du sommet franco-allemand de Meseberg, pr\u00e8s de Berlin. \r\nLongtemps r\u00e9ticente, la chanceli\u00e8re allemande a finalement donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce projet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nMais Blandine Milcent... beaucoup de d\u00e9tails restent \u00e0 d\u00e9finir. \r\n  54'' \r\n((Un budget d'investissement avec des recettes et des d\u00e9penses d\u00e9finies annuellement, pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays concern\u00e9s, renforcer aussi leur convergence \u00e9conomique et participer ainsi \u00e0 une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro. ce budget pourrait mis en place \u00e0 partir de 2021, son ex\u00e9cution rel\u00e8verait de la comp\u00e9tence de la commission, il serait donc soumis au contr\u00f4le du Parlement europ\u00e9en. Pour le reste, beaucoup de questions en suspens, et notamment celle fondamentale du montant de ce budget, et de ses modalit\u00e9s, qui restent \u00e0 d\u00e9finir. Et celle, tout aussi compliqu\u00e9e, de son acceptation par les pays d'Europe du Nord, tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 ce projet. Mais Angela Merkel a bien l\u00e2ch\u00e9 le mot de ce \"budget de la zone euro\", hier \u00e0 Meseberg, et pour Emanuel Macron:  \"cela faisait dix ans qu'on en parlait, sans r\u00e9sultat\", donc m\u00eame sans d\u00e9tail, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas dans la bonne direction. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Autres r\u00e9formes EU - immigration) **** Et c'\u00e9tait l'autre gros dossier de ce sommet franco-allemand: la crise migratoire europ\u00e9enne\r\nQuestion \u00e9pineuse... surtout pour Angela Merkel... qui est sous le coup d'un utilmatum lanc\u00e9 par son propre parti... pour la forcer \u00e0 limiter les arriv\u00e9es de migrants. \r\nParis et Berlin ont annonc\u00e9 qu'ils travaillaient \u00e0 un accord qui permettrait de refouler tout demandeur d'asile vers l'Etat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 admis en premier. \r\nIls ont aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des \"centres de tri\"... en Afrique du nord\r\nObjectif: identifier les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection... et bloquer la venue... en Europe... de ceux qui \u00e9migrent pour des motifs uniquement \u00e9conomiques.\r\n(Conseil des droits de l'homme) La d\u00e9cision \u00e9tait attendue... le couperet est tomb\u00e9 hier soir: les Etats-Unis quittent le conseil des droits de l'homme\r\nWashington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl:\r\nEn cause... la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestienne dans tous ses ordres du jour\r\nDepuis un peu plus d'un an... les Etats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres a fait part de sa d\u00e9ception... apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine\r\n((autre version avec citation en premier))\r\n(02/CHIFFRES COUPLES MARIES ITV SAVARY) **** Le projet d'harmonisation fiscale des couples... va prendre du retard... au parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nLa commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'attendre les d\u00e9cisions de justice... avant de se pencher sur le texte\r\nCar l'administration f\u00e9d\u00e9rale l'admettait la semaine derni\u00e8re... elle avait largement sous-\u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t... \r\nUne erreur qui pourrait avoir influenc\u00e9 le verdict du peuple... en 2016... lorsqu'il a d\u00fb se prononcer sur une initiative du PDC qui voulait mettre fin \u00e0 cette discrimination. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris hier des d\u00e9marches pour obtenir des explications... de la part du d\u00e9partement des finances\r\n  36'' \r\nG\u00e9raldine Savary avec Muriel Ballaman.\r\n(Amaudruz) C\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise. \r\nLa conseill\u00e8re nationale... qui est aussi vice pr\u00e9sidence du parti au niveau suisse...  avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale. entre 2010 et 2016\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Furhmann... \u00e9lu en avril au grand conseil genevois... et qui ne souhaitait pas rempiler\r\nLe conseiller national Yves Nidegger sera lui vice-pr\u00e9sident.\r\n(12/TAXES US/ECO CH PI) ****L'impact des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium devrait \u00eatre supportable... pour l'industrie m\u00e9tallurgique suisse. \r\nC'est ce qu'ont estim\u00e9 les \u00e9conomistes de Credit Suisse dans leur \u00e9tude trimestrielle \"Moniteur Suisse\" publi\u00e9e hier \r\nMais d\u00e9sormais ce sont les entreprises helv\u00e9tiques pr\u00e9sentes aux Etats-Unis qui tirent la sonnette d'alarme.Cynthia Racine\r\n  1'05\r\n((Chiffre \u00e0 l'appui: les taxes am\u00e9ricaines ne devraient pas affecter l'\u00e9conomie dans son ensemble, estime Cr\u00e9dit Suisse.\r\nL'acier et d'aluminium ne repr\u00e9sentaient en effet que 2% des exportations totales l'an dernier... et 4% seulement de ces 2% concernaient les Etats-Unis. L'impact devrait donc \u00eatre minime, estiment les \u00e9conomistes.\r\nAutres acteurs directement concern\u00e9s: les entreprises suisses install\u00e9es aux Etats-Unis. La semaine derni\u00e8re le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB parlait du risque possible que ces mesures font peser sur ses emplois aux Etats-Unis. \r\nPour Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez Economie Suisse, ABB pourrait d'ailleurs ne pas \u00eatre la seule entreprise \u00e0 se trouver en difficult\u00e9 aux Etats-Unis.\r\nSON\r\nLa Suisse, par le biais de son secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a demand\u00e9 il y a trois mois d\u00e9j\u00e0, d'\u00eatre exempt\u00e9e des taxes am\u00e9ricaines... Une demande rest\u00e9e sans r\u00e9ponse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.))\r\n(TF5/SENIOR LAB: MIEUX VEILLIR PI) ***** Trois Hautes Ecoles Vaudoises s'associent pour cr\u00e9er le Senior Lab. \r\nIl s'agit d'une plateforme interdisciplinaire qui cherche des solutions pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais \"le bien vieillir\" :\r\nA savoir faciliter la mobilit\u00e9, la communication, l'ind\u00e9pendance.. bref... la vie... des plus \u00e2g\u00e9s ! \r\nAgathe Birden... Les seniors sont d'ailleurs pleinement int\u00e9gr\u00e9s aux r\u00e9flexions men\u00e9es...\r\n  1'37\r\n((L'autonomie est l'un des mots cl\u00e9s pour faire face au vieillissement d\u00e9mographique. Et c'est l'une des raisons d'\u00eatre de ce Senior Lab ... qui est en fait la concr\u00e9tisation d'un projet pilote men\u00e9 durant deux ans auquel a particip\u00e9 Fran\u00e7oise Sauer ...\r\n----SENIOR LAB 1 \r\nLa Haute Ecole de sant\u00e9 la Source, la Haute Ecole de gestion et l'ECAL r\u00e9coltent ainsi les besoins des seniors ... et transmettent ensuite \u00e0 des partenaires publics ou priv\u00e9s comme les Transports Lausannois ou la Migros...le but c'est toujours de trouver des solution concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret... Fran\u00e7oise Sauer.\r\n---- SENIOR LAB 2 \r\nPour l'instant le budget de ce senior Lab est de 100 mille francs par an, financ\u00e9 par les hautes \u00e9coles partenaires))\r\n(14/FOOT: POLOGNE-SENEGAL ITV CISSE) La Russie fait un pas de g\u00e9ant... vers les qualifications pour les 8e de finale de sa coupe du monde\r\nHier, les russes ont  domin\u00e9 l'Egypte... qui avait pourtant retrouv\u00e9 Mohammed Salah... 3 \u00e0 1\r\nSi l'Uruguay assure le match nul ou la victoire cet apr\u00e8s-midi contre l'Arabie saoudite... la Russie aura officiellement son ticket pour le deuxi\u00e8me tour de la comp\u00e9tition.\r\n**** Et la journ\u00e9e d'hier a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une \u00e9quipe africaine \r\nLe S\u00e9n\u00e9gal s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne, au terme d'un match bien ma\u00eetris\u00e9... m\u00eame si les derni\u00e8res minutes ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es... \r\nEcoutez l'analyse de l'entra\u00eeneur s\u00e9n\u00e9galais Aliou Ciss\u00e9...\r\n  26''\r\n(son pris sur FIFAMAX - ne pas signer)\r\nLe programme du jour...\r\nPortugal-Maroc \u00e0 14h\r\nUruguay- Arabie saoudite \u00e0 17h\r\nIran-Espagne \u00e0 20h", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643245", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9643269", "ece-9643245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:48:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my c'est le journal de Marielle savoir Emmanuel Macron en r\u00eave depuis des mois, il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre Angela Merkel, les 2 dirigeants se sont mis d'accord hier pour pr\u00f4ner un budget commun \u00e0 tous les pays de la zone Euro, un projet ambitieux mais dont les d\u00e9tails restent flous, nous dira notre correspondant \u00e0 Berlin, les couples mari\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard au Parlement les \u00e9lus exigent des explications apr\u00e8s la grosse erreur de calcul admise par le d\u00e9partement des finances et dans ce journal, nous vous parlerons aussi d'un nouveau projet mont\u00e9 par trois hautes \u00e9coles vaudoises, une plateforme qui cherchent des solutions concr\u00e8tes pour simplifier la vie des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nUn budget de la zone Euro, c'est l'une des mesures phare qu'ont pr\u00e9conis\u00e9 hier, Angela Merkel, Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue du sommet franco- allemand de Meseberg pr\u00e8s de Berlin, longtemps r\u00e9ticente, la chanceli\u00e8re allemande a finalement donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce projet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais Blandine Milcent beaucoup de d\u00e9tails restent \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nUn budget d'investissements avec des recettes et des d\u00e9penses d\u00e9fini annuellement pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays concern\u00e9s renforcer aussi leur convergence \u00e9conomique et participer ainsi \u00e0 une meilleure stabilit\u00e9 de la zone Euro, ce budget pourrait \u00eatre mis en place \u00e0 partir de 2021 son ex\u00e9cution rel\u00e8verait de la comp\u00e9tence de la commission, il serait donc soumis au contr\u00f4le du Parlement europ\u00e9en, pour le reste, beaucoup de questions en suspens et notamment celle, fondamentale, du montant de ce budget et de ses modalit\u00e9s qui restent \u00e0 d\u00e9finir, et celle, tout aussi compliqu\u00e9 de son acceptation par les pays d'Europe du Nord, tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 ce projet, mais Angela Merkel a bien l\u00e2ch\u00e9 le mot de ce budget de la zone Euro, hier \u00e0 Meseberg et pour Emmanuel Macron cela faisait 10 ans qu'on en parlait sans r\u00e9sultat donc m\u00eame sans d\u00e9tail, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas dans la bonne direction, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [96%] :\r\nL'autre gros dossier de ce sommet franco- allemand, c'\u00e9tait la crise migratoire europ\u00e9enne en question explosive, surtout pour Angela Merkel, qui est sous le coup d'un ultimatum lanc\u00e9 par son propre parti pour la forcer \u00e0 limiter les arriv\u00e9es de migrants, Paris et Berlin ont annonc\u00e9 qu'ils travaillaient \u00e0 un accord qui permettrait de refouler tout demandeur d'asile vers l'\u00e9tat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 admis en 1er, ils ont aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des centres de tri en Afrique du Nord, objectif : identifier les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection et bloquer la venue en Europe, de ceux qui \u00e9migrent pour des motifs uniquement \u00e9conomiques, la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, le couperet est tomb\u00e9 hier soir, les \u00c9tats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme, Washington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl en cause la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestinienne dans tous ses ordres du jour depuis un peu plus d'un an, les \u00c9tats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du Conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez a fait part de sa d\u00e9ception apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [97%] :\r\nEn Suisse, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard au parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [96%] :\r\nLa commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'attendre les d\u00e9cisions de justice avant de se pencher sur le texte car l'administration f\u00e9d\u00e9rale l'admettait la sc\u00e8ne la semaine derni\u00e8re elle avait largement sous- \u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t, une erreur qui pourrait avoir influenc\u00e9 le verdict du peuple en 2016 lorsqu'il a d\u00fb se prononcer sur une initiative du PDC qui voulait mettre fin \u00e0 cette discrimination fiscale, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris hier des d\u00e9marches pour obtenir des explications de la part du d\u00e9partement des finances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, en effet, cette erreur a eu un impact manifestement sur le la d\u00e9cision de la population suisse et comme le d\u00e9partement des finances a fourni des informations erron\u00e9es, il me para\u00eet tout \u00e0 fait indispensable que la commission question puisque c'est son mandat pose un certain nombre de questions au d\u00e9partement des finances sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [96%] :\r\nOn suscite la m\u00e9fiance de la population avec avec ce genre de d\u00e9sinformation finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [89%] :\r\nExactement, \u00e7a veut dire que les messages f\u00e9d\u00e9raux si sont sujet \u00e0 interpr\u00e9tation ou \u00e0 douter bien \u00e7a emp\u00eache ou \u00e7a alt\u00e8re la capacit\u00e9 de la population \u00e0 se prononcer sur un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec Muriel, l'impact des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium devrait \u00eatre supportable pour l'industrie m\u00e9tallurgique suisse, c'est ce qu'ont estim\u00e9 les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse dans leur \u00e9tude trimestrielle Moniteur Suisse publi\u00e9e hier, mais d\u00e9sormais, ce sont les entreprises helv\u00e9tiques pr\u00e9sentes aux \u00c9tats-Unis, qui tirent la sonnette d'alarme cimeti\u00e8re racines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [95%] :\r\nChiffres \u00e0 l'appui, les taxes am\u00e9ricaines ne devraient pas affecter l'\u00e9conomie dans son ensemble, estime Cr\u00e9dit Suisse, l'acier, l'aluminium ne repr\u00e9sentaient en effet que 2 pourcent des exportations totales, l'an dernier et 4 pourcent seulement de ces 2 pourcent concernaient les \u00c9tats-Unis, l'impact devrait donc \u00eatre minime, estiment les \u00e9conomistes autres acteurs directement concern\u00e9s, les entreprises suisses install\u00e9es aux \u00c9tats-Unis la semaine derni\u00e8re, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB parlait du risque possible que ces mesures font peser sur ses emplois aux \u00c9tats-Unis pour Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez \u00e9conomie Suisse ABB pourrait d'ailleurs ne pas \u00eatre la seule entreprise \u00e0 se trouver en difficult\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [86%] :\r\nAvec ces mesures douani\u00e8res, la production industrielle am\u00e9ricaine risque de perd la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale alors qu'est -ce qu'on fait, il faut ajuster le taux d'activit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est certainement pas ABB, les seuls qui vont se poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [97%] :\r\nLa Suisse, par le biais de son secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a demand\u00e9 il y a 3 mois d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre exempt\u00e9e des taxes am\u00e9ricaines une demande rest\u00e9e sans r\u00e9ponse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [91%] :\r\nTrois hautes \u00e9coles vaudoises s'associent pour cr\u00e9er le Senior Lab, il s'agit d'une plateforme interdisciplinaire qui cherchent des solutions pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais le bien vieillir, \u00e0 savoir : faciliter la mobilit\u00e9, la communication, l'ind\u00e9pendance, bref la vie des plus \u00e2g\u00e9s agathe Birden Les seniors sont d'ailleurs pleinement int\u00e9gr\u00e9s aux r\u00e9flexions men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [96%] :\r\nL'autonomie est l'un des mots cl\u00e9s pour faire face au vieillissement d\u00e9mographique et c'est l'une des raisons d'\u00eatre de ce Senior Lab, qui est en fait la concr\u00e9tisation d'un projet pilote men\u00e9 durant 2 ans et auquel a particip\u00e9 Fran\u00e7oise Sauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de choses qui se font, il y a des r\u00e9flexions en cours, mais ce que nous souhaitons, c'est d'y \u00eatre associ\u00e9s et m\u00eame d'\u00eatre au centre de la d\u00e9marche, vous savez, la personne ai conna\u00eet ses besoins, mais il n'a plus la force de l'et faire valoir et l\u00e0, elle a besoin de m\u00e9diateur est -ce que le signal Lebedeva faire c'est de venir \u00e0 notre rencontre de r\u00e9colter ont besoin de r\u00e9colter nos observations et de les transmettre et c'est comme \u00e7a que ce sera beaucoup plus recevables par les r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [94%] :\r\nLa Haute \u00e9cole de sant\u00e9 la Source la Haute \u00c9cole de gestion et l'ECAL r\u00e9coltent ainsi les besoins des seniors et transmettent ensuite \u00e0 des partenaires publics ou priv\u00e9s, comme les Transports Lausannois ou la Migros, le but, c'est toujours de trouver des solutions concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret, Fran\u00e7oise Sauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:58) [92%] :\r\nPour une personne, j'ai travers\u00e9 un supermarch\u00e9, c'est extr\u00eamement fatigant, elle a absolument besoin de se reposer au milieu des magasins et l\u00e0 nous avons sugg\u00e9r\u00e9 une cr\u00e9ation de zones de repos c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [87%] :\r\nHier, une zone de repos \u00e0 un ou 2 fauteuils qui sera install\u00e9 pour que vous puissiez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [91%] :\r\nReprendre un peu d'effort, c'est un petit peu de force et puis qu'on les trouve \u00e0 plusieurs endroits, d'une grande surface. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [93%] :\r\nPour l'instant, le budget de ce Senior Lab et 200000 francs par an, financ\u00e9 par les hautes \u00e9coles partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [96%] :\r\nLa Russie fait un pas de g\u00e9ant vers les qualifications pour les huiti\u00e8mes de finale de sa Coupe du monde, hier, les Russes ont domin\u00e9 l'\u00c9gypte qui avait pourtant retrouv\u00e9 Mohammed Salah 3 \u00e0 1 si l'Uruguay, assure le match nul ou la victoire cet apr\u00e8s- midi contre l'Arabie Saoudite, la Russie aura officiellement son ticket pour le 2\u00e8me tour de la comp\u00e9tition, la journ\u00e9e d'hier a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une \u00e9quipe africaine, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec Herv\u00e9 Borsier d'ailleurs le S\u00e9n\u00e9gal s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne au terme d'un match bien ma\u00eetris\u00e9, m\u00eame si les derni\u00e8res minutes ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es, \u00e9coutez l'analyse de l'entra\u00eeneur s\u00e9n\u00e9galais Aliou Ciss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [88%] :\r\nJe crois qu'on va garder surtout le meilleur match ma\u00eetris\u00e9, comme vous le dites, c'est normal qu'il y a des difficult\u00e9s et sur le plan international, c'est une Coupe du monde, c'est quand match de championnat, c'est pas une toute l'Afrique, c'est au tour du monde, je suis satisfait de mes joueurs, vraiment fier d'eux, je crois qu'ils ont, ils sont venus vraiment avec beaucoup de d\u00e9termination et ils ont beaucoup travaill\u00e9, je crois que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui m\u00e9rite vraiment beaucoup de reconnaissance et le respect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [90%] :\r\nLe programme du jour \u00e0 la Coupe du monde, Portugal- Maroc \u00e0 14 heures Uruguay, Arabie Saoudite, on en parlait \u00e0 17 heures et puis en Espagne \u00e0 20 heures c'\u00e9tait Marielle Savoy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\nPour le journal, il est 6 heures 39 sur la Premi\u00e8re, bienvenue si vous nous rejoignez au programme de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:47:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94EEBA4A-FDF0-4E28-A5BF-FE8C425B9674", "internalArchiveId": "94EEBA4A-FDF0-4E28-A5BF-FE8C425B9674", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lavaux Classic : Le calme de la for\u00eat", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Pour la 15\u00e8me \u00e9dition de ce \"petit\" festival qui accueille les plus grands interpr\u00e8tes classiques, des propositions sortent de l'ordinaire, concoct\u00e9es par Jean-Christophe de Vries, inventif fondateur et directeur artistique.\r\nParmi celles-ci, le concert de \"chanteurs d'oiseaux\", log\u00e9 dans une verte clairi\u00e8re, avec les virtuoses du chant d'oiseau Johnny Rasse et Jean Boucault. Un piano dress\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re des bois, un dialogue d\u00e9coiffant avec tout le peuple \u00e0 plumes qui habite l\u00e0. et une rencontre avec Jean-Christophe de Vries: promenade un peu sp\u00e9ciale dans Nectar aujourd'hui!", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9626132", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["chant", "oiseau"], "alternativeTitle": ["Nectar du 20.06.2018", "Lavaux Classic: Le calme de la for\u00eat / NTR_2018-06-20T12:06:00_nectar", "Nectar du 20.06.2018", "Lavaux Classic: Le calme de la for\u00eat / NTR_2018-06-20T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Pour la 15\u00e8me \u00e9dition de ce \"petit\" festival qui accueille les plus grands interpr\u00e8tes classiques, des propositions sortent de l\u02b9ordinaire, concoct\u00e9es par Jean-Christophe de Vries, inventif fondateur et directeur artistique.\nParmi celles-ci, le concert de \"chanteurs d\u02b9oiseaux\", log\u00e9 dans une verte clairi\u00e8re, avec les virtuoses du chant d\u02b9oiseau Johnny Rasse et Jean Boucault. Un piano dress\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re des bois, un dialogue d\u00e9coiffant avec tout le peuple \u00e0 plumes qui habite l\u00e0\u2026 et une rencontre avec Jean-Christophe de Vries: promenade un peu sp\u00e9ciale dans Nectar aujourd\u02b9hui!\nEn compagnie d\u02b9Isabelle Carceles.", "Pour la 15\u00e8me \u00e9dition de ce \"petit\" festival qui accueille les plus grands interpr\u00e8tes classiques, des propositions sortent de l\u02b9ordinaire, concoct\u00e9es par Jean-Christophe de Vries, inventif fondateur et directeur artistique.\nParmi celles-ci, le concert de \"chanteurs d\u02b9oiseaux\", log\u00e9 dans une verte clairi\u00e8re, avec les virtuoses du chant d\u02b9oiseau Johnny Rasse et Jean Boucault. Un piano dress\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re des bois, un dialogue d\u00e9coiffant avec tout le peuple \u00e0 plumes qui habite l\u00e0\u2026 et une rencontre avec Jean-Christophe de Vries: promenade un peu sp\u00e9ciale dans Nectar aujourd\u02b9hui!\nEn compagnie d\u02b9Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-9626133", "ece-9626132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T13:39:54Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [81%] :\r\nNectar Isabelle qui acc\u00e9l\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nBien le bonjour Nectar aujourd'hui c'est avec Patrick Lenoir ont r\u00e9agi et ce sera une \u00e9mission un peu particuli\u00e8re qui va nous emmener en promenade sous les arbres, vous le savez peut-\u00eatre, il existe des chanteurs d'oiseaux Jean-Paul 2 termes assez qu'on fusionne, on sait quoi en fait du chanteur, c'est des oiseaux et ben, l'autre, ce sont des imitateurs humain de chants d'oiseaux, \u00e7a existe depuis des si\u00e8cles, un peu partout sur notre bonne vieille Terre et justement hier Lionel et 2 qui se promenaient dans l'du Lavaux tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'arboretum de Forel a lieu tranquille a priori bucolique m\u00eame sauf que nos chanteurs d'oiseaux ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par le festival vos classiques \u00e0 se produire en public, en pleine for\u00eat, enfin en pleine clairi\u00e8re plant\u00e9 de Transat avec un piano beaux Steinway amener la gr\u00e2ce \u00e0 un forestier, ami du directeur du festival, Jean-Christophe de Vries Jean-Christophe de Venise est un homme que la difficult\u00e9 stimule et quant aux 2 chanteurs d'oiseau Johnny race et Jean Boucault h\u00e9 ben ce sont vraiment des \u00eatre \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [86%] :\r\nVous les avez reconnus peut-\u00eatre ces oiseaux, ces 2 merles noirs, c'\u00e9tait un 1er duo de nos 2 chanteurs d'oiseau Johnny race et Jean Boucault le merle noir, ben c'est le seul personnellement que je sais identifi\u00e9s, je vous propose de nous embo\u00eeter le pas dans la rencontre avec les 2 imitateurs en pleine for\u00eat, c'est un peu avant leur concert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [87%] :\r\nC'est magnifique, \u00e7a fait quand m\u00eame que vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [63%] :\r\n\u00e9coutez -moi franchement annonce des programmes parle 1000, New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [81%] :\r\nQu'est -ce que c'est : qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:04) [74%] :\r\nC'est morts comme quoi il est beau parasite se concentre sur les on entend moins aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [86%] :M. Lannoy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:13) [68%] :\r\nIl faudrait etc. \r\nUn plus au v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:19) [65%] :\r\n\u00e0 Roissy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [82%] :\r\nC'est comme un orchestre, on peut d\u00e9finir une clarinette, elle \u00e9volue avec lui. \r\nDonc on doit encore les choses. \r\nSur la question qu'on a qu'on arrive \u00e0 un milieu comme \u00e7a n'est pas le n\u00f4tre, \u00e7a il faut s'adapter commence \u00e0 aiguiser l'oreille. \r\nUn 1er pas l'effet contact \u00e0 la main sur ce qu'on a toujours aussi des indices nourriture si on a des indices parce que on a l'\u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:55) [83%] :\r\nIl nous donne des renseignements, il y a des essences, des armes qui sont toujours pertinentes et qui sont associ\u00e9es souvent des oiseaux, il y a beaucoup de pain, c'est pour \u00e7a qu'un roi, j'aurais pu voir les avant et vous dire : vous allez voir, on va entendre un roi clips et en fait on a entendu le roitelet avant je, je, je voyais pas mais en tout cas, c'\u00e9tait le c'\u00e9tait logique qu'il en est d'ailleurs, il y aura des mises, si une m\u00e9sange bleue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [79%] :\r\nCependant, c'est pas du taux plein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:17) [82%] :\r\nTerrains en France, nous on vient des estuaires des grands estuaires avec beaucoup de jeunes ouverte comment les limicoles notre f\u00e9tiche comme \u00e7a dans le bois des for\u00eats, c'est quelque chose d'autre c'est et sont beaucoup plus fins qui sont difficiles \u00e0 cerner, plus difficile \u00e0 apercevoir \u00e0 travers et \u00e0 travers les arts et puis ce serait ce que pour un mois de juin, trouve qu'on a vraiment de son camp du printemps alors s\u00fbrement que c'est fait aussi du du climat et le fait de type altitude, note un petit peu d\u00e9cal\u00e9 et que l'image sonore d'un 19 juin cite une image sonore qui pourrait \u00eatre celle d'un 19 mai dans les endroits de plaine parce que comble le brut plus v\u00e9loce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [81%] :\r\nExtrait du calme de la for\u00eat Downtown il ne voir Jack tir\u00e9 comme toutes les musiques qu'on va entendre dans cette nous c'\u00e9tait mission promenade du CD, la Symphonie des oiseaux un CD, que je n'ira et Jean Boucault de virtuoses fran\u00e7ais imitateurs d'oiseau produit accompagn\u00e9 de la violoniste, Genevi\u00e8ve Laurenceau et de la pianiste Shani dit Louka Johnny race et Jean beaucoup commence par remporter toutes sortes de prix d'imitation d'oiseaux et puis ils organisent des promenades comme celle qu'on fait maintenant leur compagnie des promenade qui permettent aux humbles n\u00e9ophyte de distinguer, peu \u00e0 peu les voix de cet orchestre fabuleux que chez dans les arbres sur les races et j'aime beaucoup leur parler et les oiseaux leur r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:47) [87%] :\r\nEst -ce qu'on va entendre un pic. \r\nC'est propice au pic. \r\nL\u00e0 il y a un oiseau de fer, l'homme qui marque de son empreinte tous les \u00e9cosyst\u00e8mes comprend. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [72%] :\r\nEnfin qui \u00e9crit un petit plus c'est pas vraiment que l'arm\u00e9e, c'est un plus au v\u00e9lo, ce qui est un petit peu intrigu\u00e9, quelque chose qui d\u00e9range son habitat. \r\nJe parce que c'est un petit peu pos\u00e9 l'que par une buse \u00e0 Milan qui tourne, on ne sait pas ce qui, voil\u00e0, mais il s'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:37) [91%] :\r\nEt vous allez leur parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [86%] :\r\nC'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [85%] :\r\nC'est possible, apr\u00e8s c'est selon, \u00e9crit selon les chants selon la p\u00e9riode, en tout cas c'est le c'est notre jeu enfance c'est de communiquer avec les de pouvoir discuter pendant quelques temps et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [92%] :\r\nComme si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [93%] :\r\nDans leur monde pendant dans leur univers pendant un certain un certain moment, et apr\u00e8s, bon ben on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:01) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien qu'il est, qui repartent en voyage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [73%] :\r\nEt qui sont dans le mais. \r\nMais on a toujours eu envie de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire une une envie de rentrer en connexion totale avec la nature et, notamment, que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [84%] :\r\nDes th\u00e8mes nouveaux, une fois que vous \u00eates accepter dans leur monde, ne serait -ce que temporairement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [96%] :\r\nC'est ce que je dis souvent c'est quand m\u00eame le don d'invisibilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que. \r\nEnfin, plus lourd dans la nature, vous avec votre beau chapeau et votre superbe le chemisier tout blanc, je pense que la nature va mettre \u00e0 peu pr\u00e8s la for\u00eat va mettre \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de minutes \u00e0 vous acceptez, si vous ne bougez pas. \r\nDonc vous allons entend de plus en plus d'oiseaux et des animaux qui vont un peu appara\u00eetre au fur \u00e0 mesure des insectes qui vont venir pr\u00e8s de vous alors que nous. \r\nEn entrant dans la nature par le chant de l'oiseau. \r\nLes autres vont r\u00e9pondre et vont se sentir rassur\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont trouver un cong\u00e9n\u00e8re parmi eux et du coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:51) [81%] :\r\nDenis russe invisible tr\u00e8s tr\u00e8s vite le cours \u00e0 se lancer et naturellement les oiseaux ont lanc\u00e9 leurs champs et une fois qu'ils sont tous rassur\u00e9s : on va se retrouver l\u00e0, comme si de rien n'\u00e9tait et ce qui vont magique c'est ce cette sensation de n'\u00eatre plus qu'un homme mais d'\u00eatre de la sph\u00e8re des animaux et la sph\u00e8re de la nature et c'est l\u00e0 qu'on vient, moment magique parce qu'on est immerg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [92%] :\r\nLes tribus en Amazonie ou m\u00eame en Afrique, les gens se mettait de la peinture du camouflage, m\u00eame des odeurs sur eux pour une simple et bonne raison c'est d'\u00eatre accept\u00e9 par par cette nature au plus vite, justement pour faire quoi et cette sensation de ne faire qu'un, c'est aussi le retour d'en bas, dans la terre m\u00e8re en fait donc se faire accepter au plus vite pour pouvoir partager et communiquer avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:36) [69%] :\r\nQu'est -ce que avez mis en place notre comparaison Charbonnier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [89%] :\r\nDans votre corps aussi pour chanter comme des assauts c'est pas seulement l'\u00e9l\u00e8ve dans les dans les cordes vocales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [88%] :\r\nSigne, il y a toute une pour alit\u00e9, alors apr\u00e8s, c'est la question qu'est -ce qui fait le son est -ce que c'est le corps qui fait le son, le son qui fait le corps, \u00e7a on sait pas trop, il r\u00e9pond : mais, mais, quand on imite un rossignol ou une chouette ou m\u00eame une m\u00e9sange est toujours un comportement qu'on va avoir des r\u00e9sonateur \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'humain qui vont se mettre en place qui vont vibrer et \u00e7a, \u00e7a demande un corps qui va \u00eatre, on va aller dans un extr\u00eame aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des sons d'oiseaux qui nous demande l'extr\u00e9mit\u00e9 du corps, donc l'extr\u00eame, l'extr\u00eame de la corde vocale l'extr\u00eame de du site tr\u00e8s aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [88%] :\r\nVotre micro. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [85%] :\r\nMais en tout cas c'est c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s proche de l'ultrason et \u00e7a demande l'extr\u00eame dans le souffle, c'est-\u00e0-dire que le souffl\u00e9 tellement petit pour avoir ce sont qu'on est oblig\u00e9 de d'avoir un filet d'air et d'\u00eatre sur la branche pr\u00eat \u00e0 tomber et c'est, c'est un peu comme s'il allait chercher l'extr\u00eame du corps, donc vous avez vu, j'ai oubli\u00e9 de prendre la t\u00eate, j'ai un peu le coup qui se tend, enfin il y a tout un fil presque je deviens fil comment il et ce sont lentes, on entend presque il ultra aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:01) [84%] :\r\nEt de prendre la forme de l'oiseau est d'avoir la bonne imitation, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est la c'est la base apr\u00e8s quand on veut vraiment chercher \u00e0 imiter le son son parfait c'est comme tous les imitateurs, hein, il faut font incarner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:13) [79%] :\r\nL'\u00eatre incarn\u00e9 justement pour r\u00e9ussir \u00e0 la bonne note et apr\u00e8s on peut une fois qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 voir cette note -l\u00e0, cette nouvelle saisie sur ce nouveau, nouveau son apr\u00e8s, on peut le travailler, mais la premi\u00e8re fois, il faut avoir justement ce cette forme de corps et \u00e9videmment conduit F\u00e9n\u00e9on Florac diff\u00e9rentes des m\u00e9sange ou ou d'ailleurs, elle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:35) [77%] :\r\n\u00e0 se poser ici la causer longtemps tr\u00e8s tr\u00e8s bien que pour voyez l'\u00e9coute est tr\u00e8s importante, c'est-\u00e0-dire qu'ne s'est jamais d'\u00eatre d'un sur l'autre, le r\u00e9seau attend la r\u00e9ponse de l'autre oiseau pour beaucoup de gens, mais il y a une \u00e9coute et puis un intervalle de commencer en musique en fait comme un espace ou presque un point d'orgue ou l'autre pourrait r\u00e9pondre, donc il y a des questions r\u00e9ponses qui font laissera proche entendus non plus, que \u00e7a va mal, mal de m\u00e9sanges charbonni\u00e8res ceux qui chantent les oiseaux il y a plusieurs raisons : quelles raisons plein de raisons \u00e7a pour des raisons de territoire, une raison de, de, de fonds de de son contact ou de, de, de, de fa\u00e7on aussi des fois ils ont faim o\u00f9 du coup, il les appelle nous appelle la nourriture par rapport aux parents, \u00e7a peut \u00eatre un cri de fuite, \u00e7a peut \u00eatre un cri d'alarme, \u00e7a peut \u00eatre un cri contact, c'\u00e9tait un Champ de territoire, \u00e7a peut \u00eatre un Hamas appelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:30) [82%] :\r\nPrachanda, \u00e7a fait pas \u00e7a, il y a plein de raisons pour que enfin tout cas nos au Auchan pour plein de raisons, mais c'est surtout que lorsqu'on entend un oiseau, on sait pour quelles raisons il chante nous, en tant, chanteur d'oiseaux, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:43) [89%] :\r\nFinir le langage de vos \u00e0 peu pr\u00e8s, savoir ce qui se passe et ce qui se trame dans la nature sans voix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:48) [86%] :\r\nCe qui se passe, donc quelques fois, il se passe dans les atrocit\u00e9s quelquefois des moments de bonheur et quand on passe, il y a des contes et les histoires qui sont invisibles, que personne ne voit, mais qu'on peut entendre et qu'on ne peut devenir, on lit la nature quelque part c'est ce sont des traditions qui existe partout sur terre, alors \u00e7a existe partout sur terre, je pense que c'est il y a, il y a notamment et beaucoup d'imitateurs Loiseau \u00e7a \u00e7a existe, ils imitent souvent pour des raisons, j'allais dire presque de chasse, c'est-\u00e0-dire que les gens 8 pour pouvoir chasser apr\u00e8s l'oiseau et pouvoir limit\u00e9s se rapprocher de lui pour pouvoir l'avoir dans son assiette, g\u00e9n\u00e9ralement c'est des esp\u00e8ces chassables \u00e7a, \u00e7a ne sont pas tr\u00e8s virtuoses et nous la diff\u00e9rence, c'est qu'on a une crise depuis tout petit et que personne nous a dit il faut imiter on a limit\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la chasse aux o\u00f9 sont et en mer r\u00e9ussit \u00e0 \u00e9couter \u00e0 virtuosit\u00e9 \u00e0 la boutique, la beaut\u00e9 de la nature, donc c'est un regard d'enfant port\u00e9 sur la nature sans ce filtre de chasse de besoin, manger de la nourriture ou de besoin de tuer en tout cas on a essay\u00e9 d'attraper le film t\u00e9l\u00e9 parce j'ai la musique \u00e0 la le passage \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:56) [86%] :\r\nVous avez entendu autour de nous, il y a quand m\u00eame tout changer depuis heure chante son train de parler, on va se faire, on va \u00e9couter. \r\nUne fois \u00e7a malinois a mal tourn\u00e9 : t\u00eate noire mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:12) [74%] :\r\nMais le Net m\u00e9sange bleue maison charbonni\u00e8re pouvait \u00eatre noir fa\u00e7on armes et c'est parti, le corps et c'est parti pr\u00e9sident il ne notre d'enfoncer la notre orchestre gratuit alors que d'autres enfants, si il est comme \u00e7a, c'est c'est \u00e7a et en quelques secondes, capable de le d\u00e9clencher de de l'harmoniser les chefs d'orchestre, finalement, ces chefs d'orchestre des 5 chefs, c'est la meilleure bizarre c'est c'est c'est plut\u00f4t que, on est au coeur de l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:38) [80%] :\r\n\u00eatre au coeur de l'orchestre et participe aussi en tant que musicien on chef d'or qu'est -ce qui qui prendrait aussi le violon qui faudrait on pourrait incarner tous les r\u00f4les de musiciens dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:46) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates polyglotte, c'est un peu parler toutes les langues, d'un coup, \u00e7a va \u00eatre toutes les langues de ces oiseaux et en plus, notamment quand on sait que ces oiseaux une interf\u00e9rence avec l'art qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante Saint-Fran\u00e7ois d'Assise, on la retrouve dans plein plein plein plein de r\u00e9cits et donc c'est incroyable de pouvoir leur parler et d'essayer de savoir ce qui se raconte. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:02) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:00) [91%] :\r\nVous vous \u00eates document\u00e9, j'imagine en ornithologie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:04) [86%] :\r\nVous prenez document\u00e9, c'est notre vient depuis qu'on a en France, il y a, il y a pas un bouquin, si vous voulez me faire plaisir, hier, \u00e7a c'est un F16 oiseaux c'\u00e9tait toujours \u00e7a, c'est toujours comme \u00e7a, alors le d\u00e9lire ou des dessins ou d'des jumelles, enfin tout ce qui permettait de les voir mieux les comprendre mieux les entendre et et c'est vrai que ce ce ne sera pas de la musique, c'\u00e9tait sans le savoir, c'est-\u00e0-dire que ce fonctionnement des esp\u00e8ces son c'est cette cette harmonie lorsque on l'a, on l'a confront\u00e9 \u00e0 des musiciens, c'est l\u00e0 qu'ils nous ont dit mais vous avez un un Patrimoine de quelque chose qui, qui une puissance qui exprime quelque chose qui a une sensibilit\u00e9 qui qui est beau, c'est c'est la chose, c'est beau, \u00e7a reste beau \u00e0 l'\u00e9coute, c'est juste incroyable que la gamme l\u00e0 la gamme des sont peu les dans notre gamme de l'audition, donc c'est un m\u00eame un cadeau du ciel ou de, de pouvoir en profiter CCN, l'un des rares esp\u00e8ces d'animal, on peut profiter de leur alors dans sa mission par rapport des \u00e9l\u00e9phants n'entend pas, ou des baleines qu'on ne peut pas entendre ou des chauves-souris, et c'est la rencontre donc avec Jean-Fran\u00e7ois Zygel les musiciens improvisateurs qui ne nous a nous a proclam\u00e9, c'est lui qui nous a dit, mais les gar\u00e7ons avec chose en vous qui est juste incroyable qu'il faut qu'il faut travailler, qu'il faut amener sur sc\u00e8ne qu'il faut qu'il faut Orhand musical, il faut, il faut \u00eatre avec des musiciens, il faut m\u00e9langer votre votre art brut pur empirique, avec la l'art des hommes travailler avec les musiciens qu'on travaille des compositions et des improvisateurs et c'est comme \u00e7a, concert sur sc\u00e8ne, il y a une douzaine d'ann\u00e9es et depuis on a fait des centaines et centaines de spectacles tous les, tous les arts diff\u00e9rents et \u00e0 chaque fois, c'est un grand bonheur en ext\u00e9rieur en salle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [95%] :\r\nVous \u00eates inquiet pour le sort des oiseaux leur disparition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:39) [88%] :\r\nOn aimerait on aimerait ne pas devenir le Patrimoine sonore de l'humanit\u00e9, en fait, on n'a pas envie, donc, donc on est inquiet, on voit une diff\u00e9rence, c'est vrai que les autres, il y a une sorte de disparition qui s'effectue bah, on esp\u00e8re que que les hommes l'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:54) [88%] :\r\nEt s'en rendent compte, en tout cas nous quand on fait nous, nos spectacles, on a la chance par notre po\u00e9sie d'\u00eatre vecteur de quelque chose qui nous d\u00e9passe, c'est-\u00e0-dire que la po\u00e9sie, la beaut\u00e9 du chant d'oiseau, la po\u00e9sie de cette chose \u00e7a revendique, c'est-\u00e0-dire que la beaut\u00e9 en soi, on n'a pas envie de lui faire mal, donc quand on montre et quand on la pointe avec un projecteur g\u00e9n\u00e9ralement les gens sont subjugu\u00e9s et ils entendent la nature diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire que quand ils sortent de nos, de nos, de nos spectacles se disant merci, \u00e7a nous a fait du bien, \u00e7a nous a ramen\u00e9 \u00e0 quelque chose que l'on connaissait depuis des mill\u00e9naires, peut-\u00eatre 2 et ils s'\u00e7a, c'est-\u00e0-dire que leur g\u00ean\u00e9 un peu \u00e9moustill\u00e9 et leurs oreilles se sont affin\u00e9s ajuster et ils arrivent \u00e0 nomm\u00e9 apr\u00e8s des chants d'oiseaux, ils arrivent, ils arrivent \u00e0 avoir des diff\u00e9rences entre les chants d'oiseaux et rien que \u00e7a, c'est tout gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rien que de se rendent compte qu'il y a des oiseaux diff\u00e9rents qui fonctionnent diff\u00e9remment, c'est d\u00e9j\u00e0 faire un grand pas pour la protection de 2 de ses \u00e9tudes, c'est ce message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:34) [83%] :\r\nLes 2 chanteurs d'oiseau Johnny rincer Jean pourquoi je les ai rencontr\u00e9s dans la for\u00eat du Haut-Jura hier il \u00e9tait invit\u00e9 par le festival d'abord classique pour un concert exceptionnel dans tous les sens du terme, puisque les 2 imitateur surdou\u00e9 se sont fait happer par la musique, on les a entendus dans une berceuse de Stravinsky, accompagn\u00e9 par Charlie Lucas et \u00e0 l'instant dans un duo de Seraing, on reste encore un moment leur compagnie musical avec cette jeune fille et le rossignol une pi\u00e8ce la neige au programme du concert d'hier et puis ensuite on ira retrouver leur h\u00f4te l'audacieux, jeune directeur du festival, la vos classiques Jean-Christophe d\u00e9frise. \r\nDans Nectar aujourd'hui, on fait une promenade puisse venir en compagnie des chanteurs d'oiseaux Johnny Reims Jean Boucault jusqu'au bout, on l'attend le rossignol promis par le titre de cette pi\u00e8ce de gr\u00e8ve cela la jeune fille et le rossignol, les 2 chanteurs d'oiseaux sont \u00e0 la fois virtuoses et fac\u00e9tieux, ils \u00e9taient accompagn\u00e9s ici au piano par Shani dit Louka. \r\nJean-Christophe de Vries c'est le juv\u00e9nile et bouillonnant fondateur et directeur du festival, l\u00e0 vous classiques qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 15 ans apr\u00e8s notre rencontre avec ses 2 invit\u00e9s atypique, on passe aux grandes pointures du monde de la musique classique que le festival attire depuis ce d\u00e9but cette ann\u00e9e parmi les invit\u00e9s, il y a Nicolas Elmut Deutsche Alexandre Tharaud alors quels sont les secrets de fabrication de ce lieu de rencontre qui marche si bien et comment Jean-Christophe de Vries parvient -il et les attirer dans son antre du Lavaux. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:53) [88%] :\r\nAlors, c'est le mot qui est la clef, hein, la r\u00e9gion est merveilleuse et il l'aime beaucoup, \u00e7a c'est pour si on arrive \u00e0 leur en parler d'abord aussi la connaissent, ou alors quand ils repartent, il demandent \u00e0 revenir, parce c'est tr\u00e8s sympa et puis, comment les avoir attir\u00e9 h\u00e9 ben d'une mani\u00e8re assez simple pendant 10 ans, on a travaill\u00e9 de mani\u00e8re compl\u00e8tement ind\u00e9pendante, tr\u00e8s tr\u00e8s tout pour la musique, avec des th\u00e9matiques tout un volet musicologique de 2 conf\u00e9rences de 2 cl\u00e9s d'\u00e9coutes de pr\u00e9sentation de concerts, de rencontres avec les artistes et on a aussi peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 des artistes, ce qui fait qu'on s'est fait une r\u00e9putation vraiment d'aupr\u00e8s d'un public m\u00e9lomane et le festival, aujourd'hui encore, Dieu merci, jouit d'une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation parce qu'on a commenc\u00e9 comme \u00e7a et puis \u00e0 la 10\u00e8me, \u00e9dition. \r\nMe suis senti pr\u00eat \u00e0 aller un cran plus loin, voyez aussi ce que la r\u00e9gion, le fait que \u00e7a roulait accueille des artistes et et leur plaisir d'\u00eatre l\u00e0 et puis effectivement l\u00e0 on a commenc\u00e9 \u00e0 inviter des gens, je pense notamment au concert d'ouverture de la 10\u00e8me \u00e9dition qui \u00e9tait Grigory Sokolov et puis ensuite, on a vraiment invit\u00e9 des tout grands musiciens qui depuis longtemps ne joue plus du tout dans des petites \u00e9glises comme les n\u00f4tres, et c'est devenu un peu une des marques de fabrique de Lavaux classique c'est d\u00e8s dimanche musiciens dans des tout petits lieux l'autre soir, on a invit\u00e9 Vadim rapide qui a donn\u00e9 un r\u00e9cital \u00e0 guichets ferm\u00e9s et c'\u00e9tait extraordinaire de l'avoir \u00e0 la mais d'autant plus parce qu'on \u00e9tait quasiment s\u00fbrs, si jamais on \u00e9tait tous coll\u00e9s \u00e0 lui, il est, il n'y faisait sa taille quand on l'entend, ailleurs il fait 3 centim\u00e8tres de loin et \u00e7a c'est vraiment une force de Lavaux classique et c'est ce qui nous a permis, alors ensuite, \u00e7a va tr\u00e8s vite, les musiciens se passent le mot \u00e9manant de jeu, je fais plus du tout le m\u00eame m\u00e9tier depuis la 10\u00e8me \u00e9dition, c'est que quand on demande \u00e0 un artiste en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une petite n\u00e9gociation pr\u00e8s, ils sont tr\u00e8s heureux de venir et de s'adapter \u00e0 nos, \u00e0 nos modestes conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:50) [89%] :\r\nLes questions que vous proposez aux journalistes quand on va sur le volet presse sur le site internet vos classiques, on peut avoir la surprise de voir que vous sugg\u00e9rez quand m\u00eame vous pas forc\u00e9ment, on a l'impression que c'est m\u00eame obligatoire de poser certaines questions \u00e0 certains artistes, j'ai vu, par exemple, pour Nicolas Mongelli, vous disiez qu'on pouvait aborder l'interview avec l'angle suivant, vivre au XXIe si\u00e8cle sans portable, ni m\u00eame quand on est une Star internationale de 48 ans, c'est s'offrir le luxe de l'essentiel : transmettre les messages de la musique ou alors pour elle monte de la transmission, en fait, d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est ces sortes de questions oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:40) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est des questions sont des pistes, on a un excellent communicateur dans notre \u00e9quipe, qui s'appelle Denis et qui g\u00e8re la communication et la presse et puis bah, imaginez -vous, moi je fais un programme je pars d'une th\u00e9matique, on est d'ailleurs une petite commission on imagine des th\u00e9matiques d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on a une tr\u00e8s belle pour les prochaines d'ailleurs et ensuite je cr\u00e9e ce programme puis je le transmets \u00e0 mon \u00e9quipe et en fonction de ce que je leur dis mon but, c'est de cr\u00e9er des surfaces d'adh\u00e9sion et d'adh\u00e9rence de mettre en relief cette th\u00e9matique parce que tous, sinon, ne dit pas grand chose dans l'\u00e9quipe il y a beaucoup de gens qui ne se connaissent pas en musique classique et c'est un crit\u00e8re d'embauche pour moi et devrait ainsi conna\u00eetre ah oui, mais oui, c'est pas une question demande oui exactement, c'est \u00e7a, c'est pas une question de monopole parce que je doute de mes comp\u00e9tences ou de mes id\u00e9es mais mais juste parce que \u00e7a am\u00e8ne un regard frais m\u00eame m\u00eame si certaines de mes id\u00e9es poussa \u00e0 d\u00e9cloisonner, musique classique, eux le font d'autant plus encore avec le regard et du coup ma mani\u00e8re de transmettre cette programmation et de la mettre en relief donne par exemple chez sa responsable de communication et presse des angles qui sugg\u00e8re aux repr\u00e9sentants des m\u00e9dias et c'est vrai, c'est int\u00e9ressant, Nicolas singulier ce canton le programme et qu'on dit, qui va jouer Brahms et Beethoven, c'est pas \u00e9crit qu'il a pas t\u00e9l\u00e9phonique mais il et c'est des choses que je pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9quipe et qui les \u00e9tonne et c'est vrai que \u00e7a fait partie de l'actualit\u00e9 et nous ce qu'on cherche derri\u00e8re pour la presse et dans l'avoir le plus possible, donc on fait tout pour s'agiter devant vous, et pour essayer de susciter la curiosit\u00e9 et c'est vrai que si Nicolas English est un merveilleux musicien, h\u00e9 ben c'est une particularit\u00e9 qui l\u00e0 et puis on en met comme \u00e7a en exergue d'autres il y a d'autres artistes par exemple Alexandre Tharaud qu'on re\u00e7oit tout un projet Barbara c'est quelqu'un aussi tr\u00e8s particulier, c'est, effectivement, je trouve \u00e7a permet de de d'anglais les choses et si Johnny, ce n'\u00e9tait pas au courant que Nicolas 5 lui vis sans aucun moyen de de contact et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 chaque fois qu'on a une question parce qu'on nous dit oui mais les dans un h\u00f4tel, petit, alors il faut attendre parce qu'il nous a donn\u00e9 le num\u00e9ro de sa chambre, mais on sait pas encore comment le joindre \u00e9piler pas l\u00e0, il est sorti, mais on sait pas o\u00f9 il est le fou mais cet appel mais pas pratique pour un sou, son agent s'arrachent les cheveux les dents et tout ce qu'il lui reste encore mais maintenant il est l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un guichet est bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:15) [84%] :\r\nCar \u00c9douard reste encore \u00e0 explorer Jean-Christophe de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:20) [84%] :\r\nPour un festival comme la voie classique o\u00f9 il moi comme \u00eatre humain, les 2, les 2 voil\u00e0 qu'est ce qui reste \u00e0 explorer quel territoire alors d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 vos classiques se passant Lavaux, mardi 19 juin on \u00e9tait \u00e0 l'arboretum de Forel dans la for\u00eat tout en donc la vous est tr\u00e8s vaste, 15 1000 15 kilom\u00e8tres de long et l\u00e0 encore, on a des vrais territoires g\u00e9ographiques des \u00e9tat de lieux merveilleux colonis\u00e9 avec nous balade musicale au concert en petit train aid\u00e9s et des petites \u00e9glises charmante ici mais des chapelles aid\u00e9s dans avec des vues extraordinaire, \u00e7a c'est pour les territoires g\u00e9ographiques et puis sinon, moi je dirais aller encore plus loin dans l'exp\u00e9rience de concert, je fais partie de ces gens qui pensent que le rappelle le concert liturgique est termin\u00e9e, il faut arr\u00eater cette ce rapport, m\u00eame si la musique classique n\u00e9cessite un certain qualit\u00e9 d'\u00e9coute, respect de l'environnement du concert, il faut vraiment qu'on aille au devant d'autres mani\u00e8res de faire et sans, sans galvauder la musique et et le cadre du concert et, \u00e7a, c'est ce qu'on fait, on le fait bien, mais on peut le faire encore mieux, il y a encore des tas de territoire raconte rire pour amener la musique classique la plus qualitatif possible dans un cercle plus ouvert le plus, j'ai pos\u00e9 des questions \u00e0 des grands musiciens, je leur dit : si je fais un concert, c'est une chose que j'aimerais faire si je fais une s\u00e9rie de concerts o\u00f9 il y a pas de plan de salon, on sait pas on s'assied, les gens viennent avec des tabourets de laitier des poufs Days, tous ceux qui veulent, on fait \u00e0 la fin, l'\u00e9lection du plus beau si\u00e8ge et est -ce que \u00e7a d\u00e9rangerait d'avoir quelqu'un de coucher quelqu'un d'assez de personnes qui s'enlacent qui \u00e9coute les yeux vers le ciel est quasiment tous disaient si mange pas si boivent pas et si T\u00e9l pas mais nous, on est ravi, si des gens peuvent \u00eatre bien pos\u00e9e et je vous parle de toute grande bien qui font les les plus grandes salles du monde et et \u00e7a, c'est des territoires que vers lesquels j'aimerais encore aller c'est c'est qu'il ne soit toujours plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:25) [87%] :\r\nJean-Christophe de Vries The directeur artistique qui sait se servir admirablement du cadre dans lequel il a implant\u00e9 son festival de Lavaux classiques on en apprendra plus sur lui gr\u00e2ce au portrait propos\u00e9 ce samedi dans le nez \u00e0 nez quant au festival lui- m\u00eame, il continue d'offrir des concerts, des activit\u00e9s vari\u00e9es et en toute pour \u00e9crire le Lavaux, des concerts de tr\u00e8s haut niveau, dans des lieux intimistes des rencontres autour du festival off, le tout jusqu'au samedi 24 juin et on s'offre une derni\u00e8re rasade de la symphonie des oiseaux c'est ce CD paru chez Mira Rai et qui contient une vingtaine de plages qui m\u00eale r\u00e9pertoire classique li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin aux oiseaux et les talents hors norme de Johnny race les gens beaucoup pour imiter toutes sortes de volatiles une derni\u00e8re rencontre donc entre oiseaux et musique humaine, voici le vol de la l'OM de Ralph vont Guyane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:32) [87%] :\r\nL'envol de l'alouette de Ralph chevaux Williams avec au piano Chanee et au violon, Genevi\u00e8ve Laurenceau et puis bien s\u00fbr les 2 chanteurs d'oiseaux Jean Boucault et Johnny race. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:49) [84%] :\r\nLe festival a vos classiques, f\u00eate ses 15 ans des Stars telles que Vadim rapines, Alexandre Tharaud et Nicolas, Angela uniront leurs talents lors de rencontres musicales. \r\nD'autres projets musicaux insolites et bucolique \u00e9mailleront ce Jubil\u00e9 qui bat son plein jusqu'au 24 juin dans un paysage \u00e0 couper le. \r\nPlus d'informations sur la vos classiques Point CH. \r\nCet \u00e9t\u00e9, fait le tour du monde des grands festivals sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:25) [92%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de ce Nectar Nectar r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui par Patrick Lenoir, l'attach\u00e9 de production de l'\u00e9mission c'est Jacqueline Pierre Shell les informations de la mi- journ\u00e9e vont vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans un tout petit moment par Nadine Haltiner \u00e0 demain midi si vous le voulez bien il est 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T11:19:19Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vries, Jean-Christophe de", "role": "directeur Festival Lavaux Classique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boucault, Jean", "role": "Ccanteur d'oiseau, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rasse, Johnny", "role": "chanteur d'oiseau, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5A2765B-14B1-4C29-B2B1-97BF4773357B", "internalArchiveId": "A5A2765B-14B1-4C29-B2B1-97BF4773357B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Au Louvre, Beyonc\u00e9 et Jay-Z volent la vedette \u00e0 la Joconde", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Au Louvre, Beyonc\u00e9 et Jay-Z volent la vedette \u00e0 la Joconde (PHOTO 19.06 BEYONC\u00e9 ET JAY-Z AU LOUVRE) 6hxxx...\r\nUne balade au Louvre... \r\nca vous tente Agostino Paravicini ?\r\nxxxx\r\nalors on suit deux guides particuliers...\r\nBeyonc\u00e9 et Jay-Z...\r\nle couple star  y a tourn\u00e9 son dernier clip... \r\nDeja 10 millions de vues en 48 heures... \r\nde quoi donner un coup de jeune aux chefs d'oeuvres du mus\u00e9e parisien...\r\nPierre-Etienne Joye\r\n  1'50''\r\n((En ouverture et en fin de s\u00e9quence, la diva de la pop et le rappeur superstar posent devant la Joconde. Les \u00e9poux sont debout, solennels, en tenue de soir\u00e9e chic. Costume vert pomme turquois\u00e9e pour Monsieur, pantalon et tailleur lavande enrubann\u00e9 de rose fonc\u00e9 pour Madame. Des couleurs emprunt\u00e9e \u00e0 la nature, mais aux reflets lumineux kitsch et artificiels. Imposant, ce collier de perles brillantes au cou de Beyonc\u00e9. Tape \u00e0 l'oeil \u00e9galement, cette  cha\u00eene avec talisman en or sur le buste de Jay-Z. Des apparats princiers. Mieux, une reine et un roi, qui r\u00e8gnent en puissance sur le monde musical actuel. C'est une des interpr\u00e9tations, qui font passer la Mona Lisa de L\u00e9onard de Vinci pour une quelconque toile de fond.\u00a0 Cela marque en tout cas le d\u00e9but du clip suite d'images sonores qui prom\u00e8ne les stars et leurs danseurs devant les plus gands chefs-d'oeuvre du Louvre\r\nson\r\nici, robe blanche, en \u00e9cho aux ailes de la Victoire de Samothrace, l\u00e0,  tenue moulante beige tirant sur le noir devant le Sacre de Napol\u00e9on de David. L\u00e0-bas encore, des poses ou des chor\u00e9graphies en relation avec les personnages sombres ou \u00e9clair\u00e9s du radeau de la M\u00e9duse de G\u00e9ricault... Alors, c'est quoi:  une c\u00e9l\u00e9bration de l'\u00e9galit\u00e9 de la culture afro-am\u00e9ricaine avec celle des blancs? Peut-\u00eatre. Ou alors une auto-c\u00e9l\u00e9bration tout court du couple et de sa supr\u00e9matie sur la sc\u00e8ne hip-hop contemporaine? Les deux sans doute. Il y a 4 ans, Beyonc\u00e9 et Jay-Z avaient d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 devant la Joconde, en tenue de ville tendance rap. Mus\u00e9e du Louvre privatis\u00e9 rien que pour eux deux.\r\nzip\r\nLa photo avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite d\u00e9tourn\u00e9e. Beyonc\u00e9 apparaissant \u00e0 l'int\u00e9rieur du cadre, \u00e0 la place de Mona Lisa, elle -m\u00eame gliss\u00e9e sur le devant aux c\u00f4t\u00e9s de Jay-Z.))\r\n***Si la photo est bonne...chronique et image \u00e0 retrouver sur notre site et les RS #laMatinaleRTS...\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639847", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Au Louvre, Beyonc\u00e9 et Jay-Z volent la vedette \u00e0 la Joconde", "Si la photo est bonne - Au Louvre, Beyonc\u00e9 et Jay-Z volent la vedette \u00e0 la Joconde / LMA_2018-06-19T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Au Louvre, Beyonc\u00e9 et Jay-Z volent la vedette \u00e0 la Joconde / LMA_2018-06-19T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9639853", "ece-9639847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T03:13:49Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPage alors l\u00e0, on va pas visiter le Louvre avec des chercheurs, mais avec 2 guides assez particulier, il s'agit du couple Star de la chanson am\u00e9ricaine Beyonc\u00e9, eux, ils viennent d'y tourner leur dernier clip d\u00e9j\u00e0 10 millions de vues en 48 heures un clip qui donne un s\u00e9rieux coup de jeune au chefs-d'oeuvres du mus\u00e9e parisien Pierre-\u00c9tienne Joye en ouverture et en fin de s\u00e9quence, la diva de la pop et le rappeur superstar posent devant la Joconde, les \u00e9poux sont debout solennels en tenue de soir\u00e9e chic costume Vert pomme turquoise et pour Monsieur pantalon et tailleur lavande enrubann\u00e9 de rose fonc\u00e9 pour Madame des couleurs emprunt\u00e9e \u00e0 la nature, mais aux reflets lumineux kitsch et artificiels, imposant ce collier de perles brillantes au de billets, on ne sait tape \u00e0 l'oeil \u00e9galement cette cha\u00eene avec talisman en or sur le buste de Jay-Z ici des apparats princiers mieux une reine et un roi qui r\u00e8gne tant puissance sur le monde musical actuel, c'est une des interpr\u00e9tations qui fait passer la Mona Lisa de L\u00e9onard de Vinci pour une quelconque toile de fond la marque en tout cas le d\u00e9but du clip suite d'images sonores qui prom\u00e8ne les Stars et leurs danseurs devant les plus grands chefs-d'oeuvres du loup. \r\nIci, robe blanche en \u00e9cho aux ailes de la Victoire de Samothrace l\u00e0 tenue moulante beige, tirant sur le noir devant le Sacre de Napol\u00e9on de David l\u00e0- bas encore des poses ou des chor\u00e9graphies en relation avec les personnages sombres ou \u00e9clair\u00e9s du radeau de la m\u00e9duse, de G\u00e9ricault, alors c'est quoi une c\u00e9l\u00e9bration de l'\u00e9galit\u00e9 de la culture afro- am\u00e9ricaine avec celle des blancs peut-\u00eatre ou alors une auto- c\u00e9l\u00e9bration tout court du couple et de sa supr\u00e9matie sur la sc\u00e8ne Hip-Hop contemporaine, les 2, sans doute, il y a 4 ans ambiante s'est et Jesse avait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 devant la Joconde en tenue de ville tendance rap, mus\u00e9e du Louvre privatis\u00e9, rien que pour eux, de la photo avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite d\u00e9tourn\u00e9e, bien on ne sait apparaissant \u00e0 l'int\u00e9rieur du cadre \u00e0 la place de Mona Lisa, elle- m\u00eame gliss\u00e9e sur le devant, aux c\u00f4t\u00e9s de Jesse si la photo est bonne chronique et image \u00e0 retrouver sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC489ACB-F1F5-4012-95AE-208BE58B8D90", "internalArchiveId": "FC489ACB-F1F5-4012-95AE-208BE58B8D90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;J\u00fcrg Hurni, secr\u00e9taire syndical au SEV;V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Favre, Cl\u00e9a;Zeid Raad Al Hussein, haut-commissaire aux droits de l'homme;Eden Hazard, capitaine L'\u00e9quipe nationale de football belge;Wim Wenders, r\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF7/MANIF CCT CCF PI) Le personnel des CFF a suffisamment souffert. \r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier par quelques 1 400 cheminots dans plusieurs villes. \r\nIls r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel du SEV, le syndicat du personnel des transports.\r\nDans leur ligne de mire : la rigi-dit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail. \r\nLe SEV crie au d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux. Alain Arnaud ...\r\n  1'03''\r\n((C'est un appel de la plan\u00e8te terre au grand patron des CFF. Le syndicat du personnel des transports organisait un l\u00e2cher de ballons dans plusieurs villes de Suisse. A l'intention d'Andreas Meyer, actuellement en cong\u00e9 sabbatique sur une autre plan\u00e8te, selon le SEV. Le message est tout simple: les cheminots n'acceptent pas les coupes vives propos\u00e9es par la direction. Si celle-ci les maintient, l'\u00e9t\u00e9 sera tr\u00e8s chaud. J\u00fcrg Hurni, secr\u00e9taire syndical au SEV, orgasnisateur de la manif devant la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne ...SON\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF annoncent prolonger les n\u00e9gociations pour la CCT jusqu'\u00e0 fin novembre. Ils pr\u00e9cisent qu'il est important d'adapter les conditions de travail aux r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9.))\r\n(PDC) *** Le PDC veut faire revoter le peuple.\r\nEn jeu : son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu en f\u00e9vrier 2016. A 50,8%.\r\nLe parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons. \r\nUne d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nElle avait en effet annonc\u00e9 80 000 couples mari\u00e9s, p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins...\r\nalors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450 000.\r\nAvec les bons chiffres, \"l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\", estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n(11/PARAH\u00d4TELLERIE CAMPING PI) *** Les alternatives aux chambres d'h\u00f4tel traditionnelles s\u00e9duisent de plus en plus.\r\nLa para-h\u00f4tellerie suisse a le vent en poupe. \r\nC'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 16 millions de nuit\u00e9es... \r\nSoit une hausse de presque 7% par rapport \u00e0 2016, Katia Schaer...\r\n  1'12''\r\n((La parah\u00f4tellerie - \u00e7a signifie, dormir sous tente, en camping, dans une maison de vacances ou encore opter pour les h\u00e9bergements collectifs, comme les colonies de vacances. Des alternatives donc \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9signer comme l'h\u00f4tellerie traditionnelle. Et cette ativit\u00e9 de parah\u00f4tellerie attire de plus en plus de visiteurs - tant suisses qu'\u00e9trangers. La progression est d'ailleurs particuli\u00e8rement forte pour le camping - 14% de hausse, port\u00e9e notamment par le retour de l'euro face au france et une bonne m\u00e9t\u00e9o. Mais la bonne nouvelle, c'est surtout que que la parah\u00f4tellerie ne fait pas d'ombre \u00e0 l'h\u00f4tellerie traditionnelle. Elle pourrait m\u00eame lui profiter. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme\r\nson\r\nEt on peut observer encore que, avec pr\u00e8s de 840'000 nuit\u00e9s, ce sont les terrains de camping de la r\u00e9gion l\u00e9manique qui sont les plus pris\u00e9s du pays.))\r\n(US Chine) Donald Trump ne l\u00e2che plus la Chine.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant P\u00e9kin de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires.\r\nWashington avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi des taxes de 25% sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises.\r\nOr, comme P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 en appliquant les m\u00eames dispositions, la Maison blanche rench\u00e9rit.\r\nSon but : forcer la Chine \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des Etats-Unis.\r\n(Armee espace US) *** On reste dans les annonces de la Maison blanche, avec cette id\u00e9e de cr\u00e9er une sixi\u00e8me branche de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...\r\nUne branche sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'espace.\r\n\"Il ne suffit pas d'avoir une simple pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans l'espace. \r\nIl doit y avoir domination am\u00e9ricaine dans l'espace\", a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump.\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle. Elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n(TF3/ONU PORTRAIT ZEID RA'AD AL HUSSEIN PI) *** Le haut-commissaire aux droits de l'homme, Zeid Raad Al Hussein, va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence fin ao\u00fbt. \r\nLe Jordanien a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rempiler \u00e0 la t\u00eate de l'instance onusienne. \r\nPour ne pas devoir ramper devant les grandes puissances qui valideront le prochain mandat, explique-t-il.\r\nApr\u00e8s 4 ans, le haut commissaire a donc livr\u00e9 hier son dernier discours, devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nC\u00e9line Tzaud...\r\n  1'04''\r\nPlusieurs noms circulent pr succ\u00e9der \u00e0 Zeid raad al hussein, notamment des femmes.\r\n((l'ancienne pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet, l'ancienne directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO Irina Bokova, la pr\u00e9sidente argentine de la Cour p\u00e9nale internationale Silvia Fernandez de Gurmendi ou encore le conseiller sp\u00e9cial de l'ONU sur la pr\u00e9vention du g\u00e9nocide Adama Dieng.))\r\n((Amb\r\nC'est une standing ovation d'une salle comble, saluant le travail d'un homme. Un homme, ou plut\u00f4t un prince jordanien, qui a renonc\u00e9 \u00e0 son titre pour devenir \u00e0 part enti\u00e8re haut-commissaire aux droits de l'homme. Un homme qui a os\u00e9, pendant 4 ans, le poids des mots. N'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9noncer  des \u00ab abattoirs d'\u00eatre humains\" en Syrie..des gouvernements qui massacrent leur peuple ou encore des droites europ\u00e9ennes ouvertement x\u00e9nophobe.\r\nZeid raad al hussein ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s \u00e0 travers le monde. Il a pris position. Politiquement. N'\u00e9pargnant personne et s'attirant la foudre des puissances et des puissants. Comme il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision amrciaine.\r\nSOn\r\nIls refusaient de m'entendre parler de violation des droits humains en syrie... \r\nC'est presque une absurdit\u00e9.\r\nDe quoi d'autre aurions-nous d\u00fb parler au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 que des graves violations (commises)?\r\nInt\u00e8gre et ind\u00e9pendant, Zeid raad al hussein n'aura jamais c\u00e9d\u00e9. Il aura bouscul\u00e9 le conseil des droits de l'homme et surtout ses \u00e9tats membres pendant 4 ans. Sa r\u00e9\u00e9lection sera importante. Difficile aussi, dans un contexte ou plusieurs \u00e9tats entendent se d\u00e9sengager de l'institution.))\r\n(Merkel / Macron) Emmanuel Macron se rend aujourd'hui \u00e0 Berlin.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontre la chanceli\u00e8re Angela Merkel, en pleine crise politique autour de l'accueil des migrants.\r\nLe d\u00e9fi : afficher un front uni, \u00e0 10 jours d'un sommet de l'Union europ\u00e9enne.\r\nA l'origine, le rendez-vous avait \u00e9t\u00e9 pris pour discuter de la r\u00e9forme de la zone euro.\r\nMais ce sujet risque de passer au second plan.\r\n(12/FOOT ITV BELGIQUE ITV HAZARD) *** Au Mondial de football, la Belgique a bris\u00e9 le r\u00eave des d\u00e9butants panam\u00e9ens.\r\nLes Diables rouges ont remport\u00e9 leur premier match de la Coupe du monde hier \u00e0 Sotchi. \r\nIls se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0. Mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine durant toute la premi\u00e8re mi-temps. \r\nIl a fallu attendre le premier but, pour qu'ils se lib\u00e8rent. \r\nEden Hazard, capitaine de la Belgique... \r\n  0'25'' ((toujours des choses \u00e0 am\u00e9liorer))\r\nDes choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici le prochain match contre la Tunisie le 23 juin dans le Groupe G. \r\nLa Tunisie qui s'est inclin\u00e9e 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre hier soir \u00e0 Volgo-grad. \r\nEt au menu des rencontres pr\u00e9vues aujourd'hui :\r\nPologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures\r\nColombie Japon \u00e0 17 heures\r\nEt Russie Egypte \u00e0 20 heures.\r\n(15/DOC PAPE ITV WENDERS) *** Impossible de l'ignorer : le Pape Fran\u00e7ois est attendu ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion des septante ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00e9glises... L'occasion de se pencher plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce personnage populaire et m\u00e9diatique.\r\nUn documentaire, sign\u00e9 par Wim Wenders en collaboration avec le Vatican, dresse le portrait d'un Pape humaniste et r\u00e9volutionnaire.\r\n\"Pape Fran\u00e7ois, un homme de Parole\" est en ce moment \u00e0 l'affiche en Suisse romande.\r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier aux Nations Unies, en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur allemand.\r\nComment travaille-t-on avec le Saint-si\u00e8ge ? La r\u00e9ponse de Wim Wenders...\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin.\r\nWim Wenders, son exp\u00e9rience derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec le Pape Francois. \r\nInterview \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 apr\u00e8s huit heures, dans l'\u00e9mission Tout Un Monde.\r\n(Clip Louvre) *** Le Louvre s'offre un bon coup de com'... gr\u00e2ce \u00e0 Beyonc\u00e9 et Jay-Z.\r\nLe nouveau clip des Carter (\"Ape-shit\" qui signifie folie furieuse en argot am\u00e9ricain) a pour \u00e9crin le mus\u00e9e parisien.\r\nEt il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu plus de 10 millions de fois en 24 heures.\r\nLe couple star, costume vert pour l'un et tailleur lavande pour l'autre, est film\u00e9 devant la Joconde.\r\nLe clip, un brin m\u00e9galo, montre aussi quelques incontournables, comme le \"Radeau de la M\u00e9duse\" de G\u00e9ricault, ou encore le \"Sacre de Napol\u00e9on\" de Jacques-Louis David...\r\ndevant lesquels se d\u00e9hanchent des danseuses en tenue chair.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9639854", "ece-9639848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T03:17:10Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour la direction des CFF n'a pas les pieds sur terre, dixit les cheminots qui refusent les mesures d'\u00e9conomie qu'elle propose, il avait renonc\u00e9 \u00e0 son titre de prince jordanien pour exercer sa fonction \u00e0 l'ONU, le haut commissaire aux droits de l'homme prend sa retraite apr\u00e8s n'avoir \u00e9pargn\u00e9 personne au Mondial de football, la Belgique a battu le Panama 3 \u00e0 0, le Capitaine des Diables rouges, estiment qu'ils auraient pu mettre davantage encore de ballons au fond de la cage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [96%] :\r\nLe personnel des CFF a suffisamment souffert message d\u00e9livr\u00e9 hier par quelques 1400 cheminots dans plusieurs villes, ils r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel du SEV, le syndicat du personnel des transports dans leur ligne de mire la rigidit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail le SEV crie au d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [94%] :\r\nC'est un appel de la plan\u00e8te terre au grand patron des CFF, le syndicat du personnel des transports organisait un l\u00e2cher de ballons dans plusieurs villes de Suisse, a l'intention d'Andreas Meyer, actuellement en cong\u00e9 sabbatique sur une autre plan\u00e8te selon le SEV, le message est tout simple : les cheminots n'accepteront pas les coupes vives propos\u00e9es par la direction si celle -ci les maintient l'\u00e9t\u00e9 sera tr\u00e8s chaud J\u00f6rg, secr\u00e9taire syndical au SEV, organisateur de la manif devant la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [83%] :\r\nEffectivement, si il renonce pas leurs revendications d'entreprise, les risques que \u00e7a pourrait donner Bonetti \u00e9t\u00e9 ou bien m\u00eame n'entendent plus chaud, plus chauds, c'est-\u00e0-dire qu'une gr\u00e8ve \u00e9coutez pour l'instant le contrat collectif travailler tant que en vigueur si tout d'un coup, les CFF Taissy de de le r\u00e9silier, \u00e7a veut dire aussi la paix du travail n'existe, rend plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [99%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF annoncent prolonger les n\u00e9gociations pour la CCT jusqu'\u00e0 fin novembre, il pr\u00e9cise qu'il est important d'adapter les conditions de travail aux r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [99%] :\r\nLe PDC veut faire revoter le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nEn jeu son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage, qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu, en f\u00e9vrier 2016 \u00e050,8 pourcent le parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons, une d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, elle avait en effet annonc\u00e9 80 couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450000 avec les bons chiffres, l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [99%] :\r\nLes alternatives aux chambres d'h\u00f4tel traditionnelles s\u00e9duisent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [97%] :\r\nLa para- h\u00f4tellerie suisse a le vent en poupe, c'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 16 millions de nuit\u00e9es, soit une hausse de presque 7 pourcent par rapport \u00e0 2016 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:44) [96%] :\r\nLa para- h\u00f4tellerie \u00e7a signifie, dormir sous tente en camping dans une maison de vacances ou encore opter pour les h\u00e9bergements collectifs comme les colonies de vacances, des alternatives, donc \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9signer comme une h\u00f4tellerie traditionnelle et cette activit\u00e9 de para- h\u00f4tellerie attire de plus en plus de visiteurs tant suisses qu'\u00e9trangers, la progression est d'ailleurs particuli\u00e8rement forte pour le camping 14 pourcent de hausse, port\u00e9e notamment par le retour de l'Euro face au franc et une bonne m\u00e9t\u00e9o mais la bonne nouvelle c'est surtout que la para- h\u00f4tellerie ne fait pas d'ombre \u00e0 l'h\u00f4tellerie traditionnelle, elle pourrait m\u00eame lui profiter, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:19) [92%] :\r\nDes retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour l'h\u00f4tellerie r\u00e9ussirait peuvent certainement \u00eatre si un camping n'offre pas de restauration par exemple o\u00f9 les clients d'un camping peuvent aller se restaurer aussi dans des h\u00f4tels \u00e0 proximit\u00e9 et je dirais aussi le fait que les campings attirent de plus en plus aussi de touristes \u00e9trangers dans certaines r\u00e9gions, qui peut-\u00eatre n'ont jamais \u00e9t\u00e9 dans ces r\u00e9gions, leur permettre aussi de d\u00e9couvrir ces r\u00e9gions et, \u00e9ventuellement, d'envisager d'y s\u00e9journer \u00e0 nouveau dans d'autres types d'h\u00e9bergement qui peuvent \u00eatre aussi des h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [93%] :\r\nEt on peut observer encore qu'avec pr\u00e8s de 840000 nuit\u00e9es, ce sont les terrains de camping de la r\u00e9gion l\u00e9manique, qui sont les plus pris\u00e9s du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure dans Futur ant\u00e9rieur, on verra un autre exemple d'alternative \u00e0 ces nuits d'h\u00f4tel traditionnelles, on parlera glane Ping contraction de glamour et de camping, vous d\u00e9couvrirez tout \u00e7a dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [97%] :\r\nDonald Trump ne l\u00e2che plus la Chine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant P\u00e9kin de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires Washington avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi des taxes de 25 pourcent sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises, or comme P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 en appliquant les m\u00eames dispositions la Maison blanche, rench\u00e9rit son but forcer la Chine \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [95%] :\r\nEt une autre annonce de la Maison Blanche, cette id\u00e9e de cr\u00e9er une sixi\u00e8me branche de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [97%] :\r\nUne branche sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'espace, il ne suffit pas d'avoir une simple pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans l'espace, il doit y avoir domination am\u00e9ricaine dans l'espace, a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [91%] :\r\nLe haut commissaire aux droits de l'homme Zeid Raad laisse Al-Hussein va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [98%] :\r\nLe Jordanien a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rempiler \u00e0 la t\u00eate de l'instance onusienne pour ne pas devoir ramper devant les grandes puissances qui valideront le prochain mandat, explique -t-il, apr\u00e8s 4 ans le haut commissaire a donc livr\u00e9 hier son dernier discours devant le Conseil des droits de l'homme de Gen\u00e8ve C\u00e9line tour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [95%] :\r\nC'est une standing m\u00e9chant d'une salle comble, saluant le travail d'un homme, un homme, ou plut\u00f4t un prince jordanien qui a renonc\u00e9 \u00e0 son titre pour devenir \u00e0 part enti\u00e8re, haut- commissaire aux droits de l'homme, un homme qui a os\u00e9 pendant 4 ans, le poids des mots, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9noncer des abattoirs d'\u00eatre humains en Syrie, des gouvernements qui massacrent leur peuple ou encore des droits d'europ\u00e9ennes ouvertement que Senna Fab Zeid Raad Al-Hussein ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s \u00e0 travers le monde, il a pris position politiquement, n'\u00e9pargnant personne et s'attirant la foudre des puissances et des puissants, comme il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [90%] :\r\nOui ils refusaient de m'entendent parler de violation des droits humains en Syrie, c'est presque une absurdit\u00e9 de quoi d'autre, aurions -nous pu parler au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sinon de graves violations av\u00e9r\u00e9es par la neige. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [94%] :\r\nInt\u00e8gre et ind\u00e9pendant Zeid Raad Al-Hussein n'aura jamais c\u00e9d\u00e9 il aura bouscul\u00e9 le Conseil des droits de l'homme et surtout ses \u00c9tats-membres membres pendant 4 ans sa r\u00e9\u00e9lection sera importante, difficile aussi dans un contexte o\u00f9 plusieurs \u00c9tats menacent de se d\u00e9sengager de l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [97%] :\r\nPlusieurs noms circulent pour succ\u00e9der \u00e0 Zeid Raad Al-Hussein a notamment des femmes, Emmanuel Macron se rend aujourd'hui \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontrer la chanceli\u00e8re Angela Merkel en pleine crise politique autour de l'accueil des migrants, le d\u00e9fi afficher un front uni \u00e0 10 jours d'un sommet de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'origine, le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 pris pour discuter de la r\u00e9forme de la zone Euro mais ce sujet risque bien de passer au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [98%] :\r\nAu Mondial de football, la Belgique a bris\u00e9 le r\u00eave des d\u00e9butants panam\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [92%] :\r\nLes Diables rouges ont remport\u00e9 leur 1er match de la Coupe du monde hier \u00e0 Sotchi, ils se sont impos\u00e9s 3 0 mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine durant toute la premi\u00e8re mi- temps, il a fallu attendre le 1er but pour qu'il se lib\u00e8rent et d'aide \u00e0 Eden Hazard, Capitaine de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:58) [87%] :\r\nApr\u00e8s le 1er but c'est toujours plus facile, on s'\u00e9tait dans le, c'est-\u00e0-dire qu'on essaiera de marquer vite, on a pas en premi\u00e8re mi- temps, la f\u00eate en 2\u00e8me mi- temps donc \u00e7a ne \u00e7a nous a permis de nous lib\u00e9rer de ces de de jouer avec nos qualit\u00e9s, au final, on gagne 3 0 et je pense que \u00e7a aurait pu, on aurait pu me depuis but je pense que surtout la premi\u00e8re mi- temps, on aurait eu, on aurait d\u00fb mieux jouer, on a \u00e9t\u00e9 boug\u00e9s par cette \u00e9quipe de Panama, qui a, voil\u00e0 qui a jou\u00e9 cr\u00e2nement sa chance, maintenant on a, on a gagn\u00e9 le match, on est content, mais il y a toujours des des choses \u00e0 on peut am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [93%] :\r\nDes choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici le 1er prochain match ce sera contre la Tunisie le 23 juin dans le groupe G, la Tunisie, qui s'est inclin\u00e9e 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre hier soir \u00e0 Volgograd et au menu des rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui pologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures colombie Japon \u00e0 17 heures et Russie \u00c9gypte \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'agenda, cette semaine, impossible de l'ignorer, le Pape Fran\u00e7ois attendu jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion des septante ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, \u00e0 l'occasion de se pencher sur ce personnage populaire et m\u00e9diatique au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [96%] :\r\nUn documentaire sign\u00e9 par Wim Wenders en collaboration avec le Vatican, dresse le portrait d'un Pape humaniste et r\u00e9volutionnaire pape Fran\u00e7ois, un homme de parole est en ce moment \u00e0 l'affiche en Suisse romande, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier aux Nations unies en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur allemand alors comment on travaille avec le Saint-Si\u00e8ge, la r\u00e9ponse de Wim Wenders. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pas une commande du Vatican, tout ce qu'ils ont fait de c'\u00e9tait de dire : c'est possible, mais vous devez trouver un financement, vous devrez trouver une production, une distribution ind\u00e9pendante, tout \u00e7a, on vous laisse, on vous jette la balle et apr\u00e8s vous courez et on va pas interf\u00e9rer, c'est une suggestion : j'avais aucun plan, il y avait aucune id\u00e9e quelle sont de films, \u00e7a pourrait \u00eatre un \u00e0 trouver un financement \u00e0 la fin, une production suisse franco- allemand, italien, ind\u00e9pendante et le Vatican et ils ont tenu leur promesse, ils ont pas interf\u00e9rer, du tout, mais dans le montage, ni dans la conception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sophie l'Wim Wenders une son exp\u00e9rience derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec le pape Fran\u00e7ois interview \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 apr\u00e8s 8 heures ce sera dans l'\u00e9mission, tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [94%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7135653-AFEE-4F58-BC37-0AF4BB6166C2", "internalArchiveId": "B7135653-AFEE-4F58-BC37-0AF4BB6166C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier Company, co-pr\u00e9sident des verts lausannois;Patrice Iselli, directeur du service des sports\r\nLa Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n* * Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise ***6h40.. c'est Sport Matin! \r\nLa ville de Lausanne a sign\u00e9 hier un accord de partenariat avec le Lausanne-Sport pour la gestion du nouveau stade de la Tui-li\u00e8re.  \r\nAccord sign\u00e9 avec le club et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 INEOS qui promet des investissements. \r\nMais Patrick D\u00e9l\u00e9troz.. malgr\u00e9 un soutien quasi unanime \u00e0 la politique sportive de la ville..  ce partenariat public priv\u00e9 ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\nLes supporters de hockey et de foot connaissent bien INEOS, sponsor principal du LHC avant de devenir propri\u00e9taire du Lausanne-Sport.  La soci\u00e9t\u00e9, active dans la p\u00e9trochimie, a d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans le stade en payant les modifications qu'elle juge n\u00e9cessaire : une pelouse hybride, des \u00e9crans g\u00e9ants, un \u00e9clairage dernier cri et une offre de restauration diff\u00e9rente. \r\nEn retour, elle obtient la gestion du stade, pouvant y organiser congr\u00e8s, manifestations ou concerts et cela pendant 15 ans.  \r\nEt c'est un des points qui g\u00e8ne le co-pr\u00e9sident des verts lausannois, Xavier Company, qui attend aussi que la ville transmette par \u00e9crit les garanties orales re\u00e7ue jusqu'ici\r\nSON \r\n*****INEOS est une compagnie critiqu\u00e9e \u00e9galement pour ses activit\u00e9s, notamment dans le gaz de schiste. \r\nEst-ce bon pour l'image de la ville ?  \r\nLes verts estiment \u00e9videmment que non. La ville entend toutes ces critiques, mais se veut, par la bouche du directeur du service des sports, Patrice Iselli, rassurante\r\nSON \r\n*****Tout de m\u00eame... un contrat de 15 ans dans la situation actuelle du football, n'est-ce pas exag\u00e9r\u00e9 ? \r\nIl serait effectivement tr\u00e8s \u00e9tonnant qu'INEOS soit encore propri\u00e9taire de Lausanne-Sport dans 15 ans.  Si oui, \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9quipe est devenue incontournable en Suisse et r\u00e9guli\u00e8rement sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.  La gestion du stade serait aussi b\u00e9n\u00e9ficiaire.  En Suisse, B\u00e2le le fait.  Young Boys en prend le chemin mais pour le reste, les stades coutent plus qu'ils ne rapportent, et aux collectivit\u00e9s publiques.  Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la ville ne prend pas beaucoup de risques \u00e0 court terme, sachant qu'elle participe, comme pr\u00e9vu, \u00e0 hauteur d'un peu plus d'un million aux co\u00fbts de ce stade. \r\n*****Il n'y pas que ce stade... \r\nLausanne construit aussi une nouvelle patinoire.. \r\nEst-ce qu'on applique le m\u00eame mod\u00e8le? \r\nCe n'est pas pr\u00e9vu pour la patinoire de Malley. Et l'utilisation des infrastructures est diff\u00e9rente. \r\nLa patinoire n'est pas exclusivement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un club, ce qui est le cas pour la Tuili\u00e8re.  le Lausanne-Sport sera l'utilisateur unique du stade. \r\n*****Mais ces critiques, Patrick, ne remettent pas en cause le soutien, quasi unanime disions-nous, \u00e0 la politique sportive de la ville de lausanne. \r\nLa ville qui veut \u00eatre plus que la capitale administrative du sport mondial.   si\u00e8ge du CIO et d'une soixantaine de f\u00e9d\u00e9rations internationales. Lausanne qui est reconnue pour son soutien et sa promotion du sport pour tous. \r\nConfirmation avec Xavier Company\r\nSON \r\nCar si nous parlons aujourd'hui de la pointe de l'iceberg, il ne faut pas oublier sa base :  \r\nsur le plan sportif, Lausanne c'est aussi...  15 salles de sport, 40 surfaces sportives, 90 employ\u00e9s du service des sports, et 300 clubs pour un total de 47'000 membres.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise", "Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise / LME_2018-06-19T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise / LME_2018-06-19T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["La Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.", "La Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.", "La Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9639898", "ece-9639875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:52:33Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nSport matin avec Swiss Inter discount et Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLa ville de Lausanne a sign\u00e9 hier un accord de partenariat avec le Lausanne- Sport pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re, accord sign\u00e9 avec le club et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, ce qui promet des investissements mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz malgr\u00e9 un soutien tr\u00e8s large \u00e0 la politique sportive de la ville et ce partenariat public- priv\u00e9 ne fait pas l'une l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, les supporters de hockey et de foot connaissent bien Ineos sponsor principal du LHC, avant de devenir propri\u00e9taire du Lausanne- Sport, la soci\u00e9t\u00e9 active dans la p\u00e9trochimie, a d\u00e9cid\u00e9 d'investir, donc dans le stade de la Tuili\u00e8re en payant les modifications qu'elle juge n\u00e9cessaires, soit une pelouse hybride est plus synth\u00e9tique ou naturel des \u00e9crans g\u00e9ants, un \u00e9clairage dernier cri et une offre de restauration diff\u00e9rente en retour, elle obtient la gestion du stade pouvant y organiser congr\u00e8s, manifestations, concerts et cela pendant 15 ans et c'est un des points qui g\u00e8ne le co- pr\u00e9sident des verts lausannois Xavier Company qui attend aussi que la ville transmette par \u00e9crit les garanties orales re\u00e7ue jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:05) [92%] :\r\nIl nous a donn\u00e9 des assurances selon lesquelles la ville s'assurer qu'Ineos se tiendrait parole et puis s'il ne tenait pas parole qu'il y aurait pas de r\u00e9percussions financi\u00e8res pour la ville, \u00e7a c'est un point qui peut nous rassurer, mais en contrepartie, on a l'impression que toute la substance du stade nous \u00e9chappe, on a vraiment un stade qui se privatisent compl\u00e8tement et c'est Ineos ce qui reprend la gestion \u00e7a veut dire que le stade va \u00eatre compl\u00e8tement g\u00e9r\u00e9e par Ineos alors qu'il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 en majorit\u00e9 par des deniers publics et par les imp\u00f4ts des contribuables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [90%] :\r\nAlors, Ineos s'Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est une compagnie qui est critiqu\u00e9 aussi pour ses activit\u00e9s, notamment dans le gaz de schiste est -ce que \u00e7a c'est bon pour l'image de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [93%] :\r\nLes Verts estiment \u00e9videmment que non, la ville, elle entend toutes ces critiques, mais se veut par la bouche du directeur du service des sports Patrice Iselli rassurante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [88%] :\r\nUne critique que je comprends, m\u00eame si je suis loin de la partager, parce que je pense qu'au contraire pour une collectivit\u00e9 publique, c'est important d'avoir des partenaires priv\u00e9s solides si on parle d'une est -ce voil\u00e0 et reprennent un des clubs phares de la ville club phare qui par le pass\u00e9 pas si lointain, a connu des d\u00e9sagr\u00e9ments en termes de faillites toujours comme celle -ci, donc pour nous c'est s\u00e9curisant de savoir qu'une soci\u00e9t\u00e9 comme celle -ci est pr\u00eate \u00e0 investir et \u00e0 d\u00e9velopper un club donc c'est quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique pour la ville, apr\u00e8s il faut bien s\u00fbr que les r\u00e8gles du jeu soient respect\u00e9s, en l'occurrence nous allons c\u00e9der 2 conventions que nous passons aujourd'hui avec Ineos, qui fixe le cadre, qui fixe des obligations respectives, c'est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nC'est s\u00e9curisant pour Lausanne, on l'entend tout de m\u00eame un contrat de 15 ans dans la situation actuelle du football, \u00e7a peut sembler exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [93%] :\r\nOui, il serait effectivement tr\u00e8s \u00e9tonnant mais mais alors int\u00e9ressant qu'Ineos soit encore propri\u00e9taire de Lausanne- Sport dans 15 ans si oui \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9quipe est devenue incontournable en Suisse qu'elle battait r\u00e9guli\u00e8rement sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, la gestion du stade serait aussi b\u00e9n\u00e9ficiaire en Suisse, alors on va dire que bah, le fait que je me en prend le chemin pour le reste, les stades co\u00fbtent plus qu'ils ne rapportent et il co\u00fbte aux collectivit\u00e9s publiques mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la ville ne prend pas beaucoup de risques \u00e0 court terme, sachant qu'elle participe comme pr\u00e9vu \u00e0 hauteur d'un peu plus d'un 1000000 au co\u00fbt de ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [93%] :\r\nBon, il n'y a pas que le que le stade Patrick Lausanne construit aussi une nouvelle patinoire est -ce que l\u00e0 on va aussi appliquer ce m\u00eame mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas pr\u00e9vu pour la patinoire de Malley, l'utilisation des infrastructures est diff\u00e9rente, la patinoire n'est pas exclusivement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un club ce qui est le cas pour la Tuili\u00e8re, le Lausanne- Sport sera l'utilisateur unique du stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nMais ces critiques ne remettent pas en cause le soutien quasi unanime : on le disait \u00e0 la politique sportive de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nOui, la ville qui, qui veut \u00eatre plus que la capitale administrative du sport mondial, si\u00e8ge du CIO d'une soixantaine de f\u00e9d\u00e9rations internationales Lausanne qui est reconnue pour son soutien et sa promotion du sport pour tous, confirmation avec le Vert Xavier Company. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:54) [91%] :\r\nC'est clair que le service des sports fait un gros travail pour ce qui est du sport pour tous, il y a plein de manifestations qui sont organis\u00e9es, il y a beaucoup de salles de gym qui sont mises \u00e0 disposition des habitants, des terrains de sport aussi un peu partout dans la ville on est intervenue d'ailleurs pour que les terrains, les nouveaux terrains de la Tuili\u00e8re soit accessible aussi aux citoyens ou bien au club un peu plus, un peu plus le coup que juste le Lausanne- Sport et l\u00e0 c'est c'est des c'est des cours du gros travail qui se fait et on soutient, on soutient bien s\u00fbr cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [94%] :\r\nMais l'\u00e9claircie nous parlons aujourd'hui de la pointe de l'iceberg, il ne faut pas oublier sa base sur le plan sportif Lausanne, c'est aussi 15 salles de sport 40 surfaces sportives 90, employ\u00e9 du service des sports 300 clubs pour un total de 47000 membres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [91%] :\r\nEt Patrick D\u00e9l\u00e9troz pour Sport Martin merci Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [86%] :\r\nSport matin avec Cr\u00e9dit Suisse Swiss et inter- discount. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE086C3A-3C5D-4B6F-A863-2F207AB0D0A0", "internalArchiveId": "FE086C3A-3C5D-4B6F-A863-2F207AB0D0A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le taux de croissance devrait atteindre 2,4% en 2018 en Suisse", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Tous les indicateurs sont au vert pour l'\u00e9conomie suisse. Le taux de croissance devrait atteindre 2,4%, estiment les experts du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO), gr\u00e2ce \u00e0 la bonne conjoncture mondiale et l'\u00e9volution favorable des taux de change.\r\n\r\n* * Le taux de croissance devrait atteindre 2,4% en 2018 en Suisse  \r\nL'\u00e9conomie suisse est au beau fixe... \r\nC'est ce qu'affirme les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration.... \r\nle taux de croissance devrait atteindre 2,4%.. gr\u00e2ce \u00e0 la bonne conjoncture mondiale et l'\u00e9volution favorables des taux de change.. \r\nKatja Schaer.. les indicateurs sont au vert.. \r\nLes bonnes nouvelles se multiplient pour notre pays. A l'interne tout d'abord, le march\u00e9 du travail poursuit son embellie - le ch\u00f4mage devrait encore baisser, \u00e0 2,6%. Tant la demande int\u00e9rieure que les exportations - qui restent un pilier de la croissance cette ann\u00e9e - sont solides. Les carnets de commandes des entreprises sont bien remplis et les conditions de financements favorables. Les experts du Seco, le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, observent aussi que les entreprises investissent dans les biens d'\u00e9quipement notamment. \r\n***Mais il existe quand m\u00eame quelques nuages dans ce ciel bleu?\r\nBien s\u00fbr. Il existe des incertitudes. Le bras de fer commercial entre les Etats-Unis et la Chine tout d'abord - qui fait craindre une guerre commerciale entre grandes zones \u00e9conomiques. L'ins\u00e9curit\u00e9 politique en Italie est aussi une source d'inqui\u00e9tude - malgr\u00e9 les propos rassurants du nouveau gouvernement en place quant au maintien de l'Italie dans l'Union mon\u00e9tiare, on peut craindre une d\u00e9t\u00e9rioriation des finances publiques du pays. De quoi entra\u00eener aussi quelques turbulences sur les march\u00e9s. \r\n***Que pr\u00e9voient nos experts \u00e0 plus long terme?\r\nIls restent optimistes. M\u00eame si l'ann\u00e9e prochaine, l'\u00e9conomie mondiale va se normaliser et soutiendra moins fortement la croissance suisse ... cette croissance devrait quand m\u00eame, se maintenir \u00e0 2% en 2019.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le taux de croissance devrait atteindre 2,4% en 2018 en Suisse / 12H30_2018-06-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les indicateurs sont au vert pour l'\u00e9conomie suisse. Le taux de croissance devrait atteindre 2,4%, estiment les experts du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO), gr\u00e2ce \u00e0 la bonne conjoncture mondiale et l'\u00e9volution favorable des taux de change."], "variantIds": ["ece-9639826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T10:49:19Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse est au beau fixe, c'est ce qu'affirment les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le taux de croissance devrait atteindre 2 4 pourcent gr\u00e2ce \u00e0 la bonne conjoncture mondiale et l'\u00e9volution favorable des taux de change casher, les indicateurs sont au Vert, mais vous l'avez dit, hein, les bonnes nouvelles se multiplient dans notre pays \u00e0 l'interne, tout d'abord le march\u00e9 du travail poursuit son embellie : le ch\u00f4mage devrait encore baisser \u00e02,6 pourcent tant la demande int\u00e9rieure que les exportations qui reste un pilier de la croissance cette ann\u00e9e sont solides, les carnets de commandes des entreprises sont bien remplis et les conditions de financements favorables, les experts du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie observent aussi que les entreprises investissent dans les biens d'\u00e9quipement notamment et il existe quand m\u00eame quelques nuages dans ce ciel bleu, bien s\u00fbr, il existe des incertitudes, le bras de fer commercial entre les \u00c9tats-Unis et la Chine : tout d'abord, qui fait craindre une guerre commerciale entre grandes zones \u00e9conomiques : l'ins\u00e9curit\u00e9 politique en Italie est aussi une source d'inqui\u00e9tude malgr\u00e9 les propos rassurants du nouveau gouvernement en place quant au maintien de l'Italie dans l'Union mon\u00e9taire, on peut craindre une d\u00e9t\u00e9rioration des finances publiques du pays, de quoi entra\u00eener aussi quelques turbulences sur les march\u00e9s et que pr\u00e9voient nos experts \u00e0 plus long terme, h\u00e9 bien il reste optimiste, m\u00eame si l'ann\u00e9e prochaine, l'\u00e9conomie mondiale va se normaliser et devrait moins soutenir la croissance suisse, cette croissance devrait quand m\u00eame se maintenir \u00e0 2 pourcent en 2019 alors avec ses pertes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T10:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A34A80CB-1F63-4F8A-BF19-C9BC0D04821C", "internalArchiveId": "A34A80CB-1F63-4F8A-BF19-C9BC0D04821C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Les invit\u00e9s du 12h30 - Denis Maillefer et Michel Francey", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francey , Michel\r\nLe Festival Avenches Op\u00e9ra pr\u00e9voit quatre soir\u00e9es, du 28 juin au 7 juillet, durant lesquelles le public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques. Interview de Denis Maillefer, metteur en sc\u00e8ne de l'\u00e9v\u00e9nement, et Michel Francey, directeur du festival.\r\n\r\n* * Les invit\u00e9s du 12h30 - Denis Maillefer et Michel Francey (* Avenches OP\u00e9ra Maillefer&Francey) L'Op\u00e9ra qui est de retour dans les ar\u00e8nes antiques d'Avenches.. \r\nLe public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques connus.. \r\nExtraits.. \r\nMAG\r\nOn termine ce medley.. par un extrait de Nabucco.. et le chant des esclaves.. \r\nDes airs tr\u00e8s connus.. qui seront jou\u00e9s \u00e0 Avenches.. ..\r\nOP\u00e9ra en f\u00eate.. c'est son nom.. pr\u00e9voit 4 soir\u00e9es .. d\u00e8s la semaine prochaine...\r\nET pour redonner vie aux grands airs lyriques.. un nouveau pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.. et une nouvelle formule cr\u00e9\u00e9 ..\r\nEt pour la premi\u00e8re fois.. la sc\u00e8ne sera couverte.. La structure a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e jeudi dernier.. \r\npour en parler.. j'accueille 2 invit\u00e9s pour ce 12h30.. \r\nDenis Maillefer.. metteur en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra en f\u00eate.. en duplex de Gen\u00e8ve.. \r\nMichel Fran\u00e7ey .. directeur du festival.. ici \u00e0 Lausanne\r\nun virage radical qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour cette nouvelle formule.. \r\nune question de survie ?\r\nvous avez h\u00e9rit\u00e9 de caisses vides.. 40 000 francs en caisse.. c'est peu.. \r\npour cette \u00e9dition, quel est votre budget? (objectif revenir dans le vert... )\r\nObjectif de cette \u00e9dition ? : la premi\u00e8re et la derni\u00e8re si \u00e7a ne marche pas ?\r\nparmi les nouveaut\u00e9.. cette sc\u00e8ne au centre de l'ar\u00e8ne.. qui ser couverte . une structure unique !\r\nGr\u00e2ce \u00e0 elle.. pas d'annulation \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o .. \r\n(ex  \u00e9viter les frais li\u00e9s \u00e0 l'assurance annulation 500 mille .- en 2014 pour 2 repr\u00e9sentations de Carmen avant la tomb\u00e9e de la nuit.. pas d'entracte..)\r\nDenis Maillefer.. vous serez charg\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne.. on entendait pour commencer cette interview.. un medley 'airs d'op\u00e9ra c\u00e9l\u00e8bres... vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence ?\r\nL'op\u00e9ra : UN univers qi vous est proche ?\r\npourquoi avoir accept\u00e9 cette mission .. de monter au filet..  pour l'aspect d\u00e9fi ? mission de la derni\u00e8re chance ? \r\navec cette difficult\u00e9.. qu'il faut pallier le c\u00f4t\u00e9 fig\u00e9 de ce best of d'airs d'op\u00e9ra .. \r\nsur sc\u00e8ne..  Orchestre et choeur de suisse romande.. et des solistes  de renomm\u00e9e internationale..\r\nDenis Maillefer.. metteur en sc\u00e8ce pour cette \u00e9dition d'Op\u00e9ra en f\u00eate... et  co-directeur de la com\u00e9die de Gen\u00e8ve avec Natacha Koutchoumoff.. vuos avez d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re la saison inaugurale de votre programmation... comment trouvez vous le temps de vous consacrer \u00e0 ce projet d'op\u00e9ra en f\u00eate.. vous aimez les d\u00e9fis ? \r\nun mot sur cette programmation.. pr\u00e9sentation.. dans un chantier.. les journalistes devaient porter des casques.. mais vous allez collaborer avec le festival de la B\u00e2tie..", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s du 12h30 - Denis Maillefer et Michel Francey", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Denis Maillefer et Michel Francey / 12H30_2018-06-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Denis Maillefer et Michel Francey / 12H30_2018-06-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le Festival Avenches Op\u00e9ra pr\u00e9voit quatre soir\u00e9es, du 28 juin au 7 juillet, durant lesquelles le public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques. Interview de Denis Maillefer, metteur en sc\u00e8ne de l'\u00e9v\u00e9nement, et Michel Francey, directeur du festival.", "Le Festival Avenches Op\u00e9ra pr\u00e9voit quatre soir\u00e9es, du 28 juin au 7 juillet, durant lesquelles le public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques. Interview de Denis Maillefer, metteur en sc\u00e8ne de l'\u00e9v\u00e9nement, et Michel Francey, directeur du festival.", "Le Festival Avenches Op\u00e9ra pr\u00e9voit quatre soir\u00e9es, du 28 juin au 7 juillet, durant lesquelles le public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques. Interview de Denis Maillefer, metteur en sc\u00e8ne de l'\u00e9v\u00e9nement, et Michel Francey, directeur du festival."], "variantIds": ["ece-9639836", "ece-9639829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T10:47:24Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec l'op\u00e9ra qui est de retour dans les ar\u00e8nes antiques d'Avenches, le public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques connus extrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [88%] :\r\nC'est devenu une chose si je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nEt on termine ce medley par un extrait de Nabucco et le chant des esclaves des airs tr\u00e8s connus, qu'on a pu entendre et qui seront jou\u00e9s \u00e0 Avenches Op\u00e9ra, en fait, c'est son nom, pr\u00e9voit 4 soir\u00e9es d\u00e8s la semaine prochaine et pour redonner vie aux grands airs lyriques, un nouveau pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re une nouvelle formule a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et pour la premi\u00e8re fois la sc\u00e8ne sera couverte, la structure a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 install\u00e9e jeudi dernier pour en parler, j'accueille 2 invit\u00e9s pour ce 12 30 Denis Maillefer faire metteur en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, en fait, vous \u00eates en duplex de Gen\u00e8ve bonjour bonjour et Michel Francey, le directeur du festival, ici \u00e0 Lausanne, bonjour, bonjour, on va commencer avec vous, Michel Francey, un virage radical, on peut le dire comme \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour cette nouvelle formule des prix la sc\u00e8ne, c'est une question de survie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [91%] :\r\nJe crois que c'est une une question de survie, oui et non, simplement qu'je pense que lorsqu'on a fait d\u00e9j\u00e0 3 fois les m\u00eames op\u00e9ra, le public est demandeur de quelque chose de nouveau et pour la premi\u00e8re fois, nous allons jouer des plus beaux extraits d'op\u00e9ra \u00e0 Avenches \u00e7a veut dire qu'il va y avoir 200 artistes sur sc\u00e8ne et ce que nous avons fait c'est que nous avons \u00e9cout\u00e9 aussi les dol\u00e9ances du public dans les nouveaut\u00e9, nous allons commencer le spectacle beaucoup plus t\u00f4t, \u00e0 20 heures 45 pour terminer \u00e0 22 heures 45, ce qui permettra \u00e0 tout \u00e0 chacun de rejoindre sa maison par les transports en commun, il y aura donc comme je l'ai dit tout sans s'artistes sur sc\u00e8ne, ce qui veut dire que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir l'op\u00e9ra \u00e0 des gens qui sont peut-\u00eatre moins fan de l'op\u00e9ra, mais simplement qu'ils vont pouvoir reconna\u00eetre tous C\u00e9saire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [84%] :\r\nReconna\u00eetre chanter aussi, c'est vrai que quand tout en \u00e9couter les extraits, on y \u00e9tait, c'est une f\u00eate qui se veut familial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [93%] :\r\nAlors pour cette ann\u00e9e, nous avons effectivement une f\u00eate familiale qui permet, et on le voit dans la r\u00e9servation des billets, c'est assez int\u00e9ressant, on voit que d\u00e8s maintenant que les gens se r\u00e9servent aux familles, on vient de nouveau \u00e0 l'op\u00e9ra d'Avenches en famille avec les enfants parce que peut-\u00eatre qu'il y a 23 ans n'a rien quand on a cr\u00e9\u00e9 d'op\u00e9ra d'Avenches c'\u00e9tait ces gens -l\u00e0 qui \u00e9taient avec leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nAlors Denis Maillefer faire, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vous qui serez charg\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne 200 choristes alors on entendait pour commencer cette interview un medley d'airs d'op\u00e9ras c\u00e9l\u00e8bres, vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nJe crois que Carmen, quand m\u00eame, \u00e7a reste le op\u00e9ra, enfin, l'op\u00e9ra de r\u00e9f\u00e9rence pour tout le monde et pour moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [93%] :\r\n\u00e7a vous fait vibrer quand vous voyez de Carmen, l'op\u00e9ra, c'est un univers qui vous est proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nOui, mais c'est un univers sc\u00e9nique Saint-Denis une IRM aussi \u00e0 Neil tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort \u00e9videmment, donc j'ai eu la chance de faire quelques mises en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, c'est toujours un plaisir \u00e9norme de travailler avec les chanteurs qui sont pas du tout, enfin tout cas ce que j'ai eu la chance de rencontrer capricieux, ou comme on le dit, c'est d'abord des professionnels extraordinaire qui arrive au p\u00e9tition, quelle que soit l'op\u00e9ra contemporain ou tr\u00e8s classique on sachant tout par coeur, on \u00e9tant d'une pr\u00e9cision et d'un d'un d'un acharnement au travail qui est assez impressionnant, c'est toujours, c'est toujours une grande joie et en plus c'est c'est extraordinaire d'\u00eatre en r\u00e9p\u00e9tition d'entendre la musique toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [83%] :\r\nMichel Francey pourquoi avoir fait appel \u00e0 Denis faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [91%] :\r\nBah, Denis Maillefer, c'est, on en a discut\u00e9 lors de lorsqu'on a mis en place ce spectacle avec la fondation et cette ann\u00e9e nous avions voulu \u00eatre un petit peu diff\u00e9rent des ann\u00e9es pass\u00e9es, on a un c\u00f4t\u00e9 un peu fribourgeois avec l'orchestre de chambre fribourgeois, on a les coeurs qui sont fribourgeois et il se trouvait que toutes ces personnes connaissaient Denis My Fair qui \u00e0 l'\u00e9poque allait \u00eatre nomm\u00e9 aussi directeur de la com\u00e9die la codirection voil\u00e0 et on lui a pos\u00e9 la question et je me rappelle tr\u00e8s bien que Denis est venu \u00e0 Avenches et on lui a pr\u00e9sent\u00e9 les ar\u00e8nes et je crois si je me trompe pas, qu'il a eu son immense coup de coeur avec les ar\u00e8nes romaines et d'autre, il nous avait dit : je serais avec vous pour la prochaine \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [91%] :\r\nAlors pourquoi vous acceptez cette mission Denis Maillefer c'est l'id\u00e9e de monter au filet pour l'aspect d\u00e9fi mission de la derni\u00e8re chance avant c'\u00e9tait sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [89%] :\r\nOui, mais aussi peut-\u00eatre aussi bon apr\u00e8s il fait passer surtout pas minimiser mon r\u00f4le mais il est vrai qu'on est dans un r\u00e9cital que c'est on n'est pas dans les la m\u00eame probl\u00e9matique, une mise en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra au sens de conceptualiser vraiment une une pure mise en sc\u00e8ne d'un bout \u00e0 l'autre, on est dans une suite d'airs magnifique et que mon travail est de laisser la plus la plus grande place \u00e2me de mettre en valeur la musique de mani\u00e8re \u00e9videmment sonore, bon ben \u00e7a, c'est pas mon travail, mais de de faire que cette musique puissent s'entendre aussi se regarder, de, de, de d\u00e9limiter avec mes camarades du son, de la vid\u00e9o et surtout de la lumi\u00e8re, de mettre un peu ces ces voix splendide et ses choeur dans dans un de forme d'\u00e9crin qu'on puisse profiter de l'image, sans qu'on soit dans un travail de r\u00f4le traditionnel puisque \u00e7a c'est c'est pas le c'est ni le but ni le mandat ni une ni, ni l'int\u00e9r\u00eat au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [97%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame sur sc\u00e8ne des solistes de renomm\u00e9e internationale qui ont une certaine stature qu'il faut respecter aussi quand sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [88%] :\r\nMais, mais c'est vrai que dans ce de ce genre de proposition, c'est c'est les solistes qui viennent plut\u00f4t avec leur, c'est \u00e7a l'int\u00e9resse, c'est les solistes qui am\u00e8ne avec le concours du chef bien s\u00fbr est un peu le mien mais qui am\u00e8nent leur vision leur interpr\u00e9tation plus que celle d'un metteur en sc\u00e8ne \u00e0 travers tout \u00e0 travers un op\u00e9ra classique, on va dire non, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e c'est la cette donner vraiment comme je le dis une une une une sensation visuelle et sonore globale et totale qui puisse traverser tous seuls, cette suite d'air et c'est ce condens\u00e9 de 2 tubes, on peut dire que op\u00e9ra et de faire que \u00e7a tienne la route d'un bout \u00e0 l'autre dans un ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nDes tubes, vous l'avez dit, comment choisir l'ordre de diffusion de ces diff\u00e9rents, il y a une structure aussi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [82%] :\r\nOui, il y a une structure qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 surtout par et avec leur engendre le chef qui tient compte des n\u00e9cessit\u00e9s et d'orchestrer de temps entre les airs pour que les les chanteurs \u00e0 la fois puissant et parfois des du -vous parfois, est un petit monde de pause donc le la structure est plut\u00f4t donn\u00e9 par les n\u00e9cessit\u00e9s vocale au fond la plut\u00f4t plut\u00f4t que dramaturgique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [86%] :\r\nEt vous n'avez pas encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur la sc\u00e8ne quand est -ce que vous allez commencer oui je je travaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [90%] :\r\nQui est tr\u00e8s r\u00e9duit et qui est act\u00e9 un long travail de pr\u00e9paration et qui est tr\u00e8s r\u00e9duit, concr\u00e8tement sur le terrain que de quelques jours, depuis dimanche, quelques jours avant la premi\u00e8re pour structurer tout ce que tout ce qu'on a pr\u00e9vu, notamment du point de vue visuel, puisqu'il y aura entre autres une cam\u00e9ra Live pas tout le temps, mais \u00e0 un certain moment, pour donner un peu Cor\u00e9e cher \u00e0 \u00e0 ces visages mais aussi au aux mains des musiciens aux mains du CFO un d\u00e9tail de l'orchestre un d\u00e9tail du coeur pour qu'on puisse plonger au au coeur de de cette \u00e9motion D des visages, des visages de ceux qui interpr\u00e8tent la musique, et pas seulement les solistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [86%] :\r\nAlors Denis Denis Maillefer \u00e7a c'est pour la la la sc\u00e9nographie pour la mise en sc\u00e8ne en parler chiffre quand m\u00eame Michel Francey j'ai lu, vous avez h\u00e9rit\u00e9 de caisses plut\u00f4t vides, hein, quand vous avez repris op\u00e9ra \u00e0 Avenches en fait 40000 francs dans les caisses, c'est peu l\u00e0 aujourd'hui, quel est l'objectif riche chiffr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [89%] :\r\nL'objectif est atteint de 10000 spectateurs cette ann\u00e9e pour l'\u00e9dition 2018, ce qui va pouvoir permettre de p\u00e9renniser le festival, qui est devenue biennale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [90%] :\r\nDonc tous les 2 ans, tous les 10000 spectateurs, vous devez vend 10000 places l\u00e0 pour l'instant, vous en avez vendu combien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [87%] :\r\nNous sommes aussi \u00e0 70 pourcent de la capacit\u00e9 vendable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, pour cette sc\u00e8ne justement pour la cette structure, d\u00e9crivez -nous donc, elle a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e jeudi de lorgner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [90%] :\r\nEffectivement, jeudi, c'\u00e9tait une grande journ\u00e9e parce que \u00e7a fait plus de 2 ans que nous sommes en tractations pour faire venir cette sc\u00e8ne unique en Europe et jeudi, elle a pris ses quartiers \u00e0 Avenches pour ce faire, on a du web ferm\u00e9 la rue centrale, c'est une \u00e9norme grue qui est venu avec un m\u00e2t de 70 m\u00e8tres prend des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour les d\u00e9poser d\u00e9licatement au centre de la cha\u00eene, et c'est vrai que lorsque cette soupe, tu a commenc\u00e9 \u00e0 se dresser \u00e0 prendre possession, l\u00e0 on s'est dit : ben voil\u00e0, une page se tourne, on va \u00e9crire maintenant la 2\u00e8me page pour la pr\u00e9paration du spectacle et c'est vrai qu'on avait envie de pouvoir continuer \u00e0 jouer dans les ar\u00e8nes par n'importe quel temps et la bonne nouvelle que je peux vous annoncer parce qu'on a regard\u00e9 ce matin actuellement la m\u00e9t\u00e9o annonce une belle s\u00e9rie de beau temps, et normalement pour jeudi prochain, pour la premi\u00e8re, on devrait avoir le beau temps, donc pas besoin d'installer cette mais c'est justement tout \u00e7a qui est incroyable, c'est que je pense que plus comprendra, c'est de, on fera le n\u00e9cessaire contre la pluie, moins n'aura ces ces probl\u00e8mes lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [88%] :\r\nOui en fait c'est \u00e7a Denis faire finalement c'est tout le paradoxe de la situation, je suis entend rire, pas d'annulation \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, on se souvient, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 combien alors je soir\u00e9es annul\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [89%] :\r\nJe vous savez, je me rappelle tr\u00e8s bien, parce que c'\u00e9tait ma premi\u00e8re c'\u00e9tait mon bapt\u00eame du feu, et ce soir -l\u00e0, on \u00e9tait en pleine habitations pour la premi\u00e8re lorsqu'on m'a demand\u00e9 de venir, regardez le radar m\u00e9t\u00e9o une annulation \u00e0 l'\u00e9poque, il nous co\u00fbtait 750000 francs, \u00e7a veut dire que le et c'\u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on jouait 3 soirs de suite avec de casting et le vendredi soir, nous avons d\u00fb \u00e9vacuer les spectateurs qui \u00e9taient dans la dans les ar\u00e8nes, la temp\u00eate, voil\u00e0 le samedi, nous avons jou\u00e9 par 14 voix, 15 degr\u00e9s et le dimanche, rebelote de nouveaux mauvais temps donc c'\u00e9tait depuis ce niveau -l\u00e0 qu'on S\u00e9lima Daniel solution apprendront peut plus continuer comme \u00e7a et c'est vrai qu'une annulation crevettes budget terriblement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:47) [88%] :\r\nAlors, Denis Maillefer, metteur en sc\u00e8ne pour cette \u00e9dition d'op\u00e9ra, en fait, vous \u00eates \u00e9galement l'a dit tout \u00e0 l'heure un codirecteur, pr\u00e9cisons -le, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve avec Natacha coup Koutchoumov vous avez d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re la saison inaugurale de votre programmation qu'ont retrouv\u00e9 le le temps de vous consacrer \u00e0 la fois ce projet d'op\u00e9ra en f\u00eate, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, il y a des matches de foot aussi, tous les soirs, Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est pas mon travail principal quand m\u00eame bien que c'est un fan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:15) [91%] :\r\nC'est ce que vous portez un maillot de d'\u00e9quipes de foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [89%] :\r\nC'est celui de la Russie, qui joue aujourd'hui oui, non mais on d'abord comme je l'ai dit, les r\u00e9p\u00e9titions, \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 possible autrement, c'\u00e9tait tr\u00e8s peu de r\u00e9p\u00e9titions, donc il s'agit d'\u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9 en amont, donc, pour \u00e7a, c'est un travail qu'on a fait avec les toute l'\u00e9quipe d'avancer, notamment Laurent Juneau, je l'ai dit, et voil\u00e0, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un op\u00e9ra classique, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 impossible la le fait qu'elles sont plus le week- end le soir tard, \u00e7a ne donne la possibilit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [93%] :\r\n\u00e7a vous allez repasser bonjour voil\u00e0 Avenches alors on va rester \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T11:00:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillefer, Denis", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685171", "internalArchiveId": "AA1806685482", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e dans la r\u00e9gion du Lavaux dans le canton de Vaud pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Carole Pantet qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1096, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9657217", "imageURL": "http://www.rts.ch/9657216.image", "backgrounds": ["Valais : appartement prot\u00e9g\u00e9 pour des personnes \u00e2g\u00e9es."], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10630256", "ece-9657217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T01:50:08Z", "subTitles": ["00:01:46:07  00:02:19:11\r\n...\r\n\r\n00:02:19:12  00:02:21:04\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:02:21:06  00:02:23:20\r\nJ'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9\r\nun excellent week-end.\r\n\r\n00:02:23:22  00:02:26:13\r\nJ'ai le plaisir\r\nde vous retrouver en Lavaux (VD),\r\n\r\n00:02:26:15  00:02:29:02\r\nclass\u00e9 au patrimoine mondial\r\nde l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:02:29:04  00:02:31:19\r\nUne carte postale\r\nqui doit beaucoup au chasselas.\r\n\r\n00:02:31:21  00:02:35:22\r\nCe c\u00e9page omnipr\u00e9sent dans la r\u00e9gion\r\na su redorer son blason\r\n\r\n00:02:36:00  00:02:40:05\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'enthousiasme\r\nd'ambassadeurs convaincus.\r\n\r\n00:02:40:07  00:02:43:06\r\nNous irons \u00e0 la rencontre\r\nde deux d'entre eux.\r\n\r\n00:02:43:08  00:02:47:11\r\nOn vous proposera aussi de d\u00e9guster\r\nune infusion aux herbes bio.\r\n\r\n00:02:47:12  00:02:49:05\r\nEt on vous dira comment\r\n\r\n00:02:49:07  00:02:52:14\r\nl'architecture peut aider\r\n\u00e0 vieillir sereinement.\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:55:00\r\nD'abord, les \u00e9v\u00e9nements principaux\r\n\r\n00:02:55:02  00:02:58:12\r\nqui ont marqu\u00e9 la journ\u00e9e\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:06:03\r\n-Au nord de Lausanne,\r\n\r\n00:03:06:05  00:03:09:01\r\nle futur stade de la Tuili\u00e8re\r\nest \u00e0 l'\u00e9tat de chantier.\r\n\r\n00:03:09:03  00:03:13:13\r\nMais la ville annonce qu'il sera\r\nencore plus beau que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:03:13:15  00:03:17:07\r\nLa pelouse imagin\u00e9e en synth\u00e9tique\r\nsera hybride.\r\n\r\n00:03:17:09  00:03:20:08\r\nIl y aura 4 \u00e9crans g\u00e9ants,\r\nplus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:03:20:10  00:03:23:17\r\nL'\u00e9clairage sera\r\nmoins gourmand en \u00e9nergie.\r\n\r\n00:03:23:19  00:03:27:23\r\nIl sera possible d'organiser\r\ndes conf\u00e9rences et des congr\u00e8s.\r\n\r\n00:03:28:01  00:03:33:08\r\nLe Lausanne-Sport se chargera\r\nde payer toutes ces am\u00e9liorations.\r\n\r\n00:03:36:18  00:03:40:15\r\n-Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois veut\r\nred\u00e9finir ses prestations sociales.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:44:13\r\nIl met en consultation\r\ndes mesures pour 2019-2021.\r\n\r\n00:03:44:15  00:03:46:19\r\nObjectif: simplifier le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:03:46:21  00:03:50:12\r\nle rendre plus \u00e9quitable\r\net faire baisser la facture sociale.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:55:12\r\n-C'est un syst\u00e8me complexe,\r\n\r\n00:03:55:13  00:03:58:11\r\nencore in\u00e9quitable.\r\n\r\n00:03:58:12  00:04:00:19\r\nLorsque votre revenu s'am\u00e9liore\r\net que vous perdez\r\n\r\n00:04:00:21  00:04:03:16\r\ndes prestations sociales\r\net qu'il vous reste moins, \u00e7a va pas.\r\n\r\n00:04:03:18  00:04:05:06\r\nOn ne peut pas avoir un syst\u00e8me\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:07:15\r\ndans lequel plus vous gagnez,\r\nmoins il vous reste.\r\n\r\n00:04:07:23  00:04:10:13\r\n-Au programme: r\u00e9forme des subsides\r\nde l'assurance maladie,\r\n\r\n00:04:10:15  00:04:13:22\r\nd\u00e9plafonnement des avances\r\nsur les pensions alimentaires\r\n\r\n00:04:14:00  00:04:17:10\r\net cr\u00e9ation\r\nd'une prestation compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:04:37:20  00:04:40:19\r\n-Nous arrivons devant l'Auberge\r\nde l'Onde \u00e0 Saint-Saphorin.\r\n\r\n00:04:40:21  00:04:46:04\r\nJean-Villars Gilles et Charlie\r\nChaplin ont compt\u00e9 parmi ses clients.\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:48:07\r\nAujourd'hui, c'est la pr\u00e9sence\r\n\r\n00:04:48:09  00:04:52:12\r\ndu sommelier J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da\r\nqui fait rayonner ce lieu.\r\n\r\n00:04:52:13  00:04:55:03\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me.\r\n-Bonjour, Carole.\r\n\r\n00:04:55:05  00:04:57:09\r\n-Comment \u00eates-vous arriv\u00e9 ici ?\r\n\r\n00:04:57:11  00:04:59:22\r\n-J'ai d\u00e9couvert cette auberge\r\n\r\n00:05:00:00  00:05:02:08\r\nquand je suis arriv\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:05:02:10  00:05:04:05\r\nJe suis venu y manger.\r\n\r\n00:05:04:07  00:05:07:12\r\nC'est quelque chose qui m'a marqu\u00e9.\r\n\r\n00:05:07:13  00:05:10:20\r\nC'\u00e9tait chaleureux.\r\n\r\n00:05:10:22  00:05:14:03\r\nJ'ai mang\u00e9 un coquelet grill\u00e9\r\n\r\n00:05:14:05  00:05:18:13\r\ndans un jus \u00e0 l'estragon\r\net des pommes frites.\r\n\r\n00:05:18:15  00:05:20:23\r\nJe m'en souviens encore.\r\n\r\n00:05:21:01  00:05:24:00\r\n-On va visiter votre cave.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:05:24:02  00:05:28:08\r\n-Pendant ce temps, voici\r\nle portrait de J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da.\r\n\r\n00:05:33:07  00:05:37:22\r\n-J.Ak\u00e9 B\u00e9da, sommelier ivoirien,\r\nun conte de f\u00e9e en pays vaudois.\r\n\r\n00:05:39:03  00:05:42:11\r\n-Il est exceptionnel !\r\n\r\n00:05:42:12  00:05:44:00\r\n-Il a un c\u00f4t\u00e9 hollywoodien.\r\n\r\n00:05:44:02  00:05:45:14\r\n-C'est un acteur.\r\n\r\n00:05:45:16  00:05:48:16\r\n-Il est excessif, mais charmant.\r\n\r\n00:05:49:12  00:05:52:22\r\n-En 1997, dipl\u00f4m\u00e9\r\nde l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re d'Abidjan,\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:57:14\r\nil d\u00e9barque en Lavaux sans rien\r\nconna\u00eetre de la Suisse ou du vin.\r\n\r\n00:05:59:00  00:06:02:06\r\n-J'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole dans la brousse,\r\n\r\n00:06:02:08  00:06:04:23\r\ndans les villages.\r\n\r\n00:06:05:01  00:06:09:09\r\nMa chance, c'est qu'il y avait\r\ndes missionnaires dans mon \u00e9cole.\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:11:20\r\nDonc j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole des blancs.\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:15:23\r\n-Il apprend que les Vaudois\r\nle nomment \"Chasselas\".\r\n\r\n00:06:16:01  00:06:19:19\r\nIl d\u00e9couvre le vin blanc\r\navec un chef \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:06:20:18  00:06:23:19\r\n-J'ai fait des d\u00e9gustations avec lui.\r\n\r\n00:06:23:21  00:06:26:15\r\nJe lui parlais d'oxydation,\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:28:15\r\nde r\u00e9duction.\r\n\r\n00:06:28:17  00:06:31:06\r\nIl ne comprenait pas.\r\n\r\n00:06:31:08  00:06:38:03\r\nMais apr\u00e8s, il a plus l\u00e2ch\u00e9,\r\nil voulait tout savoir.\r\n\r\n00:06:39:18  00:06:43:09\r\n-Il travaille avec acharnement\r\net apprend vite.\r\n\r\n00:06:43:11  00:06:46:15\r\nIl veut \u00eatre en haut de l'affiche.\r\n\r\n00:06:48:01  00:06:50:13\r\n-Je la joue suisse ce soir.\r\n\r\n00:06:50:15  00:06:55:05\r\nVu vos mets h\u00e9t\u00e9roclites,\r\nc'est un vin de compromis.\r\n\r\n00:06:55:14  00:06:58:01\r\n-Un Noir qui fait de la pub\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:00:02\r\npour les blancs vaudois,\r\n\r\n00:07:00:04  00:07:01:18\r\nc'est pas courant.\r\n\r\n00:07:01:20  00:07:06:05\r\nBeaucoup se m\u00e9fiaient de lui.\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:10:12\r\n-En 20 ans, il met tout le monde\r\ndans sa poche.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:15:12\r\nRestaurateurs, gastronomes...\r\net vignerons surtout.\r\n\r\n00:07:17:11  00:07:19:23\r\n-Il parle mieux du chasselas\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:22:00\r\nque certains,\r\n\r\n00:07:22:01  00:07:24:10\r\ncar il le conna\u00eet\r\nsur le plan technique.\r\n\r\n00:07:24:12  00:07:26:19\r\nIl en parle avec emphase.\r\n\r\n00:07:27:07  00:07:30:16\r\n-J\u00e9r\u00f4me aime les gens\r\nqui boivent le vin.\r\n\r\n00:07:30:18  00:07:34:01\r\nC'est un showman, je l'adore.\r\n\r\n00:07:34:15  00:07:36:22\r\n-En 2015, cons\u00e9cration:\r\n\r\n00:07:37:00  00:07:40:21\r\nGault et Millau le consacre\r\nmeilleur sommelier de Suisse.\r\n\r\n00:07:41:11  00:07:43:22\r\n-Il parle trop !\r\n\r\n00:07:44:00  00:07:46:12\r\n-Venant de vous,\r\nc'est un compliment.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:49:00\r\n-Oui !\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:52:17\r\n-Dans 3 jours,\r\nil va peut-\u00eatre se taire.\r\n\r\n00:07:52:19  00:07:55:05\r\nIl sera officiellement intronis\u00e9\r\n\r\n00:07:55:07  00:07:58:13\r\n15\u00e8me commandeur\r\nde l'Office des Vins Vaudois.\r\n\r\n00:08:01:12  00:08:04:20\r\n-Cette nomination\r\nva vous faire taire ?\r\n\r\n00:08:04:22  00:08:08:10\r\n-Je ne sais pas.\r\n\r\n00:08:08:12  00:08:12:20\r\nJe suis un peu emprunt\u00e9.\r\n\r\n00:08:12:22  00:08:16:00\r\nJe rentre trop dans ma passion.\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:20:19\r\nQuand je dois parler de vin,\r\nje ne sais pas m'arr\u00eater.\r\n\r\n00:08:20:21  00:08:28:21\r\n-C'est un peu \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'image\r\ndu sommelier, dans la discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:08:28:23  00:08:33:09\r\n-Le sommelier ne doit pas imposer\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:37:05\r\nun go\u00fbt \u00e0 un client.\r\n\r\n00:08:37:07  00:08:39:18\r\nMais les clients\r\nont besoin de savoir,\r\n\r\n00:08:39:20  00:08:43:08\r\navec le d\u00e9veloppement du vin,\r\nce qu'ils boivent.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:46:14\r\nIl faut leur raconter\r\nl'histoire du vin.\r\n\r\n00:08:46:16  00:08:49:07\r\nCa en augmente les saveurs.\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:52:14\r\n-Le chasselas\r\nest votre coup de foudre ?\r\n\r\n00:08:52:16  00:08:57:11\r\n-Un coup de foudre, c'est quelque\r\nchose qu'on d\u00e9couvre tout de suite.\r\n\r\n00:08:57:12  00:09:01:11\r\nJe ne connaissais pas le vin\r\nen arrivant en Suisse.\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:11\r\nJ'ai travaill\u00e9 chez des grands chefs.\r\n\r\n00:09:04:12  00:09:12:03\r\nJ'ai vu que tout \u00e9tait fait\r\nde mani\u00e8re tr\u00e8s cadr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:12:05  00:09:16:12\r\nJe me suis dit que si je voulais\r\napprendre le vin,\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:21:13\r\nil fallait commencer depuis le bas.\r\n\r\n00:09:21:15  00:09:27:02\r\nJ'ai essay\u00e9 d'apprendre\r\nla base du vin.\r\n\r\n00:09:27:04  00:09:32:04\r\nJ'ai commenc\u00e9\r\npar le vin pour les nuls.\r\n\r\n00:09:32:06  00:09:39:05\r\nChez moi en Afrique, il n'y a pas\r\nde cerises, pas de groseilles.\r\n\r\n00:09:39:06  00:09:47:09\r\nJe mangeais des yoghourts\r\npour d\u00e9couvrir ces saveurs.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:51:12\r\n-Le chasselas a \u00e9t\u00e9 pour vous\r\nune r\u00e9v\u00e9lation ?\r\n\r\n00:09:51:13  00:09:55:05\r\n-Oui, c'est un c\u00e9page exceptionnel.\r\n\r\n00:09:55:07  00:10:02:22\r\nC'est le seul c\u00e9page qui est capable\r\nd'accompagner tous les mets.\r\n\r\n00:10:03:00  00:10:10:23\r\nDes mets asiatiques, indiens,\r\navec beaucoup d'\u00e9pices,\r\n\r\n00:10:11:01  00:10:17:01\r\nle chasselas arrive\r\n\u00e0 temp\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n00:10:17:03  00:10:21:12\r\n-Alors vous me servez un verre ?\r\n\r\n00:10:21:14  00:10:37:21\r\n-Oui, parler de chasselas sans\r\nen boire, c'est le cin\u00e9ma sans \u00e9cran.\r\n\r\n00:10:37:23  00:10:42:15\r\nCe n'est pas comme \u00e7a avec\r\nle chasselas, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:10:42:17  00:10:45:06\r\nLe son d'une cloche.\r\n\r\n00:10:47:06  00:10:49:05\r\n-Pendant qu'on d\u00e9guste,\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:53:05\r\nd\u00e9couvrons une autre boisson\r\nqui se marie aussi avec l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n00:10:53:07  00:10:55:09\r\nC'est notre \"romandise\".\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:16:03\r\n...\r\n\r\n00:11:16:05  00:11:19:02\r\n-Bienvenue\r\nau haut lieu du bio neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:11:19:04  00:11:21:18\r\nOn est dans les jardins\r\n\r\n00:11:21:20  00:11:24:13\r\ndu premier \u00e9co-h\u00f4tel de Suisse.\r\n\r\n00:11:24:15  00:11:28:09\r\nSon tenancier nous a s\u00e9lectionn\u00e9\r\nquelques herbes \u00e0 infuser.\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:36:11\r\n-Je prends la menthe,\r\nqui est encore petite.\r\n\r\n00:11:36:12  00:11:38:10\r\nMais \u00e7a sent l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:11:38:17  00:11:40:10\r\n-En effet !\r\n\r\n00:11:40:12  00:11:42:22\r\nVous m'aviez dit\r\nqu'on prendrait de la m\u00e9lisse.\r\n\r\n00:11:43:05  00:11:45:12\r\n-On va la prendre,\r\n\r\n00:11:45:14  00:11:48:21\r\nelle est l\u00e0 ou l\u00e0 aussi.\r\n\r\n00:11:48:23  00:11:52:08\r\nOn prend la m\u00e9lisse et du thym.\r\n\r\n00:11:52:21  00:11:56:01\r\n-Vous avez pris d'autres choses\r\npour le th\u00e9 froid.\r\n\r\n00:11:56:08  00:12:00:10\r\n-Des fleurs de sureau\r\net un peu de sauge.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:11:16\r\n-L\u00e0, il y en a pour 8 litres.\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:13:12\r\n-A peu pr\u00e8s, oui.\r\n\r\n00:12:13:18  00:12:15:21\r\n-On n'a pas besoin\r\nde beaucoup d'herbes.\r\n\r\n00:12:16:03  00:12:18:06\r\n-L\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n00:12:18:08  00:12:24:09\r\nOn commence avec du th\u00e9 vert,\r\npour donner du corps au th\u00e9.\r\n\r\n00:12:24:11  00:12:28:10\r\nAlors, menthe, sauge, thym,\r\n\r\n00:12:28:12  00:12:31:19\r\nje vous laisse en prendre\r\nenviron 6 cm.\r\n\r\n00:12:31:21  00:12:35:09\r\nEt le sureau.\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:39:22\r\nC'est les fleurs\r\nqui nous int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:12:40:00  00:12:46:13\r\nOn va pas le chauffer,\r\non remplit d'eau froide.\r\n\r\n00:12:46:15  00:12:51:21\r\nEt on laisse infuser toute la nuit\r\n\r\n00:12:51:23  00:12:55:02\r\n\u00e0 temp\u00e9rature ambiante.\r\n\r\n00:12:55:04  00:12:56:21\r\nDemain,\r\n\r\n00:12:56:23  00:13:00:01\r\non rajoute\r\ndu sucre et du citron.\r\n\r\n00:13:02:18  00:13:06:13\r\n-C'est une recette\r\nsp\u00e9ciale \"Couleurs locales\".\r\n\r\n00:13:07:03  00:13:09:08\r\n-Oui.\r\n\r\n00:13:10:22  00:13:12:13\r\n-Tr\u00e8s parfum\u00e9.\r\n\r\n00:13:12:15  00:13:14:05\r\nMerci.\r\n\r\n00:13:14:07  00:13:17:15\r\nUne recette pour l'\u00e9t\u00e9,\r\nsimple, \u00e0 faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:13:17:17  00:13:19:12\r\nBonne d\u00e9gustation !\r\n\r\n00:13:24:04  00:13:36:23\r\n...\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:39:17\r\n-On dit\r\nqu'il est un seigneur des vignes.\r\n\r\n00:13:39:19  00:13:44:10\r\nIl a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 ic\u00f4ne suisse\r\ndu vin en 2015 par le Gault & Millau.\r\n\r\n00:13:44:12  00:13:47:06\r\nIssu d'une famille de vignerons,\r\n\r\n00:13:47:08  00:13:52:03\r\nce n'est qu'\u00e0 50 ans\r\nqu'il embrasse ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:13:52:05  00:13:57:07\r\nEn 2010, il cr\u00e9e le\r\nConservatoire mondial du chasselas.\r\n\r\n00:13:57:09  00:13:59:15\r\nBonjour, L-P.Bovard.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:02:05\r\n-A quoi sert ce conservatoire ?\r\n\r\n00:14:02:18  00:14:10:16\r\n-Il sert \u00e0 trouver les clones\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:14:19\r\nqui nous permettrons\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:18:06\r\nde nous adapter\r\naux transformations actuelles:\r\n\r\n00:14:18:08  00:14:24:19\r\nr\u00e9chauffement climatique et\r\nchangements des m\u00e9thodes de culture.\r\n\r\n00:14:25:18  00:14:28:16\r\n-Le chasselas a \u00e9volu\u00e9,\r\net il le devait.\r\n\r\n00:14:29:03  00:14:33:18\r\n-Oui, quand les fronti\u00e8res suisses\r\nse sont ouvertes.\r\n\r\n00:14:33:20  00:14:36:15\r\nEn 5 ans,\r\n\r\n00:14:36:17  00:14:45:07\r\nla production du chasselas a diminu\u00e9\r\nde 20 % au Lavaux, par exemple.\r\n\r\n00:14:45:09  00:14:49:17\r\nC'\u00e9tait un choc pour les vignerons.\r\n\r\n00:14:49:19  00:14:52:05\r\nIl faut trouver des solutions.\r\n\r\n00:14:52:07  00:14:54:13\r\nAu lieu de ne chercher\r\n\r\n00:14:54:15  00:14:59:12\r\nque dans la cr\u00e9ation\r\nde nouveaux c\u00e9pages par croisement,\r\n\r\n00:14:59:14  00:15:08:21\r\nje me suis dit qu'il fallait chercher\r\ndans les anciennes s\u00e9lections.\r\n\r\n00:15:10:01  00:15:11:23\r\n-Merci.\r\n\r\n00:15:12:13  00:15:16:02\r\nVoyons maintenant le premier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie de la semaine\r\n\r\n00:15:16:04  00:15:17:23\r\nconsacr\u00e9e aux homes.\r\n\r\n00:15:18:01  00:15:24:22\r\nOn va voir que les architectes font\r\ntout pour rendre ces lieux agr\u00e9ables.\r\n\r\n00:15:29:06  00:15:32:23\r\n-Un appartement de 50 m2\r\nd'apparence ordinaire.\r\n\r\n00:15:33:00  00:15:36:05\r\nPourtant tout a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9\r\npour correspondre\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:40:09\r\n\u00e0 des locataires \u00e2g\u00e9s\r\nqui ne peuvent plus rester chez eux.\r\n\r\n00:15:41:12  00:15:43:15\r\n-Ils ont tous les espaces\r\n\r\n00:15:43:17  00:15:45:14\r\nmais tout est plus petit\r\n\r\n00:15:45:16  00:15:48:19\r\ncar la personne \u00e2g\u00e9e\r\na plus de peine \u00e0 se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:51:09\r\nElle a son univers qui se r\u00e9tr\u00e9cit.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:54:12\r\n-La diff\u00e9rence\r\nse trouve dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n00:15:54:14  00:15:56:20\r\nHauteur des meubles,\r\ntaille des portes,\r\n\r\n00:15:56:22  00:16:00:07\r\nm\u00eame la balustrade\r\nest adapt\u00e9e aux chaises roulantes.\r\n\r\n00:16:00:19  00:16:04:18\r\n-Vous garderez\r\nla transparence \u00e0 travers\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:08:09\r\net puis on a quand m\u00eame\r\nune intimit\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n00:16:09:00  00:16:11:21\r\n-La majorit\u00e9\r\nseront des personnes seules.\r\n\r\n00:16:11:23  00:16:14:05\r\nLes couloirs sont \u00e9largis,\r\nune salle commune\r\n\r\n00:16:14:07  00:16:18:14\r\net la buanderie ont \u00e9t\u00e9\r\ncon\u00e7ues pour favoriser la rencontre.\r\n\r\n00:16:19:13  00:16:22:05\r\n-Ces espaces communs,\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:25:00\r\nc'est comme une rue int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:16:25:02  00:16:28:16\r\nSi la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise,\r\nils peuvent marcher\r\n\r\n00:16:28:18  00:16:32:06\r\ndans ce couloir int\u00e9rieur,\r\nc'est comme une rue.\r\n\r\n00:16:32:13  00:16:35:19\r\n-Vouvry compte d\u00e9j\u00e0 une quinzaine\r\nd'appartements prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n00:16:35:21  00:16:39:18\r\nce qui a servi \u00e0 am\u00e9liorer\r\nla conception de ce projet.\r\n\r\n00:16:40:23  00:16:43:16\r\n-On s'est pos\u00e9 des questions\r\n\r\n00:16:43:18  00:16:45:11\r\nsur l'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:47:08\r\nUne porte coulissante\r\n\r\n00:16:47:10  00:16:50:03\r\nplut\u00f4t qu'une porte standard.\r\n\r\n00:16:50:05  00:16:52:18\r\nL'\u00e9quipement, c'\u00e9tait la r\u00e9partition\r\n\r\n00:16:52:20  00:16:57:10\r\ndans les surfaces pour un acc\u00e8s\r\nfacile avec une chaise roulante.\r\n\r\n00:16:57:12  00:17:00:02\r\nCa ne ressemble pas \u00e0 chez eux.\r\n\r\n00:17:00:04  00:17:02:10\r\nLa plupart ce sont des gens\r\n\r\n00:17:02:12  00:17:06:07\r\nqui ont des villas\r\nou des appartements qui datent,\r\n\r\n00:17:06:09  00:17:10:06\r\nmais ils retrouvent une capacit\u00e9\r\nde d\u00e9placement int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:17:11:05  00:17:14:14\r\n-Les m\u00eames architectes\r\nont imagin\u00e9 l'EMS de Charrat.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:17:19\r\nUn succ\u00e8s aupr\u00e8s\r\ndu personnel et des r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:17:18:03  00:17:21:17\r\n-J'\u00e9tais choqu\u00e9e de voir du jaune.\r\n\r\n00:17:21:19  00:17:25:12\r\nMais je trouve que \u00e7a va bien !\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:29:07\r\n-L'architecture a une grande part\r\n\r\n00:17:29:09  00:17:31:13\r\ndans l'int\u00e9gration\r\n\r\n00:17:31:15  00:17:34:07\r\nd'une personne \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n00:17:34:09  00:17:36:23\r\nLes couleurs, l'environnement,\r\n\r\n00:17:37:01  00:17:43:12\r\nla luminosit\u00e9 sont importants\r\npour le moral, le bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:17:45:05  00:17:48:12\r\n-Les volumes sont grands\r\navec la volont\u00e9 d'offrir\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:52:15\r\ndes lieux de rencontre\r\net de l'intimit\u00e9 dans les chambres.\r\n\r\n00:17:53:20  00:18:02:22\r\n-Quand on est deux, il y a tout de\r\nsuite des diff\u00e9rences de caract\u00e8re.\r\n\r\n00:18:03:06  00:18:05:12\r\n-Une architecture au service\r\n\r\n00:18:05:13  00:18:08:19\r\ndu confort\r\npour se sentir comme chez soi.\r\n\r\n00:18:11:13  00:18:14:10\r\n-Demain, on verra l'EMS \u00e0 la carte,\r\n\r\n00:18:14:12  00:18:18:12\r\npour ceux qui veulent rester chez eux\r\nmais conserver des liens sociaux.\r\n\r\n00:18:23:18  00:18:27:05\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:29:17\r\nC'est si beau qu'on reste\r\ndans la r\u00e9gion demain.\r\n\r\n00:18:29:19  00:18:32:08\r\nOn ira \u00e0 Cully pour d\u00e9couvrir\r\nles coulisses du tournage\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:35:20\r\nd'une nouvelle s\u00e9rie de la RTS,\r\n\"Double vie\".\r\n\r\n00:18:35:22  00:18:37:23\r\nEt on d\u00e9gustera\r\nde la viande s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:40:19\r\nA noter que \"Couleurs d'\u00e9t\u00e9\"\r\nd\u00e9bute le 2 juillet.\r\n\r\n00:18:40:21  00:18:44:04\r\nChaque soir, on diffusera\r\nvos photos anciennes.\r\n\r\n00:18:44:06  00:18:47:14\r\nReproduisez le clich\u00e9 aujourd'hui\r\net envoyez-le via\r\n\r\n00:18:47:16  00:18:51:10\r\nwww.notrehistoire.ch.\r\n\r\n00:18:51:12  00:18:54:23\r\nOn y verra aussi\r\nles lieux qu'on visitera.\r\n\r\n00:18:55:01  00:18:57:06\r\nBelle soir\u00e9e !\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:04:22\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.D'Auria, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040062\r\nDate de transcription : 24-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:24 > 0:03:04) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 un excellent week- end, je suis ravi de vous retrouver en Lavaux ce paysage Vaudois, class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, une carte postale qui doit beaucoup au chasselas, longtemps mal aim\u00e9s, ce c\u00e9page omnipr\u00e9sente dans la r\u00e9gion, a su redorer son blason, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement d'ambassadeurs enthousiaste, nous irons \u00e0 la rencontre de 2 entre entre 2 verres de chasselas, on vous proposera de d\u00e9guster une infusion aux herbes bio maison et on vous dira comment l'architecture peut vous aider \u00e0 vieillir sereinement, \u00e7a va bien, mais je vous propose d'abord de garder nos bonnes vieilles habitudes en vous arr\u00eatant sur les \u00e9v\u00e9nements principaux qui ont marqu\u00e9 la journ\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:09 > 0:03:39) [94%] : \r\nAu nord de Lausanne, le futur stade de la Tuili\u00e8re et pour l'instant encore \u00e0 l'\u00e9tat d'chantier mais la ville en lien avec le FC Lausanne- Sport annonce qu'il sera encore plus beau que pr\u00e9vu la pelouse imaginez en synth\u00e9tique sera finalement hybride il y aura 4 \u00e9crans g\u00e9ants, c'est plus que pr\u00e9vu et l'\u00e9clairage du stade sera moins gourmand en \u00e9nergie, il sera possible d'organiser des conf\u00e9rences et des congr\u00e8s, sur le site, le FC Lausanne- Sport, qui sera le club r\u00e9sident de cette structure se chargera de payer toutes ces am\u00e9liorations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:42 > 0:03:55) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois veut red\u00e9finir ses prestations sociales, il met en consultation un train de mesures qui se d\u00e9ploierait entre 2000 19 et 2021, objectif : simplifier le syst\u00e8me, le rendre plus \u00e9quitable et faire baisser la facture sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:04:12) [89%] : \r\nC'est un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s complexe, puis qui contient encore beaucoup d'in\u00e9quit\u00e9 notamment derri\u00e8re cette question des effets de seuil bien lorsque votre revenu s'am\u00e9liore au final \u00e0 la fin du mois, vous perdez beaucoup de prestations sociales et qui vous reste moins donc, \u00e7a, \u00e7a ne va pas, on ne peut pas avoir un syst\u00e8me dans lequel, plus vous gagnez moins, il vous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:12 > 0:04:23) [91%] : \r\nAu programme : r\u00e9forme des subsides de l'assurance maladie d\u00e9plafonnement des avances sur les pensions alimentaires et cr\u00e9ation d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonales un soutien financier qui \u00e9vite le recours \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:05:01) [88%] : \r\nNous arrivons \u00e0 l'Auberge de l'Onde \u00e0 Saint-Saphorin \u00e7a fait 700 ans que c'est le coeur battant du village Jean Vilar Gilles ou encore Charlie Chaplin ont compt\u00e9 parmi ses clients aujourd'hui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence du sommelier J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da que le b\u00e2timent rayonne, bonjour, vous avez comme bonjour, \u00e7a va, car mais tr\u00e8s bien, dites-moi comment est-ce que vous \u00eates arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:26) [87%] : \r\nAlors c'est une auberge que j'ai d\u00e9couvert pour la premi\u00e8re fois, quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 manger dans cette auberge et je peux vous assurer que c'est quelque chose qui m'a marqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait chaleureux, il y avait tout, j'ai j'ai j'ai j'ai, je sais ce que je mange et j'ai mang\u00e9 un cochl\u00e9e grill\u00e9 qui venait dans un petit jus \u00e0 l'estragon, avec des pommes frites, \u00e7a m'a rappel\u00e9 ce que j'ai mon jardin, je mentionne bien toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:26 > 0:05:34) [88%] : \r\nVous \u00eates d'accord, de me faire visiter un petit peu votre cave, oui, bien s\u00fbr, alors pendant ce temps, moi je vous propose de d\u00e9couvrir le portrait de J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da il est sign\u00e9 Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:38) [99%] : \r\n2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:47) [88%] : \r\nJe vois, c'est J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 Beda, sommelier ivoirien, un conte de f\u00e9es en pays Vaudois 7 ans un type exceptionnel, c'est un cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:05:54) [81%] : \r\nIl a encore \u00e9t\u00e9 hollywoodien, c'est un acteur, ce mec-l\u00e0, c'est un po\u00e8me, il est excessif, bien s\u00fbr souvent mais \u00e7a le rend charmants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:54 > 0:06:03) [95%] : \r\nEn 1997 d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 d'un dipl\u00f4me, celui de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re d'Abidjan il d\u00e9barque un matin en Lavaux sans rien conna\u00eetre de la Suisse, encore moins du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:16) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, donc dans la dans la dans la brousse, je dirais juste for\u00eat je sais dans les villages et j'avais une chance extraordinaire, c'est que j'\u00e9tais dans une \u00e9cole o\u00f9 il y avait des missionnaires, donc d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole des blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:25) [93%] : \r\nLeblanc J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da apprend que les Vaudois le nomme chasselas et l'Ivoirien tombe dans la marmite du vin blanc, gr\u00e2ce \u00e0 un chef \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:44) [88%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des d\u00e9gustations avec lui, alors quand je lui parlais de d'oxydation je suis parlait de r\u00e9duction souvent est r\u00e9duit, c'est un peu du chinois pour lui mais apr\u00e8s ce qui est impressionnant, c'est qu'il a pu l\u00e2cher le morceau, il est parti Droit dedans, il ne s'arr\u00eataient plus c'est impressionnant, ils voulaient tout savoir sur le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:44 > 0:06:52) [96%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da potasse travaille avec acharnement, il apprend vite, il est dou\u00e9, il a envie d'\u00eatre tout en haut de l'affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:52 > 0:07:00) [82%] : \r\nJe la joue suisse, ce soir, et du coup, vous avez choisi d'aimer et h\u00e9t\u00e9roclite, je suis all\u00e9 sur un vin qui va trouver un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:21) [82%] : \r\nUn noir qui fait de la publicit\u00e9 pour les Blancs Vaudois, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s courant, beaucoup de gens se m\u00e9fiaient de lui, hein, je disais enfin comment un mais, et il \u00e9tait un peu sceptique en 20 ans le sommet li\u00e9e au en couleur, mais tout le monde dans sa poche, vigneron restaurateurs gastronome critique chef \u00e9toil\u00e9 les vignerons surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:39) [85%] : \r\nIl parle mieux du chasselas que la plupart d'entre nous, parce qu'il le conna\u00eet sur le plan technique, et l\u00e0 on parle avec une emphase qui est unique dans le vide, un bar, \u00e7a la rend terriblement charismatiques, J\u00e9r\u00f4me, il aime les gens qu'il aime les gens qui boivent le vin mais il s'il parle aux gens, mais il faut voir \u00e7a un showman, j'adore ce gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:07:41) [98%] : \r\nEn 2015 la cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:41 > 0:07:46) [89%] : \r\nSur Gault et Millau, il attribue le titre de meilleur sommelier de Suisse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:07:47) [93%] : \r\nIl parle trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:08:02) [87%] : \r\nIl parle beaucoup trop revenons vous c'est un compliment, oui, non, il parle beaucoup trop, dans 3 jours, J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da peut-\u00eatre va-t-il se taire, il sera officiellement intronis\u00e9 15\u00e8me commandeur de l'Office des vins Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:06 > 0:08:10) [89%] : \r\nAlors cette nomination comme commandeur de l'Ordre des vins Vaudois, je veux vous faire taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:10 > 0:08:26) [80%] : \r\nParce ce qu'il y avait un tiers, je sais pas moi je suis un petit peu, je dirais, emprunter j'aime, je rentre dans ma passion Kant g\u00e8le, j'ai le crash, comme on dit ou le micro, je dois parler de vin, je ne sais pas m'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:26 > 0:08:35) [91%] : \r\nCe bagout ce charisme, il est un peu \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'image qu'on a du du sommelier qui est plut\u00f4t dans la discr\u00e9tion, c'est \u00e7a la pas Beda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:54) [90%] : \r\nNon, non, non, pas du tout parce qu'en fait \u00e0 un sommet des c'est vrai ce qu'il faut pas, c'est de pouvoir imposer un go\u00fbt \u00e0 un client, mais les chiens ont besoin de savoir aujourd'hui avec le d\u00e9veloppement du vin, les gens ont besoin de savoir ce qu'ils boivent, ils ont besoin de voir l'histoire qui est derri\u00e8re et \u00e7a, comme vous le racontez \u00e7a augmente les saveurs du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:54 > 0:08:57) [84%] : \r\nParlons du chasselas pour vous faire, c'est un coup de foudre, le chasselas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:57 > 0:09:53) [85%] : \r\nC'est un coup de foudre, bon, un coup de foudre, c'est quelque chose qu'd\u00e9couvrent tout de suite, c'est-\u00e0-dire que moi, petit \u00e0 petit, je suis arriv\u00e9 en Suisse, je ne connaissais pas le vin, et j'ai toujours dit que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 au jus de coco jus d'ananas \u00e7a, j'ai travaill\u00e9 chez les grands chefs comme Denis Martin, comme d'autres, et j'ai vu qu'il s'est rien \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, tout \u00e9tait vraiment fait de mani\u00e8re je dirais tr\u00e8s cadr\u00e9e et puis c'\u00e9tait de la rigueur qui est, et moi j'aime, je me suis dit que si je veux apprendre le vin, il fallait que j'ai des pulls le bas comme on voit, aujourd'hui, nos jeunes, ils veulent arriver au 12\u00e8me \u00e9tage sans passer par le 1er, moi, je suis all\u00e9 vont b.a-ba et aujourd'hui quand je parle de vin, c'est parce que j'ai vraiment essay\u00e9 d'apprendre la base du vin, j'ai commenc\u00e9 par le vin pour les nuls, et ce que je veux dire, et puis j'ai vu que des yogourts pour pouvoir me souvenir des des saveurs chez moi en Afrique il y a pas de cerises, il y a pas des, des, des grosses et il y a pas de de Reines-claudes donc, si je l'acheter des packs d'un yogourt et je go\u00fbte la Reine-Claude et je joins l'utile agr\u00e9able, c'est comme \u00e7a que j'ai appris les savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:53 > 0:09:56) [98%] : \r\nParlez-moi du chasselas pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:10:24) [84%] : \r\nUne r\u00e9v\u00e9lation oui bien s\u00fbr parce que c'est un c'est pas qui est unique, qui est exceptionnel, j'm\u00eame que c'est le plus grand c\u00e9page au monde, parce que c'est le seul c\u00e9page qui encore une fois, est capable d'accompagner tous les mets tous les types de mai soit aimer les profils asiatiques ou d'aimer m\u00eame indien avec beaucoup d'\u00e9pices, le chasselas, il temp\u00e8re tout \u00e7a, m\u00eame pas peur, c'est lui qui le pacte sa f\u00e9minit\u00e9, son acidit\u00e9, il arrive \u00e0 temp\u00e9rer tout \u00e7a, il accompagne ais\u00e9ment tous les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:24 > 0:10:27) [84%] : \r\nOn en a beaucoup parl\u00e9, on pas encore vu, je dis \u00e7a oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:10:43) [88%] : \r\nParce que c'est, c'est c'est c'est inadmissible, boire, parler des choses cela sans boire, c'est c'est exactement comme si vous allez au cin\u00e9ma et qu'il n'y a pas d'\u00e9cran et puis que vous voyez rien, vous voyez ce que je dire m\u00eame que je sois un ivoirien, je peux vous assurer que je vois clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:47) [95%] : \r\n\u00e7a, c'est pas comme \u00e7a avec le chasselas, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:48 > 0:11:00) [82%] : \r\nUne cloche, c'est beaucoup plus beau, on va pas, donc on est juste, je vous propose de d\u00e9couvrir une autre boisson qui se Marie tr\u00e8s bien avec l'ap\u00e9ritif en \u00e9t\u00e9, c'est une romande, ils avaient sign\u00e9 Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:21 > 0:11:32) [88%] : \r\nBienvenue \u00e0 monter Zion au lieu du bio neuch\u00e2telois, nous sommes dans les jardins du 1er \u00e9co- h\u00f4tels de Suisse ou son tenancier nous attend et nous s\u00e9lectionne quelques herbes que nous allons infuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:35 > 0:12:06) [84%] : \r\nL\u00e0 je prends l'amende qui est encore tout petit mais sont et comme \u00e7a \u00e7a sent vraiment ce sont \u00e9t\u00e9 ah oui, c'est \u00e0 venir, mais \u00e7a c'est de la mont\u00e9e, vous m'aviez dit qu'on allait prendre de la m\u00e9lisse la m\u00e9lisse va aussi 30, elle est l\u00e0 o\u00f9 il y avait aussi oui, et le cin\u00e9ma, donc on prend la milice encore et encore du terrain tr\u00e8s d'accord et vous avez d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9s aussi diff\u00e9rentes choses pour noter froid, voil\u00e0, il y a des fleurs de sureau et encore quelques feuilles de la sauge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:13 > 0:12:21) [85%] : \r\nOn est en cuisine la a pour 8 litres \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 \u00e9toiles n'a pas besoin de beaucoup, beaucoup d'air pour faire un fusil, l\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:43) [84%] : \r\nL\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, on va commencer avec un petit peu de th\u00e9 Vert quand, mais aussi de danse \u00e7a dans un petit peu plus Corse orphelins monte la sauge, un petit peu peur je vous laisse chaque fois que Chris comme \u00e7a 6 centim\u00e8tres on prend comme le sureau m\u00eame syst\u00e8me comprend puisque c'est les fleurs qui nous fesses on les enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:50 > 0:12:51) [84%] : \r\nDonc, en plus d'eau froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:55 > 0:13:04) [81%] : \r\nEt ensuite on laissera toute la nuit \u00e0 Tempradura ambiante, demain on rajoute encore du sucre, selon notre coup et un petit peu de citron qui rel\u00e8ve la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:07 > 0:13:13) [86%] : \r\nUne recette vous avez sp\u00e9cialement concoct\u00e9e pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs de Couleurs locales qui c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:15 > 0:13:24) [91%] : \r\nTr\u00e8s parfum\u00e9e, merci, c'est donc une recette \u00e0 d\u00e9guster tous les th\u00e9s tr\u00e8s simple \u00e0 faire soi-m\u00eame bonne d\u00e9gustation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:41 > 0:14:07) [88%] : \r\nOn dit de lui qu'il est un seigneur des vignes, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 ic\u00f4ne suisse du vin en 2015 par le guide Gault et Millau, il appartient \u00e0 la 10\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'une famille vigneron, mais ce n'est qu'au passage de la cinquantaine que cet \u00e9conomiste et juriste \u00e0 embrasser le m\u00e9tier en 2010 il cr\u00e9e ici sur le Driven, le Conservatoire mondial du chasselas bonjour Louis-Philippe bonjour madame, expliquez-moi alors, \u00e0 quoi il sert ce conserve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:07 > 0:14:30) [93%] : \r\nLe conservatoire sert \u00e0 trouver dans le futur les s\u00e9lections, les clones qui vont nous permettre de nous adapter aux transformations que nous connaissons, \u00e0 savoir un r\u00e9chauffement climatique relativement important depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, et d'autre part, le changement des m\u00e9thodes de culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:30 > 0:14:33) [90%] : \r\nParce que le le chasselas il a \u00e9volu\u00e9 et il devait \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:33 > 0:15:14) [92%] : \r\nIl a \u00e9volu\u00e9 le au moment o\u00f9 les fronti\u00e8res de la Suisse se sont ouvertes et en 5 ans le la production de du chasselas par exemple, ici \u00e0 Lavaux cons\u00e9quence l'ouverture des fronti\u00e8res a diminu\u00e9 de 20 20 pourcent donc c'est \u00e9norme le choc que les vignerons ont d\u00fb endurer, donc il nous faut nous devons trouver des solutions, alors au lieu de trouver de chercher uniquement dans la cr\u00e9ation de nouveaux c\u00e9pages par des croisements, j'ai pens\u00e9 qu'il \u00e9tait bon de regarder dans les hommes sienne tant les anciennes s\u00e9lection quelque chose qui soit int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:15 > 0:15:30) [92%] : \r\nBien, merci beaucoup pour ces explications, je vous propose maintenant avec ouvrir la premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de la semaine, elle est consacr\u00e9e au Home, vous allez voir que les architectes ne m\u00e9nagent pas leurs efforts pour que ces derni\u00e8res ann\u00e9es de vie agr\u00e9able pour les seniors, c'est un reportage de C\u00e9line de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:35 > 0:15:44) [96%] : \r\nUn appartement de 50 m2 d'apparence tout \u00e0 fait ordinaire pourtant sur ce chantier, tout a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 pour correspondre \u00e0 des locataires \u00e2g\u00e9s qui ne peuvent plus rester chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:46 > 0:15:55) [85%] : \r\nDans tous les espaces tels qu'un autre appartement, mais tout est plus petit, puisque la personne \u00e2g\u00e9e, elle va avoir plus de peine \u00e0 se d\u00e9placer, elle a son univers qui se r\u00e9tr\u00e9cit quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:56 > 0:16:04) [90%] : \r\nDes appartements prot\u00e9g\u00e9s o\u00f9 la diff\u00e9rence se trouve dans le d\u00e9tail, auteur des meubles taille des portes m\u00eame la balustrade est adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 de la vie en chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:04 > 0:16:14) [91%] : \r\nCoulante on a fait un d\u00e9grad\u00e9 de percement qui fait que quand vous serez assis ben vous gardez ou la transparence \u00e0 travers et puis on a quand m\u00eame une intimit\u00e9 qui est pr\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:14 > 0:16:24) [92%] : \r\nLa majorit\u00e9 des habitants seront des personnes seules, les couloirs sont \u00e9largies, une salle commune et m\u00eame la buanderie ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour inciter \u00e0 la balade et favoriser la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:37) [86%] : \r\nCes espaces communs de distribution, c'est comme une rue int\u00e9rieure, les moments de ann\u00e9e on peut imaginer en hiver, il y a ben d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on a peut-\u00eatre peur de s'aventurer, mais en fait ils peuvent marcher dans ce couloir int\u00e9rieur c'est vraiment comme une rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:37 > 0:16:45) [96%] : \r\nLa commune de Vouvry compte d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'appartements prot\u00e9g\u00e9s, une exp\u00e9rience qui aura servi \u00e0 am\u00e9liorer la conception de ce nouveau projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:45 > 0:17:01) [92%] : \r\nOn s'est pos\u00e9 pas mal de questions sur l'acc\u00e8s typiquement l'utilisation d'une porte coulissante plut\u00f4t qu'une porte \u00e0 ouverture standard et puis dans l'\u00e9quipement au succ\u00e8s de la r\u00e9partition dans les surfaces pour un acc\u00e8s facile, m\u00eame avec une chaise roulante et y compris \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:02 > 0:17:15) [83%] : \r\nEffectivement \u00e7a ne adressant pas chez eux, pour la plupart sont des gens qui ont des propri\u00e9t\u00e9s villas, appartements qui date d\u00e9j\u00e0, par contre, il retrouve une aisance, une capacit\u00e9 d\u00e9placement d\u00e9ambulation qui leur est int\u00e9ressante, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:22) [85%] : \r\nLe m\u00eame bureau d'architecte a imagin\u00e9 le MS Charrat habit\u00e9e depuis 4 ans, c'est un succ\u00e8s aupr\u00e8s du personnel et des r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:22 > 0:17:31) [85%] : \r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9 de voir du du jaune a tous la garniture Ichiro est toujours pas mais je trouve que \u00e7a va bien, architecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:32 > 0:17:50) [89%] : \r\n\u00e0 une grande part dans la r\u00e9ussite pour l'int\u00e9gration de d'une personne \u00e2g\u00e9e dans un homme de par ses couleurs, de par l'environnement, de par la luminosit\u00e9, c'est des des tr\u00e8s qui sont importantes pour bon pour le moral pour le bien- \u00eatre, ils doivent s'y plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:50 > 0:17:57) [95%] : \r\nLes volumes sont grands, avec toujours la volont\u00e9 d'offrir \u00e0 la fois des lieux de rencontres et de l'intimit\u00e9 dans les chambres priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:57 > 0:18:08) [78%] : \r\nQu'on soit tout seul \u00e0 soi quand on est de tout de suite est-ce qu'on mange quand ces diff\u00e9rences de caract\u00e8res tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:08 > 0:18:13) [95%] : \r\nUne architecture qui se met au service du confort pour se sentir comme chez soi-m\u00eame quand on ne l'est plus vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:17 > 0:18:23) [90%] : \r\nDemain, vous d\u00e9couvrirez MSA \u00e0 la carte pour ceux qui souhaitent rester chez eux, tout en conservant des Liens sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:28 > 0:19:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, mais c'est tellement beau, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on reste un jour de plus dans la r\u00e9gion, demain on vous donne rendez- vous cuit, on va se glisser dans les coulisses du tournage de la Nouvelle Star et de la RTS baptis\u00e9 double vie, on vous fera aussi d\u00e9guster de la viande fra\u00eeche, un mot encore sur Couleurs d'\u00e9t\u00e9 qui prendra le relais d\u00e8s le 2 juillet chaque soir \u00e0 chaque destination nous diffuserons vos photos anciennes reproduisez le clich\u00e9 aujourd'hui et envoyez-le nous en passant par l\u00e0, le site internet 3 fois W point notre histoire Point CH c'est aussi l\u00e0 que vous trouverez les distillation qui rythmeront le trait\u00e9, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T17:43:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689905", "durationSec": 166, "title": "CL VS FRIGO SERIE ARCHITECTURE APPARTEMENTS CLEAN_RTS000001510432", "excerpt": "Le bureau valaisan d'architectes Bonnard et Woeffray con\u00e7oit des appartements prot\u00e9g\u00e9s pour les personnes \u00e2g\u00e9es, des futurs locataires souvent \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. Des couloirs \u00e9largis et une salle commune font partie de l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur comme dans le foyer des Adonis, un EMS qui offre une belle qualit\u00e9 de vie \u00e0 ses r\u00e9sidents.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VOUVRY", "CHARRAT", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "APPARTEMENT", "ARCHITECTE"], "sequenceIds": ["1689784"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689906", "durationSec": 146, "title": "FRIGO CL NE ROM THE FROID BIO cf_RTS000001503217", "excerpt": "Le journaliste Miroslav Mares s'est rendu chez Christophe Cord\u00e8s dans les jardins de l'Eco-H\u00f4tel et restaurant de l'Aubier \u00e0 Montezillon dans le canton de Neuch\u00e2tel. Ils nous pr\u00e9sentent la recette d'une infusion de th\u00e9 bio aux plantes aromatiques avec de la menthe, de la m\u00e9lisse, de la sauge et des fleurs de sureau.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TH\u00c9 (BOISSON)", "HERBE AROMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689907", "durationSec": 151, "title": "FRIGO CL VD GS PORTRAIT JEROME AKE B CF_RTS000001507256", "excerpt": "Portrait du sommelier ivoirien J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da qui s'est install\u00e9 dans la r\u00e9gion du Lavaux apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re d'Abidjan. Ceux qui le connaissent, comme le pr\u00e9sident de l'Office des Vins vaudois Pierre Keller, le chef cuisinier Denis Martin ou le vigneron vaudois Philippe Gex le d\u00e9crivent comme un type exceptionnel.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "ST-SAPHORIN (LAVAUX)"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SOMMELIER"], "thematicPersons": ["KELLER, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690008", "title": "VD STADE DE LA TUILIERE", "excerpt": "Le futur stade de football de la Tuili\u00e8re est actuellement en construction. Des am\u00e9liorations ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par rapport au projet initial, comme la pose d'une pelouse hybride, de 4 \u00e9crans g\u00e9ants ou un \u00e9clairage plus \u00e9cologique.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "ANIMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690009", "title": "NE CP PRESTATIONS SOCIALES", "excerpt": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois met en consultation une s\u00e9rie de mesures pour simplifier son syst\u00e8me de prestations sociales, le rendre plus \u00e9quitable et faire baisser la facture sociale.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PRESTATION SOCIALE", "R\u00c9FORME \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806690029", "summary": "Saint-Saphorin :\nItw de J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 Beda, sommelier et futur commandeur des vins vaudois.", "id": "1689749", "visualGeographicals": ["ST-SAPHORIN (LAVAUX)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690057", "summary": "R\u00e9gion du Lavaux : \nItw de Louis-Philippe Bovard, vigneron.", "id": "1689777", "visualGeographicals": ["RIVAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690064", "summary": "Vouvry : \nExt d'un immeuble moderne, puis int d'un appartement vide avec une cuisine et une salle de bain am\u00e9nag\u00e9es. Itw de Genevi\u00e8ve Bonnard, bureau d'architecte Bonnard et Woeffray. Ouvriers travaillant \u00e0 l'int de l'immeuble. Diff\u00e9rents espaces de vie communs pour les futurs locataires  Fabien Delavy, directeur de l'EMS Riond-Vert visitant un appartement. Itw de Fabien Delavy. Gros plans d'une cuvette de WC et de l'am\u00e9nagement d'une douche \u00e0 l'italienne. \nCharrat : \nExt et int du foyer des Adonis, construit par le bureau d'architecte Bonnard et Woeffray. R\u00e9sidente et infirmi\u00e8res pr\u00e9parant des cerises. Itw de Myl\u00e8ne Henchiri, infirmi\u00e8re cheffe foyer des Adonis. Espace de vie avec des grandes fen\u00eatres. Infirmi\u00e8re dans une chambre priv\u00e9e.", "id": "1689784", "visualThemes": ["ARCHITECTURE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "APPARTEMENT", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VOUVRY", "CHARRAT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040062", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-44F16B1F-2DE9-4229-BB9E-3CAE94D37CC7", "internalArchiveId": "44F16B1F-2DE9-4229-BB9E-3CAE94D37CC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les quartiers s\u00e9curis\u00e9s sont-ils vraiment une nouveaut\u00e9 en Suisse?", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Difelix L. (Vacarme)\r\nDes projets de quartiers r\u00e9serv\u00e9s, dont le but est de vivre entre soi, en toute s\u00e9curit\u00e9, commencent \u00e0 sortir de terre en Suisse. Un projet en Thurgovie, pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier \"ghetto pour riches\" de Suisse, avait fait parler de lui cet hiver.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Les quartiers s\u00e9curis\u00e9s sont-ils vraiment une nouveaut\u00e9 en Suisse? DIRECT STUDIO GENEVE GLENNSOUND \r\n Laurence Difelix: ** 95\r\n***6h48... C'est Ici la Suisse.. \r\nAvec ce matin.. une plong\u00e9e dans ce qu'on appelle en anglais, \"les Gated Communities...\r\nCes quartiers r\u00e9serv\u00e9s... dont le but est affich\u00e9 par les promoteurs : vivre entre soi, en toute s\u00e9curit\u00e9. \r\nEn Suisse, des projets commencent \u00e0 sortir de terre... Laurence Dif\u00e9lix...\r\nOui, cet hiver, c'est un projet en Thurgovie qui a fait parler de lui et qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier \u00ab ghetto pour riches \u00bb de Suisse.\r\nAlors je me suis demand\u00e9 si ce projet \u00e9tait vraiment une nouveaut\u00e9. J'ai rencontr\u00e9 un urbaniste : Federico Schiffrin qui lui s'est pr\u00e9occup\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne il y a 12 ans d\u00e9j\u00e0, quand certains quartiers s\u00e9curis\u00e9s ont vu le jour en Suisse romande, en toute discr\u00e9tion. Avec lui, on est all\u00e9 jeter un oil \u00e0 Saint-L\u00e9gier dans le canton de Vaud o\u00f9 se trouve un quartier mur\u00e9.\r\n Son 2'20'': ILS 18.06.18 RICHES - GHETTOS 1/2\r\n***Une latino-am\u00e9ricaine. le quartier s\u00e9curis\u00e9 de Saint-L\u00e9gier s'adresse surtout \u00e0 des expatri\u00e9s ?\r\nOui, les 17 villas de luxe sont toutes habit\u00e9es par des employ\u00e9s des multinationales de la r\u00e9gion, qui reproduisent ici un mode de vie qu'ils connaissent dans leur pays. alors que dans le lotissement en construction en Thurgovie, \u00e0 Uttwil, on vise une client\u00e8le de Suisses fortun\u00e9s. Je me suis rendue sur le chantier avec Markus Schoch, un journaliste de la Thurgauer Zeitung, qui a enqu\u00eat\u00e9 sur le projet.\r\n Son 1'30''  ILS 18.06.18 RICHES - GHETTOS 2/2 FIN DE PAROLES 1'28''\r\n*** En Thurgovie, pas de r\u00e9action de la population, peu de r\u00e9actions politiques. Et en Suisse Romande, Laurence Dif\u00e9lix ? Les quartiers comme celui de Saint-L\u00e9gier laissent aussi indiff\u00e9rents ? \r\nEn fait, peu apr\u00e8s la construction du quartier de Saint-L\u00e9gier, Ad\u00e8le Thorens des Verts, a d\u00e9pos\u00e9 un postulat au Conseil national qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9agir \u00e0 l'apparition de ces quartiers r\u00e9serv\u00e9s. On \u00e9tait en 2009. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu qu'il n'y avait pas de quartier de ce type en Suisse! Mais il reconnaissait que s'il y en avait, ce serait une forme de s\u00e9gr\u00e9gation qui mettrait en danger les valeurs de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n*** Et pourtant ces quartiers existent manifesement aujourd'hui... \r\nEst-ce qu'on sait combien il y en a ? \r\nNon, le ph\u00e9nom\u00e8ne est impossible \u00e0 quantifier, puisque ces quartiers mur\u00e9s ne r\u00e9pondent \u00e0 aucune d\u00e9finition l\u00e9gale. mais ils se d\u00e9veloppent de mani\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9e. Et il suffit de surfer sur les annonces immobili\u00e8res de prestige pour s'en rendre compte.\r\n*** Les ghettos pour riches, ce sera un des volets de votre s\u00e9rie de reportages sur la richesse en Suisse, \u00e0 \u00e9couter tous les jours \u00e0 13h dans l'\u00e9mission Vacarme.", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637120", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les quartiers s\u00e9curis\u00e9s sont-ils vraiment une nouveaut\u00e9 en Suisse?", "Ici la Suisse - Les quartiers s\u00e9curis\u00e9s sont-ils vraiment une nouveaut\u00e9 en Suisse? / LME_2018-06-18T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les quartiers s\u00e9curis\u00e9s sont-ils vraiment une nouveaut\u00e9 en Suisse? / LME_2018-06-18T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Des projets de quartiers r\u00e9serv\u00e9s, dont le but est de vivre entre soi, en toute s\u00e9curit\u00e9, commencent \u00e0 sortir de terre en Suisse. Un projet en Thurgovie, pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier \"ghetto pour riches\" de Suisse, avait fait parler de lui cet hiver.", "Des projets de quartiers r\u00e9serv\u00e9s, dont le but est de vivre entre soi, en toute s\u00e9curit\u00e9, commencent \u00e0 sortir de terre en Suisse. Un projet en Thurgovie, pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier \"ghetto pour riches\" de Suisse, avait fait parler de lui cet hiver.", "Des projets de quartiers r\u00e9serv\u00e9s, dont le but est de vivre entre soi, en toute s\u00e9curit\u00e9, commencent \u00e0 sortir de terre en Suisse. Un projet en Thurgovie, pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier \"ghetto pour riches\" de Suisse, avait fait parler de lui cet hiver."], "variantIds": ["ece-9637139", "ece-9637120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T04:57:22Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n10 heures 48 c'est Ici la Suisse avec ce matin une plong\u00e9e dans ce qu'on appelle en anglais les ghettos il Communities ces quartiers r\u00e9serv\u00e9s, dont le but est affich\u00e9 par les promoteurs vivre entre soi en toute s\u00e9curit\u00e9 mais en Suisse des projets commencent \u00e0 sortir de terre, Laurence Dif\u00e9lix oui, cet hiver, c'est un projet en Thurgovie qui a fait parler de lui et qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier ghetto pour riches de Suisse, alors je me suis demand\u00e9 si ce projet \u00e9tait vraiment une nouveaut\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 un urbaniste Federico Schiffrin qui lui s'est pr\u00e9occup\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a 12 ans d\u00e9j\u00e0, quand certains quartiers s\u00e9curis\u00e9s de ce type ont vu le jour en Suisse romande et en toute discr\u00e9tion avec lui, on est all\u00e9 jeter un oeil \u00e0 Saint-L\u00e9gier dans le canton de Vaud o\u00f9 se trouve justement un quartier mur\u00e9, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [77%] :\r\nEt fait ce prospectus domaine du ch\u00e2teau, donc on voit un logo. \r\nUn lion avec une couronne sur dor\u00e9 sur fond noir, auteur les vignes ne plays-offs distinction de quoi d\u00e9j\u00e0 la langue en anglais, donc on vise clairement une client\u00e8le internationale et qu'un certain standing, une certaine classe sociale, la piscine, une tr\u00e8s belle piscine qui une ou turquoise et puis le la piscine, donc o\u00f9 il y a le logo \u00e9galement le lion alors ici on a le plan s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, c'est un peu de maisons en terrasse, \u00e7a fait assez cit\u00e9 fortifi\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale en se trouve on une colline avec une belle vue un peu quartiers comme \u00e7a panoptique aussi, on va voir, il y a pas de nom, il n'y a pas de, on va voir s'il y a quand m\u00eame une sonnette. \r\nDonc on voit d'une cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [85%] :\r\nEt vraiment bas pour entrer, il faut que quelqu'un nous ouvre la porte, depuis l'int\u00e9rieur ou avoir la cl\u00e9, et puis il signale qu'il y a une une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e sites sous surveillance 24 heures sur 24, \u00e7a signifie que ce n'est pas ici que la police entrent c'est vraiment qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [87%] :\r\nC'est \u00e7a et c'est vrai que souvent, les communes sont assez favorables \u00e0 ce genre de construction parce que \u00e7a m\u00e8ne tout d'abord bah D\u00e9d\u00e9 au contribuable et aussi bas, parce que \u00e7a permet de r\u00e9duire aussi les co\u00fbts d'entretien pour un entretien de voirie, pas de de Ronde qui est faite par la police public tout est pay\u00e9 par les les copropri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [81%] :\r\nBonjour, est ce que vous habitez l\u00e0M. stress \u00e9triqu\u00e9, quelle langue, vous parlez, espagnol, allemand, espagnol Lepagnol termine je parle espagnol aussi 9 T, vous vous \u00eates de quel pays de Colombie comprend mon sac pour voil\u00e0 on a achet\u00e9 ici pour la s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame si, en Suisse, il avait pas d'ins\u00e9curit\u00e9 penaude, la 5 hooligans mais comme Latina, le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 quand on vit dans une communaut\u00e9 ferm\u00e9e c'est vraiment mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [90%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix, ce quartier s\u00e9curis\u00e9 de de Saint-L\u00e9gier s'adresse surtout \u00e0 des expatri\u00e9s en fait oui, les 17 villas de luxe de l\u00e0- bas sont essentiellement habit\u00e9 par des employ\u00e9es des multinationales de la r\u00e9gion qui en fait reproduisent un mode de vie qu'ils connaissent dans leur pays, alors que dans le lotissement en construction en Suisse allemande en Thurgovie \u00e0 Hauteville, on vise prioritairement, semble -t-il, une client\u00e8le de Suisses fortun\u00e9s, je me suis rendu sur le chantier avec Markus sort il est journaliste \u00e0 la turque Gauer Zeitung et il a enqu\u00eat\u00e9 sur le projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [85%] :\r\nInsiste un court qui se ressent p\u00eache Right c'est la plaquette publicitaire en fait de de l'entrepreneur, donc on a le grand b\u00e2timent en forme de navires dans lequel on a voulu entrer tout \u00e0 l'heure, sans succ\u00e8s, alors ici on a la liste indoor pool Spa, fitness, service de conciergerie service de chauffeurs, les gens, est ce que \u00e7a leur pose probl\u00e8me qu'on construise des lotissement s\u00e9curis\u00e9 de ce type -l\u00e0 et s\u00e9paration des fleurs acheter quand m\u00eame syst\u00e8me en hier une prof dans une tour Cornish sp\u00e9cial FT Karen Cliche face ni maintenant \u00e0 le subir, non les gens r\u00e9agissent tr\u00e8s peu quand on a sorti l'histoire aussi, on a eu tr\u00e8s peu de r\u00e9actions quand on a publi\u00e9 l'article on a eu tr\u00e8s peu de r\u00e9actions \u00e0 Auxerre de fonder une pas parce qu'on arr\u00eate du c\u00f4t\u00e9 politique, le Parti Socialiste trouve qu'au niveau de l'environnement, c'est une nouvelle construction qui est regrettable, mais autrement, il y a pas eu d'autres \u00e9chos c'\u00e9tait quoi les arguments du Parti socialiste \u00e0 ce probl\u00e8me \u00e0 Chantilly, ce qui a \u00e9t\u00e9 de Community est assez asthme de parti socialiste s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 communaut\u00e9 ferm\u00e9e avec un portail \u00e0 l'entr\u00e9e, c'est ce c\u00f4t\u00e9, exclusion de la soci\u00e9t\u00e9, c'est un mauvais d\u00e9but de tendance que l'on installe des ghetto \u00e0 riches au bord du lac ici ces municipalit\u00e9s du bord du et elle pour quel parti une tour Carlos, c'est-\u00e0-dire du CTS \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas pareil dans le canton de Thurgovie c'est l'UDC qui est le 1er parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [94%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix on l'entend pas de r\u00e9action de la population, peu de r\u00e9actions politiques en Thurgovie en Suisse romande, \u00e7a se passe comment les quartiers comme celui de de Saint-L\u00e9gier laissent aussi indiff\u00e9rents, bon en fait assez peu de temps apr\u00e8s la construction du quartier de Saint-L\u00e9gier, Ad\u00e8le Thorens des Verts avait d\u00e9pos\u00e9 un postulat au au Conseil national, qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9agir \u00e0 l'apparition de ces quartiers r\u00e9serv\u00e9s, on \u00e9tait alors en 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu qu'il n'y avait pas de quartier de ce type en Suisse mais il reconnaissait que s'il devait y en avoir, alors ce serait une forme de s\u00e9gr\u00e9gation qui mettrait potentiellement en danger les valeurs de notre de notre soci\u00e9t\u00e9 alors manifestement ce ce type de quartiers existent, ce qu'on sait combien il y en a, non, \u00e0 vrai dire, c'est compl\u00e8tement impossible \u00e0 quantifier, puisque ces quartiers mur\u00e9s ne r\u00e9pondent en fait \u00e0 aucune d\u00e9finition l\u00e9gale, mais il se d\u00e9veloppent de mani\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9e et pour le voir, il suffit d'aller se promener sur les annonces immobili\u00e8res de prestige et de voir appara\u00eetre des annonces de ce type, les ghettos pour riches, c'est le nom de votre reportage, un des volets de votre s\u00e9rie Laurence Dif\u00e9lix diffus\u00e9 cette semaine, tous les jours \u00e0 13 heures dans l'\u00e9mission Vacarme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "Journaliste RTS \"Vacarme\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCAFF7B2-F1E0-4257-8658-DBA722E5674B", "internalArchiveId": "CCAFF7B2-F1E0-4257-8658-DBA722E5674B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union urgente pour d\u00e9bloquer le dossier de la patinoire de Fribourg-Gott\u00e9ron", "publicationDate": "2018-06-18T00:00:00Z", "summary": "Recal\u00e9 il y a une semaine, le dossier de la nouvelle patinoire de Fribourg-Gott\u00e9ron sera \u00e0 nouveau discut\u00e9 ce lundi soir par la commission ad hoc, avec pour objectif d'obtenir le cr\u00e9dit d'engagement cantonal de 20 millions de francs avant l'ouverture de la session de juin.\r\n\r\n* * R\u00e9union urgente pour d\u00e9bloquer le dossier de la patinoire de Fribourg-Gott\u00e9ron A Fribourg, la nouvelle patinoire de Gott\u00e9ron pourrait conna\u00eetre ce soir, un nouveau rebondissement. La semaine derni\u00e8re, la commission en charge du dossier d\u00e9cidait de le recaler pour l'automne, mais il revient par la fen\u00eatre. Objectif: faire le forcing, pour que le cr\u00e9dit d'engagement cantonal, de 20 millions de francs, soit trait\u00e9 par le Parlement \u00e0 la session de juin, qui s'ouvre demain. On vous retrouve en direct de Fribourg Fabrice Gaudiano, bonjour......c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre pour une patinoire\r\nUn coup de th\u00e9\u00e2tre pour une patinoire... c'est in\u00e9dit... d'autant plus que pour le Fribourgeois... il s'agit de LA patinoire... celle du club de hockey fanion du canton... Gott\u00e9ron.Alors... contrairement \u00e0 ce qu'avait d\u00e9cid\u00e9 par la commission sur l'agrandissement et la r\u00e9novation de la patinoire St-L\u00e9onard... \u00e0 savoir reporter l'objet \u00e0 l'automne prochain... faute d'informations suffisantes... eh bien... cette m\u00eame commission va exceptionnellement resi\u00e9ger ce soir... sous l'instance du gouvernement et du patron du projet... qui n'est autre qu'Albert Michel... le pr\u00e9sident de la banque cantonale fribourgeoise.D'apr\u00e8s nos sources... le but serait d'arracher... in extremis et dans l'urgence... le OK de la commission... \u00e0 moins de 24 heures de l'ouverture de la session de juin.\r\n*** Quels sont les obstacles... qui retiennent cette commission patinoire?\r\nEssentiellement... c'est l'opacit\u00e9 sur l'origine des fonds priv\u00e9s... qui d\u00e9range les membres de la commission. En effet... l'agrandissement et la transformation de la patinoire de Gott\u00e9ron est estim\u00e9 \u00e0 85 millions de francs. Sur cette somme... la soci\u00e9t\u00e9 anonyme qui pilote les travaux a d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9 15 millions de la ville de Fribourg... et sollicite donc 20 millions du Parlement. Sauf que voil\u00e0... avant de donner leur feu vert pour le cr\u00e9dit cantonal... eh bien... les membres de la commission ad hoc souhaitent conna\u00eetre l'identit\u00e9 ou avoir des garanties... sur les investisseurs priv\u00e9s qui injecteront les 50 millions restant... chose que pour l'instant... les constructeurs de la nouvelle patinoire Saint L\u00e9onard refusent.\r\n*** Fabrice... d'apr\u00e8s vos informations... une solution de compromis pourrait mettre tout le monde d'accord...\r\nOui...Pour prot\u00e9ger les investisseurs priv\u00e9s qui souhaitent rester discrets... l'id\u00e9e serait de divulguer leur identit\u00e9 au Conseil d'Etat... dont les membres sont soumis au secret de fonction. Ces derniers pourraient ainsi donner les garanties qui font d\u00e9faut... \u00e0 la commission... qui elle... l\u00e8verait ses r\u00e9serves et proposerait une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e... afin de r\u00e9introduire le cr\u00e9dit de 20 millions pour la patinoire de Gott\u00e9ron... au menu de la session parlementaire qui d\u00e9bute demain.Il faut savoir que les enjeux... financiers... sportifs... et politiques sont - c'est le cas de le dire... capitaux. Notamment... les travaux de la patinoire ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9: donc pour convaincre les investisseurs priv\u00e9s de monter \u00e0 bord du projet... impossible de faire une pause pendant l'\u00e9t\u00e9... et d'attendre une d\u00e9cision du Parlement en automne.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9637166", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union urgente pour d\u00e9bloquer le dossier de la patinoire de Fribourg-Gott\u00e9ron / 12H30_2018-06-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.06.2018"], "alternativeSummary": ["Recal\u00e9 il y a une semaine, le dossier de la nouvelle patinoire de Fribourg-Gott\u00e9ron sera \u00e0 nouveau discut\u00e9 ce lundi soir par la commission ad hoc, avec pour objectif d'obtenir le cr\u00e9dit d'engagement cantonal de 20 millions de francs avant l'ouverture de la session de juin."], "variantIds": ["ece-9637166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-24T10:42:01Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour Fribourg : on y reste, avec la nouvelle patinoire de Gott\u00e9ron qui pourrait conna\u00eetre ce soir un nouveau rebondissement la semaine derni\u00e8re la commission en charge du dossier d\u00e9cidait de le recaler pour l'Automne, mais il revient par la fen\u00eatre, objectif faire le forcing pour que le cr\u00e9dit d'engagement cantonal de 20 millions de francs, soit trait\u00e9 par le Parlement \u00e0 la session de juin qui s'ouvre demain, on vous retrouve en Direct de Fribourg Fabrice Gaudiano bonjour, bonjour, et c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre pour une patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, \u00e0 coup de th\u00e9\u00e2tre pour une patinoire, c'est in\u00e9dit, d'autant plus que les Fribourg Les Fribourgeois, il s'agit de la patinoire, celle du club de hockey fanion du canton Gott\u00e9ron alors contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par la commission sur l'agrandissement et la r\u00e9novation de la patinoire Saint-L\u00e9onard \u00e0 savoir reporter l'objet \u00e0 l'Automne prochain, faute d'informations suffisantes, h\u00e9 bien, cette m\u00eame commission va exceptionnellement r\u00e9ussi et j'ai ce soir sous l'insistance du gouvernement et du patron du projet qui n'est autre qu'Albert Michel, le pr\u00e9sident de la Banque cantonale fribourgeoise d'apr\u00e8s nos sources, le but serait d'arracher in-extremis et dans l'urgence le OK de la commission, \u00e0 moins de 24 heures de l'ouverture de la session de juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, quels sont les obstacles qui retiennent cette commission patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [96%] :\r\nEssentiellement, c'est l'opacit\u00e9 sur l'origine des fonds priv\u00e9s qui d\u00e9range les membres de la commission, en effet, l'agrandissement et la transformation de la patinoire de Gott\u00e9ron sont estim\u00e9s \u00e0 85 millions de francs sur cette somme, la soci\u00e9t\u00e9 anonyme qui pilote les travaux a d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9 15 millions de la ville de Fribourg et sollicite donc 20 millions de la part du Parlement sauf que voil\u00e0, avant de donner son feu Vert pour le cr\u00e9dit cantonal la commission ad hoc souhaitent conna\u00eetre l'identit\u00e9 ou \u00e7a, avoir des garanties sur les investisseurs priv\u00e9s qui injecteront les 50 millions restant, chose que, pour l'instant, les constructeurs de la nouvelle patinoire Saint-L\u00e9onard refus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [96%] :\r\n\u00e7a Fabrice d'apr\u00e8s vos informations, une solution de compromis pourrait mettre tout le monde d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nOui pour prot\u00e9ger les investisseurs priv\u00e9s qui souhaitent rester discrets, l'id\u00e9e serait de divulguer leur identit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, dont les membres sont soumis au secret de fonction, ces derniers pourraient ainsi donner des garanties qui font d\u00e9faut \u00e0 la commission qui elle l\u00e8verait ses r\u00e9serves et proposerait une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour r\u00e9introduire le cr\u00e9dit de 20 millions pour la patinoire de Gott\u00e9ron au menu de la session parlementaire qui d\u00e9bute demain, il faut savoir que les enjeux financiers, sportifs et politiques sont, c'est le cas de le dire, capitaux, notamment les travaux de la patinoire ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, donc, pour convaincre les investisseurs priv\u00e9s de monter \u00e0 bord du projet, impossible de faire une pause pendant l'\u00e9t\u00e9 et d'attendre une d\u00e9cision du Parlement en Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [87%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de nos studios de Fribourg, Google. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-18T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}