{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=800&rows=25&query=Verts", "count": 1341, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=825&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1316&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=775&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-89715BBE-70C3-4179-851C-95EA544399EF", "internalArchiveId": "89715BBE-70C3-4179-851C-95EA544399EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La protection des donn\u00e9es, enjeu central du projet de d\u00e9dommagement des CFF", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Barbey, coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande\r\nLes CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux pr\u00e9vus entre  Lausanne et Puidoux cet \u00e9t\u00e9. Les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application et activer la g\u00e9olocalisation. Or la conformit\u00e9 de cette application avec la loi sur la protection des donn\u00e9es pose question.\r\n\r\n* * La protection des donn\u00e9es, enjeu central du projet de d\u00e9dommagement des CFF  \r\n*** On en parlait hier soir dans Forum: les CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux cet \u00e9t\u00e9 sur la ligne Lausanne Puidoux-Chexbres. Les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application et activer la g\u00e9olocalisation. C'est une entreprise tierce qui sera charg\u00e9e de collecter les donn\u00e9es et de v\u00e9rifier si la personne a droit \u00e0 un bon de 100 francs. Le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Ecoutez ce que disait hier soir ici dans Forum Alain Barbey, coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande.\r\n EXTRAIT BARBEY 18''\r\n*** \"Une application absolument compatible avec les normes actuelles\". Romain Bardet, cet aval du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es n'a en fait pas vraiment eu lieu.\r\nEn effet, pas de validation comme le laisse entendre Alain Barbey. Les CFF ont bien pr\u00e9sent\u00e9 leur id\u00e9e lors d'une s\u00e9ance assez classique avec d'autres projets \u00e0 l'ordre du jour. Mais le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant, Jean-Philippe Walter, que j'ai contact\u00e9, indique que ses services ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s succinctement, sans avoir l'occasion d'examiner le projet dans le d\u00e9tail. Impossible donc de dire s'il est conforme ou pas \u00e0 la Loi sur la protection des donn\u00e9es.\r\n*** Est-ce que d'ailleurs Romain c'est le r\u00f4le du Pr\u00e9pos\u00e9 ?\r\nNon, il n'a pas ce pouvoir d'autorisation pr\u00e9alable. Il peut seulement ouvrir une proc\u00e9dure en cas de plainte, ou alors s'il suspecte une violation de la loi. Mais l'application des CFF n'est pas encore activ\u00e9e...ce sera le cas dans le courant du mois de juin. \r\nEn Suisse...et c'est un mod\u00e8le que l'on connait bien...ce sont les entreprises qui sont responsables de prendre les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires lorsqu'elles mettent en place ce genre de syst\u00e8me. Et cela ne devrait pas changer avec la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es encore discut\u00e9e \u00e0 Berne.\r\nPar contre les CFF se sont approch\u00e9s du Pr\u00e9pos\u00e9. Ils n'avaient pas l'obligation de le faire. Et ce dernier a pu donner des suggestions de mani\u00e8re sommaire selon Jean-Philippe Walter. Il reconnait d'ailleurs qu'\u00e0 priori ce projet-pilote des CFF para\u00eet en ordre en terme d'utilisation des donn\u00e9es.\r\n*** Alors pourquoi cette affirmation de la part d'Alain Barbey, le coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande, hier soir sur notre antenne ?\r\nOn peut y voir un exc\u00e8s de langage. D'ailleurs, la communication officielle des CFF hier \u00e9tait bien plus mesur\u00e9e. Alain Barbey a forc\u00e9 le trait, certainement pour rassurer les clients. On se rappelle du revers subi par l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale lors de l'introduction de son SwissPass. D\u00e9but 2016, le Pr\u00e9pos\u00e9 avait exig\u00e9 que l'entreprise efface les renseignements qu'elle conservait durant 90 jours....et qu'elle cesse toute collecte \u00e0 l'avenir. On sait d'ailleurs que le patron des CFF Andreas Meyer milite pour acc\u00e9der aux donn\u00e9es des usagers, ce qui permettrait par exemple des offres plus cibl\u00e9es. Avec ce projet-pilote d\u00e9voil\u00e9 hier, les CFF ont voulu montr\u00e9 patte blanche...quitte \u00e0 trop s'avancer concernant ce feu vert de la part du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.***", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575610", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La protection des donn\u00e9es, enjeu central du projet de d\u00e9dommagement des CFF / FOR_2018-05-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux pr\u00e9vus entre  Lausanne et Puidoux cet \u00e9t\u00e9. Les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application et activer la g\u00e9olocalisation. Or la conformit\u00e9 de cette application avec la loi sur la protection des donn\u00e9es pose question."], "variantIds": ["ece-9575610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:15Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on en parlait hier soir dans Forum, les CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux de cet \u00e9t\u00e9, ce sera sur la ligne Lausanne- Puidoux ch\u00e8vres, les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application activer la g\u00e9olocalisation, c'est une entreprise tierce qui sera charg\u00e9e de collecter les donn\u00e9es et de v\u00e9rifier si la personne a droit \u00e0 un bond de 100 francs le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, \u00e9coutez ce qu'en disait hier soir ici m\u00eame dans Forum Alain Barbey, il est le coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [85%] :\r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 a pris note, il a fait quelques impute on a corrig\u00e9 et on adapt\u00e9 elle application telle qu'on l'a pr\u00e9sent\u00e9 au Pr\u00e9pos\u00e9 avec les, les, les, les barri\u00e8res je dirais au les parents h\u00e2tif que m'a propos\u00e9 et a dit qu'il \u00e9tait absolument compatible avec les donn\u00e9es actuelles dans les normes actuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors une applique ainsi on absolument compatible avec les normes actuelles Romain Bardet cet aval du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es n'a en fait pas vraiment eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nEn effet, ce qu'on m'entende bien montant alors en effet, Christian, un pas de validation, comme le laisse entendre Alain Barbey, les CFF ont bien pr\u00e9sent\u00e9 leur id\u00e9e lors d'une s\u00e9ance assez classique, avec d'autres projets alors du jour mais le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant Jean-Philippe Walter que j'ai contact\u00e9 indique que ses services ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s succinctement sans avoir l'occasion d'examiner le projet dans le d\u00e9tail, impossible donc de dire ainsi, il est conforme ou pas \u00e0 la loi sur la protection des donn\u00e9es, d'ailleurs, Romain est -ce que c'est l\u00e0 le le r\u00f4le du Pr\u00e9pos\u00e9 h\u00e9 bien non, il n'a pas ce pouvoir d'autorisation pr\u00e9alable, il peut seulement ouvrir une proc\u00e9dure en cas de plainte ou alors s'il suspecte une violation de la loi, mais l'application des CFF n'est pas encore activ\u00e9e, ce sera le cas dans le courant du mois de juin seulement en Suisse, et c'est un mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien, ce sont donc les entreprises qui sont responsables de prendre les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires lorsqu'elles mettent en place ce genre de syst\u00e8me et cela ne devrait pas changer avec la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es encore discut\u00e9e \u00e0 Berne, par contre, les CFF se sont approch\u00e9s du Pr\u00e9pos\u00e9, il n'avait pas l'obligation de le faire, et ce dernier a pu donner des suggestions de mani\u00e8re sommaire, selon Jean-Philippe Walter il reconna\u00eet d'ailleurs hein qu'\u00e0 priori ce projet-pilote des CFF para\u00eet en ordre en terme d'utilisation des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors, Romain, expliquez -nous pourquoi cette affirmation de la part d'Alain Barbey, on l'a dit, hein, le coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse Romande qui \u00e9tait hier soir dans notre antenne \u00e0 Forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [96%] :\r\nUn Christian, on peut y voir un exc\u00e8s de langage d'ailleurs la la communication officielle des CFF hier \u00e9tait bien plus mesur\u00e9e Alain Barbey a forc\u00e9 le trait, certainement pour rassurer les clients, on se rappelle du revers subi par l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale lors de l'introduction de son Suisse passe d\u00e9but 2016, le Pr\u00e9pos\u00e9 avait exig\u00e9 que l'entreprise efface les renseignements qu'elle conservait durant 90 jours et qu'elle cesse toute collecte \u00e0 l'avenir, on sait d'ailleurs que le patron des CFF Andreas Meyer milite pour acc\u00e9der aux donn\u00e9es des usagers, ce qui permettrait par exemple des des offres plus cibl\u00e9es avec ce projet-pilote d\u00e9voil\u00e9 hier les CFF ont voulu montrer patte blanche, quitte \u00e0 trop s'avancer, concernant ce feu Vert de la part du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [97%] :\r\nVotre fact-checking Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9AEAFAF-156D-4253-B988-89A82A46C6DF", "internalArchiveId": "D9AEAFAF-156D-4253-B988-89A82A46C6DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(revue presse) **********la revue de presse Sandra Zimmerli,  et on commence avec l'esprit de swiss-metro qui r\u00f4de toujours!\r\nAnnonc\u00e9 mort plusieurs fois, le projet de liaison souterraine rapide,  dans un tunnel sans air,  n'a en fait jamais \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement enterr\u00e9, rappelle le Temps. L'association Pro swiss-m\u00e9tro existe toujours, et tout r\u00e9cemment, Matthias Schifferli a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss-m\u00e9tro NG, pour nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Cet ing\u00e9nieur Argovien en est convaincu: \u00e7a reste le meilleur moyen de d\u00e9sengorger efficacement le r\u00e9seau ferroviaire suisse.\r\nAvec ses associ\u00e9s, il imagine d\u00e9j\u00e0 plusieurs axes: Gen\u00e8ve-lausanne-Berne-z\u00fcrich-St-Gall ou encore Neuch\u00e2tel-Fribourg-Sion par-dessous les pr\u00e9alpes. il  faudrait 20 millions pour une \u00e9tude de faisabilit\u00e9, mais il l'avoue \" la recherche de fonds est difficile\". son espoir repose sur la prochaine \u00e9tape du programme de financement et d'am\u00e9nagement de l'infrastructure. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9terminera en fin d'ann\u00e9e et le parlement en d\u00e9battra l'an prochain. \r\n***********Malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, Pierre Maudet prend la pr\u00e9sidence du conseil d'\u00e9tat Genevois: \"les tubulences m\u00e9diatiques n'ont donc pas destabilis\u00e9 le gouvernement\" un commentaire \u00e0 lire dans la Tribune de Gen\u00e8ve....\r\n\"tout chahut\u00e9 qu'il soit par les affaires, le lib\u00e9ral-radical appara\u00eet comme le grand patron du canton\" \u00e9crit Marc Moulin dans son \u00e9dito. \"Aux yeux de ses coll\u00e8gues, la pr\u00e9somption d'innocence et le mandat populaire semble avoir pr\u00e9valu sur tout autre consid\u00e9ration\". \r\nLa nomination de Pierre Maudet en bonne place dans la NZZ aussi, sous le titre: \"trotz polemik\", malgr\u00e9 la pol\u00e9mique il devient \"le starke  mann\" l'homme fort de Gen\u00e8ve!\r\n...(suite) L'AGEFI lui soul\u00e8ve un autre aspect de la nouvelle organisation du gouvernement  Genevois...\r\n\"Gen\u00e8ve, le canton qui ventile l'\u00e9conomie\" \u00e9crit Fathi Derder dans son \u00e9dito. Il explique qu'il a lu, relu et encore relu le communiqu\u00e9,  pour \u00eatre s\u00fbr de n'avoir rien rat\u00e9. Mais non: l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve a bien d\u00e9cid\u00e9 de se passer d'un d\u00e9partement de l'\u00e9conomie. Explication? l'\u00e9conomie est partout, donc elle dispara\u00eet! Alors que la coh\u00e9sion sociale, qui est aussi partout, b\u00e9n\u00e9ficie d'un d\u00e9partement \u00e0 elle seule. cherchez l'erreur! Mais surtout, les entreprises Genevoises n'ont plus d'interlocuteur au conseil d'\u00e9tat. Un signal consternant. Reste un espoir, conclut Fathi Derder: \"que ce ne soit qu'une Genferei de plus pour la gallerie\"!!!!\r\n************apr\u00e8s \"l'affaire Maudet\", l'affaire Broulis dans le canton de Vaud. le rapport des trois experts sur la situation fiscale du ministre PLR doit sortir la semaine prochaine....\r\nRappelons que ce sont ses coll\u00e8gues du conseil d'\u00e9tat qui ont demand\u00e9 ce rapport. Alors: dernier acte de l'affaire Broulis? se demande la Libert\u00e9. L'analyse de trois sp\u00e9cialistes de la fiscalit\u00e9 mettra-t-elle un terme \u00e0 la controverse? son  double domicile entre Sainte-Croix et Lausanne et sa d\u00e9duction de 15'000.-pour frais de transports sont-elles bien correctes? l\u00e9galement et moralement? \r\nau PLR on se montre peu bavard, indique le journal: \"ce n'est pas un sujet que nous abordons avec Pascal  Broulis\" r\u00e9pond un d\u00e9put\u00e9. A gauche on fait moins profile bas: \" soit il est dans une zone grise et il s'en sort, soit il a \u00e9t\u00e9 dans  l'ill\u00e9galit\u00e9 et nous pourrions demander qu'il abandonne la direction g\u00e9n\u00e9rale de la fiscalit\u00e9\" souligne un d\u00e9put\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche. \r\nPar contre \" je ne m'attend pas \u00e0 une bombe\" temp\u00e8re le pr\u00e9sident des verts.\r\n************Cette question \u00e0 pr\u00e9sent dans la presse al\u00e9manique: est-ce que Tam\u00e9dia va stopper le Matin?\r\n\"Depuis des mois la romandie craint que le groupe de m\u00e9dias Z\u00fcrichois retire la version papier de la \"boulevard-zeitung\" \u00e9crit l'Aargauer Zeitung. Or, selon les recherches de la Nord-west schweiz, reprise par le journal, la d\u00e9cision serait prise: \"schon bald\", bient\u00f4t le Matin ne para\u00eetra plus qu'en ligne! Un porte-parole de Tam\u00e9dia d\u00e9ment, mais avoue que le journal est dans les chiffres rouges depuis 20 ans. \r\n****************cet hommage \u00e0 pr\u00e9sent dans la NZZ pour Ren\u00e9 Zeller, responsable de la rubrique nationale du journal, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 55 ans.\r\n\"il est presque n\u00e9 avec le g\u00e8ne de la NZZ\" explique le journal. Il est n\u00e9 \u00e0 Bruxelles o\u00f9 son p\u00e8re, Willy Zeller  \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 correspondant pour le quotidien z\u00fcrichois. Mais aussi classique que para\u00eet son parcours, Ren\u00e9 Zeller n'\u00e9tait pas du tout un traditionnaliste. Il incarnait \"einen neuen NZZ geist, un nouvel esprit NZZ\". Contrairement \u00e0 bon nombre de ses pr\u00e9decesseurs il gardait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ses distances avec le PLR. Il n'avait pas de mandat politique non plus: \" nous ne sommes pas un journal de parti, mais prenons parti pour la cause lib\u00e9rale\" c'\u00e9tait son cr\u00e9do. \r\n*************une question pour terminer: peut-on le dire avec des fleurs?\r\ndifficile quand on s'appelle Wladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique en offrant des fleurs \u00e0 Angela Merkel, rapporte le Matin. Un geste tax\u00e9 de provocation sexiste. En suisse les avis sont partag\u00e9s.", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-05-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-05-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9573123", "ece-9573101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T04:46:57Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nBienvenue, on va lire la presse justement avec Sandra Team early on commence avec l'esprit de Suisse M\u00e9tro qui r\u00f4de toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nOui, annonc\u00e9 mort plusieurs fois, le projet de liaison souterraine rapide dans un tunnel sans air, mais en fait jamais \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement enterr\u00e9, rappelle Le Temps, l'association Pro suisse M\u00e9tro existe toujours et, tout r\u00e9cemment, Matthias Schifferli a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 suisse M\u00e9tro NG pour nouvelle g\u00e9n\u00e9ration cet ing\u00e9nieur Argovien en est convaincu, \u00e7a reste le meilleur moyen de d\u00e9sengorger efficacement le r\u00e9seau ferroviaire alors avec ses associ\u00e9s, il imagine d\u00e9j\u00e0 plusieurs axes Gen\u00e8ve- Lausanne, Berne, Z\u00fcrich Saint-Gall ou encore, Neuch\u00e2tel, Fribourg Sion par- dessous les Pr\u00e9alpes, il faudrait 20 millions pour une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 mais il l'avoue, la recherche de fonds est difficile son espoir repose sur la prochaine \u00e9tape du programme de financement et d'am\u00e9nagement de l'infrastructure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9terminera en fin d'ann\u00e9e et le parlement en d\u00e9battra l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nEt puis on va du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve Sandra, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, Pierre Maudet prend la pr\u00e9sidence du conseil d'\u00e9tat Genevois les turbulences m\u00e9diatiques n'ont donc pas d\u00e9stabiliser le gouvernement, c'est un commentaire \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [96%] :\r\nTout chahut\u00e9 qu'il soit par les affaires, le lib\u00e9ral- radical appara\u00eet comme le grand patron du canton, \u00e9crit Marc Moulin dans son \u00e9dito, aux yeux de ses coll\u00e8gues, la pr\u00e9somption d'innocence et le mandat populaire semble avoir pr\u00e9valu sur tout autre consid\u00e9ration la nomination de Pierre Maudet en bonne place dans la NZZ aussi sous le titre trotz pol\u00e9mique malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, il devient le Starkman, l'homme fort de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\n\u00c9tienne Jornod comment le pr\u00e9sident de la NZZ voit -il cette \u00e9volution chez les politiques, cette remise en cause syst\u00e9matique, on a, on a encore eu un exemple hier soir dans Forum de du travail m\u00e9diatique du travail d'enqu\u00eate qui est fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nC'est un danger, moi je trouve qu'avait avec la digitalisation le, le grand probl\u00e8me, c'est que les m\u00e9dias doivent absolument capter l'int\u00e9r\u00eat et pour capter l'int\u00e9r\u00eat, ils sont parfois vraiment trop agressif parfois manque : manque de respect \u00e0 l'asthme \u00e0 l'\u00e9gard des gens et \u00e7a je trouve que ce que c'est dommage, vous posez la question, pour eux, la vie est -ce que la NZZ avait \u00e9crit \u00e0 propos du du nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois h\u00e9 ben il y a beaucoup d'admiration \u00e0 Z\u00fcrich pour ce qui fait, l\u00e0, je veux vous dire c'est c'est remarquables et c'est aussi une attitude g\u00e9n\u00e9rale de ma part, moi je pense qu'il faut plut\u00f4t parler des choses positives, plut\u00f4t que de toujours revenir sur des probl\u00e8mes, vous dites non, c'est un peu votre main dans la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense qu'il \u00e9tait, il est effectivement tr\u00e8s bien effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nVous dites : la presse \u00c9tienne Jornod doit \u00eatre moins agressive et le r\u00f4le de 4\u00e8me pouvoir alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [88%] :\r\nC'est important, mais il n'y a pas besoin d'\u00eatre agressive, il faut respecter les gens, dire ce qu'on pense avoir des articles pointus correct et \u00e7a c'est, c'est, je pense, ce qui, parce ce qu'il faut faire, plut\u00f4t qu'une agression qui est parfois en dessous de la ceinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nEt le conseil d'\u00e9tat Genevois Sandra d'Zimmerli qui occupe beaucoup la presse ce matin avec un autre aspect de cette nouvelle organisation du gouvernement l'aspect \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [94%] :\r\nOui, c'est la GFI Gen\u00e8ve le canton qui ventile l'\u00e9conomie \u00e9crit Fathi Derder dans son \u00e9dito, il explique qu'il a lu, relu et encore relu le communiqu\u00e9 pour \u00eatre s\u00fbr de n'avoir rien rat\u00e9 mais non, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a bien d\u00e9cid\u00e9 de se passer d'un d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, explications, l'\u00e9conomie est partout, donc elle dispara\u00eet alors que la coh\u00e9sion sociale, qui est aussi partout b\u00e9n\u00e9ficie d'un d\u00e9partement \u00e0 elle seule, cherchez l'erreur, mais surtout les entreprises Genevoises non plus d'interlocuteur au Conseil d'\u00c9tat, un signal consternant reste un espoir, conclut Fathi Derder que ce ne soit qu'une gaine fera de plus pour la galerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'affaire Maudet, l'affaire Broulis dans le canton de Vaud le rapport des 3 experts sur la situation fiscale du ministre PLR doit sortir la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [94%] :\r\nRappelons que ce sont ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat qui ont demand\u00e9 ce rapport alors dernier acte de l'affaire Broulis, se demande la libert\u00e9, l'analyse de trois, sp\u00e9cialistes de la fiscalit\u00e9 mettra -t-elle un terme \u00e0 la controverse, son double domicile entre Sainte-Croix et Lausanne et sa d\u00e9duction de 15000 francs pour frais de transport sont -elles bien correctes, l\u00e9galement et moralement alors au PLR, on se montre peu bavard, indique le journal, ce n'est pas un sujet que nous abordons avec Pascal Broulis, r\u00e9pond un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 gauche, on fait moins profile bas, soit il est dans une zone grise, elle s'en sort, soit il a \u00e9t\u00e9 dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et nous pourrions demander qu'il abandonne la direction g\u00e9n\u00e9rale de la fiscalit\u00e9, souligne un d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, par contre, je ne m'attends pas \u00e0 une bombe, temp\u00e8re le pr\u00e9sident des Verts et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nQuestion Sandra \u00e0 pr\u00e9sent dans la presse al\u00e9manique, est-ce que Tamedia va stopper le matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [92%] :\r\nDepuis des mois, la romandie craint que le groupe de m\u00e9dias Z\u00fcrichois retire la version papier de la boulevard Zeitung \u00e9crit largue Award Zeitung, or selon les recherches de la Nordwestschweiz reprise par ce journal, la d\u00e9cision serait prise Chawn bald bient\u00f4t le Matin ne para\u00eetra plus qu'en ligne, un porte- parole de Tamedia d\u00e9ment, mais avoue que le journal est dans les chiffres rouges depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [82%] :\r\nUne romandie sans le Matin \u00c9tienne journaux qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [88%] :\r\nJe trouve que c'est toujours dommage quand un journal dispara\u00eet mais je, je ne crois pas que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de faire dispara\u00eetre le le matin, moi j'ai j'ai lu tous les dimanches \u00e0 la tribune du dimanche quand j'\u00e9tais enfant, c'\u00e9tait ma priorit\u00e9 num\u00e9ro 1, c'\u00e9tait de savoir ce que monsieur Pita \u00e9crivait sur le football, je trouve que c'est toujours dommage quand un produit dispara\u00eet, j'esp\u00e8re que Tamedia repart dans ce que vous lisez encore le Matin aujourd'hui je lis dans l'bien joli, il faut lire la presse, c'est ce qui se passe en Suisse romande, quand on vit en Suisse al\u00e9manique et lis entre autres le matin et le temps naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nSandra Zimmerli cet hommage \u00e0 pr\u00e9sent dans la NZZ pour Ren\u00e9 de salaire, responsable de la rubrique nationale du journal, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 55 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [94%] :\r\nIl est presque n\u00e9 avec le g\u00e8ne de la NZZ, explique le journal, il est n\u00e9 \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 son p\u00e8re, ville Zeller \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 correspondant pour le quotidien z\u00fcrichois mais aussi classique que para\u00eet son parcours Ren\u00e9 Zeller n'\u00e9tait pas du tout un traditionnaliste il incarnait \u00e0 neuen NZZ Geist \u00e0 une un nouvel esprit NZZ contrairement \u00e0 bon nombre de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il gardait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ses distances avec le PLR, il n'avait pas de mandat politique non plus, nous ne sommes pas un journal de parti, mais prenons parti pour la cause lib\u00e9rale c'\u00e9tait son credo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [86%] :\r\nEt c'est bien r\u00e9sum\u00e9, \u00c9tienne, journaux, c'est comme \u00e7a qu'on que le pr\u00e9sident du conseil d'administration veut r\u00e9sumer la NZZ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [82%] :\r\nC'est parfaitement dire et du reste ne vieillit, c'est l'air \u00e9tait quelqu'un Ren\u00e9 salaire \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s impressionnant, je suis triste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [96%] :\r\nUne question pour terminer Sandra \u00e0 ce qu'on peut le dire avec des fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [93%] :\r\n\u00e0 difficile en tout cas, quand on s'appelle Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique en offrant des fleurs \u00e0 Angela Merkel, rapporte Le Matin, un geste tax\u00e9 de provocation sexiste alors en Suisse, les avis sont partag\u00e9s, nous dit le matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse de Sandra Zimmerli \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95252C83-D1F9-40CD-8FCD-99B226354E74", "internalArchiveId": "95252C83-D1F9-40CD-8FCD-99B226354E74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Qu'adviendra-t-il de l'un des derniers espaces verts de la ville de Zurich?", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Bartholdi, conseiller communal UDC en ville de Zurich;Gabi Kisker, conseill\u00e8re communale verte en ville de Zurich; Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'Ecole polytechnique de Lausanne*\r\nLes Zurichois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 10 juin prochain sur un projet d'am\u00e9nagement de l'un des derniers grands espaces naturels, au sud de la ville, pr\u00e8s du quartier d'Altstetten. Il s'agit d'une ancienne zone de p\u00e2turage, en bordure de for\u00eat.\r\n\r\n* * Qu'adviendra-t-il de l'un des derniers espaces verts de la ville de Zurich?   DIRECT STUDIO ZURICH (SEVERINE APPELLERA LA REGIE) \r\n***7h42, on va s'interroger sur la place de la nature en ville ou en bordure de ville. Hier c'\u00e9tait la journ\u00e9e de la biodiversit\u00e9... et toute cette semaine, c'est la f\u00eate de la nature... avec 750 \u00e9v\u00e9nements un peu partout en Suisse... Avec pour th\u00e8me: la biodiversit\u00e9 urbaine. Justement un sujet sur lequel les Zurichois vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 se prononcer le 10 juin prochain. S\u00e9verine Ambrus,on vous retrouve \u00e0 Zurich, bonjour\r\nBonjour Thibault\r\n***S\u00e9verine, les Zurichois sont appel\u00e9s \u00e0 voter sur un projet d'am\u00e9nagement de l'un des derniers grands espaces naturels de la ville,  au sud de la ville.\r\nPr\u00e8s du quartier d'Altstetten, c'est une ancienne zone de p\u00e2turage, en bordure de for\u00eat.\r\n Le site s'appelle Dunkelh\u00f6lzli, il est bien connu des Zurichois.\r\nOn y trouve des petits jardins individuels, sur le mod\u00e8le des anciens jardins ouvriers.\r\n Il y a aussi une ferme, un cours d'eau..bref, un coin de presque campagne \u00e0 port\u00e9e de transports en commun \r\nqui est aujourd'hui l'objet d'un projet, propos\u00e9 par la gauche: \r\nelle souhaite y \u00e9tendre la surface consacr\u00e9e au jardinage avec notamment des jardins collectifs.\r\nLa droite, elle,  a saisi le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nElle ne veut pas d'un projet jug\u00e9 trop cher- un peu plus de dix millions de francs-\r\net qui selon elle surtout d\u00e9nature le site, comme me l'a dit Roger Bartholdi, conseiller communal UDC en ville de Zurich.\r\n  26'' \r\n***Prot\u00e9ger l'aspect naturel du site, dit cet \u00e9lu UDC. Les Verts, eux, sont en faveur du projet. Comment \u00e7a se fait?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, on souligne qu'il n'y aura pas de construction de b\u00e2timents \r\net que les nouveaux jardins pr\u00e9vus ne concernent qu'une partie du site, \r\nle reste \u00e9tant laiss\u00e9 tel quel.\r\nEt puis surtout, ce sont bien deux conceptions tr\u00e8s diff\u00e9rentes de la nature qui se confrontent avec cette votation zurichoise.\r\nEcoutez Gabi Kisker, conseill\u00e8re communale verte en ville de Zurich.\r\n  26'' \r\n***Donc, si je comprends bien, une nature sans am\u00e9nagement contre une nature un peu plus  am\u00e9nag\u00e9e..mais qui n'en serait pas moins naturelle.\r\nC'est que la nature apparemment sauvage est aussi socialis\u00e9e.\r\n Et ne pas intervenir ou intervenir le moins possible, c'est une forme de choix d'am\u00e9nagement \r\nque l'on retrouve d'ailleurs dans d'autres villes que Zurich. \r\nC'est ce que m'a expliqu\u00e9 Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'Ecole polytechnique de Lausanne. \r\n  19'' \r\nLes parcs naturels urbains comme par exemple le projet de parc p\u00e9riurbain du Jorat pr\u00e8s de Lausanne \r\nqui lui aussi voit s'affonter deux visions diff\u00e9rentes de la nature \u00e0 proximit\u00e9 de la ville: \r\n l'id\u00e9e d'une approche plus ou moins interventionniste mais \u00e9galement la question de l'attachement \u00e0 un lieu tel qu'on l'a toujours connu. \r\nUn attachement qui sous-tend, bien souvent, une part de ce type de d\u00e9bats.\r\nS\u00e9verine Ambrus, merci\r\nEtienne Jornod, la NZZ a-t-elle pris position?\r\n- Sur le fond, qu'est-ce que cette votation dit de l'esprit Zurichois... bobo, non? \r\n- Est-ce que la NZZ colle toujours \u00e0 cet esprit de la ville? On vous lit en pull en laine et birkenstock... ou en veston et chaussures cir\u00e9es..?", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573097", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Qu'adviendra-t-il de l'un des derniers espaces verts de la ville de Zurich? / LME_2018-05-23T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les Zurichois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 10 juin prochain sur un projet d'am\u00e9nagement de l'un des derniers grands espaces naturels, au sud de la ville, pr\u00e8s du quartier d'Altstetten. Il s'agit d'une ancienne zone de p\u00e2turage, en bordure de for\u00eat."], "variantIds": ["ece-9573097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T04:50:17Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMais d'abord on va s'int\u00e9resser \u00e0 la place de la nature en ville ou en bordure de ville hier c'\u00e9tait la journ\u00e9e de la biodiversit\u00e9 et toute cette semaine, c'est la f\u00eate de la nature 750 \u00e9v\u00e9nements un peu partout en Suisse, avec pour th\u00e8me la biodiversit\u00e9 urbaine et justement, c'est un sujet sur lequel les Zurichois vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 se prononcer le 10 juin prochain S\u00e9verine Ambrus si on vous retrouve \u00e0 Zurich bonjour bonjour Thibault S\u00e9verine, les Zurichois sont appel\u00e9s \u00e0 voter sur un projet d'am\u00e9nagement de l'un des derniers grands espaces naturels de la ville, ces tests au sud de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nC'est pr\u00e8s du quartier d'acheter tonnes dans une ancienne zone de p\u00e2turage en bordure de for\u00eat, le site s'appelle donc le veulent, si il est bien connu des Zurichois on y trouve des petits jardins individuels sur le mod\u00e8le des anciens jardins ouvriers, il y a aussi une ferme, cours d'eau, bref un coin de presque campagne \u00e0 port\u00e9e de transports en commun qui est aujourd'hui l'objet d'un projet propos\u00e9 par la gauche, elle souhaite y \u00e9tendre la surface consacr\u00e9e au jardinage avec notamment des jardins collectifs, la droite, elle a saisi le r\u00e9f\u00e9rendum, elle ne veut pas d'un projet jug\u00e9 trop cher, un peu plus de 10 millions de francs et qui, selon elle, surtout d\u00e9nature le site comme la maladie, Roger Bartholdi, conseiller communal UDC en ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [88%] :\r\nIl y a pas, nous craignons que si ce projet mis en oeuvre, ce sera la porte ouverte \u00e0 d'autres projets Zurich grandit, nous atteindrons vraisemblablement en 2020, 2030 les 500000 habitants, soit 10 \u00e0 15 pourcent de plus qu'\u00e0 l'heure actuelle, et aujourd'hui cet espace naturel et plein monde le week- end, les gens viennent ici se promener, faire du jogging, ils appr\u00e9cient cet endroit et nous voulons laisser telle qu'il est aujourd'hui parce que c'est l'un des derniers coins nature en ville de Z\u00fcrich est ne c'est une t\u00e2che dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nVrai, alors il faut prot\u00e9ger l'aspect naturel du site dit cet \u00e9lu UDC, les Verts, eux, sont en faveur du projet, comment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, on souligne qu'il n'y aura pas de construction de b\u00e2timents et que les nouveaux jardins pr\u00e9vus ne concernent qu'une partie du site, le reste \u00e9tant laiss\u00e9 telle quelle, et puis surtout, ce sont bien 2 conceptions tr\u00e8s diff\u00e9rentes de la nature qui se confrontent avec cette votation z\u00fcrichoises \u00e9coutez, Gabi Kisker, conseill\u00e8re communale verte en ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [88%] :\r\nDamon Hill je d\u00e9teste quand on parle de nature en zone urbaine, on ne parle pas de la m\u00eame chose que quand on est dans la montagne de vall\u00e9e alors moi je ne trouve pas que ce soit le dernier qu'on nature c'est de la nature et cela le restera avec ce projet, nous entendons faire activement de la nature avec les habitants, par exemple, cultivent soi m\u00eame ses pommes de terre, c'est tr\u00e8s important, cela permet de rester en lien Cannes assurer cette confiance permet plus tard de la prot\u00e9ger, il note tout autant touch\u00e9s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nDonc si je comprends bien, une nature sans am\u00e9nagement contre une nature un peu plus am\u00e9nag\u00e9e mais qui n'en serait pas moins naturelle S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'est que la nature apparemment sauvage \u00e9tait elle aussi socialis\u00e9e et ne pas intervenir ou intervenir le moins possible, c'est une forme de choix d'am\u00e9nagement que l'on retrouve d'ailleurs dans d'autres villes, que Zurich c'est ce que m'a expliqu\u00e9 Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [89%] :\r\nL'id\u00e9e d'avoir une nature aussi sauvage que possible, o\u00f9 on n'a pas v\u00e9ritablement un projet de fonction pour l'espaces verts m\u00eame s'il y urbains donc c'est par exemple Tempelhof, l'ancien a\u00e9roport \u00e0 Berlin, o\u00f9 c'est l'id\u00e9e de ces parcs naturels urbains qui se d\u00e9veloppe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [96%] :\r\nLes parcs naturels urbains comme par exemple le projet de parc p\u00e9riurbain, du Jorat, pr\u00e8s de Lausanne, qui lui aussi voit s'affronter 2 visions diff\u00e9rentes de la nature, \u00e0 proximit\u00e9 de la ville, l'id\u00e9e d'une approche plus ou moins interventionniste, mais \u00e9galement la question de l'attachement \u00e0 un lieu, telle qu'on l'a toujours connu un attachement qui sous- tend bien souvent une part de ce type de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [95%] :\r\nS\u00e9verine Ambrus merci \u00c9tienne Jornod la NZZ a -t-elle pris position sur cet objet qui int\u00e9resse apparemment tout Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est un sujet qui est effectivement extr\u00eamement actuel la cette cette pr\u00e9matur\u00e9ment position surtout sur tous ces sujets, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de cette voir cette fois, c'est un sujet qui est auquel la droite s'opposent, les Verts et la gauche s'oppose au projet de stade de football du FC Z\u00fcrich et de de Grasshopper c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe dans la politique, c'est un petit peu dommage je trouve un peu en particulier pour le football et pour Zurich s'explique pourquoi \u00e0 moi, je suis un fan de Football- oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [92%] :\r\n\u00c9tienne journaux qu'est -ce que \u00e7a dit de de de la ville de Z\u00fcrich et de la gestion de ces espaces verts il y a, et aussi une bobo\u00efsation de la ville, comment se positionne la NZZ par rapport \u00e0 cette \u00e9volution est -ce que peut-\u00eatre vous j'ose la question est -ce qu'on voulait plut\u00f4t en pulls en laine et birkenstock ou en veston et chaussures cir\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [84%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose que je veux dire je pense la la chose la plus importante, je suis pr\u00e9sident de la NZZ sur responsable du Conseil, ministre \u00e0 Sion et la Ni\u00e7oise, responsable de la strat\u00e9gie et puis \u00e0 la r\u00e9daction et et la r\u00e9daction, responsable du contenu et des journaux, ce genre de questions, il faut la poser aux journalistes au r\u00e9dacteur en chef pour aux responsables du ressort Zurich et c'est lui qui br\u00fble, qui vous la meilleure r\u00e9ponse possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nUne fa\u00e7on de dire que tout le monde est bienvenue, on va lire la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68A1C35F-346B-492E-8041-FB76BC4B74F2", "internalArchiveId": "68A1C35F-346B-492E-8041-FB76BC4B74F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Philip Roth, la Grande Librairie;Nicolas Walder,  pr\u00e9sident des Verts, Conseiller administratif  GE;Boukari, Fouad;Gustaf Hoffstedt, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association pour les jeux en ligne en Su\u00e8de;Alberto Navarro Moreno, vice-directeur de l'organe espagnol qui surveille les jeux d'argent;Birgitte Sand, directrice de l'autorit\u00e9 danoise du jeu;Ojardias;Farcis;Daphnee Cook, porte parole pour l'ONG \"Save The Children\" dans le sud du Bangladesh;Mark Zuckerberg, PDG de Facebook\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:45-08:00:03 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(23/ DECES P. ROTH 8H) Grand t\u00e9n\u00e9breux aux sourcils broussailleux, petit-fils d'immigr\u00e9s juifs d'Europe de l'Est, Philip Roth \r\nL'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth  s'est \u00e9teint hier \u00e0 New-York, \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans des suites d'un probl\u00e8me cardiaque. \r\nSnob\u00e9 par le Nobel mais r\u00e9compens\u00e9 par les autres grands prix litt\u00e9raires.\r\nIl laisse derri\u00e8re lui une trentaine d'ouvrages couronn\u00e9es : de Goodbye Columbus, en 1959, \u00e0 Nemesis, un roman publi\u00e9 en 2010 et qu'il avait annonc\u00e9 \u00eatre le dernier, Simon Corthay...\r\nDIRECT\r\nPhilip Roth, un demi-si\u00e8cle de carri\u00e8re litt\u00e9raire \u00e9clatante, avec des ouvrages uniques, o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine est d\u00e9crite sans piti\u00e9 \u00e0 travers des personnages qui sont souvent des doubles de l'\u00e9crivain. Un regard toujours impertinent teint\u00e9 de descriptions sexuelles crues et d'impertinence sur la jud\u00e9it\u00e9 qui contribuent au scandale, donc \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9. Par exemple Portnoy et son complexe, qui vaudra \u00e0 Philip Roth une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 mondiale en 1969. Mais voil\u00e0, quarante ans plus tard, l'\u00e9crivain a chang\u00e9...\r\nExtrait d'une de ses derni\u00e8res et rares interviews en 2015, diffus\u00e9e dans l'\u00e9mission la Grande Librairie. Philip Roth explique sa d\u00e9cision d'arr\u00eater d'\u00e9crire, prise en 2012. Je ne peux plus passer des jours \u00e0 \u00e9crire cinq pages que je jette ensuite... L'homme avait donc quitt\u00e9 le pupitre o\u00f9 il travaillait debout, mais il commentait encore l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine et ses personnages. Donald Trump? un menteur compulsif et un fanfaron quelque peu s\u00e9nile. Quant \u00e0 George Bush, Philip Roth ne l'estimait pas beaucoup plus. Un homme incapable de faire tourner une quincaillerie.\r\n(09/GE/DICASTERES ITV WALDER) *** Pierre Maudet pr\u00e9sidera bien le Conseil d'Etat genevois durant la prochaine l\u00e9gislature...\r\nMalgr\u00e9 la temp\u00eate politique que traverse le magistrat, il a re\u00e7u hier la confiance de ses coll\u00e8gues.\r\nMalgr\u00e9 la pol\u00e9mique sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi, en 2015, pay\u00e9 par un entrepreneur libanais, Pierre Maudet acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence... une pr\u00e9sidence renforc\u00e9e, assortie d'un d\u00e9partement, celui de la s\u00e9curit\u00e9... \r\nEcoutez la r\u00e9action de Nicolas Walder, le pr\u00e9sident des Verts, qui s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique sur l'affaire du voyage.\r\n   27''\r\nLe PDC Serge dal Busco se chargera lui de la mobilit\u00e9: voil\u00e0 les principaux enseignements de la r\u00e9partition des d\u00e9partements... \r\nIl sera remplac\u00e9 aux finances par une nouvelle \u00e9lue, la PLR Nathalie Fontanet. \r\nLe socialiste Thierry Apoth\u00e9loz a droit \u00e0 un d\u00e9partement cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce, autour de la coh\u00e9sion sociale... Enfin, le MCG Mauro Poggia conserve la sant\u00e9 et l'emploi; le Vert Antonio Hodgers l'am\u00e9nagement et le logement; et Anne Emery-Torracinta, du PS, reste \u00e0 la formation...\r\n(Bve Sondage Sion 2026) La majorit\u00e9 des Valaisans ne voudrait pas des Jeux olympiques. \r\nPr\u00e8s de six citoyens sur dix sont en passe de glisser un non dans l'urne le 10 juin prochain... \r\nC'est ce qui ressort d'un sondage command\u00e9 par la RTS et publi\u00e9 hier...\r\nLe cr\u00e9dit de 100 millions de francs pour les JO de Sion 2026 serait refus\u00e9 par 58% des votants...\r\nPrincipale crainte: le risque financier.\r\n(TF4/JEUX D'ARGENT MODELE SCANDINAVE PI) Parlons \u00e0 pr\u00e9sent du referundum contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent... \r\nEn interdisant les casinos en ligne \u00e9trangers, la Suisse ferait bande \u00e0 part. \r\nDans la grande majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, toutes les plateformes peuvent postuler et sont admises si elles remplissent certains crit\u00e8res. \r\nEn Suisse, les 21 casinos actuels seraient les seuls \u00e0 pouvoir proposer une offre en ligne si la nouvelle loi  \u00e9tait accept\u00e9e le 10 juin. \r\nPietro Bugnon, le mod\u00e8le choisi par la Suisse n'est donc pas la r\u00e8gle en Europe...\r\n  1'40 \r\n((C'est m\u00eame plut\u00f4t l'exception. Seule la Belgique et la Hongrie ont opt\u00e9 pour cette voie.\r\nConvi\u00e9s \u00e0 Zurich par les opposants \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent, des experts europ\u00e9ens ont fait part de leurs doutes. A l'image de Gustaf Hoffstedt, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association pour les jeux en ligne en Su\u00e8de...\r\nSON 25''\r\n(( TRAD: La Suisse et la Su\u00e8de se ressemblent beaucoup. Nous devrions unir nos efforts pour lutter contre le protectionnisme. Je recommande sinc\u00e8rement \u00e0 la Suisse de r\u00e9guler son march\u00e9, mais pas en prot\u00e9geant les int\u00e9r\u00eats d'un monopole. Pas m\u00eame pour les jeux d'argent. C'est le sc\u00e9nario du pire pour l'Etat, pour les joueurs. Vous ratez l'opportunit\u00e9 d'offrir aux utilisateurs des outils efficaces pour un jeu responsable. ))\r\nLe vice-directeur de l'organe espagnol qui surveille les jeux d'argent regrette que tous les pays ne soient pas au diapason. Alberto Navarro Moreno.\r\nSON 12''\r\n(( TRAD: Chaque pays est ma\u00eetre de sa r\u00e9glementation. Mais nous avons les m\u00eames soucis. Je pense donc que nos l\u00e9gislations respectives ne devraient pas \u00eatre trop \u00e9loign\u00e9es. ))\r\nA ce jour, le Danemark a d\u00e9livr\u00e9 des licences \u00e0 35 op\u00e9rateurs en ligne. Etrangers aussi. Tous sont tax\u00e9s et strictement encadr\u00e9s. Birgitte Sand, directrice de l'autorit\u00e9 danoise du jeu.\r\nSON 16''\r\n(( TRAD: Aujourd'hui, jouer de l'argent est devenu plus s\u00fbr. Les gens peuvent miser dans un environnement prot\u00e9g\u00e9. Ils savent qu'il y a une autorit\u00e9. Il y a un cadre juridique. La protection des joueurs est l'un des b\u00e9n\u00e9fices majeurs de notre syst\u00e8me. ))\r\nOuvrir le march\u00e9, tout en le r\u00e9gulant. Les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent s'attaquent au monopole des casinos suisses sur internet. Les partisans r\u00e9pondent que le march\u00e9 helv\u00e9tique s'ouvrira lui aussi, \u00e0 terme, aux acteurs \u00e9trangers.))\r\n(Bve TEST SIRENES) Suite \u00e0 des soucis techniques en f\u00e9vrier dernier, un nouveau test des sir\u00e8nes a lieu aujourd'hui entre 13h30 et 14h pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale, et entre 14h15 et 16h pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es. \r\nIl s'agit d'un test technique. \r\nPas d'inqui\u00e9tude donc, mais ce rappel : si une alarme devait retentir \u00e0 un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s.\r\n(24/ JOURNALISTE EN COREE DU NORD) *** Les pr\u00e9paratifs sont en cours  la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne pour le d\u00e9mant\u00e8lement du principal site d'essais nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9en. \r\nLe r\u00e9gime de Kim Jong-un a invit\u00e9 10 m\u00e9dias \u00e9trangers \u00e0 assister en direct \u00e0 l'effondrement de ces tunnels qui ont servi \u00e0 6 explosions nucl\u00e9aires souterraines, depuis 2006.\r\nUn geste significatif de la part de la Cor\u00e9e du Nord, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump vient de d\u00e9clarer que son sommet avec Kim Jong-un, pr\u00e9vu le 12 juin, pourrait \u00eatre retard\u00e9. Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n(((Une trentaine de journalistes, dont des Am\u00e9ricains et des Sud-Cor\u00e9ens, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par la Cor\u00e9e du Nord. Ils assisteront aux explosions qui provoqueront l'effondrement des tunnels de son fameux site d'essais nucl\u00e9aires de Pungye-ri, qui a fait si souvent la une de la presse internationale.\r\nMais ces journalistes sont surveill\u00e9s de tr\u00e8s pr\u00e8s, ils n'ont aucun moyen de mener un travail d'enqu\u00eate : d\u00e8s leur arriv\u00e9e, leurs t\u00e9l\u00e9phones satellites et leurs appareils permettant de mesurer la radioactivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s, raconte un reporter de la cha\u00eene britannique Skynews. \r\nLe site est situ\u00e9 dans la montagne, il est difficile d'acc\u00e8s : un voyage en train et en car d'une quinzaine d'heure sera n\u00e9cessaire pour l'atteindre. \r\nAucun sp\u00e9cialiste en nucl\u00e9aire n'a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, ce qui pose probl\u00e8me : certains analystes estiment en effet qu'en d\u00e9truisant les tunnels du site, le r\u00e9gime d\u00e9truit aussi les preuves des pr\u00e9c\u00e9dentes exp\u00e9riences men\u00e9es sur place. Mais la Cor\u00e9e du Nord cherche surtout la puissance du symbole... d'o\u00f9 la pr\u00e9sence de cam\u00e9ras venues du monde entier.)))\r\n(TF2/ENFANTS ROHINGYAS CAMPS RE) Il y a tout juste 9 mois d\u00e9but\u00e9 le plus grand exode des Rohingyas de Birmanie... \r\nIl y'a un an, un groupe de d\u00e9fense des Rohingyas attaquait des postes de police, entra\u00eenant une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent : s'en est suivi un exode pendant des semaines, de plus de 700 000  membres de cette communaut\u00e9 musulmane fuiyant la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmanes. \r\nCes populations vivent aujourd'hui au Banglaesh dans des camps insalubres et surpeupl\u00e9s. \r\nEt S\u00e9bastien Farcis, des milliers d'enfants naissent chaque mois dans ces conditions dangereuses.\r\n   1'21''\r\nPar ailleurs... \r\nLa r\u00e9bellion rohingya, dont les attaques en 2017 en Birmanie ont conduit \u00e0 une r\u00e9pression de l'arm\u00e9e ayant pouss\u00e9 \u00e0 l'exil plus de 700'000 membres de cette communaut\u00e9 musulmane, s'est elle aussi livr\u00e9e \u00e0 des exactions. \r\nC'est ce que souligne l'ONG Amnesty International dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui.\r\nAmnesty qui a enqu\u00eat\u00e9 sur deux massacres pr\u00e9sum\u00e9s de membres de la minorit\u00e9 hindoue de Birmanie par l'Arm\u00e9e du salut des Rohingyas de l'Arakan. \r\nUn groupe rebelle assurant se battre pour d\u00e9fendre cette minorit\u00e9 priv\u00e9e de tous droits en Birmanie.\r\n(Bve Brexit) Quitter l'Union europ\u00e9enne a un prix. \r\nLe Brexit a co\u00fbt\u00e9 \"environ 900 livres\" soit 1200 francs \u00e0 chaque foyer britannique.\r\nEstimation donn\u00e9e hier par le gouverneur de la Banque d'Angleterre lors d'une audition devant la commission de la Chambre des communes au Tr\u00e9sor.\r\nPar ailleurs, selon cet expert, l'\u00e9conomique britannique aurait perdu \"jusqu'\u00e0 2 points\" de croissance potentielle depuis le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(14/PARLEMENT EU ITV ZUCKERBER) Mark Zuckerberg, le patron de Facebook, a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses hier devant le Parlement europ\u00e9en. \r\nIl \u00e9tait entendu pour les lacunes de son r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs. \r\nMark Zuckerberg a reconnu ses torts: Facebook dit-il n'a pas pris ses responsabilit\u00e9s.\r\n  39''\r\n((trad: Il est devenu \u00e9vident, au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, que nous n'avons pas fait assez pour emp\u00eacher que les outils que nous avons cr\u00e9\u00e9s soient aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins pr\u00e9judiciables. C'est vrai pour les fausses nouvelles, les interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans les \u00e9lections et le d\u00e9tournement de donn\u00e9es personnelles. Nous n'avons pas adopt\u00e9 une vision suffisamment large de notre responsabilit\u00e9. C'\u00e9tait une erreur et j'en suis d\u00e9sol\u00e9. Cela prendra du temps pour faire face \u00e0 tous les changements que nous devons faire. Mais je m'engage \u00e0 y parvenir, et \u00e0 faire les investissements importants qui sont n\u00e9cessaires pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des gens. Par exemple, nous allons doubler le nombre de personnes qui travaillent sur la s\u00e9curit\u00e9 dans l'entreprise, pour atteindre plus de 20'000 personnes d'ici la fin de l'ann\u00e9e.))\r\nLe patron de Facebook a \u00e9galement assur\u00e9 que son r\u00e9seau social partageait enti\u00e8rement les trois principes au coeur du nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en : \"Contr\u00f4le, Transparence et Responsabilit\u00e9\". ...\r\n(Bve Sport Youtube) YouTube va diffuser en direct et gratuitement des matches du championnat br\u00e9silien professionnel pour les internautes de plusieurs pays d'Europe et d'Asie.\r\nNouvel \u00e9pisode du positionnement des g\u00e9ants d'internet sur le cr\u00e9neau du sport en direct.\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, YouTube \u00e9tait en comp\u00e9tition pour acqu\u00e9rir les droits d'un match hebdomadaire de la ligue de football am\u00e9ricain, la NFL, qui ont finalement \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Amazon.\r\n(CHAINE DU BONHEUR LANCEMENT JEAN-MARC RICHARD) On vout parlait dans ce journal de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas....(Pr\u00e8s de 700 mille personnes qui ont d\u00fb fuire la Birmanie).\r\nEn Suisse, la Cha\u00eene du bonheur organise aujourd'hui une journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9...\r\nEt on vous retrouve en direct du centre de r\u00e9colte de dons, Jean-Marc Richard....\r\n----DIRECT\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-23T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-23T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9573120", "ece-9573099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T04:57:36Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nInfo trafic RTS ralentissement \u00e0 signal\u00e9 sur le tron\u00e7on suivant sur l'autoroute, Sion Vevey entre Reed et l'\u00e9changeur du Grand-Saint-Bernard en direction de Vevey, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLe temps sera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec de fr\u00e9quentes averses et m\u00eame localement des orages cet apr\u00e8s- midi, le soleil reviendra jeudi la m\u00e9t\u00e9o avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de Cr\u00e9mault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nEt lui, il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans ce Studio, \u00c9ric Guevara frais bonjour bonjour Thibaut, tout un monde, c'est dans une douzaine de minutes qu'est ce qu'il a au menu bah vous vous d\u00e9tenez la m\u00e9t\u00e9o, la imaginez que vous puissiez l'a d\u00e9cid\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o, on vous parle, je r\u00eave de Lima, ni de l'humanit\u00e9, \u00e7a vos vieux r\u00eave aussi manifestement les Chinois lance un grand projet pour d\u00e9clencher la pluie sur une r\u00e9gion aussi grande que l'Europe occidentale, il y a des d'il y a eu d'ailleurs des tas de projets, notamment pour d\u00e9vier les ouragans, par exemple, ou lui r\u00e9duire d'intensit\u00e9, on verra o\u00f9 on en est dans ce dans cette grande id\u00e9e de pouvoir faire la pluie et le beau temps avec un chercheur qui a consacr\u00e9 pratiquement toute sa carri\u00e8re \u00e0 ces questions- l\u00e0, c'est Jean-Pierre Chalon il sera avec nous en d\u00e9but d'\u00e9mission dans 10 minutes et on vous \u00e9coutera avec attention, bonne journ\u00e9e, merci Thibault merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [94%] :\r\nFoued Boukari, Philip Roth, monstre sacr\u00e9 de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, est mort hier \u00e0 85 ans, il avait notamment re\u00e7u le prix Pulitzer pour Pastorale am\u00e9ricaine en 1998 retrouve dans un instant sur cet \u00e9crivain, qui s'\u00e9tait retir\u00e9 de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire en 2012, sur fond de pol\u00e9mique, le nouveau gouvernement, je ne vois c'est r\u00e9partir les minist\u00e8res sans surprise Pierre Maudet va prendre la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat, Mark Zuckerberg, le patron de Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses hier devant le Parlement europ\u00e9en, il \u00e9tait entendu pour les lacunes de son r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [96%] :\r\nL'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth s'est \u00e9teint hier \u00e0 New-York \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans des suites d'un probl\u00e8me cardiaque snob\u00e9 par le Nobel mais r\u00e9compens\u00e9 par les autres grands prix litt\u00e9raires, il laisse derri\u00e8re lui une trentaine d'ouvrages couronn\u00e9es de Goodbye, Columbus en 1959 \u00e0 Nemesis, un roman publi\u00e9 en 2010 et qu'il avait annonc\u00e9 \u00eatre le dernier Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [95%] :\r\nOui, Philip Roth, un demi- si\u00e8cle de carri\u00e8re litt\u00e9raire \u00e9clatante avec des ouvrages uniques o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine est d\u00e9crite sans piti\u00e9 \u00e0 travers des personnages qui sont souvent des doubles de l'\u00e9crivain, un regard ac\u00e9r\u00e9 teint\u00e9 de descriptions sexuelles crues et d'impertinence sur la jud\u00e9it\u00e9 qui contribuent au scandale, donc \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9 par exemple Portnoy et son complexe qui vaudra \u00e0 Philip Roth une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 mondiale en 1969 mais voil\u00e0 40 ans plus tard, l'\u00e9crivain a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [84%] :\r\nNous la reste -t-il quelque chose de l'auteur de portefeuille et son complexe, \u00e7a et \u00e7a je ne le crois pas hello la vacance, je n'ai plus cette sorte d'exub\u00e9rance Rama quai d'exub\u00e9rance comique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [96%] :\r\nExtrait d'une de ses derni\u00e8res et rares interviews en 2015 diffus\u00e9e dans l'\u00e9mission La Grande Librairie Philip Roth explique sa d\u00e9cision d'arr\u00eater d'\u00e9crire, prise en 2012, je ne peux plus passer des jours \u00e0 \u00e9crire cinq pages que je jette ensuite l'homme avait donc quitt\u00e9 le pupitre o\u00f9 il travaillait debout mais il commentait encore l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine et ses personnages, Donald Trump un menteur compulsif et un fanfaron quelque peu s\u00e9nile quant \u00e0 George Bush, Philip Roth ne l'estimait pas davantage un homme incapable de faire tourner une quincaillerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [93%] :\r\nMerci Simon Corthay Pierre Maudet pr\u00e9sidera bien le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois durant la prochaine l\u00e9gislature ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [91%] :\r\nGrey, la temp\u00eate politique que traverse le magistrat, il a re\u00e7u hier la confiance de ses coll\u00e8gues et, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015, pay\u00e9 par un entrepreneur libanais Pierre Maudet acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence, une pr\u00e9sidence renforc\u00e9e assortie d'un d\u00e9partement, celui de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9coutez la r\u00e9action de Nicolas Val d'air, le pr\u00e9sident des Verts qui s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique sur l'affaire du voyage. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:04) [95%] :\r\nC'est un peu \u00e0 l'image de \u00e7a, action sur cette affaire, c'\u00e9tait un peu circulez y a rien \u00e0 voir, j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement qu'il va \u00e9claircir tous les points d'ombre sur cette affaire pour que le gouvernement puisse travailler sereinement maintenant sur ses comp\u00e9tences \u00e0 assumer ce d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel j'ai aucun doute voil\u00e0 j'en ai plus sur le fait que il puisse le faire sereinement du fait qu'il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de zones d'ombres et qu'il n'a pas encore reconnu ses fautes, dont celle d'avoir accept\u00e9 un cadeau de cette envergure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey \u00e0 noter encore que le PDC Serge Dal Busco se chargera lui de la mobilit\u00e9, la majorit\u00e9 des Valaisans ne voudrait pas des Jeux olympiques, pr\u00e8s de si citoyens sur 10 sont en passe de glisser un non dans l'urne le 10 juin prochain, c'est ce qui ressort d'un sondage command\u00e9 par la RTS et publi\u00e9 hier, le cr\u00e9dit de 100 millions de francs pour les JO de Sion 2026 serait ainsi refus\u00e9 par 58 pourcent des votants principale crainte le risque financier parlons \u00e0 pr\u00e9sent du r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent en interdisant les casinos en ligne \u00e9trangers la Suisse ferait bande \u00e0 part dans la grande majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens toutes les plateformes peuvent postuler et sont admises si elles remplissent certains crit\u00e8res en Suisse, les 21 casinos actuels seraient les seuls \u00e0 pouvoir proposer une offre en ligne, si la nouvelle loi \u00e9tait accept\u00e9e le 10 juin Pietro Bugnon le mod\u00e8le choisi par la Suisse n'est donc pas la r\u00e8gle en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [95%] :\r\nC'est m\u00eame plut\u00f4t l'exception, seule la Belgique et la Hongrie ont opt\u00e9 pour cette voie convi\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich par les opposants \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent, des experts europ\u00e9ens ont fait part de leurs doutes \u00e0 l'image de Gustaf Hoffstedt, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association pour des jeux en ligne en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:38) [89%] :\r\nEt souhaite Salam aussi la Suisse et la Su\u00e8de se ressemblent beaucoup, nous devrions unir nos efforts pour lutter contre le protectionnisme, je recommande sinc\u00e8rement \u00e0 la Suisse de r\u00e9guler son march\u00e9 mais pas en prot\u00e9geant les int\u00e9r\u00eats d'un monopole, pas m\u00eame pour les jeux d'argent, c'est le sc\u00e9nario du pire pour l'\u00c9tat et pour les joueurs vous rat\u00e9 l'opportunit\u00e9 d'offrir aux utilisateurs des outils efficaces pour un jeu responsable, je pense que le des tumultueux le gamme beurre sal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [95%] :\r\nLe vice- directeur de l'organe espagnol qui surveille les jeux d'argent, regrette que tous les pays ne soient pas au diapason, Alberto Navarro Moreno. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:11) [80%] :\r\nCrainte chez les sur sport chaque pays est ma\u00eetre de sa r\u00e9glementation, mais nous avons les m\u00eames soucis, je pense donc que nos l\u00e9gislations respectives ne devrait pas \u00eatre trop \u00e9loign\u00e9 Nantes c'\u00e9tait par Parana afin qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [91%] :\r\n\u00e0 ce jour, le Danemark a d\u00e9livr\u00e9 35 licences \u00e0 des op\u00e9rateurs en ligne \u00e9trangers aussi, tous sont tax\u00e9s et strictement encadr\u00e9e, Birgit sans, directrice de l'autorit\u00e9 danoise du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:35) [87%] :\r\nEt ce moment c'est suspect de mal aujourd'hui et jouer de l'argent est devenu plus s\u00fbr, les gens peuvent miser dans un environnement prot\u00e9g\u00e9, ils savent qu'il y a une autorit\u00e9 il y a un cadre juridique, la protection des joueurs est l'un des b\u00e9n\u00e9fices majeurs de notre syst\u00e8me s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [97%] :\r\nOuvrir le march\u00e9 tout en le r\u00e9gulant les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent s'attaque au monopole des casinos suisses sur internet les partisans r\u00e9pondent que le march\u00e9 helv\u00e9tique s'ouvrira, lui aussi, \u00e0 terme, aux acteurs \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [96%] :\r\nSuite \u00e0 des soucis techniques en f\u00e9vrier dernier un nouveau test des sir\u00e8nes a lieu aujourd'hui entre 13 heures 30 et 14 heures pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale et entre 14 heures 15 et 16 heures pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es, il s'agit d'un test technique, pas d'inqui\u00e9tude donc, mais ce rappel si une alarme devait retentir un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [94%] :\r\nLes pr\u00e9paratifs sont en cours dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne pour le d\u00e9mant\u00e8lement du principal site d'essais nucl\u00e9aires nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [95%] :\r\nLe r\u00e9gime de Kim Jong invit\u00e9 10 m\u00e9dias \u00e9trangers assister en Direct \u00e0 l'effondrement de ces tunnels qui ont servi \u00e0 6 explosions nucl\u00e9aires souterraines depuis 2006 un geste significatif de la part de la Cor\u00e9e du Nord, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, vient de d\u00e9clarer que son sommet avec Kim Jong Eun pr\u00e9vue le 12 juin pourrait \u00eatre retard\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [95%] :\r\nUne trentaine de journalistes, dont des Am\u00e9ricains et des Sud-Cor\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par la Cor\u00e9e du Nord, ils assisteront aux explosions qui provoqueront l'effondrement des tunnels de son fameux site d'essais nucl\u00e9aires de Poum, qui a fait si souvent la une de la presse internationale, mais ces journalistes sont surveill\u00e9s de tr\u00e8s pr\u00e8s et ils n'ont aucun moyen de mener un v\u00e9ritable travail d'enqu\u00eate d\u00e8s leur arriv\u00e9e, leurs t\u00e9l\u00e9phones satellites et leurs appareils permettant de mesurer la radioactivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s, raconte un reporter de la cha\u00eene britannique Sky News, le site est situ\u00e9 dans la montagne, il est difficile d'acc\u00e8s, un voyage en train et en car, d'une quinzaine d'heures sera n\u00e9cessaire pour l'atteindre, aucun sp\u00e9cialiste en nucl\u00e9aire n'a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, ce qui pose probl\u00e8me, certains analystes estiment en effet qu'en d\u00e9truisant les tunnels du site le r\u00e9gime d\u00e9truit aussi les preuves des pr\u00e9c\u00e9dentes exp\u00e9riences men\u00e9es sur place mais la Cor\u00e9e du Nord cherche surtout la puissance du symbole, d'o\u00f9 la pr\u00e9sence de cam\u00e9ras venues du monde entier, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [93%] :\r\nIl y a tout juste 9 mois d\u00e9but\u00e9 le plus grand exode de ont eu gain de Birmanie, il y a un an, groupe de d\u00e9fense des Rohingyas attaquait des postes de police, entra\u00eenant une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent s'en est suivi un exode pendant des semaines de plus de 700000 membres de cette communaut\u00e9 musulmane fuyant la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmanes ces populations vivent aujourd'hui au Bangladesh dans des camps insalubres et surpeupl\u00e9s et S\u00e9bastien farcis des milliers d'enfants naissent chaque jour, moi, dans ces conditions dangereuses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:15) [91%] :\r\n130 b\u00e9b\u00e9s naissent chaque jour dans ces camps de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas du sud du Bangladesh, on s'attend ainsi \u00e0 la naissance de 50000 enfants dans le cours de cette ann\u00e9e, or leur survie et pr\u00e9caire, la nourriture est basique et rationner l'eau souvent troubles et les maladies intestinales, fr\u00e9quent\u00e9 tr\u00e8s contagieuse, ce qui engendre des diarrh\u00e9es mortelles chez ces b\u00e9b\u00e9s d\u00e9j\u00e0 bien faible, les maires, elle accouche g\u00e9n\u00e9ralement dans leurs tentes et n'en sortent pas facilement dans les premiers mois, peut-\u00eatre par peur de glisser dans ses all\u00e9es boueuses ou d'attraper des maladies, les humanitaires de s\u00e8ve de Children vont donc \u00e0 leur rencontre, comme l'explique Daphn\u00e9 Cook, porte- parole pour l'ONG dans le sud du Bangladesh. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:54) [90%] :\r\n\u00e7a fait pas de Tana, nous avons adapt\u00e9 notre approche des agents font le tour des maisons frappent aux portes pour savoir s'il y a des femmes sont tous avec des b\u00e9b\u00e9s, pr\u00e8s des centres de distribution s'il y en a, ils essaient de les encourager \u00e0 s'y rendre pour recevoir par exemple des aliments enrichis et au pire, si elles ne veulent pas nous leur livrons la nourriture bact\u00e9rie personnel etc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:13) [93%] :\r\n9 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de cet exode des Rohingyas les humanitaires se pr\u00e9pare maintenant aux accouchements des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par les forces de s\u00e9curit\u00e9 birmanes \u00e0 la fin ao\u00fbt, cela pourrait concerner des centaines de femmes, une partie d'entre elles, traumatis\u00e9s par cette grossesse devront recevoir des aides psychologiques pour accepter la naissance de ses enfants du viol S\u00e9bastien farcis pour RTSinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [91%] :\r\nPar ailleurs, la r\u00e9bellion rohingya dont les attaquants 2000 descendants en Birmanie ont conduit \u00e0 une r\u00e9pression de l'arm\u00e9e ayant pouss\u00e9 \u00e0 l'exil, plus de 700000 membres de cette communaut\u00e9 musulmane s'est aussi livr\u00e9e \u00e0 des exactions, c'est ce que souligne l'ONG Amnesty International dans un rapport publi\u00e9 ce matin, la crise de Rohingyas, on vous le disait, d\u00e9but\u00e9 il y a 9 mois, en Suisse, la Cha\u00eene du bonheur, organise aujourd'hui une journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9, et on vous retrouve en Direct du centre de r\u00e9colte de dons Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:04) [94%] :\r\nAbsolument et on l'a entendu dans votre reportage il y a de cela quelques instants tout est \u00e0 faire, m\u00eame si d\u00e9j\u00e0 beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait avec l'arriv\u00e9e de la mousson et des pluies diluviennes, on le sait, de nouvelles menaces guettent ces centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de 700 \u00e0 800 1000 r\u00e9fugi\u00e9s dans un camp au Bangladesh, 800000 personnes, c'est le la population du canton de Vaud, vous imaginez ce que \u00e7a repr\u00e9sente, donc nous avons besoin de vous, il y a quelques lignes de disponible 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07 parce que les ONG suisses sont sur le terrain, elles sont dans les camps, elles agissent, elles font un travail remarquable, mais elles ont lanc\u00e9 un appel d'urgence avec l'arriv\u00e9e de la mousson et des pluies diluviennes, tout est affaire merci beaucoup 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07, merci d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [96%] :\r\nVoil\u00e0 les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Richard, Mark Zuckerberg, le patron de Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses hier devant le Parlement europ\u00e9en, il \u00e9tait entendu pour les lacunes de son r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs, Marc Zuckerberg a reconnu ses torts, Facebook, dit -il, n'a pas pris ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:09) [93%] :\r\nPour le Tour, il est devenu \u00e9vident au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es que nous n'avons pas fait assez pour emp\u00eacher que les outils que nous avons cr\u00e9\u00e9s soit aussi utilis\u00e9e \u00e0 des fins pr\u00e9judiciable, c'est vrai pour les fausses nouvelles et les interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans les \u00e9lections et le d\u00e9tournement de donn\u00e9es personnelles, nous n'avons pas adopter une vision suffisamment large de notre responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait une erreur et j'en suis d\u00e9sol\u00e9 et ceux qui ont une petite secte Time to work, cela prendra du temps pour faire face \u00e0 tous ces changements que nous devons faire, mais je m'engage \u00e0 y parvenir et \u00e0 faire les investissements importants qui sont n\u00e9cessaires pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des gens imp\u00f4t par exemple nous allons doubler le nombre de personnes qui travaillent sur la s\u00e9curit\u00e9 dans l'entreprise pour atteindre plus de 20000 personnes d'ici la fin de l'ann\u00e9e bien de vestiges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:49) [96%] :\r\nLe patron de Facebook, Mark Zuckerberg, qui a \u00e9galement assur\u00e9 que son r\u00e9seau social partageait enti\u00e8rement les trois principes au coeur du nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en Contr\u00f4le Transparence et responsabilit\u00e9 YouTube enfin va diffuser en Direct et gratuitement des matches du championnat br\u00e9silien professionnel de football pour les internautes de plusieurs pays d'Europe et d'Asie, nouvel \u00e9pisode du positionnement des g\u00e9ants d'Internet sur le cr\u00e9neau du sport en Direct, selon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, YouTube \u00e9taient en comp\u00e9tition pour acqu\u00e9rir les droits d'un match hebdomadaire de la ligue de football am\u00e9ricain : la NFL cette fois qui ont donc finalement \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s amazone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Fouad il est 8 heures 13 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:31:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1656787", "internalArchiveId": "AA1802657108", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Monnaie pleine : un rem\u00e8de contre les crises financi\u00e8res ?", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative populaire dite \"Monnaie pleine\" soumise \u00e0 votation populaire le 10 juin 2018. L'objectif de l'initiative est de stabiliser la finance et d'\u00e9viter les crises financi\u00e8res.", "durationSec": 3236, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Plateau, 10:16.58 : Michel Juvet accuse son interlocuteur Jean-Marc Heim et provoque la r\u00e9probation du public : \"vous avez le droit de ne pas conna\u00eetre le sujet\"."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "MARCH\u00c9 FINANCIER", "SYST\u00c8ME FINANCIER", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE", "D\u00c9BAT"], "thematicCorporations": ["BNS"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Monnaie pleine: un rem\u00e8de contre les crises financi\u00e8res?", "Monnaie pleine : un rem\u00e8de contre les crises financi\u00e8res ?"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Plus de contr\u00f4le, plus de stabilite et moins d'ins\u00e9curite : l'initiative dite \"Monnaie pleine\" propose de faire le m\u00e9nage dans la place financi\u00e8re. Elle demande que seule la Banque nationale suisse puisse cr\u00e9er la monnaie. Ainsi, les banques commerciales ne pourraient plus le  faire par biais du cr\u00e9dit. Objectif : mieux prot\u00e9ger l'argent des clients des banques et pr\u00e9venir les crises financi\u00e8res, comme celle de 2008. Cette initiative est-elle un rem\u00e8de miracle ou une douce utopie ?", "Plus de contr\u00f4le, plus de stabilite et moins d'ins\u00e9curite : l'initiative dite \"Monnaie pleine\" propose de faire le m\u00e9nage dans la place financi\u00e8re. Elle demande que seule la Banque nationale suisse puisse cr\u00e9er la monnaie. Ainsi, les banques commerciales ne pourraient plus le  faire par biais du cr\u00e9dit. Objectif : mieux prot\u00e9ger l'argent des clients des banques et pr\u00e9venir les crises financi\u00e8res, comme celle de 2008. Cette initiative est-elle un rem\u00e8de miracle ou une douce utopie ?"], "variantIds": ["ece-9478069", "ece-9477707", "ece-9477455", "ece-9593602", "ece-9593763"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T14:37:38Z", "subTitles": ["21:24:52:10  21:25:14:23\r\n...\r\n\r\n21:25:15:01  21:25:19:09\r\nA.FAVRE: Plus de contr\u00f4le, de\r\nstabilit\u00e9 et moins d'ins\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n21:25:19:11  21:25:22:14\r\nc'est l'objectif de l'initiative\r\nMonnaie pleine\r\n\r\n21:25:22:16  21:25:25:10\r\nsur laquelle vous voterez le 10 juin.\r\n\r\n21:25:25:12  21:25:30:02\r\nUne initiative qui propose de rendre\r\nla main \u00e0 la Banque nationale\r\n\r\n21:25:30:04  21:25:34:23\r\nconcernant la cr\u00e9ation mon\u00e9taire,\r\npour mettre l'argent\r\n\r\n21:25:35:01  21:25:37:13\r\n\u00e0 l'abri des crises financi\u00e8res.\r\n\r\n21:25:37:15  21:25:40:09\r\nRem\u00e8de miracle ou utopie ?\r\n\r\n21:25:40:11  21:25:44:00\r\nC'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce\r\nsoir, bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n21:25:44:02  21:25:49:11\r\nPour en parler,\r\nvos messages et nos invit\u00e9s:\r\n\r\n21:25:49:12  21:25:53:22\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie\r\nmon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n21:25:54:00  21:25:58:17\r\nIl soutient l'initiative,\r\nmalgr\u00e9 des r\u00e9serves sur la m\u00e9thode.\r\n\r\n21:25:59:02  21:26:02:19\r\nMichael Malquarti,\r\ng\u00e9rant de portefeuille.\r\n\r\n21:26:02:21  21:26:05:20\r\nIl votera NON, mais plaide, comme\r\nl'indique le titre de son livre,\r\n\r\n21:26:05:22  21:26:08:06\r\n\"pour un nouvel ordre mon\u00e9taire\".\r\n\r\n21:26:08:13  21:26:12:10\r\nJean-Marc Heim, coordinateur\r\nde l'initiative en Suisse romande.\r\n\r\n21:26:12:12  21:26:16:08\r\nIl est la voix des initiants ce soir.\r\n\r\n21:26:16:19  21:26:21:08\r\nMichel Juvet, associ\u00e9\r\n\u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:26:21:10  21:26:23:12\r\nIl juge que Monnaie pleine\r\n\r\n21:26:23:14  21:26:26:02\r\nest une mauvaise r\u00e9ponse\r\n\u00e0 une bonne question.\r\n\r\n21:26:26:10  21:26:28:12\r\nAlberto Mocchi,\r\npr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\n21:26:28:14  21:26:30:20\r\nIl fait campagne\r\npour une initiative qui, selon lui,\r\n\r\n21:26:30:22  21:26:33:12\r\nquestionne les d\u00e9rives\r\nde l'\u00e9conomie financi\u00e8re.\r\n\r\n21:26:33:22  21:26:37:03\r\nGuillaume Barazzone,\r\nconseiller national PDC,\r\n\r\n21:26:37:05  21:26:39:11\r\net membre de l'ex\u00e9cutif\r\nde la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:26:39:12  21:26:43:05\r\nIl est contre une initiative\r\ndangereuse et inutile.\r\n\r\n21:26:43:13  21:26:47:12\r\nMerci d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n21:26:53:19  21:26:57:02\r\nJean-Marc Heim, vous repr\u00e9sentez\r\nles initiants.\r\n\r\n21:26:57:06  21:27:03:04\r\nOn re\u00e7oit plein de messages en\r\ndirect.\r\n\r\n21:27:08:20  21:27:12:02\r\nUn monsieur nous dit que c'est \u00e0\r\nnouveau un vote OVNI, c'est\r\n\r\n21:27:12:06  21:27:14:09\r\nfatigant.\r\nEst-ce qu'on arrive pas\r\n\r\n21:27:14:12  21:27:16:10\r\navec cette question,\r\n\r\n21:27:16:13  21:27:21:02\r\naux limites de la d\u00e9mocratie\r\ndirecte.\r\n\r\n21:27:21:06  21:27:24:20\r\nJ-M.HEIM: C'est la strat\u00e9gie des\r\nopposants\r\n\r\n21:27:25:00  21:27:28:13\r\nd'avoir pr\u00e9sent\u00e9 les choses de fa\u00e7on\r\nincompr\u00e9hensible.\r\n\r\n21:27:28:17  21:27:31:14\r\nPour pouvoir maintenir un syst\u00e8me\r\n\r\n21:27:31:18  21:27:37:16\r\nqui a servi les gens qui\r\ntravaillent.\r\n\r\n21:27:37:20  21:27:41:00\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'on peut pr\u00e9senter\r\nla question de mani\u00e8re\r\n\r\n21:27:41:04  21:27:43:20\r\ncompr\u00e9hensible ?\r\n\r\n21:27:44:00  21:27:47:12\r\nJ-M.HEIM: La monnaie pleine et ce\r\nque les gens imaginent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre\r\n\r\n21:27:47:16  21:27:49:19\r\nla r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:27:49:23  21:27:54:05\r\nLe franc suisse cr\u00e9\u00e9 par la banque\r\nnationale.\r\n\r\n21:27:54:09  21:28:00:05\r\nA.FAVRE: Est-ce que vous \u00eates\r\nd'accord Monsieur Barazzone ?\r\n\r\n21:28:00:09  21:28:03:16\r\nEst-ce qu'on peut poser au peuple\r\nsouverain une question aussi\r\n\r\n21:28:03:19  21:28:06:00\r\ncompliqu\u00e9e ?\r\n\r\n21:28:06:04  21:28:09:15\r\nG.BARAZZONE: on verra apr\u00e8s la\r\nmission si le peuple aura compris.\r\n\r\n21:28:09:19  21:28:11:22\r\nC'est notre r\u00f4le de l'\u00e9clairer.\r\n\r\n21:28:12:02  21:28:15:20\r\nJe crois que la constitution est\r\nclaire.\r\n\r\n21:28:16:00  21:28:19:18\r\nElle pr\u00e9voit que toute modification\r\nde la constitution doit passer par\r\n\r\n21:28:19:22  21:28:22:02\r\nle peuple.\r\n\r\n21:28:22:06  21:28:25:05\r\nJe lui fais confiance.\r\nJ'esp\u00e8re qu'il mettra en non dans\r\n\r\n21:28:25:09  21:28:28:15\r\nl'urne,\r\n\r\n21:28:28:19  21:28:30:22\r\ncar l'initiative, je la trouve\r\ninutile.\r\n\r\n21:28:31:02  21:28:35:06\r\nElle ne permet pas de r\u00e9soudre le\r\nprobl\u00e8me \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n21:28:35:10  21:28:40:16\r\nA.FAVRE: C'est le r\u00f4le de l'\u00e9mission\r\nde les \u00e9clairer.\r\n\r\n21:28:40:20  21:28:46:18\r\nVous \u00eates sur le plateau et vous\r\n\u00eates courageux.\r\n\r\n21:28:47:19  21:28:51:07\r\nAucun des parlementaires qui ont\r\nsoutenu le texte soumis\r\n\r\n21:28:51:11  21:28:57:09\r\nn'a accept\u00e9 de venir la d\u00e9fendre.\r\n\r\n21:28:59:03  21:29:03:20\r\nVous, qu'est-ce qui vous a convaincu\r\nde venir.\r\n\r\n21:29:04:00  21:29:07:11\r\nA.MOCCHI: Tout d\u00e9bat m\u00e9rite d'avoir\r\nlieu.\r\n\r\n21:29:07:14  21:29:12:04\r\nL'\u00e9conomie comme la politique n'est\r\npas une science exacte.\r\n\r\n21:29:12:08  21:29:16:02\r\nIl y a des opinions diff\u00e9rentes sur\r\nla mani\u00e8re de produire la richesse\r\n\r\n21:29:16:06  21:29:18:17\r\net de r\u00e9partir cette richesse.\r\nIl est important\r\n\r\n21:29:18:21  21:29:24:19\r\nqu'on puisse d\u00e9battre de ce th\u00e8me.\r\n\r\n21:29:26:14  21:29:30:01\r\nJe fais confiance \u00e0 ceux qui vont se\r\nd\u00e9placer aux urnes pour se\r\n\r\n21:29:30:05  21:29:33:12\r\nrenseigner et pour d\u00e9battre.\r\n\r\n21:29:33:15  21:29:35:18\r\nPersonne ne peut dire\r\n\r\n21:29:35:22  21:29:41:18\r\nqu'il n'y a pas assez d'information.\r\n\r\n21:29:41:22  21:29:45:08\r\nC'est un th\u00e8me complexe, mais\r\nl'autre sujet sur lequel on volt,\r\n\r\n21:29:45:12  21:29:48:15\r\nc'est une loi qui a 146 articles.\r\n\r\n21:29:48:19  21:29:53:12\r\nL\u00e0, il s'agit de quelques alin\u00e9as.\r\n\r\n21:29:53:15  21:29:54:23\r\nA.FAVRE: Tout le monde est venu avec\r\nle Pacifique de vote.\r\n\r\n21:30:01:16  21:30:05:15\r\nA.FAVRE: Tout le monde est venu avec\r\nle facicule de vote.C'est peut-\u00eatre\r\n\r\n21:30:05:19  21:30:11:17\r\ndes questions simples qui se posent.\r\n\r\n21:30:13:01  21:30:15:09\r\nLa premi\u00e8re, comment, et qui cr\u00e9e la\r\nmonnaie en Suisse.\r\n\r\n21:30:15:16  21:30:17:13\r\n-L'argent dans notre porte-monnaie\r\n\r\n21:30:17:15  21:30:21:00\r\nvient de la\r\nBanque nationale suisse (BNS).\r\n\r\n21:30:21:02  21:30:24:12\r\nC'est elle qui imprime\r\nles billets depuis 1891.\r\n\r\n21:30:24:13  21:30:31:09\r\nLes esp\u00e8ces cr\u00e9es par la BNS\r\nrepr\u00e9sentent 10 %\r\n\r\n21:30:31:11  21:30:36:12\r\ndes francs suisses\r\nmis en circulation.\r\n\r\n21:30:36:14  21:30:40:13\r\nLe reste vient\r\ndes banques commerciales.\r\n\r\n21:30:40:15  21:30:42:12\r\nElles n'impriment pas de billets,\r\n\r\n21:30:42:14  21:30:45:07\r\nmais cr\u00e9ent\r\nde la monnaie scripturale:\r\n\r\n21:30:45:08  21:30:48:02\r\nde l'argent issu\r\nd'une \u00e9criture comptable.\r\n\r\n21:30:48:04  21:30:50:03\r\nComment ?\r\n\r\n21:30:50:05  21:30:53:01\r\nEn octroyant des cr\u00e9dits\r\n\u00e0 des entreprises\r\n\r\n21:30:53:03  21:30:55:19\r\no\u00f9 des citoyens qui souhaitent\r\nconstruire une maison.\r\n\r\n21:30:55:21  21:30:58:15\r\nL'argent pr\u00eat\u00e9\r\nn'est pas dans leur coffre,\r\n\r\n21:30:58:17  21:31:01:18\r\nelles le cr\u00e9ent en l'inscrivant\r\nsur le compte du client.\r\n\r\n21:31:01:20  21:31:04:12\r\nAvec Monnaie pleine,\r\nles banques commerciales\r\n\r\n21:31:04:13  21:31:07:14\r\nne pourraient plus cr\u00e9er\r\nde l'argent scriptural.\r\n\r\n21:31:07:16  21:31:10:12\r\nSeule la BNS pourrait le faire.\r\n\r\n21:31:10:13  21:31:14:19\r\nC'est elle qui g\u00e9rerait\r\nla cr\u00e9ation de francs suisses,\r\n\r\n21:31:14:21  21:31:18:10\r\nr\u00e9els ou virtuels.\r\n\r\n21:31:26:07  21:31:30:09\r\nA.FAVRE: Jean-Marc Heim,\r\n\r\n21:31:30:12  21:31:34:09\r\non a parl\u00e9 des motivations et des\r\nprincipes de cette initiative.\r\n\r\n21:31:34:12  21:31:39:20\r\nMais quelques questions\r\npragmatiques.\r\n\r\n21:31:39:23  21:31:42:12\r\nAujourd'hui, les banques cr\u00e9ent de\r\nla monnaie\r\n\r\n21:31:42:16  21:31:45:04\r\nen accordant des cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:31:45:08  21:31:50:18\r\nC'est de la monnaie scripturale.\r\n\r\n21:31:50:22  21:31:55:15\r\nCes cr\u00e9dits en Suisse sont des\r\nhypoth\u00e8ques surtout.\r\n\r\n21:31:55:19  21:32:00:16\r\nAvec votre initiative,\r\n\r\n21:32:00:20  21:32:04:06\r\nest-ce qu'il sera toujours possible\r\nd'emprunter de l'argent \u00e0 la\r\n\r\n21:32:04:10  21:32:06:12\r\nbanque ?\r\nJ-M.HEIM: Oui.\r\n\r\n21:32:06:16  21:32:10:01\r\nMais avec une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n21:32:10:05  21:32:12:14\r\nPour cela, je dois expliquer comment\r\n\r\n21:32:12:18  21:32:16:15\r\naujourd'hui les banques cr\u00e9ent de\r\nl'argent\r\n\r\n21:32:16:19  21:32:19:06\r\npar le cr\u00e9dit.\r\nLes banques accordent un cr\u00e9dit\r\n\r\n21:32:19:10  21:32:22:17\r\navec de l'argent qu'elle ne poss\u00e8de\r\npas.\r\n\r\n21:32:22:21  21:32:25:12\r\nElle vous donne un cr\u00e9dit et elles\r\nfont cet argent\r\n\r\n21:32:25:16  21:32:27:19\r\n\u00e0 partir de rien.\r\n\r\n21:32:27:23  21:32:30:08\r\nA.FAVRE: Elles inscrivent.\r\n\r\n21:32:30:12  21:32:34:17\r\nJ-M.HEIM: Ensuite,\r\n\r\n21:32:34:21  21:32:40:19\r\non vous oblige \u00e0 rembourser ce\r\nmontant avec des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n21:32:43:12  21:32:46:15\r\nAlors vous allez rembourser vos\r\nint\u00e9r\u00eats avec de l'argent\r\n\r\n21:32:46:19  21:32:52:17\r\nque vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n21:32:54:05  21:32:57:18\r\nDonc, les banques nous pr\u00eatent du\r\nvent\r\n\r\n21:32:57:22  21:33:00:00\r\net nous demande en retour\r\n\r\n21:33:00:05  21:33:06:01\r\nle produit de notre travail.\r\n\r\n21:33:07:02  21:33:11:16\r\nA.FAVRE: Si la banque ne peut plus\r\n\r\n21:33:11:20  21:33:15:12\r\npr\u00eater de l'argent qu'elle n'a pas,\r\n\r\n21:33:15:16  21:33:19:04\r\net si elle ne peut plus pr\u00eater\r\n\r\n21:33:19:08  21:33:23:07\r\nl'argent qui correspond au d\u00e9p\u00f4t des\r\ngens\r\n\r\n21:33:23:11  21:33:26:01\r\ncar vous voulez s\u00e9parer les d\u00e9p\u00f4ts\r\n\r\n21:33:26:05  21:33:29:20\r\ndu bilan des banques, qu'est-ce\r\nqu'il reste comme argent \u00e0 la banque\r\n\r\n21:33:30:00  21:33:32:03\r\npour faire du cr\u00e9dit ?\r\n\r\n21:33:32:07  21:33:34:10\r\nJ-M.HEIM: L'argent de l'\u00e9pargne.\r\n\r\n21:33:34:13  21:33:36:16\r\nCelui qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n21:33:36:20  21:33:38:23\r\nCelui qui a une valeur\r\n\r\n21:33:39:03  21:33:41:04\r\net il y en a suffisamment.\r\n\r\n21:33:41:08  21:33:43:12\r\nLa Suisse a le taux d'\u00e9pargne le\r\nplus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n21:33:43:15  21:33:46:14\r\nau monde avec la Cor\u00e9e.\r\n\r\n21:33:46:18  21:33:50:04\r\nLes banques peuvent faire des\r\nemprunts sur les march\u00e9s.\r\n\r\n21:33:50:07  21:33:54:18\r\nElles pourront regretter l'argent\r\ndirectement\r\n\r\n21:33:54:22  21:33:58:09\r\ngr\u00e2ce aux anciens cr\u00e9dits.\r\nElles pourront avoir des cr\u00e9dits\r\n\r\n21:33:58:12  21:34:04:11\r\nde la banque nationale au cas o\u00f9 il\r\nn'y aurait pas assez d'argent.\r\n\r\n21:34:05:23  21:34:09:08\r\nL'initiative monnaie pleine limite\r\npas la quantit\u00e9 d'argent en\r\n\r\n21:34:09:12  21:34:11:14\r\ncirculation.\r\n\r\n21:34:11:18  21:34:15:09\r\nMais aujourd'hui, les banques ne\r\nprennent pas l'argent de l'\u00e9pargne\r\n\r\n21:34:15:12  21:34:20:09\r\ncar c'est plus avantageux pour eux\r\nde fabriquer de l'argent.\r\n\r\n21:34:20:12  21:34:24:18\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'il y a assez\r\nd'\u00e9pargne Monsieur Juvet ?\r\n\r\n21:34:24:22  21:34:27:22\r\nM.JUVET: Je suis abasourdi\r\nd'entendre\r\n\r\n21:34:28:02  21:34:32:14\r\nque les banques cr\u00e9ent de l'argent \u00e0\r\npartir de rien.\r\n\r\n21:34:32:18  21:34:35:04\r\nDans un bilan d'une banque, il y a\r\ndes actifs,\r\n\r\n21:34:35:08  21:34:38:00\r\nles cr\u00e9dits qu'on vous octroie,\r\n\r\n21:34:38:04  21:34:42:23\r\net les passifs, les d\u00e9p\u00f4ts amen\u00e9s\r\npar les \u00e9pargnants.\r\n\r\n21:34:43:03  21:34:46:10\r\nAujourd'hui, il y a une somme de\r\nd\u00e9p\u00f4t dans toutes les banques\r\n\r\n21:34:46:13  21:34:48:16\r\nsuisses\r\n\r\n21:34:48:20  21:34:51:18\r\nde 1000 milliards environ.\r\nUne somme de cr\u00e9dit d'environ\r\n\r\n21:34:51:22  21:34:57:20\r\n1000 100 milliards. la diff\u00e9rence,\r\nc'est les fonds propres.\r\n\r\n21:34:58:00  21:35:00:04\r\nLa masse de d\u00e9p\u00f4t permet de\r\nfinancer.\r\n\r\n21:35:00:08  21:35:02:05\r\nLa banque sert \u00e0 mettre en relation\r\n\r\n21:35:02:09  21:35:05:03\r\nles gens qui ont de l'argent et ceux\r\nqui en veulent.\r\n\r\n21:35:05:07  21:35:09:02\r\nC'est un interm\u00e9diaire qui permet de\r\nfaciliter le transfert d'argent de\r\n\r\n21:35:09:06  21:35:11:19\r\nl'\u00e9pargne vers les gens qui\r\naimeraient emprunter.\r\n\r\n21:35:11:23  21:35:13:15\r\nPour revenir sur les chiffres,\r\n\r\n21:35:13:19  21:35:16:06\r\nil y a 400 milliards d\u00e9finis comme\r\nde l'\u00e9pargne.\r\n\r\n21:35:16:10  21:35:19:17\r\nEt il y a 600 milliards d\u00e9finis\r\ncomme des d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue.\r\n\r\n21:35:19:21  21:35:22:03\r\nA.FAVRE: C'est un d\u00e9p\u00f4t qu'on peut\r\nretirer.\r\n\r\n21:35:22:07  21:35:27:19\r\nM.JUVET: Oui.\r\n\r\n21:35:27:23  21:35:33:21\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que\r\n1000 milliards pr\u00eat\u00e9s en hypoth\u00e8que.\r\n\r\n21:35:35:08  21:35:38:21\r\nD\u00e8s lors qu'on enl\u00e8ve les 400\r\nmilliards d'\u00e9pargnes en transfert \u00e0\r\n\r\n21:35:39:01  21:35:42:14\r\nla BNS, je me demande comment les\r\nbanques vont pouvoir continuer de\r\n\r\n21:35:42:18  21:35:44:21\r\npr\u00eater les hypoth\u00e8ques.\r\n\r\n21:35:45:01  21:35:47:04\r\nLe trou est combl\u00e9 de 2 mani\u00e8res,\r\n\r\n21:35:47:08  21:35:50:16\r\nla premi\u00e8re probablement par\r\ncertains traits de la BNS,\r\n\r\n21:35:50:19  21:35:54:03\r\net les banques devront s\u00fbrement\r\nemprunter sur les march\u00e9s pour\r\n\r\n21:35:54:07  21:35:56:10\r\nfinancer les cr\u00e9dits.\r\n\u00c7a co\u00fbte.\r\n\r\n21:35:56:13  21:35:58:13\r\n\u00c0 la fin,\r\n\r\n21:35:58:17  21:36:02:11\r\nquand vous empruntez de l'argent,\r\nrien ne va changer, mais \u00e7a co\u00fbtera\r\n\r\n21:36:02:14  21:36:05:12\r\nbeaucoup plus cher.\r\nCar la banque va devoir se financer\r\n\r\n21:36:05:15  21:36:07:22\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur des march\u00e9s.\r\n\r\n21:36:08:02  21:36:12:04\r\nS.ROSSI: Si on prend cet argument-\r\nl\u00e0,\r\n\r\n21:36:12:08  21:36:18:06\r\nles banques vont \u00eatre plus solides et\r\nmoins stables car l'initiative\r\n\r\n21:36:18:12  21:36:22:10\r\nvise  \u00e0 cette solution, elle devrait\r\npouvoir se financer \u00e0 des taux plus\r\n\r\n21:36:22:13  21:36:24:16\r\nbas.\r\n\r\n21:36:24:20  21:36:27:21\r\nA.FAVRE: On est en train de tomber\r\ndans le pi\u00e8ge.\r\n\r\n21:36:28:01  21:36:31:02\r\nVous \u00eates entre experts.\r\n\r\n21:36:31:06  21:36:36:00\r\nIl ne faut pas qu'on perde les gens.\r\n\r\n21:36:36:04  21:36:39:04\r\nCe que dit Michel Juvet,\r\n\r\n21:36:39:08  21:36:43:06\r\nil dit que \u00e7a va \u00eatre plus cher\r\n\r\n21:36:43:10  21:36:46:05\r\ncar il y aura plus de demande de\r\ncr\u00e9dit que d'offres.\r\n\r\n21:36:46:09  21:36:48:13\r\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat vont donc monter.\r\n\r\n21:36:48:17  21:36:53:02\r\nM.JUVET: Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n21:36:53:06  21:36:59:04\r\nLes d\u00e9p\u00f4ts sont \u00e0 0 % d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n21:37:01:03  21:37:04:10\r\nD\u00e8s lors que cette \u00e9pargne quitte\r\n\r\n21:37:04:13  21:37:08:08\r\nvotre bilan en tant que banque, vous\r\ndevez trouver de l'argent \u00e0 leurs\r\n\r\n21:37:08:12  21:37:10:20\r\npour financer les cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:37:11:00  21:37:14:12\r\nM\u00eame si la qualit\u00e9 du bilan des\r\nbanques progresse,\r\n\r\n21:37:14:16  21:37:18:03\r\nce sera de toute mani\u00e8re plus ch\u00e8re\r\nque les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 0 %.\r\n\r\n21:37:18:07  21:37:20:10\r\nLa banque a envie de gagner de\r\nl'argent.\r\n\r\n21:37:20:13  21:37:26:02\r\nElle va le r\u00e9percuter.\r\n\r\n21:37:26:06  21:37:30:19\r\nS.ROSSI: S'il y avait une n\u00e9cessit\u00e9\r\nde baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n21:37:30:23  21:37:34:08\r\ncar le cr\u00e9dit devient plus rare, on\r\npeut s'adresser \u00e0 la Banque\r\n\r\n21:37:34:12  21:37:36:20\r\nnationale suisse.\r\n\r\n21:37:37:00  21:37:39:15\r\nSi on lit le texte, c'est marqu\u00e9 que\r\nc'est le pr\u00eat\r\n\r\n21:37:39:19  21:37:45:12\r\nqui fait le d\u00e9p\u00f4t et pas le\r\ncontraire.\r\n\r\n21:37:45:16  21:37:51:13\r\nPour qu'il y ait un revenu, il faut\r\nle produire.\r\n\r\n21:37:51:17  21:37:55:14\r\nM.JUVET: ne me dites pas que la BNS\r\nva prendre sur ses \u00e9paules le risque\r\n\r\n21:37:55:18  21:37:57:21\r\nde financer les banques.\r\n\r\n21:37:58:01  21:38:00:04\r\nCe que vous voulez \u00e9viter,\r\n\r\n21:38:00:08  21:38:03:10\r\n\u00e7a va tomber sur la BNS.\r\n\r\n21:38:03:13  21:38:06:08\r\nS.ROSSI: Elle devra y aller car elle\r\ndoit encourager\r\n\r\n21:38:06:12  21:38:12:10\r\nla croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n21:38:15:16  21:38:19:23\r\nA.FAVRE: Est-ce que la BNS est pr\u00eate\r\n\u00e0 endosser cette responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n21:38:20:03  21:38:24:23\r\nS.ROSSI: Si la conjoncture la\r\nmauvaise,\r\n\r\n21:38:25:03  21:38:31:01\r\nle stock immobilier peut relancer\r\nl'activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n21:38:32:23  21:38:36:09\r\nA.MOCCHI: La BNS conduit la\r\npolitique mon\u00e9taire dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n21:38:36:12  21:38:38:15\r\ndu pays.\r\n\r\n21:38:38:19  21:38:41:21\r\nC'est dans son int\u00e9r\u00eat d'avoir des\r\nbanques en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n21:38:42:01  21:38:47:19\r\nOn peut imaginer que la BNS pourra\r\njouer ce r\u00f4le.\r\n\r\n21:38:47:23  21:38:51:11\r\nM.JUVET: On a vu que les banques\r\navaient 1000 milliards de d\u00e9p\u00f4ts\r\n\r\n21:38:51:14  21:38:53:17\r\nqu'elles transformaient en\r\nhypoth\u00e8que.\r\n\r\n21:38:53:21  21:38:59:19\r\nCe n'est pas de l'\u00e9conomie r\u00e9elle ?\r\n\r\n21:39:00:20  21:39:06:06\r\nA.FAVRE: Ce n'est pas pareil\r\nd'emprunter de l'argent\r\n\r\n21:39:06:10  21:39:12:08\r\npour contrer une maison que pour en\r\nacheter une qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n21:39:13:10  21:39:17:21\r\nMonsieur Barazzone, ce n'est pas la\r\nfin du cr\u00e9dit,\r\n\r\n21:39:18:01  21:39:23:05\r\nmais ce ne sont plus des soci\u00e9t\u00e9s\r\npriv\u00e9es\r\n\r\n21:39:23:09  21:39:26:18\r\nqui octroieraient ce cr\u00e9dit, ce\r\nserait une institution publique.\r\n\r\n21:39:26:22  21:39:31:02\r\nPourquoi pas ?\r\n\r\n21:39:31:06  21:39:34:10\r\nG.BARAZZONE: C'est un syst\u00e8me\r\npresque communiste qu'on nous\r\n\r\n21:39:34:13  21:39:36:16\r\npropose.\r\n\r\n21:39:36:20  21:39:40:05\r\nLa masse mon\u00e9taire va \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e\r\npar des quotas chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n21:39:40:09  21:39:42:18\r\nC'est la banque nationale qui cr\u00e9e\r\nla monnaie.\r\n\r\n21:39:42:23  21:39:46:02\r\nDonc c'est elle qui d\u00e9termine le\r\nmontant de masse mon\u00e9taire\r\n\r\n21:39:46:06  21:39:48:12\r\nqu'il faut injecter dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n21:39:48:16  21:39:54:03\r\nLe risque, c'est qu'il n'y ait pas\r\nassez de monnaie\r\n\r\n21:39:54:07  21:39:56:22\r\npour les banques qui doivent\r\naccorder des cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:39:57:02  21:40:00:06\r\nC'est \u00e9vident que s'il y a moins\r\nd'argent pour les banques,\r\n\r\n21:40:00:10  21:40:03:04\r\nqui connaissent leur march\u00e9,\r\n\r\n21:40:03:08  21:40:09:06\r\net qui pr\u00eate de l'argent aux gens,\r\n\r\n21:40:10:01  21:40:15:08\r\nces banques n'auront pas assez\r\nd'argent.\r\n\r\n21:40:15:12  21:40:21:10\r\nA.FAVRE: est-ce que ce risque\r\nexiste ?\r\n\r\n21:40:22:06  21:40:26:03\r\nJ-M.HEIM: Ce que Monsieur Barazzone\r\nnous dit pas, c'est que la cr\u00e9ation\r\n\r\n21:40:26:07  21:40:27:08\r\nmon\u00e9taire\r\n\r\n21:40:27:12  21:40:33:10\r\ndes banques finance \u00e0 peu pr\u00e8s 80 %\r\nde non productif.\r\n\r\n21:40:37:11  21:40:41:05\r\nA.FAVRE: Les chiffres du cr\u00e9dit en\r\nSuisse c'est 90 % des cr\u00e9ances des\r\n\r\n21:40:41:09  21:40:45:19\r\nbanques c'est de la cr\u00e9ance\r\nhypoth\u00e9caire.\r\n\r\n21:40:45:23  21:40:51:06\r\nJ-M.HEIM: Il y a de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n21:40:51:10  21:40:54:14\r\nC'est principalement dans le\r\nfinancier.\r\n\r\n21:40:54:18  21:40:58:09\r\nL'argent qui est \u00e9mis\r\n\r\n21:40:58:12  21:41:02:04\r\nen quantit\u00e9 surabondante par les\r\nbanques ne profite pas \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n21:41:02:08  21:41:04:11\r\nr\u00e9elle.\r\n\r\n21:41:04:14  21:41:08:04\r\nOn nous donne des arguments comme\r\nquoi \u00e7a cr\u00e9erait une p\u00e9nurie pour\r\n\r\n21:41:08:08  21:41:11:05\r\nl'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\nMais personne ne voit le la couleur\r\n\r\n21:41:11:09  21:41:14:01\r\nde cet argent.\r\n\r\n21:41:14:05  21:41:17:06\r\nMonsieur Juvet nous a dit le\r\ncontraire de ce qu'on nous a\r\n\r\n21:41:17:10  21:41:19:12\r\npr\u00e9sent\u00e9 sur le petit \u00e9cran.\r\n\r\n21:41:19:16  21:41:22:12\r\nQue la cr\u00e9ation mon\u00e9taire est faite\r\n\u00e0 partir de rien,\r\n\r\n21:41:22:15  21:41:25:06\r\net il vient de faire son\r\nraisonnement sur la base\r\n\r\n21:41:25:10  21:41:28:06\r\nde cr\u00e9dits qui sont accord\u00e9s...\r\n\r\n21:41:28:10  21:41:31:00\r\nM.JUVET: Je travaille dans une\r\nbanque,\r\n\r\n21:41:31:04  21:41:35:00\r\net le petit \u00e9cran n'y travaille pas.\r\n\r\n21:41:35:04  21:41:37:20\r\nJ-M.HEIM: Je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la banque\r\nnationale suisse\r\n\r\n21:41:38:00  21:41:43:22\r\net \u00e0 d'autres banques.\r\n\r\n21:41:45:15  21:41:48:23\r\nCroire que les cr\u00e9dits sont faits \u00e0\r\npartir de l'\u00e9pargne de\r\n\r\n21:41:49:03  21:41:53:14\r\nl'argent qui existe d\u00e9j\u00e0 est une\r\nfausse id\u00e9e.\r\n\r\n21:41:53:18  21:41:58:20\r\nM.JUVET: Vous avez le droit de ne\r\npas conna\u00eetre le sujet.\r\n\r\n21:41:59:00  21:42:04:22\r\nJ-M.HEIM: C'est la Deutsche Bank qui\r\nle dit.\r\n\r\n21:42:07:14  21:42:11:10\r\nA.FAVRE: Michel Juvet, on est en\r\ndirect.\r\n\r\n21:42:11:13  21:42:17:12\r\nM.JUVET: Je ne peux pas laisser\r\npasser cet argument.\r\n\r\n21:42:22:02  21:42:25:18\r\nS.ROSSI: Les initiants disque les\r\nd\u00e9p\u00f4ts bancaires sont le r\u00e9sultat\r\n\r\n21:42:25:22  21:42:28:01\r\ndes pr\u00eats.\r\n\r\n21:42:28:05  21:42:31:21\r\nA.FAVRE: La premi\u00e8re partie de cette\r\nmission doit \u00eatre pragmatique.\r\n\r\n21:42:32:01  21:42:36:22\r\nJ'ai re\u00e7u une question.\r\n\r\n21:42:37:02  21:42:40:08\r\nOn nous demande\r\n\r\n21:42:40:12  21:42:44:03\r\nsi l'initiative est accept\u00e9e, est-ce\r\nque les cartes de cr\u00e9dit et les\r\n\r\n21:42:44:07  21:42:46:17\r\ncr\u00e9dits \u00e0 la consommation existeront\r\ntoujours.\r\n\r\n21:42:46:21  21:42:49:08\r\nS.ROSSI: Oui.\r\nComme aujourd'hui.\r\n\r\n21:42:49:12  21:42:55:10\r\nA.FAVRE: Rien ne changera ?\r\n\r\n21:42:57:03  21:43:02:15\r\nG.BARAZZONE: \u00c0 la diff\u00e9rence que \u00e7a\r\nco\u00fbtera plus cher.\r\n\r\n21:43:02:19  21:43:08:17\r\nEssayons de nous \u00e9couter.\r\n\r\n21:43:11:18  21:43:14:12\r\nL'ensemble des parties\r\ngouvernementaux et la banque\r\n\r\n21:43:14:16  21:43:19:15\r\nnationale disent avec l'initiative,\r\nle cr\u00e9dit se rench\u00e9rirait.\r\n\r\n21:43:19:19  21:43:23:23\r\nLa question qui se pose, c'est si\r\nces banques\r\n\r\n21:43:24:03  21:43:28:15\r\nvont devoir continuer \u00e0 se river \u00e0\r\npayer des employ\u00e9s.\r\n\r\n21:43:28:19  21:43:32:09\r\nElles vont devoir facturer davantage\r\nle trafic des paiements.\r\n\r\n21:43:32:12  21:43:35:17\r\nLa carte de cr\u00e9dit c'est du trafic\r\nde paiement.\r\n\r\n21:43:35:21  21:43:39:06\r\n\u00c7a ne co\u00fbte pas cher aujourd'hui,\r\nmais \u00e7a co\u00fbtera plus cher.\r\n\r\n21:43:39:10  21:43:43:00\r\nLe syst\u00e8me global perd en stabilit\u00e9,\r\n\r\n21:43:43:04  21:43:48:15\r\net c'est notre atout en Suisse.\r\nEt individuellement,\r\n\r\n21:43:48:19  21:43:52:14\r\nles clients des banques vont payer\r\nplus cher les d\u00e9p\u00f4ts de nos comptes\r\n\r\n21:43:52:17  21:43:58:21\r\nbancaires et nos paiements par carte\r\nde cr\u00e9dit ou le retrait au bancomat.\r\n\r\n21:43:59:01  21:44:04:09\r\nA.FAVRE: Une augmentation des co\u00fbts\r\npour les clients ?\r\n\r\n21:44:04:12  21:44:09:01\r\nJ-M.HEIM: Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n21:44:09:05  21:44:11:16\r\nCe n'est pas \u00e7a qui va faire perdre\r\nde l'argent\r\n\r\n21:44:11:20  21:44:17:18\r\nni aux clients ni aux banques.\r\n\r\n21:44:26:11  21:44:30:12\r\nCe prix sera compens\u00e9 par la monnaie\r\nqui sera distribu\u00e9e.\r\n\r\n21:44:30:16  21:44:36:15\r\nA.FAVRE: Michael Malquarti ?\r\n\r\n21:44:37:03  21:44:40:07\r\nM.MALQUARTI: Cette discussion\r\nrefl\u00e8te ce que je reproche \u00e0\r\n\r\n21:44:40:11  21:44:42:13\r\nl'initiative.\r\n\r\n21:44:42:17  21:44:45:20\r\nC'est une bonne id\u00e9e de promouvoir\r\nune r\u00e9forme du syst\u00e8me,\r\n\r\n21:44:46:00  21:44:48:03\r\nmais elle est tr\u00e8s radicale.\r\n\r\n21:44:48:07  21:44:51:16\r\nElle demande un changement de bilans\r\ndes banques et de la banque\r\n\r\n21:44:51:20  21:44:55:00\r\nnationale du jour au lendemain.\r\nEt elle est floue quant aux\r\n\r\n21:44:55:04  21:44:58:06\r\napplications concr\u00e8tes.\r\nSi on reprend un parall\u00e8le avec un\r\n\r\n21:44:58:10  21:45:02:04\r\nchangement de r\u00e9gime politique, on\r\npeut faire beaucoup de raisonnement\r\n\r\n21:45:02:08  21:45:04:14\r\nsur les principes.\r\n\r\n21:45:04:18  21:45:08:12\r\nMais enfin, notre soci\u00e9t\u00e9 n'est pas\r\nfait que le principe et de grands\r\n\r\n21:45:08:15  21:45:10:18\r\nmouvements macro-\u00e9conomiques.\r\n\r\n21:45:10:22  21:45:13:20\r\nIl y a d\u00e9roul\u00e9 des habitudes, et des\r\nrapports de force.\r\n\r\n21:45:14:00  21:45:16:03\r\nTous ces \u00e9l\u00e9ments structurent la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:45:16:07  21:45:19:01\r\n\u00c0 partir du moment o\u00f9 on fait un\r\nchangement radical,\r\n\r\n21:45:19:05  21:45:22:07\r\nc'est pratiquement impossible de\r\npr\u00e9voir quels seront les\r\n\r\n21:45:22:11  21:45:27:02\r\ncons\u00e9quences.\r\nIl est possible \u00e9galement\r\n\r\n21:45:27:05  21:45:33:03\r\nque l'effet soit d\u00e9stabilisateur.\r\n\r\n21:45:36:00  21:45:41:20\r\nA.FAVRE: Changer pourquoi pas, mais\r\npetit \u00e0 petit?\r\n\r\n21:45:42:00  21:45:44:22\r\nM.MALQUARTI: Certains parlent sur\r\nles aspects pratiques\r\n\r\n21:45:45:02  21:45:47:05\r\net d'autres sur la marge.\r\n\r\n21:45:47:09  21:45:51:02\r\nCertains principes n\u00e9gligent les\r\naspects pratiques\r\n\r\n21:45:51:06  21:45:54:02\r\net le lien entre les agents\r\n\u00e9conomiques\r\n\r\n21:45:54:06  21:45:58:02\r\nainsi que les habitudes les\r\ncomp\u00e9tences.\r\n\r\n21:45:58:06  21:46:01:21\r\nDu c\u00f4t\u00e9 pratique, on oublie de voir\r\nque le monde peut \u00eatre diff\u00e9rent\r\n\r\n21:46:02:01  21:46:05:19\r\nla question c'est la transition.\r\n\r\n21:46:05:23  21:46:08:09\r\nS.ROSSI: Si les principes sont\r\ncorrects,\r\n\r\n21:46:08:12  21:46:11:03\r\nla mise en pratique on peut en\r\ndiscuter.\r\n\r\n21:46:11:07  21:46:17:05\r\nM.MALQUARTI: Malheureusement,\r\n\r\n21:46:18:14  21:46:22:10\r\non doit se prononcer sur un texte\r\nqui est tr\u00e8s pr\u00e9cis avant d'avoir eu\r\n\r\n21:46:22:13  21:46:24:16\r\nla discussion conceptuelle.\r\n\r\n21:46:24:20  21:46:27:20\r\nA.MOCCHI: \u00c7a reste un d\u00e9bat\r\npopulaire sur les principes.\r\n\r\n21:46:28:00  21:46:32:14\r\nL'application est laiss\u00e9e \u00e0 des\r\nsp\u00e9cialistes.\r\n\r\n21:46:32:18  21:46:36:02\r\nCe que je trouve int\u00e9ressant, c'est\r\nqu'elle pose des questions\r\n\r\n21:46:36:06  21:46:38:05\r\nimportantes int\u00e9ressantes\r\n\r\n21:46:38:09  21:46:40:14\r\nsur les syst\u00e8mes \u00e9conomiques que\r\nl'on veut.\r\n\r\n21:46:40:18  21:46:44:06\r\nLe d\u00e9bat m\u00e9rite d'avoir lieu.\r\n\r\n21:46:44:10  21:46:47:12\r\nA.FAVRE: Le risque de\r\nd\u00e9stabilisation dont on vous parle ?\r\n\r\n21:46:47:15  21:46:53:13\r\nA.MOCCHI: J'y crois peu.\r\n\r\n21:47:00:23  21:47:04:18\r\nSi on caricature, on serait toujours\r\n\u00e0 la f\u00e9odalit\u00e9 si on n'avait pas\r\n\r\n21:47:04:22  21:47:07:01\r\nvoulu brusquer les seigneurs.\r\n\r\n21:47:07:05  21:47:13:03\r\nParfois il faut avancer de mani\u00e8re\r\nbrusque.\r\n\r\n21:47:15:04  21:47:19:00\r\nA.FAVRE: On nous demande s'il n'y a\r\npas un risque de mettre toutes les\r\n\r\n21:47:19:04  21:47:21:07\r\nbilles dans la BNS ?\r\n\r\n21:47:21:11  21:47:24:09\r\nA.MOCCHI: Les banques de cr\u00e9dit\r\ncontinueront \u00e0 exister.\r\n\r\n21:47:24:12  21:47:26:15\r\nLa BNS est l\u00e0 en tant que garant.\r\n\r\n21:47:26:19  21:47:28:22\r\nElle joue d\u00e9j\u00e0 ce r\u00f4le aujourd'hui.\r\n\r\n21:47:29:02  21:47:31:21\r\nAujourd'hui, elle est cens\u00e9e faire\r\nl'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:47:32:01  21:47:34:13\r\nLes banques de cr\u00e9dit pour l'int\u00e9r\u00eat\r\nparticulier\r\n\r\n21:47:34:17  21:47:36:20\r\nde leurs actionnaires.\r\n\r\n21:47:37:00  21:47:42:22\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:47:43:12  21:47:47:12\r\nS.ROSSI: Si vous dites que le trafic\r\nde paiements de rench\u00e9rir de quelques\r\n\r\n21:47:47:16  21:47:50:18\r\nfrancs suisses par mois, en\r\ncontrepartie, les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue\r\n\r\n21:47:50:22  21:47:53:07\r\nvont \u00eatre garantis \u00e0 100 % de leur\r\nvolume.\r\n\r\n21:47:53:11  21:47:59:09\r\nAujourd'hui, la garantie va jusqu'\u00e0\r\n6 milliards.\r\n\r\n21:48:03:08  21:48:09:08\r\nJe pense que le jeu en vaut la\r\nchandelle.\r\n\r\n21:48:10:23  21:48:16:16\r\nA.FAVRE: Ce n'est pas grand-chose si\r\ntout \u00e0 coup il y aurait une ru\u00e9e.\r\n\r\n21:48:16:20  21:48:20:21\r\nG.BARAZZONE: Les comptes d'\u00e9pargne\r\nne seront pas prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n21:48:21:01  21:48:24:10\r\nOn a dit qu'en faisant d\u00e9bat sur les\r\ngrands principes,\r\n\r\n21:48:24:13  21:48:29:18\r\non vote une initiative\r\nconstitutionnelle.\r\n\r\n21:48:29:22  21:48:33:16\r\nCe n'est pas des sp\u00e9cialistes qui\r\nvont mettre en adresse d'initiative,\r\n\r\n21:48:33:20  21:48:37:04\r\nc'est le parlement.\r\n\r\n21:48:37:08  21:48:42:04\r\nSachez que le parlement respectera\r\nla volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n21:48:42:08  21:48:45:21\r\nOn ne peut pas dire qu'on fait une\r\nexp\u00e9rience pour rigoler ou pour\r\n\r\n21:48:46:01  21:48:49:13\r\nd\u00e9battre.\r\n\r\n21:48:49:17  21:48:52:09\r\nA.FAVRE: \u00e7a \u00e9t\u00e9 reconnu sur ce\r\nplateau qui parfois\r\n\r\n21:48:52:12  21:48:56:15\r\nil peut y avoir des accommodements.\r\n\r\n21:48:56:19  21:49:02:17\r\nG.BARAZZONE: Si on votait initiative\r\n\u00e7a aura des cons\u00e9quences concr\u00e8tes.\r\n\r\n21:49:03:22  21:49:07:18\r\nJ'aimerais ajouter que la premi\u00e8re\r\nquestion qu'on doit se poser, c'est\r\n\r\n21:49:07:22  21:49:10:01\r\n\u00e0 quoi sert l'initiative.\r\n\r\n21:49:10:05  21:49:13:05\r\nLe syst\u00e8me actuel, il a prot\u00e9g\u00e9 les\r\n\u00e9pargnants.\r\n\r\n21:49:13:09  21:49:16:21\r\nIl a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre un\r\ndes pays qui a travers\u00e9 la crise\r\n\r\n21:49:17:01  21:49:19:04\r\npresque sans probl\u00e8me.\r\n\r\n21:49:19:08  21:49:21:11\r\nOn a d\u00fb sauver une banque \u00e0\r\nl'\u00e9poque,\r\n\r\n21:49:21:14  21:49:25:13\r\nmais la Suisse et le Canada sont les\r\n2 pays\r\n\r\n21:49:25:17  21:49:27:23\r\nqui se sont le plus vite sortis de la\r\ncrise.\r\n\r\n21:49:28:03  21:49:31:14\r\nC'\u00e9tait parce qu'on avait un syst\u00e8me\r\nrobuste.\r\n\r\n21:49:31:18  21:49:37:16\r\nLa BNS fait que la Suisse est\r\nprosp\u00e8re.\r\n\r\n21:49:42:09  21:49:48:09\r\nA.FAVRE: Le chapitre suivant, c'est\r\n\u00e0 quoi sert cette initiative.\r\n\r\n21:49:48:22  21:49:54:22\r\nLe titre de l'initiative, c'est \"pour\r\nune monnaie \u00e0 l'abri des crises\".\r\n\r\n21:49:56:17  21:49:59:20\r\nLa derni\u00e8re grosse crise qu'on a\r\nconnue, c'est en 2008.\r\n\r\n21:50:00:00  21:50:05:16\r\nOn s'en souvient.\r\n\r\n21:50:05:20  21:50:07:23\r\nTout le monde a eu peur de tout\r\nperdre.\r\n\r\n21:50:08:03  21:50:11:03\r\nIl a fallu sauver UBS.\r\n\r\n21:50:11:20  21:50:14:16\r\n-Il y a 10 ans,\r\nUBS \u00e9tait au bord du gouffre.\r\n\r\n21:50:14:18  21:50:18:21\r\nElle a perdu des dizaines de\r\nmilliards sur le march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n21:50:18:23  21:50:23:05\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a alors lanc\u00e9\r\nune op\u00e9ration de sauvetage.\r\n\r\n21:50:23:07  21:50:29:06\r\nPour les politiques, la situation\r\nne devait plus se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n21:50:30:00  21:50:33:00\r\n-Les banques devront augmenter\r\n\r\n21:50:33:02  21:50:35:12\r\nleurs fonds propres.\r\n\r\n21:50:35:14  21:50:39:16\r\nC'est la meilleure protection\r\ncontre les chocs pouvant survenir.\r\n\r\n21:50:40:02  21:50:47:02\r\n-Dix ans plus tard, elles doivent\r\nr\u00e9pondre \u00e0 de nouvelles exigences.\r\n\r\n21:50:47:04  21:50:50:02\r\nIl leur faut plus de capital propre,\r\n\r\n21:50:50:04  21:50:53:03\r\nplus de liquidit\u00e9,\r\n\r\n21:50:53:05  21:50:56:14\r\nles d\u00e9p\u00f4ts des clients\r\nsont garantis jusqu'\u00e0 100'000 frs,\r\n\r\n21:50:56:16  21:51:00:17\r\net un plan d'urgence\r\npermet de cesser l'activit\u00e9\r\n\r\n21:51:00:19  21:51:04:12\r\nsans nuire au syst\u00e8me financier.\r\n\r\n21:51:04:14  21:51:12:00\r\nChez UBS, 1 % du bilan \u00e9tait\r\ndisponible pour les pertes en 2008,\r\n\r\n21:51:12:02  21:51:17:11\r\nen 2018, 8,6 % peuvent en encaisser,\r\n\r\n21:51:17:12  21:51:22:18\r\nr\u00e9sultat des exigences f\u00e9d\u00e9rales\r\npr\u00e9sent\u00e9es en 2015.\r\n\r\n21:51:23:17  21:51:27:11\r\n-Nos exigences sont les plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n21:51:27:12  21:51:32:18\r\net nous avons fait le maximum\r\npour r\u00e9soudre le too big to fail.\r\n\r\n21:51:34:00  21:51:39:11\r\n-A Londres, l'une des voix les plus\r\n\u00e9cout\u00e9es du monde \u00e9conomique\r\n\r\n21:51:39:12  21:51:43:04\r\nn'est pas certaine\r\nque les r\u00e9glementations suffiraient\r\n\r\n21:51:43:06  21:51:45:06\r\nen cas de crise.\r\n\r\n21:51:45:17  21:51:47:15\r\n-C'est plus s\u00fbr qu'avant,\r\n\r\n21:51:47:17  21:51:50:20\r\nmais l'est-ce assez ?\r\n\r\n21:51:50:22  21:51:54:21\r\nOn ne peut pas le savoir\r\navant la prochaine crise,\r\n\r\n21:51:54:23  21:51:58:08\r\nqui ne sera certainement pas\r\ncomme celle d'il y a 10 ans,\r\n\r\n21:51:58:10  21:52:01:21\r\nmais des fluctuations\r\nsont envisageables.\r\n\r\n21:52:02:16  21:52:05:05\r\n-Si elles survenaient,\r\n\r\n21:52:05:07  21:52:09:03\r\nelles pourraient montrer\r\nsi les r\u00e9glementations\r\n\r\n21:52:09:05  21:52:25:17\r\nont rendu\r\nles grandes banques plus robustes.\r\n\r\n21:52:25:17  21:52:30:21\r\nA.FAVRE: Jean-Marc Heim, toutes ces\r\nmesures\r\n\r\n21:52:31:01  21:52:34:16\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 prises ne sont-elles pas\r\nsuffisantes ?\r\n\r\n21:52:34:20  21:52:40:10\r\nJ-M.HEIM: C'est de la rigolade.\r\n\r\n21:52:40:13  21:52:44:05\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 faites pour renforcer\r\nle syst\u00e8me qui est corrompu \u00e0 la\r\n\r\n21:52:44:09  21:52:48:02\r\nracine.\r\n\r\n21:52:48:06  21:52:53:08\r\nUne initiative monnaie pleine vise \u00e0\r\ntransformer ce syst\u00e8me.\r\n\r\n21:52:53:12  21:52:58:21\r\nToutes ces mesures n'ont pas atteint\r\nleur but.\r\n\r\n21:52:59:01  21:53:01:04\r\nLes capitalisations jusqu'\u00e0 10 %\r\n\r\n21:53:01:08  21:53:07:04\r\nn'apportent rien, il faudrait 25 %.\r\n\r\n21:53:09:02  21:53:12:12\r\nLa garantie de 100'000 francs, ne\r\ncouvre 15, 4 % des avoirs des\r\n\r\n21:53:12:16  21:53:16:19\r\nclients, la proc\u00e9dure de bailing\r\n\r\n21:53:16:23  21:53:22:17\r\nqui permet de confisquer les avoirs\r\nbancaires\r\n\r\n21:53:22:21  21:53:25:22\r\npour \u00e9viter que la banque ne fasse\r\nfaillite,\r\n\r\n21:53:26:02  21:53:29:09\r\nc'\u00e9tait dans l'ordonnance de la\r\nFINMA\r\n\r\n21:53:29:12  21:53:31:22\r\net si on fait toutes ces mesures\r\n\r\n21:53:32:02  21:53:37:04\r\nc'est que le syst\u00e8me un probl\u00e8me.\r\n\r\n21:53:37:08  21:53:43:06\r\nA.FAVRE: J'ai une question pour\r\nMichel Juvet.\r\n\r\n21:53:51:13  21:53:57:12\r\nLa garantie est insuffisant pour des\r\nbanques comme UBS ?\r\n\r\n21:53:58:19  21:54:02:14\r\nImaginons qu'UBS\r\nait fait faillite,\r\n\r\n21:54:02:18  21:54:05:21\r\nles 100'000 francs sont-ils\r\nsuffisants ?\r\n\r\n21:54:06:01  21:54:10:18\r\nM.JUVET: C'est la question qui se\r\npose.\r\n\r\n21:54:10:22  21:54:16:20\r\nComment fait-on pour garantir les\r\nd\u00e9p\u00f4ts ?\r\n\r\n21:54:18:01  21:54:22:08\r\n2 m\u00e9thodes: La premi\u00e8re, la monnaie\r\npleine,\r\n\r\n21:54:22:12  21:54:25:22\r\nqui a beaucoup d'inconv\u00e9nients,\r\n\r\n21:54:26:02  21:54:32:00\r\net qui emp\u00eache une garantie totale\r\ndes d\u00e9p\u00f4ts.\r\n\r\n21:54:40:09  21:54:44:07\r\nSi UBS fait faillite, il y aura des\r\ndifficult\u00e9s pour rembourser tout le\r\n\r\n21:54:44:11  21:54:48:06\r\nmonde. Ce serait la situation la\r\npire.\r\n\r\n21:54:48:10  21:54:50:12\r\nLes actionnaires perdent leur\r\nargent,\r\n\r\n21:54:50:16  21:54:56:01\r\nles obligataires aussi.\r\n\r\n21:54:56:05  21:55:00:00\r\nEnsuite, la BNS interviendrait pour\r\ntrouver les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires.\r\n\r\n21:55:00:04  21:55:04:09\r\nJe ne pense pas qu'on arrivera \u00e0 ce\r\npoint-l\u00e0.\r\n\r\n21:55:04:12  21:55:10:11\r\nLe syst\u00e8me est instable, c'est vrai.\r\n\r\n21:55:13:13  21:55:17:03\r\nA.FAVRE: Vous avez dit que l'app\u00e9tit\r\nexcessif des banques pour la\r\n\r\n21:55:17:07  21:55:20:12\r\ncr\u00e9ation mon\u00e9taire peut mettre en\r\np\u00e9ril les citoyens et faire\r\n\r\n21:55:20:16  21:55:24:06\r\ndispara\u00eetre des banques et des\r\nemplois et certains \u00e9tats. M.JUVET:\r\n\r\n21:55:24:10  21:55:27:04\r\nC'est le risque.\r\nMais le syst\u00e8me se construit au fur\r\n\r\n21:55:27:08  21:55:29:11\r\net \u00e0 mesure.\r\n\r\n21:55:29:14  21:55:33:10\r\nIl y a 100 ans, il n'existait pas de\r\nratio sur les fonds propres ni sur\r\n\r\n21:55:33:13  21:55:38:10\r\nles liquidit\u00e9s. Aujourd'hui, le\r\nsyst\u00e8me apprend.\r\n\r\n21:55:38:13  21:55:43:14\r\nC'est nettement plus solide qu'en\r\n2008,\r\n\r\n21:55:43:18  21:55:49:16\r\nles experts dans les banques\r\ncentrales\r\n\r\n21:55:51:11  21:55:55:07\r\nmontrent que ce qu'on a fait depuis\r\n2008 suffira \u00e0 g\u00e9rer une crise que\r\n\r\n21:55:55:11  21:55:57:14\r\nl'on a connue.\r\n\r\n21:55:57:18  21:56:01:05\r\nA.FAVRE: Est-ce une rigolade ?\r\n\r\n21:56:01:09  21:56:02:02\r\nS.ROSSI: Les r\u00e9formes des\r\ncosm\u00e9tiques.\r\n\r\n21:56:06:09  21:56:09:11\r\nS.ROSSI: Les r\u00e9formes \u00e9taient\r\ncosm\u00e9tiques.\r\n\r\n21:56:09:14  21:56:12:23\r\nIls vont chercher des fonds propres\r\net des liquidit\u00e9s apr\u00e8s.\r\n\r\n21:56:13:03  21:56:19:01\r\nDe plus, les ratios sont faibles.\r\n\r\n21:56:22:20  21:56:27:05\r\nSi les banques ach\u00e8tent des titres\r\nentre elles, qui sont toxiques,\r\n\r\n21:56:27:09  21:56:33:07\r\nelles n'ont m\u00eame pas 12 % pour\r\n\u00e9ponger les pertes.\r\n\r\n21:56:35:04  21:56:38:16\r\nSi un restaurant fait faillite,\r\nles restaurateurs vont r\u00e9cup\u00e9rer la\r\n\r\n21:56:38:20  21:56:40:23\r\nclient\u00e8le,\r\n\r\n21:56:41:03  21:56:47:01\r\nsi une banque fait faillite, les\r\nautres banques aussi.\r\n\r\n21:56:52:22  21:56:56:08\r\nA.FAVRE: Qu'est-ce qui permet de\r\nfaire le lien causal entre la\r\n\r\n21:56:56:12  21:57:00:01\r\ncr\u00e9ation de monnaie bancaire et le\r\nrisque d'\u00e9mergence d'une crise ?\r\n\r\n21:57:00:05  21:57:03:13\r\nS.ROSSI: c'est une excellente\r\nquestion,\r\n\r\n21:57:03:17  21:57:08:07\r\nsi les banques abusent de leur\r\ncapacit\u00e9 d'octroyer des cr\u00e9dits,\r\n\r\n21:57:08:11  21:57:14:09\r\nqu'elles font surtout pour des\r\nraisons financi\u00e8res,\r\n\r\n21:57:16:15  21:57:22:15\r\nelles augmentent la masse mon\u00e9taire\r\nsans qu'il y ait une production.\r\n\r\n21:57:23:09  21:57:29:09\r\nA.FAVRE: On voit la masse mon\u00e9taire,\r\n\r\n21:57:35:17  21:57:38:08\r\n1037 en mars 2018 compar\u00e9 \u00e0 11'937\r\ndans un euro.\r\n\r\n21:57:38:12  21:57:41:01\r\nOn comprend que la masse mon\u00e9taire\r\nc'est important.\r\n\r\n21:57:41:05  21:57:43:09\r\nS.ROSSI: Une partie de la masse\r\nmon\u00e9taire\r\n\r\n21:57:43:12  21:57:49:11\r\ndispara\u00eet du radar.\r\n\r\n21:57:49:20  21:57:53:19\r\nLa plupart des activit\u00e9s de cr\u00e9dits\r\nhypoth\u00e9caires sont entre les banques\r\n\r\n21:57:53:23  21:57:56:02\r\npour de la sp\u00e9culation financi\u00e8re.\r\n\r\n21:57:56:06  21:57:58:14\r\nSi les banques sont fragilis\u00e9es,\r\n\r\n21:57:58:18  21:58:04:16\r\nil suffit d'une \u00e9tincelle,\r\n\r\n21:58:05:01  21:58:11:01\r\nM. Trump annon\u00e7ant un probl\u00e8me\r\ncommercial avec la Chine,\r\n\r\n21:58:13:22  21:58:19:06\r\nune crise peut \u00e9branler le secret\r\nbancaire.\r\n\r\n21:58:19:10  21:58:25:08\r\nM.JUVET: Quand vous dites qu'en 2008\r\n\r\n21:58:25:12  21:58:29:04\r\nles banques \u00e9taient interconnect\u00e9es\r\net se pr\u00eatait beaucoup d'argent,\r\n\r\n21:58:29:08  21:58:34:11\r\ncet \u00e9l\u00e9ment est fortement r\u00e9duit\r\naujourd'hui.\r\n\r\n21:58:34:14  21:58:38:21\r\nLes pr\u00eats bancaires repr\u00e9sentent 150\r\nmilliards\r\n\r\n21:58:39:01  21:58:42:01\r\n\u00e0 mettre en comparaison avec les\r\n1000 milliards de pr\u00eats\r\n\r\n21:58:42:05  21:58:48:03\r\nhypoth\u00e9caires.\r\n\r\n21:58:51:12  21:58:55:01\r\nEn 2008, c'\u00e9taient 4 fois plus\r\n\u00e9lev\u00e9es pour les pr\u00eats bancaires.\r\n\r\n21:58:55:05  21:58:58:18\r\nOn demande aux banques d'avoir plus\r\nde fonds propres quand elles se\r\n\r\n21:58:58:22  21:59:01:01\r\npr\u00eatent l'argent entre elles.\r\n\r\n21:59:01:05  21:59:06:16\r\nCela r\u00e9duit le risque g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n21:59:06:20  21:59:09:20\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la mont\u00e9e les fonds propres.\r\n\r\n21:59:10:00  21:59:15:22\r\nIl y a des ratios de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n21:59:17:18  21:59:21:15\r\nA.FAVRE: On va faire r\u00e9agir Michael\r\nMalquarti.\r\n\r\n21:59:21:19  21:59:26:06\r\nL'auteur de ce livre que je\r\nrecommande.\r\n\r\n21:59:26:10  21:59:31:00\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n21:59:31:04  21:59:36:19\r\nPour rebondir,\r\n\r\n21:59:36:23  21:59:42:22\r\nbeaucoup d'argent a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n21:59:45:03  21:59:48:16\r\n\u00e0 des fins sp\u00e9culatives d'achat\r\nd'actifs et \u00e7a c'est pas retrouv\u00e9\r\n\r\n21:59:48:20  21:59:50:23\r\ndans l'\u00e9conomie productive.\r\n\r\n21:59:51:03  21:59:56:23\r\nUne preuve chiffr\u00e9e: Il n'y a pas\r\nbeaucoup d'inflation.\r\n\r\n22:00:00:16  22:00:04:04\r\nEst-ce que faire S.Rossi ne dit pas\r\nquelque chose de vrai ?\r\n\r\n22:00:04:08  22:00:10:06\r\nM.MALQUARTI: C'est un peu vrai.\r\n\r\n22:00:11:23  22:00:17:23\r\nIl y a un front li\u00e9 \u00e0 la conjoncture\r\net \u00e0 l'emploi\r\n\r\n22:00:18:19  22:00:24:19\r\net l'incapacit\u00e9 des banques\r\ncentrales \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de l'inflation.\r\n\r\n22:00:29:23  22:00:35:06\r\nLe syst\u00e8me est instable il faut le\r\nstabiliser,\r\n\r\n22:00:35:10  22:00:40:13\r\nsi on savait que du vin autour de la\r\ntable,\r\n\r\n22:00:40:17  22:00:44:14\r\non pourra juste titre dire qu'il a\r\ndes cons\u00e9quences n\u00e9fastes\r\n\r\n22:00:44:18  22:00:48:19\r\nau niveau de l'instabilit\u00e9,\r\n\r\n22:00:48:23  22:00:53:22\r\nmais on peut toujours stabiliser le\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n22:00:54:02  22:01:00:00\r\nOn peut attacher les gens \u00e0 des\r\nchaises au prix de la libert\u00e9,\r\n\r\n22:01:01:13  22:01:03:18\r\nde l'initiative, s'interdire le vin.\r\n\r\n22:01:03:22  22:01:09:18\r\nOn revient sur la radicalit\u00e9.\r\n\r\n22:01:12:18  22:01:16:14\r\nIl faut des gens qui soient libres\r\nde s'exprimer de bouger avec un peu\r\n\r\n22:01:16:18  22:01:19:17\r\nde vin sur la table.\r\n\r\n22:01:19:21  22:01:25:19\r\nS.ROSSI: Donc les banques peuvent\r\ncr\u00e9er du vin \u00e0 partir de rien.\r\n\r\n22:01:31:00  22:01:37:00\r\nS'il y avait un syst\u00e8me ordonn\u00e9, le\r\nvin servi auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s\r\n\r\n22:01:51:08  22:01:55:04\r\nA.FAVRE: Vous n'\u00eates pas \u00e9conomiste,\r\net pour vous ce qui vous a s\u00e9duit\r\n\r\n22:01:55:08  22:01:58:13\r\nc'est quoi ?\r\n\r\n22:01:58:17  22:02:04:15\r\nC'est que l'initiative montre la\r\nd\u00e9rive financi\u00e8re ?\r\n\r\n22:02:04:22  22:02:10:22\r\nA.MOCCHI: Oui.\r\n\r\n22:02:11:17  22:02:15:08\r\nElle pose des questions qui sont\r\njuste au niveau de l'\u00e9conomie que\r\n\r\n22:02:15:12  22:02:20:10\r\nl'on veut.\r\n\r\n22:02:20:13  22:02:26:12\r\nJe suis persuad\u00e9 comme mon parti\r\n\r\n22:02:27:01  22:02:32:11\r\nque les PME se rendre compte des\r\nlimites d'une croissance mondiale,\r\n\r\n22:02:32:14  22:02:36:06\r\nles limites plan\u00e9taires au niveau\r\ndes ressources que l'on revienne \u00e0\r\n\r\n22:02:36:10  22:02:38:18\r\nde la logique. Plus de vertu dans\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n22:02:38:22  22:02:44:20\r\nCette initiative tend vers ce\r\nchemin.\r\n\r\n22:02:47:10  22:02:53:10\r\nA.FAVRE: Vous connaissez des gens\r\nqui vont voter OUI.\r\n\r\n22:02:59:01  22:03:02:16\r\nG.BARAZZONE: L'initiative ne pose\r\npas des questions mais apporte des\r\n\r\n22:03:02:20  22:03:08:18\r\nr\u00e9ponses qui sont mauvaises.\r\n\r\n22:03:17:14  22:03:21:00\r\nIl y a un d\u00e9bat paradoxal.\r\nLa Suisse est le pays qui a le plus\r\n\r\n22:03:21:04  22:03:22:10\r\nprot\u00e9ger ses \u00e9pargnants.\r\n\r\n22:03:22:13  22:03:26:11\r\nElle a renforc\u00e9 les exigences vis-\u00e0-\r\nvis des banques.\r\n\r\n22:03:26:14  22:03:31:21\r\nEt on pense qu'elle va changer le\r\nsyst\u00e8me mondial.\r\n\r\n22:03:32:01  22:03:37:23\r\nSi on veut changer le syst\u00e8me, c'est\r\npar d'autres moyens.\r\n\r\n22:03:41:05  22:03:44:10\r\nA.MOCCHI: Mais si on laisse de\r\nfaire, il n'y aurait pas de\r\n\r\n22:03:44:13  22:03:47:07\r\nd\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n22:03:47:11  22:03:52:09\r\nG.BARAZZONE: les banques sont\r\ninterconnect\u00e9es,\r\n\r\n22:03:52:12  22:03:56:04\r\ndonc on ne peut pas consid\u00e9rer que\r\nl'initiative serait le bon rem\u00e8de\r\n\r\n22:03:56:08  22:03:59:20\r\npour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\r\nmondiaux.\r\n\r\n22:04:00:00  22:04:04:22\r\nIl y a d'autres mesures que le\r\nparlement peut prendre.\r\n\r\n22:04:05:02  22:04:09:04\r\nA.MOCCHI: On peut faire preuve de\r\npionnier.\r\n\r\n22:04:09:07  22:04:15:05\r\n\u00c7a ne fera pas de mal au pays.\r\n\r\n22:04:18:15  22:04:24:14\r\nS.ROSSI: Si dans le reste du monde,\r\nce n'est pas mis en place,\r\n\r\n22:04:24:18  22:04:27:17\r\nc'est qu'on aura mal fonctionn\u00e9.\r\n\r\n22:04:27:21  22:04:33:12\r\nLes autres suivront si \u00e7a fonctionne\r\nbien.\r\n\r\n22:04:33:16  22:04:39:06\r\n\u00c7a favoriserait la croissance\r\n\u00e9conomique, les PME,\r\n\r\n22:04:39:11  22:04:45:05\r\nil y aurait plus de recettes\r\nfiscales.\r\n\r\n22:04:45:09  22:04:51:07\r\nLa banque nationale a d\u00e9j\u00e0 beaucoup\r\n\u00e9puis\u00e9 sa marge de manoeuvre.\r\n\r\n22:04:51:15  22:04:55:23\r\nA.FAVRE: Une question pour Michael\r\nMalquarti.\r\n\r\n22:04:56:03  22:05:00:16\r\nComment va-t-on sortir de la crise\r\n\r\n22:05:00:20  22:05:05:14\r\nsans que tout le syst\u00e8me\r\ns'effondre ?\r\n\r\n22:05:05:18  22:05:08:18\r\nM.MALQUARTI: C'est pas une question\r\npessimiste,\r\n\r\n22:05:08:22  22:05:12:23\r\nc'est une question de vitesse.\r\n\r\n22:05:13:03  22:05:13:19\r\nIl faut savoir comment accompagner\r\nsa transition.\r\n\r\n22:05:18:12  22:05:22:19\r\nIl faut savoir comment accompagner\r\ncette transition.\r\n\r\n22:05:22:23  22:05:26:12\r\nLa question\r\n\r\n22:05:26:15  22:05:29:13\r\nest de se demander si l'initiative\r\n\r\n22:05:29:17  22:05:35:15\r\npeut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes.\r\n\r\n22:05:37:11  22:05:43:02\r\nElle demande un changement radical\r\net \u00e7a demandera \u00e0 beaucoup d'agents\r\n\r\n22:05:43:06  22:05:49:04\r\n\u00e9conomiques  de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n22:05:56:02  22:05:59:19\r\nTout se fait pas du jour au\r\nlendemain.\r\n\r\n22:05:59:23  22:06:03:07\r\nS.ROSSI: Il y a une p\u00e9riode de\r\ntransition.\r\n\r\n22:06:03:11  22:06:09:09\r\nM.MALQUARTI: Non.\r\n\r\n22:06:10:14  22:06:14:17\r\n\u00c7a laisse des pans b\u00e9ants\r\n\r\n22:06:14:21  22:06:18:22\r\nentre les diff\u00e9rents syst\u00e8mes que\r\nl'on veut.\r\n\r\n22:06:19:02  22:06:25:00\r\nIl faut vraiment d\u00e9terminer ce que\r\nl'on veut.\r\n\r\n22:06:26:19  22:06:32:19\r\nJ-M.HEIM: Il ne s'agit pas d'un\r\nchangement radical.\r\n\r\n22:06:36:02  22:06:42:02\r\nM.MALQUARTI: Si. c'est \u00e9crit dans\r\nl'initiative.\r\n\r\n22:06:45:08  22:06:48:14\r\nJ-M.HEIM:  La situation est\r\nidentique \u00e0 celle que nous avons\r\n\r\n22:06:48:18  22:06:51:22\r\nv\u00e9cue en 1991.\r\n\r\n22:06:52:02  22:06:55:13\r\nles banques impriment des billets\r\n\u00e9lectroniques, la situation est\r\n\r\n22:06:55:17  22:07:00:14\r\nidentique.\r\n\r\n22:07:00:18  22:07:04:04\r\nLe peuple suisse veut remettre la\r\ncr\u00e9ation mon\u00e9taire \u00e0 la banque\r\n\r\n22:07:04:08  22:07:06:11\r\nnationale.\r\n\r\n22:07:06:14  22:07:12:11\r\nLa banque nationale a pour mission\r\nde cr\u00e9er,\r\n\r\n22:07:13:06  22:07:18:05\r\nil n'y a rien de mauvais \u00e0 redonner\r\n\u00e0 la banque nationale\r\n\r\n22:07:18:09  22:07:24:07\r\nce pourquoi elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n22:07:31:21  22:07:37:21\r\nA.FAVRE: Questions pr\u00e9cise pour\r\nvous:\r\n\r\n22:07:42:23  22:07:46:09\r\ninitiative va-t-elle faciliter\r\nl'obtention de cr\u00e9dits pour les\r\n\r\n22:07:46:12  22:07:48:15\r\nPME ?\r\n\r\n22:07:48:19  22:07:52:05\r\nS.ROSSI: Oui.\r\n\r\n22:07:52:09  22:07:55:18\r\nLes banques auront moins de\r\npossibilit\u00e9s \u00e0 sp\u00e9culer\r\n\r\n22:07:55:22  22:08:01:20\r\net davantage d'int\u00e9r\u00eat pour financer\r\nles PME.\r\n\r\n22:08:03:02  22:08:09:02\r\nLa sp\u00e9culation financi\u00e8re se fait\r\nsurtout \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n22:08:13:04  22:08:16:21\r\nM.JUVET: Je suis pas d'accord, \u00e7a\r\nobligera les banques \u00e0 se financer\r\n\r\n22:08:17:01  22:08:22:23\r\nailleurs et \u00e7a se r\u00e9percutera sur\r\ntous les cr\u00e9dits.\r\n\r\n22:08:26:12  22:08:31:13\r\nLe taux d'int\u00e9r\u00eat va donc monter,\r\n\r\n22:08:31:17  22:08:36:13\r\nl'acc\u00e8s au cr\u00e9dit sera plus\r\ndifficile.\r\n\r\n22:08:36:17  22:08:40:01\r\nSi on demande d'une hypoth\u00e8que sur\r\nsa maison \u00e0 son banquier,\r\n\r\n22:08:40:05  22:08:44:18\r\nil devra t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 la BNS\r\n\r\n22:08:44:22  22:08:49:14\r\net c'est votre initiative qui le\r\ndit.\r\n\r\n22:08:49:18  22:08:55:00\r\nLa BNS g\u00e8re les cr\u00e9dits de\r\nl'\u00e9conomie,\r\n\r\n22:08:55:04  22:09:01:02\r\nc'est elle qui met en circulation\r\nl'argent pour les cr\u00e9dits.\r\n\r\n22:09:06:23  22:09:10:15\r\nDonc votre banquier devra demander \u00e0\r\nla BNS qui ne sera pas comment\r\n\r\n22:09:10:19  22:09:11:17\r\nallouer l'argent.\r\n\r\n22:09:11:21  22:09:15:18\r\n-M.HEIM: Elle met en circulation la\r\nmonnaie n\u00e9cessaire pour octroyer les\r\n\r\n22:09:15:22  22:09:18:01\r\ncr\u00e9dits.\r\n\r\n22:09:18:05  22:09:21:21\r\nLa BNS ne fera aucun cr\u00e9dit.\r\n\r\n22:09:22:01  22:09:27:23\r\nIl ne faut pas dire des choses\r\nfausses sur l'initiative.\r\n\r\n22:09:29:06  22:09:35:06\r\nM.JUVET: Mais c'est un dont la mise\r\n\u00e0 disposition ?\r\n\r\n22:09:38:02  22:09:44:02\r\nOn recevra de l'argent de la BNS ?\r\n\r\n22:09:44:21  22:09:50:21\r\nLa BNS se retrouvera au coeur du\r\nsyst\u00e8me de cr\u00e9dit.\r\n\r\n22:09:55:22  22:09:59:16\r\nelle devra travailler beaucoup plus\r\nadministrativement pour contr\u00f4ler\r\n\r\n22:09:59:20  22:10:05:18\r\nces syst\u00e8mes.\r\n\r\n22:10:07:04  22:10:09:20\r\n\u00c0 l'heure o\u00f9 d\u00e9sinterm\u00e9dies le\r\nsyst\u00e8me financier,\r\n\r\n22:10:10:00  22:10:13:16\r\nn'est pas judicieux.\r\n\r\n22:10:13:20  22:10:19:18\r\nA.FAVRE: Il nous reste moins de 10\r\nminutes.\r\n\r\n22:10:24:09  22:10:28:09\r\nM.JUVET: L'initiative pr\u00e9voit que la\r\nBNS pourrait donner de l'argent \u00e0 la\r\n\r\n22:10:28:12  22:10:33:15\r\nConf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n22:10:33:19  22:10:39:17\r\nA.FAVRE: On va voir pr\u00e9cis\u00e9ment ce\r\nque la banque dit.\r\n\r\n22:10:43:22  22:10:49:22\r\nElle donne et ne pr\u00eate pas.\r\n\r\n22:10:52:10  22:10:58:10\r\nS.ROSSI: Ce n'est pas une r\u00e9volution\r\n\u00e7a existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n22:11:07:21  22:11:11:15\r\nA.FAVRE: personnes ne m'a envoy\u00e9 des\r\npi\u00e8ces de monnaie par la poste.\r\n\r\n22:11:11:19  22:11:15:11\r\nM.JUVET: Moi non plus.\r\n\r\n22:11:15:14  22:11:18:15\r\nG.BARAZZONE: La prosp\u00e9rit\u00e9 est due \u00e0\r\nla stabilit\u00e9 du pays\r\n\r\n22:11:18:19  22:11:22:02\r\net la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire.\r\n\r\n22:11:22:06  22:11:28:04\r\nLa stabilit\u00e9 mon\u00e9taire est due \u00e0\r\nl'ind\u00e9pendance du syst\u00e8me.\r\n\r\n22:11:36:14  22:11:40:03\r\nUne partie de la masse mon\u00e9taire\r\nsera inject\u00e9e aux banques par le\r\n\r\n22:11:40:07  22:11:43:18\r\nbiais de quotas et \u00e0 travers la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration selon l'initiative,\r\n\r\n22:11:43:22  22:11:49:20\r\nc'est un changement radical de\r\nsituation.\r\n\r\n22:11:59:21  22:12:03:11\r\nAu lieu de recevoir 1 milliards par\r\nan, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait\r\n\r\n22:12:03:14  22:12:06:18\r\nrecevoir 10 milliards donc les\r\npoliticiens pourraient faire\r\n\r\n22:12:06:22  22:12:10:19\r\npression sur la banque nationale\r\npour octroyer l'argent ailleurs.\r\n\r\n22:12:10:23  22:12:15:01\r\nJ-M.HEIM: Ce dont vous parlez pour\r\nla redistribution des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n22:12:15:05  22:12:21:03\r\nil n'y a pas lieu de s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n22:12:25:02  22:12:31:02\r\nA.FAVRE: Vous parlez de nouvelle\r\nporte d'entr\u00e9e pour la monnaie.\r\n\r\n22:12:32:08  22:12:36:02\r\nC'est-\u00e0-dire attribu\u00e9es directement\r\naux citoyens, comment pouvez-vous\r\n\r\n22:12:36:06  22:12:40:08\r\nl'expliquer ?\r\n\r\n22:12:40:12  22:12:46:09\r\neffectivement, personne n'a re\u00e7u des\r\npi\u00e8ces.\r\n\r\n22:12:46:23  22:12:52:12\r\nS.ROSSI: On ne peut pas \u00e9mettre de\r\nla monnaie sans passer par la dette,\r\n\r\n22:12:52:16  22:12:57:15\r\nil faut qu'elle soit distribu\u00e9e.\r\n\r\n22:12:57:19  22:13:02:01\r\nA.FAVRE: Donc c'est pas possible.\r\n\r\n22:13:02:05  22:13:08:03\r\nS.ROSSI: J'ai pas \u00e9crit le texte.\r\n\r\n22:13:14:01  22:13:17:07\r\nM.MALQUARTI: Actuellement, la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9mission de\r\n\r\n22:13:17:11  22:13:19:12\r\npi\u00e8ces...\r\n\r\n22:13:19:16  22:13:25:12\r\nJ-M.HEIM: Mais il y a des moyens...\r\n\r\n22:13:25:20  22:13:29:13\r\nM.JUVET: D\u00e8s lors que l'initiative\r\npr\u00e9voit que la BNS peut donner de\r\n\r\n22:13:29:17  22:13:31:20\r\nl'argent\r\n\r\n22:13:32:00  22:13:37:20\r\n\u00e0 diff\u00e9rentes institutions et aux\r\nindividus,\r\n\r\n22:13:43:02  22:13:46:22\r\ntrouvez-vous dans mal que des gens\r\net travailler pour leur pr\u00eat et que\r\n\r\n22:13:47:02  22:13:49:06\r\nd'un coup des gens re\u00e7oivent\r\n\r\n22:13:49:10  22:13:55:08\r\nde l'argent gratuitement ?\r\n\r\n22:13:56:22  22:14:00:07\r\nJ-M.HEIM: Et vous trouvez-vous\r\nnormal ce que les actionnaires\r\n\r\n22:14:00:11  22:14:06:09\r\nper\u00e7oivent ?\r\n\r\n22:14:08:10  22:14:14:10\r\nEt que l'argent ne reviennent pas\r\naux collectivit\u00e9s ?\r\n\r\n22:14:14:17  22:14:20:17\r\nM.JUVET: Il y revient.\r\n\r\n22:14:23:08  22:14:27:07\r\nA.FAVRE: M. Rossi dit que c'est une\r\nbonne initiative, mais qu'il y a des\r\n\r\n22:14:27:11  22:14:29:13\r\ncritiques.\r\n\r\n22:14:29:17  22:14:34:06\r\nM. Malquarti vous dites non,\r\n\r\n22:14:34:10  22:14:40:08\r\nmais vous envisagez d'autre voie.\r\n\r\n22:14:47:19  22:14:53:19\r\nM.MALQUARTI: Si on regarde\r\naujourd'hui,\r\n\r\n22:14:54:16  22:14:59:19\r\nil y a un probl\u00e8me car la vaste\r\nmajorit\u00e9 de l'\u00e9conomie\r\n\r\n22:14:59:23  22:15:05:21\r\nest stimul\u00e9e par les banques,\r\n\r\n22:15:06:12  22:15:11:02\r\nc'est la raison de la pr\u00e9carit\u00e9 de\r\nl'emploi,\r\n\r\n22:15:11:06  22:15:17:04\r\npar le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n22:15:21:22  22:15:25:15\r\net mon approche, qui diff\u00e8re de\r\nl'initiative,\r\n\r\n22:15:25:19  22:15:31:17\r\nce n'est pas sur l'analyse des\r\nprobl\u00e8mes,\r\n\r\n22:15:32:07  22:15:36:00\r\nmais sur la m\u00e9thode.\r\n\r\n22:15:36:04  22:15:39:12\r\nIl est possible de mettre en place\r\nun nouveau syst\u00e8me mon\u00e9taire\r\n\r\n22:15:39:16  22:15:45:14\r\nsans grand changement.\r\n\r\n22:15:53:16  22:15:57:13\r\nA.FAVRE: N'avez-vous pas d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9\r\ndans l'id\u00e9e que vous faites penser\r\n\r\n22:15:57:17  22:16:00:17\r\nque le syst\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9 ?\r\nJ-M.HEIM: Il le sera.\r\n\r\n22:16:00:21  22:16:04:01\r\nOn prend les devants\r\n\r\n22:16:04:05  22:16:10:03\r\npour ne pas attendre la troisi\u00e8me\r\ncatastrophe\r\n\r\n22:16:13:11  22:16:19:11\r\non nous raconte que tout est sous\r\ncontr\u00f4le B\u00e2le IV, V, VI.\r\n\r\n22:16:28:04  22:16:31:21\r\naujourd'hui, les banques ont deux\r\ncasquette : elles sont dans le jeu\r\n\r\n22:16:32:01  22:16:35:16\r\net elles sont arbitres.\r\n\r\n22:16:35:20  22:16:41:18\r\nL'accepterait-on pour une autre\r\npartie ?\r\n\r\n22:16:45:08  22:16:51:08\r\nDonc l'initiative pose la question\r\nde qui doit cr\u00e9er la monnaie ?\r\n\r\n22:16:54:00  22:17:00:00\r\nLa BNS qui est tenu par l'int\u00e9r\u00eat\r\ng\u00e9n\u00e9ral du pays ou les banques ?\r\n\r\n22:17:02:17  22:17:08:17\r\nCe que ces messieurs ont dit c'est\r\npour embrouiller les gens.\r\n\r\n22:17:17:12  22:17:21:04\r\nA.MOCCHI: Si l'initiative venait\r\navoir un mauvais score, le Conseil\r\n\r\n22:17:21:08  22:17:24:16\r\nf\u00e9d\u00e9ral dirait que personne ne veut\r\nde changement.\r\n\r\n22:17:24:20  22:17:28:02\r\nIl est important d'avoir un bon\r\nscore \u00e0 l'initiative\r\n\r\n22:17:28:06  22:17:33:06\r\npour qu'on puisse continue en\r\nparler.\r\n\r\n22:17:33:10  22:17:39:08\r\nS.ROSSI: Il faut une r\u00e9forme\r\nstructurelle du syst\u00e8me.\r\n\r\n22:17:47:04  22:17:53:03\r\nA.FAVRE: Concluons.\r\n\r\n22:17:59:02  22:18:02:12\r\nA.MOCCHI: C'est une initiative qui\r\naborde bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n22:18:02:15  22:18:08:13\r\nG.BARAZZONE: Elle est dangereuse.\r\n\r\n22:18:11:17  22:18:16:15\r\nA.FAVRE: Je m'excuse de la\r\nconclusion b\u00e2cl\u00e9e.\r\n\r\n22:18:16:19  22:18:20:10\r\nMerci d'avoir accept\u00e9 de venir\r\nd\u00e9battre merci de nous avoir suivis,\r\n\r\n22:18:20:13  22:18:26:12\r\nexcellente semaine.\r\n\r\n22:18:26:20  22:18:29:12\r\nAu revoir.\r\n\r\n22:18:29:16  22:18:35:14\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036722\r\nDate de transcription : 25-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:01:53) [93%] : \r\nDe stabilit\u00e9 moins d'ins\u00e9curit\u00e9, ce sont les objectifs de l'initiative Monnaie pleine sur laquelle vous voterez le 10 juin prochain l'initiative au nom un peu abstrait qui propose quoi, bien qu'il propose de rendre la main \u00e0 la Banque nationale suisse en mati\u00e8re de cr\u00e9ation mon\u00e9taire, pourquoi faire, me direz-vous, et bien pour mettre votre argent notre argent \u00e0 l'abri des crises financi\u00e8res alors rem\u00e8de miracle douce utopie c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, on est en Direct vos messages qu'on attend nombreux sur les r\u00e9seaux sociaux et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente, Sergio Rossi, professeur de macro\u00e9conomie et d'\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg il soutient l'initiative Monnaie pleine malgr\u00e9 de grosses r\u00e9serves sur la m\u00e9thode, Mikhail Malko, g\u00e9rant de portefeuille, sp\u00e9cialiste de la monnaie, il votera non le 10 juin mais plaide, comme l'indique le titre de son livre pour un nouvel ordre mon\u00e9taire Jean-Marc Rahim, coordinateur de l'initiative Monnaie pleine en Suisse romande, il est la voix et le visage des initiants ce soir sur le plateau d'infrarouges Michel Juvet, associ\u00e9 \u00e0 la banque Bordier, \u00e0 Gen\u00e8ve, il juge que Monnaie pleine est une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une bonne question, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, il fait campagne pour une initiative qui a, selon lui, le m\u00e9rite de questionner les d\u00e9rives de l'\u00e9conomie financi\u00e8re et, enfin, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve il oppose un non sec et sonnant \u00e0 une initiative qu'ils jugent dangereuse et inutile, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:09) [88%] : \r\nJean-Marc, vous \u00eates le repr\u00e9sentant des initiant, je l'ai dit en pr\u00e9ambule, j'ai dit qu'on recevait plein de messages en Direct sur soi un message de Michel Dumas qui nous dit de nouveau un vote Omnicom comme Ecopop c'est fatigant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:10 > 0:02:23) [93%] : \r\nEst ce que l\u00e0, on n'arrive pas avec une question question comme Monnaie pleine \u00e0 laquelle il faut l'avouer quand on pose la question aux gens dans sa famille dans la rue, dans les caf\u00e9s, personne n'a pas vraiment compris grand chose est-ce qu'on touche pas aux limites de la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:55) [91%] : \r\nAlors, c'est la strat\u00e9gie des opposants que d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 des choses d'une fa\u00e7on totalement incompr\u00e9hensible, bien s\u00fbr, la raison et pour pouvoir maintenir un syst\u00e8me qui a servi les gens qui travaillent mais est-ce qu'on peut pr\u00e9senter cette question de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, bien s\u00fbr, absolument, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'allais en venir L'initiative Monnaie pleine et comprise d\u00e9j\u00e0 par tout le monde, la Monnaie pleine, \u00e7a n'est que ce que les gens imaginent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le franc suisse cr\u00e9\u00e9e par la Banque nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:06) [93%] : \r\nGuillaume Barazzone vous \u00eates d'accord est-ce que est-ce que est-ce que finalement \u00e7a coule de source et est-ce qu'on peut poser au peuple souverain par un beau dimanche une question aussi compliqu\u00e9e que celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:34) [90%] : \r\nBah, vous avez pos\u00e9 la question de savoir si le peuple avait compris on verra apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est notre r\u00f4le d'essayer d'\u00e9clairer le peuple et ceux qui nous regardent, mais je crois aussi que la Constitution elle est claire la Constitution helv\u00e9tique, elle pr\u00e9voit que toute modification de la Constitution et doit doit passer par le peuple et moi je fais confiance au peuple, j'esp\u00e8re qu'il mettra un non dans l'urne parce que cette initiative, vous l'avez rappel\u00e9, vous avez rappel\u00e9 mon propos, je la trouve inutile parce qu'elle ne permet pas de r\u00e9soudre envers l'aime \u00e9voquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:04:06) [92%] : \r\nBah, \u00e9videmment on parlait, on est l\u00e0 pour \u00e7a, vous avez bien fait de le souligner, c'est le r\u00f4le des missions comme la n\u00f4tre, Alberto Mocchi je pose aussi cette question sur les limites de la de la d\u00e9mocratie directe parce que vous \u00eates-vous sur le plateau et vous \u00eates assez courageux dans la classe politique, aucun des parlementaires, ils sont peu nombreux, mais aucun des parlementaires qui ont soutenu le texte quand il \u00e9tait soumis au Parlement n'a, n'a accept\u00e9 de venir le d\u00e9fendre au moment de le d\u00e9fendre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y avait plus personne, on les salue vous qu'est-ce qui qu'est-ce qui qu'est-ce qui vous a convaincu de venir ce soir sur le plateau mouill\u00e9 la chemise pour Monnaie pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:55) [91%] : \r\nCe je pense que tout d\u00e9bat m\u00e9rite d'avoir lieu de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'\u00e9conomie comme la politique d'ailleurs, n'est pas une science exacte, donc il y a pas que des gens qui ont raison, des gens qui ont tort des opinions diff\u00e9rentes sur la mani\u00e8re de produire la richesse sur la mani\u00e8re de r\u00e9partir ensuite cette richesse et je pense qu'il est int\u00e9ressant et important qu'on puisse d\u00e9battre de ce th\u00e8me, qui est un th\u00e8me tr\u00e8s important serait assez m\u00e9connu, mais je fais vraiment confiance, alors vous, \u00e0 celles et ceux qui vont se d\u00e9placer aux urnes le 10 juin pour pour se renseigner, enfin pour lire, pour d\u00e9battre, et je crois que personne n'ait voil\u00e0 ne ne peut de peut dire qu'il y a pas assez d'informations apr\u00e8s coup, nous dit que c'est un th\u00e8me tr\u00e8s complexe, rappelle quand m\u00eame que l'autre sujet sur lequel on vote, c'est une loi qui a 146 articles qui sont toujours cette brugeois sur les jeux d'argent exactement et personne ne dit que c'est tr\u00e8s complexe leur classe quelques alin\u00e9as d'un texte sont situationnelle donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:20) [90%] : \r\nJe crois que tout le monde, et bien que son petit fascicule de vote c'est c'est c'est bien, enfin, presque tout le monde sait tr\u00e8s bien comme \u00e7a on on est d'ailleurs pas de b\u00eatises et raison c'est peut-\u00eatre des questions simples finalement qui se pose, le 10 juin au peuple suisse \u00e0 travers l'initiative Monnaie pleine notre argent a-t-il \u00e0 l'abri des crises, le syst\u00e8me est-il malade il faut il faut-il le soigner, la premi\u00e8re d'entre elle est celle par laquelle on va commencer comment comment et qui va, qui cr\u00e9e la monnaie en Suisse et comment la r\u00e9ponse avec Jean-Marc Ayrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:35) [92%] : \r\nL'argent que l'on a dans notre porte- monnaie, vient de la BNS la Banque nationale suisse, c'est elle, et uniquement elle qui imprime les billets que l'on utilise chaque jour et cela depuis 1891.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:06:08) [92%] : \r\nPourtant, les esp\u00e8ces cr\u00e9\u00e9e par la Banque nationale ne repr\u00e9sente que 10 pourcent des francs suisses mise en circulation d'o\u00f9 vient le reste des banques commerciales, elle n'imprime pas de billet, mais elle cr\u00e9e de la monnaie scripturale, autrement dit de l'argent issu d'une simple \u00e9criture comptable comment en octroyant des cr\u00e9dits \u00e0 des entreprises ou \u00e0 des citoyens qui souhaitent par exemple construire une maison, l'argent qu'elles pr\u00eatent, elles ne l'ont pas dans leur coffre elle cr\u00e9e en l'inscrivant sur le compte du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:25) [84%] : \r\nAvec l'initiative Monnaie pleine les banques commerciales n'aurait plus le droit de cr\u00e9er l'argent scriptural, seule la BNS seraient habilit\u00e9s \u00e0 le faire, c'est donc elle est uniquement elle qui aurait la main sur la cr\u00e9ation de francs suisses qu'ils soient r\u00e9els ou virtuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:30 > 0:07:06) [90%] : \r\nAlors, Jean-Marc, je je reviens vers vous en avez \u00e9videmment parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des motivations des principes qui sous- tendent cette id\u00e9e, c'est cette initiative mais d'abord quelques quelques questions pragmatiques, ce sont des questions qu'on entend, on a beaucoup entendu en pr\u00e9parant le on pr\u00e9parant ce d\u00e9bat aujourd'hui les banques, cr\u00e9er de la monnaie, on vient de le voir en accordant des cr\u00e9dits \u00e9crit cette fameuse monnaie scripturale, sur laquelle la la la Banque nationale suisse n'a pas la main ces cr\u00e9dits en Suisse, ce sont surtout des hypoth\u00e8ques c'est pour pour une bonne partie et une bonne partie d'entre eux, question toute b\u00eate, toute pour commencer avec votre initiative, imaginons que vous gagnez le 10 juin est ce qu'il sera toujours possible d'aller emprunter de l'argent \u00e0 la banque pour s'acheter une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:07 > 0:07:40) [91%] : \r\nAbsolument, il sera toujours possible, mais avec une grosse diff\u00e9rence, et il est absolument indispensable de comprendre dans laquelle, pour cela, je dois expliquer en quelques mots comment aujourd'hui les banques cr\u00e9ent de l'argent par le Cr\u00e9dit : les banques vous accorde un cr\u00e9dit avec de l'argent qu'elle ne poss\u00e8de pas, elle vous donne un cr\u00e9dit, elles font cet argent \u00e0 partir de rien, l'inscrivent c'est ce que c'est ce que vous avez si\u00e9g\u00e9, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et ensuite on vous oblige \u00e0 rembourser ce montant plus des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:07:55) [93%] : \r\nAlors moi et vous tous, vous allez rembourser vos int\u00e9r\u00eats avec, non pas de l'argent que vous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de rien, vous allez rembourser avec de l'argent que vous avez gagn\u00e9, alors au travailleurs de votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:57 > 0:08:06) [94%] : \r\nDonc les banques nous pr\u00eate du vent et nous demandent en retour le produit de notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:06 > 0:08:14) [90%] : \r\nAlors, si, si, si la banque je je poursuis ma question, ensuite on va \u00e9couter les vos adversaires mais si la banque ne peut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:14 > 0:08:33) [92%] : \r\nSelon les termes de votre initiative pr\u00eater de l'argent qu'il n'a pas et si la banque ne peut plus non plus, c'est une autre demande de l'initiative pr\u00eater l'argent qui correspond au d\u00e9p\u00f4t des gens puisque vous voulez s\u00e9parer les d\u00e9p\u00f4ts du bilan des banques, dans ce cas-l\u00e0, qu'est ce qui reste comme argent \u00e0 la banque pour faire du cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:34 > 0:09:20) [92%] : \r\nC'est l'argent de l'\u00e9pargne, c'est l'argent qui existent d\u00e9j\u00e0, l'argent qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par de la production qui a une valeur et il y en a suffisamment la Suisse a le taux d'\u00e9pargne le plus \u00e9lev\u00e9 avec la Cor\u00e9e au monde et Les banques peuvent faire des emprunts sur les march\u00e9s elles pourront re pr\u00eater directement l'argent d\u00e9- remboursement des anciens cr\u00e9dits elles pourront avoir des cr\u00e9dits de la Banque nationale au cas o\u00f9, vraiment, il aurait pas assez d'argent, donc de l'argent il y en a assez L'initiative Monnaie pleine ne limite pas la quantit\u00e9 d'argent en circulation simplement aujourd'hui les banques ne pr\u00eatent pas l'argent de l'\u00e9pargne, parce que c'est plus avantageux pour elles de frappes rit\u00e9 de l'argent \u00e0 partir de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:20 > 0:09:27) [84%] : \r\nMichel Juvet, il y a assez d'\u00e9pargne finalement ce qui, avec, je crois, quelque chose comme 400 milliards en Suisse des pacs\u00e9s, c'est pas mal pour faire du cr\u00e9dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:27 > 0:10:20) [91%] : \r\nAbsolument, mais juste revenir en arri\u00e8re sur un tout petit peu abasourdis d'tant que les banques de l'argent \u00e0 partir de rien se rappeler que dans un bilan d'une banque, il y a des actifs, c'est le cr\u00e9dit quand vous octroie il y a un passif, ces d\u00e9p\u00f4ts amen\u00e9s par les \u00e9pargnants pour nous un peu tout le monde aujourd'hui en Suisse il y a une somme de d\u00e9p\u00f4t dans toutes les banques suisses 2000 a environ et une somme de cr\u00e9dit d'environ 1100 milliards la diff\u00e9rence, c'est simplement les fonds propres, autant dire en r\u00e9sum\u00e9 qu'il a une masse de d\u00e9p\u00f4t qui sert \u00e0 financer la banque permettez la banque est-ce qu'elle sert, elle sert \u00e0 mettre en relation des gens qui ont de l'argent et ceux qui en veulent, donc c'est un interm\u00e9diaire qui permet de faciliter le transfert d'argent de l'\u00e9pargne vers des gens qui n'ont pas d'argent et qui aimeraient emprunter pour revenir sur les chiffres, donc aujourd'hui effectivement 400 milliards d\u00e9fini comme de l'\u00e9pargne, mais il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 600 milliards d\u00e9finies comme des d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:20 > 0:10:25) [83%] : \r\nLes vu pour vous \u00eatre propos\u00e9 spectateurs c'est des d\u00e9p\u00f4ts sur on peut retirer son argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:25 > 0:11:10) [89%] : \r\nQue ben vous et qui passerait aupr\u00e8s de la BNS est garantie par la BNS, rappelez vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 milliards pr\u00eat\u00e9s en hypoth\u00e8ques d\u00e8s lors qu'on enl\u00e8ve ses cendres 500 milliards d\u00e9passer 400 milliards d'\u00e9pargne qui ont un transfert \u00e0 la BNS, je me demande comment les banques vont continuer de pouvoir pr\u00eater ses hypoth\u00e8ques de 1000 milliards il y a un trou \u00e0 combler ce trou, il va \u00eatre combl\u00e9 de 2 mani\u00e8res : la premi\u00e8re comme d'initiatives, probablement par certains pr\u00eat de la BNS mais certainement que les banques vont devoir aller emprunter sur les march\u00e9s pour financer ses cr\u00e9dits et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, ce qui va faire qu'\u00e0 la fin, quand vous allez emprunter de l'argent, il y a rien qui va changer, c'est s\u00fbr, mais \u00e7a va vous co\u00fbter beaucoup plus cher, parce que la banque va devoir se financer \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur les march\u00e9s et \u00e7a co\u00fbtera beaucoup plus cher que il y a les d\u00e9p\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:10 > 0:11:27) [91%] : \r\nSergio Rossi, si on prend cet argument-l\u00e0 et on regarde la r\u00e9alit\u00e9, c'est les banques vont \u00eatre plus solide au moins instable du fait que l'initiative vise cette solution, les banques vont pouvoir se refinancer \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas et donc r\u00e9percuter tonnes d'int\u00e9r\u00eat plus bas pour les petites t\u00e9moins, l'entreprise est plus haut que les d\u00e9p\u00f4ts bancaires \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:27 > 0:11:54) [86%] : \r\nUne alors attendez, l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 en train de tomber dans le pi\u00e8ge de cette \u00e9mission, j'aimerais juste juste dire les choses dans parce qu'en parce que l\u00e0 vous \u00eates entre experts et et cette \u00e9mission et pi\u00e9geuse parce qu'il faut pas qu'on perde les gens simplement juste pour le B A ba du ce que dit Michel Juvet essaie de, de, de, de le traduire, c'est que \u00e7a, pourquoi, pourquoi il dit \u00e7a va \u00eatre plus cher pour les banques parce qu'il est aussi ici, il y a plus de demandes de cr\u00e9dit qu'il n'y a d'offres de cr\u00e9dit, h\u00e9 bien, les taux d'int\u00e9r\u00eat montent, donc \u00e7a va \u00eatre plus cher pour c'est sympa, pas tr\u00e8s a fait c'est pas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais moi je suis p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:54 > 0:12:18) [89%] : \r\nPour rester simple, aujourd'hui, comme vous l'avez dit correctement les d\u00e9p\u00f4ts sont \u00e0 0 pourcent d'int\u00e9r\u00eat, voil\u00e0 donc les banques se financent avec ces d\u00e9p\u00f4ts, \u00e7a leur co\u00fbte 0 pourcent d'int\u00e9r\u00eat, vous avez 0 pourcent d'apr\u00e8s ce vote compte d\u00e9peint oui d\u00e8s lors que cette \u00e9pargne elle quitte votre bilan en tant que banque vous devez trouver de l'argent ailleurs pour financer les cr\u00e9dits absolument cet argent, vous devez l'emprunter sur les march\u00e9s, alors m\u00eame si la qualit\u00e9 du bilan des banques progresse, ce sera de toute fa\u00e7on plus cher que les d\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:18 > 0:12:22) [79%] : \r\nPour \u00e0 0 pour alors \u00e0 cet argument-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire suppl\u00e9mentaires, merci d'avoir pr\u00e9cis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:22 > 0:12:26) [80%] : \r\nBon, qu'il a envie de gagner de l'argent, c'\u00e9tait une m\u00e9tier donc elle va r\u00e9percuter quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:26 > 0:12:52) [87%] : \r\n\u00e0 cet argument l\u00e0, Sergio Rossi, pardon de vous avoir interrompu mais si vraiment il y avait une n\u00e9cessit\u00e9 de baisser les taux, l'int\u00e9r\u00eat parce que le cr\u00e9dit devient plus rare, on peut se toujours s'adresser \u00e0 la Banque nationale suisse d'ailleurs, si vous lisez le texte des banques centrales, y compris la Banque nationale suisse, c'est marquer clairement d\u00e9sormais, que \u00e7a les qui font les d\u00e9p\u00f4ts et pas le contraire, comme vous l'avez pr\u00e9tendu tr\u00e8s bien le 1er revenu doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 pour qu'il y a, revenu, il faut le produire et pour pour dire revenu, il faut faire appel \u00e0 un cr\u00e9dit bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:00) [95%] : \r\nMais ne me dites pas que la BNS va prendre sur ses \u00e9paules le risque de financer des banques si une banque fait faillite, ce sera la BNS, qui va devoir payer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:00 > 0:13:31) [87%] : \r\nMais ce que vous voulez \u00e9viter c'est \u00e7a la retomb\u00e9e son absence \u00e9conomique l\u00e9gitime par le cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire, elle va y aller parce que elle doit aussi encourager la croissance \u00e9conomique et la maximisation de l'emploi mais est-ce que la BNS est pr\u00eat et pr\u00eate \u00e0 endosser cette responsabilit\u00e9 : Sergio Rossi \u00e0 prendre ces risques-l\u00e0 parce que la BNS a d\u00e9j\u00e0, est ce que Vanessa on vit-elle \u00eatre et son mandat, qui consiste \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 des prix sur le march\u00e9 des biens, services, compte tenu de la conjoncture et c'est la conjoncture est mauvaise, mais c'\u00e9tait du mobilier peut relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique, mais il faut que ce soit pour l'instant, Alberto Mocchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:48) [92%] : \r\nMoi, je rappelle quand m\u00eame que l'article 5 de la loi sur la la Banque nationale qui dit que la BNS conduit la politique mon\u00e9taire de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays, l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays aussi d'avoir des banques ont bonne sant\u00e9 qui surtout s'occupe de l'\u00e9conomie r\u00e9elle, plut\u00f4t que de sp\u00e9culation financi\u00e8re donc, en cela, on peut imaginer que la BNS pourra tout \u00e0 fait jouer ce qu'on ne pouvait pr\u00e9ciser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:48 > 0:13:58) [87%] : \r\nPetula sont financi\u00e8res, on a vu que les banques, elles avaient 1000 milliards de d\u00e9p\u00f4ts et le transformer \u00e7a en hypoth\u00e8ques les Potec li\u00e9e \u00e0 des biens immobiliers, c'est pas de l'\u00e9conomie r\u00e9elle, \u00e7a c'est de la sp\u00e9culation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:58 > 0:14:02) [81%] : \r\nPour vous, mais la plupart oui, alors vous ne le d\u00e9but le immobili\u00e8re donc sur l'arc l\u00e9manique int\u00e9ress\u00e9s en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:02 > 0:14:31) [87%] : \r\nOn va revenir sur la parce qu'il est immobiliers et mobiliers et que c'est pas la m\u00eame chose d'emprunter de l'argent pour construire une maison que pour acheter une maison d\u00e9j\u00e0 existantes, il y en a, il y a, il y a, il y a une activit\u00e9 qui fait qui cr\u00e9e probablement plus de, de, de valeurs que l'autre, mais Guillaume Barazzone puisse entendent partisans, je vous donne la parole tout \u00e0 l'heure, Jean-Marc Heim, c'est pas la fin du cr\u00e9dit, on est en train de vous dire simplement, c'est plus des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, les banques qui sont guid\u00e9s par le profit qui cr\u00e9e ce cr\u00e9dit qui octroie ce cr\u00e9dit, cet organisme d'int\u00e9r\u00eat public, une institution d'int\u00e9r\u00eat public qui s'appelle la Banque nationale suisse et pourquoi pas, si s\u00e9duisant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:32 > 0:15:15) [89%] : \r\nNon, non, c'est pas la fin du cr\u00e9dit, mais c'est un syst\u00e8me quasi communiste, on nous propose, parce que la masse mon\u00e9taire, la masse mon\u00e9taire, elle devait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par des quotas, chaque ann\u00e9e, puisque c'est la Banque Nationale qui cr\u00e9e la monnaie toute la monnaie et donc c'est elle qui d\u00e9termine le montant de Monnaie de masse mon\u00e9taire il faut injecter dans le syst\u00e8me et le risque existe que il y a pas assez de monnaie pour les banques qui doivent accorder des cr\u00e9dits et il est \u00e9vident que s'il y a moins d'argent pour les banques qui elles connaissent leur march\u00e9, qui connaissent l'entreprise du coin, le boulanger du coin le le pharmacien qui pr\u00eatent de l'argent, ces entreprises qui traitent de l'argent, avouez moi pour acheter une maison, enfin moi j'ai pas encore l'argent pour m'en acheter, mais un jour peut-\u00eatre que \u00e7a arrivera, h\u00e9 bien ces banques l\u00e0 n'auront pas assez d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:15 > 0:15:22) [77%] : \r\nEst ce que ce risque existe remarquable est-ce que \u00e7a arrive, qui existe sur les banques font de nos jours \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par les drogues, Jean-Marc, quand m\u00eame, c'est ce que ce risque existe alors vous faire Erik Read.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:22 > 0:15:37) [82%] : \r\nCe que Monsieur par nous dit pas, c'est que la cr\u00e9ation mon\u00e9taire actuelle des banques qu'elles financent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 80 pourcent la sp\u00e9culation non productives, mais c'est faux, et que les gens, les PME mais bon vu r\u00e9duire le voudrez double Thierry faute argumentant durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:37 > 0:15:46) [87%] : \r\nPardon, les chiffres, les chiffres du cr\u00e9dit en Suisse, les chiffres du cr\u00e9dit juste pour pour \u00eatre factuel, les chiffres du cr\u00e9dit, ensuite je crois que c'est 90 pourcent des cr\u00e9ances des des cr\u00e9ances des banques, c'est des de la cr\u00e9ance hypoth\u00e9caire, on n'est pas de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:46 > 0:15:48) [82%] : \r\nC'est pas des marcheurs \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:48 > 0:15:55) [73%] : \r\nMais la plupart la Pierre, on existe trois entre elles \u00e0 l'\u00e9conomie journ\u00e9e apparaissent avec \u00e7a qu'aucune strat\u00e9gie stocks de la r\u00e9gulation hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:55 > 0:16:29) [93%] : \r\nMais c'est principalement dans le financier et l'argent qui est mis en quantit\u00e9 surabondante par les banques, elles, ne profite pas \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle et l\u00e0 on nous donne des arguments comme quoi \u00e7a aupr\u00e8s des p\u00e9nuries pour l'\u00e9conomie r\u00e9elle, alors que pendant ce temps, on fait des quantit\u00e9s d'argent que personne d'autre, personne ne voit la couleur : je vous ai dit qu'on ne voudrait relever que Monsieur Juvet vient de nous dire exactement le contraire de ce qu'on nous a pr\u00e9sent\u00e9 sur le petit \u00e9cran, c'est-\u00e0-dire que la cr\u00e9ation mon\u00e9taire est faite \u00e0 partir de rien, c'est ce que j'ai pr\u00e9cis\u00e9 et il vient de nous faire tout son r\u00eave seulement sur la base de cr\u00e9dit qui se sont accord\u00e9s sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:29 > 0:16:31) [95%] : \r\nIl vous a donn\u00e9 des chiffres, il a dit 1000 milliards 1100 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:31 > 0:16:42) [86%] : \r\nEt voici que je travaille dans une banque est toujours travaill\u00e9 dans une banque, petit \u00e9cran et pas dans une banque, donc moi, je veux dire que moi je vois faire \u00e7a se Banque nationale suisse et \u00e0 la plupart des banques centrales du monde dont la Deutsche Bank.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:42 > 0:16:54) [90%] : \r\nQui le dit clairement : croire que les cr\u00e9dits sont faits \u00e0 partir de l'\u00e9pargne, des gens qui, qui, de l'argent qui existe d\u00e9j\u00e0 est une fausse id\u00e9e les banques cr\u00e9ent toujours du nouvel argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:54 > 0:17:19) [85%] : \r\nVous savez faire d\u00e9crocher, on est en Direct, on est en Direct de pas conna\u00eetre le sujet, pas de probl\u00e8me, mais nous, on va pas s'accuser de pas conna\u00eetre mais c'est technique, c'est technique, c'est la bonne technique, la Deutsche Bank qui le dit, je ne crois pas qu'on gagne, on gagne votation en accusant les autres de pas conna\u00eetre le sujet, malgr\u00e9 vous, non mais je qu'fait non mais c'est dur, on est en Direct dit qu'on faisait la premi\u00e8re partie, \u00e9missions, le sujet n'est pas connue, on ne cr\u00e9e pas de l'argent \u00e0 partir de rien, je peux pas laisser passer cet argument, c'est faux, on vous a entendu entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:19 > 0:17:26) [88%] : \r\nExactement ce que les initiants disent que les d\u00e9p\u00f4ts bancaires sont le r\u00e9sultat des pr\u00eats, si vous pensez un terme logique, on ne peut pas changer d'avis l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:27 > 0:17:31) [88%] : \r\nSergio Rossi le d\u00e9lit que la premi\u00e8re partie de cette \u00e9mission sera extr\u00eamement pragmatique, je vous promets que les gens qui nous regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:31 > 0:17:52) [84%] : \r\nPose des questions, la meilleure preuve s'exerce une question maintenant extr\u00eamement pr\u00e9cises et concr\u00e8tes de qui, qui s'appelle Bernad Shopi qui nous pose une question pardon c'est donc les questions que les gens se posent si l'initiative est accept\u00e9e, est ce que les cartes de cr\u00e9dit et les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation existeront toujours, oui, oui, comment, comment, aujourd'hui, comme aujourd'hui, il y a rien qui change, donc on peut rassurer Wonder Dornach Shopi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:52 > 0:18:09) [83%] : \r\nAujourd'hui avec les gens, Malawi, comme aujourd'hui, qui sont venus \u00e0 la radio, Laurence Prague que \u00e7a co\u00fbtera beaucoup plus cher que \u00e7a, parce que, non, non, est ce qu'on peut laisser le \u00e9tait termin\u00e9 ce qu'on essaye de son s'\u00e9couter comme \u00e7a les gens et essayer, je propose que \u00e7a soit une bonne id\u00e9e dans chacun laisse finir l'argument de l'autre, et ensuite on le d\u00e9molit si besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:09 > 0:19:00) [89%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ensemble des partis gouvernementaux, la Banque nationale disent avec l'initiative, si elle \u00e9tait accept\u00e9e, h\u00e9 bien le cr\u00e9dit ce rocher et peut rench\u00e9rir et et donc la question qui se pose, c'est toutes ces banques qui aujourd'hui ont une activit\u00e9 commerciale, elles vont devoir continuer \u00e0 survivent, continuer \u00e0 payer les employer, et pour ce faire, elles vont devoir facturer davantage le trafic des paiements, alors vous posez une question tr\u00e8s concr\u00e8te : la carte de cr\u00e9dit, c'est du trafic de paiements, ce qui nous co\u00fbte extr\u00eamement peu cher aujourd'hui nous co\u00fbtera beaucoup plus cher, donc au final, non seulement le syst\u00e8me global perd en stabilit\u00e9, ce qui est quand m\u00eame le train tout en Suisse et puis individuellement les consommateurs, les clients des banques, h\u00e9 bien on va payer plus cher le les d\u00e9p\u00f4ts de nos comptes bancaires et le paiement par carte de cr\u00e9dit ou nos retraits au bancomat \u00e7a, c'est une augmentation des co\u00fbts pour les clients Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:00 > 0:19:20) [90%] : \r\nIl y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite qui est publi\u00e9 sur notre site, il en est, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s en Europe entre 6 et donc \u00e7a euros par mois, ce qui est correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, donc c'est pas \u00e7a qui va faire perdre de l'argent, ni aux clients qu'ni aux clients, et d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:20 > 0:19:23) [95%] : \r\nC'est beaucoup de 100 francs par an d\u00e9j\u00e0 pour certains m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:23 > 0:19:28) [85%] : \r\nOui, mais ce sera largement compens\u00e9 par la monnaie qui sera distribu\u00e9, s'par la Monnaie pleine gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:28 > 0:19:36) [78%] : \r\nMichael mal parti, on a pas encore entendu Michael mal quoi, vous \u00eates d'accord, \u00e7a dure si on n'a pas encore entendu, vous \u00eates un homme Poli, on va laisser parler mais quelle mercantile, la main de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:36 > 0:21:08) [90%] : \r\nTout \u00e0 l'heure je pense cette discussion refl\u00e8te en fait ce que je reproche essentiellement \u00e0 l'initiative, malgr\u00e9 le fait que je ne pense pas qu'il est, disons, c'est une bonne id\u00e9e de promouvoir une \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me, c'est qu'on sait enfin, elle est extr\u00eamement radical parce qu'elle demande quand m\u00eame un changement de bilan des banques et la Banque nationale du jour au lendemain, et quelle est, par ailleurs relativement floue quant aux applications concr\u00e8tes, donc si on prend en parall\u00e8le avec par exemple un changement de r\u00e9gime politique, on peut tr\u00e8s bien faire beaucoup de raisonnements sur les principes mais in fine, elle aux soci\u00e9t\u00e9s seront pas faite que de principes et de grands mouvements macro- \u00e9conomique et politique, il y a des relations, il y a des r\u00f4les, il y a des habitudes, il y a des rapports de force aussi mais tous ces \u00e9l\u00e9ments, la structure la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous faites un changement radical sur le syst\u00e8me, c'est pratiquement impossible de pr\u00e9voir quelles seront les cons\u00e9quences, il est possible \u00e9galement que c'est un effet d\u00e9stabilisateur et encore une fois, si on prend l'exemple des changements de r\u00e9gime politique, on sait tr\u00e8s bien que les r\u00e9gimes radicaux g\u00e9n\u00e9ral les changements radicaux engendre plus de d\u00e9stabilisation que que que ce qu'on pourrait attendre de prime abord, sur la base de grands principes, donc vous dites changer, pourquoi pas, mais petit \u00e0 petit et en fait ce que je vois, moi, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, on a les gens qui partent sur la base des principes et d'autres qui pensent \u00e0 la place D'aspect pratique \u00e0 la marge, en fait, je vais pas dire que les 2 ont tort, mais une certaine mani\u00e8re, les grands principes n\u00e9glige les aspects pratiques et et et le lien tous les Liens en tous les agents \u00e9conomiques et et les habitudes et les des comp\u00e9tences etc et puis du c\u00f4t\u00e9 pratique, on, on oublie de voir que le monde peut aussi \u00eatre diff\u00e9rent, la question, toute la question, c'est la question de la transition comme oui mais transition vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:09 > 0:21:15) [77%] : \r\nConceptuel vient d'abord si les principes sont corrects, apr\u00e8s la mise en pratique, on peut encore des se m\u00ealer la peaufiner, mais il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:15 > 0:21:24) [88%] : \r\nVous savez, d\u00e9marre sur les conseils malheureusement c'est et je le regrette, en fait, on doit maintenant se prononcer sur un texte extr\u00eamement pr\u00e9cis avant d'avoir eu la discussion conceptuel dans les m\u00e9dias et au niveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:24 > 0:22:13) [88%] : \r\nMais est-ce que reste quelque part une votation donc un d\u00e9bat populaire sur des sur des principes, ensuite, effectivement, l'application est en partie laiss\u00e9e \u00e0 des sp\u00e9cialistes ou l'occurrence monsieur je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant avec cette initiative, c'est qu'elle pose des questions importantes et int\u00e9ressantes sur quel syst\u00e8me \u00e9conomique nous voulons quel syst\u00e8me financier nous voulons et je pense que le d\u00e9bat m\u00e9rite v\u00e9ritablement d'avoir lieu cet initiative pose des des questions et le risque de d\u00e9stabilisation dont vous parle vos adversaires, Alberto Mocchi, moi j'y crois assez peu parce que ou, si on caricaturait, un petit peu et provoqu\u00e9, on dirait que si on restait pour reprendre le l'analogie avec le syst\u00e8me politique, on serait toujours la f\u00e9odalit\u00e9 ce n'avait pas voulu brusquer les seniors et les cerfs qui vivaient dans leur terre, donc il faut que m\u00eame temps en temps pouvoir avancer de mani\u00e8re brusque pour faire \u00e9voluer, quel changement parce que soit r\u00e9volutionnaire, c'est, c'est une r\u00e9forme profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:13 > 0:22:20) [92%] : \r\nAutre question pour vous et un mod\u00e8le pour vous, Alberto Mocchi, Esther qui nous le monde, y a-t-il pas un risque de mettre toutes ses billes dans la m\u00eame banque, \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:20 > 0:22:21) [100%] : \r\nLa BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:22 > 0:22:43) [91%] : \r\nNon, parce que les banques de cr\u00e9dit continueront \u00e0 exister la la BNS est l\u00e0 pour, en tant que garant l'exil et jouent d\u00e9j\u00e0 ce r\u00f4le aujourd'hui, donc non je pense pas et au contraire, je pense qu'on peut la BNS est cens\u00e9 faire l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, alors que les banques de cr\u00e9dit font l'int\u00e9r\u00eat particulier de de leurs actionnaires, ce qui n'est pas un mal en soi, mais je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame toujours l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, aux int\u00e9r\u00eats parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:43 > 0:23:09) [87%] : \r\nM\u00eame r\u00e9ponse \u00e0 aussi mais je dirais que si vous dites que le trafic des paiements peut rench\u00e9rir de quelques francs suisses par mois, en contrepartie, quand m\u00eame, les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue bon \u00eatre garanti \u00e0 100 pourcent de leur volume alors que je voudrais, il y a une garantie qui joua jusqu'\u00e0 6 milliards au total et pour quelque 500 milliards de d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue, c'est clair que on va toucher mais il 1500 500 francs, c'est une banque par faillite alors que quand m\u00eame de 200000 francs, je pense que \u00e7a, \u00e7a vaut la chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:09 > 0:23:17) [80%] : \r\nC'est un argument c'est un engouement qu'on peut entendre 6 milliards dans le fonds de garantie, c'est pas grand chose si tout \u00e0 coup, il y avait un Renault comme on appelle \u00e7a en fran\u00e7ais, hein, une rue et une vue et pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:17 > 0:23:47) [86%] : \r\nCe que Monsieur Rossi LRA oublie de dire, c'est que les comptes d'\u00e9pargne, eux, ne seront pas prot\u00e9g\u00e9s, j'aimerais revenir, h\u00e9 ben, ce qu'a dit Monsieur Mocky tout \u00e0 l'heure parce qu'il a dit : on fait un d\u00e9bat sur les grands principes non on vote une initiative constitutionnelle que le parlement va devoir mettre en Oeuvres de mani\u00e8re extr\u00eamement pr\u00e9cise, c'est pas des sp\u00e9cialistes qui vont mettre en \u00e0 cette initiative, c'est le Parlement et le Parlement, c'est vous, doit r\u00e9pondre \u00e0 c'est un insuffisant sur 240 islamistes mais ce mais, mais, sachez-le, le Parlement respectera la volont\u00e9 populaire, donc on ne peut pas dire qu'on fait une exp\u00e9rience comme \u00e7a pour pour rigoler pour d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:47 > 0:23:56) [78%] : \r\nNon, c'est ce que la le probablement pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 qu'heureusement que radical, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconnu sur ce plateau m\u00eame qu'il peut parfois quelques quelques accommodements car le monde mais reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:56 > 0:24:36) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la volont\u00e9 du pape et donc si on va de cette initiative, \u00e7a aurait des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes et au changement radical de syst\u00e8me, j'aimerais juste ajouter une chose, ajouter la premi\u00e8re question qu'on doit se poser, c'est : \u00e0 quoi sert l'initiative et et le tout \u00e7a fait mention bien, le syst\u00e8me actuel, h\u00e9 bien il il a prot\u00e9g\u00e9 les \u00e9pargnants, il a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre un des pays qui a travers\u00e9 la crise sans casque de probl\u00e8mes, alors on a d\u00fb sauver une banque, je le regrette, UBS, \u00e0 l'\u00e9poque, mais la Suisse et le Canada sont les 2 pays occidentaux qui se sont le plus vite sortir de la crise, et \u00e7a c'\u00e9tait parce qu'on avait un syst\u00e8me robuste parce qu'on avait une BNS est respect\u00e9 dans le monde entier et qui fait que la la Suisse est prosp\u00e8re et stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:36 > 0:25:17) [91%] : \r\nGuillaume Barazzone ne le sait pas, mais il vient de m'offrir la transition r\u00eav\u00e9 pour le chapitre suivant qui est pr\u00e9cis\u00e9ment celui que vous attendez tous on se demander \u00e0 quoi sert cette initiative au-del\u00e0 de quelles pourraient \u00eatre ces cons\u00e9quences pratiques, on a un peu mis la charrue avant les boeufs, mais c'\u00e9tait aussi pour des raisons p\u00e9dagogiques, le vrai titre de l'initiative, il est l\u00e0, c'est pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises, la derni\u00e8re crise grosse crise qu'on ait connu ces 2008, on s'en souvient, on a craint tout le monde a eu peur de tout perdre \u00e0 UBS qui a, qu'il a fallu sauver in-extremis, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis, puisqu'on n'est pas rest\u00e9 compl\u00e8tement les bras crois\u00e9s, non plus, depuis 2008 et depuis la crise, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:19 > 0:25:39) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans, UBS est au bord du gouffre, la banque a perdu des dizaines de milliards sur le march\u00e9 am\u00e9ricain et pour \u00e9viter une faillite ruineuse pour le pays, la Conf\u00e9d\u00e9ration lance une op\u00e9ration de sauvetage, le monde politique est unanime : cette situation ne doit plus jamais se r\u00e9p\u00e9ter des clauses parpaing Ken et Heartland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:39 > 0:25:47) [90%] : \r\nLes grandes banques devront augmenter fortement leurs fonds propres, c'est la meilleure protection pour absorber les chocs qui peuvent survenir Green qui ait gagn\u00e9 une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:47 > 0:26:24) [94%] : \r\nL\u00e0 tr\u00e8s \u00e9tait comme et c'est ce qui va se passer 10 ans plus tard, les grandes banques doivent r\u00e9pondre \u00e0 de nouvelles exigences r\u00e9glementaires, il leur faut plus de capital propre plus de liquidit\u00e9s, les d\u00e9p\u00f4ts des clients sont garantis jusqu'\u00e0 100000 francs et enfin un plan d'urgence doit permettre de cesser l'activit\u00e9 sans mettre en danger l'ensemble du syst\u00e8me financier, on mesure le changement chez UBS en mars 2008 1 pourcent \u00e0 peine du bilan \u00e9tait disponible pour encaisser des pertes, 10 ans plus tard, la proportion s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:26 > 0:26:31) [93%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat des nouvelles exigences f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9sent\u00e9 avec fiert\u00e9, en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:31 > 0:26:39) [84%] : \r\nEst-ce que l\u00e0- bas, ni maintenant, immense, nous avons les exigences les plus \u00e9lev\u00e9es au monde, nous avons fait le maximum pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du public tout fait il probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:40 > 0:26:52) [92%] : \r\nSeule zone tout le monde n'est pas aussi optimiste \u00e0 Londres dans la r\u00e9daction du fanal Showtime, une des voix les plus \u00e9cout\u00e9es du monde \u00e9conomique n'est pas certaine que les nouvelles r\u00e9glementations suffirait face \u00e0 une crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:52 > 0:27:09) [85%] : \r\n\u00e7a une fois dans ma faute, c'est plus s\u00fbr qu'avant, c'est clair, mais est-ce que c'est assez sur, vous le savez, jamais avant que la prochaine crise de soit survenu, personnellement je ne m'attends pas \u00e0 une crise du type de celle que nous avons connue il y a 10 ans, mais des fluctuations consid\u00e9rables sont tout \u00e0 fait plausible avec des planches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:10 > 0:27:19) [91%] : \r\nDes fluctuations qui, si elle survenait pourront montrer si la nouvelle r\u00e9glementation de nos grandes banques les a v\u00e9ritablement rendu plus robuste qu'elle n'\u00e9tait il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:23 > 0:27:35) [89%] : \r\nJean-Marc Rahim toutes ces mesures qu'on appelle mesures prudentielles qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis 2008, on a relev\u00e9 les fonds propres, je vais pas r\u00e9p\u00e9ter ce que Pierre N\u00e9bel vient de nous dire est-ce que est-ce que c'est pas suffisant, finalement pour mettre notre argent \u00e0 l'abri des crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:35 > 0:28:38) [88%] : \r\nC'est de la rigolade, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 faites pour consolider le syst\u00e8me bancaire actuel qui a sa racine est injuste et corrompu, donc nous l'initiative Monnaie pleine ne vise pas \u00e0 renforcer ce syst\u00e8me, elle vise \u00e0 le transformer pour qu'il soit plus juste et toutes ces mesures n'ont m\u00eame pas atteint leur but, car une capitalisation, m\u00eame \u00e0 10 pourcent n'importe quelle esp\u00e8re expert pourra vous le dire, c'est il faudrait au minimum 25 pourcent ont toutes les mesures l\u00e8ve la fameuse garantie de 100000 francs, qui ne couvre en r\u00e9alit\u00e9 1,4 pourcent des avoirs des clients, elle est totalement inutile le Beilin la proc\u00e9dure de berlines dont on ne parle pas non, non, qui permet de confisquer les avoirs bancaires des gens pour \u00e9viter que la banque fasse faillite voter fin Anne dans l'par la Finma dans l'ordonnance, la Finma 2012, si on fait toutes ces mesures, c'est bien parce que le syst\u00e8me a un probl\u00e8me, donc de la rigolade, dites-vous, on dit non, on ne ferait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:38 > 0:28:56) [85%] : \r\nC'est une question qui va vous faire plaisir qui adress\u00e9e \u00e0 Michel Juvet, puis ensuite vous laisse r\u00e9pondent sur les banquiers comment vous avez dit injuste et corrompus auront Michel Juvet c'est Jean-Marc S. Borras qui nous dit, c'est vraiment la question depuis 2008, chaque client d'une banque \u00e0 une garantie jusqu'\u00e0 100000 francs mais le fonds de garantie et de limiter \u00e0 100 milliards est-ce que c'est suffisant pour des banques telles qu'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:58 > 0:29:06) [85%] : \r\nAlors 10 100 milliards 6 milliards dont 6 milliards est-ce c'est suffisant pour une banque comme UBS imaginons qu'UBS fait faillite et ce que les 6 milliards de fonds garanti \u00e7a suffit \u00e0 verser 100000 francs chacun des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:06 > 0:30:08) [92%] : \r\nC'est la question qui se pose effectivement c'\u00e9tait la r\u00e9ponse depuis 1900 depuis que le syst\u00e8me bancaire \u00e9t\u00e9 vaguement cr\u00e9\u00e9 fin ao\u00fbt depuis le moyen- \u00e2ge, comment on fait pour garantir les d\u00e9p\u00f4ts il y a 2 m\u00e9thodes de la 1\u00e8re c'est la Monnaie pleine qui a des avantages de la garantie des d\u00e9p\u00f4ts pour moi d'\u00e9normes inconv\u00e9nients dans le fonctionnement du syst\u00e8me bancaire, on va y revenir, et puis en fait, ce qui effectivement emp\u00eache une garantie totale des d\u00e9p\u00f4ts aujourd'hui si UBS fait faillite, c'est vrai qu'il y aura une difficult\u00e9 pour nos qu'elle honore ses engagements, donc par d\u00e9finition, si elle fait faillite, elle pourra pas rembourser tout le monde, donc il y a plusieurs \u00e9tapes qui sont mises en place pour \u00e9viter qu'on aboutisse \u00e0 la station la pire qui serait qu'on puisse pas rembourser les \u00e9pargnants donc la 1\u00e8re chose c'est que d'abord les actionnaires perdent leur argent la 2\u00e8me chose c'est qu'ensuite ce sont les cr\u00e9anciers obligataires qui perdent leur argent et puis ensuite, s'il y a vraiment encore des difficult\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0 il y aura des interventions probables de la BNS, qui interviendra pour pr\u00eater de l'argent pour trouver les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires mais je pense pas qu'on arrivera \u00e0 ce point- l\u00e0, pourquoi d'abord parce que c'est vrai, le syst\u00e8me est instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:08 > 0:30:21) [91%] : \r\nVous l'avez dit vous- m\u00eame, vous avez \u00e9crit, vous avez \u00e9crit parce que c'est fort dans le temps, vous citez plus souvent la parole l'app\u00e9tit excessif des banques pour la cr\u00e9ation mon\u00e9taire peut mettre en p\u00e9ril l'\u00e9pargne des citoyens et faire dispara\u00eetre des banques, et avec elles des emplois des cr\u00e9anciers, certains \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:21 > 0:30:56) [91%] : \r\nC'est le risque, et en m\u00eame temps, le syst\u00e8me se construit au fur et \u00e0 mesure, il y a 100 ans, il existait pas du tout de ratios sur les fonds propres, il existait pas du tout de ratio sur la liquidit\u00e9 il existait pas du tout de ratios de levier aujourd'hui le syst\u00e8me apprend et aujourd'hui la base de bilan des banques est aujourd'hui nettement plus solide pour 2 minutes je crois que tous les experts, il y a des gens beaucoup plus intelligents que nous, autour de la table qui sont la Banque des r\u00e8glements internationaux, qui sont dans les banques centrales qui ont fait leurs calculs et c'est une pas une \u00e9vidence mais disons la raison montre que ce qu'on a fait depuis 2008 suffira \u00e0 g\u00e9rer une crise comme on a eu en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:56 > 0:31:00) [88%] : \r\nSuffira, on verra, est ce que c'est de la rigolade ou est-ce qu'il est Michel Juvet un peu raison, on a quand m\u00eame fait un certain nombre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:00 > 0:31:44) [89%] : \r\nSergio Rossi, on a fait certaines choses, mais cette r\u00e9forme cosm\u00e9tique qui interviennent une fois que les banques octroient des cr\u00e9dits, ils vont chercher des capitaux des fonds propres des liquidit\u00e9s apr\u00e8s il faudrait emp\u00eacher les banques de faire n'importe quoi avec les lignes de cr\u00e9dit qu'elles ouvrent et puis si vous regardez les races des fonds propres de liquidit\u00e9s et sont beaucoup plus faible que si vous allez chercher un cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire, on vous demande au moins 20 pourcent de fonds propres, alors on demandera 19 pourcent alors que vous apporter un gage les meubles en principe alors que, si les banques entre elles ach\u00e8tent des titres qui sont finalement toxiques, ils n'ont pas m\u00eame 12 pourcent des fonds propres pour \u00e9ponger les pertes vont partir enfin faillite autant en plus que des bancs sont tr\u00e8s interconnect\u00e9s entre elles, c'est au restaurant fait faillite, les autres restaurateurs sont contents, ils vont r\u00e9cup\u00e9rer la client\u00e8le si une banque fait faillite, les autres banques vont aussi \u00eatre fragilis\u00e9 davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:44 > 0:32:03) [88%] : \r\nQue vous avez la parole, Sergio Rossi, est ce que, puisqu'on est \u00e0 se demander \u00e0 quoi sert, pourquoi finalement Monnaie pleine qu'est ce qui permet de faire le lien causal entre la cr\u00e9ation de monnaie par le cr\u00e9dit bancaire et le risque de l'\u00e9mergence d'une crise, la pression d'\u00eatre \u00e0 l'universit\u00e9 et que c'est la grippe question dissertation, mais c'est la r\u00e9ponse pourrait \u00eatre moins certains h\u00e2tive que la question, \u00e7a serait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:03 > 0:32:17) [87%] : \r\nC'est une accord excellente question, si les banques abusent de leur capacit\u00e9 de cr\u00e9er des cr\u00e9dits, elles le font surtout pour des activit\u00e9s financi\u00e8res entre elles sur les march\u00e9s interbancaires donc l\u00e0 enflamma ce faisant fi de la masse mon\u00e9taire, le volume des d\u00e9p\u00f4ts bancaires sans qu'il y ait un production qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:43) [88%] : \r\nDans : masse mon\u00e9taire, on n'a pas donn\u00e9 le chiffre peut-\u00eatre pour prendre la mesure de la masse mon\u00e9taire en Suisse, je vous laisse, je vous laisse suivre en Suisse, on a, en mars 2000 18037 milliards de francs suisses masse mon\u00e9taire M3 pour les puristes, compar\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la zone Euro s'ozone euros 11937 milliards d'euros, c'est des chiffres qui ne veulent pas dire grande chose comme \u00e7a, mais enfin, on comprend que la masse mon\u00e9taire, c'est gros pardon Sergio Rossi oui poursuivait d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:43 > 0:33:19) [89%] : \r\nUne tr\u00e8s grande partie de la masse mon\u00e9taire dispara\u00eet du radar, parce que les banques qui ouvrent des lignes de cr\u00e9dit sous domination interbancaire vont les repayer avant que la BNS record les statistiques, donc la plupart des activit\u00e9s de cr\u00e9dit bancaire c'est entre les banques pour la sp\u00e9culation financi\u00e8re, mais on ne voit pas \u00e7a dans les statistiques, donc si les banques sont fragilis\u00e9es, autant que le sont aujourd'hui, il suffit d'une \u00e9tincelle qui annonce qu'il y a un probl\u00e8me au niveau commercial avec la Chine et puis le qui s'appr\u00e9cient la BNS, qui doit intervenir et puis il y a peut-\u00eatre une crise qui qui \u00e9branlent cette bancaire en Suisse et de l\u00e0, l'\u00e9conomie nationale, ces jours- ci oui et puis ensuite je la parole monsieur carte SIM rapidement Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:19 > 0:34:07) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est, c'est une chose que quand vous dites qu'effectivement en 2008, une des raisons de la crise, c'est que les banques \u00e9taient interconnect\u00e9es se pr\u00eater beaucoup d'argent et qu'il suffisait qu'une banque fasse faillite pour que toutes les banques risquent d'\u00eatre en faillite aujourd'hui, cet \u00e9l\u00e9ment, il a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duit par ces nouvelles normes de fonds propres, les pr\u00eats bancaires au syst\u00e8me bancaire suisse, c'est environ 150 milliards \u00e0 mettre en comparaison avec les 1000 milliards de pr\u00eats hypoth\u00e9caires, donc on voit d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 au risque, c'est 150 milliards de pr\u00eats bancaires en 2008, ils \u00e9taient 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 et pourquoi \u00e7a dit mener parce qu'on demande aux banques de mettent beaucoup plus de fonds propres, quand elles se pr\u00eatent de l'argent entre elles donc le r\u00e9flexe naturel d'une banque, c'est qu'elle a pas forc\u00e9ment envie de monter ses fonds propres, elle veut pas prendre trop de risques, donc elle a r\u00e9duit son Exposition au syst\u00e8me bancaire et \u00e7a r\u00e9duit le risque g\u00e9n\u00e9ral du syst\u00e8me solaire gr\u00e2ce \u00e0 la mont\u00e9e des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:07 > 0:34:14) [85%] : \r\nOn se disait pr\u00eat interbancaire \u00e0 long terme mais c'est c'est du jour au lendemain ou de jour en jour vous avez les ratios de liquidit\u00e9, il y a quand m\u00eame la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:14 > 0:34:18) [75%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9, retomb\u00e9e lors du d\u00e9bat d'experts train d\u00e9croch\u00e9 tout comprendre, mais on les liquidit\u00e9s, on va, on va peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:18 > 0:35:01) [88%] : \r\nJe voudrais r\u00e9agir Michael McCarthy ce que McCarthy je McCarthy pourquoi pas Michael mal quartile, auteur de cet excellent bouquin que je vous retrouve je vous recommande pour un nouvel ordre mon\u00e9taire chez Slatkine c'est tr\u00e8s compr\u00e9hensible, et c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, question oui pour rebondir sur ce que disait Sergio Rossi, on a beaucoup d'argent a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, cet argent, dit-il, a \u00e9t\u00e9 d'autres cr\u00e9e par du cr\u00e9dit bancaire pour, \u00e0 des fins sp\u00e9culatives de de d'achats d'actifs financiers d'actifs existants etc enfin ce pas retrouv\u00e9 dans l'\u00e9conomie de tous les jours dans l'\u00e9conomie productive peut-\u00eatre une preuve chiffr\u00e9e de ce qu'il avance, c'est qu'on n'a pas beaucoup d'inflation, on a cr\u00e9\u00e9, on a cr\u00e9\u00e9, on a cr\u00e9e, recr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment d'argent, mais on n'a pas vu les prix monter, est ce que, finalement, ce qui est en train de lire Sergio Rossi n'est pas un peu vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:01 > 0:36:15) [88%] : \r\nC'est un peu vrai, et en fait, parmi les gens qui promeuvent D des r\u00e9formes du syst\u00e8me mon\u00e9taire, on en fait de front, on a le front historique et acad\u00e9mique qui est celui de la s\u00e9curit\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts bancaires, je dirais, et un autre front qui apparu surtout apr\u00e8s la crise de 2008, qui un fonds li\u00e9 \u00e0 la conjoncture \u00e0 l'emploi et \u00e0 l'incapacit\u00e9 \u00e9vidente des banques centrales \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de l'inflation et en fait d'une certaine mani\u00e8re, l'initiative ratant petit peu sa cible m\u00eame tout si tous ces \u00e9l\u00e9ments sont sont sont lit non pourquoi et si si vous pr\u00eatez si vous me permettez une m\u00e9taphore, la question de la stabilit\u00e9, c'est vrai que le syst\u00e8me est instable et qu'il faut le stabiliser par d'autres mesures, donc si on prend la m\u00e9taphore de la Joconde tous autour de la table et qu'on nous sert que du vent, \u00e0 juste titre, on pourra dire que le vin, on est, on devient d\u00e9pendant au que le vin a des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur la discussion qu'on va avoir, que \u00e7a a des cons\u00e9quences au niveau de l'instabilit\u00e9 surtout cette discussion, la maladie, \u00e7a serait condamn\u00e9, mais dans ce cas, ce qu'on peut toujours stabiliser le syst\u00e8me, on attache les gens et des ceintures sur leur chaise, mais au prix de la libert\u00e9 et d'intervention de plus en plus forte de la part de la BNS maintenant ce que vaut l'initiative s'interdire le vin et le remplacer par de l'eau et en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 je reviens sur la radicalit\u00e9, c'est qu'en fait, on peut tr\u00e8s bien avoir un repas tr\u00e8s agr\u00e9able avec des gens qui tombe pas des chaises qui sont libres de s'exprimer et de bouger avec quand m\u00eame un peu de vent sur la table, \u00e9galement de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:15 > 0:36:21) [95%] : \r\nNon, si on peut utiliser cette m\u00e9taphore, le syst\u00e8me actuel consiste \u00e0 dire que les banques peuvent cr\u00e9er du vin \u00e0 partir de rien et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:21 > 0:36:26) [77%] : \r\nTrois end\u00e9mique pense revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:26 > 0:36:32) [83%] : \r\nSyst\u00e8mes ordonn\u00e9 le vin que les banques sert \u00e0 leur client\u00e8le, leur est donn\u00e9e par les \u00e9pargnants, celui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:32 > 0:36:39) [77%] : \r\nPour l'\u00e9mission en route et qui, s'il all\u00e9 je vote donc sur la cr\u00e9ation du vin par la ville et la peur, il a perdu Alberto votre m\u00e9taphore la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:39 > 0:36:56) [87%] : \r\nEntre les la m\u00e9taphore \u00e9tait excellente, les sp\u00e9cialistes parlent entre sp\u00e9cialistes, avec tout le respect que j'ai pour vous, vous \u00eates en politique ce soir, vous avez fait plein d'\u00e9tudes mais vous n'avez pas \u00e9conomiste patent\u00e9s, professeur d'\u00e9conomie de macro\u00e9conomie mon\u00e9taire ce qui qu'est-ce ce qui vous a s\u00e9duit vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:56 > 0:37:05) [87%] : \r\nC'est quoi, c'est l'id\u00e9e que l'initiative quelque part, elle, elle, elle met en haut l\u00e0 \u00e0 \u00e0 la d\u00e9rive financi\u00e8re et qu'elle est l\u00e0 et qu'en creux et le soutien \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:05 > 0:37:44) [88%] : \r\nExactement, alors effectivement, je pense que l'initiative va pas r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes de la finance suisse ou mondiale, \u00e7a je crois que personne ne le dit, par contre, elle pose un certain nombre de de questions qui sont juste au niveau de quelle \u00e9conomie on veut quel syst\u00e8me financier on veut et je suis persuad\u00e9 que mon parti que il faut plut\u00f4t une \u00e9conomie qui serve la les les PME enfin les petites entreprises qui qui Servent, qui se rendent compte aussi des limites qui sont celles de d'une croissance mondiale fin des limites plan\u00e9taires au niveau des ressources par exemple et qu'on revienne \u00e0 un peu plus de 2 logiques et et de d'ouverture, on dit, mais dans l'\u00e9conomie et je pense que cette initiative peut tend vers ce chemin-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:44 > 0:37:54) [89%] : \r\nBarazzone quand m\u00eame pas mal de gens qui vont voter oui, on sait qu'il nous dise parce qu'ils ont envie de dire Stop \u00e0 l'arrogance des banquiers, excusez-moi, monsieur, du 20 mai mais c'est un discours qu'on entend beaucoup, vous l'entendez aussi cette petite musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:55 > 0:38:35) [87%] : \r\nL'entend, mais c'est dangereux parce que l'initiative, elle ne pose pas de questions, elle apporte des r\u00e9ponses et qui sont soit la moins mauvaise, parce que l'initiative, elle les risques au fond d'un d\u00e9bat paradoxal parce que la Suisse est le pays qui a presque le plus prot\u00e9g\u00e9 ces \u00e9pargnants il y a peu d'\u00e9pargne aucun \u00e9pargnant qui a souffert de la crise, pour une fois, je le rappelais tout \u00e0 l'heure, la Suisse s'en est sortie mieux que d'autres, on a maintenant renforcer les exigences vis-\u00e0-vis des banques qui sont plus s\u00fbrs et donc qui prot\u00e8ge mieux les \u00e9pargnants et puis, d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit : ah mais il faut changer le syst\u00e8me mondial en pensant que la petite Suisse toute seule ah va r\u00e9ussir \u00e0 changer le syst\u00e8me mondial, l'initiative elle alors une application qu'en Suisse, et si on veut changer le syst\u00e8me mondial, c'est par d'autres moyens que celle que propose ce que propose un film r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:35 > 0:38:43) [86%] : \r\nNon mais c'est c'est la barre du monde, dire qu'on suisse tout seul, on peut rien faire, on n'aurait pas de d\u00e9mocratie directe non plus en Suisse, parce que c'est pas un syst\u00e8me qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:43 > 0:39:06) [88%] : \r\nOui, mais vous venez de rappeler tout \u00e0 l'heure que les banques c'est Monsieur Rossi qui le rappelait que les banques sont interconnect\u00e9s et qu'elles vont au-del\u00e0 de nos fonds de de des fronti\u00e8res suisses et que donc r\u00e9gler le probl\u00e8me uniquement \u00e0 consid\u00e9rer que votre initiative serait le bon rem\u00e8de uniquement en Suisse, \u00e7a ne r\u00e9soudra pas les probl\u00e8mes mondiaux et je crois que il y a d'autres moyens que le Parlement d'ailleurs peut prendre d'autres mesures que le Parlement peut prendre les lourds, renforcer le syst\u00e8me \u00e0 nous dire helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:06 > 0:39:15) [89%] : \r\nMais il peut faire de pionniers de temps en temps, je pense que la Suisse a eu fait preuve de pionniers de dans le pass\u00e9, elle peut continuer \u00e0 le faire sur ce type de sujet et \u00e7a ne fera pas de mal \u00e0 la se trompe pas tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:15 > 0:39:17) [91%] : \r\nLe pays est particuli\u00e8rement sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:17 > 0:39:48) [89%] : \r\n\u00e7a, faudrait pas faire cette exp\u00e9rience dans un pays qui met la main sur des premiers \u00e0 prot\u00e9ger les \u00e9pargnants en Suisse, c'est d'un engagement d'aller pas mis en place ce probl\u00e8me du reste du monde, mais si elle fonctionne correctement le reste du monde va suivre d'ailleurs la Suisse aurait un un syst\u00e8me financier beaucoup plus stable r\u00e9silience des crises financi\u00e8res, donc je je me r\u00e9p\u00e8te, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas \u00e7a favorise la croissance \u00e9conomique, les PME \u00e7a faudrait d\u00e8s sa cr\u00e9ation de places de travail des recettes fiscales suppl\u00e9mentaires, avec un syst\u00e8me financier qui nous l'a pas besoin d'\u00eatre sauv\u00e9 une 2\u00e8me fois par la Banque nationale, qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9puis\u00e9 sa marge de manoeuvre, ni par la contribuables finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:48 > 0:39:49) [74%] : \r\nMichael.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:52 > 0:40:08) [87%] : \r\nQuel Mac mal quoi une question pour nous de ces 17 pardon excusez-moi je je donne juste la la la priorit\u00e9 \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, vous me pardonnerez in\u00e9dit, je vois pas comment on pourrait sortir de la crise sans de la crise de la dette actuelle sans que tout le syst\u00e8me s'effondre enti\u00e8rement il a tort, il est pessimiste, c'est 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:08 > 0:41:25) [89%] : \r\nNon, c'est pas une question de pessimiste et question de vitesse et de et des changements et la mani\u00e8re dont la conomie et les diff\u00e9rents agents \u00e9conomiques arrive accompagner cette transition, le fait qu'il y a des questions qu'on doive se poser des questions sur le fonctionnement du syst\u00e8me mon\u00e9taire, c'est totalement l\u00e9gitime le fait qu'il y ait des probl\u00e8mes, \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est en fait la question c'est qu'est-ce que cette initiative parce que c'est de \u00e7a dont on parle aujourd'hui, est la bonne solution, alors si on dit qu'elle va dans la direction, on peut dire qu'elle va dans une direction qui est la direction de la r\u00e9forme globalement on peut dire que c'est bon \u00e0 la question, c'est qu'on vote sur un texte pr\u00e9cis qui demandent un changement radical mais vraiment radical qui va demander \u00e0 beaucoup d'agents \u00e9conomiques de se r\u00e9inventer, on ne sait pas quels canaux vont en fait canaliser l'\u00e9pargne vers l'investissement, peut-\u00eatre que ce sera plus les banques, \u00e7a pourrait \u00eatre des interm\u00e9diaires financiers diff\u00e9rents des gestionnaires de fonds, mais \u00e7a \u00e7a moi je voudrais \u00e7a la concurrence du march\u00e9 mais oui mais bien s\u00fbr c'est pas c'est pas jour au lendemain, vous avez l\u00e0 une personne qui va arriver lundi matin \u00e0 son bureau, elle a plus le m\u00eame m\u00e9tier, mais il y aura des p\u00e9riodes de transition scellant non mais protection non parce qu'elle a dit : l\u00e0, le changement de bilan c'est du jour au lendemain, \u00e7a c'est une chose et l'autre chose, crois Monsieur Barazzone a \u00e9voqu\u00e9, c'est le fait que \u00e7a laisse des pans b\u00e9ant en termes de de quel syst\u00e8me exactement on veut il suffit pas de d\u00e9cr\u00e9ter \u00e0 d\u00e9mocratie pour dire qu'on est une d\u00e9mocratie faut concr\u00e8tement d\u00e9terminer quels sont les syst\u00e8mes de vote etc et cette initiative laisse tout \u00e7a toutes ces responsabilit\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:25 > 0:41:28) [82%] : \r\n\u00e7a ne change Jean-Marc m\u00eame j'aimerais, j'ai une question pr\u00e9cise pour pr\u00e8s mais je voulais juste r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:28 > 0:41:33) [90%] : \r\nEt on sait ce qui vient d'\u00eatre dit \u00e7a, il ne s'agit pas d'un changement radical, premi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:33 > 0:41:39) [79%] : \r\nLe changement de bilan oui, pardon, c'est \u00e9crit dans l\u00e9gislative, c'est si elle passe sur la la monnaie qui existe chez transform\u00e9 en monnaie l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:39 > 0:42:31) [91%] : \r\nLa situation que nous vivons aujourd'hui \u00e9tat identique \u00e0 celle que nous avons v\u00e9cu en 1891 compte par votre station populaire, les suisses ont interdit aux banques imprimer leurs propres billets aujourd'hui elles impriment des billets \u00e9lectroniques, la situation est identique, le peuple suisse a choisi de remettre la cr\u00e9ation mon\u00e9taire \u00e0 la Banque nationale, c'est la raison pour laquelle on a fond\u00e9 la Banque nationale, la Banque nationale a pour mission de cr\u00e9er de la monnaie pleine, il n'y a rien de radical que de redonner \u00e0 la Banque nationale, la mission pour laquelle elle a \u00e9t\u00e9 faite et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure de 1891 que la Suisse a pu construire sa prosp\u00e9rit\u00e9, celle dont vous venez de parler Monsieur et le syst\u00e8me exp\u00e9rimental d'aujourd'hui, il n'est pas si vieux, il date que de quelques d\u00e9cennies, depuis que les banques font montagnes de d'et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:31 > 0:42:42) [86%] : \r\nIls sont tr\u00e8s pr\u00e9cises pour vous de Thierry Dugeon bac si l'initiative parce que si l'initiative est l\u00e0 pour, pour, pour, pour emp\u00eacher la sp\u00e9culation Thierry vous Zubak vous demande l'initiative va-t-elle faciliter au contraire l'acc\u00e8s de au cr\u00e9dit pour les PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:42 > 0:42:50) [84%] : \r\nEst ce que, oui, est ce qu'on en r\u00e9glant le est ce qu'on en se d\u00e9barrassant du probl\u00e8me : la sp\u00e9culation pour autant on facilite la vie des PME de l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:51 > 0:42:52) [95%] : \r\nEt pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:52 > 0:42:54) [62%] : \r\n\u00e7a dire aussi si vous la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:54 > 0:43:10) [92%] : \r\nAbsolument, oui, parce que les banques auront moins d'int\u00e9r\u00eat moins de possibilit\u00e9s \u00e0 sp\u00e9culer, donc davantage d'int\u00e9r\u00eat pour financer les PME qui d'ailleurs contribue \u00e0 la croissance \u00e9conomique et \u00e0 la cr\u00e9ation d'emploi sur l'\u00e9conomie nationale et pas \u00e0 l'\u00e9tranger, elle est la sp\u00e9culation financi\u00e8re se fait surtout \u00e0 l'\u00e9tranger sur des march\u00e9s donc r\u00e9ponse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:10 > 0:43:12) [66%] : \r\nPermettez de Michel Juvet, les banquiers le vit nous en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:12 > 0:43:20) [94%] : \r\nD'accord, comme on l'a vu tout \u00e0 l'heure, le fait de d\u00e9placer les pains et au sein de la BNS obligera les banques \u00e0 se financer ailleurs \u00e7a co\u00fbtera plus cher que les d\u00e9p\u00f4ts et cela se r\u00e9percutera sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:20 > 0:43:25) [80%] : \r\nTous les il y avait Brassens, donc le financement de productions de terminer le permet, ne vous savez c'est termin\u00e9 sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:25 > 0:44:09) [88%] : \r\nEt me va forc\u00e9ment monter l\u00e9g\u00e8rement beaucoup personne n'mais il va monter l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit va aussi beaucoup plus difficile, pourquoi, prenons l'exemple, demain matin, vous avez besoin d'une hypoth\u00e8que, vous avez trouv\u00e9 votre banque X ou Y, vous voulez dire bonjour, j'aimerais une hypoth\u00e8que sur la maison votre banquier va dire quoi attendez, il faut que je t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la BNS pour savoir si je peux \u00e0 faire une hypoth\u00e8que puisque c'est la BNS c'est votre initiative qui le dit, la BNS g\u00e8re les bouff\u00e9es dit oh \u00e7a nous le dit, la BNS g\u00e8re Alexis fait dit de l'\u00e9conomie, c'est elle qui met en circulation, l'argent, c'est elle qui cr\u00e9ait les cr\u00e9dits, donc je vois pas o\u00f9 on trouve pas \u00e7a, donc, une fois que vous avez t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 vous Bonguiba t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 la BNF, la BNS va dire \u00e9coutez, moi je sais pas comment allouer cet argent donc vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:09 > 0:44:43) [87%] : \r\nBon, elle met en circulation la monnaie n\u00e9cessaire pour rassurer les cr\u00e9dits par les prestataires de services financiers priv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les banques, elle va pr\u00eater l'argent aux banques elles-m\u00eames la position de l'argent, la BNS de se fera qu'en cr\u00e9dit et c'est pas mettre \u00e0 disposition, c'est un cri, il faut arr\u00eater de dire des choses fausses sur l'initiative, s'en est d'ailleurs plein mais le livret du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas, on en a assez, News, c'est un don alors la mise \u00e0 disposition, donc on va recevoir de l'argent gratuit, c'est une des possibilit\u00e9s, la BNS pourra continuer \u00e0 produire de la monnaie comme elle le fait aujourd'hui par des cr\u00e9dits bancaires et des achats d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:43 > 0:45:10) [91%] : \r\nDonc, on revient aux questions de base, je suis d\u00e9sol\u00e9, la BNS va se retrouver au coeur du syst\u00e8me de cr\u00e9dit prenant sur son bilan, tous les risques de cr\u00e9dit puisqu'elle va pr\u00eater aux banques, en plus, elle va devoir travailler de plus en plus administrativement pour contr\u00f4ler ce syst\u00e8me donc plut\u00f4t que d'avoir un syst\u00e8me, on a simplement des banques qui le cr\u00e9dit, on a en plus une couche suppl\u00e9mentaire de gens qui vont v\u00e9rifier que tout fonctionne bien \u00e0 l'heure, on est en train de couper les d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de d\u00e9sinterm\u00e9diation le syst\u00e8me financier d'\u00e9viter qu'il y ait a des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires on narrow ajoute encore une de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:10 > 0:45:20) [78%] : \r\nCes sources, il nous reste l'c\u00f4tes nous reste moins il nous reste moins de lits minutes \u00e0 cette \u00e9mission, la BNS en l\u00e0, j'aimerais bien \u00e9videmment que le porte- feuille de la BNS entendent sur un point parce que laisser un point critique d\u00e9j\u00e0 plus pas les pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:20 > 0:45:27) [92%] : \r\nOn n'a pas encore parl\u00e9, qui est que l'initiative pr\u00e9voit que la BNS pourrait donner un pas pr\u00eater de l'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:27 > 0:45:50) [85%] : \r\nVoil\u00e0 alors c'est, on peut prendre, on peut voir ce que dit et pr\u00e9cis : attendez, on va voir, vous voulez qu'on sorte le texte va sortir le texte, on va voir tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'elle dit l\u00e0- dessus, il dit la Banque nationale suisse met en circulation s'endette c'est-\u00e0-dire donne l'argent nouvellement \u00e9mis par le biais de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou des cantons o\u00f9 en l'attribuant directement aux citoyens et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la potentielle r\u00e9volution de cette affaire-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:50 > 0:46:05) [82%] : \r\nC'est quoi l'id\u00e9e, pas une r\u00e9volution, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, les pi\u00e8ces de monnaie sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9mises gratuitement, oui, mais au moins j'ai rejoint sa m\u00e8re seule depuis 1848 moi jamais toujours m'a jamais boug\u00e9 de la BNS, \u00e7a ne m'a jamais envoy\u00e9 d\u00e8s ou en personne n'ont jamais envoy\u00e9 des pi\u00e8ces de monnaie par la passe par l\u00e0, je sais pas comment les diffuse, mais en tout cas, mais moi non plus je ne sais pas, mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:05 > 0:46:11) [76%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration Les fait gratuitement, voil\u00e0, \u00e0 moins qu'a besoin pas, vous avez re\u00e7u des pi\u00e8ces vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:12 > 0:47:07) [89%] : \r\nAlors, jamais, jamais les parler de la prosp\u00e9rit\u00e9, la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays, elle est due \u00e0 mon avis, il a 2 facteurs cl\u00e9s : la stabilit\u00e9 politique de notre pays et la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire et la stabilit\u00e9 et stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, elle est d'une principalement \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Banque nationale suisse et l'initiative, elle pr\u00e9voit que une partie de la masse mon\u00e9taire va \u00eatre inject\u00e9 aux banques par par le biais de quotas et l'autre partie \u00e0 travers la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et l\u00e0 un changement radical du de de situations parce que on ne peut pas dire contraire aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration re\u00e7oit avec les cantons 1 milliard environ par an \u00e0 l'avenir et pourrait recevoir 10 milliards et \u00e7a va mettre une \u00e9norme pression politique parce que vous pensez bien que les politiciens comme moi, on va dire \u00e0 mon il faudra toujours pour l'arm\u00e9e pour la l'environnement pour la sant\u00e9 comme \u00e7a et donc on fera pression indirectement sur la Banque nationale, et moi je le dis je suis politicien, il ne faut pas que les politiciens s'occupent de politique mon\u00e9taire, qu'il faut que la Banque nationale soit ind\u00e9pendant, j'aimerais qu'on commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:07 > 0:47:17) [92%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois voulait aller en finale, a su faire face \u00e0 toutes les pressions dont vous venez de parler pour la redistribution de ces b\u00e9n\u00e9fices, il n'y a pas de raison qu'elle ne puisse pas continuer \u00e0 y faire face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:17 > 0:47:47) [90%] : \r\nJ'aimerais qu'on reste sur cette autre moyen, pardon, sur cet autre moyen dans votre Yves, je crois, vous parlez de d'autres portes d'entr\u00e9e pour la monnaie, c'est s'il a un peu cette id\u00e9e-l\u00e0 dans Monnaie pleine sur cet autre moyen d'injecter de la monnaie dans le syst\u00e8me dans le syst\u00e8me \u00e9conomique qui est l'id\u00e9e qu'on vient de voir dans le texte de, de, de, d'attribuer directement \u00e9ventuellement aux citoyens pouvez nous expliquer comment \u00e7a peut fonctionner \u00e7a Sergio Rossi directement de la monnaie aux citoyens, parce que l\u00e0 on a rigol\u00e9 sur personne, a re\u00e7u des pi\u00e8ces mais personne a re\u00e7u des pi\u00e8ces, donc comment \u00e7a marche, comment \u00e7a marcherait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:47 > 0:48:03) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est une fausse id\u00e9e claire on ne peut pas \u00e9mettre de la monnaie ou maintenant c'est collation de la monnaie, sans passer par la dette, simplement il faut que la dette soit distribu\u00e9, donc c'est non c'est pas possible, ce n'est pas possible techniquement, ce n'est pas possible mais il faut que la ce que pr\u00e9voit l'initiative, c'est pas moi qui accueille le texte de l'initiative l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:04 > 0:48:17) [83%] : \r\nNon, m\u00eame pour les pi\u00e8ces, je peux intervenir en fait le pouvoir d'achat et il en fait distribuer \u00e0 la \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est elle qui b\u00e9n\u00e9ficie de quelques dizaines de millions non non non suisse dans le texte, pas dans le taxi, non, non, actuellement que \u00e9mission de pi\u00e8ces pour les pi\u00e8ces voir donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:17 > 0:48:24) [87%] : \r\nIl y a les moyens de faire \u00e7a, contrairement \u00e0 ce que vous non mais Monsieur Rossi non mais \u00e7a a des moyens de le faire, c'est peut-\u00eatre pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:24 > 0:48:47) [90%] : \r\nCe que je voulais vous poser c'est : d\u00e8s lors que l'initiative pr\u00e9voit que la BNS puisse donner de l'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration quand tombe aujourd'hui les r\u00e9serves bonjour et et aux individus est-ce vous trouvez normal qu'aujourd'hui il y a des gens qui ont travaill\u00e9 toute leur vie pour aller emprunter de l'argent pour s'acheter peut-\u00eatre une maison, un Chalet ou que 16 o\u00f9 une voiture et tout d'un coup, \u00e0 partir de demain, il y a des gens qui me recevoir de l'argent gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:47 > 0:49:18) [87%] : \r\nComment vous traitez c'est in\u00e9gal, alors je vais vous dire est-ce que vous trouvez normal qu'aujourd'hui les les rentes de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire reviennent aux actionnaires des banques priv\u00e9es 35 milliards entre 2007 et 2015, est ce que ce serait pas plus l\u00e9gitime que l'argent de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire bien aux collectivit\u00e9s et il revient Monsieur indirectement que les pourvois des BD banques qui peuvent 10 \u00e7a et pour voir ce qui se fait pour \u00e7a, pour redistribuer les b\u00e9n\u00e9fices mais on parle pas de l'imp\u00f4t, on parle de la cr\u00e8che, les b\u00e9n\u00e9fices de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire il faut rediscuter les b\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:18 > 0:49:47) [89%] : \r\nPhilippe Sergio Rossi nous tout \u00e0 l'heure, a commenc\u00e9 \u00e0 nuancer le a dit oui, mais on peut, en fait, il est en train de nous dire, il y a de bons principes dans l'initiative, c'est une bonne initiative, on peut peut-\u00eatre \u00e9mettre quelques critiques sur le 1000 mettre en application, vous \u00eates presque le pendant, Michael mal Corti de de Sergio Rossi, puisque vous vous dites non, vous dites, mais quand m\u00eame il y a, il y a 2 le principe, ce qui sous- tend l'initiative, \u00e0 savoir l'id\u00e9e de changer le mode d'introduction de la monnaie dans l'\u00e9conomie pour qu'elle arrive l\u00e0 dans les poches de ceux qui veulent la d\u00e9penser pour faire de la croissance, \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:47 > 0:50:46) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, moi j'appartiens plut\u00f4t front qui est li\u00e9 \u00e0 au pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 l'emploi, en fait, si vous regardez aujourd'hui, effectivement, il y a un probl\u00e8me avec le fait qu'il y a un lien presque 1 pour rompre le cr\u00e9dit et la monnaie, tout simplement parce que la vaste majorit\u00e9 de l'\u00e9conomie ne peut pas \u00eatre stimul\u00e9e par le cr\u00e9dit bancaire dans ce qu'on fait, c'est de faire, c'est de faire rentrer la monnaie dans l'\u00e9conomie par le chat de l'aiguille et ce qui arrive, c'est qu'en fait, c'est la raison en fait de la pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi, c'est la raison de taux de ch\u00f4mage extr\u00eamement important dans certains pays et c'est la raison qui fait que le cr\u00e9dit a tendance \u00e0 d\u00e9border en dehors et a servi \u00e0 l'achat de biens existants \u00e0 faire monter les prix et potentiellement \u00e0 cr\u00e9er un certain nombre de Bull, mon approche l\u00e0 elle diff\u00e8re assez fortement de, de, de, de, de Monnaie pleine c'est non pas sur l'\u00eele, l'analyse des probl\u00e8mes quoi il y a quelques diff\u00e9rences, mais c'est sur la m\u00e9thode, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, vous, que vous avez beaucoup d'avance ici pour l'malheureusement la r\u00e9ponse est extr\u00eamement minimaliste pour, pour simplifier, oui il est possible de trou de, de, de mettre en place un autre syst\u00e8me mon\u00e9taire pas comme on le fait en Suisse sans grand chamboulement et et de mani\u00e8re arrive \u00e0 certain nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:46 > 0:50:58) [91%] : \r\nJean-Marc Heim, est ce que vous avez pas quelque part d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 dans l'id\u00e9e que vous \u00eates en train de faire tourner dans l'esprit des gens, l'id\u00e9e que le syst\u00e8me mon\u00e9taire doit d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00eatre r\u00e9form\u00e9 reformuler c'est si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:58 > 0:52:07) [89%] : \r\nRare, il sera r\u00e9form\u00e9e de toute fa\u00e7on, il faut \u00e0 on prend les devons pour pas attendre la 3\u00e8me catastrophe puis B\u00e2le 4 et puis 5 B\u00e2le 6 o\u00f9 on nous raconte toujours que tout est sous contr\u00f4le, la l'initiative One est pleine, elle propose une solution qui est simple et intelligente, c'est-\u00e0-dire une s\u00e9paration entre la cr\u00e9ation mon\u00e9taire et le commerce bancaire aujourd'hui, les banques ont 2 casquettes, elles sont \u00e0 la fois juge et partie, elle ma\u00eetrise les r\u00e8gles du jeu, elles sont parties prenantes, est ce qu'on n'accepterait que un arbitre fasse partie d'une des 2 \u00e9quipes qu'un juge soit parti au conflit non bien s\u00fbr que non, on n'accepterait pas, c'est pour \u00e7a que l'initiative Monnaie pleine pose la question : qui doit cr\u00e9er la la monnaie, les banques orient\u00e9e sur la maximisation de leurs profits ou la BNS tenu par le l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays, et c'est \u00e7a la vraie question, toutes les questions techniques qui seront abord\u00e9s ici comme toujours dans le dans les articles de ces messieurs, c'est pour embrouiller les gens et pour diff\u00e9rer le sujet essentiel qui est de remettre la cr\u00e9ation mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:07 > 0:52:08) [85%] : \r\nAu fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:12 > 0:52:32) [88%] : \r\nIl faut faire un bon score, parce que si l'initiative venait \u00e0 avoir un mauvais score dans les urnes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le monde, mais regardez, personne ne veut d'changement on va continuer ainsi cette r\u00e9forme en douceur qui est pr\u00f4n\u00e9 par monsieur par exemple elle n'aura jamais lieu, si aujourd'hui on ne peut pas mener ce d\u00e9bat et avoir un beau score aussi plus initiative et \u00e7a je pense vraiment qu'il faut soutenir, c'est juste, c'est initiative ne serait-ce que pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:32 > 0:52:44) [87%] : \r\nSergio Rossi, vous \u00eates d'accord, c'est \u00e7a le c'est \u00e7a l'id\u00e9e, il faut une r\u00e9forme dans l'structurel du syst\u00e8me mon\u00e9taire, on peut y aller pas \u00e0 pas, ou bien de mani\u00e8re radicale, mais il faut une r\u00e9forme parce que les accords de B\u00e2le III de balles 4 de bassin ne vont rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:44 > 0:52:47) [98%] : \r\nOn arrive d\u00e9j\u00e0 quasiment au terme de cette \u00e9mission, il est l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:52 > 0:52:58) [88%] : \r\nOui, vraiment, au terme de l'\u00e9mission, il reste quelques secondes, Alberto Mocchi, pourquoi il faut voter oui, en un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:58 > 0:53:01) [86%] : \r\nParce que c'est une initiative qui pose de bonnes questions et a m\u00eame de bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:01 > 0:53:04) [84%] : \r\nJe crois, c'est assez rapide, voil\u00e0 Guillaume Barazzone m\u00eame question : pourquoi il faut voter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:04 > 0:53:07) [83%] : \r\nParce que cette initiative extr\u00eamement dangereuse et les risqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:08 > 0:53:29) [88%] : \r\nVoil\u00e0, h\u00e9 bien voil\u00e0, on arrive, c'\u00e9tait une conclusion extr\u00eamement rapide, un peu b\u00e2cl\u00e9, je vous le conc\u00e8de ais\u00e9ment l'excuserait cette \u00e9mission, merci \u00e0 tous les six d'avoir accept\u00e9 de venir d\u00e9battre merci \u00e0 vous 2 de nous avoir suivis et d'avoir pos\u00e9 autant question fera je reviens la semaine prochaine avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 vous passez une excellente semaine sur la RTS ou en lisant un bon livre de Philip Roth, par exemple, Ubaye.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684103", "durationSec": 60, "title": "Cr\u00e9ation clean", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la mani\u00e8re dont la Banque nationale suisse (BNS) et les autres banques commerciales cr\u00e9ent de la monnaie en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805684104", "durationSec": 180, "title": "Too big to fal clean"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812745334", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Jean-Marc Heim, coordinateur romand de l'initiative \"Monnaie pleine\", Guillaume Barazzone, copr\u00e9sident du comit\u00e9 contre \"Monnaie pleine\", Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, Michel Juvet, associ\u00e9 de Bordier, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Micha\u00ebl Malquarti, gestionnaire de portefeuille.\n\nEt si on concluait : Alberto Mocchi et Guillaume Barazzone r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Alexis Favre.", "id": "1745581", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036722", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FEF35D22-B412-4790-8B81-297E7986231E", "internalArchiveId": "FEF35D22-B412-4790-8B81-297E7986231E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mark Zuckerberg sera auditionn\u00e9 mardi soir par le Parlement europ\u00e9en", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Le directeur de Facebook Mark Zuckerberg doit se pr\u00e9senter mardi soir devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. Il y sera interrog\u00e9 sur les lacunes du r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs. Cette audition a une port\u00e9e symbolique apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica.\r\n\r\n* * Mark Zuckerberg sera auditionn\u00e9 mardi soir par le Parlement europ\u00e9en  \r\nCe nouvel exercice d'explications pour Mark Zuckerberg. Le PDG de Facebook est attendu ce soir au Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Bruxelles. Il sera interrog\u00e9 sur les lacunes du r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Mark Zuckerberg a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 longuement auditionn\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le mois dernier. Qu'est-ce qu'il faut attendre de cette audition europ\u00e9enne?\r\nAlors, cette audition a \u00e9videmment une port\u00e9e symbolique, en plein scandale Cambridge Analytica, cette soci\u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump. Elle a acc\u00e9d\u00e9 aux donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs de Facebook. Jusqu'\u00e0 2 millions 700'000 Europ\u00e9ens sont concern\u00e9s. Donc, \u00e0 Bruxelles, on estime que Mark Zuckerberg a des comptes \u00e0 rendre ici aussi.\r\nConcr\u00e8tement, Zuckerberg va rencontrer les chefs des groupes politiques du Parlement. Les eurod\u00e9put\u00e9s ont insist\u00e9 pour que les \u00e9changes soient film\u00e9s. Donc il y aura certainement du spectacle.\r\nMaintenant, \u00e7a n'aura rien \u00e0 voir avec l'audition am\u00e9ricaine, qui a quand m\u00eame dur\u00e9 13 heures devant le Congr\u00e8s. Aujourd'hui, Zuckerberg passera \u00e0 peine plus d'une heure avec les chefs de groupes. Chacun aura droit \u00e0 une seule question. Donc pour Philippe Lamberts, le chef de file des Verts, on parle d'un \u00absimulacre d'audition\u00bb.\r\n((RELANCE))\r\n***Fait piquant, Guillaume, dans trois jours, la loi sur la protection des donn\u00e9es va changer dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nOui, une nouvelle loi entre en vigueur vendredi. Elle permettra aux citoyens de demander des comptes aux entreprises comme Facebook ou Google. Les utilisateurs pourront savoir qui s'occupe de leurs donn\u00e9es, dans quel but, et ils pourront s'opposer \u00e0 leur traitement. Le scandale Cambridge Analytica a fait une publicit\u00e9 inesp\u00e9r\u00e9e \u00e0 cette loi. Donc ce soir, les eurod\u00e9put\u00e9s vont s\u00fbrement tancer Mark Zuckerberg, mais on s'attend aussi \u00e0 quelques remerciements ironiques.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569949", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Mark Zuckerberg sera auditionn\u00e9 mardi soir par le Parlement europ\u00e9en / 12H30_2018-05-22T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le directeur de Facebook Mark Zuckerberg doit se pr\u00e9senter mardi soir devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. Il y sera interrog\u00e9 sur les lacunes du r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs. Cette audition a une port\u00e9e symbolique apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica."], "variantIds": ["ece-9569949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-28T10:45:14Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCe nouvel exercice d'explications pour Mark Zuckerberg, le PDG de Facebook est attendu ce soir au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, il sera interrog\u00e9 sur les lacunes du r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, Marc Zuckerberg a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 longuement auditionn\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain le mois dernier, alors qu'est ce qu'il faut attendre de cette audition europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nAlors, cette audition a \u00e9videmment une port\u00e9e symbolique, on est en plein scandale Cambridge Analytica cette soci\u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump, elle a acc\u00e9d\u00e9 aux donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs de Facebook jusqu'\u00e0 2 millions 700 1000 Europ\u00e9ens sont concern\u00e9s donc \u00e0 Bruxelles, on estime que Mark Zuckerberg a des comptes \u00e0 rendre, ici aussi, concr\u00e8tement, Zuckerberg va rencontrer les chefs des groupes politiques du Parlement, les eurod\u00e9put\u00e9s ont beaucoup insist\u00e9 pour que les \u00e9changes soient film\u00e9s, donc il y aura certainement du spectacle, maintenant \u00e7a n'aura rien \u00e0 voir avec l'audition am\u00e9ricaine qui a quand m\u00eame dur\u00e9 13 heures devant le Congr\u00e8s aujourd'hui Zuckerberg passera \u00e0 peine plus d'une heure avec les chefs de groupe, chacun aura droit \u00e0 une seule question donc pour Philippe Lamberts, le chef de file des Verts on parle en fait d'un simulacre d'audition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nVous avez fait piquant Guillaume dans 3 jours, la loi sur la protection des donn\u00e9es va changer dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nOui, une nouvelle loi entre en vigueur vendredi, elle permettra aux citoyens de demander des comptes aux entreprises comme Facebook et Google, les utilisateurs pourront savoir qui s'occupent de leurs donn\u00e9es, dans quel but et ils pourront s'opposer \u00e0 leur traitement, le scandale Cambridge Analytica a fait une publicit\u00e9 inesp\u00e9r\u00e9e \u00e0 cette loi donc ce soir, les eurod\u00e9put\u00e9s vont s\u00fbrement tancer Mark Zuckerberg, mais on s'attend aussi \u00e0 quelques remerciements ironiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [95%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles, merci pour ces explications, c'est le fleuron. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T10:50:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E32980B1-F368-460F-8DF8-F37EDA5FC281", "internalArchiveId": "E32980B1-F368-460F-8DF8-F37EDA5FC281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sony s'offre EMI Music Publishing pour 1,9 milliard de dollars", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Le groupe japonais Sony a annonc\u00e9 mardi un accord pour acqu\u00e9rir EMI Music Publishing. Cette soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9dition musicale dispose d'un catalogue de plus de deux millions de titres. Avec cette transaction, Sony poss\u00e9dera indirectement environ 90% d'EMI Music Publishing.\r\n\r\n* * Sony s'offre EMI Music Publishing pour 1,9 milliard de dollars  \r\nCe nouvel exercice d'explications pour Mark Zuckerberg. Le PDG de Facebook est attendu ce soir au Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Bruxelles. Il sera interrog\u00e9 sur les lacunes du r\u00e9seau social dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Mark Zuckerberg a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 longuement auditionn\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le mois dernier. Qu'est-ce qu'il faut attendre de cette audition europ\u00e9enne?\r\nAlors, cette audition a \u00e9videmment une port\u00e9e symbolique, en plein scandale Cambridge Analytica, cette soci\u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump. Elle a acc\u00e9d\u00e9 aux donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs de Facebook. Jusqu'\u00e0 2 millions 700'000 Europ\u00e9ens sont concern\u00e9s. Donc, \u00e0 Bruxelles, on estime que Mark Zuckerberg a des comptes \u00e0 rendre ici aussi.\r\nConcr\u00e8tement, Zuckerberg va rencontrer les chefs des groupes politiques du Parlement. Les eurod\u00e9put\u00e9s ont insist\u00e9 pour que les \u00e9changes soient film\u00e9s. Donc il y aura certainement du spectacle.\r\nMaintenant, \u00e7a n'aura rien \u00e0 voir avec l'audition am\u00e9ricaine, qui a quand m\u00eame dur\u00e9 13 heures devant le Congr\u00e8s. Aujourd'hui, Zuckerberg passera \u00e0 peine plus d'une heure avec les chefs de groupes. Chacun aura droit \u00e0 une seule question. Donc pour Philippe Lamberts, le chef de file des Verts, on parle d'un \u00absimulacre d'audition\u00bb.\r\n((RELANCE))\r\n***Fait piquant, Guillaume, dans trois jours, la loi sur la protection des donn\u00e9es va changer dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nOui, une nouvelle loi entre en vigueur vendredi. Elle permettra aux citoyens de demander des comptes aux entreprises comme Facebook ou Google. Les utilisateurs pourront savoir qui s'occupe de leurs donn\u00e9es, dans quel but, et ils pourront s'opposer \u00e0 leur traitement. Le scandale Cambridge Analytica a fait une publicit\u00e9 inesp\u00e9r\u00e9e \u00e0 cette loi. Donc ce soir, les eurod\u00e9put\u00e9s vont s\u00fbrement tancer Mark Zuckerberg, mais on s'attend aussi \u00e0 quelques remerciements ironiques.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569944", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sony s'offre EMI Music Publishing pour 1,9 milliard de dollars / 12H30_2018-05-22T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe japonais Sony a annonc\u00e9 mardi un accord pour acqu\u00e9rir EMI Music Publishing. Cette soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9dition musicale dispose d'un catalogue de plus de deux millions de titres. Avec cette transaction, Sony poss\u00e9dera indirectement environ 90% d'EMI Music Publishing."], "variantIds": ["ece-9569944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-28T10:46:03Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est le fleuron japonais de l'\u00e9lectronique grand public Sony, il se veut aussi un g\u00e9ant des contenus multim\u00e9dias strat\u00e9gie mise en pratique aujourd'hui avec le rachat des \u00e9ditions d'EMI Music Publishing pour pr\u00e8s de 2 milliards de francs, votre analyse en Direct de Tokyo, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nOui, EMI a Music c'est Queen Kanye ouest Pharrell Williams, Sony c'est les Beatles, Michael Jackson, mais aussi par trahissant Johnny Cash depuis son rachat de CBS Recordz en 1988 si Sony met la main sur EMI Music h\u00e9 bien c'est parce que le march\u00e9 de la musique en streaming par abonnement est en pleine ascendance aujourd'hui ces recettes pourrait \u00eatre multipli\u00e9 par 5, La\u00ebtitia, 2026 selon la banque UBS, Goldman Sachs, les estime \u00e0 28 milliards de dollars en 2030, sur un march\u00e9 total de la musique de 41 milliards du dollar, du jamais vu, m\u00eame \u00e0 la pochette du CD, les plateformes de musique en streaming comme Spotify sont aujourd'hui les Stars de la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [92%] :\r\nSony qui ne mise donc plus sur l'\u00e9lectronique grand public pour sa croissance, Georges mais les contenus, cin\u00e9ma, musique, jeux vid\u00e9o, bref le divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nAbsolument, en acqu\u00e9rant EMI les cubes de bouillon, c'est de David Bowie, Sony devient le num\u00e9ro un mondial de l'\u00e9dition musicale, avec une part de march\u00e9 de 27 pourcent il concentre ses investissements dans les contenus, faut pas oublier non plus que Sony est aussi le propri\u00e9taire de plusieurs studios d'Hollywood, comme Columbia Pictures s'depuis 1989 les contenus multim\u00e9dias sont consid\u00e9r\u00e9s par Sony comme des activit\u00e9s plus stable et plus rentables que la production d'appareils soumise \u00e0 la concurrence des groupes chinois c'est sud- cor\u00e9en dans l'\u00e9lectronique, Sony se focalisent aujourd'hui seulement sur les capteurs photo pour smartphone ou il reste le leader du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nVotre correspondance en Direct de Tokyo, Georges Baumgartner. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5DFA668-1D31-474F-87EB-12C05EF0D97A", "internalArchiveId": "F5DFA668-1D31-474F-87EB-12C05EF0D97A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toujours aussi magique, le Magic Pass?", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Tous les signaux semblent au vert pour la seconde saison du Magic Pass. Un nombre d'abonn\u00e9s en nette augmentation, une offre \u00e9toff\u00e9e, promettent de mettre le fameux s\u00e9same sur orbite. Ce mod\u00e8le est-il n\u00e9anmoins durable \u00e0 long terme. Le prix sera-t-il toujours attractif? Et l'entente des partenaires?  On en parle avec S\u00e9bastien Travaletti, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques d'Anz\u00e8re, et membre fondateur du Magic Pass.\r\n\r\n* * Tous les signaux semblent au vert pour la seconde saison du Magic Pass. Un nombre d'abonn\u00e9s en nette augmentation, une offre \u00e9toff\u00e9e, promettent de mettre le fameux s\u00e9same sur orbite. Ce mod\u00e8le est-il n\u00e9anmoins durable \u00e0 long terme. Le prix sera-t-il toujours attractif? Et l'entente des partenaires?  On en parle avec S\u00e9bastien Travaletti, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques d'Anz\u00e8re, et membre fondateur du Magic Pass.", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552086", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Toujours aussi magique, le Magic Pass? / OEP_2018-05-22T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les signaux semblent au vert pour la seconde saison du Magic Pass. Un nombre d\u2019abonn\u00e9s en nette augmentation, une offre \u00e9toff\u00e9e, promettent de mettre le fameux s\u00e9same sur orbite. Ce mod\u00e8le est-il n\u00e9anmoins durable \u00e0 long terme. Le prix sera-t-il toujours attractif? Et l\u2019entente des partenaires?  On en parle avec S\u00e9bastien Travaletti, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques d\u2019Anz\u00e8re, et membre fondateur du Magic Pass."], "variantIds": ["ece-9552086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T06:58:19Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa 2\u00e8me saison du Magic Pass vient de commencer avec une nouveaut\u00e9 : le fameux s\u00e9same, qui a fait couler beaucoup d'encre lors de son lancement permet d'acc\u00e9der \u00e0 certaines stations estivales, une nouvelle saison qui commence est aussi l'occasion de faire le bilan de la pr\u00e9c\u00e9dente et de tirer de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nPlans sur la com\u00e8te, pourquoi pas en r\u00e9duction, h\u00e9 bien oui, tirer des plans sur la com\u00e8te, c'est sans doute ce qu'ont d\u00fb faire les initiateurs du Magic Pass \u00e0 son lancement il y a un peu plus d'une ann\u00e9e vendre des forfaits \u00e0 349 francs donnant acc\u00e8s \u00e0 25 stations alors certains avaient tout fait comparer l'op\u00e9ration low-cost \u00e0 EasyJet, hein, aux derni\u00e8res nouvelles, la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt ne sait pas encore cracher certes r\u00e9volutionner le transport a\u00e9rien, avec tous les exc\u00e8s, probl\u00e8mes li\u00e9s et le bouillon pr\u00e9dire Magic Pass n'a pas eu lieu avec tous les exc\u00e8s qui pourrait provoquer notamment un engorgement un engorgement de mais pour l'instant, tout le monde semble y avoir gagn\u00e9 ce qui leur station prestataires comme les restaurateurs et les h\u00f4teliers et certains se demandaient m\u00eame s'il y aurait un lendemain au Magic Pass, un 20 ans l'entreprise semble hasardeuse, h\u00e9 bien, le Magic Pass de et, l\u00e0, avec 91000 personnes qui l'ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u un nombre qui d\u00e9passe le total de la premi\u00e8re saison, et cela malgr\u00e9 un prix plus \u00e9lev\u00e9 de 40 francs finalement la com\u00e8te \u00e9tait pas si difficile \u00e0 atteindre, il faudra certes confirm\u00e9 sur le long terme, mais ce mod\u00e8le, qui vient des \u00c9tats-Unis a dores et d\u00e9j\u00e0 chamboul\u00e9 l'\u00e9conomie du ce qui est plus fort encore mieux autour du m\u00eame autel des confessions d'ob\u00e9dience historiquement inconciliables oui et Henri la saison 2 du Magic Pass voit m\u00eame son offre enrichie oui elle sera plus longue que la une, la saison de beaucoup plus longue puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, inutile de ranger donc votre Pass dans un tiroir et de retourner toute la maison fin novembre pour tenter de retrouver les 91000 membres de la communaut\u00e9 peuvent d\u00e9sormais se retrouver dans toute une s\u00e9rie de stations dont les installations sont ouvertes durant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nDonc, on pourra l'utiliser en \u00e9tait bonjour S\u00e9bastien Travaletti bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques d'Anz\u00e8re, un des 5 fondateur du Magic Pass avec Crans-Montana Egemen Zinal grillons et le Mol\u00e9son on disait certaines stations condamn\u00e9 \u00e0 moyen terme en raison de finances constamment dans le rouge Anz\u00e8re sauf erreur avait des difficult\u00e9s, chaque ann\u00e9e, \u00e0 boucler son bilan, le Magic Pass, c'est la bou\u00e9e de sauvetage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [91%] :\r\nC'est une des solutions pour am\u00e9liorer nos revenus, je pense pas que c'est une bou\u00e9e de sauvetage, plein d'initiatives \u00e0 mettre en place et c'est pas uniquement le Magic Pass qui pourra r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [87%] :\r\nMais vous vous attendiez \u00e0 ce succ\u00e8s, et \u00e0 ce succ\u00e8s confirm\u00e9 puisque comme en r\u00e9ussissant l'a dit il y a encore plus de commandes cette ann\u00e9e que l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [88%] :\r\nJe pense que la premi\u00e8re ann\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 faire des projections au niveau du succ\u00e8s, on a fait des Budgets en effet les beaucoup d'\u00e9tudes pour essayer d'\u00e9viter des grands risques on \u00e9tait, je dirai, en ad\u00e9quation avec nos \u00e9tudes, ce qui nous a plus surpris, c'est surtout que les gens qui avaient le Magic passant aussi amen\u00e9 beaucoup d'autres amis qui ne l'avait pas et nos progression n'\u00e9tait pas uniquement avec les abonnements je dirais Magic Pass mais aussi avec tous les autres forfaits ski du aussi \u00e0 un enneigement je dirais ad\u00e9quat qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tard durant l'hiver pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [91%] :\r\nS\u00e9bastien Travaletti on a souvent entendu que la montagne ne pouvait pas \u00eatre vendue au rabais, notamment en raison des contraintes de s\u00e9curit\u00e9 drastiques, 1 et le co\u00fbt des installations vous d\u00e9montrer le contraire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [89%] :\r\nJe crois que quand vous avez un probl\u00e8me de revenu, vous avez 2 solutions c'est soit vous augmenter le volume de clients en est un prix en ad\u00e9quation ou soit vous augmentez les prix cette 2\u00e8me solution d'augmentation des prix pour nous nous paraissait impossible depuis 10 envoyer nos clients quitter le ski avec 30 pourcent de moins de journ\u00e9es skieurs c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on a d\u00fb \u00e0 attaquer le probl\u00e8me par un autre Anglais publieront demain recr\u00e9er le volume, on doit remettre les gens sur les skis, est ce qu'on a remarqu\u00e9 il y a une client\u00e8le qui \u00e9taient dormantes qui allait peut-\u00eatre ce qui nous 2 fois durant la saison, mais s'il fallait des bonnes conditions il fallait du soleil etc et ses clients ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par le Magic Pass qui leur permettre un acc\u00e8s \u00e0 un co\u00fbt abordable et surtout pour les familles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [88%] :\r\nS\u00e9bastien Travaletti quand on se met ensemble pour proposer quelque chose, ben on se pose toujours la question de savoir si, ensemble, ben, tout le monde est gagnant \u00e0 ce que toutes les stations partenaires ont tir\u00e9 leur \u00e9pingle de ce jeu ou est -ce que certaines ont finalement \u00e9t\u00e9 perdante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [89%] :\r\nAlors je crois que toutes les stations dangereux passer sur toutes les stations ont progress\u00e9 apr\u00e8s les stations qui ont beaucoup plus progress\u00e9 que d'autres, ce qui est extr\u00eamement important, lorsque vous mettez en route, on se disait qu'fait d\u00e9shabiller les uns vis-\u00e0-vis des autres, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9tait totalement transparent, et pour nous, \u00e7a c'\u00e9tait une chose importante, et l'autre \u00e9l\u00e9ment, je pense que la qualit\u00e9 des stations va faire la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a sent quand m\u00eame qualit\u00e9 d'enneigement ou une qualit\u00e9 de service meilleure ont attir\u00e9 plus de clients, et \u00e7a c'est extr\u00eamement important des stations qui a une progression environ inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne doivent se poser des questions et se dire qu'est -ce que je dois faire pour am\u00e9liorer attirer ce potentiel de clients qui aujourd'hui bah, comme vous l'ai dit d\u00e9j\u00e0 91000 personnes, on a acquis au 23 avril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nAllo Nanterre 1000 personnes noires qui, pourtant, il est plus cher, quel bilan tirez -vous par rapport \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, malgr\u00e9 l'augmentation du prix de de de cet abonnement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:11) [87%] :\r\nAlors je crois qu'il y a un premier \u00e9l\u00e9ments ensemble d'une saison exceptionnelle qui motive les gens aussi \u00e0 racheter un abonnement, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment de semences important ensuite l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est comme quoi les gens malgr\u00e9 une augmentation de prix ou avec les prestations augmentent aussi l'abonnement est pass\u00e9 de saison \u00e0 annuel, avec une hausse d'\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame qui est pl\u00e9thorique dans les diff\u00e9rentes stations et \u00e7a c'est aussi important, c'est-\u00e0-dire que la valeur du Magic Pass malgr\u00e9 son prix qui a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9, a toujours une valeur aussi forte, si ce n'est encore plus pour les personnes surtout qui adore l'\u00e9t\u00e9 la marche le Monteyne bac etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [78%] :\r\nMais ce qui est ce qu'elle a dit Klaus va augmenter chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [92%] :\r\nAlors c'est le client qui vont nous faire par rapport aux prix je pense qu'il faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus, le march\u00e9 va dicter le prix, \u00e0 un moment donn\u00e9, si on augmente les prix, puis on perd 30 pourcent de nos clients, ben on aura fait une erreur, apr\u00e8s c'est quel est le prix, je dirais qu'il encore un ad\u00e9quation avec je dirais l'offre et l'expectoration de notre client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [85%] :\r\nLa dette aucun domaine comme les 4 vall\u00e9es ou les ports du soleil qui ne sont pas dans l'offre aujourd'hui rentre dans le Magic Pass le prix actuel ne ne serait plus tenable, comme au fur et dans ce cas -l\u00e0, parce que vous, finalement, vous couperez de toute une client\u00e8le qui forc\u00e9ment n'ait pas attir\u00e9 par par l'ensemble du domaine skiable suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:30) [88%] :\r\nJe pense qu'il y a d'autres exemples, surtout sur l'Am\u00e9rique du Nord, o\u00f9 il y a des fois une d\u00e9multiplication des produits avec un producteur, prix : on l'a d\u00e9j\u00e0 avec lui, a fait 3000 parce qu'il a fait 3000 n'a pas la capacit\u00e9 d'accueillir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [92%] :\r\nJe dirais 91000 personnes en d\u00e9but de saison et c'est un peu leur inqui\u00e9tude, c'est pour \u00e7a qu'est une option, pourquoi pas un sous forme d'option mais je dirais, l\u00e0 il y a eu pas je dirais de discussion \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais on doit trouver des solutions qui r\u00e9pondent aux attentes de nos clients et c'est surtout \u00e7a qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [85%] :\r\nS\u00e9bastien Travaletti, qui a achet\u00e9 ce ce Magic Pass est -ce que c'est majoritairement des Suisses est -ce que les touristes ont aussi pris est -ce que les familles se sont jeudi dessus, ce que vous savez qu'il a achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [90%] :\r\nAlors oui, on sait exactement qui l'a achet\u00e9 95 pourcent de la client\u00e8le suisse romande, c'est une client\u00e8le de proximit\u00e9 et je pense, pour nous c'est extr\u00eamement important, le 5 pourcent de la client\u00e8le internationale, on ne consid\u00e8re beaucoup en r\u00e9sidence secondaire, je prends le cas pour Crans-Montana surtout la client\u00e8le milanaise qui vient tout le week- end etc \u00e7a je pense que c'est un fait, et puis ensuite, je pense qu'il faut juste prendre que la le Magic Pass est adress\u00e9 une client\u00e8le qui est capable de ski au minimum 7 8 jours sur une saison, voire plus, il n'est pas un dresser je dirais une client\u00e8le de s\u00e9jour qui vient juste faire 5 6 jours de ski lors d'une semaine de vacances et c'est pour \u00e7a que cette client\u00e8le -l\u00e0 et surtout suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [81%] :\r\nEst -ce que les les d\u00e9tenteurs, vous parlez des des Milanais qui viennent \u00e0 Crans-Montana vont acheter juste pour ce qui \u00e0 Crans-Montana est -ce que les d\u00e9tenteur d'un Magic Pass ont -ils vraiment ce qui, ailleurs, ou simplement ils ont pay\u00e9 moins cher juste pour leur station ce qu'il y a plus, plus de mouvements entre les stations. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:10) [84%] :\r\nIl y a eu un mouvement, je dirais qu'on a consid\u00e9r\u00e9 comme un croyant, pour nous, on ne pensait pas aussi fort parce qu'on a eu d'autres exp\u00e9riences \u00e0 les All vaudoise et leur forfait \u00e0 l'les Fribourgeois aussi en Valais avec le Val-d'Annivier Crans-Montana enverra une mosa\u00efque \u00e9pie les mouvements personnes \u00e9taient tr\u00e8s faible et dans le cas du Magic Pass, les gens ont beaucoup fait, on fait du tourisme stations r\u00e9ellement visiter des stations il y a m\u00eame, je dirais de la client\u00e8le valaisanne qui \u00e9tait, jusqu'au but donner sa mani\u00e8re on a plein d'histoires de ce type et \u00e7a monte r\u00e9ellement cette envie de d\u00e9couverte et je pense que Magic parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s fort, c'est surtout ces 25 stations par \u00e7a donne une libert\u00e9 \u00e0 la client\u00e8le qui permet d'aller d\u00e9couvrir des stations qui n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 et sans \u00e7a, c'est le grand plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [91%] :\r\nS\u00e9bastien Travaletti pour terminer assez rapidement, quel pourcentage de clients rentabiliser vraiment leur abonnement, ils ont vraiment payer moins cher parce qu'ils sont all\u00e9s ce qui est assez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:05) [87%] :\r\nBen je pense qu'envoyer les chiffres de progression et de renouvellement ou qu'on pouvait consid\u00e9rer que l'entier de la client\u00e8le, je dirais, a pu rentabiliser son abonnement aujourd'hui pour nous, je pense que plus dure. \r\nNon \u00e0 Nantes pourcent a r\u00e9ellement rentabilis\u00e9, apr\u00e8s il y a un faible je dirais entre 5 et 10 qui juste \u00e0 la limite, mais ces personnes qui sont \u00e0 la limite, c'est aussi la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s, on n'est plus besoin de faire une file d'attente \u00e0 une cassette, c'est-\u00e0-dire en vous avez un forfait, je dirais qu'il voulait sauver ce qui m\u00eame 2 heures etc et je crois qu'on a vu beaucoup de gens, ce qui ne se qui se consomme de mani\u00e8re diff\u00e9rente, plus comme il y a 30 40 ans n'a rien ou la Libye depuis 8, 9 heures le matin jusqu'\u00e0 4 apr\u00e8s minuit, les gens font 2 \u00e0 3 heures sur une journ\u00e9e, et je pense que cette partie du Magic Pass permet de faciliter cette consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [90%] :\r\nLibert\u00e9 de stations et libert\u00e9 tout court quand on veut aller, ce qui est quand on veut, merci beaucoup, S\u00e9bastien Travaletti pour ces analyses, on suivra \u00e9videmment l'\u00e9volution de ce se Magic Pass 2, je rappelle que vous \u00eates directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques d'Anz\u00e8re donc l'un des fondateurs du Magic Pass, on vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:09) [99%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F005FA15-6577-42B7-B407-C1E6D7EEE3FC", "internalArchiveId": "F005FA15-6577-42B7-B407-C1E6D7EEE3FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - La qualit\u00e9 de l'air suisse est-elle toujours \u00e0 la hauteur ?", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1084, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570120", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert \u2013 La qualit\u00e9 de l'air suisse est-elle toujours \u00e0 la hauteur ? / PNY_2018-05-22T09:31:01_flament-vert-la-qualite-de-l-air-suisse", "Pony Express du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9570120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T07:36:41Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nDans quelle ne l'Europe de Rabat mais \u00e7a tache plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se pour savoir si \u00e7a, ce couple d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonjour la vue, bonjour Claire de dire je suis vraiment ultra fan du chapeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [87%] :\r\nLa chronique Vermot William y a toujours la pression, le soigneur, apr\u00e8s il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur, quoi, ben, \u00e7a va \u00eatre le cas aujourd'hui, h\u00e9 ben \u00e9coutez, on esp\u00e8re \u00eatre attaqu\u00e9, on va prendre un grand bol d'air dans flament vers ce matin parce que de l'air, de l'air, c'est juste une question de survie que m\u00e9chante 5, un groupe de filles, issu d'un t\u00e9l\u00e9crochet qui a fait une courte carri\u00e8re, heureusement pour nous, reste que la qualit\u00e9 de l'air, \u00e7a reste une pr\u00e9occupation majeure, la pollution atmosph\u00e9rique, c'est le 5\u00e8me, facteur de risque pour la sant\u00e9 dans le monde, semble -t-il, juste apr\u00e8s le tabagisme et au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, l'OMS estimait que 91 pourcent de de la population mondiale est expos\u00e9e quotidiennement un maire qui contient de niveau de polluants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\nAlors la qualit\u00e9 de l'air se tiennent d'une conf\u00e9rence publique qui aura lieu le 31 mai aux archives de la ville de Lausanne pour en parler avec nous ce matin, on manquait Sylvain Rodriguez, directeur de l'environnement industriel, urbain et rural du canton de Vaud bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [96%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors Sylvain Rodriguez depuis quand est -ce que on mesure la qualit\u00e9 de l'air en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, en Suisse et en particulier \u00e0 \u00e0 Lausanne, je pense qu'on a commenc\u00e9 les mesures dans les ann\u00e9es 70, alors \u00e9videmment, au d\u00e9but, c'est un petit peu artisanal et depuis dans les techniques se sont vraiment am\u00e9lior\u00e9 ce sont vraiment des dispositifs relativement lourds qui sont d\u00e9ploy\u00e9s sur tout le canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors depuis le temps qu'on mesure l'air il y a certains domaines qui se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis 1980 par exemple, le taux de dioxyde de soufre a baiss\u00e9 de 80 pourcent comment comment est -ce qu'on a fait pour parvenir \u00e0 s'r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors premi\u00e8rement il y a un cadre l\u00e9gal qui s'est mis en place un qui date de 1908 25 et c'est ce qui a donn\u00e9 en fait les impulsions pour r\u00e9duire les \u00e9missions de de polluants atmosph\u00e9riques et puis c'est vrai par rapport \u00e0 cette \u00e9volution que vous mentionnez le dioxyde de soufre et est un des polluants pour lequel il y a eu plus de r\u00e9ussite puisqu'effectivement les les concentrations sont maintenant presque tellement basse qu'on a de la peine \u00e0 les mesurer le dioxyde c'est c'est quoi en fait alors, en fait, c'est en compos\u00e9s de mol\u00e9cules gazeuses qui provient de la combustion du soufre escrocs de et donc on le retrouve apr\u00e8s des processus de combustion de carburant et de combustible et donc l'une des mesures principales a \u00e9t\u00e9 de baisser les concentrations de soufre dans les carburants, les combustibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les am\u00e9liorations mais il y a d'autres choses qui pose probl\u00e8me aujourd'hui, quelle est -elle, quelles sont les mol\u00e9cules qu'on surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s, on en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [88%] :\r\nAlors je dirais qu'on a, on a 3 polluants actuellement qui qui posait probl\u00e8me c'est c'est l'ozone, que l'on retrouve principalement l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0 vraiment on reste avec des concentrations qui reste bien excessive dire sur tout le territoire et c'est m\u00eame un un probl\u00e8me, on va dire plan\u00e9taire pouvoir en tout cas continental pour ce qui nous concerne, il y a le dioxyde d'azote qui reste un polluant encore probl\u00e9matique, m\u00eame si on imagine que dans 5, 10 ans, ce sera un un polluant, on va dire de d'hier et je pense que le polluant d'aujourd'hui et de demain, et l\u00e0 c'est clairement les particules fines, voire les particules ultra- fines et c'est vrai, c'est celle qui actuellement pose le plus de probl\u00e8me du point de vue de sant\u00e9 publique et aussi en terme simplement de respect des normes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [71%] :\r\nVous parliez Didier excite Dazed qui sera bient\u00f4t un polluant de hier pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nParce que ben effectivement toutes les mesures prises pour diminuer les \u00e9missions de ce polluant ont port\u00e9 leurs fruits, on voit des les ann\u00e9es huitante d\u00e9j\u00e0 la mise en oeuvre en dire syst\u00e9matique du catalyseur, l\u00e0 c'est clair \u00e7a conduit vraiment \u00e0 des r\u00e9ductions drastiques des d\u00e9missions et puis \u00e0 toutes les am\u00e9liorations li\u00e9es aussi au chauffage avec des chauffages Lovenox, comme on les appelle, qui permettrait clairement de de r\u00e9duire les \u00e9missions de de d'oxyde d'azote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [96%] :\r\nLe trafic, donc \u00e7a reste encore la principale source de pollution aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nOui, le trafic est clairement une des sources majoritaire avec, que ce soit le le trafic est en lien avec les les voitures personnelles, donc le trafic motoris\u00e9 personnelle et aussi le trafic des trafics marchandises avec les les poids lourds qui qui contribue aussi de de mani\u00e8re significative, aux \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [86%] :\r\nCe matin, on parle donc de la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Lausanne et dont on suisse en Europe dans le monde partout en fait en Automne avec Sylvain Rodriguez \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence qui a lieu le 31 mai on \u00e9coute de la musique et en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [71%] :\r\nPoint c'est beaucoup, je n'ai rien et o\u00f9 la pointe le il, il est tout b\u00eate, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [63%] :\r\nOui, il s'appelle donc bon, beau symbole de la il y a une tr\u00e8s bonne de d\u00e9mentir, de la gauche, il est le Bibendum Michelin gagne 2 l'ann\u00e9e point H\u00e9l\u00e8ne Bry la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [62%] :\r\nPoint compte des rumeurs pour le m\u00e9lanome c'est une partie de la m\u00e9canique bien du comme il peut et la vie continue bien au bord de la guerre, la c'est tout le niveau pendant 5 le vote ne devrait pas \u00e7a Ouganda est devenue, et il est vendu comme \u00e7a vient de tomber sur gazon, il est venu comme tout cas ou pas, donc du regard al\u00e9manique, tout du moins de la RTI. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:11) [66%] :\r\nJ'assume la ville m\u00eame oubli\u00e9, c'est que nous sommes, qui va nous manquer, il y a, et voil\u00e0, mais ce n'est vraiment des le titre lat\u00e9ral Barriere \u00e9coutez Marc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:26) [51%] :\r\nMoi je dis que nous avons, quand il a doubl\u00e9 \u00e9galement du ballon qui ont continu\u00e9 de ce il a de aussi avec la que quelle note l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [64%] :\r\nQuant \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t plus tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien de la vie du Christ et donc tout donc l'peut-\u00eatre de bient\u00f4t donc de tout \u00e0 tous points de stabilit\u00e9, l'homme d'\u00c9tat de la Poste et des photos qui permettent d'qui permettent d'de la bien du tonnage b\u00e9n\u00e9voles pour qui date d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [72%] :\r\nEh bien bravo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:27) [69%] :\r\nEt pour stocker des produits de donc il l'terrestre et et et \u00e0 Beaubourg qui l'qui n'a pas support\u00e9 donc d'on n'a pas l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [62%] :\r\nDonc, on va de la ville de mobile l'de, de, de me demander de de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [61%] :\r\nVoil\u00e0 les cr\u00e9neaux \u00e7a point com lui dire viendra plus tard, si comme Wembley, le mus\u00e9e de l'air et on a aussi maladie bon lui le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:26) [63%] :\r\nVous avez donc Val\u00e9rie alors vous allez vous allez rouler aussi bien entendu donc vous allez donc j'ai roul\u00e9 donc 000 ou alors Pierre Servent de Marseille et en tous les cas, c'est-\u00e0-dire qu'il est dubitatif : interdit d', c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup d'aller \u00e0 la confidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [79%] :\r\nL'union dans s\u00e9n\u00e9galais et dans Fran\u00e7ais glisse 10 et nous dans flament vers ce matin, on continue \u00e0 parler de qualit\u00e9 de l'air avec Sylvain Rodriguez et Anne flament \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [90%] :\r\nEt donc, on en parlait \u00e0 l'instant Sylvain Rodriguez du de l'impact du trafic routier, notamment du trafic marchandises sur la pollution atmosph\u00e9rique en Suisse, \u00e0 une certaine partie une certaine masse, on va dire des marchandises qui est transf\u00e9r\u00e9 de la route vers le rail, est-ce que gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me, on est mieux loti que les que nos pays voisins, par exemple, ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [86%] :\r\nAlors c'est vrai qu'ensuite, en tout cas, les objectifs sont relativement \u00e9lev\u00e9s \u00e0 1 2 donc on on en terme de tonnages de transfert route-rail rails et avec des r\u00e9sultats qui sont pour le moment tr\u00e8s encourageant, que ce soit les Les Grandes travers\u00e9es alpines ou alors on va dire, plus proche de chez chez nous avec des logistiques maintenant o\u00f9 on essaye de faire venir le les marchandises par rail le plus pr\u00e8s proches, cible de l'agglom\u00e9ration et ensuite utilis\u00e9 ces plateformes pour pouvoir faire une distribution plus et c'est vrai qu'\u00e0 \u00e0 Lausanne, c'est un grand p\u00f4le qui va se mettre en place avec Florent a clos et c'est vrai que c'est ce type de Paul qui permet vraiment de de jouer pleinement la la carte du transfert en va dire modal pour les marchands de r\u00e9v\u00e9ler une marchandise et ces mesures -l\u00e0 ont des effets significatifs sur la qualit\u00e9 de l'air oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [88%] :\r\nElles ont aussi un impact significatif sur le r\u00e9chauffement climatique, puisque les co\u00fbts sont les \u00e9missions de CO2 mais est -ce que lutte pour la qualit\u00e9 de l'air et lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a va forc\u00e9ment toujours ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [88%] :\r\nNon, c'est je pense vraiment \u00e0 un enjeu pour les les ann\u00e9es \u00e0 venir, parce que actuellement c'est vrai qu'on peut pas imaginer prendre des mesures de protection de l'air sans consid\u00e9rer les aspects climatiques, on dit qu'il faut prot\u00e9ger l'air d'aujourd'hui, mais le climat de demain et l'on voit que parfois c'est de politiques publiques qui ont des objectifs parfois divergents, je peux, je peux donner 2 exemples, si on prend l'exemple de la motorisation Diesel, h\u00e9 bien effectivement, m\u00eame si \u00e7a reste quand m\u00eame aux carburants fossiles, h\u00e9 bien l\u00e0, la motorisation Diesel est plut\u00f4t favorable du point de vue climatique par rapport \u00e0 l'essence parce qu'on le disait le rendirent consomment moins, par contre, les \u00e9missions du Diesel reste plus importante en termes de polluants atmosph\u00e9riques, peur de microparticules par exemple notamment Bill autre exemple qui est parfois un peu moins connu, c'est les chauffages \u00e0 bois effectivement les chauffages \u00e0 bois qui sont tr\u00e8s favorable du point de vue climatique un non en bilan carbone neutre une une ressource en renouvelable, h\u00e9 bien les chauffages \u00e0 bois eux n\u00e9anmoins provoque ou en tout cas, induisent des \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques, plus importante que par exemple des chauffages au mazout ou au gaz, et donc il faut faire tr\u00e8s attention o\u00f9 on a plant\u00e9 chauffage \u00e0 bois parce que par exemple en milieu urbain, h\u00e9 bien on se rend compte que c'est pas le type de chauffage le plus ad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [86%] :\r\nMais vous vous rendez compte que pour nous la se dire assez compliqu\u00e9, ancien mais si on fait quelque chose, on va lutter pour la la qualit\u00e9 de l'air, mais par contre ont frapp\u00e9 du mal au climat on ne sait plus trop se classer finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [92%] :\r\nNon, c'est \u00e7a, c'est, c'est pour \u00e7a que c'est, c'est vraiment un enjeu c'est mettre le le bon chauffage au bon endroit et c'est pour \u00e7a que lorsque l'on construit une maison o\u00f9 lorsqu'on planifie un quartier h\u00e9 bien il faut en dire penser tr\u00e8s t\u00f4t le plus en amont possible \u00e0 ces aspects \u00e9nerg\u00e9tiques un concept \u00e9nerg\u00e9tique qui permette de concilier d'une part, les objectifs de protection de l'air et, d'autre part les les objectifs climatiques dans le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [93%] :\r\n\u00e0 qui on s'adresse pour savoir comment on fait comment, quelle d\u00e9cision prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, les services de l'\u00c9tat, notamment la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'environnement, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement pour pouvoir concilier les aspects environnement \u00e9nergie et on a une direction de l'\u00e9nergie qui aidera les propri\u00e9taires, voir les communes \u00e0 faire \u00e0 \u00e9tablir une planification \u00e9nerg\u00e9tique voir et mettre en place un projet qui, qui permettent de revenir de, de, de concilier au mieux ces ces 2 objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:38) [78%] :\r\nAutrement dit, vous n'\u00eates pas tout seul, donc h\u00e9sitez pas \u00e0 demander de l'aide, si vous avez envie de faire bien on parle qualit\u00e9 de l'air, ce matin, dans flament Vert on continue d'ailleurs \u00e0 parit\u00e9 apr\u00e8s Cassius et c'est excellent titre tout tout peut, je ne suis pas du tout, je crois qu'il fut souvent plus dans la chanson, vous ne s'est pas prononc\u00e9, c'est pas, c'est le bruit d'un animal qui s'plut\u00f4t \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:20) [63%] :\r\nPhilippe \u00e0 ce point l\u00e0 cette pourquoi je trouve que le point plut\u00f4t pour point voil\u00e0 c'est pourquoi de merci beaucoup d'il a \u00e0 faire, celui de de son c\u00f4t\u00e9, qui aujourd'hui c'est pourquoi pas toujours de \u00e7a pas trop \u00e7a, de la Cour de redresser pour cette nouvelle union notamment valable cette berline par jour, surtout celle de l'effort et de circulation sur une ferme d'son mari ou c'est la volont\u00e9 de savoir si on il a une petite pointe de circulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:47) [75%] :\r\nBon, ben, on n'a pas du tout r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre ce dilemme midi type type tout, plut\u00f4t peu bref c'est donc une coh\u00e9rence non absolument pas, mais juste sur l'\u00e9trange oiseau exotique dont parle qu'ASUS Dostie titrait : nous on parle art de l'environnement des oiseaux sur le bien, puisqu'on parle de qualit\u00e9 de l'air ce matin Anne avec dans flament. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [87%] :\r\nJ'ai eu peur qu'ne fasse une petite r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Jean-Claude Vandamme chapitre jamais, on est toujours donc avec Sylvain Rodriguez, le directeur de l'environnement industriel et urbain et rural du canton de Vaud Sylvain Rodriguez on a toujours l'impression que l'air est meilleur \u00e0 la campagne est -ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [88%] :\r\nAlors globalement c'est c'est quand m\u00eame vrai en ville on est expos\u00e9 \u00e0 peut-\u00eatre une plus grande gamme de de polluants atmosph\u00e9riques, donc on on a quand m\u00eame tendance \u00e0 dire qu'effectivement l'air urbain et de moins bonne qualit\u00e9 que que l'air de la campagne, avec peut-\u00eatre une exception, c'est pour le polluant particulier qui l'ozone parce que pour ce polluant qui est un polluant secondaire qui se forme \u00e0 partir d'autres polluants atmosph\u00e9riques, h\u00e9 bien, en g\u00e9n\u00e9ral, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, plut\u00f4t les concentrations d'ozone sont plus importantes \u00e0 la campagne qu'en ville, on dit toujours que la ville provoque la campagne \u00e9cope parce que, effectivement, les concentrations d'ozone ont tendance \u00e0 baisser pendant la nuit, donc en ville alors que elle reste stable en campagne et donc au fur et \u00e0 mesure des jours d'une p\u00e9riode estivale, h\u00e9 bien les concentrations d'ozone vont augmenter dans \u00e0 la campagne et puis il y a encore peut-\u00eatre juste les aspects de de Pologne qui sont pas vraiment li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air en va dire li\u00e9 aux activit\u00e9s humaines, mais voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre un 2\u00e8me facteur ou peut-\u00eatre entre l'ozone et les Polonais, h\u00e9 bien la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 la campagne pourrait affecter voil\u00e0 ce ce qu'qui sont particuli\u00e8rement sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [76%] :\r\nOn ira pas tant que ce n'est surtout pas autour de cet anneau parfois nous Kappelen c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une source de pollution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:36) [88%] :\r\nNon pas comme une source de pollution mais n\u00e9anmoins \u00e0 un param\u00e8tre qui influence la qualit\u00e9 de l'air, m\u00eame si, effectivement, c'est pas en polluant et c'est pareil un param\u00e8tre qui est norm\u00e9e, n\u00e9anmoins, c'est vrai que \u00e7a contribue peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 certaines charges organique, on va dire dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [81%] :\r\nLes autres sources de pollution est -ce qu'on surveille, moi je pense toujours peut-\u00eatre au aux Aigles enfin ozone industriel p\u00e9riurbaines, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent encore les quelques industries qui nous restent en Suisse est -ce que \u00e7a, c'est aussi quelque chose que vous avez dans votre viseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on, on, on a des stations aussi qui est qui, mesure qui sont repr\u00e9sentatifs en dire la qualit\u00e9 de l'air proche des sites industriels et l\u00e0 on y mesure alors on retombe sur les m\u00eames types de composer les oxydes d'azote, les oxydes de soufre bien s\u00fbr les les poussi\u00e8res mais \u00e9galement peut-\u00eatre les les 2, une classe de polluants va dire un petit peu plus particuliers qui sont les compos\u00e9s organiques volatiles, avec peut-\u00eatre les les Bazaine le Bazaine, pardon, et puis \u00e9galement les les m\u00e9taux lourds qui peuvent parfois aussi \u00eatre des \u00e9missions de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [86%] :\r\nOn rappelle donc la conf\u00e9rence a lieu le 30\u00e8me et sur la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Lausanne l'\u00e9volution d'une probl\u00e9matique urbaine, ce sera donc avec vous Sylvain Rodriguez oui avec \u00e9galement William Bel-Air, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'environnement et Claude Thomas, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'environnement de la ville de Lausanne aux archives de la ville de Lausanne ce lors la conf\u00e9rence a lieu aux archives de Lausanne, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, mot pas d'ailleurs tire voil\u00e0 exactement, merci beaucoup, ces c'est c'est un plaisir, merci beaucoup Anne avec joie, on a compris qu'on garde espoir 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T08:17:30Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40351631-EB77-49A5-91A0-8F69BBC3DF2A", "internalArchiveId": "40351631-EB77-49A5-91A0-8F69BBC3DF2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9actions de Pierre Maudet qui est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, malgr\u00e9 l'affaire en cours li\u00e9e \u00e0 un voyage \u00e0 Abu Dhabi pay\u00e9 par un entrepreneur libanais.\r\n\r\n* * Interview du nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Pierre Maudet A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat \u00e9lu s'est mis d'accord sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements\r\nIl l'a d\u00e9voil\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Un verdict tr\u00e8s attendu. Question devenue presque sensible, en pleine affaire Maudet\r\nLe ministre PLR, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, le 15 avril, pouvait-il toujours prendre la pr\u00e9sidence du Gouvernement ? Certains ont affich\u00e9 leurs doutes ces derniers jours. doutes li\u00e9s bien s\u00fbr \u00e0 la pol\u00e9mique n\u00e9e de son voyage \u00e0 Abu Dhabi\r\nMais, Guillaume Rey, c'est pourtant bien Pierre Maudet qui pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat genevois durant la prochaine l\u00e9gislature. \r\nPierre Maudet, pr\u00e9sident.. Entre les deux tours, personne ne contestait sa l\u00e9gitimit\u00e9... mais depuis, il y a eu les critiques li\u00e9es \u00e0 ce voyage pay\u00e9 par un entrepreneur libanais... ces derniers jours jours, certains responsables de partis ont d'ailleurs ouvertement pos\u00e9 la question de la pr\u00e9sidence: Pierre Maudet est-il toujours l'homme de la situation? Et bien pour le Gouvernement \u00e9lu, la r\u00e9ponse est donc OUI ... les nouveaux membres du coll\u00e8ge l'ont d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure: cette affaire n'est pas venue sur la table lors des discussions.\r\n*** Pierre maudet, qui acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence... une pr\u00e9sidence agr\u00e9ment\u00e9e d\u00e9sormais d'un d\u00e9partement ordinaire\r\nLe ministre PLR garde la s\u00e9curit\u00e9... Pierre Maudet, qui pr\u00e9side, on le rappelle, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police... un gage de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne... Gen\u00e8ve passe donc \u00e0 une pr\u00e9sidence renforc\u00e9e... sur le mod\u00e8le vaudois... un changement que beaucoup r\u00e9clamaient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEt au final, une r\u00e9partition des d\u00e9partements qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vite cette ann\u00e9e. elle tombe 16 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour... c'est moins que les 17 jours de 2013 et les 18 de 2009.\r\n*** Et puis Guillaume, au-del\u00e0 du \u00ab cas Maudet \u00bb.  une autre probl\u00e9matique int\u00e9resse: la mobilit\u00e9 genevoise... une mobilit\u00e9 qui reste en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes... \r\nLes transports, un d\u00e9partement devenu maudit, puisque ses deux derniers chefs n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus... c'\u00e9tait le PDC Luc Barthassat, et avant lui la verte Mich\u00e8le Kunzler... un d\u00e9partement que personne ne semblait vraiment vouloir... on se disait qu'un des deux nouveaux \u00e9lus allait devoir s'y coller, entre guillemets... et puis non... c'est finalement le PDC Serge Dal Busco qui succ\u00e8dera \u00e0 Luc Barthassat dans un d\u00e9partement d\u00e9sormais appel\u00e9 des infrastructures... \u00e7a peut surprendre, puisque le ministre actuel des finances \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 notamment sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises... Mais \u00e0 l'entendre, c'est un choix assum\u00e9... il se dit \"tr\u00e8s heureux\"... l'ancien ing\u00e9nieur qu'il est parle d'un \"d\u00e9fi passionnant\".\r\n*** Et cons\u00e9quence: les finances reviennent donc \u00e0 une nouvelle venue...  \r\nOui, c'est la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet qui s'en chargera... le PLR qui s'arroge donc des d\u00e9partements de poids... autre nouvel \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz a lui droit \u00e0 un d\u00e9partement cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce, autour de la coh\u00e9sion sociale... Enfin, pas de grand changement pour les autres sortants: Mauro Poggia, du MCG, conserve la sant\u00e9 et l'emploi, le Vert Antonio Hodgers l'am\u00e9nagement et le logement et Anne Emery-Torracinta, du PS, reste \u00e0 la formation.", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569963", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview du nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Pierre Maudet / FOR_2018-05-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions de Pierre Maudet qui est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, malgr\u00e9 l'affaire en cours li\u00e9e \u00e0 un voyage \u00e0 Abu Dhabi pay\u00e9 par un entrepreneur libanais."], "variantIds": ["ece-9569963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:10Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPierre Maudet est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le nouveau pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois f\u00e9licitations merci, alors il y avait beaucoup de pression sur vos \u00e9paules depuis les les r\u00e9v\u00e9lations sur votre voyage \u00e0 Abu Dhabi, une enqu\u00eate diff\u00e9rentes enqu\u00eates judiciaires politique, les Verts, qui ont demand\u00e9 votre d\u00e9mission, les socialistes, tr\u00e8s critique, le PDC \u00e9galement question \u00e7a pour vous, Pierre Maudet ce soir est -ce que vous b\u00e9n\u00e9ficiez de la confiance suffisante pour assumer cette fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nJe pourrais ce que oui, je pense que le gouvernement a fait la d\u00e9monstration qu'elle \u00e9tait capable de s'extraire de de l'agitation coutumi\u00e8re du microcosme Genevois qui \u00e9tait capable, aussi, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon mon job durant ces 2 derni\u00e8res semaines comme doyen de fonction comme organisateur des s\u00e9ances d'arriver \u00e0 l'extraire d'arriver \u00e0 amener mes coll\u00e8gues \u00e0 \u00e0 d\u00e9passer l'horizon, avoir une r\u00e9flexion sur la vision pour Gen\u00e8ve sur les 5 prochaines ann\u00e9es, a d\u00e9velopp\u00e9 une une coh\u00e9rence dans l'action gouvernementale, on se r\u00e9jouit de pouvoir expliquer quelles vont \u00eatre les les \u00e9l\u00e9ments de contenu, les lignes fortes de notre action durant les 5 prochaines ann\u00e9es, ce sera en la cath\u00e9drale Saint-Pierre dans un peu plus d'une semaine et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'on puisse se pr\u00e9server pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nUne Pierre Maudet, pourquoi cette pr\u00e9sidence est si indispensable pour vous, pourquoi vous n'avez pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un autre membre du gouvernement ne serait -ce que pour apaiser le climat, parce qu'on se rappelle bien, il y a un mot cl\u00e9 qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres depuis l'\u00e9lection au 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est -ce qu'aujourd'hui c'est encore possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nAlors, on le verra \u00e7a d\u00e9pend des partis politiques, \u00e7a d\u00e9pend du Grand Conseil c'est bien certain, c'est que, au sein du gouvernement la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 r\u00e8gne que nous avons men\u00e9 une r\u00e9flexion en toute ind\u00e9pendance, depuis un peu plus de 2 semaines, vous savez, la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat on il postule pas comme un job o\u00f9 on y pr\u00e9tend pas comme une \u00e9lection, il y a une discussion entre les coll\u00e8gues pour savoir qui serait le plus indiqu\u00e9 qui est \u00e0 m\u00eame peut-\u00eatre dans la perception des des 7 membres du coll\u00e8ge et ind\u00e9pendamment de leur parti politique parce que c'est l\u00e0 le 1er rate finalement du du nouveau gouvernement c'est de couper le cordon ombilical de porter avec une certaine \u00e9nergie avec aussi la la confiance de la population qui a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moigner dans les urnes, les messages forts qu'on va qui vont imprimer la l\u00e9gislature et mes coll\u00e8gues et moi- m\u00eame nous sommes arr\u00eat\u00e9s sur sur mon nom, pour moi c'est un honneur et une responsabilit\u00e9, mais j'ai pas particuli\u00e8rement postuler \u00e0 ce \u00e0 cette fonction, vous avez h\u00e9sit\u00e9. \r\nAlors j'ai \u00e9videmment h\u00e9sit\u00e9 parce que c'est une fonction qui requiert une une tr\u00e8s grande responsabilit\u00e9 qui doit s'accompagner de sacrifices suppl\u00e9mentaires qui n\u00e9cessite autre et aussi d'entrer dans une dans une autre dimension, une dimension qui va n\u00e9cessiter un certain effacement qui va n\u00e9cessiter de pouvoir mener \u00e0 terme des des arbitrages d'\u00eatre en appui \u00e0 certains coll\u00e8gues et puis dans les discussions je pas r\u00e9v\u00e9ler ici ce que ce que l'on pr\u00e9sentera la semaine prochaine \u00e0 \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Pierre, dont le discours l\u00e9gislature mais le tour que va prendre cette l\u00e9gislature est un tour qui va beaucoup plus fonctionner sur des bin\u00f4mes sur des passerelles sur un travail en commun entre coll\u00e8gues et dans ce contexte -l\u00e0 le le r\u00f4le du pr\u00e9sident va n\u00e9cessiter un investissement personnel \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [89%] :\r\nCe qui se dit aussi, c'est dans notre cas, d'apr\u00e8s les \u00e9chos de ces de cette s\u00e9ance, et que cette affaire de de votre voyage \u00e0 Abou-Dhabi, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors de l'attribution des d\u00e9partements, vraiment, on a de la peine \u00e0 y croire, qu'il y ait pas eu ne serait -ce qu'une \u00e9vocation de de cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est le secret des d\u00e9lib\u00e9rations ont maintenant chacune et chacun doit \u00eatre capable comme gouvernants de de s'extraire des contingences imm\u00e9diates mais \u00e9videmment tenir compte \u00e9galement de de l'actualit\u00e9, moi je veux croire que c'est un un gage de de sagesse, cette capacit\u00e9, encore une fois, de prendre un peu de distance que de ne pas se montrer tributaire du dernier \u00e9ditorial ou de l'injonction faite par par son parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [93%] :\r\nSi dans vos attributions, vous avez la communication et l'information, finalement, c'est assez logique, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la communication de crise maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [93%] :\r\nJ'apprends en faisant \u00e9coutez je le suis largement exprim\u00e9 aupr\u00e8s de vos confr\u00e8res de la presse \u00e9crite, je prends volontiers la critique de la communication insuffisante de de la semaine pass\u00e9e, je pense simplement que maintenant il faut se concentrer sur les les vrais enjeux, les vrais enjeux, c'est la vision pour Gen\u00e8ve c'est comment est -ce qu'on arrive avec un r\u00e9sultat quand m\u00eame tr\u00e8s clair des urnes qui est sorti le le 15 avril me concernant, le 6 mai pour mes coll\u00e8gues, un r\u00e9sultat qui postule un certain \u00e9quilibre, un \u00e9quilibre doit un \u00e9quilibre \u00e9galement avec le le le souci du fonctionnement des communes pour une responsabilit\u00e9 que nous avons devant nous des 5 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [92%] :\r\nAlors prenons les mots, vous parlez d'\u00e9quilibre, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'effacement en disant la pr\u00e9sidence, c'est faire preuve d'un certain effacement en un petit peu surpris quand on regarde ce qui vous revient, vous avez la pr\u00e9sidence, vous avez une bonne partie de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9, vous voulez tout manger, vous avez les yeux plus gros que le montre Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [90%] :\r\nJe crois pas je crois que vous faites une lecture un peu un peu biais\u00e9 : d'abord on on devait se prononcer, nous le le nouveau coll\u00e8ge gouvernemental sur le choix entre 2 mod\u00e8les : pour faire simple, on a le mod\u00e8le b\u00e2lois 6, conseiller d'\u00c9tat, plus un pr\u00e9sident alors \u00e0 B\u00e2le, le pr\u00e9sident ou la r\u00e9currence, la pr\u00e9sidente est \u00e9lu par le Peuple ou le mod\u00e8le Vaudois 7, conseiller d'\u00c9tat sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, dont l'un se voit renforc\u00e9e par une attribution pr\u00e9sidentiel et c'est ce mod\u00e8le -l\u00e0 qu'on a retenu et je me suis des partis, dans mon d\u00e9partement de de l'\u00e9conomie, de l'informatique de de l'\u00c9tat \u00e0 la politique du num\u00e9rique va et port\u00e9 par Serge Dal Busco donc on a proc\u00e9d\u00e9 d'abord un r\u00e9\u00e9quilibrage des d\u00e9partements avec une une op\u00e9ration qui est pas simple, s'il faut passer de 6 \u00e0 7 avec un nouveau d\u00e9partement en l'occurrence celui de de Thierry Apoth\u00e9loz h\u00e9 bien il faut que chacun sait de quelque chose au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a une volont\u00e9 forte, pas rester dans une logique de compartiments et on a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, en partie, \u00e0 juste titre dans la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente parce qu'on avait des d\u00e9partements assez cloisonn\u00e9es, on n'\u00e9tait pas capable de porter v\u00e9ritablement un certain nombre de politiques publiques \u00e0 plusieurs la la volont\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 des d\u00e9partements, c'est de dire par exemple sur le projet fiscal 17 s'il y aura un accord \u00e0 trouver entre gauche et droite que sur la r\u00e9forme de la fonction publique qui est essentiel aujourd'hui, il y a \u00e9galement un \u00e9quilibre \u00e0 trouver sur la la r\u00e9forme des retraites, et plus largement sur le vieillissement de la population qui est important, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien il y a des solutions communes \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [91%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant aussi dans les nouveaux noms des d\u00e9partements, c'est qu'il n'y a plus de d\u00e9partement de l'\u00e9conomie en tant que telle, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pec\u00e9 entre divis\u00e9 entre plusieurs autres d\u00e9partements qu'est ce qu'il faut en comprendre qu'est ce qu'il faut comprendre l\u00e0 que que l'\u00e9conomie n'est plus une priorit\u00e9 c'est c'est assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [91%] :\r\nAu contraire, que l'\u00e9conomie est partout, et si on peut se faire l'\u00e9conomie du terme, on pourra pas se la faire en tous cas du du contenu, vous avez par exemple sch\u00e9ma, Europe, d\u00e9partement qui se voit renforc\u00e9e avec le les mesures d'accompagnement le le les mesures en mati\u00e8re de contr\u00f4le du march\u00e9 du travail, on sait que les Genevois sont attach\u00e9s \u00e0 ce qu'on lutte efficacement, je me suis employ\u00e9 durant 5 ans contre le dumping dans le domaine des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s bah \u00e7a fait sens de le mettre dans un d\u00e9partement qui a \u00e9galement le la lutte contre contre le ch\u00f4mage, l'\u00e9conomie c'est aussi ma coll\u00e8gue Anne Emery-Torracinta avec la formation professionnelle, c'est aussi Thierry Apoth\u00e9loz avec l'employabilit\u00e9, c'est \u00e9videmment Antonio Hodgers avec le pave le film Praille-Acacias-Vernets ce magnifique quartier qui va commencer \u00e0 sortir de terre dans la l\u00e9gislature \u00e0 venir, c'est aussi l'\u00e9conomie c'est l'a\u00e9roport qui se situe \u00e9galement au d\u00e9part pour vous avez oui donc c'est un peu partout, l'\u00e9conomie, je dirais que c'est un c'est un fil rouge de la l\u00e9gislature assur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [90%] :\r\nVous avez conserv\u00e9 de l'a\u00e9roport d'ailleurs, \u00e7a reste dans votre d\u00e9partement, malgr\u00e9 tout, toutes les questions qui sont actuellement d\u00e9battus sur sur ces Liens entre entre vous et et l'a\u00e9roport, \u00e7a vous n'avez pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 garder ce de ce cette partie -l\u00e0 du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [91%] :\r\nPas un seul instant parce que pour le le Conseil d'\u00c9tat, et on en a fait la d\u00e9monstration les les reproches totalement infond\u00e9e que certains tentent p\u00e9niblement de continuer d'articuler ce sont au contraire la d\u00e9monstration qu'il y a une une ind\u00e9pendance de la R\u00e9gie autonome non- immixtion du du politique, mais la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une vision politique pour pour cet instrument qui sert l'ensemble de la Suisse romande et l\u00e0 l'enjeu c'est pas de savoir parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9menti et d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 comment les concessions sont attribu\u00e9s \u00e0 5 ans je sais savoir qui qui a pris position, on conna\u00eet le syndicat, le service public qui, qui aime bien effectivement agiter d\u00e9fray\u00e9 la chronique, je doute que \u00e7a, que \u00e7a survive aux 24 heures de p\u00e9remption de de ce type de rumeur agit\u00e9e, ce qui est dommage c'est gai, vous savez, je d\u00e9fends la libert\u00e9 de la presse et je d\u00e9fends la capacit\u00e9 \u00e0 voir une presse forte mais apr\u00e8s que celle -ci, de temps en temps, se soucie aussi de qualit\u00e9, s'agissant de la radio qui a agit\u00e9 cette pol\u00e9mique, on pourrait s'interroger sur la v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 vouloir pousser une th\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par tout le monde vous aussi accord portant sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [81%] :\r\nVous avez connu des erreurs de communication qui avait Maudet, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure d'prestation si sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, je le reconnais et je pense qu'on apprend de ses erreurs sur l'a\u00e9roport, plus fondamentalement, la question qui va se poser maintenant pour le Conseil d'\u00c9tat en \u00e0 l'initiative populaire devant nous, c'est comment on trouve un \u00e9quilibre dans la croissance de cet a\u00e9roport, comment on fait la balance des int\u00e9r\u00eats entre les communes riveraines fran\u00e7aises et suisses pour veiller \u00e0 ce que les engagements qu'on a appris de limitation des nuisances puisse \u00eatre respect\u00e9, comment est -ce que dans le projet d'agglom\u00e9ration dans ce ce Grand Gen\u00e8ve qui se construit sous nos yeux, on fait en sorte que l'a\u00e9roport soit une coupure, une couture entre les 2 pays plut\u00f4t qu'une coupure, comme elle l'est actuellement, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est l\u00e0- dessus qu'il faut porter le regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [88%] :\r\nOn va poser encore une derni\u00e8re question : vous poser une derni\u00e8re question, Pierre Maudet votre d\u00e9partement la pr\u00e9sidence perd l'organe de r\u00e9partition de la Loterie romande c'est tr\u00e8s actuel \u00e7a comme th\u00e8me on vote aussi le 10 juin sur des jeux d'argent, vous avez pas les tours 11 un en h\u00e9licopt\u00e8re Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [90%] :\r\nAlors d'abord, mon d\u00e9partement, c'est la s\u00e9curit\u00e9 et puis l\u00e0- dessus, on greffe le le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel, c'est \u00e7a la nouvelle, la nouvelle approche, l'organe de r\u00e9partition des b\u00e9n\u00e9fices, la Loterie romande cet essentiel c'est vital pour le tissu associatif, culturel et social de notre canton et de tous les cantons, donc on appelle \u00e9videmment \u00e0 voter oui a confirm\u00e9 la la loi sur les les jeux d'argent, mais c'est une logique de de coh\u00e9sion sociale, qui doit s'appliquer, c'est donc chez Thierry Apoth\u00e9loz ceci dit, je suis tr\u00e8s partag\u00e9, je fais volontiers partager le tour d'h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0 mes coll\u00e8gues, lorsque l'arm\u00e9e me me Love pour aller \u00e0 Bure \u00e0 long grain Wayne Terra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [82%] :\r\nMoi me poserai la question \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz \u00e7a c'est ses relations avec la Loterie romande merci beaucoup Pierre Maudet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B2CB63A-EB21-41AD-B5A4-65DB0AF9AC84", "internalArchiveId": "8B2CB63A-EB21-41AD-B5A4-65DB0AF9AC84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet, va pr\u00e9sider le nouveau Conseil d'Etat genevois durant la l\u00e9gislature 2018-2023. La pr\u00e9sidente du PS Carole-Anne Kast, avait appel\u00e9 \u00e0 lui retirer provisoirement le D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et l'a\u00e9roport, le temps de la clarification concernant le voyage \u00e0 Abu Dhabi\r\n: interviews de Romain de Sainte-Marie, chef de groupe du Parti socialiste (PS) au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nRomain de Sainte-Marie, chef de groupe PS au Grand Conseil genevois, s'exprime sur la nomination de Pierre Maudet \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat et la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n* * Pr\u00e9sidence de Pierre Maudet: interview de Romain de Sainte-Marie (PS)  Romain de Sainte-Marie, chef de groupe PS au Grand Conseil genevois\r\n- La pr\u00e9sidente du PS, Carole-Anne Kast, avait appel\u00e9 \u00e0 retirer provisoirement le D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et l'a\u00e9roport \u00e0 Pierre Maudet, le temps de la clarification concernant ce voyage \u00e0 Abu Dhabi... au final tout s'est pass\u00e9 comme si cette affaire n'avait pas \u00e9branl\u00e9 les consciences, comment l'expliquer?\r\n- Il y avait m\u00eame une demande de d\u00e9mission qui \u00e9manait de votre propre camp politique de la part du pr\u00e9sident des Verts, Nicolas Walder... un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau? aucune influence sur la r\u00e9partition des dicast\u00e8res?\r\n- satisfait / convaincu des r\u00e9ponses de PM?\r\n- le PS s'en sort-il bien avec cette nouvelle r\u00e9partition?\r\n- au lendemain des \u00e9lections, le gain d'un si\u00e8ge au conseil d'Etat et progr\u00e8s au grand conseil vous laissait entrevoir des lendemains qui chantent. Le d\u00e9senchantement aujourd'hui?\r\n- climat?? \r\n- va \u00eatre possible de travailler sereinement \u00e0 l'avenir ?\r\n- Dans cette r\u00e9partition, le PLR prend la pr\u00e9sidence, la S\u00e9curit\u00e9, une partie de l'\u00e9conomie avec le d\u00e9veloppement, la recherche et l'innovation (Pierre Maudet) mais aussi les finances (Nathalie Fontanet)...  au fond on a l'impression que la droite est toujours majoritaire au gouvernement?\r\n- le 6 mai, lors du second tour, vous vous r\u00e9jouissiez d'un renforcement de la gauche au gouvernement avec l'\u00e9lection du socialiste Thierry Apoth\u00e9loz, mais la gauche ne sort pas vraiment renforc\u00e9e de cette r\u00e9partition des D\u00e9partements (Torracinta garde DIP mais perd quand m\u00eame la culture et les sports au profit de Thierry Apoth\u00e9loz qui prend la t\u00eate d'un nouveau D\u00e9partement de la Coh\u00e9sion sociale), c'est pas une d\u00e9ception pour vous?\r\n- les enjeux majeurs de la prochaine l\u00e9gislature seront g\u00e9r\u00e9s par le PLR, PF 17, la caisse de pension des fonctionnaires, comment allez-vous peser sur ces enjeux?\r\n- Nathalie Fontanet reprend les Finances... on change d'interlocuteur pour PF 17? c'est un choix qui vous surprend?\r\n- Serge Dal Busco \u00e0 la mobilit\u00e9 c'est bien non? le D\u00e9partement \"maudit\" reste \u00e0 la droite, il aurait pu revenir \u00e0 l'un des deux nouveaux, Thierry Apoth\u00e9loz par ex.?", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569957", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "enqu\u00eate parlementaire", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidence de Pierre Maudet: interview de Romain de Sainte-Marie (PS) / FOR_2018-05-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Romain de Sainte-Marie, chef de groupe PS au Grand Conseil genevois, s'exprime sur la nomination de Pierre Maudet \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat et la r\u00e9partition des d\u00e9partements."], "variantIds": ["ece-9569957"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:11Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEffectivement, Romain, \u00e7a m'a Sainte-Marie, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 asseoir effectivement \u00e7a a \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention ce que disait Pierre Maudet chez grande intention socialiste au Grand Conseil Genevois d'abord sur cette sur on a entendu un la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Carole, Anne Kast, qui avait appel\u00e9 \u00e0 retirer provisoirement certains dossiers du d\u00e9partement de de Pierre Maudet, le temps de la clarification de de tout \u00e7a, au final, tout s'est pass\u00e9, enfin, il ne s'est rien pass\u00e9, on ne se n'a peut-\u00eatre m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 lors de la s\u00e9ance du gouvernement les les dossiers ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, comment vous expliquez \u00e7a, que \u00e7a ne que qui n'ait pas eu de cons\u00e9quence d'incidence sur les discussions internes au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nBon de toute fa\u00e7on, les discussions qui ont lieu au sein du gouvernement pour la r\u00e9partition des d\u00e9partements restent au sein du gouvernement \u00e7a j'ai pas \u00e0 me prononcer dessus selon abord\u00e9 ou pas et \u00e7a reste un secret sur la question de la pr\u00e9sidence pour moi je la vois comme un d\u00e9partement comme un autre, Pierre Maudet, un conseiller d'\u00c9tat, 100 pour 100, donc la question se pose, pas par rapport \u00e0 ses affaires, il y a -t-il un lien ou pas, l\u00e0, c'est encore autre chose concernant l'a\u00e9roport, c'est vrai que j'ai une petite surprise en quantit\u00e9 prenant votre r\u00e9ponse \u00e7a ces moi Romano de Sainte-Marie mais quand m\u00eame, \u00e7a a suscit\u00e9 quand m\u00eame des r\u00e9actions politiques tr\u00e8s vive dans votre camp politique, vous vous posez pas la question, alors je pense que la question de la pr\u00e9sidence \u00e0 une r\u00e9elle, symbolique, ensuite c'est un Pierre Maudet, de faire le choix de savoir s'il porte la responsabilit\u00e9 au nom d'endosser cette fonction -l\u00e0, et qui plus est qui prend une certaine hauteur suppl\u00e9mentaire et si mais l\u00e0 je parle vraiment au conditionnel concernant ce qu'on appelle l'affaire Maudet, s'il devait y avoir en effet corr\u00e9lation entre voyage entre octroi de concessions \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai que la chute et d'plus hautes, moi je propose ce que je demande Carole-Anne Kast elle, elle dit : il faut que le Conseil d'\u00c9tat actuel statut rapidement retire provisoirement \u00e0 Pierre Maudet, dicast\u00e8res de l'a\u00e9roport et de la justice, elle va trop loin. \r\nJe partage pas n\u00e9cessairement lente sa position l\u00e0 mais c'est vrai, je fais part de ma surprise concernant l'a\u00e9roport, je pense que dans le climat actuel, si j'avais \u00e9t\u00e9 Pierre Maudet pour apaiser peut-\u00eatre les critiques concernant ce qu'on appelle cette affaire, je n'aurais peut-\u00eatre pas en effet reconduit l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [81%] :\r\nPierre Maudet, je sais pas si vous voulez r\u00e9agir parce que vous \u00e9coutez souffle tr\u00e8s l\u00e0 on vous entend voir r\u00e9agir \u00e7a sur notre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nTr\u00e8s grand mais d'abord, c'est pas la position de Pierre Maudet, c'est la position du Conseil d'\u00c9tat pour pratiquer maintenant dans un ex\u00e9cutif depuis 11 ans, on est solidaire et on doit, on doit d'une part la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues, mais d'autre part la la solidarit\u00e9 entre coll\u00e8gues, alors si on devait c\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re suppositions la premi\u00e8re rumeurs la premi\u00e8re affirmation infond\u00e9es, on a fait la d\u00e9monstration du fait qu'elle \u00e9tait infond\u00e9e sur ce volet a\u00e9roportuaire on gouverne pu imaginer un Conseil d'\u00c9tat qui devrait d\u00e9marrer une l\u00e9gislature l\u00e0- dessus, c'est simplement pas possible, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e0 \u00e0 juste titre, \u00e7a ne fait que renforcer la rejoins Romain de Sainte-Marie, l'exigence de d'exemplarit\u00e9, j'ai comme ici une imprudence, je, je l'ai reconnu aupr\u00e8s de vos coll\u00e8gues la la presse \u00e9crite, l'extension qu'on essaye de lui donner sur sur l'a\u00e9roport est totalement infond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [85%] :\r\nRomain de Sainte-Marie sur on avait entendu que vous, vous savez, vous allez sur voir et et et observer ce qui se passe sur juste parti socialiste on se rappelle du au lendemain des \u00e9lections que le gain d'un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat remplissait le le PS de jour, en tout cas la gauche de joie que progr\u00e8s \u00e9galement au Grand Conseil, \u00e7a vous laissait entrevoir des des lendemains qui chantent aujourd'hui cette r\u00e9partition des des d\u00e9partements, est ce que vous \u00eates satisfait ce que selon vous la la gauche a a retrouv\u00e9 la place qu'elle qu'elle m\u00e9rite, selon vous, dans ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [91%] :\r\nAlors je pense qu'elle a des d\u00e9partements de haute importance, \u00e0 savoir : la formation et la coh\u00e9sion sociale, ensuite c'est vrai que d'un point de vue de la taille des d\u00e9partements, on pourrait \u00eatre un peu sceptique quand on voit en effet que les d\u00e9partements finalement qu'on peut consid\u00e9rer certains comme mammouths sont davantage d\u00e9partements d\u00e9tenus par des magistrats magistrate de l'entente sauf que vous Finances qui sont chez Mattel exactement, exactement et financeurs sur l'aspect des finances le j'aurais peut-\u00eatre certaines critiques \u00e0 \u00e9mettre, \u00e7a c'est la grande surprise pour moi la journ\u00e9e c'est voir finalement le Capitaine du navire des finances qui est quand m\u00eame se pas c'est une temp\u00eate mais qui en tout cas avec les dossiers les plus importants \u00e0 venir pour Gen\u00e8ve, \u00e0 savoir les ressources humaines de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve la refonte avec le projet Score, \u00e0 savoir la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et enfin le dernier, et non des moindres, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on a l'impression de voir finalement le Capitaine quitter le navire en pleine mer, en pleine mer pour avoir un changement finalement avec Nathalie Fontanet, j'appr\u00e9cie beaucoup et je lui souhaite bon courage et j'esp\u00e8re qu'elle arrivera \u00e0 trouver cette voie du dialogue et du consensus mais qui arrive sur ces r\u00e9formes -l\u00e0, alors qu'en tant que d\u00e9put\u00e9, elle \u00e9tait absolument pas du tout impliqu\u00e9 concernant ses projets Pierre Moussa, c'est pareil, c'est une v\u00e9ritable surprise, Pierre Maudet, vous prenez de tr\u00e8s gros risques pour le canton de Gen\u00e8ve, vu l'importance de ce dossier aussi, pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [76%] :\r\nMais, de nouveau, une approche purement d\u00e9partementales est d\u00e9pass\u00e9, d'abord il y a pas d'D\u00e9partement facile D\u00e9partement maudit, il y a des d\u00e9partements dont on fait ceci, on dit \u00e7a ne d\u00e9part pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [88%] :\r\nSeulement \u00e0 Pierre Maudet en disant non, non, mais Pierre Maudet juste l\u00e0 pour discuter avec ses coll\u00e8gues, vous allez sourire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, souris et c'est pour \u00e7a que je je compl\u00e8te ma r\u00e9ponse et les dossiers sont port\u00e9s \u00e0 plusieurs, d'abord Nathalie Fontanet pas n'importe qui, elle, a \u00e9t\u00e9 chef de groupe, elles arrivent \u00e9galement \u00e0 son exp\u00e9rience professionnelle, issus du monde bancaire, donc elle je rassure Monsieur Sainte-Marie le le navire n'est pas son Capitaine et la barre va \u00eatre et fermement tenue c'est courageux de reprendre ce d\u00e9partement dans une configuration o\u00f9 il n'y a pas de majorit\u00e9 claire donc pour le PLR, c'est pas anodin de reprendre \u00e7a et puis on a on Serge Dal Busco, je rappelle quand m\u00eame les \u00e9ditos qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s \u00e0 2 semaines de \u00e7a, quelqu'un qui, d\u00e8s le d\u00e9part, a manifest\u00e9 son souhait de prendre la mobilit\u00e9 a priori la mobilit\u00e9 \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 maudite, personne n'en voulait, moi je pense que c'est un superbe d\u00e9partement c'est un d\u00e9partement o\u00f9 beaucoup choses hausse r\u00e9alis\u00e9s, notamment avec le l'inauguration du du CEVA et la responsabilit\u00e9, elle est assum\u00e9e mais elle le sera collectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [86%] :\r\nC'est vrai, Romain de Sainte-Marie \u00e7a c'\u00e9tait une volont\u00e9 de la gauche que que ce d\u00e9partement la mobilit\u00e9 ce D\u00e9partement maudit reste soit en main de la droite sur \u00e7a, vous avez \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [90%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9, je ne sais pas, d'ailleurs c'est assez int\u00e9ressant, d'un probl\u00e8me s\u00e9mantique de voir qu'il n'y aura plus de D\u00e9partement d'amabilit\u00e9, ni des transports c'est le D\u00e9partement des infrastructures donc aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on circule mal, on roule mal en tout cas on ne parlera plus de questions de mobilit\u00e9 et de transport mais d'infrastructures, je crois que d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans le symbole de quelque chose qui, qui n'est pas forc\u00e9ment rassurant, je pense que par compte pour les comp\u00e9tences Serge Dal Busco les a certainement c'est un ing\u00e9nieur de formation, je pense qu'on a fait cinq soit qu'il avait \u00e9mis, s'occuper des infrastructures, c'est quelque chose qui lui correspond simplement je vous le dis, c'est presque le commissaire \u00e0 la fiscalit\u00e9 qui parle, qui est un peu surpris, apr\u00e8s ces 5 ann\u00e9es \u00e0 essayer de n\u00e9gocier sur PF 17 d'avoir quelqu'un qui tente de mener la chose tant bien que mal, et finalement on change le casting, on recommence \u00e0 0, alors j'ai envie de dire, tant mieux, tant mieux si on recommence perf de 17 \u00e0 0 au fond, c'est pas moi qui vais dire l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [89%] :\r\nEn tout cas on va pas en vacances, Colette plein et souris aussi je peux on peut l'attester, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil Genevois et merci \u00e0 vous aussi Pierre Maudet d'\u00eatre rest\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, interview une bonne soir\u00e9e \u00e0 toi soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois :  chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 (DS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du parti socialiste genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-054A0F00-F53A-4B35-9D3D-F01BEA2E5B34", "internalArchiveId": "054A0F00-F53A-4B35-9D3D-F01BEA2E5B34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur fond de pol\u00e9mique, Pierre Maudet est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet va pr\u00e9sider le nouveau Conseil d'Etat genevois durant la l\u00e9gislature 2018-2023. L'\u00e9lu PLR s'est vu confier ce poste alors qu'il doit affronter la pol\u00e9mique suite \u00e0 un voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n* * Sur fond de pol\u00e9mique, Pierre Maudet est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d'Etat A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat \u00e9lu s'est mis d'accord sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements\r\nIl l'a d\u00e9voil\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Un verdict tr\u00e8s attendu. Question devenue presque sensible, en pleine affaire Maudet\r\nLe ministre PLR, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, le 15 avril, pouvait-il toujours prendre la pr\u00e9sidence du Gouvernement ? Certains ont affich\u00e9 leurs doutes ces derniers jours. doutes li\u00e9s bien s\u00fbr \u00e0 la pol\u00e9mique n\u00e9e de son voyage \u00e0 Abu Dhabi\r\nMais, Guillaume Rey, c'est pourtant bien Pierre Maudet qui pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat genevois durant la prochaine l\u00e9gislature. \r\nPierre Maudet, pr\u00e9sident.. Entre les deux tours, personne ne contestait sa l\u00e9gitimit\u00e9... mais depuis, il y a eu les critiques li\u00e9es \u00e0 ce voyage pay\u00e9 par un entrepreneur libanais... ces derniers jours jours, certains responsables de partis ont d'ailleurs ouvertement pos\u00e9 la question de la pr\u00e9sidence: Pierre Maudet est-il toujours l'homme de la situation? Et bien pour le Gouvernement \u00e9lu, la r\u00e9ponse est donc OUI ... les nouveaux membres du coll\u00e8ge l'ont d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure: cette affaire n'est pas venue sur la table lors des discussions.\r\n*** Pierre maudet, qui acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence... une pr\u00e9sidence agr\u00e9ment\u00e9e d\u00e9sormais d'un d\u00e9partement ordinaire\r\nLe ministre PLR garde la s\u00e9curit\u00e9... Pierre Maudet, qui pr\u00e9side, on le rappelle, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police... un gage de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne... Gen\u00e8ve passe donc \u00e0 une pr\u00e9sidence renforc\u00e9e... sur le mod\u00e8le vaudois... un changement que beaucoup r\u00e9clamaient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEt au final, une r\u00e9partition des d\u00e9partements qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vite cette ann\u00e9e. elle tombe 16 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour... c'est moins que les 17 jours de 2013 et les 18 de 2009.\r\n*** Et puis Guillaume, au-del\u00e0 du \u00ab cas Maudet \u00bb.  une autre probl\u00e9matique int\u00e9resse: la mobilit\u00e9 genevoise... une mobilit\u00e9 qui reste en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes... \r\nLes transports, un d\u00e9partement devenu maudit, puisque ses deux derniers chefs n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus... c'\u00e9tait le PDC Luc Barthassat, et avant lui la verte Mich\u00e8le Kunzler... un d\u00e9partement que personne ne semblait vraiment vouloir... on se disait qu'un des deux nouveaux \u00e9lus allait devoir s'y coller, entre guillemets... et puis non... c'est finalement le PDC Serge Dal Busco qui succ\u00e8dera \u00e0 Luc Barthassat dans un d\u00e9partement d\u00e9sormais appel\u00e9 des infrastructures... \u00e7a peut surprendre, puisque le ministre actuel des finances \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 notamment sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises... Mais \u00e0 l'entendre, c'est un choix assum\u00e9... il se dit \"tr\u00e8s heureux\"... l'ancien ing\u00e9nieur qu'il est parle d'un \"d\u00e9fi passionnant\".\r\n*** Et cons\u00e9quence: les finances reviennent donc \u00e0 une nouvelle venue...  \r\nOui, c'est la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet qui s'en chargera... le PLR qui s'arroge donc des d\u00e9partements de poids... autre nouvel \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz a lui droit \u00e0 un d\u00e9partement cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce, autour de la coh\u00e9sion sociale... Enfin, pas de grand changement pour les autres sortants: Mauro Poggia, du MCG, conserve la sant\u00e9 et l'emploi, le Vert Antonio Hodgers l'am\u00e9nagement et le logement et Anne Emery-Torracinta, du PS, reste \u00e0 la formation.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569966", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sur fond de pol\u00e9mique, Pierre Maudet est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d'Etat / FOR_2018-05-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet va pr\u00e9sider le nouveau Conseil d'Etat genevois durant la l\u00e9gislature 2018-2023. L'\u00e9lu PLR s'est vu confier ce poste alors qu'il doit affronter la pol\u00e9mique suite \u00e0 un voyage \u00e0 Abu Dhabi."], "variantIds": ["ece-9569966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:10Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur 24 ans, se rend \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat \u00e9lu s'est mis d'accord sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, il l'a d\u00e9voil\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, un verdict tr\u00e8s attendu question devenue presque sensible \u00e0 en pleine affaire Maudet le ministre PLR \u00e9lu des 1er tour, on s'en souvient, le 15 avril dernier et ce qu'il pouvait toujours pr\u00eate, prendre la pr\u00e9sidence du gouvernement, certains ont affich\u00e9 leurs doutes, ces derniers jours d'ao\u00fbt les li\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 la pol\u00e9mique n\u00e9e de son voyage \u00e0 Abu Dhabi mais Guillaume Rey c'est pourtant bel et bien Pierre Maudet, qui pr\u00e9sidera le Conseil d'\u00c9tat Genevois durant la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, Pierre Maudet, pr\u00e9sident entre les 2 tours, personne ne contestait sa l\u00e9gitimit\u00e9 mais depuis il y a eu les critiques li\u00e9es \u00e0 ce voyage pay\u00e9 par un entrepreneur libanais ces derniers jours, certains responsables de partis ont d'ailleurs ouvertement pos\u00e9 la question de la pr\u00e9sidence Pierre Maudet est -il toujours l'homme de la situation, h\u00e9 bien pour le gouvernement \u00e9lu, la r\u00e9ponse est donc, oui, les nouveaux membres du coll\u00e8ge, l'ont d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure, cette affaire n'est pas venue sur la table lors des discussions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [96%] :\r\nPierre Maudet, qui acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence, une pr\u00e9sidence agr\u00e9ment\u00e9e d\u00e9sormais dans d\u00e9partement ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nLe ministre PLR garde la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet, qui pr\u00e9side, on le rappelle, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, un gage de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne, Gen\u00e8ve passe donc \u00e0 une pr\u00e9sidence renforc\u00e9e sur le mod\u00e8le Vaudois un changement que beaucoup r\u00e9clamaient \u00e0 Gen\u00e8ve et au final une r\u00e9partition des d\u00e9partements qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vite, cette ann\u00e9e, elle tombe, 16 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour, c'est moins que les 17 jours de 2013 et les 18 de 2009. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [87%] :\r\nAlors Guillaume il y a le cas Maudet, qui int\u00e9resse beaucoup, bien s\u00fbr, mais il y a d'autres probl\u00e9matiques int\u00e9ressantes, notamment la la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve mobilit\u00e9 qui reste en mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [94%] :\r\nLes transports un d\u00e9partement devenu maudit, puisque ces 2 derniers chefs n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, c'\u00e9tait le PDC Luc Barthassat, le 6 mai et avant lui, la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler un d\u00e9partement que personne ne semblait vraiment vouloir, on se disait qu'un des 2 nouveaux \u00e9lus allait devoir s'y coller, entre guillemets, et puis non, c'est finalement le PDC Serge Dal Busco qui succ\u00e9dera \u00e0 Luc Barthassat la t\u00eate d'un d\u00e9partement, d\u00e9sormais appel\u00e9 des infrastructures \u00e7a peut surprendre, puisque le ministre actuel des finances \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9, notamment sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises mais \u00e0 l'entendre, c'est un choix assum\u00e9, il se dit tr\u00e8s heureux, l'ancien ing\u00e9nieur qu'il est, parle d'un d\u00e9fi passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [88%] :\r\nEt donc, en cons\u00e9quence, Guillaume Rey les les finances reviennent une nouvelle venue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nOui, c'est la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet qui s'en chargera le PLR qui s'arroge donc des d\u00e9partements de poids, autre nouvel \u00e9lu le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz a, lui, droit \u00e0 un d\u00e9partement cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce autour de la coh\u00e9sion sociale, enfin pas de grands changements pour les autres, Mauro Poggia du MCG conserve la sant\u00e9 et l'emploi, le Vert, Antonio Hodgers, l'am\u00e9nagement et le logement et puis Anne Emery-Torracinta du PS reste \u00e0 la formation merci Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T16:30:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-118FA934-F303-4E51-BFF0-CB4AC1C366D1", "internalArchiveId": "118FA934-F303-4E51-BFF0-CB4AC1C366D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PLR genevois, Alexandre de Senarclens, revient sur l'affaire Maudet", "publicationDate": "2018-05-21T00:00:00Z", "summary": "Alors que le pr\u00e9sident des Verts genevois Nicolas Walder estime que Pierre Maudet devrait \"songer r\u00e9ellement \u00e0 quitter le Conseil d'Etat genevois\", interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois.\r\n\r\n* * Alors que le pr\u00e9sident des Verts genevois Nicolas Walder estime que Pierre Maudet devrait \"songer r\u00e9ellement \u00e0 quitter le Conseil d'Etat genevois\", interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565297", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PLR genevois, Alexandre de Senarclens, revient sur l'affaire Maudet / FOR_2018-05-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.05.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le pr\u00e9sident des Verts genevois Nicolas Walder estime que Pierre Maudet devrait \"songer r\u00e9ellement \u00e0 quitter le Conseil d'Etat genevois\", interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-9565297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:08Z", "speechToTexts": ["27.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on va revenir sur ce qu'on doit appeler l'affaire Maudet avec vous, Alexandre de Senarclens, bonsoir, bonsoir cette, pr\u00e9sident du PLR, Genevois Laurent vous recevait jeudi pass\u00e9 en pour \u00e9voquer la pr\u00e9sidence du du gouvernement Genevois qui doit se d\u00e9cider dans dans les prochains jours vous \u00e9tiez assez serein en ce moment jeudi pass\u00e9 depuis l'\u00c9tat que l'\u00c9tat que politiques fusent : il n'y a notamment le chef des Verts Nicolas Valter qui estimait sur notre antenne que Pierre Maudet n'\u00e9tait ni en position de pr\u00e9sider l'ex\u00e9cutif ni de diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, il allait m\u00eame jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer que Pierre Maudet devait songer \u00e0 quitter le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a semble se compliquer passablement pour pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [86%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je vous rassure, je suis toujours aussi serein mais effectivement les termes utilis\u00e9s de d\u00e9mission, par Monsieur Val d'ailleurs sont sont graves et, \u00e0 mon sens totalement excessif et totalement disproportionn\u00e9 ce sentiment que le pr\u00e9sident des Verts manque : manque de sens de son froid et de distance et d'objectivit\u00e9 par rapport par rapport \u00e0 ces faits, on a le sentiment qu'il s'emporte qui est une sorte de basse manoeuvre politique visant \u00e0 d\u00e9stabiliser Pierre Maudet, John Legend regrette vivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [76%] :\r\nBasma 9 politique vous estimez qu'il lui laissait de de positionner Antonio Gers donc le magistrat Vert pour pour la pr\u00e9sident c'est \u00e7a qu'ils joue en sous- main actuellement selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [92%] :\r\nC'est une une supposition, je crois que \u00e7a ne \u00e7a ne prendra pas, vous savez, on est dans on est pas dans une r\u00e9publique des rumeurs, on est dans un dans un \u00e9tat de droit, il se trouve que Pierre Maudet s'est expliqu\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s claire, tr\u00e8s transparente devant devant 3 journaux, il a reconnu une une imprudence, il a surtout indiqu\u00e9 que cette il n'y avait pas d'argent public dans dans ce dossier, dans ce voyage, c'est un voyage priv\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e0 mon sens la lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 faite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nIl n'a pas tout dit quand m\u00eame, hein, parce qu'on a entendu encore vendredi sur notre antenne qu'il y avait eu cette histoire de contrat avec cette entreprise du pays concern\u00e9, on \u00e0 chaque fois l'impression, 2 jours plus tard qu'on qu'on apprend un \u00e9l\u00e9ment un \u00e9pisode suppl\u00e9mentaire et qu'au final \u00e7a renforce, \u00e7a \u00e7a affaiblit encore davantage la position de monsieur de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez la la RTS effectivement a fait rebondir ce ce de ce dossier avec effectivement ces all\u00e9gations d'appels d'offres, mais qui ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9menties par l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve l'entit\u00e9 vis\u00e9e qui est concern\u00e9, qui a bien expliqu\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas possible d'intervenir dans cet appel d'offres, l'appel, cet appel d'offres est tr\u00e8s est une proc\u00e9dure tr\u00e8s tr\u00e8s formel qui est supervis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et que ni un politique, ni m\u00eame d'ailleurs, le conseil d'administration de l'a\u00e9roport pouvait intervenir dans cette proc\u00e9dure, donc cet article, qui a certes certes rebondir le dossier, mais cela a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 mon sens, avec une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, d'autres journaux sont pas tomber dans le dans le dans le panneau, je pense au temps et au Matin dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nMais je permettez -nous Alexandre \u00e7a va, on est au coeur du probl\u00e8me parce que, parce que vous avez raison, sans doute, hein, sur le, sur le fait que \u00e7a ne puisse pas avoir une influence quelconque sur l'attribution du contrat, mais le fait est qu'on d\u00e9couvre toujours de nouvelles choses et qu'on a l'impression que, d\u00e8s que des \u00e9l\u00e9ments sont cach\u00e9s, on a ici dans une guerre de communication et on a l'impression que Pierre Maudet prend un petit peu les probl\u00e8mes \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [92%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, on vous prenez \u00e9galement le probl\u00e8me \u00e0 l'envers, il se trouve qu'effectivement il y a un article qui a fait rebondir le dossier cet \u00e0 cet article de Vincent, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti parce que les gens qui sont, qui sont bien inform\u00e9s et qui sont \u00e0 la t\u00eate de l'a\u00e9roport, on dit que \u00e7a n'avait aucun lien que \u00e7a n'\u00e9tait pas possible qu'on ne pouvait pas intervenir dans dans dans ce dossier, alors certes pour le pour l'int\u00e9r\u00eat de de faire rebondir de faux \u00e9tonn\u00e9 ce dossier effectivement ce papier est sorti vendredi, mais, mais \u00e7a n'est pas un nouveau, un nouvel \u00e9l\u00e9ment, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que Pierre Maudet a pu s'exprimer globalement et totalement et faire toute la lumi\u00e8re sur ce dossier et ce papier qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti ne n'est pas un nouvel \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nOn va reprendre la strat\u00e9gie de communication d'une autre ministre qui avait \u00e9t\u00e9 passablement chahut\u00e9 pendant la campagne, c'\u00e9tait Anne Emery-Torracinta l\u00e0 aussi, elle \u00e9tait beaucoup \u00e9pingl\u00e9 pendant la campagne, il y a eu plusieurs \u00e9pisodes, \u00e7a ressemble un peu dans, dans la mani\u00e8re d'avancer \u00e0 l'affaire Maudet aller devant les m\u00e9dias, r\u00e9guli\u00e8rement, presque \u00e0 chaque fois qu'une de nouvelles questions se posaient, elle r\u00e9pondait directement, est ce que Pierre Maudet devrait pas lui aussi sortir de six 200 sinon c'est toujours vous qui n'est, d\u00e9fendre le le PLR et Pierre Maudet, ce qui devrait pas \u00eatre plus proactif aussi dans sa communication, puisqu'on est dans l'air aussi de de cette communication. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [85%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je suis \u00e9tonn\u00e9 de ce reproche, il a eu 3 journalistes du temps du des 20 Minutes et de La Tribune, en face de lui, mercredi, des gens ni ce qu'on peut lui poser toutes les questions, aller jusque dans tous les recoins de ce de ce dossier, il n'a, il a refus\u00e9 aucune question et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:07) [73%] :\r\nMais \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:07) [75%] :\r\nLes questions d'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [90%] :\r\nLes appels \u00e0 la d\u00e9mission, les doutes aussi parce qu'on citait le chef des Verts, mais il y a aussi le patron du PDC Bertrand Books qui se posait la question de la pr\u00e9sidence du gouvernement il y a aussi la pr\u00e9sidente du Parti Socialiste Genevois Carole, Anne Kast, qui veut que le conseil d'\u00e9tat statue rapidement retire provisoirement le Pierre Maudet, les dicast\u00e8res de l'a\u00e9roport et de la justice, tout \u00e7a c'est arriv\u00e9 apr\u00e8s cette interview, il y a d'autres feux \u00e0 \u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:29) [91%] :\r\nOui, mais ces r\u00e9actions de nouveau un peu un peu l\u00e9g\u00e8re et, et, \u00e0 mon sens compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e sont arriv\u00e9s apr\u00e8s apr\u00e8s votre article c'est de bonne guerre, on est dans une dans une lutte politique o\u00f9 chacun veut marquer des points, on a le sentiment qu'il y a une sorte de Chardonne Freud et \u00e0 vouloir absolument \u00e9pingler le le 1er de classe Pierre Maudet a eu un parcours un superbe parcours il a montr\u00e9 sa probit\u00e9 et son honn\u00eatet\u00e9 et puis soudain, un coup il commet une une imprudence et c'est le rouleau compresseur des autres partis qui sont trop contents de de le brocarder, je pense qu'on est dans ce jeu- l\u00e0, c'est de bonne guerre mais il y a un moment il faut il faut raison garder, il faut regarder les les faits et savoir qui on a en face de nous, quelqu'un de qui est tr\u00e8s comp\u00e9tent, qui a donn\u00e9 sa vie \u00e0 l'\u00e9tage jusqu'\u00e0 ce jour, qui est, qui est honn\u00eate et je crois qu'il faut se tourner vers les livrets dossiers politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [77%] :\r\nIl pas de m\u00e9thode Cou\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, Alexandr de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [92%] :\r\nNon je pense pas, je pense qu'il il faut se tourner vers vers les vrais enjeux politiques, est ce que quelqu'un os me regarder dans les yeux et me dire que que Pierre Maudet n'est pas honn\u00eate, enfin je veux dire, il faut savoir de de de quoi l'on parle, on parle d'une imprudence, il l'a reconnu : c'est tout \u00e0 son honneur mais non il faut il faut avancer et traiter les vraies questions qui concernent Gen\u00e8ve sa dette, la, la, la r\u00e9forme fiscale quel son quel est le d\u00e9veloppement que l'on veut, et c'est toutes ces questions qui sont essentielles que que le gouvernement auquel le gouvernement va r\u00e9pond dans son discours de Saint-Pierre, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandr de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, enfin il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-21T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-5CAB5809-1C2A-43DA-86A7-F242E2F569B9", "internalArchiveId": "5CAB5809-1C2A-43DA-86A7-F242E2F569B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9cabines urbaines: quel potentiel en Suisse?", "publicationDate": "2018-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Birchler, Jean-Christophe\r\nLes t\u00e9l\u00e9cabines urbaines connaissent un certain essor \u00e0 l'\u00e9tranger. En Suisse, elles peinent pourtant \u00e0 se faire une place. Apr\u00e8s la commune de Morges, c'est Fribourg qui vient d'abandonner son projet. Interview de Jean-Christophe Birchler, ing\u00e9nieur en mobilit\u00e9.\r\n\r\n* * T\u00e9l\u00e9cabines urbaines: quel potentiel en Suisse? 18h T\u00e9l\u00e9cabine urbain : quel potentiel en Suisse ?\r\nINVITE: JEAN-CHRISTOPHE BIRCHLER, ing\u00e9nieur en mobilit\u00e9, du bureau lausannois B-Plan. Ancien conseiller communal Vert lib\u00e9ral \u00e0 Lausanne. En direct STUDIO LS dimanche 20 mai. \r\nT\u00e9l: ** 28. Dans la mesure du possible, ne pas annuler svp ! \r\nLes t\u00e9l\u00e9-cabines urbaines... ce mode de transport est dans l'\u00e8re du temps. Surtout \u00e0 l'\u00e9tranger : Londres ou Rio sont \u00e9quip\u00e9s. En Suisse, elles peinent \u00e0 se faire une place.\r\nApr\u00e8s la commune de Morges, c'est Fribourg qui vient d'abandonner son projet. \r\nSeules les villes de Gen\u00e8ve et de Zurich y songent encore... Mais est-ce bien r\u00e9aliste ? Ces projets ont-ils une chance de se concr\u00e9tiser un jour ?\r\nOn en parle avec vous, JEAN-CHRISTOPHE BIRCHLER, bonsoir... Vous \u00eates ing\u00e9nieur en mobilit\u00e9 et sp\u00e9cialiste de la question.\r\n- A Fribourg, on l'a dit, les autorit\u00e9s viennent d'abandonner un projet de m\u00e9troc\u00e2ble reliant la gare \u00e0 la sortie d'autoroute... Est-ce que, selon vous, un tel projet n'\u00e9tait pas r\u00e9alisable ? \r\n(\"A Fribourg, \u00e7a me para\u00eet difficile, car on passe en ville, au-dessus d'habitations, de plus, l'int\u00e9gration est compliqu\u00e9e au niveau de la gare.)\r\n- Des liaisons par c\u00e2ble, dans nos villes... \u00e7a semble \"tendance\"... On en parle depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e7a se fait \u00e0 l'\u00e9tranger... Et pourtant, aucun projet de t\u00e9l\u00e9cabine urbaine ne s'est encore concr\u00e9tis\u00e9 chez nous. Qu'est-ce qui bloque ?\r\n(La frilosit\u00e9 politique des Suisses face \u00e0 la nouveaut\u00e9. Peut-\u00eatre aussi, comme pays riche, la Suisse pr\u00e9f\u00e8re payer des m\u00e9tros plus co\u00fbteux que de mettre \u00e0 l'enqu\u00eate des pyl\u00f4nes de t\u00e9l\u00e9cabine qui marquent le paysage)\r\n- Plusieurs villes du monde ont recours \u00e0 ce mode de transport, mais il y a aussi une dimension touristique souvent. Est-ce que c'est une bonne solution comme \"simple\" transport public ? \r\n(Les t\u00e9l\u00e9cabines urbaines \u00e9trang\u00e8res sont certes souvent li\u00e9es \u00e0 une dimension touristique, mais les exemples fran\u00e7ais (lesquels ?) ont montr\u00e9 que c'est possible aussi comme transport urbain)\r\n- Quels sont les principaux avantages de ce type de transport ? Notamment son co\u00fbt, tr\u00e8s bon march\u00e9 ? \r\n (Oui, transport extr\u00eamement bon march\u00e9, par rapport au m\u00e9tro, par exemple. Et ces villes \u00e9trang\u00e8res qui ont opt\u00e9 pour le transport par c\u00e2ble montrent aussi le co\u00fbt d'entretien et d'exploitation est plut\u00f4t un atout et que la technologie est \u00e9prouv\u00e9e. Autre avantage : c'est un transport \u00ab continu \u00bb, gr\u00e2ce aux cabines qui d\u00e9filent. Selon lui, le d\u00e9bit est trois fois plus rapide que les bus articul\u00e9s. Il pr\u00e9cise : ce moyen de transport se justifie surtout quand: \"il y a des obstacles \u00e0 franchir: pente, zones agricoles, cours d'eau\". Apr\u00e8s il ne faut pas oublier les obstacles: il faut des endroits o\u00f9 planter les pylones... et surtout r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'emplacement des stations, qui sont des b\u00e2timents, on a tendance \u00e0 l'oublier. Il faut donc r\u00e9fl\u00e9chir en terme d'am\u00e9nagement du territoire. Et aussi : impossible de faire de nombreux arr\u00eats rapproch\u00e9s, comme les bus en ville. C'est donc un transport de p\u00e9riph\u00e9rie)\r\n- A Gen\u00e8ve, un cr\u00e9dit d'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 pour un projet de m\u00e9trocable en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. A-t-il ses chances ? \r\n(L'id\u00e9e est bonne, il dit que c'est \"pertinent d'aller en p\u00e9riph\u00e9rie... c'est surtout dans ces zones qu'il y a de l'avenir pour ce mode de transport\". Dans ce cas il n'y a pas de route, donc 3 solutions selon lui: \"soit on ne fait rien, soit on construit des routes et des ponts pour passer les cours d'eau, soit on fait une t\u00e9l\u00e9cabine\". Ca s'y pr\u00eate mais y a le contexte genevois qui fait que peut-\u00eatre une ville comme Lausanne y arrivera avant! Le probl\u00e8me qu'il voit : m\u00eame si le cr\u00e9dit d'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, le d\u00e9part de Luc Barthassat pourrait menacer le projet. )\r\n- Vous verriez d'autres villes o\u00f9 une liaison par c\u00e2ble serait pertinente?\r\n(Pourquoi pas Lausanne \"on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette ville... et il y aurait 4-5 lignes pour lesquels un tel moyen de transport est pertinent\")\r\n- Il y a aussi le cas Zurich... Un projet de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique au-dessus du lac... pr\u00e9vu pour 2020 et op\u00e9rationnel durant 5 ans... projet de la banque cantonale pour ses 150 ans... Plus globalement, traverser un lac avec une liaison par c\u00e2ble, c'est une piste? On sait que Gen\u00e8ve r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 sa travers\u00e9e du lac! \r\n(A Zurich, c'est plut\u00f4t un projet touristique. Mais \u00e7a pourrait tout de m\u00eame donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres villes. Quant \u00e0 planter des pyl\u00f4nes dans la rade genevoise, on imagine les oppositions !)", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9563754", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9cabines urbaines: quel potentiel en Suisse? / FOR_2018-05-20T18:14:00_developpement-8", "Forum du 20.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les t\u00e9l\u00e9cabines urbaines connaissent un certain essor \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En Suisse, elles peinent pourtant \u00e0 se faire une place. Apr\u00e8s la commune de Morges, c\u2019est Fribourg qui vient d'abandonner son projet. Interview de Jean-Christophe Birchler, ing\u00e9nieur en mobilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9563754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:06Z", "speechToTexts": ["26.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAngela et retour en Suisse ou t\u00e9l\u00e9 les t\u00e9l\u00e9cabines urbaines ce mode de transport qui est pourtant dans l'air du temps, surtout \u00e0 l'\u00e9tranger, Londres ou Rio en sont \u00e9quip\u00e9s, h\u00e9 bien les t\u00e9l\u00e9cabines urbaines en Suisse peinent \u00e0 se faire une place apr\u00e8s la commune de Morges c'est Fribourg qui vient d'abandonner son projet, seules les villes de Gen\u00e8ve et d'Zurich y songent encore mais est -ce bien r\u00e9aliste Ces projets ont -ils une chance de se concr\u00e9tiser un jour on en parle avec vous, Jean-Christophe Birchler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ing\u00e9nieur en mobilit\u00e9 et sp\u00e9cialiste de cette question \u00e0 Fribourg, on l'a dit hein Les les autorit\u00e9s viennent d'abandonner ce ce projet de m\u00e9tro c\u00e2ble reliant la gare \u00e0 la sortie d'autoroute est ce que selon vous, ce projet n'\u00e9tait pas r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nLe projet \u00e9tait r\u00e9alisable, maintenant il \u00e9tait r\u00e9alisable \u00e9videmment sous certaines conditions, la principale condition s'\u00e9tait trouv\u00e9 une implantation favorables au niveau de la gare et on sait tr\u00e8s bien que les gares aujourd'hui sont les principaux sites de densification de nos agglom\u00e9rations, c'est vraiment des des p\u00f4les multi- modo tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 am\u00e9nager et \u00e9videmment venir implanter une une gare suppl\u00e9mentaire parce qu'il a de t\u00e9l\u00e9cabine fini et \u00e7a Unia \u00e7a pose quelques soucis d'implantation alors on arrive toujours \u00e0 trouver des solutions, notamment en mettant en superposant les choses pour finir oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nOui mais est -ce que c'est pas aussi dangereux parce qu'on passe par des habitations, tout simplement, par des par des endroits assez dense quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors le danger pas vraiment leur dire le principal danger pour finir, il n'est pas pour les habitations et serait plus pour la t\u00e9l\u00e9cabines elles-m\u00eames le le le la principale critique on aurait on va dire par rapport \u00e0 ces survols c'est par rapport aux risques d'incendie et des choses comme \u00e7a, mais c'est quelque chose d'extr\u00eamement rare, il y a des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 qui sont l\u00e0 pour se pr\u00e9munir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nAlors des liaisons par c\u00e2ble, je l'ai dit, hein, \u00e7a semble tendance \u00e7a semble tendance, on en parle plus depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e7a se fait \u00e0 l'\u00e9tranger et pourtant aucun projet de t\u00e9l\u00e9cabine urbaine ne s'est encore concr\u00e9tis\u00e9, hein, en Suisse, ce qui coince. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nBen passablement chose malheureusement peut-\u00eatre la culture avant tout, c'est vrai qu'il y a, il y a quand m\u00eame un \u00e9norme paradoxe parce que les les t\u00e9l\u00e9cabines du monde entier sont pour un donc d'entre elles, on va dire produites en Suisse en plus c\u00e2ble sont produit chez nous, m\u00eame en Am\u00e9rique latine, on va, on va exporter notre technologie, mais par contre, m\u00eame avec \u00e0 peu pr\u00e8s je crois 1700 installations service en Suisse, on se demande encore si c'est vraiment opportun, si c'est possible de le r\u00e9aliser chez nous, donc c'est vraiment le paradoxe maintenant la raison \u00e0 mon avis, elle est enfin il y en a, il y en a quand m\u00eame de multiples c'est c'est vraiment le le risque politique pour finir derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est parce que les les Suisses d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pr\u00e9f\u00e8re payer des m\u00e9tros plus co\u00fbteux que de mettre \u00e0 l'enqu\u00eate des pyl\u00f4nes de t\u00e9l\u00e9cabine qui marque qui qui d\u00e9forme le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement un des Antilles, des avantages et des inconv\u00e9nients qu'on a, c'est qu'on est peut-\u00eatre un pays un peu plus riches que les autres, donc on a quand m\u00eame les les moyens de de peut-\u00eatre enterr\u00e9 beaucoup plus de choses et et ne pas d\u00e9grader le paysage \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais tout faire en souterrain, il y a il \u00e7a a un co\u00fbt, mais a aussi un impact \u00e9cologique parce que dans les tunnels, apr\u00e8s \u00e7a, les gravats, il faut vraiment faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors justement, quels sont les principaux avantages du de la t\u00e9l\u00e9cabines urbaines, c'est quoi, c'est, c'est son co\u00fbt notamment qui est relativement bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0 quand on parle davantage, il faut il faut forc\u00e9ment le comparer par rapport \u00e0 quelque chose, on va dire on appelle M\u00e9tro c\u00e2ble mais c'est peut-\u00eatre un tout petit peu usurp\u00e9e passait pas vraiment les capacit\u00e9s dans m\u00e9tro non plus le M2 \u00e0 Lausanne, a quand m\u00eame beaucoup plus de capacit\u00e9 \u00e0 Paris, on en parle m\u00eame pas c'est plus par rapport au tramway qu'on pourrait comparer \u00e7a donc, l\u00e0, c'est vraiment un tramway a\u00e9rien et on est effectivement tandis qui sont quand m\u00eame, oui, on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s moiti\u00e9 moins cher que l'implantation d'un tramway maintenant tout d\u00e9pend beaucoup de la technologie et il ne faut pas oublier qu'en Suisse on aime la qualit\u00e9 avant tout, ce qui veut dire que les installations telles qu'on les voit peut-\u00eatre aujourd'hui en Am\u00e9rique latine, on les r\u00e9aliseraient pas chez nous et les co\u00fbts grimperait \u00e9norm\u00e9ment aussi en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un cr\u00e9dit d'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 un par un pour un projet de m\u00e9tro c\u00e2ble en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, ce qu'il a ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [91%] :\r\nAlors il a tout \u00e0 fait ses chances, alors le le trac\u00e9 actuel effectivement un un peu critiqu\u00e9e en tout cas sur certains tron\u00e7ons, je partage effectivement certaines critiques, notamment la la liaison avec, par contre, il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9norme au niveau du r\u00e9seau parce que autant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne, m\u00eame la plupart des agglom\u00e9rations ont des r\u00e9seaux de transports publics qui sont radio et on est oblig\u00e9 de passer par le centre- ville pour faire des liaisons pour finir campagne campagne et l\u00e0 il y a vraiment un int\u00e9r\u00eat \u00e9norme avec la liaison qui est propos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [89%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, Lausanne pourrait aussi s\u00e9rieusement envisager cette cette liaison par c\u00e2ble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, aujourd'hui, c'est vrai qu'on voit pas forc\u00e9ment beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, mais par contre, tous les principaux sites de d\u00e9veloppement que ce soit \u00e0 Lausanne, o\u00f9 m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve sont en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, ils sont pas vraiment au centre- ville, et on va faire des quartiers mixtes, \u00e7a, \u00e7a veut dire que l'ancienne logique on habite \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis on allait travailler au Centre bah, c'est un peu pass\u00e9iste, il va y avoir maintenant de plus en plus de demandes tangentielle par rapport \u00e0 \u00e0 la ville et les m\u00e9tros c\u00e2ble sont l\u00e0 pour pallier, on va dire aux lacunes du r\u00e9seau actuel, maintenant il y a quand m\u00eame des analyses de demandes d'opportunit\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser avant d'effectivement commenc\u00e9 \u00e0 tracer une carte et de dire c'est le m\u00e9tro c\u00e2ble qui est le plus pertinent, il y a encore d'autres choses, d'autres technologies qui sont disponibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [95%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Jean-Christophe, je rappelle que vous \u00eates ing\u00e9nieur en mobilit\u00e9 sp\u00e9cialiste donc notamment de la question des t\u00e9l\u00e9cabines urbaines vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-20T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3996A700-800E-4524-90A5-51F53B2BC194", "internalArchiveId": "3996A700-800E-4524-90A5-51F53B2BC194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels cadeaux les \u00e9lus peuvent-ils accepter? Des questions qui se posent apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les vols en h\u00e9licopt\u00e8re offerts par la Loterie Romande \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux: interviews des conseillers nationaux Lisa Mazzone et Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2018-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nQuels cadeaux les \u00e9lus peuvent-ils accepter? Des questions qui se posent apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les vols en h\u00e9licopt\u00e8re offerts par la Loterie Romande \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux\r\n\r\n* * Faut-il un r\u00e8glement concernant les cadeaux re\u00e7us par les \u00e9lus? D\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Manfred B\u00fchler 18h Cadeaux aux \u00e9lus : faut-il une charte ou un r\u00e8glement ?\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nQuels cadeaux les \u00e9lus peuvent-ils accepter ?... O\u00f9 se situe la ligne rouge ?... Des questions qui se posent apr\u00e8s nos r\u00e9v\u00e9lations sur les vols en h\u00e9licopt\u00e8re offerts par la Loterie Romande \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux... en pleine affaire Maudet...\r\nSi \u00e0 Gen\u00e8ve, le r\u00e9glement est clair pour les conseillers d'Etat - pas plus de 100 francs de cadeau priv\u00e9 -, le cadre est beaucoup moins pr\u00e9cis s'agissant des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux...\r\nAu-del\u00e0 des dispositions du code p\u00e9nal sur la corruption et de quelques recommandations non contraignantes du Parlement, les \u00e9lus doivent s'en remettre souvent \u00e0 leur propre appr\u00e9ciation...\r\nAlors est-ce suffisant ? On en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La Verte genevoise Lisa Mazzone, bonsoir... Et l'UDC bernois Manfred B\u00fchler, bonsoir...\r\n********************\r\nPardon de vous interroger, en pr\u00e9ambule, sur deux sujets d'actualit\u00e9 qui concerne vos cantons respectifs...\r\nManfred B\u00fchler, la SonntagZeitung r\u00e9v\u00e8le dans son \u00e9dition du jour que des \u00e9lus de votre canton auraient voulu cacher la r\u00e9alit\u00e9 des frais de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 charge du canton de Berne pour les Jeux olympiques de Sion 2026... Ils seraient estim\u00e9s \u00e0 20, voire 30 millions de francs, soit 2 \u00e0 3 fois plus que les estimations avanc\u00e9es... Et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 convenu par ces m\u00eames \u00e9lus que ces nouveaux chiffres ne seraient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s qu'apr\u00e8s le vote des Valaisans le 10 juin prochain sur les JO de Sion 2026... Votre r\u00e9action ?\r\nLisa Mazzone, on va d\u00e9battre des cadeaux re\u00e7us par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux... mais avant cela, question d'actualit\u00e9 \u00e0 vous \u00e9galement, l'affaire Maudet... On a entendu hier dans le 12.30  le pr\u00e9sident de votre parti cantonal \u00e9voquer la d\u00e9mission de Pierre Maudet... Qu'en pensez-vous ?\r\n********************\r\nLisa Mazzone\r\n- Vous souhaitez une r\u00e9glementation plus claire. On fixe une limite en termes de valeur? Une interdiction totale? Que pr\u00e9conisez-vous?\r\n- Pourquoi r\u00e9guler? Vous ne faites pas confiance \u00e0 vos coll\u00e8gues parlementaires de gauche comme de droite?\r\n- Admettons par exemple que le WWF vous offre une nuit dans le parc national aux Grisons pour vous informer de la question du loup. Vous refusez?\r\n- En m\u00eame temps on ne parle pas de dizaines de milliers de francs. On peut acheter un \u00e9lu avec quelques centaines de francs ? C'est suffisant? Vous \u00eates \u00e0 ce point influen\u00e7ables ?\r\n- Vous voyez le mal partout : un cadeau c'est peut-\u00eatre juste une bonne intention. La personne qui vous l'offre n'attend pas forc\u00e9ment de contre-partie !\r\n- Donc dans cette logique les \u00e9lus devraient refuser l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral 1\u00e8re classe qui leur est offert! Vous \u00eates d'accord ?\r\nManfred B\u00fchler\r\n- Pas de r\u00e8gles contraignantes en Suisse sur le financement de la politique et du lobbying, contrairement \u00e0 tous les autres pays europ\u00e9ens. Mauvais \u00e9l\u00e8ve?\r\n- L'appr\u00e9ciation d\u00e9pend des parlementaires. Une analyse propre \u00e0 chacun. Pour quelqu'un la limite c'est peut-\u00eatre une bouteille de vin. Pour d'autres, 1 nuit d'h\u00f4tel. Ne faudrait-il pas clarifier tout \u00e7a ?\r\n- Votre limite \u00e0 vous elle se situe o\u00f9 ? Quel est le dernier cadeau que vous ayez re\u00e7u ?\r\n- Le conseil de l'Europe a fix\u00e9, lui, une limite : 200 euros. Au-del\u00e0 les \u00e9lus doivent d\u00e9clarer leurs cadeaux et la liste est publique. Une bonne piste ?\r\n- Plus largement, se pose la question des mandats largement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s dans les conseils d'administration. Est-ce qu'on n'atteint pas tout de m\u00eame parfois les limites du syst\u00e8me de milice ?\r\n- Vous pouvez nous l'affirmer ce soir : vous avez toujours vot\u00e9 en bonne conscience ? Sans devoir \u00eatre redevable \u00e0 qui que ce soit ?\r\n- Sans r\u00e9gulation, il y aura toujours des doutes sur votre ind\u00e9pendance. C'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Parlement qui est en jeu aupr\u00e8s de la population. \u00c7a ne vous d\u00e9range pas ?", "durationSec": 673, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9563753", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cadeau", "gratuit\u00e9 (\u00e9conomie)", "groupe de pression", "conseiller national"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["Faut-il un r\u00e8glement concernant les cadeaux re\u00e7us par les \u00e9lus? D\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Manfred B\u00fchler / FOR_2018-05-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.05.2018"], "alternativeSummary": ["Quels cadeaux les \u00e9lus peuvent-ils accepter? Des questions qui se posent apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les vols en h\u00e9licopt\u00e8re offerts par la Loterie Romande \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux"], "variantIds": ["ece-9563753"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:06Z", "speechToTexts": ["26.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuels cadeaux les \u00e9lus peuvent -ils accepter : O\u00f9 se situe la ligne rouge des questions qui se posent apr\u00e8s nos r\u00e9v\u00e9lations sur les vols en h\u00e9licopt\u00e8re offerts par la Loterie Romande \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et en pleine affaire Maudet si \u00e0 Gen\u00e8ve, le r\u00e8glement est clair pour les conseillers d'\u00c9tat, le cadre est beaucoup moins pr\u00e9cis s'agissant des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux au-del\u00e0 des dispositions du code p\u00e9nal sur la corruption et de quelques recommandations non contraignantes du Parlement, les \u00e9lus doivent s'en remettre, souvent \u00e0 leur propre appr\u00e9ciation alors est-ce suffisant et on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux La Verte genevoise, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir et l'UDC bernois, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, alors pardon de vous interroger en pr\u00e9ambule sur 2 sujets d'actualit\u00e9 qui concerne vos cantons respectifs, Manfred B\u00fchler, vous venez d'entendre un de ce client sur cette r\u00e9v\u00e9lation de la zone taxe Zeitung, \u00e0 savoir que des \u00e9lus de votre canton auraient voulu cacher la r\u00e9alit\u00e9 des frais de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 charge du canton de Berne pour les JO de Sion 2026 Ils seraient estim\u00e9s \u00e0 20 voire 30 millions, soit 2 \u00e0 3 fois plus que les estimations initiales et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 convenu par ces m\u00eames \u00e9lus que ces nouveaux chiffres ne serait pr\u00e9vu qu'apr\u00e8s le vote des Valaisans le 10 juin prochain votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [86%] :\r\nBon, c'est c'est difficile parce que je n'ai absolument pas \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans ces discussions n'en n'avait absolument pas connaissance il y a 45 secondes de cela, j'\u00e9tais assez \u00e9tonn\u00e9e de cette ces discussions mon week- end \u00e9tait tr\u00e8s charg\u00e9, mais c'est vrai que, il y a eu une sorte de convention entre des personnes pour r\u00e9v\u00e9ler quelque chose apr\u00e8s une votation fait \u00e9videmment dans le paysage pas canton voisin du du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nLisa Mazzone on va d\u00e9battent des cadeaux re\u00e7us par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, mais avant cela, question d'actualit\u00e9 \u00e0 vous \u00e9galement au sujet de l'affaire Maudet, on a entendu hier dans le 12 30, le pr\u00e9sident de votre parti cantonal \u00e9voquer la d\u00e9mission de Pierre Maudet, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:41) [87%] :\r\nMoi je pense que ce qui est ce qui ce a fait Pierre Maudet est \u00e9minemment probl\u00e9matique et la question se pose \u00e9videmment parce que se faire payer un voyage aux frais d'un dans d'un entrepreneur libanais, on a honte, j'ai vu encore derni\u00e8rement que ce voyage h\u00f4tel autour de 57000 francs, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a pose vraiment un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie et de repr\u00e9sentation des des \u00e9lectrices et d'\u00e9lecteurs et je pense que cette situe cette ce cas n'est pas fini et qu'on doit continuer d'en d\u00e9battre, \u00e9videmment, il y a, il y a une poursuite p\u00e9nale et maintenant il faut que que la justice tranche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nOui mais est -ce que vous, vous vous estimez que tant que la justice n'a pas tranch\u00e9 Pierre Maudet \u00e0 sa place au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:19) [91%] :\r\nPour moi, la faute qu'il a commise est trop grave pour assumer cette fonction tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nBon alors, c'est tr\u00e8s clair, vous vous dites : il faut qu'il d\u00e9missionne \u00e0 propos des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux maintenant, hein, puisque c'est l'objet de notre discussion Faut -il une charte ou un r\u00e8glement qui codifie en quelque sorte les cadeaux les cadeaux que les \u00e9lus peuvent recevoir suite comme je le disais, nos r\u00e9v\u00e9lations sur les vols en h\u00e9licopt\u00e8re offerts par la Loterie Romande \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qu'est -ce que vous en pensez lisa Mazzone est ce que vous souhaitez une r\u00e9glementation plus claire hein, on fixe une limite quoi en termes de de valeur ou une interdiction totale, que pr\u00e9conisez -vous au juste. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:54) [85%] :\r\nIl faut, c'est qu'on on fixe un code de conduite et qu'on d\u00e9finit, effectivement, une valeur \u00e0 partir de laquelle un cadeau n'est plus acceptable parce que, que des gens tr\u00e8s particuliers tentent d'exercer une influence qui passe par des cadeaux et et que des parlementaires acceptent ces cadeaux, \u00e7a pose un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie et \u00e7a pose clairement un probl\u00e8me de faire primer des int\u00e9r\u00eats particuli\u00e8re risque, c'est clair, de faire primer les int\u00e9r\u00eats particuliers sur le bien commun et ce que j'aimerai dire, c'est que l\u00e0 o\u00f9 il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, mais qu'en r\u00e9alit\u00e9, ensuite on est coutumier de ces affaires, on a des vols en est en h\u00e9licopt\u00e8re que vous avez que vous avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9, on a les invitations au festival par exemple \u00e0 Locarno avec entr\u00e9e au festival nuit\u00e9es et repas etc, on avait encore il y a dedans un voyage tous frais pay\u00e9s aupr\u00e8s du du r\u00e9gime du Kazakhstan dans dans parlementaires saint-galloise pour Ferrer et puis encore tout derni\u00e8rement un parlementaire qui ne cesse pay\u00e9 l'\u00e9quivalent d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral dans les ans \u00e0 mon p\u00e8re, donc enfin un ancien parlementaire qui se fait payer, hein, donc \u00e7a c'est l'\u00e9quivalent d'un mon g\u00e9n\u00e9ral, premi\u00e8re classe pour des services rendus, on sait pas exactement lesquels et alors que il dans son activit\u00e9 parlementaire, il a d\u00e9pos\u00e9 des interventions qui allait d'enfants dans le sens du du du r\u00e9gime du groupe d'int\u00e9r\u00eat qui payait le le l'abonnement, donc on voit qu'on est loin d'\u00eatre dans une dans une bulle, tout va bien, au contraire, il y avait 4 r\u00e9current et ce n'est plus que temps de classer en code h\u00e9 ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler aujourd'hui l'appr\u00e9ciation d\u00e9pend souvent hein, je le disais des des parlementaires, une analyse propre \u00e0 chacun, pour quelqu'un \u00e0 la limite pourrait \u00eatre une bouteille de vin pour d'autres, une nuit d'h\u00f4tel et ce qu'il ne faudrait pas clarifier tout cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que effectivement la grande libert\u00e9 qu'on a en tant que parlementaires, nous n'avons pas un r\u00e8glement particulier ou une loi ou une ordonnance qui r\u00e8gle \u00e7a simplement les dispositions sur la corruption qui ressortent du code p\u00e9nal qui sont valables pour tout le monde, parlementaires ou pas, je pense que c'est bien parce que \u00e7a nous donne la responsabilit\u00e9 en tant que parlementaire de faire cette appr\u00e9ciation et je prends un exemple concret : La Poste, par exemple, je crois, sauf erreur, invite r\u00e9guli\u00e8rement les parlementaires ou certains parlementaires f\u00e9d\u00e9raux au Festival de Locarno : je n'ai pas la moindre id\u00e9e de savoir est -ce que tout est pay\u00e9 ou est -ce qu'il faut prendre en partie les les frais en charge mais j'ai personnellement, m\u00eame si j'aurais peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 disponible ce week- end l'a d\u00e9cid\u00e9 que ce n'est pas quelque chose pour moi parce que mon ind\u00e9pendance mais tr\u00e8s cher et j'estime que je n'ai pas envie forc\u00e9ment d'\u00eatre invit\u00e9 par la Poste, qui est une entreprise tr\u00e8s respectable, dont j'appr\u00e9cie beaucoup les services au quotidien, comme beaucoup de gens, mais voil\u00e0 c'est c'est mon jugement qui me permet de faire \u00e7a ici en jour j'avais accept\u00e9 voyage et qu'on me mette dans la presse parce que j'ai soutenu la Poste pour je ne sais quelle affaire ah mais Monsieur B\u00fchler est all\u00e9 \u00e0 Locarno, tous frais pay\u00e9s, h\u00e9 bien je porterai une responsabilit\u00e9 politique et ce qui est important, c'est que c'est le peuple aux \u00e9lections suivantes qui pourrait me sanctionner ou pas, et je crois que c'est \u00e7a l'essence m\u00eame de cette r\u00e9glementation, nous prenons nos responsabilit\u00e9s et le juge finalement c'est la population qui nous dit, ou qui ne nous r\u00e9\u00e9lit pas si on a fait des b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [89%] :\r\nUn autre juge, dites -vous, Manfred B\u00fchler, mais ce qu'il ne faut pas non plus se mettent d'accord sur une limite, par exemple, le Conseil de l'Europe a fix\u00e9 une limite, c'est 200 euros au-del\u00e0, les \u00e9lus doivent d\u00e9clarer leurs cadeaux et la liste est publique, est ce que ce n'est pas une une piste int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant, mais j'ai l'impression que c'est pas un gadget, parce qu'au fond il y a tellement de mani\u00e8re donc il il y a un Avantage de donner un cadeau, quelle est la valeur est -ce que c'est le prix de revient \u00e0 ce que les prix dans dans le magasin, la bouteille de vin, je veux dire, on entre dans dans une, dans un Champ de de possibles, le possibilit\u00e9s infinies et j'ai pas envie qu'on doive payer collaborateur au service parlementaire pour examiner toutes les toutes toutes ses d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [90%] :\r\nMoi, amazone, c'est vrai que c'est vrai qu'il y a d'autres moyens, il y a toujours un moyen, si j'ose dire, pour essayer d'influencer un \u00e9lu non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:52) [87%] :\r\nJ'agir sur ce qui vient d'\u00eatre dit, je veux bien que le lecteur soit le seul juge ma\u00efs pour \u00e7a qu'il ait les moyens de juger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [96%] :\r\nDonc soit ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:00) [84%] :\r\nLe lecteur ou la lectrice est au courant que je ne sais pas Monsieur B\u00e9gl\u00e9 c'\u00e9tait le cas \u00e0 participer \u00e0 un volant d'en h\u00e9licopt\u00e8re, juste apr\u00e8s le d\u00e9bat sur la loi sur les jeux d'argent, vous l'avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bravo pour votre travail mais mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a un tas de de cadeaux qui sont octroy\u00e9s de gratifications qui sont octroy\u00e9es qui sont simplement pas connu et puis apr\u00e8s \u00e7a pose clairement la question pour moi de la lente Fluence qui est ind\u00e9niable, quand on re\u00e7oit un cadeau c'est qu'implicitement, en appelle \u00e0 la r\u00e9ciprocit\u00e9 et l\u00e0 je me r\u00e9f\u00e8re aux lignes la lettre P et pr\u00e9sident du des conseils d'\u00eatre tr\u00e8s national et conseille aux \u00c9tats qui nous a \u00e9t\u00e9 transmise en date d'une l\u00e9gislature, oui, oui, ils \u00e9crivent noir sur blanc leur finalit\u00e9 donc des cadeaux est toujours de se concilier la bienvenue une maintenance de celui qui a qui ils sont pr\u00eats, \u00e7a para\u00eet assez. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:50) [88%] :\r\nEt qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Manfred B\u00fchler d'accord mais les lobbies se donne pas des cadeaux aux patrons, mais sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [88%] :\r\nMais maintenant que sur la r\u00e9glementation sur comment faire en sorte que justement on puisse conna\u00eetre et surtout r\u00e9glementer cette cette cette cette habitude l\u00e0 o\u00f9 cette, cette mani\u00e8re de, comment dirais -je, de, de, de tenter d'influencer les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, Manfred B\u00fchler, disait, ben il y a pas que les cadeaux en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante, il y a, il y a de toute mani\u00e8re, mi- moyen de, de, d'influencer un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral et que cette r\u00e9glementation que vous appelez de vos voeux ne servira pas \u00e0 grand chose. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:24) [84%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, les cadeaux, ils sont pass\u00e9s en monnaie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:27) [81%] :\r\nDe toute fa\u00e7on c'est donc c'est effectivement d'\u00e9chec station voil\u00e0 le vol en h\u00e9licopt\u00e8re le conseil Ajax. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:33) [78%] :\r\nEt puis est ce que vous aimeraient ajouter c'est qu'on il y a pas seulement le prix qui repr\u00e9sentent mon\u00e9taire Maya le la valeur qu'il serait pas parce que justement la valeur de ce lien particules. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [81%] :\r\nMais on fait quoi alors on d\u00e9clare : \u00e0 chaque fois que h\u00e9 ben oui faut effectivement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:48) [89%] :\r\nIl faut fixer une limite et cette limite, vous avez parl\u00e9 du Conseil de l'Europe, je garde encore le Parlement europ\u00e9en, il a fix\u00e9 \u00e0 150 euros, donc \u00e0 la sentence sera encore plus bas et il y a pas de r\u00e9seau pour que la Suisse reste ce pays obscur ou alors on est le seul pays europ\u00e9en, je le rappelle a pas avoir de r\u00e9glementation sur le financement de la politique et de la m\u00eame mani\u00e8re, on n'a pas de code de conduite d'accord qu'un code de conduite l'Avantage aimerais quand m\u00eame dire que les parlementaires ont aussi une ligne savent o\u00f9 ils vont et pour justement garantir \u00e0 leurs \u00e9lecteurs, parce qu'apr\u00e8s tout c'est \u00e7a ce qui coince, c'est que nous, on a envoy\u00e9 par les \u00e9lecteurs, on n'est pas envoy\u00e9 par des lobbies et donc ils peuvent garantir \u00e0 l'\u00e0 leurs \u00e9lecteurs qui s'inscrivent dans cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [92%] :\r\nManfred B\u00fchler r\u00e8gles contraignantes en Suisse, effectivement sur le financement de la politique et du lobbying, contrairement \u00e0 tous les autres pays europ\u00e9ens, Pat r\u00e9gulation concernant donc les cadeaux et il y a toujours des doutes sur votre des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [87%] :\r\nTendance on parle tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement de l'influence des lobbies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [90%] :\r\nSur les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux c'est quelque part la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Parlement qui est en jeu, aupr\u00e8s de la population est ce que \u00e7a ne vous d\u00e9range pas, est ce que vous ne pensez pas que effectivement avec des codes de bonne conduite ou des r\u00e9glementations d\u00e9r\u00e9glementation \u00e7a pourrait un tout petit peu vous redonner de la cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:03) [94%] :\r\nJe pense pas parce que la population, elle, elle suit la la vie politique \u00e0 travers Canal qui est bien connu, ce sont les m\u00e9dias, les m\u00e9dias font un travail excellent dans bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [89%] :\r\nOn peut pas tout r\u00e9v\u00e9ler, donc loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:16) [91%] :\r\nSoit ils font un travail, il ne peut pas tout savoir, \u00e9videmment, mais je crois que lorsqu'il y a un r\u00e9el probl\u00e8me, quelque part, il y a toujours eu une r\u00e9v\u00e9lation suffisante pour que les personnes qui ont d\u00e9pass\u00e9 les limites de la biens\u00e9ance et de la bonne morale soit soit sanctionn\u00e9, soit par les affaires qui n'ont pas abouti \u00e0 grand chose parce que finalement l'\u00e9lecteur \u00e0 pardonner, mais je crois que c'est \u00e7a l'essentiel, parce que tirer des lignes aujourd'hui dans un r\u00e8glement tr\u00e8s clair, tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, les choses peuvent \u00e9voluer et je pense que \u00e7a nous \u00e7a nous \u00e9gare et \u00e7a nous \u00e7a nous enl\u00e8ve cette responsabilit\u00e9 en tant qu'\u00e9lu, mais aussi en tant que citoyen, en tant que m\u00e9dia de de finalement faire cette appr\u00e9ciation et \u00e7a, c'est une responsabilit\u00e9 qui n'ait pas envie d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un r\u00e8glement je suis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:59) [75%] :\r\nTr\u00e8s bien parlementaires adultes leur vie par cons\u00e9quent qui en fait l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [90%] :\r\nCompris vos positions des uns et des autres, merci beaucoup, on va conclure ce d\u00e9bat merci Lisa Mazzone et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Manfred B\u00fchler, d'y avoir particip\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci repartent merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-20T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseiller nationale genevoise Les Verts ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1673086", "internalArchiveId": "AA1804673387", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-20T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Sion avant la votation populaire valaisanne du 10.06.2018 sur le soutien financier du Valais pour la candidature pour l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.", "durationSec": 2400, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Sp\u00e9ciale Sion 2026"], "variantIds": ["ece-9477765", "ece-9477970", "ece-9477837", "ece-9477178", "ece-10632665", "ece-9583842"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-14T13:48:20Z", "subTitles": ["11:27:33:04  11:27:35:04\r\n...\r\n\r\n11:27:35:09  11:27:41:22\r\n...\r\n\r\n11:27:42:03  11:27:45:19\r\n-Nous avons \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s\r\npar votre chronique.\r\n\r\n11:27:46:00  11:27:50:12\r\nAssocier la mort d'un homme au\r\nbling-bling du Festival de Cannes\r\n\r\n11:27:50:17  11:27:53:20\r\nest irrespectueux et d\u00e9nu\u00e9 de sens.\r\n\r\n11:27:54:01  11:27:57:10\r\n-Concernant le drame d'Arolla,\r\nil aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant\r\n\r\n11:27:57:14  11:27:59:07\r\nde demander aux rescap\u00e9s\r\n\r\n11:27:59:12  11:28:03:01\r\nfran\u00e7ais comment eux\r\navaient fait pour s'en sortir.\r\n\r\n11:28:03:06  11:28:05:10\r\n-Tristounet de ne plus pouvoir\r\n\r\n11:28:05:14  11:28:07:05\r\nsuivre le p\u00e8re Rebetez.\r\n\r\n11:28:07:10  11:28:10:20\r\nUn clown des plus s\u00e9rieux !\r\n\r\n11:28:11:17  11:28:15:05\r\n-Bonsoir et bienvenue\r\ndans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n11:28:15:10  11:28:17:11\r\nNous sommes \u00e0 Sion,\r\n\r\n11:28:17:15  11:28:19:13\r\nla ville candidate\r\n\r\n11:28:19:18  11:28:23:07\r\npour une des plus grandes\r\nmanifestations sportives,\r\n\r\n11:28:23:12  11:28:25:22\r\nles Jeux olympiques d'hiver 2026.\r\n\r\n11:28:26:03  11:28:29:19\r\nLa Suisse n'a plus \u00e9t\u00e9\r\npays h\u00f4te depuis 1948.\r\n\r\n11:28:30:00  11:28:34:08\r\nQu'avons-nous \u00e0 gagner,\r\n\u00e0 perdre d'un tel \u00e9v\u00e9nement ?\r\n\r\n11:28:34:12  11:28:37:15\r\nVoici le sommaire de notre \u00e9mission.\r\n\r\n11:28:40:04  11:28:42:05\r\nLa campagne bat son plein.\r\n\r\n11:28:42:10  11:28:44:15\r\nDans trois semaines, les citoyens\r\n\r\n11:28:44:20  11:28:47:23\r\nvalaisans sont appel\u00e9s aux urnes;\r\nd\u00e9fenseurs\r\n\r\n11:28:48:04  11:28:50:05\r\net opposants s'affrontent.\r\n\r\n11:28:51:10  11:28:53:23\r\nLe gouvernement valaisan\r\nest un acteur\r\n\r\n11:28:54:04  11:28:56:12\r\nincontournable\r\ndans le camp du OUI.\r\n\r\n11:28:56:16  11:28:59:13\r\nInterview du ministre de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n11:28:59:18  11:29:03:10\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts,\r\non s'active pour le NON.\r\n\r\n11:29:03:14  11:29:06:04\r\nOrganiser des Jeux olympiques:\r\nun d\u00e9fi.\r\n\r\n11:29:06:09  11:29:10:04\r\nLes regards se tournent\r\nvers les Jeux de la jeunesse\r\n\r\n11:29:10:09  11:29:12:21\r\nde Lausanne 2020,\r\nen pleins pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n11:29:13:02  11:29:16:14\r\nIl est l'un des premiers\r\n\u00e0 avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e\r\n\r\n11:29:16:19  11:29:19:10\r\nde cette candidature,\r\nmais C.Constantin\r\n\r\n11:29:19:14  11:29:22:12\r\nest critiqu\u00e9 dans les deux camps.\r\n\r\n11:29:22:16  11:29:24:11\r\nLe 19 juin 1999,\r\n\r\n11:29:24:15  11:29:27:01\r\ndes milliers de personnes\r\n\r\n11:29:27:06  11:29:32:03\r\n\u00e9taient r\u00e9unies ici au petit matin\r\npour attendre le verdict.\r\n\r\n11:29:32:08  11:29:34:13\r\nQui organiserait\r\nles JO de 2006 ?\r\n\r\n11:29:34:18  11:29:37:01\r\nLorsque le mot \"Torino\"\r\n\r\n11:29:37:06  11:29:40:18\r\na \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de massue.\r\n\r\n11:29:40:23  11:29:42:17\r\nUne annonce qui a suscit\u00e9\r\n\r\n11:29:42:22  11:29:46:06\r\nl'incompr\u00e9hension\r\net la col\u00e8re des Valaisans.\r\n\r\n11:29:46:11  11:29:50:04\r\n19 ans plus tard, une nouvelle\r\ncandidature est relanc\u00e9e.\r\n\r\n11:29:50:09  11:29:52:14\r\nSion 2026 veut raviver la flamme.\r\n\r\n11:29:52:19  11:29:55:20\r\nPour cela, il faudra\r\nconvaincre les Valaisans.\r\n\r\n11:29:56:01  11:29:59:22\r\nLe 10 juin, ils se prononceront\r\nsur un cr\u00e9dit de 100 mios.\r\n\r\n11:30:00:03  11:30:04:12\r\nEn cas de OUI, Sion poursuivrait\r\nla course avec les autres villes\r\n\r\n11:30:04:16  11:30:06:08\r\ncandidates.\r\n\r\n11:30:06:12  11:30:10:11\r\nMais un NON enterrerait\r\nd\u00e9finitivement le projet.\r\n\r\n11:30:10:15  11:30:13:11\r\nDe quoi susciter un d\u00e9bat passionn\u00e9.\r\n\r\n11:30:15:11  11:30:18:03\r\n-C'est un combat\r\n\u00e0 l'issue incertaine.\r\n\r\n11:30:18:08  11:30:22:01\r\nComme la finale des reines,\r\nqui s'est jou\u00e9e\r\n\r\n11:30:22:06  11:30:25:22\r\ndevant 15'000 spectateurs\r\naux ar\u00e8nes d'Aproz.\r\n\r\n11:30:26:03  11:30:28:03\r\nLa vache meugle\r\n\r\n11:30:28:08  11:30:30:23\r\nPour les partisans\r\ndes Jeux olympiques\r\n\r\n11:30:31:04  11:30:34:12\r\nc'est l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 ne pas\r\nmanquer, en plein suspense\r\n\r\n11:30:34:17  11:30:36:04\r\nsur la candidature.\r\n\r\n11:30:36:09  11:30:39:12\r\nAutour du stand Sion 2026\r\net d'un slogan,\r\n\r\n11:30:39:16  11:30:44:16\r\n\"Raviver la flamme\", le pr\u00e9sident\r\nde Sion mouille sa chemise.\r\n\r\n11:30:44:21  11:30:48:02\r\nMalgr\u00e9 d'importants\r\nmoyens investis, difficile\r\n\r\n11:30:48:07  11:30:50:12\r\nde convaincre,\r\napr\u00e8s plusieurs \u00e9checs\r\n\r\n11:30:50:17  11:30:53:15\r\nd'une candidature valaisanne\r\naux JO d'hiver.\r\n\r\n11:30:53:20  11:30:56:16\r\n-Nos reines sont combatives.\r\n\r\n11:30:56:21  11:30:59:22\r\nElles se battent avec respect.\r\n\r\n11:31:00:03  11:31:01:22\r\nOn a les atouts cette fois\r\n\r\n11:31:02:03  11:31:05:12\r\npour l'emporter,\r\net on doit continuer une campagne\r\n\r\n11:31:05:17  11:31:09:12\r\nde proximit\u00e9, d'informer\r\nles Valaisannes et les Valaisans\r\n\r\n11:31:09:17  11:31:12:11\r\nsur la capacit\u00e9 du Valais\r\net de la Suisse\r\n\r\n11:31:12:15  11:31:15:02\r\n\u00e0 organiser ces Jeux.\r\n\r\n11:31:15:07  11:31:17:05\r\nM\u00e9lodie douce\r\nau cor des Alpes\r\n\r\n11:31:17:10  11:31:23:12\r\n...\r\n\r\n11:31:23:16  11:31:29:09\r\nDans le camp des opposants aux Jeux,\r\nl'\u00e9cologiste Jean-Pascal Fournier.\r\n\r\n11:31:29:13  11:31:33:11\r\nIl arpente tous les jours \u00e0 v\u00e9lo\r\nles rues de Sion.\r\n\r\n11:31:33:15  11:31:35:06\r\n-Bonjour tout le monde.\r\n\r\n11:31:35:11  11:31:37:00\r\nOn a fait ce flyer\r\n\r\n11:31:37:05  11:31:40:09\r\nfacile \u00e0 distribuer,\r\nrelativement court.\r\n\r\n11:31:40:13  11:31:43:07\r\n-R\u00e9union de comit\u00e9 contre les JO\r\n\r\n11:31:43:12  11:31:45:10\r\ndans les locaux du WWF.\r\n\r\n11:31:45:14  11:31:47:12\r\n-Voici le tous-m\u00e9nages.\r\n\r\n11:31:47:17  11:31:49:02\r\n-Leur budget:\r\n\r\n11:31:49:07  11:31:51:08\r\nquelques dizaines de milliers\r\n\r\n11:31:51:12  11:31:56:03\r\nde francs, contre plus de 8 mios\r\npour leurs adversaires.\r\n\r\n11:31:56:08  11:31:58:02\r\n-On ne r\u00e9gate pas\r\n\r\n11:31:58:07  11:32:00:15\r\ndans la m\u00eame cat\u00e9gorie.\r\n\r\n11:32:00:20  11:32:02:20\r\nMais je suis confiant.\r\n\r\n11:32:03:01  11:32:06:05\r\nCa fait quelques mois\r\nqu'on se pr\u00e9pare,\r\n\r\n11:32:06:10  11:32:10:06\r\net maintenant, on rentre\r\ndans le vif du sujet.\r\n\r\n11:32:10:11  11:32:12:14\r\nUne cloche sonne\r\n\r\n11:32:12:19  11:32:18:18\r\n-Philippe Varone, c'est \u00e0 pied\r\nqu'il parcourt sa ville de Sion.\r\n\r\n11:32:18:23  11:32:22:02\r\nPr\u00e9sident de la capitale valaisanne,\r\n\r\n11:32:22:07  11:32:27:03\r\nles JO repr\u00e9sentent pour lui\r\nune fantastique opportunit\u00e9.\r\n\r\n11:32:27:08  11:32:32:14\r\n-Il y a la n\u00e9cessit\u00e9 pour Sion\r\nd'exister sur la carte du monde.\r\n\r\n11:32:32:19  11:32:36:20\r\nProfiter\r\nde cette caisse de r\u00e9sonnance\r\n\r\n11:32:37:01  11:32:43:10\r\nque repr\u00e9sentent 2,5 mias de\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs, 11'000 journalistes.\r\n\r\n11:32:43:14  11:32:46:15\r\nC'est cette vitrine\r\nque nous recherchons.\r\n\r\n11:32:46:20  11:32:51:15\r\n-Sion est \u00e0 l'image du canton:\r\ntout le monde ou presque se conna\u00eet\r\n\r\n11:32:51:20  11:32:53:19\r\net on se tutoie facilement.\r\n\r\n11:32:54:00  11:32:58:05\r\nL'h\u00f4tel de ville est \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\ndu quartier g\u00e9n\u00e9ral des opposants.\r\n\r\n11:32:58:10  11:32:59:17\r\n-C'est le Valais !\r\n\r\n11:32:59:22  11:33:01:18\r\nOn se c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n11:33:01:23  11:33:04:22\r\nComme \u00e7a, on peut\r\nse surveiller mutuellement,\r\n\r\n11:33:05:03  11:33:07:00\r\net \u00e9changer devant un verre.\r\n\r\n11:33:07:05  11:33:10:13\r\n-Le pr\u00e9sident ne croit pas\r\nsi bien dire !\r\n\r\n11:33:10:18  11:33:15:03\r\nCe vendredi-l\u00e0, jour de march\u00e9\r\nsur la rue du Grand Pont.\r\n\r\n11:33:15:08  11:33:18:19\r\n-Vous pr\u00eachez un convaincu !\r\n\r\n11:33:19:00  11:33:21:10\r\n-Le camp des opposants distribue\r\n\r\n11:33:21:14  11:33:24:00\r\ndes tracts pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n11:33:24:05  11:33:26:09\r\nOn attend le premier sondage.\r\n\r\n11:33:26:13  11:33:31:17\r\n-Vous avez demand\u00e9 l'autorisation\r\npour distribuer \u00e7a aujourd'hui ?\r\n\r\n11:33:31:22  11:33:35:17\r\n-On distribue dans la rue,\r\nil n'y a pas de stand.\r\n\r\n11:33:35:22  11:33:38:19\r\nA mon avis,\r\nil n'y a aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n11:33:39:00  11:33:42:19\r\n-Je pense pas, au march\u00e9\r\nil faut une autorisation.\r\n\r\n11:33:43:00  11:33:46:01\r\n-On ne peut pas\r\nfaire de stand, mais...\r\n\r\n11:33:46:06  11:33:47:12\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n11:33:47:16  11:33:50:12\r\n-P.Varone, quel est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n11:33:50:16  11:33:52:20\r\n-Il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n11:33:53:01  11:33:56:12\r\n-Le march\u00e9 de Sion\r\nbannit les stands politiques,\r\n\r\n11:33:56:17  11:33:59:21\r\nmais laisse ouverte\r\nla distribution de tracts.\r\n\r\n11:34:00:02  11:34:02:07\r\n-Je vote NON.\r\n-Tu votes NON ?\r\n\r\n11:34:02:12  11:34:05:05\r\n-Apr\u00e8s, c'est la Ville\r\nde Sion qui paie.\r\n\r\n11:34:05:10  11:34:08:14\r\nJe ne suis pas contre les JO,\r\nmais pas \u00e0 Sion.\r\n\r\n11:34:08:19  11:34:11:19\r\n-Moi, je dis OUI.\r\n-Vous avez le droit.\r\n\r\n11:34:12:00  11:34:13:22\r\n-Il faut qu'on montre\r\n\r\n11:34:14:03  11:34:17:23\r\nune fois ce qu'on est\r\ncapables de faire.\r\n\r\n11:34:18:04  11:34:19:23\r\n-Vous \u00eates de Sion ?\r\n\r\n11:34:20:04  11:34:21:18\r\n-Non, de Savi\u00e8se.\r\n\r\n11:34:21:23  11:34:23:23\r\n-Bonne journ\u00e9e.\r\n-Merci.\r\n\r\n11:34:31:09  11:34:36:17\r\n-On n'a rien \u00e0 construire,\r\ndonc pas d'engagement financier.\r\n\r\n11:34:36:22  11:34:41:00\r\n-Rassurer les S\u00e9dunois\r\nsur les cons\u00e9quences financi\u00e8res,\r\n\r\n11:34:41:05  11:34:43:04\r\nc'est la mission de P.Varone.\r\n\r\n11:34:43:09  11:34:47:18\r\nIl encha\u00eene les soir\u00e9es\r\nd'information, comme celle-ci.\r\n\r\n11:34:47:23  11:34:50:09\r\nDes soir\u00e9es qui sont au coeur\r\n\r\n11:34:50:13  11:34:53:09\r\nde la campagne\r\ndes promoteurs des JO.\r\n\r\n11:34:53:13  11:34:56:23\r\n-La durabilit\u00e9 implique\r\nque ces infrastructures\r\n\r\n11:34:57:04  11:35:00:02\r\nsoient utilis\u00e9es\r\nr\u00e9guli\u00e8rement ensuite.\r\n\r\n11:35:00:07  11:35:03:08\r\n-Dans le public,\r\non retrouve J-P.Fournier.\r\n\r\n11:35:03:12  11:35:05:07\r\nA l'heure des questions,\r\n\r\n11:35:05:12  11:35:08:06\r\nil tente de faire entendre la voix\r\n\r\n11:35:08:11  11:35:09:15\r\ndes opposants.\r\n\r\n11:35:09:20  11:35:11:15\r\n-Le plus grand risque\r\n\r\n11:35:11:20  11:35:17:06\r\npar rapport \u00e0 ce projet, concerne\r\nce qui n'est pas dans le budget:\r\n\r\n11:35:17:11  11:35:19:05\r\nle village olympique.\r\n\r\n11:35:19:10  11:35:23:23\r\nOn a 6,3 % de logements vides \u00e0 Sion,\r\n1'000 logements vides.\r\n\r\n11:35:24:04  11:35:26:19\r\nSi les choses tournent mal,\r\nles citoyens\r\n\r\n11:35:27:00  11:35:28:11\r\npaieront.\r\n\r\n11:35:28:15  11:35:31:23\r\n-Dans huit ans,\r\nle march\u00e9 aura r\u00e9gl\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n11:35:32:04  11:35:34:12\r\nJe vous donne ma parole.\r\n\r\n11:35:34:17  11:35:36:19\r\nLa Ville n'investira pas\r\n\r\n11:35:37:00  11:35:39:23\r\ndans la r\u00e9alisation de ce village.\r\n\r\n11:35:40:04  11:35:43:04\r\n-1 \u00e0 0 pour le pr\u00e9sident,\r\ndans une salle\r\n\r\n11:35:43:09  11:35:45:15\r\nd\u00e9j\u00e0 acquise\r\n\u00e0 la cause des JO.\r\n\r\n11:35:45:20  11:35:47:12\r\nBrouhaha\r\n\r\n11:35:47:17  11:35:49:17\r\n...\r\n\r\n11:35:49:22  11:35:52:08\r\n-Oui, je suis convaincue.\r\n\r\n11:35:52:12  11:35:54:20\r\nJe suis pour, mon mari est contre,\r\n\r\n11:35:55:01  11:35:59:05\r\nmon fils \u00e9tait pour\r\net maintenant il est contre.\r\n\r\n11:35:59:10  11:36:01:12\r\nIl est menuisier, sans emploi.\r\n\r\n11:36:01:17  11:36:03:02\r\nSi on a du travail\r\n\r\n11:36:03:07  11:36:06:12\r\ndans quelques ann\u00e9es, ce sera mieux.\r\n\r\n11:36:06:16  11:36:09:17\r\n-On retrouve Tatiana\r\net son mari Marc-Andr\u00e9\r\n\r\n11:36:09:22  11:36:11:14\r\n\u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n11:36:11:19  11:36:14:22\r\nDes familles divis\u00e9es\r\nsur la question des JO\r\n\r\n11:36:15:03  11:36:18:08\r\net du cr\u00e9dit de 100 mios\r\npour leur organisation,\r\n\r\n11:36:18:12  11:36:20:03\r\nil y en a beaucoup.\r\n\r\n11:36:20:08  11:36:22:12\r\n-Je suis sceptique.\r\n\r\n11:36:22:16  11:36:25:05\r\nCe sont des emplois...\r\n\r\n11:36:25:10  11:36:27:11\r\nC'est pas \u00e0 long terme.\r\n\r\n11:36:27:15  11:36:30:01\r\nCa va pas durer longtemps.\r\n\r\n11:36:30:06  11:36:32:14\r\n-Il y a 20 ans, vous \u00e9tiez pour ?\r\n\r\n11:36:32:19  11:36:35:03\r\n-Oui.\r\n-Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n11:36:35:08  11:36:40:04\r\n-D\u00e9j\u00e0 le salaire, nous, \u00e7a fait\r\ndes ann\u00e9es qu'il n'augmente plus.\r\n\r\n11:36:40:09  11:36:42:14\r\nOn se pose des questions.\r\n\r\n11:36:42:19  11:36:46:12\r\nIls r\u00e2pent sur tout,\r\nla caisse maladie augmente,\r\n\r\n11:36:46:16  11:36:49:21\r\net apr\u00e8s il faudrait\r\nmettre 100 mios...\r\n\r\n11:36:50:02  11:36:52:16\r\n-C'est un sujet\r\nde discorde entre vous ?\r\n\r\n11:36:52:21  11:36:54:06\r\n-Pas du tout.\r\n-Non.\r\n\r\n11:36:54:11  11:36:58:06\r\nOn va pas se prendre la t\u00eate,\r\nc'est pas la fin du monde !\r\n\r\n11:37:00:12  11:37:02:00\r\n*-2006 is...\r\n\r\n11:37:02:05  11:37:03:15\r\n*Torino.\r\n\r\n11:37:03:20  11:37:05:19\r\n-La fin du monde, c'\u00e9tait\r\n\r\n11:37:06:00  11:37:11:00\r\nlors de la derni\u00e8re candidature\r\ndu Valais aux JO d'hiver.\r\n\r\n11:37:11:05  11:37:15:15\r\nLe Valais plongeait dans un profond\r\nd\u00e9sarroi, avec une solide\r\n\r\n11:37:15:20  11:37:18:23\r\ngueule de bois\r\nsur la place de la Planta.\r\n\r\n11:37:19:04  11:37:21:00\r\n-Beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n11:37:21:05  11:37:24:00\r\nJe me souviens avoir pleur\u00e9,\r\n\r\n11:37:24:05  11:37:27:12\r\nj'\u00e9tais l\u00e0, au bord de la place.\r\n\r\n11:37:27:16  11:37:30:16\r\nEffectivement, beaucoup de tristesse.\r\n\r\n11:37:30:21  11:37:33:19\r\n-Vous avez retrouv\u00e9\r\nconfiance dans le CIO ?\r\n\r\n11:37:34:00  11:37:37:09\r\n-Le CIO a montr\u00e9\r\nsa volont\u00e9 de changement,\r\n\r\n11:37:37:13  11:37:40:04\r\nd'adapter les Jeux \u00e0 une r\u00e9gion.\r\n\r\n11:37:40:09  11:37:43:09\r\nJ'ai retrouv\u00e9 confiance dans le CIO.\r\n\r\n11:37:46:12  11:37:49:21\r\n-Beaucoup de Valaisans\r\navaient eu l'impression\r\n\r\n11:37:50:02  11:37:52:14\r\nd'une journ\u00e9e de fin du monde.\r\n\r\n11:37:52:19  11:37:56:09\r\nA l'\u00e9poque, le climat \u00e9conomique\r\n\r\n11:37:56:13  11:37:59:23\r\n\u00e9tait beaucoup plus difficile.\r\n\r\n11:38:00:04  11:38:04:10\r\nBeaucoup croyaient que les Jeux\r\nrepr\u00e9sentaient une possibilit\u00e9\r\n\r\n11:38:04:14  11:38:06:05\r\nde changer le Valais.\r\n\r\n11:38:06:10  11:38:08:03\r\nOn a bien vu par apr\u00e8s\r\n\r\n11:38:08:08  11:38:11:22\r\nque, m\u00eame sans les Jeux,\r\nle Valais a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n11:38:12:03  11:38:14:21\r\n-Sion 2026, un projet\r\npour les jeunes,\r\n\r\n11:38:15:02  11:38:18:08\r\nmart\u00e8lent les promoteurs des JO.\r\n\r\n11:38:18:12  11:38:23:17\r\nCe parc public sert de point\r\nde ralliement aux coll\u00e9giens.\r\n\r\n11:38:23:22  11:38:28:06\r\nPetit sondage aupr\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves\r\nen \u00e2ge de voter.\r\n\r\n11:38:28:11  11:38:31:04\r\n-Qui est pour les JO Sion 2026 ?\r\n\r\n11:38:32:21  11:38:34:11\r\nQui est contre ?\r\n\r\n11:38:35:17  11:38:38:04\r\nEt qui est ind\u00e9cis ?\r\n\r\n11:38:38:09  11:38:39:18\r\n-Je suis partag\u00e9e.\r\n\r\n11:38:39:23  11:38:41:18\r\nNous qui sommes\r\n\r\n11:38:41:23  11:38:45:13\r\njeunes Valaisans, on sent quand m\u00eame\r\n\r\n11:38:45:18  11:38:48:00\r\nqu'il ne se passe rien en Valais.\r\n\r\n11:38:48:05  11:38:49:12\r\nCa bouge pas trop.\r\n\r\n11:38:49:17  11:38:52:01\r\nEt le fait qu'il pourrait y avoir\r\n\r\n11:38:52:06  11:38:56:16\r\nles JO, \u00e7a pourrait faire conna\u00eetre\r\nle Valais dans le monde entier,\r\n\r\n11:38:56:21  11:39:00:00\r\n\u00e7a pourrait apporter\r\nplein de nouvelles choses.\r\n\r\n11:39:00:05  11:39:04:22\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\u00e7a co\u00fbterait \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n11:39:05:03  11:39:06:09\r\n-Je suis contre.\r\n\r\n11:39:06:13  11:39:09:12\r\nOn fait d\u00e9j\u00e0\r\ndes restrictions budg\u00e9taires,\r\n\r\n11:39:09:16  11:39:12:12\r\nsurtout\r\ndans le domaine de l'\u00e9ducation,\r\n\r\n11:39:12:16  11:39:14:21\r\ndonc comment sortir 100 mios ?\r\n\r\n11:39:15:02  11:39:17:14\r\n-Je suis pour l'environnement,\r\n\r\n11:39:17:19  11:39:20:13\r\ndonc j'y \u00e9tais assez oppos\u00e9.\r\n\r\n11:39:20:18  11:39:22:12\r\nMais je me suis renseign\u00e9,\r\n\r\n11:39:22:17  11:39:26:01\r\net finalement,\r\nc'est un projet qui tient la route.\r\n\r\n11:39:26:06  11:39:29:16\r\nCe sont des JO \u00e0 taille humaine,\r\n\u00e0 mon avis.\r\n\r\n11:39:29:21  11:39:32:22\r\nJe pense que c'est\r\nune bonne id\u00e9e d'essayer.\r\n\r\n11:39:33:03  11:39:34:22\r\n-Cet apr\u00e8s-midi-l\u00e0\r\n\r\n11:39:35:03  11:39:37:19\r\ntombent les chiffres\r\ndu premier sondage\r\n\r\n11:39:38:00  11:39:40:10\r\ncommand\u00e9 par les m\u00e9dias valaisans.\r\n\r\n11:39:40:14  11:39:42:15\r\n-47, 46... 47 pour ?\r\n\r\n11:39:44:03  11:39:45:08\r\nContre.\r\n\r\n11:39:45:12  11:39:47:13\r\n47 contre, 46 pour, OK.\r\n\r\n11:39:47:18  11:39:49:12\r\nLes premiers chiffres\r\n\r\n11:39:49:16  11:39:54:14\r\nmontrent qu'on est plut\u00f4t,\r\nnon pas dans un projet qui f\u00e9d\u00e8re,\r\n\r\n11:39:54:19  11:39:58:10\r\nmais manifestement\r\ndans un projet diviseur,\r\n\r\n11:39:58:14  11:40:01:04\r\navec des avis assez tranch\u00e9s.\r\n\r\n11:40:01:09  11:40:03:18\r\n-Rassur\u00e9 par ce premier sondage ?\r\n\r\n11:40:03:23  11:40:06:12\r\n-Oui, car je constate finalement\r\n\r\n11:40:06:16  11:40:09:13\r\nque, malgr\u00e9 une classe politique\r\n\r\n11:40:09:18  11:40:12:21\r\ntr\u00e8s largement derri\u00e8re les JO,\r\nmalgr\u00e9 cela,\r\n\r\n11:40:13:02  11:40:17:15\r\nnous, on arrive encore\r\n\u00e0 l'emporter pour l'instant.\r\n\r\n11:40:17:20  11:40:20:17\r\n-A Sion, la plupart des commer\u00e7ants\r\n\r\n11:40:20:22  11:40:22:05\r\nsoutiennent les JO.\r\n\r\n11:40:22:10  11:40:26:10\r\nMais la population s\u00e9dunoise\r\nest beaucoup moins enthousiaste.\r\n\r\n11:40:26:14  11:40:29:17\r\nCa pourrait \u00eatre un OUI\r\nau niveau cantonal,\r\n\r\n11:40:29:22  11:40:32:11\r\nmais un NON de la ville de Sion.\r\n\r\n11:40:32:15  11:40:34:10\r\n-C'est une possibilit\u00e9.\r\n\r\n11:40:34:14  11:40:36:14\r\nOn avisera le moment venu.\r\n\r\n11:40:36:19  11:40:41:05\r\nLa d\u00e9cision des S\u00e9dunois n'est pas\r\npr\u00e9pond\u00e9rante pour le projet.\r\n\r\n11:40:41:10  11:40:43:18\r\n-Mais, politiquement, c'est g\u00eanant.\r\n\r\n11:40:43:23  11:40:47:08\r\n-Oui, il faudra\r\nque le Conseil municipal\r\n\r\n11:40:47:12  11:40:51:16\r\nprenne une position\r\npar rapport \u00e0 la mise \u00e0 disposition\r\n\r\n11:40:51:21  11:40:54:15\r\nde son nom pour la candidature.\r\n\r\n11:40:54:20  11:40:58:23\r\nMais, avec ou sans les S\u00e9dunois,\r\nle projet continuera.\r\n\r\n11:40:59:04  11:41:02:00\r\n-Yvorne, dans le Chablais vaudois.\r\n\r\n11:41:02:05  11:41:06:18\r\nC'est l\u00e0 que Canal 9,\r\nla t\u00e9l\u00e9 locale, s'est install\u00e9e\r\n\r\n11:41:06:23  11:41:09:04\r\npour un grand d\u00e9bat sur les JO.\r\n\r\n11:41:09:09  11:41:10:13\r\nLes deux camps\r\n\r\n11:41:10:18  11:41:11:23\r\nse pr\u00e9parent.\r\n\r\n11:41:12:04  11:41:16:15\r\nNotre \u00e9cologiste met rarement en\r\navant la d\u00e9fense de l'environnement.\r\n\r\n11:41:16:20  11:41:21:12\r\n-Je pense que l'argument financier\r\nest beaucoup plus porteur.\r\n\r\n11:41:21:17  11:41:23:18\r\nLe sondage le d\u00e9montre.\r\n\r\n11:41:23:23  11:41:25:20\r\n-C'est strat\u00e9gique ?\r\n\r\n11:41:26:01  11:41:27:06\r\n-C'est normal.\r\n\r\n11:41:27:11  11:41:29:03\r\nQuand on est en campagne,\r\n\r\n11:41:29:08  11:41:34:01\r\non porte les arguments susceptibles\r\nde convaincre la population.\r\n\r\n11:41:37:00  11:41:39:20\r\n-Moi, je pense qu'aujourd'hui,\r\nnous devons\r\n\r\n11:41:40:01  11:41:44:06\r\nr\u00e9aliser cet objectif\r\npour r\u00e9aliser le Valais de demain.\r\n\r\n11:41:44:11  11:41:47:16\r\n-Je suis confiant\r\ndans le bon sens des Valaisans.\r\n\r\n11:41:47:21  11:41:50:04\r\nOn ne s'engage pas sans garanties.\r\n\r\n11:41:50:09  11:41:54:01\r\n-Nul doute que, d'ici le 10 juin,\r\nle ton ne baissera pas.\r\n\r\n11:42:03:13  11:42:05:10\r\n-Christophe Darbellay,\r\n\r\n11:42:05:14  11:42:06:18\r\nbonsoir.\r\n\r\n11:42:06:23  11:42:09:04\r\n-Bonsoir.\r\n-On est sur une terrasse\r\n\r\n11:42:09:09  11:42:12:11\r\nqui affiche les couleurs\r\nde Sion 2026.\r\n\r\n11:42:12:15  11:42:17:19\r\nVous \u00eates en charge de l'Economie\r\net de l'Instruction publique.\r\n\r\n11:42:18:00  11:42:22:15\r\nLe gouvernement s'engage beaucoup\r\ndans cette campagne, pourquoi ?\r\n\r\n11:42:22:20  11:42:25:17\r\n-Le gouvernement doit informer.\r\n\r\n11:42:25:22  11:42:29:00\r\nEt c'est une formidable opportunit\u00e9\r\n\r\n11:42:29:05  11:42:31:03\r\npour le Valais de positionner\r\n\r\n11:42:31:08  11:42:34:16\r\nson tourisme et son \u00e9conomie\r\ndans le XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n11:42:34:21  11:42:38:20\r\nEt c'est une chance\r\npour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n11:42:39:01  11:42:42:19\r\n-Les Valaisans se prononceront\r\nsur un cr\u00e9dit de 100 mios,\r\n\r\n11:42:43:00  11:42:45:16\r\ndont 60\r\npour des infrastructures p\u00e9rennes.\r\n\r\n11:42:45:21  11:42:50:16\r\nOn parle de r\u00e9fection de dortoirs,\r\nde terrassement \u00e0 Montana\r\n\r\n11:42:50:21  11:42:54:14\r\navec des canons \u00e0 neige;\r\nc'est essentiel pour le Valais ?\r\n\r\n11:42:54:19  11:42:56:18\r\n-C'est un h\u00e9ritage important.\r\n\r\n11:42:56:23  11:43:01:04\r\nLe concept est d'utiliser toutes\r\nles infrastructures existantes.\r\n\r\n11:43:01:09  11:43:05:13\r\nLe Valais comme il est, avec\r\nses installations, et rien d'autre.\r\n\r\n11:43:05:18  11:43:07:11\r\nHormis des installations\r\n\r\n11:43:07:15  11:43:10:23\r\nqu'on utilisera\r\npour le tourisme 4 saisons.\r\n\r\n11:43:11:04  11:43:16:14\r\nC'est quelque chose qu'on va utiliser\r\ntout le temps et pour tout le monde.\r\n\r\n11:43:16:19  11:43:20:02\r\n-C'est un paradoxe de d\u00e9penser 2 mias\r\n\r\n11:43:20:07  11:43:22:18\r\net qu'il ne reste rien \u00e0 la fin.\r\n\r\n11:43:22:23  11:43:26:13\r\n-On va investir 60 mios\r\ndans des infrastructures\r\n\r\n11:43:26:18  11:43:29:21\r\npour d\u00e9clencher\r\nun investissement de 2 mias.\r\n\r\n11:43:30:02  11:43:34:04\r\nDonc une activit\u00e9 \u00e9conomique\r\navant, pendant et apr\u00e8s.\r\n\r\n11:43:34:09  11:43:37:14\r\nMoi, ces 17 jours de f\u00eate\r\nm'enthousiasment,\r\n\r\n11:43:37:19  11:43:43:10\r\nc'est un beau projet pour rassembler\r\nle canton du Valais et la Suisse.\r\n\r\n11:43:43:14  11:43:47:16\r\n-Economiquement, quelles retomb\u00e9es\r\nconcr\u00e8tes esp\u00e9rez-vous ?\r\n\r\n11:43:47:21  11:43:52:13\r\n-En fonction de cet \u00e9v\u00e9nement,\r\non va se pr\u00e9parer, on va s'entra\u00eener,\r\n\r\n11:43:52:18  11:43:55:03\r\ncomme pour un \u00e9v\u00e9nement sportif.\r\n\r\n11:43:55:08  11:43:57:04\r\nDonc on va devoir avancer\r\n\r\n11:43:57:09  11:44:01:04\r\ndans la digitalisation,\r\nles nouvelles technologies.\r\n\r\n11:44:01:09  11:44:05:16\r\nC'est important pour le d\u00e9veloppement\r\n\u00e9conomique et touristique.\r\n\r\n11:44:05:21  11:44:09:05\r\nEnorm\u00e9ment d'opportunit\u00e9s\r\nvont venir avec les JO.\r\n\r\n11:44:09:10  11:44:13:07\r\nOn va apprendre \u00e0 sourire,\r\non va apprendre \u00e0 accueillir,\r\n\r\n11:44:13:12  11:44:16:22\r\net on va pouvoir\r\nmettre en place des technologies.\r\n\r\n11:44:17:03  11:44:20:14\r\n-Les Valaisans ne sourient pas\r\nassez aux touristes\r\n\r\n11:44:20:19  11:44:22:00\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n11:44:22:05  11:44:25:05\r\n-On dit que l'accueil\r\npourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n11:44:25:10  11:44:28:08\r\nIl y a des gens\r\nenthousiasm\u00e9s par ce m\u00e9tier\r\n\r\n11:44:28:12  11:44:31:03\r\net d'autres\r\nqui pourraient progresser.\r\n\r\n11:44:31:08  11:44:34:10\r\n-Le village olympique\r\npourrait rester,\r\n\r\n11:44:34:14  11:44:37:12\r\nil serait financ\u00e9\r\npar des fonds priv\u00e9s.\r\n\r\n11:44:37:16  11:44:43:04\r\nLe Valais a un taux de logements\r\nvacants extr\u00eamement important.\r\n\r\n11:44:43:09  11:44:46:19\r\nC'est presque un cadeau empoisonn\u00e9.\r\n-Non.\r\n\r\n11:44:47:00  11:44:49:14\r\nSi le village olympique\r\n\r\n11:44:49:19  11:44:52:12\r\nest le premier \u00e9coquartier,\r\n\r\n11:44:52:16  11:44:57:15\r\nle premier village z\u00e9ro \u00e9missions,\r\navec les \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n11:44:57:20  11:45:01:12\r\nen sortant du nucl\u00e9aire,\r\nc'est vraiment int\u00e9ressant.\r\n\r\n11:45:01:17  11:45:03:17\r\nLa durabilit\u00e9 est un concept\r\n\r\n11:45:03:22  11:45:06:01\r\nun peu vide,\r\nsauf si on lui donne\r\n\r\n11:45:06:06  11:45:11:08\r\nun contenu, par exemple en int\u00e9grant\r\nles personnes handicap\u00e9es\r\n\r\n11:45:11:12  11:45:15:20\r\nau sein de ces JO,\r\nen faisant le premier \u00e9coquartier,\r\n\r\n11:45:16:01  11:45:20:19\r\nen disant: \"On est 100 %\r\nrenouvelables, 100 % propres.\"\r\n\r\n11:45:21:00  11:45:24:11\r\n-Pourtant,\r\nvous ne convainquez pas les Verts.\r\n\r\n11:45:24:15  11:45:26:12\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7u des Verts.\r\n\r\n11:45:26:16  11:45:31:16\r\nOn fait pour la premi\u00e8re fois des\r\nJeux 4.0, avec un tout autre concept.\r\n\r\n11:45:31:21  11:45:33:20\r\nLes Jeux de l'ancien temps\r\n\r\n11:45:34:01  11:45:36:08\r\nseront morts \u00e0 P\u00e9kin, dans 4 ans.\r\n\r\n11:45:36:12  11:45:39:17\r\nOn fera les premiers Jeux\r\ndu nouveau mill\u00e9naire.\r\n\r\n11:45:39:22  11:45:42:00\r\nJe ne comprends pas les Verts.\r\n\r\n11:45:42:05  11:45:45:16\r\nA Paris, le WWF collabore\r\n\u00e0 l'organisation des Jeux.\r\n\r\n11:45:45:21  11:45:49:13\r\nPro Natura collabore\r\naux JO de la jeunesse \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n11:45:49:18  11:45:55:23\r\nSi on ne fait pas ces Jeux durables\r\nici, ils iront polluer ailleurs.\r\n\r\n11:45:56:04  11:46:00:00\r\n-Merci beaucoup,\r\nChristophe Darbellay.\r\n\r\n11:46:03:03  11:46:05:13\r\nLes organisateurs de Sion 2026\r\n\r\n11:46:05:18  11:46:08:23\r\nmettent en avant\r\nle savoir-faire helv\u00e9tique.\r\n\r\n11:46:09:04  11:46:13:16\r\nMais une telle manifestation est\r\naussi une plong\u00e9e dans l'inconnu.\r\n\r\n11:46:13:21  11:46:16:12\r\nQuels sont les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter ?\r\n\r\n11:46:16:16  11:46:21:21\r\nLes regards se tournent vers une\r\norganisation qui a lieu en ce moment,\r\n\r\n11:46:22:02  11:46:27:19\r\nles Jeux olympiques de la jeunesse de\r\nLausanne, qui se d\u00e9rouleront en 2020.\r\n\r\n11:46:28:00  11:46:33:12\r\n2'000 athl\u00e8tes sont attendus;\r\nune sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n11:46:35:15  11:46:38:07\r\n-C'est un chantier gigantesque,\r\n\r\n11:46:38:12  11:46:42:04\r\nun des chantiers du si\u00e8cle\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n11:46:42:09  11:46:44:17\r\nNous sommes\r\nsur le campus universitaire\r\n\r\n11:46:44:22  11:46:46:13\r\nde Dorigny, et c'est ici\r\n\r\n11:46:46:18  11:46:49:23\r\nque se construit\r\nle futur village des athl\u00e8tes.\r\n\r\n11:46:50:04  11:46:51:11\r\n-C'est g\u00e9ant !\r\n\r\n11:46:53:08  11:46:54:15\r\nExceptionnel !\r\n\r\n11:46:54:20  11:46:56:06\r\nC'est super !\r\n\r\n11:46:59:12  11:47:02:12\r\n-Ian Logan est monsieur\r\nJO de la jeunesse.\r\n\r\n11:47:02:16  11:47:05:07\r\nIl d\u00e9couvre pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n11:47:05:12  11:47:07:22\r\nles travaux\r\nde ce b\u00e2timent circulaire,\r\n\r\n11:47:08:03  11:47:10:01\r\ncomme un anneau olympique,\r\n\r\n11:47:10:06  11:47:13:11\r\nqui deviendra\r\nune r\u00e9sidence pour \u00e9tudiants\r\n\r\n11:47:13:15  11:47:16:03\r\net visiteurs acad\u00e9miques.\r\n\r\n11:47:16:08  11:47:19:08\r\n-On a ce magnifique\r\nb\u00e2timent vortex,\r\n\r\n11:47:19:12  11:47:23:16\r\nsur huit \u00e9tages, en colima\u00e7on,\r\nc'est un vortex.\r\n\r\n11:47:23:21  11:47:25:15\r\nOn pourra \u00eatre en roller\r\n\r\n11:47:25:20  11:47:27:05\r\nsur 2,4 km.\r\n\r\n11:47:27:10  11:47:29:06\r\nOn sera les premiers\r\n\r\n11:47:29:11  11:47:32:15\r\nlocataires;\r\n1'500 personnes pendant les Jeux.\r\n\r\n11:47:32:20  11:47:34:09\r\nTous les athl\u00e8tes,\r\n\r\n11:47:34:13  11:47:36:15\r\nles coachs, sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n11:47:36:20  11:47:38:22\r\n80 nations vont cohabiter ici.\r\n\r\n11:47:39:03  11:47:43:09\r\n-Un cadeau exceptionnel,\r\net un site en or pour accueillir\r\n\r\n11:47:43:13  11:47:46:13\r\n2'000 jeunes athl\u00e8tes\r\nentre 15 et 18 ans.\r\n\r\n11:47:46:18  11:47:50:22\r\nMais si, ici,\r\ntous les signaux sont au vert,\r\n\r\n11:47:51:03  11:47:53:17\r\nles travaux ont m\u00eame\r\ndeux mois d'avance,\r\n\r\n11:47:53:22  11:47:56:02\r\norganiser des Jeux s'av\u00e8re\r\n\r\n11:47:56:07  11:47:59:21\r\nloin d'\u00eatre simple;\r\nle chantier est colossal.\r\n\r\n11:48:06:00  11:48:10:03\r\nIl y a trois ans, quand Lausanne\r\nest choisie pour accueillir\r\n\r\n11:48:10:08  11:48:14:01\r\nles sixi\u00e8mes JO de la jeunesse,\r\ntout para\u00eet facile.\r\n\r\n11:48:14:06  11:48:17:19\r\nMais aujourd'hui,\r\nc'est la course contre la montre.\r\n\r\n11:48:18:00  11:48:21:11\r\nIl ne reste que 600 jours\r\navant le coup d'envoi\r\n\r\n11:48:21:15  11:48:24:17\r\nun peu plus d'une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n11:48:24:22  11:48:26:21\r\nL'\u00e9quipe travaille au Flon,\r\n\r\n11:48:27:02  11:48:30:04\r\nau centre de Lausanne,\r\npas loin du Vortex.\r\n\r\n11:48:30:09  11:48:31:23\r\nLes JO ne sont pas\r\n\r\n11:48:32:04  11:48:34:14\r\nune entreprise comme les autres.\r\n\r\n11:48:34:19  11:48:37:10\r\nUne exp\u00e9rience unique, stressante.\r\n\r\n11:48:37:14  11:48:40:11\r\nL'\u00e9quipe a connu\r\ndes tensions internes\r\n\r\n11:48:40:15  11:48:42:22\r\net \u00e9norm\u00e9ment de changements.\r\n\r\n11:48:43:03  11:48:46:00\r\nUn quart des effectifs est parti.\r\n\r\n11:48:46:05  11:48:49:07\r\n-Merci pour le remplacement et bravo.\r\n\r\n11:48:49:12  11:48:51:18\r\nJ'ai eu un bon feed-back.\r\n\r\n11:48:53:22  11:48:55:19\r\n-L'homme qui g\u00e8re le projet\r\n\r\n11:48:56:00  11:49:00:16\r\nest un ancien pilote de chasse,\r\nex-colonel \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n11:49:00:21  11:49:04:03\r\n*-Quand je passe\r\ndevant le Cervin, je le salue.\r\n\r\n11:49:04:08  11:49:06:00\r\n*C'est extraordinaire.\r\n\r\n11:49:06:05  11:49:08:17\r\n-Il a g\u00e9r\u00e9 de gros \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n11:49:08:22  11:49:14:15\r\ncomme le meeting a\u00e9rien de Payerne,\r\nmais sa mission est plus d\u00e9licate\r\n\r\n11:49:14:20  11:49:16:14\r\nqu'en terrain militaire.\r\n\r\n11:49:16:19  11:49:18:11\r\n-C'est plus complexe.\r\n\r\n11:49:18:15  11:49:21:04\r\nIl y a Vaud, le Valais, les Grisons.\r\n\r\n11:49:21:09  11:49:25:02\r\nIl y a le CIO, les f\u00e9d\u00e9rations...\r\n\r\n11:49:25:07  11:49:30:12\r\nC'est complexe au niveau des acteurs.\r\n\r\n11:49:30:17  11:49:33:04\r\nF\u00e9d\u00e9rer tout cela est un d\u00e9fi.\r\n\r\n11:49:33:09  11:49:35:14\r\nC'est une dimension mondiale.\r\n\r\n11:49:35:19  11:49:38:21\r\n-Critiqu\u00e9 pour ses m\u00e9thodes\r\nde management,\r\n\r\n11:49:39:02  11:49:41:06\r\nI.Logan est un chef controvers\u00e9.\r\n\r\n11:49:41:11  11:49:45:19\r\nAccus\u00e9 de ne pas savoir g\u00e9rer\r\nson personnel, il reconna\u00eet\r\n\r\n11:49:46:00  11:49:47:12\r\ncertaines erreurs.\r\n\r\n11:49:47:17  11:49:49:15\r\n-J'ai mis\u00e9 sur les jeunes.\r\n\r\n11:49:49:20  11:49:52:02\r\nJe voulais avoir des stagiaires.\r\n\r\n11:49:52:07  11:49:53:23\r\nJe leur fais confiance.\r\n\r\n11:49:54:04  11:49:57:15\r\nAu d\u00e9but, des personnes\r\nn'ont pas support\u00e9 le stress.\r\n\r\n11:49:57:20  11:49:59:21\r\nOn a d\u00fb faire des adaptations.\r\n\r\n11:50:00:02  11:50:03:15\r\nAujourd'hui, on a une \u00e9quipe\r\ndynamique, jeune, soud\u00e9e.\r\n\r\n11:50:03:20  11:50:08:03\r\nJ'ai pris des personnes plus seniors\r\npour accompagner ce projet\r\n\r\n11:50:08:08  11:50:11:15\r\nqui est quand m\u00eame lourd,\r\ncar on doit d\u00e9livrer.\r\n\r\n11:50:11:20  11:50:16:00\r\n-Et d\u00e9livrer vite,\r\ncar les \u00e9ch\u00e9ances approchent.\r\n\r\n11:50:16:05  11:50:19:19\r\nLe projet avance enfin,\r\ndepuis que le choix des sites\r\n\r\n11:50:20:00  11:50:21:10\r\nest d\u00e9finitif.\r\n\r\n11:50:21:14  11:50:23:18\r\nNous arrivons \u00e0 Villars,\r\n\r\n11:50:23:23  11:50:26:03\r\nqui accueillera les \u00e9preuves\r\n\r\n11:50:26:08  11:50:29:12\r\nde ski-cross, boardercross\r\net ski-alpinisme.\r\n\r\n11:50:29:17  11:50:34:04\r\nLes responsables de site sont\r\nconvi\u00e9s \u00e0 une s\u00e9ance mensuelle.\r\n\r\n11:50:34:09  11:50:35:16\r\nTout le monde\r\n\r\n11:50:35:21  11:50:38:09\r\nest enfin autour de la table.\r\n\r\n11:50:38:13  11:50:40:06\r\n-Salut, Ian, \u00e7a va ?\r\n\r\n11:50:42:12  11:50:46:06\r\n-La station de Villars\r\nest repr\u00e9sent\u00e9e par l'ex-judoka,\r\n\r\n11:50:46:11  11:50:48:11\r\nSergei Aschwanden\r\n\r\n11:50:48:15  11:50:53:17\r\nIl a fallu attendre deux ans avant\r\nque tous les sites soient confirm\u00e9s,\r\n\r\n11:50:53:22  11:50:57:23\r\n\u00e0 cause des oppositions\r\net des processus d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n11:50:58:04  11:51:00:12\r\n-Merci d'\u00eatre l\u00e0;\r\non a une excuse,\r\n\r\n11:51:00:17  11:51:05:09\r\nMartin Berthod de Saint-Moritz\r\nne vient pas aujourd'hui.\r\n\r\n11:51:05:13  11:51:09:20\r\nJe passe la parole \u00e0 Olivier\r\npour la conduite de la s\u00e9ance.\r\n\r\n11:51:10:01  11:51:11:08\r\nOn a maintenant\r\n\r\n11:51:11:12  11:51:13:01\r\nun soulagement,\r\n\r\n11:51:13:06  11:51:15:20\r\ncar les sites sont r\u00e9gl\u00e9s.\r\n\r\n11:51:16:01  11:51:17:12\r\nOn est bien avec \u00e7a.\r\n\r\n11:51:17:16  11:51:19:05\r\nC'est un bon d\u00e9part.\r\n\r\n11:51:19:10  11:51:22:13\r\nMaintenant,\r\non travaille sur l'op\u00e9rationnel.\r\n\r\n11:51:22:18  11:51:25:05\r\nOn parle des plans de chaque site.\r\n\r\n11:51:25:10  11:51:27:23\r\nIl faut qu'il y ait une coh\u00e9rence.\r\n\r\n11:51:28:04  11:51:32:04\r\n-Sergei Aschwanden\r\nest une personnalit\u00e9 qui compte\r\n\r\n11:51:32:09  11:51:34:04\r\ndans le monde du sport.\r\n\r\n11:51:34:09  11:51:35:19\r\nC'est lui qui devra\r\n\r\n11:51:36:00  11:51:38:14\r\nannoncer le montant de la facture\r\n\r\n11:51:38:19  11:51:40:08\r\n\u00e0 la commune d'Ollon.\r\n\r\n11:51:40:12  11:51:43:16\r\nApr\u00e8s avoir critiqu\u00e9\r\nle flou de l'organisation\r\n\r\n11:51:43:21  11:51:45:17\r\net le manque de priorit\u00e9s,\r\n\r\n11:51:45:22  11:51:49:09\r\nil s'est beaucoup adouci\r\ndevant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n11:51:49:13  11:51:51:10\r\n-J'ai pas envie de dire\r\n\r\n11:51:51:14  11:51:54:12\r\nque des choses vont moins bien.\r\n\r\n11:51:54:16  11:51:58:01\r\nOn est quelquefois li\u00e9s \u00e0 des d\u00e9fis\r\n\r\n11:51:58:06  11:52:00:21\r\net on s'y attelle\r\navec plein d'\u00e9nergie.\r\n\r\n11:52:01:02  11:52:03:01\r\nDans son ensemble, le projet\r\n\r\n11:52:03:06  11:52:05:23\r\navance de mani\u00e8re\r\nr\u00e9guli\u00e8re et stable.\r\n\r\n11:52:06:04  11:52:09:00\r\n-Restent pas mal\r\nd'incertitudes financi\u00e8res\r\n\r\n11:52:09:05  11:52:12:17\r\npour ce projet \u00e0 36 mios\r\nen frais de fonctionnement\r\n\r\n11:52:12:22  11:52:15:02\r\net 400 mios d'investissement.\r\n\r\n11:52:15:07  11:52:19:03\r\n-On va commencer \u00e0 parler du budget,\r\nun sujet important.\r\n\r\n11:52:19:08  11:52:24:13\r\nIl y a des cons\u00e9quences directes\r\net indirectes pour les sites h\u00f4tes.\r\n\r\n11:52:24:18  11:52:28:09\r\nIl y a une participation\r\nfinanci\u00e8re de notre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n11:52:28:13  11:52:30:16\r\net il faut pouvoir l'estimer.\r\n\r\n11:52:30:21  11:52:32:21\r\n-Voici les sites d\u00e9finitifs.\r\n\r\n11:52:33:02  11:52:35:11\r\nCinq dans le canton de Vaud,\r\n\r\n11:52:35:15  11:52:37:08\r\nChamp\u00e9ry en Valais,\r\n\r\n11:52:37:12  11:52:40:05\r\nLes Tuffes\r\ndans le Jura fran\u00e7ais\r\n\r\n11:52:40:10  11:52:42:08\r\net St-Moritz.\r\n\r\n11:52:42:12  11:52:47:10\r\nAux Diablerets, la derni\u00e8re\r\nopposition a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e in extremis.\r\n\r\n11:52:47:14  11:52:49:13\r\nIl s'en est fallu de peu.\r\n\r\n11:52:49:18  11:52:51:18\r\nOn a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe.\r\n\r\n11:52:54:11  11:52:57:04\r\nTout s'est jou\u00e9 au pied des pistes.\r\n\r\n11:52:57:09  11:52:58:18\r\nLe propri\u00e9taire\r\n\r\n11:52:58:23  11:53:04:04\r\nde ce restaurant s'opposait\r\nau projet d'une nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine,\r\n\r\n11:53:04:09  11:53:06:15\r\nindispensable pour les Jeux.\r\n\r\n11:53:06:20  11:53:10:01\r\nDes investisseurs locaux\r\nsurmotiv\u00e9s par les Jeux\r\n\r\n11:53:10:06  11:53:13:16\r\nse r\u00e9unissent et d\u00e9cident\r\nde mettre une somme\r\n\r\n11:53:13:21  11:53:15:18\r\nconfortable sur la table.\r\n\r\n11:53:15:23  11:53:17:18\r\nLa Commune a jou\u00e9 le r\u00f4le\r\n\r\n11:53:17:23  11:53:19:07\r\nde facilitateur.\r\n\r\n11:53:19:12  11:53:22:08\r\n-Ca s'est jou\u00e9 au jour pr\u00e8s, voil\u00e0.\r\n\r\n11:53:22:12  11:53:28:05\r\nLe d\u00e9lai \u00e9tait fin mars, il y avait\r\nencore des f\u00e9ri\u00e9s comme le 29 mars,\r\n\r\n11:53:28:10  11:53:31:12\r\net on a sign\u00e9 le 28 mars.\r\n\r\n11:53:31:16  11:53:34:06\r\nC'\u00e9tait pas un sc\u00e9nario\r\n\r\n11:53:34:11  11:53:36:22\r\no\u00f9 on arr\u00eate la m\u00e8che\r\n\r\n11:53:37:03  11:53:40:10\r\njuste avant l'explosion,\r\nmais presque !\r\n\r\n11:53:40:14  11:53:43:13\r\n-Le restaurant rachet\u00e9,\r\ntout se d\u00e9bloque.\r\n\r\n11:53:43:18  11:53:48:02\r\nLa nouvelle installation\r\nse construira plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n11:53:48:07  11:53:50:06\r\n-Gr\u00e2ce au Lausanne 2020,\r\n\r\n11:53:50:11  11:53:52:05\r\nce projet se r\u00e9alise.\r\n\r\n11:53:52:10  11:53:57:22\r\nIl r\u00e8gle plusieurs probl\u00e8mes: \u00e7a va\r\nfaciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la piste de luge,\r\n\r\n11:53:58:03  11:54:02:17\r\n\u00e7a \u00e9largit la piste\r\net \u00e7a cr\u00e9e une piste de comp\u00e9tition.\r\n\r\n11:54:02:22  11:54:07:13\r\nOn va devenir un site d'entra\u00eenement\r\nreconnu par Swiss-Ski.\r\n\r\n11:54:07:18  11:54:11:12\r\nDonc, pour nous, \u00e7a a\r\nune valeur ajout\u00e9e extraordinaire.\r\n\r\n11:54:11:17  11:54:17:01\r\nC'est une perspective et une\r\nopportunit\u00e9 \u00e9conomique, pour nous,\r\n\r\n11:54:17:06  11:54:18:14\r\nqui est unique.\r\n\r\n11:54:22:01  11:54:26:11\r\n-A la Vall\u00e9e de Joux,\r\nc'est le combat entre la Commune\r\n\r\n11:54:26:15  11:54:30:19\r\net les \u00e9cologistes\r\nqui a failli tout compromettre.\r\n\r\n11:54:31:00  11:54:35:02\r\nNous avons suivi le syndic\r\net le repr\u00e9sentant d'une ONG\r\n\r\n11:54:35:07  11:54:38:11\r\nsur le site des futures comp\u00e9titions\r\n\r\n11:54:38:15  11:54:41:17\r\nde ski de fond;\r\nils ne sont pas d'accord\r\n\r\n11:54:41:22  11:54:44:12\r\nsur le d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion.\r\n\r\n11:54:47:11  11:54:49:20\r\nLe Brassus s'inscrit\r\ndans une longue\r\n\r\n11:54:50:01  11:54:52:13\r\ntradition sportive; ici, on r\u00eave\r\n\r\n11:54:52:18  11:54:55:14\r\nde ressusciter un pass\u00e9 glorieux.\r\n\r\n11:54:57:22  11:55:00:03\r\n-Il y a 50 ans d'histoire,\r\n\r\n11:55:00:08  11:55:06:03\r\nde comp\u00e9titions internationales dans\r\nla r\u00e9gion, sur ce site notamment.\r\n\r\n11:55:06:08  11:55:08:09\r\nDonc une visibilit\u00e9.\r\n\r\n11:55:08:13  11:55:12:10\r\nLa comp\u00e9tition nordique\r\nest importante.\r\n\r\n11:55:12:14  11:55:15:20\r\nDes m\u00e9daill\u00e9s olympiques\r\nont appris \u00e0 skier ici.\r\n\r\n11:55:16:01  11:55:19:23\r\nArchives\r\n-Au d\u00e9part, de grands champions.\r\n\r\n11:55:21:15  11:55:25:00\r\n-La Commune a fait\r\ndes concessions aux \u00e9cologistes.\r\n\r\n11:55:25:05  11:55:27:23\r\nIl n'y aura pas\r\nde tremplin de saut \u00e0 ski,\r\n\r\n11:55:28:04  11:55:29:14\r\net tout sera d\u00e9mont\u00e9.\r\n\r\n11:55:29:19  11:55:33:22\r\nMais, sur ce site, la commune\r\nesp\u00e8re cr\u00e9er un centre nordique,\r\n\r\n11:55:34:03  11:55:37:00\r\nune plus-value\r\npour la r\u00e9gion \u00e0 long terme.\r\n\r\n11:55:37:05  11:55:39:22\r\n-Il y aura des installations\r\ntemporaires,\r\n\r\n11:55:40:03  11:55:43:19\r\nmais l'id\u00e9e est que la proc\u00e9dure\r\nde plan d'affectation\r\n\r\n11:55:44:00  11:55:49:08\r\nsoit accept\u00e9e pour que ce qui sera\r\nmis en place ne soit pas temporaire.\r\n\r\n11:55:49:12  11:55:53:15\r\nPour pouvoir faire un centre\r\nnordique ensuite, l'id\u00e9e\r\n\r\n11:55:53:20  11:55:56:13\r\nest de pouvoir\r\ns'entra\u00eener \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n11:55:56:18  11:55:59:07\r\nAlors on aura besoin de structures\r\n\r\n11:55:59:12  11:56:01:23\r\nqui seront bient\u00f4t\r\nmises \u00e0 l'enqu\u00eate\r\n\r\n11:56:02:04  11:56:04:12\r\npour avoir \u00e0 terme un vrai centre\r\n\r\n11:56:04:17  11:56:08:20\r\no\u00f9 les jeunes du monde entier\r\npuissent venir s'entra\u00eener.\r\n\r\n11:56:09:01  11:56:12:03\r\nDans tous les cas,\r\nj'esp\u00e8re qu'on aura\r\n\r\n11:56:12:08  11:56:16:17\r\nquelque chose de p\u00e9renne\r\npour la r\u00e9gion, un minimum.\r\n\r\n11:56:20:22  11:56:22:03\r\n-R.Hapka travaille\r\n\r\n11:56:22:08  11:56:26:00\r\npour la fondation en faveur\r\nde la protection du paysage.\r\n\r\n11:56:26:05  11:56:27:16\r\nPour lui, ce n'est pas\r\n\r\n11:56:27:21  11:56:31:04\r\nle bon endroit\r\npour des installations fixes.\r\n\r\n11:56:31:09  11:56:34:15\r\n-On est \u00e0 l'or\u00e9e\r\nde la for\u00eat du Grand Rizoux.\r\n\r\n11:56:34:20  11:56:36:10\r\nC'est au coeur\r\n\r\n11:56:36:14  11:56:39:04\r\nde l'inventaire f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n11:56:39:09  11:56:42:23\r\ndu paysage de la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n11:56:43:04  11:56:46:07\r\nC'est la plus grande for\u00eat\r\nsur le Jura suisse.\r\n\r\n11:56:46:12  11:56:49:12\r\nElle abrite\r\nde nombreuses esp\u00e8ces animales.\r\n\r\n11:56:49:16  11:56:53:16\r\nOn peut parler du grand t\u00e9tra,\r\nqui est sur la liste rouge.\r\n\r\n11:56:53:21  11:56:56:07\r\nUn animal en voie de disparition.\r\n\r\n11:56:56:12  11:56:59:02\r\nEt c'est un biotope tr\u00e8s favorable.\r\n\r\n11:56:59:07  11:57:03:08\r\nAlors d'implanter\r\ndes infrastructures qui vont causer\r\n\r\n11:57:03:12  11:57:07:23\r\ndu bruit, l'\u00e9clairage,\r\nplus de passage, etc.\r\n\r\n11:57:08:04  11:57:12:21\r\nCa ne r\u00e9pond pas \u00e0 la volont\u00e9\r\nde protection de ce site.\r\n\r\n11:57:14:16  11:57:16:00\r\nBonjour.\r\n\r\n11:57:16:05  11:57:20:10\r\n-Au bureau communal, R.Hapka\r\nvient exercer son droit de regard.\r\n\r\n11:57:20:14  11:57:23:02\r\n-Je viens au sujet\r\nde l'avis d'enqu\u00eate\r\n\r\n11:57:23:07  11:57:27:10\r\n\"Projet d'\u00e9quipement agricole\r\net sportif Les Grandes Roches.\"\r\n\r\n11:57:27:14  11:57:31:16\r\n-Un gardien des proc\u00e9dures\r\nparticuli\u00e8rement vigilant.\r\n\r\n11:57:31:21  11:57:34:00\r\n-C'est tout\r\nce que vous avez ?\r\n\r\n11:57:34:05  11:57:37:01\r\nIl n'y a pas de document explicatif ?\r\n\r\n11:57:37:06  11:57:39:16\r\nParce que, l\u00e0,\r\nje n'ai que des plans.\r\n\r\n11:57:39:21  11:57:41:14\r\n-Je vais me renseigner.\r\n\r\n11:57:41:19  11:57:43:23\r\n-Si les installations sportives\r\n\r\n11:57:44:04  11:57:46:16\r\nne sont pas obligatoires\r\n\u00e0 cet endroit,\r\n\r\n11:57:46:21  11:57:49:12\r\nil vaut mieux les faire en dehors\r\n\r\n11:57:49:17  11:57:51:07\r\nde la zone inventori\u00e9e.\r\n\r\n11:57:51:12  11:57:53:05\r\nL'avantage du ski de fond,\r\n\r\n11:57:53:10  11:57:56:23\r\nc'est que vous faites\r\ndes boucles de 10, 20, 50 km.\r\n\r\n11:57:57:04  11:58:01:16\r\nAlors l'endroit o\u00f9 se trouve\r\nle centre sportif peut \u00eatre d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n11:58:01:21  11:58:05:21\r\nIl n'y a pas besoin de le mettre\r\ndans une zone prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n11:58:06:02  11:58:09:01\r\nSi on d\u00e9place le centre de 1,5 km,\r\n\r\n11:58:09:06  11:58:13:04\r\non se retrouve en dehors\r\nde la zone prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n11:58:13:09  11:58:16:23\r\n-Dans les pays qui nous entourent,\r\ntout va plus vite.\r\n\r\n11:58:17:04  11:58:21:04\r\nLe centre d\u00e9cisionnel, c'est Paris,\r\nqui prend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n11:58:21:09  11:58:25:02\r\nChez nous, c'est diff\u00e9rent,\r\nil y a beaucoup de personnes\r\n\r\n11:58:25:07  11:58:27:16\r\nconcern\u00e9es, donc tout est discut\u00e9.\r\n\r\n11:58:27:21  11:58:29:12\r\nMais c'est notre force.\r\n\r\n11:58:29:16  11:58:33:19\r\nUne fois qu'il y a le top d\u00e9part,\r\ntout le monde est d'accord.\r\n\r\n11:58:34:00  11:58:35:16\r\n-Le top d\u00e9part, ce sera\r\n\r\n11:58:35:21  11:58:38:05\r\ndans un an et demi pour les JO\r\n\r\n11:58:38:10  11:58:40:20\r\nde la jeunesse,\r\nun magnifique \u00e9chauffement\r\n\r\n11:58:41:01  11:58:44:03\r\nau pays du consensus\r\net de la d\u00e9mocratique.\r\n\r\n11:58:44:08  11:58:46:12\r\nEn Suisse, tout est possible.\r\n\r\n11:58:46:16  11:58:50:08\r\nMais tout prend beaucoup plus\r\nde temps qu'ailleurs.\r\n\r\n11:58:59:12  11:59:04:12\r\n-Thierry Largey, vous \u00eates directeur\r\nde Pro Natura et d\u00e9put\u00e9 Vert.\r\n\r\n11:59:04:17  11:59:08:10\r\nVous menez la fronde\r\ncontre les Jeux olympiques de 2026.\r\n\r\n11:59:08:14  11:59:09:19\r\nCe sont souvent\r\n\r\n11:59:10:00  11:59:14:02\r\ndes questions environnementales\r\nqui suscitent l'opposition.\r\n\r\n11:59:14:07  11:59:18:22\r\nL\u00e0, on parle de Jeux durables,\r\n\u00e7a devrait vous s\u00e9duire.\r\n\r\n11:59:19:03  11:59:20:12\r\n-Le terme \"durable\",\r\n\r\n11:59:20:17  11:59:22:20\r\non peut le galvauder.\r\n\r\n11:59:23:01  11:59:24:16\r\nPour ces Jeux,\r\n\r\n11:59:24:21  11:59:26:18\r\non devra de toute fa\u00e7on\r\n\r\n11:59:26:23  11:59:30:17\r\nagrandir des pistes,\r\nconstruire des canons \u00e0 neige.\r\n\r\n11:59:30:22  11:59:35:10\r\n30 mios pour construire\r\nune ar\u00e8ne d'arriv\u00e9e \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n11:59:35:14  11:59:39:11\r\nIl faudra de l'\u00e9nergie,\r\ndes ressources hydriques.\r\n\r\n11:59:39:15  11:59:42:06\r\nCe terme ne s'applique pas \u00e0 des JO.\r\n\r\n11:59:42:11  11:59:47:01\r\n-Mais le projet est tr\u00e8s modeste,\r\npar rapport \u00e0 d'autres.\r\n\r\n11:59:47:06  11:59:50:15\r\n-Oui, si on compare \u00e0 Sotchi,\r\nc'est plus modeste.\r\n\r\n11:59:50:20  11:59:52:19\r\nMais \u00e7a reste des impacts\r\n\r\n11:59:53:00  11:59:56:20\r\nimportants, et on n\u00e9glige\r\nla question de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n11:59:57:01  11:59:59:02\r\nOn aura des engorgements.\r\n\r\n11:59:59:07  12:00:01:12\r\n-Les organisateurs veulent\r\n\r\n12:00:01:16  12:00:03:14\r\nchanger les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n12:00:03:19  12:00:06:05\r\nCa ne pourrait pas \u00eatre justement\r\n\r\n12:00:06:10  12:00:10:11\r\nque les \u00e9cologistes collaborent\r\navec les organisateurs ?\r\n\r\n12:00:10:15  12:00:11:22\r\nCa se fait \u00e0 Paris.\r\n\r\n12:00:12:03  12:00:14:14\r\n-La situation de Paris\r\nest diff\u00e9rente.\r\n\r\n12:00:14:19  12:00:16:09\r\nC'est une grande ville.\r\n\r\n12:00:16:13  12:00:21:06\r\nOn est dans un syst\u00e8me urbain, o\u00f9\r\nle WWF a d'autres int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre\r\n\r\n12:00:21:11  12:00:25:03\r\nque les n\u00f4tres, qui vont\r\ndans le sens d'un d\u00e9veloppement\r\n\r\n12:00:25:08  12:00:28:14\r\nqui n'est pas\r\nd'un seul type d'activit\u00e9,\r\n\r\n12:00:28:19  12:00:31:16\r\nmais un tourisme plus large, doux.\r\n\r\n12:00:31:21  12:00:33:18\r\n-Vous n'auriez pas int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n12:00:33:23  12:00:36:07\r\n\u00e0 collaborer ?\r\n-A ce stade, non.\r\n\r\n12:00:36:12  12:00:39:20\r\nRendre les JO durables\r\nsemble tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n12:00:40:01  12:00:44:13\r\nNous visons un autre d\u00e9veloppement,\r\nune autre vision du Valais,\r\n\r\n12:00:44:18  12:00:48:14\r\nque celle d'investir\r\ndes millions sur un seul projet\r\n\r\n12:00:48:19  12:00:53:13\r\nqui nous rapportera surtout des\r\nd\u00e9ficits et des impacts \u00e9cologiques.\r\n\r\n12:00:53:18  12:00:56:10\r\n-Mais on parle\r\nde retomb\u00e9es \u00e9conomiques,\r\n\r\n12:00:56:14  12:00:58:15\r\nde 6'000 emplois sur sept ans.\r\n\r\n12:00:58:20  12:01:00:09\r\n-Les experts disent\r\n\r\n12:01:00:13  12:01:04:12\r\nque les impacts \u00e9conomiques\r\nb\u00e9n\u00e9fiques,\r\n\r\n12:01:04:17  12:01:07:11\r\non ne peut pas les garantir.\r\n\r\n12:01:07:15  12:01:09:20\r\nDe fait, on mise sur un pari\r\n\r\n12:01:10:01  12:01:14:07\r\nqui va co\u00fbter tr\u00e8s cher\r\naux Valaisans, aux S\u00e9dunois.\r\n\r\n12:01:14:12  12:01:16:15\r\n-Ca, les organisateurs\r\n\r\n12:01:16:20  12:01:21:14\r\ndisent que non,\r\n\u00e7a ne co\u00fbtera pas cher aux Valaisans.\r\n\r\n12:01:21:19  12:01:23:12\r\nVous ne les croyez pas ?\r\n\r\n12:01:23:16  12:01:27:03\r\n-S'ils disent le contraire,\r\nils enterrent le projet.\r\n\r\n12:01:27:08  12:01:31:12\r\nMais des d\u00e9cennies de JO nous\r\nmontrent qu'on a, \u00e0 chaque fois,\r\n\r\n12:01:31:16  12:01:35:21\r\ndes d\u00e9ficits importants, \u00e0 la charge\r\ndes collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n12:01:36:02  12:01:40:05\r\nOn veut un autre d\u00e9veloppement,\r\n\u00e0 l'avantage de toutes et tous,\r\n\r\n12:01:40:10  12:01:44:11\r\net pas seulement de certains\r\npromoteurs et certaines stations.\r\n\r\n12:01:44:15  12:01:47:03\r\nPour \u00e7a, on doit miser\r\nsur autre chose\r\n\r\n12:01:47:08  12:01:53:04\r\nqui tienne plus longtemps et qui nous\r\nrapporte r\u00e9ellement une plus-value.\r\n\r\n12:01:53:09  12:01:54:23\r\n-Vous regardez les JO ?\r\n\r\n12:01:55:04  12:01:58:19\r\n-Je suis un passionn\u00e9 de sport,\r\nj'en fais moi-m\u00eame.\r\n\r\n12:01:59:00  12:02:01:23\r\nMais ce n'est pas\r\nune raison suffisante.\r\n\r\n12:02:02:04  12:02:05:21\r\nEn tant que d\u00e9put\u00e9,\r\nen tant qu'\u00e9lu de la population,\r\n\r\n12:02:06:02  12:02:07:23\r\nje regarde le bien commun.\r\n\r\n12:02:08:04  12:02:12:00\r\nPour moi, \u00e7a ne doit pas\r\nse diriger dans cette direction.\r\n\r\n12:02:12:05  12:02:17:23\r\nSi on veut le d\u00e9veloppement du sport\r\nau niveau scolaire, parascolaire,\r\n\r\n12:02:18:04  12:02:21:21\r\nles investissements\r\ndoivent aller ailleurs.\r\n\r\n12:02:22:02  12:02:26:01\r\n-Vous regardez les JO chez\r\nles autres et les refusez ici ?\r\n\r\n12:02:26:06  12:02:27:20\r\n-Il faut \u00eatre coh\u00e9rent.\r\n\r\n12:02:28:01  12:02:29:19\r\nLe mod\u00e8le des JO n'est pas\r\n\r\n12:02:30:00  12:02:32:22\r\nun bon mod\u00e8le\r\nenvironnemental et financier.\r\n\r\n12:02:33:03  12:02:35:12\r\nJe voudrais que le CIO repense\r\n\r\n12:02:35:17  12:02:37:16\r\ntout le mod\u00e8le, de mani\u00e8re\r\n\r\n12:02:37:21  12:02:40:12\r\n\u00e0 ne pas imposer des investissements\r\n\r\n12:02:40:17  12:02:44:01\r\ndisproportionn\u00e9s\r\naux collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n12:02:44:06  12:02:47:16\r\nOn mondialise tout,\r\npourquoi pas les Jeux ?\r\n\r\n12:02:47:21  12:02:51:03\r\nOu alors on focalise tout\r\nau m\u00eame endroit.\r\n\r\n12:02:51:08  12:02:54:09\r\nMais \u00e7a requiert\r\nde changer le mod\u00e8le.\r\n\r\n12:02:54:13  12:02:58:21\r\nCe n'est pas \u00e0 nous d'assumer\r\nles co\u00fbts d'une transition\r\n\r\n12:02:59:02  12:03:01:05\r\nqui n'est pas garantie.\r\n\r\n12:03:01:10  12:03:04:18\r\n-Les Valaisans d\u00e9cideront,\r\nverdict le 10 juin.\r\n\r\n12:03:04:23  12:03:06:07\r\nMerci beaucoup\r\n\r\n12:03:06:12  12:03:09:18\r\nd'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions,\r\nbonne soir\u00e9e.\r\n\r\n12:03:13:18  12:03:16:14\r\n-Voici un livre\r\nque tout m\u00e9nage en Valais\r\n\r\n12:03:16:19  12:03:19:02\r\na re\u00e7u dans sa bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n12:03:19:07  12:03:23:14\r\nUn texte plaidoyer pour les Jeux,\r\nsign\u00e9 et pay\u00e9 par C.Constantin.\r\n\r\n12:03:23:19  12:03:27:08\r\nLe patron du FC Sion\r\nn'est pas dans les organisateurs,\r\n\r\n12:03:27:12  12:03:30:13\r\nmais \u00e7a ne l'emp\u00eache pas\r\nde militer activement\r\n\r\n12:03:30:18  12:03:33:09\r\net de rappeler\r\nqu'il a initi\u00e9 le projet.\r\n\r\n12:03:33:13  12:03:36:20\r\nC.Constantin est-il\r\nun atout ou une faiblesse\r\n\r\n12:03:37:01  12:03:39:14\r\npour la candidature de Sion 2026 ?\r\n\r\n12:03:39:19  12:03:42:17\r\nAlain Rebetez\r\na tent\u00e9 de le comprendre.\r\n\r\n12:03:47:08  12:03:50:06\r\nC.Constantin, en Suisse,\r\nc'est un super-VIP,\r\n\r\n12:03:50:11  12:03:54:04\r\nde l'esp\u00e8ce de ceux\r\nqui peuvent faire ce qu'ils veulent.\r\n\r\n12:03:54:09  12:03:56:03\r\nTout le monde le conna\u00eet ?\r\n\r\n12:03:56:08  12:03:59:11\r\nMoi pas,\r\nje vais tenter une rencontre.\r\n\r\n12:03:59:15  12:04:03:07\r\nNous sommes dans un h\u00f4tel\r\nde la banlieue zurichoise.\r\n\r\n12:04:03:12  12:04:06:10\r\n-Vous venez souvent avec l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n12:04:06:14  12:04:09:19\r\n-Oui, surtout\r\nquand ils sont dans la merde.\r\n\r\n12:04:10:00  12:04:15:04\r\n-Car ce soir, Sion joue contre GC,\r\net la rel\u00e9gation est en jeu.\r\n\r\n12:04:15:09  12:04:16:23\r\nTendu ?\r\n\r\n12:04:17:04  12:04:19:17\r\n-Quand t'es avant-dernier,\r\n\r\n12:04:19:22  12:04:21:20\r\nc'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n12:04:22:01  12:04:26:01\r\nMais il y a quelques semaines,\r\non avait 10 points de retard...\r\n\r\n12:04:26:06  12:04:27:11\r\nSalut.\r\n\r\n12:04:27:15  12:04:29:15\r\n-Vous tutoyez tout le monde ?\r\n\r\n12:04:29:20  12:04:33:08\r\n-Les gens que j'aime bien,\r\nmais comme j'aime bien\r\n\r\n12:04:33:12  12:04:34:19\r\nbeaucoup de monde...\r\n\r\n12:04:35:00  12:04:37:15\r\n-Il n'est pas tendu,\r\nmais l'entra\u00eeneur...\r\n\r\n12:04:37:20  12:04:39:13\r\n-Vous pouvez arr\u00eater ?\r\n\r\n12:04:39:18  12:04:43:08\r\n-D'accord, on les laisse\r\npr\u00e9parer le match.\r\n\r\n12:04:43:12  12:04:45:08\r\nLe boss, c'est lui.\r\n\r\n12:04:45:12  12:04:47:20\r\nEt pour une raison simple.\r\n\r\n12:04:49:07  12:04:52:11\r\nVous avez mis combien,\r\nde votre poche ?\r\n\r\n12:04:52:15  12:04:56:23\r\n-Le foot me co\u00fbte plus ou moins\r\n500'000 frs par mois.\r\n\r\n12:04:57:04  12:04:58:15\r\n-Par mois ?\r\n-Oui.\r\n\r\n12:04:58:20  12:05:00:07\r\n-6 mios par an ?\r\n\r\n12:05:00:12  12:05:02:06\r\n-En moyenne, oui.\r\n\r\n12:05:02:11  12:05:04:10\r\n-Mais \u00e0 propos...\r\n\r\n12:05:04:14  12:05:07:06\r\nC'est quoi, l'arrogance, pour vous ?\r\n\r\n12:05:08:16  12:05:10:22\r\n-C'est de manquer de respect.\r\n\r\n12:05:11:03  12:05:14:02\r\nJe suis pas arrogant,\r\nje d\u00e9fends mes opinions.\r\n\r\n12:05:14:07  12:05:18:03\r\n-Quand vous frappez M. Fringer...\r\n-Non, je r\u00e8gle un compte.\r\n\r\n12:05:18:08  12:05:20:03\r\n-Tout est dans la nuance.\r\n\r\n12:05:20:08  12:05:22:20\r\nVous aimez bien jouer !\r\n-Non...\r\n\r\n12:05:23:01  12:05:26:05\r\n-Les lunettes de soleil,\r\nles Porsche...\r\n\r\n12:05:26:10  12:05:30:02\r\nVous aimez bien aussi jouer\r\nd'une certaine...\r\n\r\n12:05:30:07  12:05:32:12\r\n-Non, non, on va reprendre.\r\n\r\n12:05:32:17  12:05:34:06\r\nC'est une Ferrari.\r\n\r\n12:05:34:11  12:05:35:20\r\nA.Rebetez rit\r\n\r\n12:05:36:01  12:05:37:23\r\n...\r\n\r\n12:05:38:04  12:05:39:09\r\nFaut pas...\r\n\r\n12:05:39:13  12:05:43:12\r\n-Faut quand m\u00eame pas m\u00e9langer\r\nles Porsche et les Ferrari !\r\n\r\n12:05:43:16  12:05:45:03\r\nIls rient\r\n\r\n12:05:45:08  12:05:47:14\r\nOn part pour l'entra\u00eenement...\r\n\r\n12:05:47:19  12:05:49:01\r\nPas en Ferrari.\r\n\r\n12:05:49:06  12:05:51:05\r\nVous \u00eates un homme libre ?\r\n\r\n12:05:51:10  12:05:54:06\r\n-Je peux faire beaucoup de choses.\r\n\r\n12:05:54:11  12:05:56:23\r\nMais d\u00e8s que t'as\r\ndes responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n12:05:57:04  12:05:58:16\r\nla libert\u00e9 dispara\u00eet.\r\n\r\n12:05:58:21  12:06:02:04\r\nTu peux pas avoir\r\ndes contraintes et \u00eatre libre.\r\n\r\n12:06:02:09  12:06:04:03\r\nJe pense pas \u00eatre libre.\r\n\r\n12:06:04:08  12:06:05:12\r\n-Au terrain...\r\n\r\n12:06:05:17  12:06:08:07\r\n-Tu vois ce que c'est\r\nd'\u00eatre footballeur.\r\n\r\n12:06:08:12  12:06:11:14\r\nT'es \u00e0 Zurich, il fait beau...\r\n-C'est pas mal !\r\n\r\n12:06:11:19  12:06:13:16\r\n-T'es sur une belle pelouse.\r\n\r\n12:06:13:21  12:06:15:09\r\n-On aborde les JO.\r\n\r\n12:06:15:13  12:06:21:07\r\n-Le seul mec qui a pos\u00e9 Sion 2026,\r\nc'est moi, personne d'autre.\r\n\r\n12:06:21:12  12:06:27:06\r\nC'est un projet qui va faire du bien\r\n\u00e0 la r\u00e9gion o\u00f9 je suis n\u00e9.\r\n\r\n12:06:27:11  12:06:28:15\r\n-Et son r\u00f4le ?\r\n\r\n12:06:28:20  12:06:32:16\r\nCertains au gouvernement\r\nle pr\u00e9f\u00e9reraient en retrait.\r\n\r\n12:06:32:21  12:06:36:03\r\n-Favre me dit:\r\n\"Il y a Infrarouge, ne viens pas.\"\r\n\r\n12:06:36:08  12:06:40:12\r\nJe lui dis: \"Si je ne viens pas,\r\nil n'y aura pas d'Infrarouge.\"\r\n\r\n12:06:40:16  12:06:44:18\r\nTu ne peux pas dire \u00e0 un mec\r\nqui a fait: \"Tu n'existes pas.\"\r\n\r\n12:06:44:23  12:06:48:12\r\n-Mais on vous l'a demand\u00e9,\r\nM. Favre par exemple...\r\n\r\n12:06:48:16  12:06:50:18\r\n-Lui, je l'emmerde un peu.\r\n\r\n12:06:50:23  12:06:53:13\r\nIl dit \u00e0 Christophe Dubuis du CIO:\r\n\r\n12:06:53:18  12:06:56:12\r\n\"Christian,\r\non peut pas le ma\u00eetriser.\"\r\n\r\n12:06:56:17  12:07:00:16\r\nC.Dubuis lui dit:\r\n\"Mais tu ne vas pas le ma\u00eetriser !\"\r\n\r\n12:07:00:21  12:07:03:06\r\n-Ca, c'est le manager de Zidane.\r\n\r\n12:07:03:11  12:07:06:01\r\n-Qui ?\r\n-C'est le manager de Zidane.\r\n\r\n12:07:06:06  12:07:08:16\r\n-Il vient de vous appeler ?\r\n-Oui.\r\n\r\n12:07:08:21  12:07:15:12\r\n-Eh oui, vous l'aurez compris,\r\nChristian, c'est pas n'importe qui !\r\n\r\n12:07:15:16  12:07:18:10\r\n-Vous \u00eates dans la cour des grands !\r\n\r\n12:07:18:14  12:07:20:13\r\n-Non, non, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n12:07:20:18  12:07:22:00\r\n-Oh ben...\r\n\r\n12:07:22:05  12:07:23:13\r\nAlors...\r\n\r\n12:07:23:18  12:07:26:18\r\nPour finir,\r\non le retrouve \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n12:07:26:23  12:07:30:19\r\nAu fond, n'est-il pas\r\nun grand m\u00e9galomane ?\r\n\r\n12:07:31:20  12:07:35:16\r\n-La barre de la m\u00e9galomanie,\r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 vous la posez.\r\n\r\n12:07:35:21  12:07:39:01\r\nMoi, je l'ai pos\u00e9e bien\r\nen dessus de ma t\u00eate,\r\n\r\n12:07:39:06  12:07:41:22\r\nalors je vais pas me trouver m\u00e9galo !\r\n\r\n12:07:42:03  12:07:44:12\r\nDire que la m\u00e9lago... m\u00e9galo...\r\n\r\n12:07:44:17  12:07:47:06\r\nTu me fais chier avec tes mots !\r\n\r\n12:07:47:11  12:07:48:21\r\nIl rit\r\n\r\n12:07:49:02  12:07:52:11\r\nLa m\u00e9galomanie n'est pas\r\nquelque chose de fig\u00e9.\r\n\r\n12:07:52:15  12:07:55:09\r\nLa m\u00e9galomanie,\r\n\u00e7a d\u00e9pend dans ta t\u00eate\r\n\r\n12:07:55:13  12:07:58:22\r\njusqu'o\u00f9 tu peux avoir\r\nun esprit de d\u00e9rision.\r\n\r\n12:08:00:19  12:08:02:17\r\n-Vous \u00eates pratiquant ?\r\n\r\n12:08:02:22  12:08:04:18\r\n-Ca m'arrive de prier.\r\n\r\n12:08:04:23  12:08:08:09\r\nJe vais pas tous les dimanches\r\n\u00e0 la messe.\r\n\r\n12:08:08:13  12:08:10:12\r\n-Pourquoi vous priez ?\r\n\r\n12:08:10:16  12:08:12:11\r\n-Je prie parce que...\r\n\r\n12:08:12:15  12:08:16:04\r\nParce que des fois,\r\nle bon Dieu m'emmerde !\r\n\r\n12:08:16:09  12:08:18:12\r\nIl fait pas comme je veux.\r\n\r\n12:08:18:17  12:08:20:10\r\nIls rient\r\n\r\n12:08:20:14  12:08:21:20\r\n-Et \u00e7a marche ?\r\n\r\n12:08:22:01  12:08:23:15\r\n-Il \u00e9coute rien !\r\n\r\n12:08:23:20  12:08:26:12\r\n...\r\n\r\n12:08:26:16  12:08:29:09\r\n-Nous arrivons\r\nau terme de notre \u00e9mission.\r\n\r\n12:08:29:13  12:08:32:19\r\nRendez-vous le 10 juin\r\npour le verdict populaire.\r\n\r\n12:08:33:00  12:08:36:04\r\nNos r\u00e9dactions\r\nvous feront vivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n12:08:36:09  12:08:40:01\r\nNous attendons\r\nvos remarques et vos critiques\r\n\r\n12:08:40:06  12:08:46:18\r\npar email ou sur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n12:08:46:23  12:08:50:14\r\nLa semaine prochaine,\r\nvous retrouverez C.Sommer.\r\n\r\n12:08:50:19  12:08:55:06\r\nJe vous souhaite une belle soir\u00e9e\r\net un bon lundi de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n12:08:58:11  12:09:01:11\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038173\r\nDate de transcription : 23-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:03) [72%] : \r\nDe d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:37) [89%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9s par votre chronique associ\u00e9e, le choix d'un homme qui souhaitent partir dignement au bling-bling superficiel du festival de Cannes est irrespectueux et d\u00e9nu\u00e9e de sens concernant le drame d'Arolla, il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de retrouver des rescap\u00e9s fran\u00e7ais leur demander comment avait fait pour s'en sortir tristounet de ne plus pouvoir suivent les aventures du p\u00e8re Rebetez, toute une histoire \u00e0 lui tout seul un clown du plus s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:38 > 0:02:03) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale de mise au point, nous sommes \u00e0 Sion, la ville qui donne son nom \u00e0 une nouvelle candidature helv\u00e9tique pour l'une des plus grandes manifestations sportives au monde, les Jeux olympiques d'hiver de 2026 la Suisse n'a plus \u00e9t\u00e9, pays h\u00f4te depuis 1948 qu'avons-nous \u00e0 gagner \u00e0 perdre d'untel, \u00e9v\u00e9nement, une question que nous posons ce soir dans notre \u00e9mission dont voici le s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:17) [92%] : \r\nLa campagne sur les Jeux olympiques bat son plein en Valais dans 3 semaines, les citoyens du comptant sont appel\u00e9s aux urnes, d\u00e9fenseurs et opposants s'affrontent dans un contexte tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:19 > 0:02:48) [91%] : \r\nLe gouvernement valaisan est un acteur incontournable dans le camp du oui, interview du ministre de l'\u00c9conomie, Christophe Darbellay, du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on s'active pour le non, nous entendrons le d\u00e9put\u00e9 Thierry argent organiser des Jeux olympiques, un d\u00e9fi majeur, les regards se tournent d\u00e9sormais vers les Jeux de la jeunesse de Lausanne 2020 en pleins pr\u00e9paratifs, il est l'un des premiers \u00e0 avoir relanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une nouvelle candidature pour Sion, mais Christian Constantin et suit aujourd'hui des critiques dans les 2 camps, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:51 > 0:03:01) [96%] : \r\nLe 19 juin 1999, des milliers de personnes \u00e9taient r\u00e9unies ici sur la place de la Planta au petit matin pour attendre le verdict qui allait organiser les Jeux olympiques d'hiver en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:01) [73%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:04 > 0:03:39) [93%] : \r\nLorsque le mot Torino a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de massue, une annonce qui a suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension et la col\u00e8re parmi les Valaisans aujourd'hui 19 ans plus tard une nouvelle candidature est relanc\u00e9 Sion 2026 ce qui veut raviver la flamme, mais pour cela il va falloir convaincre une nouvelle fois les Valaisans le 10 juin ils devront se prononcer sur un cr\u00e9dit de 100 millions de francs en cas de oui poursuivra la course aux c\u00f4t\u00e9s des autres candidatures mais un an enterrerait d\u00e9finitivement le projet de quoi susciter un d\u00e9bat passionn\u00e9 dans le canton Pierre Bavaud est all\u00e9 au coeur de Lacan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:44 > 0:03:50) [90%] : \r\nC'est un combat \u00e0 l'issue incertaine comme la finale des Rennes qui s'est jou\u00e9 devant 15000 spectateurs aux ar\u00e8nes d'approuver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:04:02) [96%] : \r\nPour les partisans des Jeux olympiques, c'est l'\u00e9v\u00e9nement du mois de mai, \u00e0 ne pas manquer en plein suspense sur le sort de la candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:03) [69%] : \r\nDur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:19) [92%] : \r\nPour Dustan Sion 2026 c'est un slogan raviver la flamme, le pr\u00e9sident de Sion mouille sa chemise, malgr\u00e9 d'importants moyens engag\u00e9s dans la campagne du oui, pas facile de convaincre apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs d'une candidature valaisanne aux JO d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:39) [91%] : \r\nVous avez vu que nous Rennesson combatives, elles aiment aiment se battent avec respect et puis on pense qu'on a v\u00e9ritablement les atouts, cette fois pour pour l'emporter et on doit continuer v\u00e9ritablement ce que nous avons mis en place, c'est-\u00e0-dire une campagne de proximit\u00e9, d'aller informer les Valaisannes et Valaisans sur la capacit\u00e9 du Valais, de la Suisse \u00e0 organiser ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:04:58) [91%] : \r\nDans le camp des opposants au jeu l'\u00e9cologiste Jean-Pascal Fournier qui arpentent tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, les rues de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:00 > 0:05:08) [82%] : \r\nOui, on a fait ce petit Flyer facile \u00e0 distribuer relativement court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:11) [98%] : \r\nR\u00e9union de comit\u00e9 contre les JO dans les locaux du VVF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:11 > 0:05:15) [78%] : \r\nImprimer donc c'est le fameux tout m\u00e9nage qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:22) [96%] : \r\nLeur budget de campagne \u00e0 quelques dizaines de milliers de francs contre plus de 8 millions \u00e0 disposition de leurs adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:34) [90%] : \r\nOn regarde pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, mais je suis confiant parce que \u00e7a s'est convaincu que l'enthousiasme se fait tr\u00e8s froid, \u00e7a fait quelques mois que l'on se pr\u00e9pare \u00e0 cette campagne, et l\u00e0 on on rentre dans le vif du du sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:05:51) [97%] : \r\nPhilippe Varone c'est \u00e0 pied qu'il parcourt sa ville de Sion, pr\u00e9sident de la capitale valaisanne les JO repr\u00e9sente pour lui une fantastique opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:13) [93%] : \r\nIl y a la n\u00e9cessit\u00e9 pour Sion d'exister sur la carte du monde, profitez de cette caisse de r\u00e9sonance que repr\u00e9sente de 5 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs 11000 journalistes, donc c'est c'est vraiment \u00e7a, c'est cette vitrine mondiale que nous recherchons avec la mise \u00e0 disposition de notre nom et notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:25) [93%] : \r\nSi on est \u00e0 l'image du canton, tout le monde ou presque se conna\u00eet et on se tutoie facilement, d'ailleurs, l'h\u00f4tel de ville et le quartier g\u00e9n\u00e9ral des opposants se font face \u00e0 face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:33) [81%] : \r\nC'est vall\u00e9e, hein, on a un grand pont, on a march\u00e9 le vendredi, donc on se c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement, comme \u00e7a, on peut se surveiller mutuelle pas et puis \u00e9chang\u00e9 sortant devant verser Fanta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:41) [94%] : \r\nIl ne croit pas si bien dire : le pr\u00e9sident, ce vendredi-l\u00e0, jour de march\u00e9, donc sur la rue du Grand-Pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:44 > 0:06:46) [75%] : \r\nProche-Orient : le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:06:53) [97%] : \r\nQuand des opposants distribuent des tracts pour la toute premi\u00e8re fois, on attend les chiffres du 1er sondage il r\u00e8gne une certaine tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:53 > 0:06:54) [75%] : \r\nMon l'autorisation pour distribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:18) [81%] : \r\nSuivra rare comme \u00e7a n'a pas de y a pas de stands n'y a pas de je pense que le probl\u00e8me, \u00e0 mon avis, y a aucun probl\u00e8me qui pense qu'il faut une travers\u00e9e au march\u00e9, dans le cas du nombre de cas du march\u00e9 1500 peut faire, on peut pas faire de ce temps n'est pas de ce que je pense qu'on connaissait pas Harondel probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:26) [92%] : \r\nLe march\u00e9 de Sion banni en effet en politique mais laisse ouverte la question de la distribution des tracts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:27 > 0:07:31) [68%] : \r\nLe bilan qui non, apr\u00e8s \u00e7a, c'est l'habitation \u00e0 kippa il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:47) [81%] : \r\nMais vous avez droit ben oui je sais mais pourquoi toujours regarder que les autres, tous devant la t\u00e9l\u00e9 comme les autres organismes, il faut que nous une fois moins que ce qu'on est un peu plus de passion dans le foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:58 > 0:08:03) [90%] : \r\nDonc il n'y a pas d'infrastructure, on n'a rien \u00e0 construire, on peut accueillir donc pas d'un financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:04 > 0:08:19) [90%] : \r\nRassurer les S\u00e9dunois d\u00e9laiss\u00e9 Dunois sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res d'une candidature de leur ville, c'est la mission que s'est donn\u00e9e \u00e0 Philippe Varone, il encha\u00eene les soir\u00e9es d'information comme celle-ci \u00e0 sa lotion et de la ville, des soir\u00e9es qui sont au coeur de la campagne des promoteurs des JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:19 > 0:08:27) [85%] : \r\nDurables La durabilit\u00e9 \u00e7a signifierait que cette infrastructure soit utilis\u00e9, pas uniquement pour des Jeux olympiques, mais plusieurs fois par ann\u00e9e toutes les ann\u00e9es remettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:27 > 0:08:35) [88%] : \r\nEt qui s'est invit\u00e9 dans le public clairsem\u00e9 Jean-Pascal Fournier \u00e0 l'heure des questions, il tente de faire entendre la voix des opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:35 > 0:08:55) [95%] : \r\nPour moi le plus grand risque par rapport \u00e0 ce projet concerne ce qui n'est pas dans le budget, c'est le village olympique quand le veuille ou non, aujourd'hui on a 6,3 pourcent de logements vides \u00e0 Sion 1000 logements vides \u00e0 Sion, si les choses tournent mal, h\u00e9 bien ce seront les citoyens s\u00e9dunois qui paieront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:55 > 0:09:06) [94%] : \r\nDans 8 ans moi je vous donne rendez- vous et je suis s\u00fbr que le march\u00e9 aura r\u00e9gl\u00e9 \u00e7a je vous donne ma parole et la ville de Sion ne s'engagera pas financi\u00e8rement puisque on n'investira pas dans la r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:08 > 0:09:13) [99%] : \r\n0 pour le pr\u00e9sident, il faut dire que la salle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 acquise \u00e0 la cause des JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:17 > 0:09:31) [82%] : \r\nMichel convaincu n'pas peur dire que moi, je suppose, mon mari, quand mon fils \u00e9tait pour, maintenant il est quoi, pourtant il est menuisier a pas de boulot pour le moment, je me dis que si on a du travail dans quelques ann\u00e9es ce sera mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:46) [89%] : \r\nOn retrouve Tirana et son mari Marc-Andr\u00e9 Andr\u00e9 \u00e0 l'heure de prendre l'ap\u00e9ro dans leur jardin, des familles comme celle-ci, divis\u00e9s sur la question des JO et du cr\u00e9dit de 100 millions pour leur organisation, elles sont nombreuses en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:47 > 0:09:49) [83%] : \r\nJe suis un peu sceptique quand m\u00eame parce que c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:19) [81%] : \r\nC'est pas \u00e0 long terme, c'est c'est si court terme \u00e7a va pas durer longtemps, il y a 20 ans Marc-Andr\u00e9 vous vous \u00e9tiez \u00e0 fond pour les JO et l\u00e0 qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis la vie des gens le le salaire, nous \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il augmente plus donc qu'\u00e0 des questions quant \u00e0 ce qui est grave, surtout caisse maladie augmentent \u00e0 tous qui et puis apr\u00e8s il y a qu'il faut mettre un 1000000, c'est un peu con et c'est un sujet de discorde entre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:21 > 0:10:23) [67%] : \r\nOn passe sur la t\u00eate pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:27 > 0:10:28) [83%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:31 > 0:10:43) [91%] : \r\nLa fin du monde, c'\u00e9tait lors de la derni\u00e8re candidature du Valais aux JO d'hiver, \u00e9dition 2006, coiff\u00e9 au poteau par Turin le Valais plong\u00e9 dans un profond d\u00e9sarroi avec une solide gueule de bois sur cette place de la plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:45 > 0:11:09) [90%] : \r\nEffectivement, la gueule de bois, beaucoup d'\u00e9motion, je me souviens avoir pleur\u00e9, j'\u00e9tais l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9 au au bord de la piste, au bord de la place effectivement avec avec beaucoup de tristesse, au moment de cette annonce, vous avez retrouv\u00e9 confiance dans le CIO alors le CIO effectivement montr\u00e9 en tout cas vis-\u00e0-vis de nous, sa volont\u00e9 de de changement d'adapter les Jeux \u00e0 une r\u00e9gion et aujourd'hui j'ai retrouv\u00e9 confiance, donc c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:13 > 0:11:39) [91%] : \r\nC'est vrai que pour beaucoup de valaisanne L valaisans, on avait l'impression d'une d'une journ\u00e9e de fin du monde, ce jour- l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un climat \u00e9conomique qui \u00e9tait beaucoup plus difficile en Valais et pour beaucoup, peut-\u00eatre, ils ont eu l'impression que les jeux, pouvait repr\u00e9senter une possibilit\u00e9 de changer le Valais et finalement on a tr\u00e8s bien vu par apr\u00e8s que m\u00eame sans les jeux et le Valais a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 les 20 ann\u00e9es qui ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:40 > 0:11:54) [93%] : \r\nSion 2026 un projet pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, mart\u00e8le les promoteurs des JO, ce parc public sert justement de point de ralliement aux \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge tout proche de la plante petit sondage aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves d'une classe terminale, tous en \u00e2ge de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:55 > 0:12:03) [82%] : \r\nQui est pour les JO, Sion 2026 qui est contre et qui est encore ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:05 > 0:12:41) [85%] : \r\nJe suis assez partag\u00e9, parce que sinc\u00e8rement, d'un c\u00f4t\u00e9, nous qui sommes jeunes Valaisans bah on sent quand m\u00eame qu'il est il fa\u00e7on peu brillant dans le Valais qui \u00e7a bouge pas trop et justement le fait qu'il est qu'il pourrait y avoir des JO, ben, \u00e7a pourrait faire bah, faire reconna\u00eetre le dans le monde entier, \u00e7a pourrait justement chose comme nouvelle chose qui serait b\u00e9n\u00e9fique justement pour ce canton, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a co\u00fbterait \u00e9norm\u00e9ment d'argent, moi je suis compl\u00e8tement contre, en fait, ces je on est d\u00e9j\u00e0 suffisamment d\u00e9ficit je pense surtout, on fait des restrictions budg\u00e9taires, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, toujours dans le domaine de l'\u00e9ducation et je comprends pas qu'on pouvait sortir 100 millions de 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:41 > 0:12:58) [87%] : \r\nMoi je suis pour l'environnement et celle du coup d'\u00c9tat, c'est assez oppos\u00e9e \u00e0 ses joueurs, elle se renseigner un peu et puis c'est vrai que, finalement, c'est un projet qui a l'air de tenir la route, l\u00e0 c'est vraiment des yoga taille humaine, \u00e0 mon avis, et justement o\u00f9 je pense, c'est une bonne id\u00e9e de laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:00 > 0:13:06) [94%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi-l\u00e0 que tombent les chiffres tant attendus du tout 1er sondage command\u00e9 par les m\u00e9dias valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:43) [90%] : \r\n47 46 47 pour contrer 47 quand 46 et 1er chiffre montre qu'on est plut\u00f4t non pas de : rendez- des r\u00e9sultats ou un projet qui f\u00e9d\u00e8re, mais manifestement un projet qui, qui est plut\u00f4t diviseur avec des avec des avis assez tranch\u00e9 donc plut\u00f4t rassur\u00e9 par ce 1er sondage ben oui, parce que finalement, ce que je constate c'est que malgr\u00e9 une classe politique qui est tr\u00e8s largement derri\u00e8re les JO h\u00e9 bien malgr\u00e9 cela, nous les petits poucets on arrive encore \u00e0 l'emporter pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:44 > 0:13:58) [94%] : \r\n\u00e0 Sion, la plupart des commer\u00e7ants affichent leur soutien aux JO, mais la population de la capitale, elle est beaucoup moins enthousiaste, le sc\u00e9nario suivant et dans tous les esprits, oui au niveau cantonal, le 10 juin prochain mais un nom de la ville de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:59 > 0:14:25) [91%] : \r\nC'est une possibilit\u00e9, on on avisera le moment venu, la d\u00e9cision des S\u00e9dunois GDC pas propres pr\u00e9pond\u00e9rante, je dirais pour le la, la, la suite du projet, mais politiquement c'est g\u00eanant, politiquement c'est g\u00eanant, il faudrait que le conseil municipal \u00e0 se r\u00e9unissent et puis prennent position par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la poursuite ou non de la mise \u00e0 disposition de de son nom pour la candidature mais avec ou sans les S\u00e9dunois, le projet continuera sa route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:36) [92%] : \r\nLivorno dans le Chablais Vaudois, c'est l\u00e0 que Canal 9 la t\u00e9l\u00e9 locale s'est install\u00e9, le temps d'un grand d\u00e9bat sur les JO dans le camp des pour fourbit ses arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:37 > 0:14:42) [81%] : \r\nPareil chez les comptes ou une autre, \u00e9cologistes, mais rarement en avant la d\u00e9fense de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:42 > 0:15:00) [90%] : \r\nJe pense que l'argument \u00e9conomique, financier et beaucoup plus porteur et le sondage qui est sorti le d\u00e9montre tr\u00e8s bien et sont qui ont sorti de strat\u00e9gie politique, mais c'est tout \u00e0 fait normal je crois que lorsqu'on est en campagne, on essaye de porter les arguments qui sont le plus susceptibles de convaincre \u00e0 population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:15:20) [93%] : \r\nEt moi je pense qu'aujourd'hui nous devons r\u00e9aliser cet objectif, pour pouvoir permettre la r\u00e9alisation du palais, demain je suis confiant dans le bon sens des Valaisans on ne s'engage pas dans une aventure comme \u00e7a sans avoir 48 et nul doute que d'ici le 10 juin le ne va pas baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:32 > 0:15:49) [88%] : \r\nChristophe Darbellay bonsoir, bonsoir, alors ici sur une terrasse qui affiche les couleurs de Sion 2000 26 1 comme beaucoup de de quartier \u00e0 Sion, vous- m\u00eame, vous \u00eates en charge de l'\u00e9conomie et de l'instruction publique en Valais, le gouvernement s'engage beaucoup dans cette campagne, pourquoi c'est si important pour vous, pour le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:16:04) [92%] : \r\nC'est important parce que le gouvernement doit informer, c'est un objet essentiel et puis surtout, c'est une formidable opportunit\u00e9 pour le Valais, d'avoir une sc\u00e8ne mondiale de positionner son tourisme et son \u00e9conomie dans le XXIe si\u00e8cle qui a beaucoup d'opportunit\u00e9s, je pense \u00e0 d\u00e9velopper, puis c'est aussi une chance pour la g\u00e9n\u00e9ration qui va nous suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:21) [91%] : \r\nAlors les valaisans, vont devoir se prononcer sur un cr\u00e9dit de 200 millions dans dans 600 millions il y a 60 millions pour des infrastructures p\u00e9rennes on parle actuellement de r\u00e9fection dortoir affiche de terrassement \u00e0 Montana avec des canons \u00e0 neige, c'est vraiment un h\u00e9ritage essentiel \u00e7a pour le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:43) [90%] : \r\nC'est un h\u00e9ritage important, on a pr\u00e9vu le strict minimum, le concept de base c'\u00e9tait d'utiliser vraiment toutes les infrastructures existantes, le bal est telle qu'il est avec ses remont\u00e9es m\u00e9caniques avec ses patinoires et puis rien d'autre, pratiquement, hormis des installations qu'on va utiliser pour le tout, 4 saisons pour accueillir des jeunes pour des camps de ski des semaines de nature, des choses comme \u00e7a, donc c'est vraiment quelque chose qu'on va utiliser pratiquement tout le temps et pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:43 > 0:16:48) [92%] : \r\nMais c'est un peu un paradoxe quand m\u00eame de dire on va d\u00e9penser 2 milliards mais en fait il n'arrive \u00e0 rien, restez \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:17:10) [92%] : \r\nOn va investir 60 millions dans des infrastructures pour d\u00e9clencher un investissement de 2 milliards, donc une activit\u00e9 \u00e9conomique, avant, pendant et apr\u00e8s qui sera tr\u00e8s profitable, aussi pour le canton du Valais, moi, ces 17 jours de f\u00eate, \u00e7a me fait plaisir, \u00e7a m'enthousiasme, je crois que c'est vraiment \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s beau projet pour rassembler le canton du Valais, rassembler la Suisse autour de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:10 > 0:17:15) [86%] : \r\nC'est souvent moult ministre de l'\u00c9conomie et quelles sont les retomb\u00e9es concr\u00e8tes que vous esp\u00e9rez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:15 > 0:17:44) [94%] : \r\nMais enfin, de cette \u00e9v\u00e9nement, on va se pr\u00e9parer, on va devoir s'entra\u00eener comme pour un \u00e9v\u00e9nement sportif d'envergure donc on va devoir avancer dans le domaine de la digitalisation on va devoir int\u00e9grer des nouvelles technologies c'est extr\u00eamement important pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et touristique du Valais tout entier, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment d'opportunit\u00e9s qui vont venir avec les JO, \u00e7a va pas r\u00e9soudre tous nos probl\u00e8mes mais on va apprendre \u00e0 sourire, on va apprendre \u00e0 accueillir, on va apprendre \u00e0 se rassembler autour d'un projet et on va pouvoir mettre en place vraiment des technologies dans le domaine \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:44 > 0:17:48) [73%] : \r\nApprendre \u00e0 sourire, c'est-\u00e0-dire quoique Valaisans sourit pas assez autorise aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:48 > 0:17:57) [91%] : \r\nOn dit parfois que l'accueil pourraient \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s, je pense qu'il y a des gens qui font tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur travail, qui sont vraiment enthousiasm\u00e9 par ce m\u00e9tier et puis on a d'autres qui pourraient faire des progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:57 > 0:18:12) [90%] : \r\nDans les choses qui pourrait rester, c'est notamment le village olympique qui serait financ\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, le Valais et le canton qui a eu un taux de, de logements vacants extr\u00eamement important, c'est presque un cadeau empoisonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:12 > 0:18:49) [93%] : \r\nNon, c'est pas un cadeau empoisonn\u00e9, parce que si on fait un village olympique qui est le premier \u00e9co- quartiers du canton du Valais 1er village 0 \u00e9mission avec les \u00e9nergies renouvelables en disant : on peut faire les premiers Jeux olympiques en sortant du nucl\u00e9aire en mettant vraiment des actes sur des discours, je pense que c'est vraiment quelque chose d'int\u00e9ressant la durabilit\u00e9 c'est un concept un peu mou de bois, sauf si on lui donne un contenu et je pense, par exemple en int\u00e9grant les personnes en situation de handicap au sein m\u00eame de ces Jeux olympiques avec les autres sportifs en faisant le premier \u00e9co- quartiers en disant on est 100 pourcent renouvelable 100 pourcent propre niveau d'\u00e9nergie ont fait une partie de la mobilit\u00e9 sur l'\u00e9lectrique, c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de faire avancer ce camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:49 > 0:18:52) [89%] : \r\nVous n'arrivez pas \u00e0 convaincre les Verts, hein, ceux qui sont dans vos principaux opposants sur cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:19:22) [86%] : \r\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u des Verts parce qu'il devrait \u00eatre de notre c\u00f4t\u00e9, dans le fond on fait pour la premi\u00e8re fois des Jeux 4,0 avec un tout autre concept, les jeux de l'ancien temps seront morts \u00e0 P\u00e9kin dans 4 ans, en fera les premiers jeux du nouveau mill\u00e9naire, et par cons\u00e9quent je comprends pas les Verts parce qu'\u00e0 Paris le VVF collabore \u00e0 l'organisation des Jeux prenant tuera collabore aux Jeux olympiques de la jeunesse \u00e0 Lausanne puis si on allait vers peut-\u00eatre les plus r\u00e9ducteur parce que dans le fond, si on fait pas ces Jeux olympiques durable ici, h\u00e9 bien ils iront polluer ailleurs et \u00e7a c'est pas une conception tr\u00e8s intelligent de l'environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:23 > 0:19:26) [99%] : \r\nMerci beaucoup Christophe Darbellay d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:32 > 0:19:59) [94%] : \r\nLes organisateurs de Sion 2026 mettent en avant, le savoir- faire helv\u00e9tique mais donner le jour \u00e0 une telle manifestation, c'est aussi une plong\u00e9e dans l'inconnu, quels sont les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter les bonnes recettes, les regards se tournent vers une organisation qui a lieu en ce moment m\u00eame en terre romande, les Jeux olympiques de la jeunesse de Lausanne, qui se d\u00e9rouleront en 2000 22000 athl\u00e8tes de 15 \u00e0 18 ans sont attendus, une sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale grandeur nature, c'est un reportage de Nathalie Randin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:03 > 0:20:08) [93%] : \r\nC'est un chantier gigantesque, l'un des chantiers du si\u00e8cle \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:11 > 0:20:17) [96%] : \r\nNous sommes sur le camp plus universitaire de Dorigny et c'est ici que se construit le futur village des athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:17 > 0:20:23) [72%] : \r\nC'est un c'est j'ai exceptionnel c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:42) [89%] : \r\nIl y a de l'organe c'est Monsieur JO de la jeunesse, il d\u00e9couvre pour la premi\u00e8re fois les travaux de ce b\u00e2timent circulaire rond comme un anneau olympique qui deviendra par la suite, une r\u00e9sidence pour \u00e9tudiants et visiteurs acad\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:21:06) [80%] : \r\nVoil\u00e0 ce magnifique b\u00e2timent Vortex sur 8 \u00e9tages que vous voyez en colima\u00e7on vortex sur cette rencontre pour \u00eatre en roller skate Fredonca et on fera les frais locataires la chance d'\u00eatre l\u00e0 1500 \u00e0 la fois pendant tous les jeudis, les athl\u00e8tes, les cochons tout sous le m\u00eame toit, imaginez la 70 80 nations qui vont si on sort ces gestionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:26) [93%] : \r\nUn cadeau exceptionnel et incitant pour accueillir 2000 jeunes athl\u00e8tes entre 15 et 18 ans, mais si, si, tous les signaux sont au Vert, les travaux ont m\u00eame 2 mois d'avance : organiser des Jeux s'av\u00e8re loin d'\u00eatre simple, le chantier est colossal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:34 > 0:21:44) [88%] : \r\nIl y a 3 ans, lorsque Lausanne choisie pour accueillir les 6\u00e8me Jeux olympiques de la jeunesse, tout para\u00eet encore facile mais aujourd'hui, c'est la course contre la montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:46 > 0:22:11) [90%] : \r\nIl ne reste plus que 6 100 jours avant le coup d'envoi, un peu plus d'une ann\u00e9e et demie l'\u00e9quipe travaille au Flon au centre de Lausanne \u00e0 la loi du vortex les JO, ce n'est pas une entreprise comme les autres, une exp\u00e9rience unique, certes, mais qui s'accompagne de stress et d'une surcharge de travail, l'\u00e9quipe a connu des tensions inter- ann\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de changements, un quart des effectifs est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:18) [86%] : \r\nDe au classement et puis bon feedback tout ce qui se passe, merci \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:20 > 0:22:26) [97%] : \r\nL'homme qui g\u00e8re le projet est un ancien pilote de chasse, ex- colonel \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:34 > 0:22:41) [89%] : \r\nIl a g\u00e9r\u00e9 de gros \u00e9v\u00e9nements comme le meeting a\u00e9rien de Payerne mais sa mission aujourd'hui est plus d\u00e9licate terre Am\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:42 > 0:23:02) [87%] : \r\nBeaucoup plus complexe en sens y a beaucoup d'interactions il y a le canton de Vaud et \u00e0 notre canton du Valais et les Grisons il y a la France LCI au et l\u00e9gif\u00e8re international c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s complexe au niveau dans les relations au niveau des diff\u00e9rents acteurs, il y a beaucoup, beaucoup plus acteurs donc de f\u00e9d\u00e9rer tout \u00e7a, c'est vraiment un sacr\u00e9 d\u00e9fi, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s surpris, c'est vraiment une dimension mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:03 > 0:23:13) [91%] : \r\nCritiqu\u00e9 dans la presse pour ses m\u00e9thodes de management il y a une Logean \u00c9tat chef controvers\u00e9, accus\u00e9 de ne pas savoir g\u00e9rer son personnel, il reconna\u00eet certaines erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:14 > 0:23:38) [81%] : \r\nJ'ai mis\u00e9 sur les jeunes, j'ai vite vu avant des jeunes des stagiaire je vous appelais, une console de jeux reste en plein dans ce mode, et puis au d\u00e9but, il y a 2, 3 personnes qui ont pas support\u00e9 le stress, donc c'est dans ce mode Start-Up, on a du faire que qu'adaptation dans une quinzaine de personnes une \u00e9quipe dynamique, jeune soud\u00e9e qui va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc on a corrig\u00e9 un peu dire, j'ai pris des personnes plus Seigneur maintenant pour accompagner ce projet qui est quand m\u00eame lourd et puis chaude exceptionnel c'est qu'on doit d\u00e9livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:39 > 0:23:42) [84%] : \r\nEt de livrer vite car les \u00e9ch\u00e9ances approchent hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:44 > 0:24:00) [91%] : \r\nLe projet avance enfin depuis que le choix des sites et d\u00e9finitif, nous arrivons \u00e0 Villars, la station qui accueillera les \u00e9preuves de skicross Order Cross et ski alpinisme, les responsables de sites sont convi\u00e9s \u00e0 une s\u00e9ance mensuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:02 > 0:24:05) [94%] : \r\nTout le monde et enfin autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:09 > 0:24:22) [89%] : \r\nLa station de est repr\u00e9sent\u00e9e par l'ancien judoka Stars du sport Sergue\u00ef H. Van demain, il a fallu attendre 2 ans avant que tous les sites soient confirm\u00e9s \u00e0 cause des oppositions et des processus d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:24 > 0:24:56) [84%] : \r\nMerci \u00e0 tous d'\u00eatre l\u00e0, on a une excuse de Saint-Moritz, comme il y a aujourd'hui on aussi poste il pour la conduite, on a maintenant une vraiment une une un bon soulagement tous les sites sont r\u00e9gl\u00e9s on apr\u00e8s d\u00e9joue donc on est vraiment bien avec \u00e7a, c'est une bonne coh\u00e9sion une bonne un bon d\u00e9part pour tous mon travaille sur l'op\u00e9rationnel, on ne les sciences, aujourd'hui on parle des sites, on parle des plans de chaque site ou en train de regarder seront les vestiaires o\u00f9 sera l'accueil parce a une coh\u00e9rence et c'est pas si simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:58 > 0:25:06) [96%] : \r\nSergue\u00ef Aschwanden est une personnalit\u00e9 qui compte dans le monde du sport, c'est lui qui devra annoncer le montant de la facture \u00e0 la commune de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:07 > 0:25:14) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 le flou, l'organisation et le manque de priorit\u00e9s, il s'est beaucoup adouci devant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:32) [91%] : \r\nJe j'ai pas envie d'ailleurs, que les choses vont bien, les choses vont moins bien, les choses vont bien, maintenant bon et quelquefois il y a des d\u00e9fis qu'il faut essayer de surmonter sur lesquels on s'y attelle avec plein d'\u00e9nergie, mais dans son ensemble le projet avance de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et stable et on est tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:33 > 0:25:41) [94%] : \r\nReste pas mal d'incertitudes financi\u00e8res pour ce projet \u00e0 36 millions en frais de fonctionnement et 400 millions d'investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:42 > 0:25:57) [89%] : \r\nOn va commencer \u00e0 parler de budget qui est quand m\u00eame un sujet qui est extr\u00eamement important puisque il y a des cons\u00e9quences directes, indirectes pour les diff\u00e9rents sites, puisqu'il a une part de participation financi\u00e8re de de notre c\u00f4t\u00e9, il faut qu'on puisse estimer ces diff\u00e9rents montants afin de pouvoir planifier du budget respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:58 > 0:26:08) [88%] : \r\nLes sites d\u00e9finitif, les voici 5 dans le canton de Vaud Champ\u00e9ry en Valais, les tuf dans le Jura fran\u00e7ais et Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:10 > 0:26:13) [92%] : \r\nAux Diablerets, la derni\u00e8re opposition a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:13 > 0:26:18) [89%] : \r\nLev\u00e9 in-extremis, il s'en est fallu de peu, on a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:21 > 0:26:24) [97%] : \r\nTout s'est jou\u00e9 ici, au pied des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:25 > 0:26:32) [91%] : \r\nLe propri\u00e9taire de ce restaurant s'opposer au projet d'une nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine 10 places plus performante et indispensable pour les Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:33 > 0:26:45) [94%] : \r\n\u00e0 la derni\u00e8re minute des investisseurs locaux ultra- motiv\u00e9 \u00e0 ce que les Jeux se fasse se r\u00e9unissent et d\u00e9cident de mettre une somme confortable sur la table, la commune a jou\u00e9 le r\u00f4le de facilitateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:27:03) [79%] : \r\n\u00e7a se joue au jour pr\u00e8s aura voil\u00e0, voil\u00e0, le DVD fin mars, voyez, il y avait encore des f\u00e9ri\u00e9s comme le le 29 mars on est on arriv\u00e9 \u00e0 signer le 28 mars c'\u00e9tait pas un sc\u00e9nario \u00e0 la James Bond ou on arr\u00eate l\u00e0 mais chaque seconde, un vol \u00e0 l'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:03 > 0:27:05) [93%] : \r\nMais presque, mais presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:07 > 0:27:15) [89%] : \r\nLe restaurant acheter tout se d\u00e9bloque la nouvelle installation se construira plus vite que pr\u00e9vu, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par les jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:15 > 0:27:44) [85%] : \r\nGr\u00e2ce aux Lausannois invente ce projet se r\u00e9alise un et puis r\u00e8gle 3 voire 4 probl\u00e8mes hein, \u00e7a va faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la piste de luge hein \u00e7a \u00e9largit la piste a pu aussi cr\u00e9e une piste de comp\u00e9tition, on va devenir un site de traitement reconnu par suisse qui est, les instances du ski Romand, donc pour nous, seule valeur ajout\u00e9e qui est qui est extraordinaire dans une une perspective un pile une opportunit\u00e9 \u00e9conomique pour nous qu'il a eu unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:50 > 0:28:01) [92%] : \r\n\u00e0 la vall\u00e9e de Joux, c'est le combat entre la commune et les \u00e9cologistes, qui a failli tout compromettre, nous avons suivi de syndic et l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:01 > 0:28:10) [97%] : \r\nPr\u00e9sentant d'une ONG environnementale sur le site des futures comp\u00e9titions de ski de fond et vous allez vite comprendre qu'ils ne sont pas d'accord sur le d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:15 > 0:28:22) [90%] : \r\nLe Brassus, inscrit dans une longue tradition sportive, ici, on r\u00eave de ressuscit\u00e9 un pass\u00e9 glorieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:25 > 0:28:43) [87%] : \r\nIl y a 5 autres d'histoire de comp\u00e9tition internationale de la r\u00e9gion sur ce site, notamment donc de pouvoir \u00eatre dans la boucle, encore une fois, d'avoir une lisibilit\u00e9 puisque la comp\u00e9tition nordique c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, il faut savoir qu'il y a quelques m\u00e9daill\u00e9s olympiques qui habite la r\u00e9gion qui ont appris \u00e0 ce qui est dans la r\u00e9gion, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:49 > 0:29:02) [94%] : \r\nLa commune a fait des concessions au milieu de la nature, il n'y aura pas de tremplins de saut \u00e0 skis et tout sera d\u00e9mont\u00e9, mais sur ce site, la commune esp\u00e8re cr\u00e9er un centre nordique une plus- Value pour la r\u00e9gion \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:04 > 0:29:41) [90%] : \r\nNous allons faire des installations temporaires mais l'id\u00e9e c'est que parall\u00e8le, cette proc\u00e9dure de plan partiel d'affectation soit j'esp\u00e8re accepter pour que tout ce qui sera mis en place pour les G\u00e9orgiens ne soient pas temporaire pour la suite, pour pouvoir faire un centre nordique, l'id\u00e9e c'est de pouvoir s'entra\u00eener \u00e0 l'ann\u00e9e, alors on est bien clair que l\u00e0 on aura besoin de, de, de, de, de structures qui sera bient\u00f4t mis \u00e0 l'enqu\u00eate pour pouvoir \u00e0 terme avoir un vrai centre o\u00f9 les jeunes du du monde entier, mais surtout de Suisse France puisse venir s'entra\u00eener dans la r\u00e9gion, tous les cas de figure, je l'esp\u00e8re, en aura quelque chose de p\u00e9renne pour la r\u00e9gion ou en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:47 > 0:29:57) [88%] : \r\nRoman \u00e0 P\u00e9kin est sceptique, il travaille pour la fondation en faveur de la protection du paysage pour lui, c'est le mauvais endroit pour implanter les installations fixes et durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:57 > 0:30:39) [87%] : \r\nAlors, ici, en fait, on est \u00e0 l'or\u00e9e de la for\u00eat du grand Zizou, c'est au coeur en fait de l'inventaire f\u00e9d\u00e9ral du paysage de la vall\u00e9e de Joux, c'est une for\u00eat que qui est assez incroyable parce que les nutrinautes surface dans la plus grande for\u00eat sur le Jura suisse d'un seul tenant, et puis \u00e9videmment cette for\u00eat abrite de nombreuses esp\u00e8ces animales, on peut parler du grand t\u00e9tras, par exemple, est sur la liste rouge, un animal en voie disparition et services prot\u00e9ger et c'est un biotope qui est tr\u00e8s favorable, alors \u00e9videmment de d'implanter des arts, des infrastructures qui vont causer du bruit, l'\u00e9clairage d\u00e9rangement par la lumi\u00e8re plus de passage, etc \u00e7a r\u00e9pond pas \u00e0 la volont\u00e9 de protection de ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:43 > 0:30:48) [87%] : \r\nAu bureau communal Roman avocat vient d'exercer son droit de regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:48 > 0:30:53) [69%] : \r\nJ'ai au sujet de la avis d'enqu\u00eate, projets d'\u00e9quipements agricoles sportif les grandes roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:55 > 0:30:59) [93%] : \r\nUn gardien des proc\u00e9dures particuli\u00e8rement vigilants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:00 > 0:31:17) [78%] : \r\nC'est tout ce que vous avez, il y a pas de documents explicatifs h\u00e9berger d\u00e9plore, c'est s\u00fbr que l'installation de ces stations sportives ou d'autres installations, s'ils sont pas obligatoire instant droit a voulu le faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la zone inventori\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:18 > 0:31:39) [88%] : \r\nL'Avantage de ce qu'ils font, c'est que vous faites des boucles 19 50 km Roland endroit o\u00f9 se trouve le sens sportif il est, et on peut d\u00e9caler il y a pas besoin de le mettre dans une zone prot\u00e9g\u00e9e, elle a aussi laiss\u00e9 60 sportifs on le d\u00e9place d'un kilom\u00e8tre et demi, on se retrouve en dehors de la zone prot\u00e9g\u00e9e et l\u00e0 il y a plus de probl\u00e8me et puis en plus il y a m\u00eame plus mani\u00e8re mati\u00e8re pour nous de pouvoir faire une opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:40 > 0:32:00) [87%] : \r\nAlors sein des pays qui nous entourent, tout va plus vite, mais le centre d\u00e9cisionnel ce Paris une fois que Paris a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 la foi tout marche sur des roulettes, ou presque, chez nous c'est diff\u00e9rent, il y a beaucoup de personnes concern\u00e9es, il y a beaucoup de jeu, donc tout est discut\u00e9, mais c'est ce qui fait la force de notre r\u00e9gion, c'est qu'une fois qu'il y a un top d\u00e9part tout le monde est d'accord autour de la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:01 > 0:32:15) [94%] : \r\nLe top d\u00e9part ce sera dans une ann\u00e9e et demi pour les Jeux de la jeunesse, un magnifique \u00e9chauffement au pays du consensus et de la d\u00e9mocratie en Suisse, tout est possible, mais tout prend beaucoup plus de temps qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:26 > 0:32:46) [90%] : \r\nThierry Larget bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates directeur de pr\u00f4ner \u00e0 Turin, vous \u00eates aussi d\u00e9put\u00e9 Vert, vous \u00eates de ceux qui m\u00e8nent la fronde contre les les Jeux olympiques de 2026 on vient de voir que c'est souvent des questions environnementales en qui suscite l'opposition, l\u00e0 on parle de jeu durable qui utilisent des infrastructures existantes dans le fond, \u00e7a devrait vous s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:46 > 0:33:09) [89%] : \r\nOui, le terme durable, on peut utiliser \u00e0 la sauce que comme on souhaite le terme on peut le galvauder ce qui est le cas puisque faire des Jeux olympiques, on devra de toute fa\u00e7on, agrandir d'\u00e9pices, de toute fa\u00e7on, construire des canons \u00e0 neige construite pour 30 millions une ar\u00e8ne d'arriver du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana samedi, \u00e0 l'\u00e9vidence pas durable la consommer de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e des ressources hydriques en particulier, donc c'est un terme mais qui ne s'applique pas \u00e0 des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:09 > 0:33:13) [86%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame des infrastructures qui sont tr\u00e8s modestes par rapport \u00e0 adh\u00e9rer projets pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:14 > 0:33:27) [92%] : \r\nOui, alors si on compare \u00e9videmment \u00e0 Sotchi avec les exc\u00e8s qu'on a vu, c'est plus modeste mais \u00e7a reste des impacts importants et puis on n\u00e9glige aussi la question de la mobilit\u00e9, on aura des engorgements ville engorgements dans les stations qu'on pourra pas r\u00e9sorb\u00e9 comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:27 > 0:33:38) [91%] : \r\nMais les organisateurs disent : on veut changer les mentalit\u00e9s, changer les mentalit\u00e9s en Valais, \u00e7a pourrait para\u00eetre les \u00e9cologistes collaborent justement avec les organisateurs, \u00e7a serait notamment \u00e0 Paris sur la la la candidature de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:38 > 0:33:58) [90%] : \r\nLa situation de Paris diff\u00e9rentes, on se trouve dans une grande ville qui a \u00e0 peu pr\u00e8s la population de la Suisse enti\u00e8re, donc \u00e9videmment on se trouve dans un syst\u00e8me urbain et probablement que l'EDF \u00e0 d'autres int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre que ce que nous d\u00e9fendons ici qui vont aussi dans le sens d'un d\u00e9veloppement qui n'est pas un d\u00e9veloppement d'un seul type d'activit\u00e9 d'une seule manifestation mais un d\u00e9veloppement beaucoup plus large du tourisme tourisme doux par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:58 > 0:34:00) [98%] : \r\nMais vous n'auriez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:00 > 0:34:20) [89%] : \r\n\u00e0 ce stade-l\u00e0, non parce que rendent les aider le les JO Duran \u00e7a sent extr\u00eamement difficile, voire impossible \u00e0 l'heure actuelle, pour nous, il y a, d'un autre d\u00e9veloppement qu'on doit viser une autre vision du d\u00e9veloppement du Valais que celle d'investir des millions et des millions sur un seul projet qui finalement nous rapporterait pas grand- chose, si ce n'est des d\u00e9ficits, \u00e9videmment, et puis \u00e9galement, h\u00e9 bien des impacts \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:20 > 0:34:25) [95%] : \r\nOn parle quand m\u00eame de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, on parle de 6000 emplois, emplois sur 7 ans, c'est pas n\u00e9gligeable \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:25 > 0:34:42) [86%] : \r\nSi vous regardez tous les experts lorsqu'il se prononce, disent que les impacts \u00e9conomiques b\u00e9n\u00e9fiques : on peut pas les assur\u00e9s, on peut pas les garanties, on sait m\u00eame pas s'ils existent, de fait, c'est qu'on a mis un peu sur un pari, un pari qui va nous co\u00fbter extr\u00eamement cher, qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux Valaisans tr\u00e8s cher aux S\u00e9dunois et S\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:42 > 0:34:49) [86%] : \r\nAlors, organisent les organisateurs disent que non, \u00e7a ne co\u00fbtera pas cher Valaisans il donne des garanties, vous les croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:49 > 0:35:19) [87%] : \r\nC'est la moins des choses qui disent que \u00e7a va pas nous co\u00fbter cher, parce que sinon, ils savent qu'ils enterrent le projet, donc ils sont oblig\u00e9s de dire que \u00e7a ne sera pas le cas maintenant, et bien des d\u00e9cennies JO nous monte qu'on \u00e0 chaque fois, les d\u00e9fis si important chaque fois \u00e0 la charge des collectivit\u00e9s publiques et nous on ne veut pas s'en va, un autre d\u00e9veloppement qui va \u00e0 l'Avantage de toutes et tous et pas simplement de certains promoteurs certaines stations et pour ceci, bien on doit pas miser sur les JO, mais sur autre chose qui soit plus durable et qui tiennent beaucoup plus longtemps, qui nous rapporte r\u00e9ellement une plus- Value en terme de d\u00e9veloppement de notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:19 > 0:35:21) [81%] : \r\nVous-m\u00eame vous regarder les Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:21 > 0:35:48) [91%] : \r\nMoi je suis un passionn\u00e9 de sport, j'en fais moi- m\u00eame j'ai passablement de sport du badminton, du v\u00e9lo, je marche aussi beaucoup, donc \u00e9videmment je m'int\u00e9resse au sport mais c'est pas une raison suffisante en tant que d\u00e9put\u00e9, en tant qu'\u00e9lu et la population, je dois regarder aussi l'int\u00e9r\u00eat commun, l'int\u00e9r\u00eat de tous, de toute et pour moi \u00e7a doit pas se diriger dans cette direction-l\u00e0, si on veut r\u00e9ellement le d\u00e9veloppement du sport au niveau scolaire, parascolaire les investissements doivent aller ailleurs, dans un des infrastructures non p\u00e9rennes que dans des infrastructures Darren d'arriver en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:48 > 0:35:53) [91%] : \r\nParce que c'est logique de regarder les Jeux olympiques, chez les autres et de ne pas vouloir chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:53 > 0:36:28) [91%] : \r\nC'est logique d'\u00eatre coh\u00e9rent de se dire que le mod\u00e8le des JO, actuellement c'est pas un bon mod\u00e8le en terme environnemental en termes financiers, donc moi je voudrais que le CIO se r\u00e9forme en disant on repense tout le mod\u00e8le de mani\u00e8re \u00e0 P\u00e2ques justement imposer des investissements qui sont disproportionn\u00e9es aux collectivit\u00e9s publiques mais de repenser tout le MoDem pour aller dans le sens d'une mondialisation pourquoi pas des Jeux olympiques, on mondialise \u00e0 peu pr\u00e8s tout, pourquoi pas les Jeux olympiques ou alors on focalise toutes au m\u00eame endroit et on refait les JO au m\u00eame endroit, mais \u00e7a c'est compl\u00e8tement changer de mod\u00e8le, mais c'est pas \u00e0 nous, finalement valaisan d'assumer les co\u00fbts d'une transition qui est \u00e9ventuellement, mais qui n'est absolument pas garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:28 > 0:36:36) [88%] : \r\nEn tout cas c'est les Valaisans qui qui qui d\u00e9cideront, verdict le 10 juin merci beaucoup Thierry Laget d'avoir \u00e9peronn\u00e9 question bonne soir\u00e9e soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:41 > 0:37:09) [92%] : \r\nVoici un livre que tout m\u00e9nage en Valais a re\u00e7u dans sa bo\u00eete aux lettres, je voulais vous dire un texte plaidoyer pour les Jeux olympiques, sign\u00e9e et pay\u00e9e par Christian Constantin, le patron du FC Sion et promoteur immobilier n'est pas dans les organisateurs, mais \u00e7a ne l'emp\u00eache pas de militer activement et de rappeler qu'il est dans les initiateurs du projet, Christian Constantin est-il un atout ou une faiblesse pour la candidature de Sion 2026 Alain Rebetez, a tent\u00e9 de le comprendre, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:14 > 0:37:22) [87%] : \r\nChristian concentr\u00e9s en Suisse, c'est pas un VIP, un super VIP de l'esp\u00e8ce tr\u00e8s rare qui peut se permettent de faire ce qu'il veut, tout le monde le conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:22 > 0:37:26) [97%] : \r\nMoi pas, alors je vous propose de tenter une rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:26 > 0:37:30) [94%] : \r\nNous sommes dans un h\u00f4tel de la banlieue z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:30 > 0:37:36) [78%] : \r\nVous venez souvent, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc il a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:37 > 0:37:43) [81%] : \r\nDans la mer belle, car ce soir, si on joue contre Getty et la rel\u00e9gation \u00e9tanches tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:43 > 0:38:00) [79%] : \r\nCap, avant- dernier du classement, c'est jamais agr\u00e9able, mais enfin, on a \u00e9t\u00e9 pris dans le championnat parce qu'il y a quelques semaines dans la rue 10 points vous tutoyer tout au long de enqu\u00eate mais comme il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:00 > 0:38:04) [74%] : \r\nLui n'est pas attendu, OK, mais nous, entra\u00eeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:04 > 0:38:05) [58%] : \r\nVous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:07 > 0:38:33) [89%] : \r\nD'accord, on lui laisse pr\u00e9parer le match du soir, vous l'aurez compris le boss, c'est lui, et pour une raison, vous avez d\u00e9j\u00e0 mis combien de votre poche vraiment de votre poche le foot nous co\u00fbte plus ou moins 500000 francs par mois par mois, 6 millions par ann\u00e9e pratiquement la moyenne c'est plus ou moins mais \u00e0 propos, c'est quoi l'arrogance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:35 > 0:38:59) [80%] : \r\nL'arrogance se selon respect j'ai jamais revenir je d\u00e9fends mes opinions comme vous donner un coup de pied \u00e0 monsieur Fringer c'est pas manquer de respect, non je r\u00e9clame l\u00e0 toute dans la nuance, vous aimez bien jouer, j'ai, lunettes de soleil pour l'heure, il y a, vous aimez bien aussi jouer d'de on va me certaines la reprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:04 > 0:39:09) [69%] : \r\n\u00e7a vaut pas faut quand m\u00eame pas m\u00e9langer porcelets le f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:11 > 0:39:16) [89%] : \r\nAllez on part pour l'entra\u00eenement, malheureusement en Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:16 > 0:39:31) [85%] : \r\nVous \u00eates un homme libre, j'ai certainement la libert\u00e9 pour faire beaucoup de choses, comme j'ai envie de le faire mais d'\u00e9tat des responsabilit\u00e9s importantes, la libert\u00e9 dispara\u00eet quand m\u00eame, parce que du pas des contraintes et \u00eatre libre non je pense pas que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:31 > 0:39:42) [82%] : \r\nEt au terrain d'exercice que faire de footballeur ce moment que le on aborde les jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:42 > 0:39:53) [80%] : \r\nC'est en 2020 c'est ce seul me la poser si on va \u00eatre si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moi, personne d'autre, c'est un projet que je crois qu'il va faire du bien \u00e0 la r\u00e9gion, o\u00f9 je suis n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:53 > 0:39:59) [90%] : \r\nParce qu'ils sont dr\u00f4les d\u00e9sormais certains au gouvernement, le pr\u00e9fet tr\u00e8s en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:59 > 0:40:33) [81%] : \r\nUn jour, forme d'\u00e9coute, il y a infrarouges, \u00e7a m'arrangerait qu'il Vienne pas g\u00eaner Fred, il y aura pas Infrarouge vers tu peux pas dire un mec qui a fait du n'existe pas, \u00e7a c'est \u00e7a sa s\u00e9rie de mais on vous l'a demand\u00e9 Monsieur par exemple, il aurait oui oui recul message la merde un peu tu \u00e0 certains moments, il dit \u00e0 Christophe Dubi du CIO Christian peut pas le ma\u00eetriser mais Christophe Dubi du CIO lui dit mais Christian Paul ma\u00eetriser sa sa manager pas complice, le manager de Zidane d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:34 > 0:40:37) [84%] : \r\nQui vient de nous appeler h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:38 > 0:40:42) [87%] : \r\nVous l'aurez compris Christian c'est pas la porte qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:43 > 0:40:48) [80%] : \r\nVous dans la cour des grands, quand m\u00eame, non au bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:49 > 0:40:58) [90%] : \r\nAlors, pour finir, on le retrouve \u00e0 l'h\u00f4tel au meeting Grand m\u00e9galomane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:58 > 0:41:25) [78%] : \r\nLa base de l'arm\u00e9e, la m\u00e9galomanie tri de la m\u00e9galomanie, la barre la m\u00e9galomanie, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 la poser, donc moi je d\u00e9posais bien entendu le matin, je vais pas me trouver m\u00e9galo de dire que la mairie blague mais tu me fais chier, difficile de dire que la m\u00e9galomanie, quelque chose de fig\u00e9 la m\u00e9galomanie et quelque chose qui \u00e7a d\u00e9pend jusqu'o\u00f9 tu parles dans l'esprit de d\u00e9rision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:27 > 0:41:50) [79%] : \r\nIl est pratiquant on arrive de prier, oui, je vais pas tous les dimanches \u00e0 la messe, mais je peux, oui, bien s\u00fbr, pourquoi prier, parce que des fois le d\u00e9faut, donc je m'emmerde parce qu'il fait pour qui \u00e7a marche payer l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:53 > 0:42:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0 nous arrivons au terme de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale Rendez-vous le 10 juin pour le verdict populaire valaisan les r\u00e9dactions de actualit\u00e9 vous feront bien survivre les r\u00e9sultats, nous attendons vos remarques, vos critiques sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 notre adresse e-mail miseaupoint h\u00e2te RTS Point CH ou sur notre bo\u00eete vocale au num\u00e9ro qui s'affiche la semaine prochaine, vous aurez le plaisir de retrouver Catherine Sommer en Studio, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e un bon lundi de Pentec\u00f4te, au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805680952", "durationSec": 745, "title": "Discorde des Alpes", "excerpt": "Le 10.06.2018 a lieu dans le canton du Valais la votation populaire pour accorder le soutien financier au projet de Sion 2026, une nouvelle candidature valaisanne \u00e0 l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver. Le pr\u00e9sident de la ville de Sion Philippe Varone et l'\u00e9cologiste Jean-Pascal Fournier sont tr\u00e8s engag\u00e9s dans la campagne dans des camps oppos\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1736780"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680982", "durationSec": 773, "title": "L'insolence de la jeunesse", "excerpt": "La 3e \u00e9dition des Jeux olympiquesde la jeunesse d'hiver se tiendra \u00e0 Lausanne en janvier 2020.  8 sites ont \u00e9t\u00e9 finalement choisis pour accueillir les comp\u00e9titions de Lausanne 2020. Le travail de pr\u00e9paration est important pour un projet de 36 millions de frais de fonctionnement et de 400 millions d'investissements.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "COSTA GUIMIL, Thiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VAUD"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "INSTALLATION SPORTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680983", "durationSec": 320, "title": "Chacun sa croix : Christian Constantin", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e l'entrepreneur et pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin et aborde notamment le th\u00e8me du projet de jeux olympiques de Sion 2026.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811736652", "summary": "Aproz : vaches de la race d'H\u00e9rens combattant lors de la finale du Combat des reines. Stand de promotion de Sion 2026. Philippe Varone, pr\u00e9sident ville de Sion, serrant des mains et son itw. Joueur de cor des alpes jouant.  \nSion : Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident Les Verts valaisans, roulant \u00e0 v\u00e9lo. S\u00e9ance du comit\u00e9 de camapagne contre la candidature de Sion 2026. Itw Jean-Pascal Fournier. Accrochage de l'affiche \"Non au gaspillage olympique\". Philippe Varone, pr\u00e9sident Sion, marchant puis dans son bureau. Itw Philippe Varone. Drapeaux valaisan et de Sion. Ext h\u00f4tel de ville. Ext b\u00e2timent abritant le WWF Valais. Jean-Pascal Fournier distribuant des tracts au march\u00e9. Jean-Pascal Fournier discutant avec Philippe Varone. Itw de rue. \nSalins : Philippe Varone en meeting de promotion pour Sion 2026. intervention de Jean-Pascal Fournier. Itw Tatiana Morath et Marc-Andr\u00e9 Morath.  \nSion : jeunes coll\u00e9giens valaisans dans parc public. Itw \u00e9tudiants coll\u00e8ge de la Planta.  \nYvorne : bus Canal 9. Intervenants avant d\u00e9bat public discutant. Extraits interventions Philippe Varone et Jean-Pascal Fournier.", "id": "1736780", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "COMBAT DE REINES"], "visualGeographicals": ["APROZ", "SION", "YVORNE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811739817", "summary": "Plateau Sion : itw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1739975"}, {"internalArchiveId": "AA1811739836", "summary": "Lausanne, campus de Dorigny : Ian Logan, directeur Lausanne 2020, visitant le chantier de construction du village olympique des athl\u00e8tes des Jeux olympiques de la jeunesse (JOJ) d'hiver Lausanne 2020. Images de synth\u00e8se du projet Vortex.\nLausanne : ext b\u00e2timent de la gare de Lausanne avec enseigne \"Lausanne capitale olympique\". Borne de d\u00e9compte indiquant 616 jours aux JOJ Lausanne 2020. Collaborateurs \u00e9quipe Lausanne 2020 travaillant int bureau et en s\u00e9ance. Itw Ian Logan.\nArchives Ian Logan. \nVillars : Ian Logan arrivant \u00e0 la s\u00e9ance de travail des sites, avec notamment Sergei Aschwanden, directeur de station Villars-sur-Ollon. Itw Ian Logan. Ext bains de Villars, itw Sergei Aschwanden.\nCarte des sites de Lausanne 2020.\nLes Diablerets : nuageux, village. Ext bar Les Vioz altitude. Itw Eric Liechti, municipal Ormont-Dessus. Remont\u00e9e m\u00e9canique. Site de la piste de ski.  \nVall\u00e9e de Joux : Le Brassus, itw Stives Morand, syndic du Chenit. Travelling sur les champs futurs sites olympiques JOJ. Fourmill\u00e8re. Itw Romain Hapka, responsable romand Fondation suisse protection et am\u00e9nagement du paysage. Romain Hapka consultant les avis d'enqu\u00eate des Grandes Roches.", "id": "1739994", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "VILLAGE", "JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "DIABLERETS, LES", "VALL\u00c9E DE JOUX", "VILLARS-SUR-OLLON"], "visualPersons": ["ASCHWANDEN, SERGEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1811739879", "summary": "Sion : itw Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Les Verts valaisan.", "id": "1740037"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"name": "Largey, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737952", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038173", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E56BA8E-4404-4A18-8910-4EB23C78F6B9", "internalArchiveId": "4E56BA8E-4404-4A18-8910-4EB23C78F6B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi: r\u00e9action de Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois", "publicationDate": "2018-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois\r\nLe voyage de Pierre Maudet et de son chef de cabinet \u00e0 Abu Dhabi prend des allures de crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve. L'octroi d'un contrat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, dont Pierre Maudet est magistrat de tutelle, au moment de son d\u00e9placement, f\u00e2che une partie de la classe politique.\r\n\r\n* * Voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi: r\u00e9action de Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois Le voyage de Pierre Maudet et de son chef de cabinet \u00e0 Abu Dhabi prend des allures de crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n Les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, la derni\u00e8re en date, l'octroi d'un contrat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve dont Pierre Maudet est magistrat de tutelle au moment de son d\u00e9placement,, \r\nUne information qui f\u00e2che une partie de la classe politique... \r\non \u00e9coute Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois interrog\u00e9 par Laetitia Guinand.\r\nMAG", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9562358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi: r\u00e9action de Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois / 12H30_2018-05-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le voyage de Pierre Maudet et de son chef de cabinet \u00e0 Abu Dhabi prend des allures de crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve. L'octroi d'un contrat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, dont Pierre Maudet est magistrat de tutelle, au moment de son d\u00e9placement, f\u00e2che une partie de la classe politique."], "variantIds": ["ece-9562358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T01:00:35Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe voyage de Pierre Maudet et de son chef de cabinet \u00e0 Abu Dhabi, prend des allures de crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, la derni\u00e8re en date, l'octroi d'un contrat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, dont le conseiller d'\u00c9tat est magistrat de tutelle au moment de son d\u00e9placement, information qui f\u00e2che : une partie de la classe politique, on \u00e9coute Nicolas Valderrama, pr\u00e9sident des Verts Genevois, il est interrog\u00e9 par Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [95%] :\r\n\u00e7a m'inspire beaucoup de craintes pour l'avenir et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, je suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 vraiment de voir le nombre d'affaires et d'implication dans cette affaire qui commence \u00e0 sentir extr\u00eamement mauvais et \u00e7a pose bien s\u00fbr des questions pour la suite du travail et des grands enjeux que comment toucher le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nAlors on a un peu \u00e0 moins de 2 semaines de la prestation de serment \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Pierre est -ce que Pierre Maudet peut pr\u00eater serment comme conseiller d'\u00c9tat \u00e9ventuellement future pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [91%] :\r\nBah, \u00e9coutez cette c'est \u00e9videmment une question qui, aujourd'hui, s'opposent se pose clairement, il n'a pas fait toute la lumi\u00e8re sur cette affaire, justement, il n'a pas donn\u00e9 une version cr\u00e9dible par rapport \u00e0 cette affaire, montrant ou nous d\u00e9montrant sa bonne foi, donc \u00e0 partir de l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, il est clair que de garder la s\u00e9curit\u00e9 et la justice pose une vraie question de conflits par rapport \u00e0 quelqu'un qui est m\u00eame s'il n'est pas directement lui- m\u00eame qui est impliqu\u00e9 dans une affaire qui est sous enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [80%] :\r\nEt quel d\u00e9partement justement pourrait -il prendre aujourd'hui ici un truc, la s\u00e9curit\u00e9, l'\u00e9conomie aussi, hein, et donc il est soud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [89%] :\r\nEn termes de comp\u00e9tences, je pense que \u00e7a les comp\u00e9tences de prendre \u00e0 peu pr\u00e8s tous les d\u00e9partements, maintenant effectivement quelqu'un qui est fragilis\u00e9 et impliqu\u00e9s dans des affaires, c'est extr\u00eamement difficile, avec tous les d\u00e9partements, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour Monsieur Maudet, de rester en fonction et d'assumer sa fonction, quel que soit le d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [98%] :\r\nDonc vous pensez qu'il devrait d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [88%] :\r\nLui seul 16 si vraiment il n'y \u00e9taient pour rien, et si vraiment il avait \u00e9t\u00e9 totalement na\u00eff et qu'il pensait vraiment qu'il \u00e9tait en voyage priv\u00e9 ben peut-\u00eatre devrait -il vraiment s'expliquer de fa\u00e7on beaucoup plus cr\u00e9dible qu'il l'a fait, mais au vu des derniers \u00e9l\u00e9ments qui sortent, je pense que oui, il devrait songer r\u00e9ellement \u00e0 quitter le le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [99%] :\r\nNicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-19T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E5F1010-0113-41E6-A449-8CBE986B67B0", "internalArchiveId": "1E5F1010-0113-41E6-A449-8CBE986B67B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Pierre Maudet vire \u00e0 la crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-05-19T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9v\u00e9lations sur le voyage du conseiller d'Etat et de son chef de cabinet \u00e0 Abu Dhabi continue de provoquer la controverse. Les Verts genevois r\u00e9clament la d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\n\r\n* * L'affaire Pierre Maudet vire \u00e0 la crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve 18h Gen\u00e8ve : l'affaire Maudet vire \u00e0 la crise politique\r\nA Gen\u00e8ve, l'affaire Pierre Maudet tourne \u00e0 la crise politique.\r\nSuite aux derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, certains \u00e9voquent d\u00e9sormais la possible d\u00e9mission du Conseiller d'Etat le mieux \u00e9lu, comme le pr\u00e9sident des Verts, Nicolas Walder aujourd'hui sur nos ondes.\r\nIl faut dire que le moment politique est particuli\u00e8rement critique, Laetitia Guinand...\r\nEn effet Mehmet. L'affaire Pierre Maudet, car tout le monde aujourd'hui parle \u00e0 Gen\u00e8ve d'affaire Maudet suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abu Dhabi, tombe au plus mal de l'agenda politique. C'est l'entre-deux r\u00e8gne, avec d'un c\u00f4t\u00e9 un Conseil d'Etat en toute fin de piste\r\nEt de l'autre sept Conseillers d'Etat fraichement \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, mais qui n'ont m\u00eame encore d\u00e9cid\u00e9 de leurs attributions respectives. \r\nQui prendra quoi, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence, la n\u00e9gociation s'annon\u00e7ait de toute fa\u00e7on compliqu\u00e9e, elle vire aujourd'hui au casse-t\u00eate avec l'affaiblissement consid\u00e9rable en moins d'une semaine de Pierre Maudet, l'ancien Ma\u00eetre annonc\u00e9 de ce jeu.\r\n- La pr\u00e9sidence est-elle encore en jeu, justement pour Pierre Maudet, au vu de la situation actuelle ?  \r\nCa fait quelques jours d\u00e9j\u00e0 qu'une partie du milieu politique genevois doute qu'il puisse encore exercer cette fonction. Aujourd'hui probablement plus qu'avant-hier. \r\nPourtant, les choses ne vont pas se r\u00e9gler si facilement au sein du Coll\u00e8ge m\u00eame si la question de la pr\u00e9sidence n'aurait pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. \r\nLa tension est extr\u00eame au sein du nouveau coll\u00e8ge de ce qu'on entend,\r\nce qui ne laisse rien augurer de bon pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir,\r\nEt le chaos pourrait profiter \u00e0 Pierre Maudet.   \r\nCar qui pour pr\u00e9sider sinon lui ? Mauro Poggia ? La gauche et le PDC n'en voudraient apparemment pas. \r\nSerge Dal Busco ? Lui n'en voudrait apparemment pas selon des sources de son parti et n'emporterait pas non plus beaucoup de suffrages. \r\nReste Antonio Hodgers. A noter que ni lui ni les Verts ne confirment un quelquonque int\u00e9r\u00eat pour cette fonction, mais la stature du magistrat tr\u00e8s bien \u00e9lu \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, en fond un papable.\r\nAntonio Hodgers, donc, face \u00e0 Pierre Maudet, soit trois \u00e0 gauche contre trois \u00e0 droite, \u00e0 Mauro Poggia d'arbitrer. Et si ce dernier obtient les gages qu'il souhaite de la part de Pierre Maudet, soit le maintien de son d\u00e9partement ou d'un d\u00e9partement \u00e9quivalent en termes politique publiques, Mauro Poggia ne pas choisir Maudet ? \r\n- Reste que certains \u00e9voquent aujourd'hui carr\u00e9ment la d\u00e9mission du magistrat seul \u00e9lu au premier tour, Laetitia     \r\nOui mais il n'y a que lui qui puisse le d\u00e9cider. Rien ne force un Conseiller d'Etat m\u00eame s'il \u00e9tait sous enqu\u00eate ou condamn\u00e9, cas hypoth\u00e9tique, \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.\r\nQuand on conna\u00eet l'investissement de Pierre Maudet dans la politique, on peut douter qu'il fasse ce choix, surtout qu'aujourd'hui il conserve globalement et r\u00e9ellement la confiance de son parti sur lequel il exerce une grande emprise, contrairement \u00e0 Mark Muller, qui au moment de sa d\u00e9mission, avait \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par le Lib\u00e9raux. \r\n- Et que se passerait-il si rien ne bouge ? \r\nEt de pr\u00e9t\u00e9riter lourdement la nouvelle l\u00e9gislature. \r\nA commencer par le choix des d\u00e9partements. Peut-il par exemple garder la s\u00e9curit\u00e9 alors qu'il est impliqu\u00e9 dans une enqu\u00eate men\u00e9e par des policiers sous ses ordres ? \r\n- Y a-t-il panique, de sa part ou de celle du PLR ?\r\nEn tous les cas, le climat est lourd, tr\u00e8s lourd \u00e0 Gen\u00e8ve. On \u00e9voque les pressions, les contre-feux, les tentatives d'intimidation, bref un climat peu serein pour un d\u00e9but de l\u00e9gislature qui voulait r\u00e9concilier Gen\u00e8ve avec l'esprit de consensus.     \r\nC'est que Pierre Maudet ne voit pas seulement en jeu son destin cantonal, mais son avenir f\u00e9d\u00e9ral possiblement basculer.\r\nMerci Laetitia Guinand.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9562332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Pierre Maudet vire \u00e0 la crise politique \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2018-05-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9v\u00e9lations sur le voyage du conseiller d'Etat et de son chef de cabinet \u00e0 Abu Dhabi continue de provoquer la controverse. Les Verts genevois r\u00e9clament la d\u00e9mission de Pierre Maudet."], "variantIds": ["ece-9562332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:04Z", "speechToTexts": ["25.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire Pierre Maudet tourne \u00e0 la crise politique suite aux derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, certains \u00e9voquent d\u00e9sormais la possible d\u00e9mission du conseiller d'\u00c9tat, le mieux \u00e9lu comme le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Walder aujourd'hui sur nos ondes, il faut dire que le moment politique est particuli\u00e8rement critique Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nEn effet, Mehmet l'affaire Pierre Maudet, car tout le monde aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve parle d'affaire Maudet suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abu Dhabi, tombe au plus mal, de l'agenda politique un car c'est ici l'entre- deux r\u00e8gne avec d'un c\u00f4t\u00e9, un Conseil d'\u00c9tat en toute fin de piste et de l'autre sept, conseiller d'\u00c9tat, fra\u00eechement \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, qui n'ont m\u00eame pas encore d\u00e9cid\u00e9 de leurs attributions respectives qui prendra quoi, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence, la mairie de la n\u00e9gociation s'annon\u00e7ait de toute fa\u00e7on compliqu\u00e9e, elle vire aujourd'hui au casse- t\u00eate avec l'affaiblissement consid\u00e9rable au moins d'une semaine de Pierre Maudet l'ancien Ma\u00eetre annonc\u00e9 de ce jeu est -ce que l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [89%] :\r\nPr\u00e9sidence est encore en jeu justement pour Pierre Maudet, au vu de la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nAlors \u00e7a fait quelques jours d\u00e9j\u00e0 qu'une partie du milieu politique Genevois doute qu'il puisse encore exercer cette fonction aujourd'hui probablement plus qu'avant- hier pourtant son compte entre guillemets n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9 au sein du coll\u00e8ge, l'attention m\u00eame extr\u00eame \u00e0 ce qu'on entend ce qui ne laisse d'ailleurs rien augurer de bon pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir et le chaos pourrait bien profiter \u00e0 Pierre Maudet car quitte pour pr\u00e9sider sinon lui Mauro, peu de Gien, la gauche et le PDC n'en voudraient apparemment pas Serge Dal Busco lui non plus n'ont voudraient pas selon des sources internes \u00e0 son portier il n'emporterait d'ailleurs pas non plus beaucoup de suffrages reste Antonio Hodgers \u00e0 noter que ni lui ni les Verts ne confirment un quelconque int\u00e9r\u00eat pour cette fonction, mais la stature du magistrat Vert tr\u00e8s bien \u00e9lu \u00e0 gauche et ainsi qu'\u00e0 droite, en fond, le papable Antonio Hodgers donc face \u00e0 Pierre Maudet, soit 3 \u00e0 gauche contre trois algues droite \u00e0 Mauro Poggia d'arbitrer en faveur de qui, si ce dernier obtient les gages qu'il soit de la part de Pierre Maudet sur le maintien de son d\u00e9partement ou d'un d\u00e9partement \u00e9quivalent en termes de politique publiques Mauro Poggia pourrait bien appuyer la candidature de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nIl reste que certains \u00e9voquent aujourd'hui carr\u00e9ment la d\u00e9mission du magistrat, seul \u00e9lu au 1er tour, faut -il le rappeler Laetitia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nOui, mais il n'y a que lui m\u00eame qui puisse le d\u00e9cider, rien ne force un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame s'il \u00e9tait sous enqu\u00eate ou condamn\u00e9 cas hypoth\u00e9tique \u00e0 prendre cette d\u00e9cision et quand on conna\u00eet l'investissement de Pierre Maudet dans la politique, on peut douter qu'il fasse ce choix surtout qu'aujourd'hui, il conserve manifestement la confiance enti\u00e8re de son parti sur lequel il exerce une grande emprise contrairement \u00e0 Mark M\u00fcller Mark M\u00fcller qui avait \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par les lib\u00e9raux au moment de sa d\u00e9mission et que se passerait -il si rien ne bouge, ment, qu'on puisse dire est que la l\u00e9gislature commence mal : outre la pr\u00e9sidence, la r\u00e9partition des dicast\u00e8res est aujourd'hui tr\u00e8s compliqu\u00e9 quel d\u00e9partement pourraient occuper Pierre Maudet peut -il par exemple garder la s\u00e9curit\u00e9 alors qu'il est impliqu\u00e9 dans une enqu\u00eate men\u00e9e par des policiers sous ses ordres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nY a -t-il panique de sa part ou ou de celle du PLR Laetitia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nEn tous les cas, le ton est lourd, tr\u00e8s lourd \u00e0 Gen\u00e8ve on \u00e9poque les pressions, les contre- feux, les tentatives d'intimidation, bref un climat un peu serein pour un d\u00e9but de l\u00e9gislature qui voulait r\u00e9concilier Gen\u00e8ve avec l'esprit de consensus, c'est que Pierre Maudet ne voit pas seulement en jeu son destin cantonal, mais son avenir f\u00e9d\u00e9ral en train peut-\u00eatre de basculer, merci Laetitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-19T16:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78D8835A-53B5-4259-B492-DCE4F925272E", "internalArchiveId": "78D8835A-53B5-4259-B492-DCE4F925272E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il craindre un vote populaire sur la loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9? Un des points les plus controvers\u00e9s concerne l'interdiction de se masquer le visage dans les b\u00e2timents de l'administration : interviews de Philippe Gonzalez, sociologue et de Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e denevoise d' Ensemble \u00e0 Gauche", "publicationDate": "2018-05-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nL'un des points les plus controvers\u00e9s sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9 concerne l'interdiction de se masquer le visage dans les b\u00e2timents de l'administration. D\u00e9bat entre Philippe Gonzalez, sociologue des religions \u00e0 l'UNIL, et Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n* * Faut-il craindre un vote populaire sur la ld\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gaucheoi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9? 18h Loi sur la la\u00efcit\u00e9 genevoise : faut-il craindre le vote populaire ?\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nPhilippe Gonzalez en studio \u00e0 Lausanne ** 93)\r\nJocelyne Haller, Studio GE ** 82)\r\nLes Genevois pourraient bien voter sur la toute nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9...\r\nUn texte adopt\u00e9 fin avril par le Grand Conseil, mais qui est d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 par un recours et quatre r\u00e9f\u00e9rendums.\r\nLes points les plus controvers\u00e9s concernent l'interdiction des manifestations religieuses dans l'espace public et l'interdiction de se masquer le visage dans les b\u00e2timents de l'administration.\r\nDeux questions sensibles qui laissent craindre des d\u00e9rapages lors de la campage r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\nPour en parler, je re\u00e7ois Philippe Gonzalez, bonsoir... sociologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nEt Jocelyne Haller, bonsoir... d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche au Grand conseil genevois, membre de la coordination r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\nPHILIPPE GONZALEZ\r\n- A l'origine, cette loi devait simplement pr\u00e9ciser les relations entre l'Etat et les communaut\u00e9s religieuses... Mais elle a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 deux ans de travaux en commission et dix heures de d\u00e9bat au Grand Conseil... Comment expliquer que cette question soit devenue si sensible ?\r\n- Est-ce que le climat actuel permet un d\u00e9bat serein?\r\n- Quelle est votre crainte. Que le d\u00e9bat soit instrumentalis\u00e9 par certains milieux extr\u00e9mistes?\r\n- Jusqu'ici l'interdiction d'arborer des signes religieux ostentatoires se limitait aux fonctionnaires genevois. Elle s'\u00e9tend d\u00e9sormais aux \u00e9lus communaux et cantonaux, lorsqu'ils si\u00e8gent. Ca va pas trop loin ?\r\n- Etait-il bien utile de l\u00e9gif\u00e9rer, vu qu'il existe d\u00e9j\u00e0 un article constitutionnel ?  Est-ce que \u00e7a ne risque pas de cr\u00e9er des frustrations contre-productives ?\r\nJOCELYNE HALLER\r\n- Est-ce que vous ne risquez pas d'aggraver les tensions en portant ce d\u00e9bat sur la place publique ?\r\n- Les Verts genevois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 recourir par voie juridique, pour contester l'alin\u00e9a le plus sensible...  qui \u00e9tend l'interdiction de porter des signes religieux ostentatoires aux \u00e9lus communaux et cantonaux... Est-ce que cette voie n'est pas plus sage ?\r\n- Quelle est votre crainte avec cette interdiction ? Que cette loi dissuade certaines personnes de travailler dans l'administration ou de s'engager en politique ?\r\n- Vous pensez surtout aux femmes musulmanes ?\r\nBackground:\r\n- La loi sur la la\u00efcit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Grand Conseil le 26 avril dernier, apr\u00e8s 10 heures de d\u00e9bat.\r\n- Point le plus sensible: l'interdiction d'arborer des signes religieux ostentatoires, qui existait d\u00e9j\u00e0 pour les fonctionnaires de l'Etat, mais qui est \u00e9tendue aux \u00e9lus communaux et cantonaux lors qu'ils si\u00e8gent.\r\n- Les Verts font recours contre ce point pr\u00e9cis via la justice.\r\n- Quatre comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaires se sont form\u00e9s pour lancer des recours. Ils ont jusqu'au 20 juin pour recueillir 6200 signatures.\r\n- Arguments des r\u00e9f\u00e9rendaires : violation des libert\u00e9s individuelles, ing\u00e9rence de l'Etat dans les pratiques religieuses, de quoi d\u00e9courager certains jeunes \u00e0 s'engager, contraire \u00e0 l'esprit de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 732, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9562344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["voiles islamiques", "votation", "couvre-chef", "la\u00efcit\u00e9", "l\u00e9gislation", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Faut-il craindre un vote populaire sur la loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9? / FOR_2018-05-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'un des points les plus controvers\u00e9s sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9 concerne l'interdiction de se masquer le visage dans les b\u00e2timents de l'administration. D\u00e9bat entre Philippe Gonzalez, sociologue des religions \u00e0 l'UNIL, et Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-9562344"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:05Z", "speechToTexts": ["25.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Genevois, on est \u00e0 Gen\u00e8ve, les Genevois pourraient bien voter sur la toute nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, un texte adopt\u00e9 fin avril par le Grand Conseil mais qui est d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 par un recours et quatre r\u00e9f\u00e9rendums les points les plus controvers\u00e9s concernent l'interdiction des manifestations religieuses dans l'espace public et l'interdiction de se masquer le visage dans les b\u00e2timents de l'administration de questions sensibles qui laissent craindre des d\u00e9rapages lors de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire pour en parler, le plaisir de recevoir Philippe Gonzalez bonsoir bonsoir, sociologue des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne est \u00e9galement avec nous, Jocelyne Haller bonsoir bonsoir d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil Genevois et membres de la coordination r\u00e9f\u00e9rendaire leurs premi\u00e8res questions \u00e0 vous Philippe Gonzalez \u00e0 l'origine donc un cette loi devait simplement pr\u00e9ciser les relations entre l'\u00c9tat et des communaut\u00e9s religieuses, mais elle a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 2 ans de travaux en commission et 10 heures de d\u00e9bat au Grand Conseil, comment expliquer que cette question soit devenue si sensible en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 ce qu'on a dans ce dans ces d\u00e9bats, ces 3 conceptions au moins de la la\u00efcit\u00e9, qui s'affrontent, le projet initial propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait en gros une la\u00efcit\u00e9 ouverte sur la pluralit\u00e9 religieuse dans laquelle l'\u00c9tat collabore avec les communaut\u00e9s religieuses face \u00e0 \u00e7a, on a une premi\u00e8re qui est assez classique pour Gen\u00e8ve c'est une conception de la la\u00efcit\u00e9 ou l'\u00c9tat n'a rien \u00e0 faire avec les communaut\u00e9s religieuses, donc Deakes distinction entre le 2 et libert\u00e9s des citoyens, parce que ce qu'ils veulent et puis on a une 3\u00e8me cour 3\u00e8me courant qui lui est celui d'une la\u00efcit\u00e9 exclusive, c'est-\u00e0-dire qu'il faut vider l'espace public, de la pr\u00e9sence des religions et on voit que ces 3 courants se sont fortement affronter et le r\u00e9sultat final donne un un texte probl\u00e9matique assez probl\u00e9matique dans laquelle certains acquis ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s par rapport aux propositions du Conseil d'\u00c9tat qui \u00e9tait, je le dis encore une sorte de de tentatives d'entrer dans une la\u00efcit\u00e9 qui collabore avec les communaut\u00e9s religieuses, mais on voit qu'au final, le texte et je vais juste donner un exemple, le c'est qu'on a, on a une une notion qui est entr\u00e9 dans le texte qui est l'\u00c9tat devrait se pr\u00e9occuper des d\u00e9rives sectaires, or lorsque l'\u00c9tat en fait avait propos\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat avait propos\u00e9 la premi\u00e8re mouture il sp\u00e9cifiait que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se prononcer sur qui est une religion et qui est une secte, l'\u00c9tat n'a pas se faire th\u00e9ologiens et dans ce cas -l\u00e0, on a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s contradictoires dans cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [86%] :\r\nAlors, vous disiez qu'il y avait, a eu un affrontement assez, assez violent sur ces 3 conceptions autour de ces 3 conception de la la\u00efcit\u00e9, est ce que \u00e7a veut dire que le climat actuel ne permet pas un d\u00e9bat serein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [92%] :\r\nIl ne le permet pas, donc on le voit dans la fa\u00e7on dont tu diff\u00e9rents courants qui sont soit marqu\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 gauche, soit marqu\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite se sont affront\u00e9s sur des enjeux diff\u00e9rents et puis je, je pense que \u00e7a ne permet pas, parce qu'on voit que l'un des \u00e9l\u00e9ments de focalisation, c'est quand m\u00eame la question des femmes musulmanes, la question du voile irlandais r\u00e9f\u00e9rendums qui porte sp\u00e9cifiquement sur les femmes musulmanes et puis on voit bien que le le d\u00e9bat public aujourd'hui sur les enjeux qui touchent l'Islam en Suisse n'est pas pacifi\u00e9 l'initiative anti- burqa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2017 on votera le peuple votera de Sion 2019 un sondage 1018, me disait que, un, environ 75 pourcent de la population suisse \u00e9tait favorable \u00e0 cette initiative anti- burqa alors je n'ai pas la Suisse Gen\u00e8ve a vot\u00e9 contre l'initiative anti- minarets mais quand m\u00eame la question de l'Islam est une question br\u00fblante et puis parfois on a de la peine \u00e0 faire la part des choses entre d'une part, actualit\u00e9 g\u00e9opolitique les r\u00e9alit\u00e9s locales et puis certaines d\u00e9rives qu'on trouve aussi en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nEt Jocelyne Haller, vous venez d'entendre Philippe Gonzalez 100 il nous dit, en clair que le climat ne permet pas un d\u00e9bat serein, vous qui \u00eates donc membre de la coordination r\u00e9f\u00e9rendaire, donc favorable \u00e0 ce qu'il y a une votation populaire et donc une campagne est ce que vous ne risquez pas de vagues d'aggraver les tensions en portant ce d\u00e9bat sur la place publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, au contraire, il me semble que le le confiner dans dans le Parlement et dans certains certaines certains espaces concours pr\u00e9cis\u00e9ment en faire une esp\u00e8ce de chose tabou d'autres tr\u00e8s peur de parler dans l'espace public et qui finalement reviendrait \u00e0 dire puisqu'on risque d'avoir des adversaires suppose puissant alors laissez -le, laissons -les exercer leur puissance totale de fa\u00e7on \u00e0 ce que finalement on prenne surtout pas le risque de faire entendre une autre r\u00e9alit\u00e9, et de faire entendent les aspirations l\u00e9gitimes de ceux qui aujourd'hui au travers de ces quatre r\u00e9f\u00e9rendums disent que la loi sur la la\u00efcit\u00e9 est une loi anti- d\u00e9mocratique et une loi qui attaque qui attaquent les droits fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [93%] :\r\nMais quand on sait combien la question est sensible \u00e0 ce que vous ne craignez pas effectivement des d\u00e9rapages parce qu'en soit qu'il y a une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire que le \u00e9videmment qu'il y a un vote populaire, personne ne le conteste, mais compte tenu de l'objet et est -ce qu'il n'y a pas un devoir en quelque sorte des parlementaires, \u00e0 essayer de jouer les filtres et puis de faire en sorte que on retrouvant un semblant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [89%] :\r\nParlons des devoirs des parlementaires, ce qui m'appara\u00eet, c'est qu'il aurait fallu que pr\u00e9cis\u00e9ment cette descend cette autodiscipline s'exerce d\u00e9j\u00e0 durant les d\u00e9parts des d\u00e9bats parlementaires, ce qui n'a surtout pas \u00e9t\u00e9 le cas et je crois qu'on a vu en tout cas de la part de certains vraiment le pire de ce qu'un Parlement peut r\u00e9v\u00e9ler, alors qu'au total on savait en tout cas \u00e0 la fin de la premi\u00e8re session qu'une bonne moiti\u00e9 de ceux qui, au final, ont accept\u00e9 cette loi \u00e9tait r\u00e9solue soit all\u00e9 \u00e0 la buvette, soit dans la salle des pas perdus, soit aller aux toilettes, n'importe quoi, qu'il aurait qui leur aurait permis d'\u00e9chapper \u00e0 ce vote finalement et que le fait que les d\u00e9bats se soit prolong\u00e9 dans une session ult\u00e9rieure a finalement permis \u00e0 d'aucuns de resserrer de resserrer finalement les boulons et on a vu ces gens un peu Narry mais finalement vot\u00e9 cette loi, qui leur para\u00eet tout \u00e0 tout autant probl\u00e9matique que l'\u00e9voquait Monsieur Gonzales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [96%] :\r\nTout \u00e0 l'heure Philippe Gonzalez c'est vrai que le Parlement manifestement en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve sur cette question n'est pas gage de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nAbsolument, je, je pense qu'on n'a pas brill\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans ce dans ce d\u00e9bat, je pense qu'il y a eu s'mais des tensions dans la commission des droits de l'homme au moment de, de, de, de d\u00e9battre de la loi du projet de loi telle qu'elle avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, par contre, on voit que les Verts ont saisi, en fait, enfin on lanc\u00e9 un recours, ce qui me para\u00eet une voie assez int\u00e9ressante ce une recours juridiques donc encore juridique, c'est de saisir le droit pour des questions qui sont fondamentales, c'est-\u00e0-dire de nouveau ce que pointe l'fait les diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rendums, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont tout \u00e0 fait juste, qui sont des \u00e9l\u00e9ments de droit qui sont probl\u00e9matiques, notamment la compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme de cette nouvelle loi, maintenant la question c'est est -ce que le peuple et le bon acteur pour statuer sur ces questions dans l'id\u00e9al, je dirais oui en sociologue pragmatique, je dirais quel est le niveau d'information du peuple et son int\u00e9r\u00eat sur ces questions- l\u00e0, oui, et aussi, nous savons qu'il y a des acteurs politiques qui, eux, n'attendent qu'une chose c'est de lancer de l'essence sur cet enjeu et de craquer une allumette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [94%] :\r\nJocelyne Haller c'est vrai les Verts Genevois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 recourir un par voie juridique pour contester l'alin\u00e9a le plus sensible, qui \u00e9tend l'interdiction du de porter des signes religieux ostentatoires aux \u00e9lus, aux \u00e9lus communaux et cantonaux, est ce que cette voie juridique n'est pas effectivement le la plus sage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [93%] :\r\nElle, elle r\u00e9sout qu'un seul probl\u00e8me si la la proc\u00e9dure en questions abouti favorablement, elle ne r\u00e9soudra que le probl\u00e8me du port de signes religieux dans les instances l\u00e9gislative ou ex\u00e9cutive or pour nous et pour un bon nombre de membres de la coordination r\u00e9f\u00e9rendaire, le probl\u00e8me n'est pas que celui -l\u00e0, il y a effectivement une attaque \u00e0 aux droits civiques fondamentaux des personnes qui portent le voile, mais il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne d'exclusion du monde du travail on pr\u00e9tend vouloir assurer l'\u00e9mancipation des femmes, en consid\u00e9rant que le voile est un signe de d'oppression, mais pour mieux \u00e9manciper ces femmes on commence par les exclure de l'espace public et de les emp\u00eacher d'acc\u00e9der au travail, ce qui est v\u00e9ritablement contradictoire par ailleurs on vient, on vient se m\u00ealer de dire ce qui est une religion, ce qui n'en est pas ce qui est une manifestation religieuse sur l'espace public, alors que nous avons des des lois ordinaires qui garantissent exactement ce que ce dont nous avons besoin en termes d'exercice de la libert\u00e9 d'association, de penser, de penser, de, de, de confession, donc nous n'avions pas besoin de cette loi et c'est une manoeuvre particuli\u00e8rement malvenu de la part de monsieur Maudet que d'avoir finalement initi\u00e9 ce ce travail parce qu'il nous parle de paix religieuse, alors qu'en fait qu'\u00e0 : qu'est ce qui ressort de tout ce processus, h\u00e9 bien c'est non seulement une esp\u00e8ce de lev\u00e9e de boucliers et d'opposition des diff\u00e9rents camps \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement mais on est en train de nous dire qu'on ne devrait pas faire valoir des fois des des droits fondamentaux dans l'espace public sous pr\u00e9texte pr\u00e9cis\u00e9ment de de maintenir la paix religieuse, c'est ce qui est ce qui est \u00e0 nouveau contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [90%] :\r\nSi je comprends bien, Jocelyne Haller, finalement vous dites le Parlement bah c'\u00e9tait pas le lieu de la de la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il y a eu pas mal d'affrontement, ce que vous confirmez Philippe Moncel S, vous dites la voie juridique ne r\u00e9sout pas tout le probl\u00e8me, donc finalement autant croiser le fer sur la place publique, on y va, on discutera, on d\u00e9battra si le si la population manque de d'informations l'informera et si d'autres veulent mettre comme vous le disiez Philippe qu'on vous de l'huile sur le feu, ah bah tant pis, \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [92%] :\r\nEh bien je pense qu'on pourra pr\u00e9cis\u00e9ment je crois plus que de, de, de creuser que croiser le fer, il s'agit d'informer, parce qu'il y a une fraction de la population qui croient ce que disent d'aucuns en vous pr\u00e9tendant qu'il qu'il y a des amalgames faire entre la religion musulmane et les islamistes, les int\u00e9gristes et terroristes, mais enfin il y a des amalgames de ce type l\u00e0 qui sont particuli\u00e8rement effrayant et qui sont absolument malvenu, ce qu'il convient de faire, c'est v\u00e9ritablement de redonner finalement la place \u00e0 une meilleure connaissance \u00e0 la fois des des rues de la religion musulmane, mais des autres aussi, qui ont tout autant le le le le l'utilit\u00e9 finalement d'appara\u00eetre et d'exister Robert parce que ce dont il est question ici, c'est quand m\u00eame de restreindre l'exercice des des religions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [90%] :\r\nPhilippe Gonzalez c'est s\u00fbrement pas ce qu'on ne peut pas sur cette question, certes sensible et o\u00f9 le peuple peut peut-\u00eatre o\u00f9 la population peut peut-\u00eatre manqu\u00e9 de d'information tout de m\u00eame faire confiance \u00e0 l'Intelligence collective et se dire : il y aura sans doute certains d\u00e9rapages mais que voil\u00e0, il faut ce d\u00e9bat, il aura de toute mani\u00e8re, lieu et aux \u00e9lus, peut-\u00eatre d'essayer de de recadrer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [89%] :\r\nAlors je pense qu'il peut y avoir un d\u00e9bat, je pense qu'il faut faire beaucoup d'informations et moi un \u00e9l\u00e9ment qui me frappe, c'est la fa\u00e7on dont le d\u00e9bat fran\u00e7ais \u00e0 polluer en fait le d\u00e9bat, je ne vois, on voit que des termes en fait qui viennent du d\u00e9bat fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 introduits dans cette loi, je pense \u00e0 d\u00e9rive sectaire, ce qui est vraiment une premi\u00e8re et c'est assez hallucinant, parce que ce qui caract\u00e9risait la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve c'est qu'\u00e9tait de facture lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'on pense que le droit p\u00e9nal est suffisant pour pour s'appliquer \u00e0 tous les d\u00e9lits et que \u00e7a ne concerne pas sp\u00e9cifiquement les religions mais que si quelqu'un se comporte de mani\u00e8re p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, qu'il soit religieux ou pas, on peut l'attaquer premi\u00e8rement 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment le vocabulaire sur les signes religieux ostentatoires, \u00e7a c'est un peu qui aiment leur qui nous vient tout droit en fait les affaires du voile fran\u00e7aise alors qu'au d\u00e9part, le Conseil d'\u00c9tat propos\u00e9 les signes religieux, manifestant une appartements religieuses, pardon les signes manifestant une appartenance religieuse, donc vous voyez comment en fait Les peurs fran\u00e7aises sont venus polluer le d\u00e9bat Genevois et je pense que l\u00e0 il y a un s\u00e9rieux travail d'information \u00e0 faire pour expliquer que la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [92%] :\r\nOui, c'est 6 merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, je recevais Philippe comme ZFS, sociologue des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et merci \u00e9galement \u00e0 vous Jocelyne Haller, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil Genevois et membres de la coordination r\u00e9f\u00e9rendaire, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-19T16:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haller, Jocelyne", "role": "d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonzales, Philippe", "role": "sociologue des religions \u00e0 l'Univ\u00e9rsit\u00e9 de Lausanne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-966BC7EA-5C80-47E4-BAA7-2ED19773C475", "internalArchiveId": "966BC7EA-5C80-47E4-BAA7-2ED19773C475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Th\u00e9voz, Alain;Savoy, Marielle;Robert, Joel;Jo\u00ebl Vermin, attaquant de Lausanne;Savoy, Marielle;Degott, Camille;Marcello Foa, PDG du groupe Corriere del Ticino;Huon, Patricia ;Pauchard, Coraline;Van Cutsem, Natacha\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/HOCKEY SUISSE/FINLANDE PA (6H +cha\u00eenes)) L'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace ... est en demi finales des Championnats du Monde !\r\nHier... les hommes de Patrick Fischer ont cr\u00e9\u00e9 la surprise.. en s'imposant face \u00e0 la Finlande... \u00e0 Herning... 3 \u00e0 2\r\nAlain Th\u00e9voz... la Suisse dans le carr\u00e9 final des mondiaux... c'est un exploit... et d'autant plus face \u00e0 un adversaire comme la Finlande...\r\n  0'55''\r\n((Apr\u00e8s 67 ans d'attente. Enfin, l'\u00e9quipe nationale a vaincu la Finlande aux Championnats du monde. Et quelle victoire\u00a0! \r\nAu-del\u00e0 de l'exploit et de la qualification pour les demi-finales, c'est surtout la mani\u00e8re qui est \u00e0 retenir. \r\nDomin\u00e9e en premi\u00e8re p\u00e9riode par les Nordiques, les Helv\u00e8tes ont compos\u00e9 avec cette supr\u00e9matie. Ils ont surtout fait valoir leurs qualit\u00e9s\u00a0: leur caract\u00e8re et leur rigueur d\u00e9fensive, leur patience et - une qualit\u00e9 nouvelle au Danemark - leur instinct de tueur. \r\nEn moins de 4 minutes, les hommes de Patrick FISCHER ont frapp\u00e9 3x\u00a0: CORVI a \u00e9galis\u00e9\u00a0; VERMIN s'est fait l'auteur du 2 \u00e0 1 et HOFMANN du 3 \u00e0 1. Les joueurs ont fait preuve de solidarit\u00e9 pour arracher cette qualification amplement m\u00e9rit\u00e9e. \r\nMalgr\u00e9 la r\u00e9duction du score des Finlandais, malgr\u00e9 la sortie de leur gardien, la Suisse a r\u00e9sist\u00e9. La magie de Copenhague et Herning a op\u00e9r\u00e9. Les Suisses joueront pour une m\u00e9daille\u00a0!\r\nAlain Th\u00e9voz, RTS Sport, Copenhague ))\r\n(16/HOCKEY SUISSE/FINLANDE ITV VERMIN) On l'a dit... battre la Finlande... c'\u00e9tait un d\u00e9fi de taille ... Mais la Suisse l'a relev\u00e9...\r\nLes joueurs... d'ailleurs... avaient un r\u00e9el espoir d'y parvenir\r\nEt cette victoire leur donne confiance pour la prochaine \u00e9tape.\r\nEcoutez l'attaquant Jo\u00ebl Vermine... \r\n  0'17''\r\nPourquoi pas... Suisse-Canada... c'est demain soir. Un match \u00e0 suivre sur RTS2... d\u00e8s 19h15. Et toujours dans nos rendez-vous d'information\r\nDans l'autre demi-finale... la Su\u00e8de affrontera les Etats-Unis.\r\n(CCIS) **** Dernier jour du proc\u00e8s des trois responsables du Conseil central islamique suisse... hier au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone\r\nLa d\u00e9fense des pr\u00e9venus... accus\u00e9s de propagande en faveur d'al qaida a plaid\u00e9 l'aqcquittement\r\nSelon leurs avocats... les membres du CCIS ont fait un travail \"journalistique\" en donnant la parole \u00e0 un homme qui appartiendrait \u00e0 l'organsiation jihadiste\r\nLa procureure... elle demandait deux ans de prison avec sursis. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rendra son verdict le 15 juin prochain.\r\n(04 COURT/TI/GIORNALE DEL POPOLO ITV FOA) **** Le journal tessinois Giornale del Popolo para\u00eetra pour la derni\u00e8re fois... demain. \r\nLa fermeture a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier... et elle est directement li\u00e9e \u00e0 la faillite de l'agence Publicitas. \r\nLe Giornale est l'un des trois principaux quotidiens du Tessin... \r\nUne trentaine d'employ\u00e9s sont concern\u00e9s... et pour l'instant aucun plan social n'est pr\u00e9vu\r\nMarcello Foa est le PDG du groupe Corriere del Ticino, qui \u00e9tait actionnaire \u00e0 49% du Popolo. \r\nPour lui... cette faillite marque la perte d'une voix catholique importante pour la presse tessinoise... mais elle arrive sans surprise.\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Paraguay) **** C'est confirm\u00e9... le Paraguay va d\u00e9placer son ambassade en Isra\u00ebl... de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nLe chef de la diplomatie paraguayane l'a annonc\u00e9 hier.... \r\nL'iinauguration aura lieu \"dans les prochains jours\" ... Mardi... selon des sources non-officielles... qui annoncent la venue du pr\u00e9sident paraguayen... Horacio Cartes \r\nAvec cette nouvelle ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem... le Paraguay suit la voie des Etats-Unis... mais aussi du Guatemala\r\nMais pour le chef de la diplomatie... il n'est pas question d'imiter ces pays... la d\u00e9cision aurait selon lui \u00e9t\u00e9 prise en juillet 2016.\r\n(P\u00e9ninsule cor\u00e9enne) Direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne... avec cette rupture du dialogue... hier entre Pyongyang et S\u00e9oul\r\nLa Cor\u00e9e du nord tappe du point sur la table...elle n'engagera pas de discussions avec le sud... dans l'\u00e9tat actuel des choses. \r\nPyongyang proteste contre l'exercice militaire annuel de S\u00e9oul et Washington dans la p\u00e9ninsule... qu'elle consid\u00e8re comme une provocation\r\nUne r\u00e9union intercor\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e... et Pyongyang menace de faire \u00e9galement l'impasse sur le sommet pr\u00e9vu avec Donald Trump\r\nEt pour marquer son m\u00e9contentement... le Nord est aussi revenu hier \u00e0 sa rh\u00e9torique agressive... qualifiant les responsables sud-cor\u00e9ens \"d'ignorants et d'incomp\u00e9tents\"\r\n(TF5/RDC - EPIDEMIE EBOLA PI) **** Le virus Ebola s'\u00e9tend... en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie d\u00e9clar\u00e9e il y a 10 jours a atteint Mbandaka... une ville tr\u00e8s peupl\u00e9e du nord ouest du pays... au bord du fleuve Congo\r\nLe nombre de malades confirm\u00e9s reste pour l'instant limit\u00e9... et le Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 est intervenu... de concert avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et l'organisation mondiale de la Sant\u00e9... pour limiter les d\u00e9gats.\r\nMais la situation est pr\u00e9occupante... et Patricia Huon... le risque de propagation du virus est d\u00e9sormais important.\r\n(Valais constructions) Les Valaisans pourront bient\u00f4t signaler les chantiers de construction ill\u00e9gaux.. via une application smartphone\r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier une motion urgente... qui va permettre de l\u00e9galiser cette pratique. \r\nL'association paritaire valaisanne du secteur de la construction avant lanc\u00e9 cette application au mois de mars... pour lutter contre le travail au noir sur les chantieurs.\r\nMais le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie avait jug\u00e9 que le syst\u00e8me n'l\u00e9tait pas l\u00e9gal\r\n(02/BE/VIEILLE VILLE-AIRBNB PA) **** Airbnb fait pression sur la vieille ville de Berne ! \r\nLe Conseil municipal de la capitale veut restreindre les possibilit\u00e9s de location de logements... dans les ruelles touristiques de la Cit\u00e9. \r\nCar les Bernois font un usage de plus en plus professionnel et commercial de la plateforme en ligne.\r\nIls sont toujours plus nombreux \u00e0 proposer des appartements en location... sans y habiter.\r\nL'ex\u00e9cutif de la ville propose d'interdire la pratique en r\u00e9visant le r\u00e8glement sur les constructions. Coraline Pauchard.\r\n  0'56''\r\n((La vieille ville de Berne, doit rester un lieu de vie pour ses r\u00e9sidents. Voil\u00e0 pourquoi le conseil municipal veut prendre les choses en main. Depuis 5 ans, la capitale observe un boom au niveau des offres de locations d'appartement via la plateforme Airbnb. Et en particulier, aux abords de ses lieux touristiques. Jusque l\u00e0, rien de probl\u00e9matique. Mais une analyse plus fine des chiffres a montr\u00e9 que plusieurs personnes louaient des appartements sans y habiter par ailleurs. Une pratique qui fait craindre un exode de la population r\u00e9sidente. \r\nPour tordre le cou \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il est propos\u00e9 d'interdire la location r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des r\u00e9sidences secondaires pour des dur\u00e9es qui n'exc\u00e8dent pas trois mois. Apr\u00e8s trois mois, les locataires doivent s'inscrire au contr\u00f4le des habitants et deviennent donc des r\u00e9sidents. Un nouveau cadre juridique qui r\u00e9pond aux appels renouvel\u00e9s de la majorit\u00e9 rose-verte du l\u00e9gislatif mais qui promet de donner du fil \u00e0 retordre aux organes de contr\u00f4le. \r\n\u00c0 Zurich, Zoug et B\u00e2le-Campagne, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'accorder sur une taxe de s\u00e9jour plut\u00f4t qu'une chasse aux locations abusives.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(20/CARTES RANDONNEES PA) Swiss Topo... l'office f\u00e9d\u00e9ral de topographie... vient de publier de nouvelles cartes suisses d'excursions... en collaboration avec Suisse rando..\r\nEt cette fois... le public a eu son mot \u00e0 dire. \r\nApr\u00e8s sondage, il a particip\u00e9 au graphisme de ces 16 feuilles. \r\nDes cartes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.... Natacha Van Cutsem.\r\n  0'43''\r\n((Les feuillets se veulent plus intuitif avec des pictogrammes pour indiquer lieux touristiques, auberges isol\u00e9es ou les arr\u00eats de transport publics. Le format aussi se modernise : plus solide, plus maniable, plus lisible, r\u00e9sistant \u00e0 l'eau. \r\nLes chemins de randonn\u00e9e sont d\u00e9sormais indiqu\u00e9s selon leur degr\u00e9 de difficult\u00e9, d\u00e9coup\u00e9 en trois cat\u00e9gories : chemin de randonn\u00e9e classique, chemin randonn\u00e9e de montagne et trac\u00e9 de randonn\u00e9e alpine. Une couleur est associ\u00e9e \u00e0 chaque difficult\u00e9.\r\nPour la Suisse Romande, Areuse, Charmey, Avenches figurent dans ces premiers feuillets. Ce projet de modernisation de carte nationale a d\u00e9but\u00e9 il y a deux ans et devrait s'achever en 2020. A ce moment l\u00e0, les 59 feuilles de la nouvelle carte de randonn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle 1 - 50.000 seront toutes disponibles. ))", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9560064", "ece-9560053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T03:33:38Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans ce journal, Maria sa voix bonjour Marielle bonjour Juan, bonjour \u00e0 tous, 67 ans, que cela n'\u00e9tait pas arriv\u00e9, la Suisse a battu la Finlande hier aux Mondiaux de hockey sur glace, un exploit qui emm\u00e8ne l'\u00e9quipe de Patrick Fischer tout droit en demi- finale et les Helv\u00e8tes ont relev\u00e9 ce d\u00e9fi avec la mani\u00e8re nous dira notre correspondant au Danemark, c'est un petit s\u00e9isme qui frappe le Tessin, l'un des principaux quotidiens du canton, le Giornale del Popolo va mettre la cl\u00e9 sous la porte, la faillite de l'agence Publicitas a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du journal, mais vous l'entendrez sa survie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 avant et puis l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola s'\u00e9tend en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 est \u00e0 pied d'oeuvre pour tenter de limiter les d\u00e9g\u00e2ts mais l'inqui\u00e9tude grandit car le virus touche d\u00e9sormais une ville tr\u00e8s peupl\u00e9e du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [92%] :\r\nL'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace et donc en demi- finale des championnats du monde, hier, les hommes de Patrick Fischer ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en s'imposant face \u00e0 la Finlande \u00e0 Herning 3 \u00e0 2 \u00e0 Nantes et vous la Suisse dans le carr\u00e9 final des Mondiaux, c'est un exploit est d'autant plus face \u00e0 un adversaire comme la Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [92%] :\r\nApr\u00e8s 67 ans d'attente, enfin, l'\u00e9quipe nationale a vaincu la Finlande au championnat du monde et quelle victoire au-del\u00e0 de l'exploit et de la qualification pour les demi- finales, c'est surtout la mani\u00e8re qui est \u00e0 retenir, domin\u00e9s en premi\u00e8re p\u00e9riode par les Nordiques, les Helv\u00e8tes ont compos\u00e9 avec cette supr\u00e9matie, ils ont surtout fait valoir leurs qualit\u00e9s, leur caract\u00e8re et leur rigueur d\u00e9fensive, leur patience et une qualit\u00e9 nouvelle au Danemark, leur instinct de tueur en moins de 4 minutes, les hommes de Patrick Fischer ont frapp\u00e9 \u00e0 3 reprises Corvis a \u00e9galis\u00e9 Vermin s'est fait l'auteur du 2 \u00e0 1 et Hoffman, du 3 \u00e0 1 les joueurs suisses ont fait preuve de solidarit\u00e9 pour arracher cette qualification amplement m\u00e9rit\u00e9e, malgr\u00e9 la r\u00e9duction du score des Finlandais, malgr\u00e9 la sortie de leur gardien, la Suisse a r\u00e9sist\u00e9, la magie de Copenhague et Herning a op\u00e9r\u00e9 les Suisses joueront pour une m\u00e9daille, Alain Th\u00e9bault RTS Sport Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [91%] :\r\nAlors on l'a dit : battre la Finlande, c'\u00e9tait un d\u00e9fi de taille mais la Suisse l'a relev\u00e9 les joueurs d'ailleurs avaient un r\u00e9el espoir d'y parvenir et cette victoire leur donne confiance pour la prochaine \u00e9tape, \u00e9coutez l'attaquant Jo\u00ebl Vermin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [85%] :\r\nOn savait que on a une bonne chance aujourd'hui, ils ont une bonne vachement bonne \u00e9quipe l\u00e0 mais ils \u00e9taient aussi ben vraiment jeune alors on savait que si on joue du dur si on finit la Light, oui ils vont vont \u00eatre un petit peu frustr\u00e9, on a montr\u00e9 aujourd'hui qu'on qu'on peut battre une une nation, alors pourquoi pas le Canadien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [93%] :\r\nDonc pourquoi pas Suisse- Canada c'est demain soir un match \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 19 heures 15 et toujours dans nos rendez- vous d'information et puis dans l'autre demi- finale, la Su\u00e8de, affrontera les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:42) [93%] :\r\nLe proc\u00e8s des 3 responsables du Conseil central islamique suisse s'est termin\u00e9 hier, au tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [93%] :\r\nLa d\u00e9fense des pr\u00e9venus accus\u00e9s de propagande en faveur d'Al Qa\u00efda, a plaid\u00e9 l'acquittement, selon leurs avocats, les membres du CCIS ont fait un travail journalistique, en donnant la parole \u00e0 un homme qui appartiendrait \u00e0 l'organisation djihadiste, la procureure elle demandait 2 ans de prison avec sursis, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rendra son verdict le 15 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [93%] :\r\nLe journal tessinois Johnny n'allait del Popolo para\u00eetra pour la derni\u00e8re fois demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [94%] :\r\nVoil\u00e0 fermeture a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier, et elle est directement li\u00e9e \u00e0 la faillite de l'agence Publicitas le Giornale est l'un des 3 principaux quotidiens du Tessin, une trentaine d'employer, sont concern\u00e9s et pour l'instant aucun plan social n'est pr\u00e9vu, Marcello Foa et le PDG du groupe Corriere del qui \u00e9tait actionnaire \u00e0 49 pourcent du Popolo pour lui cette faillite marque la perte une voix catholique importante pour la presse tessinoise mais elle arrive sans surprise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:36) [80%] :\r\nOn a beaucoup regrett\u00e9, mais on n'\u00e9tait pas surpris parce que, en combien sont all\u00e9s \u00e0 le compte du journal, on savait pertinemment qu'on n'aurait pas pu continuer toute seule puisque trop bas et puis puisque la crise vient de 2 m\u00e9dias que demande conna\u00eet tr\u00e8s bien malheureusement oblig\u00e9 tous les visiteurs \u00e0 faire de coop\u00e9ration donc on savait que nom avec des synergies avec moult calquant pas le recul survenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [95%] :\r\nC'est confirm\u00e9, le Paraguay va d\u00e9placer son ambassade en Isra\u00ebl de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [94%] :\r\nLe chef de la diplomatie paraguayenne l'a annonc\u00e9 hier l'inauguration aura lieu dans les prochains jours mardi, selon des sources non- officielles, qui annonce la venue du pr\u00e9sident paraguayen en personne, Horacio Cartes avec cette nouvelle ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem le Paraguay suit la voie des \u00c9tats-Unis mais aussi du Guatemala, mais pour le chef de la diplomatie n'est pas question d'imiter ces pays, la d\u00e9cision aurait, selon lui, \u00e9t\u00e9 prise en juillet 2016, direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne \u00e0 pr\u00e9sent avec cette rupture du dialogue hier entre Pyongyang et S\u00e9oul, la Cor\u00e9e du Nord, tape du poing sur la table, elle n'engagera pas de discussions avec le Sud dans l'\u00e9tat actuel des choses, Pyongyang proteste contre l'exercice militaire annuel de S\u00e9oul et Washington dans la p\u00e9ninsule, qu'elle consid\u00e8re comme une provocation, une r\u00e9union intercor\u00e9enne a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e et Pyongyang menace maintenant de faire \u00e9galement l'impasse sur le sommet pr\u00e9vu avec Donald Trump et pour marquer son m\u00e9contentement, le nord est aussi revenu hier \u00e0 sa rh\u00e9torique plut\u00f4t agressive, qualifiant les responsables sud- cor\u00e9ens d'ignorants et d'incomp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [93%] :\r\nLe virus Ebola s'\u00e9tend en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [91%] :\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie d\u00e9clar\u00e9e il y a 10 jours, a atteint, me donne une dame donc \u00e0 une ville tr\u00e8s peupl\u00e9e du nord- ouest du pays au bord du fleuve Congo, le nombre de malades confirm\u00e9s reste pour l'instant limit\u00e9, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 est intervenu de concert avec M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res et l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, mais la situation est pr\u00e9occupante et Patricia Huon, le risque de propagation du virus est d\u00e9sormais important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:33) [92%] :\r\n3 cas confirm\u00e9s mais une cinquantaine de cas probables ou suspects, ce sont les chiffres donn\u00e9s par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 pour l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, qui touche le nord- ouest de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le pays a d\u00e9j\u00e0 connu par le pass\u00e9 au moins huit \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola enregistr\u00e9s, elles ont toutes \u00e9t\u00e9 contenu assez rapidement, mais cette fois l'inqui\u00e9tude d'une propagation est plus grande, Julliard Reichmann, chef de mission pour M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res \u00e0 Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [90%] :\r\nLa plupart des \u00e9pid\u00e9mies Ebola pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tait dans des zones rurales, donc relativement facilement contr\u00f4lable et ce qui change vraiment, c'est le fait que, aujourd'hui, on est un cas dans une ville de 1 1000000 d'habitants et qui soient plus accessibles par les voies de communication Fuller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [89%] :\r\nMercredi 5400 vaccins ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s en RDC par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, il s'agit d'en vaccins qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 introduit sur le march\u00e9 tant l'OMS que les autorit\u00e9s congolaises ne veulent pas \u00eatre accus\u00e9 de manque de r\u00e9action, comme ce fut le cas en Afrique de l'Ouest en 2014, un ministre de la Sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [93%] :\r\nCe ne sera pas une vaccination de masse, elle sera cibl\u00e9es sur les professionnels de la sant\u00e9 qui sont expos\u00e9s et alors aussi on vaccinera les contacts des cas confirm\u00e9s et les contacts, des contacts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [89%] :\r\nEn laboratoire, a aussi \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dans la zone touch\u00e9e une \u00e9tape cruciale afin d'identifier les cas positifs, le plus rapidement possible et tenter ainsi de contr\u00f4ler l'\u00e9pid\u00e9mie avant qu'elle ne se propagent long des centres urbains, Patricia, on pourrait rtsinfo Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [96%] :\r\nRetour en Suisse les Valaisans pourront bient\u00f4t signaler les chantiers de construction ill\u00e9gaux via une application smartphone le Grand Conseil a accept\u00e9 hier une motion urgente qui va permettre de l\u00e9galiser cette pratique l'association paritaire valaisanne du secteur de la construction avait lanc\u00e9 cette application au mois de mars, pour lutter contre le travail au noir sur les chantiers, mais le stress mais le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, avait jug\u00e9 que le syst\u00e8me n'\u00e9tait pas l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [82%] :\r\nR : Bien, NBC fait pression sur la vieille ville, ville de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [97%] :\r\nLe conseil municipal de la capitale veut restreindre les possibilit\u00e9s de location de logements dans les ruelles touristiques de la cit\u00e9, car les Bernois font un usage de plus en plus professionnel et commercial de la plateforme en ligne, ils sont toujours plus nombreux \u00e0 proposer des appartements en location sans y habiter l'ex\u00e9cutif de la ville propose d'interdire la pratique en r\u00e9visant le r\u00e8glement sur les constructions Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [95%] :\r\nLa vieille ville de Berne doit rester un lieu de vie pour ses r\u00e9sidents, voil\u00e0 pourquoi le conseil municipal veut prendre les choses en main depuis 5 ans, la capitale, observe un boom au niveau des offres de location d'appartement via la plateforme R : Bien dit et en particulier aux abords de ces lieux touristiques, jusque l\u00e0 rien de probl\u00e9matique, mais une analyse plus fine des chiffres a montr\u00e9 que plusieurs personnes louaient des appartements sans y habiter, par ailleurs, une pratique qui fait craindre un exode de la population r\u00e9sidente pour tordre le cou \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il est propos\u00e9 d'interdire la location r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des r\u00e9sidences secondaires et ce, pour des dur\u00e9es qui n'exc\u00e8de pas 3 mois apr\u00e8s 3 mois, les locataires doivent s'inscrire au contr\u00f4le des habitants et deviennent donc des r\u00e9sidents, un nouveau cadre juridique qui r\u00e9pond aux appels renouvel\u00e9s de la majorit\u00e9 rose- verte du l\u00e9gislatif mais qui promet de donner du fil \u00e0 retordre aux organes de contr\u00f4le, \u00e0 Z\u00fcrich, Zoug et B\u00e2le- Campagne, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'accorder sur une taxe de s\u00e9jour plut\u00f4t qu'une chasse aux locations abusives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nEt puis enfin, ce nouveau constat pour l'environnement, un tiers de la superficie des espaces prot\u00e9g\u00e9s pour pr\u00e9server la faune et la flore est menac\u00e9e par l'activit\u00e9 humaine, affirment des scientifiques dans la revue Science 6 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, soit plus de 32 pour 100 des aires prot\u00e9g\u00e9es sont soumis \u00e0 une intense pression humaine, soulignent ces chercheurs de l'universit\u00e9 du Queensland, en Australie, ces menaces sont li\u00e9s \u00e0 la construction de routes, de villes et de fermes et de lignes ferroviaires merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [84%] :\r\nC'est beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T04:17:17Z"}, {"id": "sound-538E8048-51EA-40B6-9B7D-08F61CCE302A", "internalArchiveId": "538E8048-51EA-40B6-9B7D-08F61CCE302A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Club AIDE", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nLa derni\u00e8re exp\u00e9dition de l'association Club AIDE au Togo date de 2017 et a couvert plusieurs domaines: l'envoi d'un gros camion rempli d'aide humanitaire, d'affaires scolaires et sportives, puis la vente de ce v\u00e9hicule afin de financer les projets sur place, la sensibilisation de la population \u00e0 l'\u00e9cologie par la cr\u00e9ation d'un parc vert et d'un bassin de r\u00e9tention d'eau pour l'irrigation des champs, la plantation d'arbres fruitiers, une campagne de soins dentaires men\u00e9e par une dentiste canadienne fid\u00e8le \u00e0 cette association et plusieurs adductions en eau potable dans des villages dont celui dans un quartier isol\u00e9 de Borgou. Le prochain voyage de 3 semaines au Togo, qui sera le 10e, est pr\u00e9vu pour le 9 juillet 2018. Au vu du succ\u00e8s des forages solaires \u00e0 Borgou et afin de continuer \u00e0 d\u00e9velopper diff\u00e9rentes actions sur le terrain, surtout celles li\u00e9es \u00e0 l'alimentation en eau potable de cette r\u00e9gion togolaise, les responsables de l'association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\r\nDEMANDE:\r\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\r\n- Un camion pour faire des forages\r\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\r\n- Une petite g\u00e9n\u00e9ratrice de 220V, avec 1ou 2kw\r\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\r\n- Un moteur-pompe pour pomper l'eau\r\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\r\n- Des panneaux solaires \r\n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \r\n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \r\n- Un marteau piqueur \r\n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc..)\r\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\r\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc.\r\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\r\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d'accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.\r\n\r\n* * La derni\u00e8re exp\u00e9dition de l'association Club AIDE au Togo date de 2017 et a couvert plusieurs domaines: l'envoi d'un gros camion rempli d'aide humanitaire, d'affaires scolaires et sportives, puis la vente de ce v\u00e9hicule afin de financer les projets sur place, la sensibilisation de la population \u00e0 l'\u00e9cologie par la cr\u00e9ation d'un parc vert et d'un bassin de r\u00e9tention d'eau pour l'irrigation des champs, la plantation d'arbres fruitiers, une campagne de soins dentaires men\u00e9e par une dentiste canadienne fid\u00e8le \u00e0 cette association et plusieurs adductions en eau potable dans des villages dont celui dans un quartier isol\u00e9 de Borgou. Le prochain voyage de 3 semaines au Togo, qui sera le 10e, est pr\u00e9vu pour le 9 juillet 2018. Au vu du succ\u00e8s des forages solaires \u00e0 Borgou et afin de continuer \u00e0 d\u00e9velopper diff\u00e9rentes actions sur le terrain, surtout celles li\u00e9es \u00e0 l'alimentation en eau potable de cette r\u00e9gion togolaise, les responsables de l'association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\r\nDEMANDE:\r\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\r\n- Un camion pour faire des forages\r\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\r\n- Une petite g\u00e9n\u00e9ratrice de 220V, avec 1ou 2kw\r\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\r\n- Un moteur-pompe pour pomper l'eau\r\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\r\n- Des panneaux solaires \r\n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \r\n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \r\n- Un marteau piqueur \r\n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc..)\r\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\r\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc.\r\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\r\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d'accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9543490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 18.05.2018", "Association Club AIDE / CPT_2018-05-18T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 18.05.2018", "Association Club AIDE / CPT_2018-05-18T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re exp\u00e9dition de l\u02b9association Club AIDE au Togo date de 2017 et a couvert plusieurs domaines: l\u02b9envoi d\u02b9un gros camion rempli d\u02b9aide humanitaire, d\u02b9affaires scolaires et sportives, puis la vente de ce v\u00e9hicule afin de financer les projets sur place, la sensibilisation de la population \u00e0 l\u02b9\u00e9cologie par la cr\u00e9ation d\u02b9un parc vert et d\u02b9un bassin de r\u00e9tention d\u02b9eau pour l\u02b9irrigation des champs, la plantation d\u02b9arbres fruitiers, une campagne de soins dentaires men\u00e9e par une dentiste canadienne fid\u00e8le \u00e0 cette association et plusieurs adductions en eau potable dans des villages dont celui dans un quartier isol\u00e9 de Borgou. Le prochain voyage de 3 semaines au Togo, qui sera le 10e, est pr\u00e9vu pour le 9 juillet 2018. Au vu du succ\u00e8s des forages solaires \u00e0 Borgou et afin de continuer \u00e0 d\u00e9velopper diff\u00e9rentes actions sur le terrain, surtout celles li\u00e9es \u00e0 l\u02b9alimentation en eau potable de cette r\u00e9gion togolaise, les responsables de l\u02b9association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\nDEMANDE:\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\n- Un camion pour faire des forages\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\n- Une petite g\u00e9n\u00e9ratrice de 220V, avec 1ou 2kw\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\n- Un moteur-pompe pour pomper l\u02b9eau\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\n- Des panneaux solaires \n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \n- Un marteau piqueur \n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc\u2026.)\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc\u2026\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d\u02b9accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.", "La derni\u00e8re exp\u00e9dition de l\u02b9association Club AIDE au Togo date de 2017 et a couvert plusieurs domaines: l\u02b9envoi d\u02b9un gros camion rempli d\u02b9aide humanitaire, d\u02b9affaires scolaires et sportives, puis la vente de ce v\u00e9hicule afin de financer les projets sur place, la sensibilisation de la population \u00e0 l\u02b9\u00e9cologie par la cr\u00e9ation d\u02b9un parc vert et d\u02b9un bassin de r\u00e9tention d\u02b9eau pour l\u02b9irrigation des champs, la plantation d\u02b9arbres fruitiers, une campagne de soins dentaires men\u00e9e par une dentiste canadienne fid\u00e8le \u00e0 cette association et plusieurs adductions en eau potable dans des villages dont celui dans un quartier isol\u00e9 de Borgou. Le prochain voyage de 3 semaines au Togo, qui sera le 10e, est pr\u00e9vu pour le 9 juillet 2018. Au vu du succ\u00e8s des forages solaires \u00e0 Borgou et afin de continuer \u00e0 d\u00e9velopper diff\u00e9rentes actions sur le terrain, surtout celles li\u00e9es \u00e0 l\u02b9alimentation en eau potable de cette r\u00e9gion togolaise, les responsables de l\u02b9association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\nDEMANDE:\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\n- Un camion pour faire des forages\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\n- Une petite g\u00e9n\u00e9ratrice de 220V, avec 1ou 2kw\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\n- Un moteur-pompe pour pomper l\u02b9eau\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\n- Des panneaux solaires \n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \n- Un marteau piqueur \n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc\u2026.)\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc\u2026\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d\u02b9accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem."], "variantIds": ["ece-9543491", "ece-9543490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-25T08:35:04Z", "speechToTexts": ["25.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, excellente matin\u00e9e au num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 16 00, une liste de mat\u00e9riel impressionnante que je vais vous donner en pr\u00e9ambule de ce chacun pour tous, tout en pr\u00e9cisant que vous trouvez la liste et des d\u00e9tails sur le projet de Club Aide qui travaille au quotidien au Togo pour venir en aide \u00e0 des populations d\u00e9favoris\u00e9es et \u00e0 travers des projets li\u00e9s \u00e0 l'eau potable, nous recherchons un 4 4 pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion, un camion pour faire des forages une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380 volts au minimum 5 ou 10 kilowatts, une petite g\u00e9n\u00e9ratrice de 220 volts avec un ou 2 kilowatts un palan ou un treuil \u00e9lectrique, un moteur pompe, pour pomper l'eau en coupe tube en acier diam\u00e8tre 50 ou plus des panneaux solaires, des pompes immerg\u00e9es maximum 10 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, un perforateur pour percer le b\u00e9ton, un marteau piqueur, du mat\u00e9riel de jardinage outillage Clio semences bio mara\u00eechage etc une photocopieuse couleur professionnelle des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes etc un ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles dont un dentiste d'accord de se rendent sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 semaines, ainsi que du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical pansements, sparadrap st\u00e9thoscopes instruments pour mesurer le diab\u00e8te, le projet de Club Aide que nous avions soutenue il y a quelques ann\u00e9es, avec chacun pour tous s'inscrit dans le contexte de la lutte contre les probl\u00e8mes li\u00e9s en mati\u00e8re de sant\u00e9 \u00e0 l'eau en particulier ce projet tr\u00e8s complet, il va dans le sens de l'Inde d\u00e8s l'homme des souffrances et l'une des catastrophes de la plan\u00e8te, c'est le non- acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, donc d'autres d\u00e9tails bien s\u00fbr Club Aide sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous pour avoir les d\u00e9tails sur ce tr\u00e8s beau projet et puis comme les responsables vont partir tout prochainement, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 retrouver la liste aussi RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, je vous donne notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:59:05Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-AE860273-26F5-4E6C-9025-5083DF26BBC4", "internalArchiveId": "AE860273-26F5-4E6C-9025-5083DF26BBC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9tablir une \"strat\u00e9gie du plastique\" d'ici 2030. Que doit contenir cette strat\u00e9gie? : interviews d'Ilias Panchard, ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national fribourgeois UDC", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9tablir une \"strat\u00e9gie du plastique\" d'ici 2030. Que doit contenir cette strat\u00e9gie? D\u00e9bat entre Ilias Panchard, ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts, conseiller communal \u00e0 Lausanne, et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Que doit contenir la \"strat\u00e9gie du plastique\" accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? 18h Pollution plastique : quelle r\u00e9gulation ?\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nFaut-il d\u00e9clarer la guerre au plastique ?...\r\nEn Suisse, chaque habitant consomme 125 kilos de plastiques par an et 70 % ne sont pas recycl\u00e9s.\r\nLa semaine derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9tablir une \"strat\u00e9gie du plastique\" d'ici 2030.\r\nC'est ce que r\u00e9clame un postulat de la conseill\u00e8re nationale verte Ad\u00e8le Thorens...\r\nMais justement, que doit contenir cette strat\u00e9gie ? Faut-il faire confiance aux entreprises pour qu'elles r\u00e9duisent leur utilisation du plastique ? Ou doit-on interdire certains objets jetables ?... A l'exemple de la ville de Neuch\u00e2tel, qui veut banir les pailles de ses bistrots d'ici l'ann\u00e9e prochaine. Pour en d\u00e9battre...\r\nIlias Panchard, bonsoir... ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts et conseiller communal \u00e0 Lausanne.\r\n((STUDIO PARIS OK, secours +41 79 **))\r\nEt Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir... conseiller national UDC fribourgeois.\r\n((STUDIO PF ou t\u00e9l\u00e9phone, il confirme \u00e0 17h45, secours ** 86))\r\nIlias Panchard, ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts, conseiller communal \u00e0 Lausanne.\r\nInterdire les pailles, c'est pas un peu ridicule comme mesure ? \r\nOn a l'exemple des sacs plastiques, o\u00f9 finalement les commerces se sont mis d'accord pour les rendre payants, et \u00e7a a fait chuter la consommation de 84% en une ann\u00e9e. Des accord comme \u00e7a, c'est pas suffisant ?\r\nLa Suisse est un pays de consensus, l'interdiction n'est-elle pas vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec ?\r\nInterdire le plastique \u00e7a peut avoir parfois des effets pervers. Le carton ou le bambous n'est pas forc\u00e9ment toujours irr\u00e9prochable ?\r\nEst-ce qu'il n'est pas plus important de sensibiliser les consciences que de contraindre ?\r\nLe recyclage et l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets sont un secteur d'activit\u00e9 \u00e9conomique aujourd'hui, en vidant les usines on risque de mettre en danger le chauffage de certains quartiers par exemple ?\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 un effort de la grande distribution, les emballages sont r\u00e9duits, certains commercent permettent de s'en d\u00e9barasser, \u00e7a ne suffit pas ?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseil national UdC fribourgeois, membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie.\r\nNeuch\u00e2tel va interdire les pailles dans ses \u00e9tablissements publics. C'est une premi\u00e8re suisse. En \u00e9change les cafetiers restaurateurs seront contraints de proposer des pailles en bambou. Une mesure coercitive. Est-ce que ca n'est pas par-l\u00e0 qu'il faut passer pour que les consciences bougent ?\r\nVous voulez lutter contre le plastique grace \u00e0 l'\u00e9ducation :  Mais le consommateur n'a souvent pas le choix dans la grande distribution les produits sont servis sous plastique... est-ce qu'il ne faut pas contraindre les grands distributeurs \u00e0 trouver d'autres moyens ?  \r\nVous \u00eates agriculteur, tout ce plastique utilis\u00e9 pour emballer les l\u00e9gumes et les fruits, qui plus est le bio ! ca ne vous choque pas ?\r\nLe Royaume-Uni a interdit les pailles, les touillettes et les coton-tiges, pourquoi pas nous ?\r\nVous pr\u00f4nez les accords  par branche : on l'a vu avec les sacs plastiques et l'id\u00e9e de les interdire. le d\u00e9bat a d\u00e9marr\u00e9 en 2012 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, finalement c'est un accord avec la grande distribution qui a \u00e9t\u00e9 conclu en octobre 2016 pour faire payer 5 centimes les sacs en plastique au caisse.. Quatre ans pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat certes efficace mais c'est long, non ???\r\nLe postulat de votre coll\u00e8gue verte Ad\u00e8le Thorens demande une strat\u00e9gie pour lutter contre le plastique. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y est favorable. Et vous?\r\nsi oui, est-ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 soutenir l'id\u00e9e de taxer plastique par exemple`?\r\nEXTRO: La lutte contre le plastique, c'est aussi le sujet de notre magazine 15 Minutes cette semaine. \"Haro sur le plastique\", \u00e0 \u00e9couter demain \u00e0 12h40 sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560048", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif national", "plastique", "d\u00e9veloppement durable", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["Que doit contenir la \"strat\u00e9gie du plastique\" accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2018-05-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9tablir une \"strat\u00e9gie du plastique\" d'ici 2030. Que doit contenir cette strat\u00e9gie? D\u00e9bat entre Ilias Panchard, ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts, conseiller communal \u00e0 Lausanne, et Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9560048"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:03Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il d\u00e9clarer la guerre au plastique en Suisse, chaque habitant consomme, tenez -vous bien, 125 kilos de plastiques par an et 70 pourcent ne sont pas recycl\u00e9s, la semaine derni\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 l'id\u00e9e du d\u00e9pliant une strat\u00e9gie du plastique d'ici 2030, c'est ce que r\u00e9clame un postulat de la conseill\u00e8re nationale verte Ad\u00e8le Torrent mais justement que doit contenir cette strat\u00e9gie Faut -il faire confiance aux entreprises pour qu'elles r\u00e9duisent leur utilisation du plastique ou doit -on interdire certains objets jetables, \u00e0 l'exemple de la ville de Neuch\u00e2tel qui veut bannir les pailles de ses bistrots d'ici l'an prochain pour en d\u00e9battre, Ilias Panchard est avec nous, bonsoir, bonsoir, ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts et conseiller communal \u00e0 Lausanne et Pierre-Andr\u00e9 Page est \u00e9galement en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois Ilias Panchard interdire les pailles, c'est pas un peu ridicule comme mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, je pense que c'est une mesure qui peut certes para\u00eetre symbolique mais si vous prenez, je sais pas, j'avais des chiffres d'un petit bistrot, au bord du du lac \u00e0 Lausanne, c'est quand m\u00eame potentiellement des centaines, voire des fois Des milliers de pailles par par semaine qui sont distribu\u00e9s qu'on retrouve ensuite, on a souvent potentiellement au bord de l'eau, donc c'est vraiment un enjeu fort et on a toutes et tous vu des images, en particulier sur les r\u00e9seaux sociaux de d'oiseaux par exemple, qui se retrouvent, qui ont la bouche par exemple atrophier en ayant des morceaux de plastique, etc, donc c'est vraiment un enjeu aussi de \u00e9cologique majeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [93%] :\r\nOui Pierre-Andr\u00e9 Page Neuch\u00e2tel va interdire donc les pa\u00efens les \u00e9tablissements publics, c'est une premi\u00e8re suisse en \u00e9change, les cafetiers restaurateurs seront contraints de proposer des pailles en bambou, c'est une mesure coercitive, est ce que \u00e7a n'est pas par- l\u00e0 qu'il faut passer pour que les consciences bougent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors je crois que ce plastique est un r\u00e9el probl\u00e8me de notre soci\u00e9t\u00e9, je trouve vraiment int\u00e9ressant l'id\u00e9e de la ville de Neuch\u00e2tel, d'interdire les pailles, finalement, c'est en donnant des exemples que la population va comprendre qu'on doit faire attention, donc les images impressionnantes que l'on voit 2 de ces m\u00e8res de plastique de ces grandes \u00eeles de plastique qui qui sont partout, c'est une bonne id\u00e9e finalement je trouve bien, mais personnellement, je trouve qu'on doit essayer aussi de trouver un quelque chose d'\u00e9conomique qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie, et finalement on peut, on peut r\u00e9utiliser le plastique, on doit faire des efforts pour mieux le recycler, et l\u00e0 j'ai j'ai un exemple int\u00e9ressant puisque j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 un coll\u00e8gue qui a mis en place \u00e0 un pyrolyse rat dans la r\u00e9gion d'Avranches, c'est-\u00e0-dire qu'il peut produire du carburant avec du plastique, donc finalement en gagnant sa vie en utilisant le plastique, c'est vraiment la meilleure m\u00e9thode pour le recycl\u00e9s pour aider la population \u00e0 r\u00e9utiliser le plastique et puis c'est un exemple qu'on pourra donner apr\u00e8s dans les pays africains dans les autres pays o\u00f9 il y a vraiment rien pour r\u00e9utiliser le plastique, je crois vraiment, et avec ce syst\u00e8me, on arrive avec une tonne de plastique \u00e0 produire 500 \u00e0 800 litres de carburant, donc c'est une machine autonome qui produit du carburant qui peut produire son \u00e9lectricit\u00e9, donc c'est vraiment un super syst\u00e8me qui qui est int\u00e9ressant dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [97%] :\r\nOui, Ilias Panchard qu'en pensez -vous effectivement le recyclage et l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets sont un secteur d'activit\u00e9 \u00e9conomique aujourd'hui en vidant les usines, on risque de mettre en danger le chauffage de certains quartiers par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [91%] :\r\nNon je pense pas, je pense que vraiment la la question l\u00e0, elle est, elle est mal pos\u00e9e, c'est s\u00fbr que le plastique qui est utilis\u00e9e, qui est produit qu'on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9duire massivement, il faut trouver des fili\u00e8res pour pouvoir le recycl\u00e9s, mais ce qui est compl\u00e8tement contradictoire en fait c'est de de ne pas du tout r\u00e9duire \u00e0 la source, la quantit\u00e9 de pr\u00e8s le plastique qu'on a des objets qui sont compl\u00e8tement inutiles, je veux dire sur des des Touillet tant en plastique certaines les assiettes des gobelets, enfin on d\u00e9veloppe de plus en plus, en particulier depuis le d\u00e9veloppement du gaz de schiste aussi haut en Am\u00e9rique du Nord, qui a fait d\u00e9velopper de plus en plus d'objets compl\u00e8tement inutile, on voit bien qu'il y a de plus en plus de citoyens qui trouve assez inconcevable de se retrouver avec du sur- suremballage partout la plupart de ces plastique en fait se recycle pas voir se recycle tr\u00e8s mal et pour les recycler, il faut pouvoir bien s\u00fbr les les utiliser s\u00e9par\u00e9ment et on voit bien qu'\u00e0 chaque fois, \u00e7a finit dans les m\u00eames poubelles et que derri\u00e8re \u00e7a finit simplement dans un incin\u00e9rateur et les incin\u00e9rateurs globalement c'est juste avant, le fait de chauffer des b\u00e2timents avec, c'est juste un moyen derri\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de cette \u00e9nergie mais on c'est compl\u00e8tement aberrant, en fait de d\u00e9velopper un syst\u00e8me qui permet de produire, d'avoir un but de produire du p\u00e9trole avec du plastique qui lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 produit \u00e0 partir de p\u00e9trole, l'avion vraiment \u00e9cologique, c'est de r\u00e9duire \u00e0 la source, au maximum, c'est c'est ces d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [93%] :\r\nOui, Ilias Panchard, on a, on a l'exemple des sacs plastiques, hein, o\u00f9 finalement les commerces se sont mis d'accord pour les rendre payants et \u00e7a fait chuter la consommation de 84 pourcent en une ann\u00e9e des comme \u00e7a, c'est pas suffisant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [91%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut, \u00e7a peut amener pas mal de choses, c'est vrai qu'on voit que les chiffres de la de la Migros la coque par exemple pour ne pas les les cit\u00e9s, c'est vrai que c'est assez massif et le fait de dire 5 centimes ou 10 centimes par par des insultes, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir les gens, c'est \u00e7a, \u00e7a les incite, mais par contre pour aller plus loin le la Suisse est un pays qui recyclent \u00e9norm\u00e9ment sur le leP.E. T, par exemple sur les les bouteilles, on pense mais par compte ce qu'il faut maintenant, c'est \u00e0 avoir des mesures vraiment forte parce que la situation elle est elle est urgente, je veux dire on est un des pays qui produit le plus de d\u00e9chets par habitant et une bonne partie de ces d\u00e9chets r\u00e9siduels parce qu'on a la taxe au sac dans la plupart des pays ce qui reste des des cantons, pardon, ce qui reste en fait c'est des d\u00e9chets plastiques dont on ne sait pas quoi faire, donc il faut r\u00e9duire, au maximum, maintenant ces d\u00e9chets et si on a des mesures ultra- incitative tr\u00e8s forte symbolique que les citoyens sont pr\u00eats \u00e0 suivre, h\u00e9 ben on pourra ensuite dans chacun des secteurs aller aussi plus loin, donc en fait c'est incitatif, le fait de prendre des mesures fortes, comme le fait la ville de Neuch\u00e2tel, comme peut-\u00eatre Lausanne, d'autres villes vont suivre derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [93%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous pr\u00f4nez les accords par branche, hein, on l'a vu avec les sacs plastiques et l'id\u00e9e de les interdire le d\u00e9bat a d\u00e9marr\u00e9 en 2012 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, finalement, c'est un accord avec la grande distribution qui a \u00e9t\u00e9 conclu en octobre 2016 pour faire payer 5 centimes les sacs en plastique au caisse 4 ans pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat certes efficace mais est -ce que c'est pas long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [89%] :\r\nAlors vous avez enti\u00e8rement raison, c'est tr\u00e8s long, je crois que la la politique c'est c'est un milieu qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s long et tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce finalement doit avoir trouv\u00e9 des trouver des consensus et ensuite \u00e9dit\u00e9 \u00e9dicter les lois, je crois que c'est vrai, mais il ne faut pas oublier le dit finalement que la Suisse est un pays o\u00f9 on trie beaucoup ces d\u00e9chets on trie ses plastique on trie ses ces d\u00e9chets, \u00e7a fonctionne bien, il faut bien qu'on ait vraiment une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an du monde si vous voyagez un qui peut vous vous rendez compte, je suis all\u00e9 derni\u00e8rement en Afrique et je me suis rendu compte la peau d\u00e9lation des plastique c'est vraiment choquant et finalement avec un syst\u00e8me o\u00f9 on peut utiliser le plastique pour faire du carburant faire d'\u00e9nergie, ils n'ont pas d'\u00e9nergie, une machine qui est autonome, c'est vraiment la solution donc les plastique sont l\u00e0, donc on doit effectivement comme le dit monsieur Panchard Pochard, le plastique, l\u00e0 on peut essayer de le diminuer, j'ai organis\u00e9 diff\u00e9rentes f\u00eates populaires o\u00f9 on a, on pourrait utiliser des Touillet la plastique des c\u00e9r\u00e9monies sont plastique des assiettes en plastique, mais les populations la population r\u00e9agit du non, on prend des objets recyclables pour \u00e9viter la pollution, c'est pour \u00e7a que je veux dire par l\u00e0 qu'on doit vraiment passer par l'\u00e9ducation et l'\u00e9ducation, c'est la base d'utiliser des produits recyclables exister, je trouve que c'est plastique pour polluer notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [93%] :\r\nSauf que Pierre-Andr\u00e9 Page d'accord : lutter contre le plastique grace \u00e0 l'\u00e9ducation, mais le consommateur n'a pas souvent le choix dans la grande distribution, les produits sont servis sous plastique et ce qu'il ne faut pas tout de m\u00eame contraindre les grands distributeurs des distributeurs \u00e0 trouver d'autres moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [90%] :\r\nEffectivement, mais \u00e7a c'est le chemin qu'on est en train de prendre, je crois qu'on peut \u00eatre interdire en Suisse emballer tout sous plastique, mais finalement n'importe 50 pourcent de notre nourriture qui va arriver, elle emball\u00e9s sous plastique je crois qu'il faut qu'on reste dans un, dans une proportion correct, la Suisse ne peut pas montrer \u00e0 tout le monde, exiger de toute la population mondiale de travailler d'une fa\u00e7on ou d'une telle ou telle fa\u00e7on je crois que si nous on interdit tout au plastique, on va continuer \u00e0 importer 50 pourcent qui sera emball\u00e9 donc finalement utilisons recyclant ce plastique d'une fa\u00e7on intelligente en produisant de l'\u00e9nergie et puis comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, c'est le plastique vient du p\u00e9trole, et s'il retourne en carburant, je pense que c'est un c'est un bon ami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [95%] :\r\nIlias Panchard interdire le plastique, \u00e7a peut parfois aussi avoir des effets pervers : le carton ou le bambous n'est pas forc\u00e9ment toujours irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, et du coup, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que derri\u00e8re \u00e7a pose l'utilit\u00e9 de certains objets, par exemple, je veux dire une une touillette pour remuer votre caf\u00e9 ou gla\u00e7on dans un dans une boisson, l'\u00e9t\u00e9, et \u00e7a peut simplement \u00eatre remplac\u00e9e par une cuill\u00e8re, ce qui se faisait simplement simplement avant donc en fait il y a toute une r\u00e9flexion derri\u00e8re qui se met en place et on le voit \u00e0 travers un certain nombre de, de, d'associations de citoyens qui se mobilisent sur ces questions qu'on se rend compte qu'en fait, c'est vraiment la soci\u00e9t\u00e9 de consommation de surconsommation, la soci\u00e9t\u00e9 du tout jetable parce que c'est vrai que c'est des objets qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme jetables qui est remise en question et peut-\u00eatre un petit \u00e9l\u00e9ment de contexte, on voit la situation mondiale qui \u00e9volue, la plupart des d\u00e9chets plastiques europ\u00e9en dont les d\u00e9chets suisses qui transitent par s'en particulier par l'Allemagne en fait ne sont plus accept\u00e9s par la Chine maintenant, c'est-\u00e0-dire que la Chine en fait importer ces d\u00e9chets les recycler, alors je mets des guillemets entre recycl\u00e9s, parce que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 recycler et maintenant on se retrouve dans une situation o\u00f9 la Suisse doit g\u00e9rer ses d\u00e9chets, donc je veux bien qu'une partie de ces d\u00e9chets plastique, on trouve un moyen de les, de leur donner une seconde vie de d'Andorre, faire du du carburant par exemple pouvoir les recycler comme on fait avec le PET, mais la meilleure solution c'est de r\u00e9duire massivement \u00e0 la source et des mesures, comme on l'a fait avec la taxe au sac si il faut arriver avec des interdictions de certains produits, c'est vraiment un des meilleurs moyens qu'on puisse avoir pour r\u00e9duire la la quantit\u00e9 de d\u00e9chets superflu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Ilias Panchard, ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts et conseiller communal \u00e0 Lausanne et merci \u00e9galement \u00e0 vous Pierre-Andr\u00e9 Page, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois et membre de la commission de l'environnement, de l'Am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne soir\u00e9e, merci, mais \u00e7a reste, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "conseiller national fribourgeois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien copr\u00e9sident des Jeunes Verts, conseiller communal \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B94B31E0-67C9-401F-AD65-F18CA8D4F5E6", "internalArchiveId": "B94B31E0-67C9-401F-AD65-F18CA8D4F5E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National autorise la distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a refus\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d'une loi sur le cannabis propos\u00e9e par les Verts, mais a accept\u00e9 d'autoriser la distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques. Interview de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA).\r\n\r\n* * Le National autorise la distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques 18h Canabis th\u00e9rapeutique : une commission du National favorable\r\n*** Du cannabis scientifique, m\u00e9dical, mais pas l\u00e9gal. \r\nLa commission de la sant\u00e9 du Conseil national a refus\u00e9 aujourd'hui de donner suite \u00e0 une proposition des Verts qui demandaient la cr\u00e9ation d'une loi sur la culture, le commerce, la consommation et la taxation du cannabis. \r\nElle a par contre accept\u00e9 d'autoriser la distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques. \r\nLa prescription m\u00e9dicale sera aussi facilit\u00e9e. \r\nUne premi\u00e8re prise de temp\u00e9rature int\u00e9ressante qui montre que le Parlement pr\u00e9conise plut\u00f4t la politique des petits pas en mati\u00e8re de cannabis.\r\nJean-F\u00e9lix Savary, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA, le groupement romand d'\u00e9tudes des addictions\r\nDIR STUDIO LSN\r\n- Vous saluez aujourd'hui \"l'esprit d'ouverture\" du Parlement. En m\u00eame temps, on ne peut pas non plus parler de d\u00e9cision tr\u00e8s courageuse. Quand la Suisse franchira-t-elle le pas de la l\u00e9galisation ?\r\n- Vous suivez depuis des d\u00e9cennies les d\u00e9bats autour de la question du cannabis. Comment expliquer cette lenteur ?\r\n- La majorit\u00e9 des \u00e9lus estime qu'une l\u00e9galisation \"ruinerait les efforts de pr\u00e9vention\". C'est faux?\r\n- En m\u00eame temps la strat\u00e9gie du Parlement semble logique: on autorise les \u00e9tudes, on analyse les r\u00e9sultats, puis on d\u00e9cide. Le principe de pr\u00e9caution en quelque sorte. Trop prudents?\r\n- On sent une certaine frilosit\u00e9 au sein du Parlement sur cette question. Mais la population, qui sera sans doute consult\u00e9e est-elle pr\u00eate \u00e0 franchir le pas de la l\u00e9galisation du cannabis aujourd'hui?\r\n- Une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale est en pr\u00e9paration. O\u00f9 en est la d\u00e9marche? Est-ce que la prudence que l'on observe au Parlement vous pousse \u00e0 activer le levier de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- Une l\u00e9galisation serait-elle encore en phase avec la politique des 4 piliers en mati\u00e8re de drogues?", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560038", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une commission du National favorable \u00e0 la distribution de cannabis \u00e0 fins scientifiques / FOR_2018-05-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["La commission de la sant\u00e9 du Conseil national donne son aval \u00e0 la distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques. Elle refuse en revanche de l\u00e9galiser globalement sa consommation. Interview de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d\u2019\u00e9tudes des addictions (GREA)."], "variantIds": ["ece-9560038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:03Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDu cannabis scientifique m\u00e9dical mais pas l\u00e9gal, la commission de la sant\u00e9 du Conseil national a refus\u00e9 aujourd'hui de donner suite \u00e0 une proposition des Verts qui demandaient la cr\u00e9ation d'une loi sur la culture, le commerce, la consommation et la taxation du cannabis et l\u00e0 par contre accept\u00e9 d'autoriser la distribution de cannabis \u00e0 des fins scientifiques la prescription m\u00e9dicale serait aussi facilit\u00e9e une premi\u00e8re prise de temp\u00e9rature int\u00e9ressante qui montre que le Parlement pr\u00e9conise plut\u00f4t la politique des petits pas en mati\u00e8re de cannabis Jean-F\u00e9lix Savary, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du cr\u00e9a le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions alors vous saluez aujourd'hui l'esprit d'ouverture, hein, du du Parlement en m\u00eame temps on ne peut pas non plus parler de d\u00e9cision tr\u00e8s ambitieuse, tr\u00e8s courageuse quand quand la Suisse selon vous franchira -t-elle le pas de la l\u00e9galisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nAlors, probablement apr\u00e8s un certain nombre de de pays, hein, il faut rappeler que le Canada ouvre son march\u00e9 cet Automne, mais bon, on conna\u00eet la Suisse on conna\u00eet son esprit pragmatique, c'est toujours par petits paquets, la avanc\u00e9, donc on voit \u00e7a peut-\u00eatre comme une r\u00e9volution dans les ann\u00e9es 90, hein, ce qu'on a fait, mais c'\u00e9tait aussi des petits pas et aujourd'hui ce qu'on dit plus ou moins, c'est que les juristes qui nous interdisait de rien faire et de ne rien rien bouger, rien r\u00e9fl\u00e9chir pas pens\u00e9 : continuer \u00e0 faire ce qu'on faisait depuis toujours qui ne marche pas, ceux -l\u00e0 doivent \u00eatre un peu plus souple et on doit laisser aux acteurs de terrain peut-\u00eatre la possibilit\u00e9 de nous proposer de nouvelles solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nOui, mais la majorit\u00e9 des \u00e9lus, estime qu'une l\u00e9galisation alors ruinerait les efforts de pr\u00e9vention est -ce que c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est faux, je crois que tout le monde le sait par contre on peut pas faire n'importe quoi, il faudrait apr\u00e8s applique que la l\u00e9galisation il y a pas mal dont je, il s'agit pas d'ouvrir le march\u00e9 campe compl\u00e8tement n'importe comment, il s'agit de contr\u00f4ler un march\u00e9 tr\u00e8s complexe avec effectivement des cons\u00e9quences sociales et sanitaires qui sont compliqu\u00e9es, aujourd'hui, par contre, il y a beaucoup d'acteurs, notamment dans les villes qui r\u00e9fl\u00e9chissent depuis de nombreuses ann\u00e9es, je lisais encore ce matin dans le 24 heures le le commandant Gremaud hante police lausannoise qui qui disait aussi qu'il fallait peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question : comment pouvait prendre le contr\u00f4le, et je crois qu'il faut laisser \u00e0 ces professionnels le soin de pouvoir donc proposer de nouvelles mani\u00e8res de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, la strat\u00e9gie du Parlement semble logique, hein, on autorise les \u00e9tudes, on analyse les r\u00e9sultats et puis on d\u00e9cide le principe de pr\u00e9caution, en quelque sorte, c'est trop, trop lent, trop prudents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors bon, il ne faut pas que \u00e7a s'\u00e9ternise, je rappellerai que le le 1er rapport de Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9glementer le march\u00e9 du cannabis et 2002 Monsieur Couchepin avait d\u00e9fendu sa devant le Parlement en 2004, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9, effectivement, on \u00e9tait les premiers en politique, drogues, on sera bient\u00f4t les derniers, par contre, voil\u00e0, nous ce qui compte c'est qu'on a une solution qui soit bien construite et je dirais que l'initiative des Verts, elle a eu quand m\u00eame comme comme principal Avantage d'associer de nouveau milieu il faut rappeler que cette initiative elle par des milieux de l'agriculture, la ligne dure de montagne, notamment avec Maya Graf qui portait \u00e7a donc \u00e7a permet aussi d'\u00e9largir le Champ, on a bien s\u00fbr les milieux sanitaires et sociaux que je repr\u00e9sente, mais il y a aussi les milieux d'ins\u00e9curit\u00e9 qui se sont, qui se remet de plus en plus maintenant on voit qu'il y a des milieux de l'agriculture, il y a les milieux des consommateurs avec l'initiative qui est en pr\u00e9paration qui vont aussi s'associer \u00e0 ce d\u00e9bat, et pourtant il faut trouver un compromis avec tous ces a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [95%] :\r\nEt pourtant, on sent une certaine frilosit\u00e9 au sein du Parlement, en tout cas sur cette question, mais la population qui sera sans doute consult\u00e9e, est -elle pr\u00eate \u00e0 franchir le pas de la l\u00e9galisation du cannabis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors on a fait un sondage de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a trouv\u00e9 que 66 pourcent de la population \u00e9tait favorable pour autant qu'on aid\u00e9 conditions assez strict, notamment par rapport \u00e0 la protection des mineurs par rapport au suivi des des consommateurs probl\u00e9matiques parfois que c'est \u00e7a qu'il faut qu'il faut faire, il faut continuer \u00e0 avancer, probablement qu'on aurait une votation populaire, vu qu'il y a eu cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, maintenant, je dirais que c'est \u00e0 \u00e0 tous les acteurs qui sont concern\u00e9s par ce d\u00e9bat, notamment les vilains avec ce probl\u00e8me de deal de rue qu'on n'arrive pas \u00e0 combattre avec les moyens uniquement r\u00e9pressif, il faut que tout le monde se mette autour de la table et qu'on trouve une solution pour r\u00e9duire les probl\u00e8mes, je pense que ce qui est important de rappeler dans ce d\u00e9bat, c'est que, on avait l'id\u00e9e au 20\u00e8me si\u00e8cle qu'on pouvait \u00e9radiquer le march\u00e9 des drogues, cette id\u00e9e est farfelue est tomb\u00e9 aujourd'hui, plus aucun pays ne le dit, \u00e0 part certaines dictatures, que \u00e7a soit enfin voil\u00e0 de certaines dictatures bien connu et donc il faut maintenant passer l'\u00e9paule, \u00e9videmment on fait pas \u00e7a en un tour de main, il faut qu'on soit les majorit\u00e9s, donc je crois que maintenant c'est : c'est le moment en Suisse pour aller de l'avant et on esp\u00e8re que rapidement avec ses projets pilotes, on pourra avoir le courage politique de talent, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [84%] :\r\nEt une l\u00e9galisation est ce qu'il serait en encore en phase avec la politique des caisses piliers en mati\u00e8re de drogues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous rappelez que donc l\u00e0, la politique des 4 piliers : elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e d'abord en 2002, comme je le rappelais, avec la r\u00e9glementation des march\u00e9s du cannabis, c'est-\u00e0-dire que la politique des 4 piliers en avance sur son temps, elle avait choisi de r\u00e9duire les probl\u00e8mes li\u00e9s pendant que d'autres pays, pensez \u00e9radiquer la drogue, donc on \u00e9tait, on est d\u00e9j\u00e0 dans cette logique, on essaye d'analyser quels sont les probl\u00e8mes les probl\u00e8mes on les conna\u00eet, c'est les crimes sanitaires des probl\u00e8mes s\u00e9curitaires, des probl\u00e8mes de deal de rue donc plut\u00f4t dans le public, donc si ces ces probl\u00e8mes -l\u00e0 qu'on veut r\u00e9duire, alors l\u00e0, on a des solutions avec un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-F\u00e9lix Savary d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du grec, le Groupement Romand d'\u00e9tudes et des addictions, c'\u00e9tait une bonne soir\u00e9e, merci, merci, faut -il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Jean-F\u00e9lix", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral GREA", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677823", "internalArchiveId": "AA1805678116", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "durationSec": 1833, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9460229", "ece-9460219", "ece-10627915", "ece-9581007"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T14:31:21Z", "subTitles": ["09:32:02:14  09:32:08:11\r\n...\r\n\r\n09:32:18:19  09:32:21:20\r\n-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n09:32:22:04  09:32:25:06\r\nLes r\u00e9actions fusent au lendemain\r\n\r\n09:32:25:08  09:32:27:18\r\ndes d\u00e9clarations peu diplomatiques\r\nd'Ignazio Cassis.\r\n\r\n09:32:27:20  09:32:29:20\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n09:32:29:22  09:32:32:18\r\naccuse l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\n\r\n09:32:32:20  09:32:35:17\r\nd'\u00eatre un obstacle pour la paix\r\nau Proche-Orient.\r\n\r\n09:32:35:19  09:32:39:22\r\nJean-Philippe Schaller nous dira\r\nen quoi ces propos d\u00e9rangent.\r\n\r\n09:32:40:06  09:32:42:12\r\nLe voyage de Pierre Maudet\r\n\u00e0 Abou Dabi\r\n\r\n09:32:42:12  09:32:45:09\r\ncontinue de questionner\r\nla classe politique genevoise.\r\n\r\n09:32:45:11  09:32:48:12\r\nUn voyage qui serait intervenu\r\nau moment de n\u00e9gociations\r\n\r\n09:32:48:14  09:32:51:08\r\nde contrats \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:32:51:09  09:32:54:07\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie\r\naurait par la suite remport\u00e9\r\n\r\n09:32:54:09  09:32:56:20\r\nune concession a\u00e9roportuaire.\r\n\r\n09:32:56:22  09:33:01:01\r\nLe magistrat nie avoir jou\u00e9\r\nde son influence.\r\n\r\n09:33:01:11  09:33:04:22\r\nNeuch\u00e2tel fait un geste\r\npour l'environnement.\r\n\r\n09:33:05:00  09:33:08:17\r\nElle veut bannir les pailles\r\nen plastique des bars d'ici 2019.\r\n\r\n09:33:08:19  09:33:13:13\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise en Angleterre\r\nou dans certains villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n09:33:13:21  09:33:16:11\r\nAu Royaume-Uni, les fans\r\nattendent avec impatience\r\n\r\n09:33:16:12  09:33:19:20\r\nle mariage du prince Harry\r\net de Meghan Markle.\r\n\r\n09:33:19:22  09:33:22:23\r\nSur les lieux de la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 l'effervescence.\r\n\r\n09:33:23:01  09:33:24:15\r\nDes touristes du monde entier,\r\n\r\n09:33:24:17  09:33:27:16\r\nencercl\u00e9s par un dispositif\r\ns\u00e9curitaire important.\r\n\r\n09:33:27:18  09:33:30:12\r\nC'est ce que nous dira\r\nLaurent Burkhalter.\r\n\r\n09:33:30:20  09:33:33:02\r\nCette action lanc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n09:33:33:04  09:33:35:21\r\npour lutter\r\ncontre le racisme dans le football.\r\n\r\n09:33:35:23  09:33:39:08\r\nVous allez entendre le t\u00e9moignage\r\nd'un joueur de Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n09:33:39:16  09:33:43:06\r\nEt la Suisse affrontera demain\r\nle Canada pour une place en finale\r\n\r\n09:33:43:08  09:33:46:04\r\ndu championnat du monde\r\nde hockey sur glace,\r\n\r\n09:33:46:06  09:33:49:17\r\ngr\u00e2ce \u00e0 sa belle victoire d'hier\r\ncontre la Finlande.\r\n\r\n09:33:50:03  09:33:53:05\r\nLes mots d'Ignazio Cassis\r\nfont un v\u00e9ritable toll\u00e9.\r\n\r\n09:33:53:07  09:33:56:00\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\na critiqu\u00e9\r\n\r\n09:33:56:02  09:33:58:14\r\nl'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens,\r\n\r\n09:33:58:16  09:34:01:23\r\naffirmant qu'elle \u00e9tait un obstacle\r\n\u00e0 la paix au Proche-Orient.\r\n\r\n09:34:02:01  09:34:06:20\r\nMaladroits, voire choquants,\r\nses propos cr\u00e9ent le malaise \u00e0 Berne.\r\n\r\n09:34:08:16  09:34:11:11\r\n-Simple grain de sable\r\nou bo\u00eete de Pandore ?\r\n\r\n09:34:11:12  09:34:14:11\r\nLa Suisse est embarrass\u00e9e\r\n\r\n09:34:14:12  09:34:19:04\r\npar les propos d'Ignazio Cassis\r\n\u00e0 son retour de Jordanie.\r\n\r\n09:34:32:22  09:34:38:17\r\n-Cr\u00e9\u00e9e en 1949, l'UNRWA r\u00e9pond aux\r\nbesoins des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\n\r\n09:34:38:19  09:34:43:02\r\nen mati\u00e8re d'\u00e9ducation,\r\nde sant\u00e9 et de services sociaux.\r\n\r\n09:34:43:04  09:34:47:00\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s\r\nsont aujourd'hui 5 mios.\r\n\r\n09:34:47:02  09:34:55:23\r\nPour I.Cassis, l'UNRWA ferait\r\ncroire \u00e0 un retour irr\u00e9aliste.\r\n\r\n09:34:57:00  09:34:59:19\r\n-Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime\r\n\r\n09:34:59:21  09:35:02:01\r\na priori au nom du coll\u00e8ge.\r\n\r\n09:35:02:02  09:35:05:09\r\nOn ne peut pas dire\r\nque \u00e7a viole la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n09:35:05:11  09:35:10:10\r\nPeut-\u00eatre que ses propos rompent\r\navec le discours traditionnel.\r\n\r\n09:35:10:12  09:35:13:18\r\nI.Cassis est moins langue de bois.\r\n\r\n09:35:13:20  09:35:17:17\r\nA ce titre, il m\u00e9rite d'\u00eatre soutenu.\r\n\r\n09:35:18:13  09:35:21:12\r\n-La Suisse a soutenu l'UNRWA.\r\n\r\n09:35:21:13  09:35:25:04\r\nC'est un Suisse qui en est \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n09:35:25:06  09:35:30:09\r\nOn ne peut pas prendre par le revers\r\nles institutions qu'on a soutenues.\r\n\r\n09:35:30:22  09:35:35:14\r\n-C'est un changement du discours\r\n\r\n09:35:35:16  09:35:39:09\r\nd'un chef du DFAE.\r\n\r\n09:35:39:11  09:35:42:18\r\nEst-ce que c'est le discours\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne pense pas.\r\n\r\n09:35:43:03  09:35:46:21\r\n-Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ns'est entretenu avec I.Cassis.\r\n\r\n09:36:00:13  09:36:03:21\r\n-Un recadrage poli,\r\nmais un recadrage.\r\n\r\n09:36:05:10  09:36:10:13\r\nJean-Philippe Schaller,\r\nc'est surprenant,\r\n\r\n09:36:10:18  09:36:18:05\r\ndans un pays comme la Suisse,\r\nune position aussi tranch\u00e9e ?\r\n\r\n09:36:18:10  09:36:18:22\r\n-Oui.\r\n\r\n09:36:19:02  09:36:24:13\r\nLa Suisse nous a habitu\u00e9s\r\n\u00e0 des positions plut\u00f4t \u00e9quilibr\u00e9es.\r\n\r\n09:36:24:18  09:36:29:02\r\nEn d\u00e9clarant que l'UNRWA\r\nfait partie du probl\u00e8me,\r\n\r\n09:36:29:07  09:36:34:18\r\nIgnazio Cassis n'est pas si \u00e9loign\u00e9\r\nde la position am\u00e9ricaine.\r\n\r\n09:36:34:23  09:36:39:22\r\nA la Suisse de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 l'avenir de cette institution.\r\n\r\n09:36:40:03  09:36:43:14\r\nL'ambassadeur isra\u00e9lien\r\nsalue ces propos.\r\n\r\n09:36:43:16  09:36:47:00\r\n-Cette d\u00e9claration n'a rien \u00e0 voir\r\n\r\n09:36:47:05  09:36:49:00\r\navec la neutralit\u00e9.\r\n\r\n09:36:49:05  09:36:52:18\r\nCa concerne le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n09:36:52:23  09:36:57:14\r\nCelui qui souhaite le r\u00e9soudre\r\ndevrait d\u00e9manteler\r\n\r\n09:36:57:19  09:37:02:09\r\nl'agence de l'ONU\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n09:37:02:13  09:37:06:16\r\n-La r\u00e9action est diff\u00e9rente\r\nc\u00f4t\u00e9 palestinien.\r\n\r\n09:37:06:20  09:37:08:08\r\n-Effectivement.\r\n\r\n09:37:08:12  09:37:11:16\r\nPour l'ambassadeur palestinien,\r\n\r\n09:37:11:21  09:37:18:05\r\ncette d\u00e9claration va dans le sens\r\ndes d\u00e9clarations am\u00e9ricaines.\r\n\r\n09:37:18:10  09:37:24:16\r\nIl dit qu'il faudrait se d\u00e9barrasser\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n09:37:24:21  09:37:26:19\r\n-C'est surprenant d'entendre \u00e7a\r\n\r\n09:37:27:00  09:37:29:04\r\nde la part d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:37:29:09  09:37:31:20\r\nNous sommes pragmatiques,\r\nnous comprenons\r\n\r\n09:37:32:01  09:37:35:14\r\nque le retour de 5 mios\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s en Isra\u00ebl est difficile.\r\n\r\n09:37:35:19  09:37:37:13\r\nIl y a une solution politique.\r\n\r\n09:37:42:02  09:37:44:14\r\n-Une solution \u00e0 2 \u00e9tapes.\r\n\r\n09:37:44:18  09:37:46:21\r\nLe Suisse qui dirige l'UNRWA\r\n\r\n09:37:47:01  09:37:49:03\r\na r\u00e9agi tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n09:37:49:08  09:37:53:17\r\nIl s'est dit surpris\r\ndes propos d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n09:37:53:21  09:37:57:05\r\nMais la rencontre\r\navec le chef du DFAE\r\n\r\n09:37:57:10  09:38:01:01\r\nn'est pas mentionn\u00e9e\r\nsur le site Internet.\r\n\r\n09:38:01:06  09:38:04:18\r\nOn le voit\r\nen compagnie du pr\u00e9sident turc\r\n\r\n09:38:04:23  09:38:08:09\r\nqui affirme son soutien\r\naux palestiniens.\r\n\r\n09:38:08:13  09:38:09:01\r\n-Merci.\r\n\r\n09:38:09:03  09:38:13:22\r\nSelon nos coll\u00e8gues de la radio,\r\nle voyage de Pierre Maudet a eu lieu\r\n\r\n09:38:14:03  09:38:18:02\r\ndurant des n\u00e9gociations de contrat\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:38:18:07  09:38:20:07\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie aurait eu\r\n\r\n09:38:20:12  09:38:24:01\r\nune concession a\u00e9roportuaire,\r\nquelques mois plus tard.\r\n\r\n09:38:24:03  09:38:29:08\r\nPierre Maudet nie\r\navoir eu une influence.\r\n\r\n09:38:30:12  09:38:35:12\r\n-L'affaire du voyage tous frais\r\npay\u00e9s de P.Maudet a Abu Dhabi\r\n\r\n09:38:35:14  09:38:40:23\r\nfait des vagues; son d\u00e9placement en\r\n2015 intervenait quelques semaines\r\n\r\n09:38:41:01  09:38:44:06\r\napr\u00e8s l'ouverture d'un appel\r\nd'offres pour le renouvellement\r\n\r\n09:38:44:08  09:38:46:14\r\ndes concessions\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s de services au sol\r\n\r\n09:38:46:16  09:38:48:06\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:38:48:08  09:38:50:13\r\nOr, parmi les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 emporter\r\n\r\n09:38:50:15  09:38:54:23\r\nles concessions,\r\nDnata, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9mirati.\r\n\r\n09:38:55:01  09:38:57:23\r\nSimple co\u00efncidence ?\r\n\r\n09:38:58:01  09:39:00:16\r\nP.Maudet\r\nnous a r\u00e9pondu par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n09:39:02:03  09:39:04:15\r\n-Avez-vous appuy\u00e9 le dossier Dnata ?\r\n\r\n09:39:04:17  09:39:09:00\r\n*-D'aucune fa\u00e7on.\r\n\r\n09:39:09:02  09:39:11:11\r\n*Je n'intervenais pas\r\n\r\n09:39:11:12  09:39:14:10\r\ndans l'attribution\r\nde cette concession.\r\n\r\n09:39:14:12  09:39:17:01\r\n*Il s'agit d'une proc\u00e9dure encadr\u00e9e\r\n\r\n09:39:17:03  09:39:19:22\r\npar l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'aviation civile,\r\n\r\n09:39:20:00  09:39:23:19\r\nqui a par ailleurs \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\r\nen justice par un concurrent d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n09:39:23:21  09:39:30:18\r\n*La justice a confirm\u00e9\r\nque tout s'\u00e9tait pass\u00e9 correctement.\r\n\r\n09:39:31:04  09:39:33:22\r\n-Pour la pr\u00e9sidente\r\ndu Parti socialiste genevois,\r\n\r\n09:39:34:00  09:39:37:15\r\nP.Maudet aurait commis\r\nune imprudence.\r\n\r\n09:39:38:01  09:39:40:06\r\n-Je ne sais pas s'il aurait pu\r\n\r\n09:39:40:08  09:39:42:21\r\n\u00eatre influenc\u00e9 l\u00e0-bas,\r\n\r\n09:39:42:23  09:39:46:09\r\nmais il offrait,\r\nen y allant, tous frais pay\u00e9s,\r\n\r\n09:39:46:11  09:39:51:06\r\nl'opportunit\u00e9 \u00e0 des personnes\r\nde l'influencer.\r\n\r\n09:39:51:08  09:39:55:12\r\nCa ne para\u00eet pas acceptable.\r\n\r\n09:39:55:21  09:39:59:19\r\n-M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du PDC.\r\n\r\n09:40:00:10  09:40:02:22\r\n-Maintenant, on va soup\u00e7onner tout.\r\n\r\n09:40:03:00  09:40:05:09\r\nOn va soup\u00e7onner\r\n\r\n09:40:05:11  09:40:08:10\r\ntous les march\u00e9s publics,\r\nles achats de terrain.\r\n\r\n09:40:08:12  09:40:12:04\r\nSi c'est le cas, il n'y a plus\r\nde confiance dans la politique,\r\n\r\n09:40:12:06  09:40:17:12\r\nc'est une catastrophe.\r\n\r\n09:40:17:13  09:40:22:10\r\nIl faut remettre de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9;\r\nl\u00e0, c'est M. Maudet qui a la r\u00e9ponse.\r\n\r\n09:40:23:03  09:40:28:11\r\n-L'affaire intervient\r\njuste avant l'attribution\r\n\r\n09:40:28:12  09:40:31:12\r\ndes d\u00e9partements\r\nau sein du Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n09:40:32:07  09:40:35:20\r\n-La guerre aux pailles plastiques\r\nest d\u00e9clar\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n09:40:35:22  09:40:38:15\r\nLa Ville de Neuch\u00e2tel\r\nveut les interdire dans les bars,\r\n\r\n09:40:38:17  09:40:41:15\r\ncar elles causent un v\u00e9ritable\r\nd\u00e9sastre \u00e9cologique.\r\n\r\n09:40:43:01  09:40:47:04\r\n-La Ville de Neuch\u00e2tel veut faire\r\ndispara\u00eetre les pailles en plastique\r\n\r\n09:40:47:06  09:40:51:22\r\nd\u00e8s le 1er janvier 2019.\r\n\r\n09:40:52:09  09:40:54:16\r\n-Un pouvoir politique\r\n\r\n09:40:54:18  09:40:58:04\r\nse doit d'interdire les objets\r\n\r\n09:40:58:06  09:41:01:09\r\n\u00e0 consommation unique en plastique.\r\n\r\n09:41:01:11  09:41:05:22\r\nBeaucoup de pailles\r\nfinissent dans le lac.\r\n\r\n09:41:06:00  09:41:10:13\r\nR\u00e9duire la consommation\r\nest un premier objectif.\r\n\r\n09:41:10:15  09:41:12:19\r\nDeuxi\u00e8me objectif:\r\nproposer une alternative\r\n\r\n09:41:12:21  09:41:15:12\r\navec des pailles\r\nbiod\u00e9gradables ou lavables.\r\n\r\n09:41:15:23  09:41:18:08\r\n-Une op\u00e9ration men\u00e9e\r\n\r\n09:41:18:10  09:41:21:22\r\nen collaboration avec l'association\r\nEn Vert et Contre Tout.\r\n\r\n09:41:22:08  09:41:24:20\r\n-C'est le premier pas,\r\n\r\n09:41:24:22  09:41:27:13\r\npour susciter une r\u00e9flexion\r\n\r\n09:41:27:15  09:41:30:02\r\nsur notre consommation de jetables.\r\n\r\n09:41:30:04  09:41:34:16\r\nPar la paille, on veut sensibiliser\r\n\u00e0 cette probl\u00e9matique globale.\r\n\r\n09:41:35:01  09:41:37:17\r\n-Neuch\u00e2tel veut \u00eatre\r\nla premi\u00e8re en Suisse\r\n\r\n09:41:37:19  09:41:40:11\r\n\u00e0 rejoindre ce combat.\r\n\r\n09:41:40:12  09:41:42:18\r\nLes pailles en plastique font partie\r\n\r\n09:41:42:20  09:41:46:19\r\ndes dix objets les plus retrouv\u00e9s\r\nsur les rivages.\r\n\r\n09:41:46:21  09:41:49:15\r\nA Neuch\u00e2tel,\r\nl'interdiction concernerait\r\n\r\n09:41:49:17  09:41:53:21\r\nles bars, caf\u00e9s,\r\nrestaurants et fast-foods.\r\n\r\n09:41:53:23  09:41:56:23\r\nMcDonald's prend acte.\r\n\r\n09:42:07:18  09:42:11:06\r\n-Les \u00e9tablissements publics\r\npeuvent demander des affiches\r\n\r\n09:42:11:08  09:42:16:01\r\npour sensibiliser leurs clients\r\net des pailles compostables.\r\n\r\n09:42:16:23  09:42:19:19\r\n-Chez nous, c'\u00e9tait une tradition.\r\n\r\n09:42:19:21  09:42:24:10\r\nC'est un bouleversement\r\n\r\n09:42:24:12  09:42:27:04\r\npour nos consommateurs r\u00e9guliers.\r\n\r\n09:42:27:13  09:42:30:22\r\n-15 bars testent d\u00e9j\u00e0\r\ndes alternatives.\r\n\r\n09:42:31:00  09:42:35:01\r\nAucune autre ville romande\r\nne pr\u00e9voit de telles mesures.\r\n\r\n09:42:36:12  09:42:38:17\r\n-Premier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate depuis un an:\r\n\r\n09:42:38:19  09:42:41:18\r\nVladimir Poutine\r\na accueilli Angela Merkel\r\n\r\n09:42:41:20  09:42:45:23\r\ndans sa r\u00e9sidence de Sotchi,\r\nsur les bords de la mer Noire.\r\n\r\n09:42:46:01  09:42:49:02\r\nAu coeur des discussions:\r\nla Syrie, l'Ukraine\r\n\r\n09:42:49:04  09:42:52:05\r\net l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n09:42:52:07  09:42:55:04\r\nCette premi\u00e8re rencontre\r\navec un dirigeant europ\u00e9en\r\n\r\n09:42:55:06  09:42:59:22\r\nse tient une semaine avant\r\nla venue d'E.Macron en Russie.\r\n\r\n09:43:01:07  09:43:04:19\r\nAux Etats-Unis, une fusillade\r\na eu lieu dans un lyc\u00e9e de Santa Fe,\r\n\r\n09:43:04:21  09:43:07:11\r\nau sud-est de Houston, au Texas.\r\n\r\n09:43:07:12  09:43:10:12\r\nUn individu arm\u00e9 d'un fusil\r\na ouvert le feu.\r\n\r\n09:43:10:14  09:43:15:08\r\nLe tireur aurait tu\u00e9 8 personnes\r\nau moins et fait plusieurs bless\u00e9s,\r\n\r\n09:43:15:10  09:43:18:11\r\nmajoritairement des \u00e9tudiants.\r\n\r\n09:43:18:12  09:43:22:12\r\nSelon le sh\u00e9rif local,\r\nil s'agit d'un \u00e9l\u00e8ve du lyc\u00e9e.\r\n\r\n09:43:22:13  09:43:27:07\r\nDonald Trump a d\u00e9nonc\u00e9\r\nune \"attaque horrible\".\r\n\r\n09:43:30:01  09:43:33:09\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola\r\nen R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo\r\n\r\n09:43:33:11  09:43:38:03\r\nne constitue pas encore une \"urgence\r\nsanitaire de port\u00e9e mondiale\".\r\n\r\n09:43:38:05  09:43:41:01\r\nC'est la conclusion de l'OMS.\r\n\r\n09:43:41:03  09:43:44:17\r\nL'organisation estime la situation\r\nma\u00eetrisable au niveau mondial,\r\n\r\n09:43:44:19  09:43:49:01\r\nm\u00eame si sur place l'\u00e9pid\u00e9mie\r\na d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs morts.\r\n\r\n09:43:51:03  09:43:55:01\r\n-Ebola est bien l\u00e0,\r\nde retour en RDC.\r\n\r\n09:43:55:03  09:44:00:09\r\nSelon l'OMS, l'\u00e9pid\u00e9mie n'est pas\r\nencore une urgence internationale.\r\n\r\n09:44:01:10  09:44:05:11\r\n-Le comit\u00e9 est d'avis\r\n\r\n09:44:05:13  09:44:08:06\r\nque les conditions\r\n\r\n09:44:08:08  09:44:11:02\r\nd'une urgence de port\u00e9e\r\ninternationale\r\n\r\n09:44:11:04  09:44:14:04\r\nne sont pas remplies.\r\n\r\n09:44:14:12  09:44:16:20\r\n-Pas encore d'urgence\r\ninternationale,\r\n\r\n09:44:16:22  09:44:18:21\r\nmais une urgence nationale.\r\n\r\n09:44:18:23  09:44:21:01\r\nDepuis d\u00e9but mai,\r\n\r\n09:44:21:03  09:44:24:13\r\n25 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es d'Ebola\r\nen R\u00e9publique du Congo.\r\n\r\n09:44:24:15  09:44:30:00\r\nSur 45 \u00e0 confirmer, dont un\r\ndans la ville de Mbandaka.\r\n\r\n09:44:30:02  09:44:32:01\r\nIl faut agir vite.\r\n\r\n09:44:32:03  09:44:40:12\r\n7'500 doses de vaccin\r\nsont en route pour la RDC.\r\n\r\n09:44:42:12  09:44:45:09\r\n-Nous avons des cas suspects\r\n\r\n09:44:45:11  09:44:47:13\r\ndans un centre urbain\r\n\r\n09:44:47:15  09:44:50:07\r\nde la R\u00e9publique d\u00e9mocratique\r\ndu Congo.\r\n\r\n09:44:50:09  09:44:54:11\r\nPar le pass\u00e9, il s'agissait\r\nde foyers ruraux, autolimit\u00e9s.\r\n\r\n09:44:54:12  09:44:59:05\r\nMaintenant, des populations\r\nde plus d'un million sont \u00e0 risque.\r\n\r\n09:44:59:21  09:45:03:01\r\n-Les pays limitrophes\r\nsont aussi en alerte.\r\n\r\n09:45:03:03  09:45:07:10\r\n9 pays voisins ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\nqu'ils courent un risque \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n09:45:07:12  09:45:10:14\r\nLa campagne de vaccination\r\ndevrait d\u00e9buter lundi.\r\n\r\n09:45:10:16  09:45:14:21\r\nL'OMS esp\u00e8re vacciner\r\n8'000 \u00e0 10'000 personnes.\r\n\r\n09:45:16:04  09:45:20:07\r\n-Au Royaume-Uni, on attend\r\navec impatience le mariage princier.\r\n\r\n09:45:20:09  09:45:23:20\r\nHarry va \u00e9pouser Meghan Markle\r\ndans moins de 24 h.\r\n\r\n09:45:23:22  09:45:29:10\r\nLe prince Harry et son fr\u00e8re William\r\nviennent d'arriver sur place.\r\n\r\n09:45:29:12  09:45:33:04\r\nLes fans sont venus du monde entier.\r\n\r\n09:45:33:06  09:45:37:11\r\nLa petite ville de Windsor\r\na \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en forteresse\r\n\r\n09:45:37:12  09:45:42:06\r\npour accueillir l'\u00e9v\u00e9nement\r\nen toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n09:45:42:08  09:45:46:02\r\nLaurent Burkhalter, Windsor\r\nest devenue en quelques heures\r\n\r\n09:45:46:04  09:45:50:00\r\nle centre de toute l'attention ?\r\n\r\n09:45:55:03  09:45:59:15\r\n-Oui, des visiteurs\r\nsont venus de partout en Angleterre.\r\n\r\n09:45:59:20  09:46:03:22\r\nJ'ai rencontr\u00e9 des touristes\r\nqui ont fait le voyage\r\n\r\n09:46:04:02  09:46:07:12\r\nexpr\u00e8s depuis le Canada\r\net les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n09:46:07:16  09:46:10:08\r\nIl y a aussi les supers fans.\r\n\r\n09:46:10:12  09:46:15:12\r\nIls dorment depuis plusieurs jours\r\nsur place\r\n\r\n09:46:15:16  09:46:20:11\r\npour ne rien rater\r\nde l'\u00e9v\u00e9nement demain.\r\n\r\n09:46:20:20  09:46:23:22\r\nOn attend 100'000 personnes ici.\r\n\r\n09:46:24:02  09:46:28:23\r\nLa police a mis en place\r\nun important dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n09:46:29:04  09:46:32:15\r\nIl y a des snipers\r\nderri\u00e8re chaque meurtri\u00e8re\r\n\r\n09:46:32:20  09:46:35:13\r\ndans cette forteresse derri\u00e8re moi.\r\n\r\n09:46:35:17  09:46:40:04\r\nLe dispositif a pour but\r\nde prot\u00e9ger la foule,\r\n\r\n09:46:40:09  09:46:44:12\r\nles invit\u00e9s,\r\nmais surtout la famille royale.\r\n\r\n09:46:44:22  09:46:47:00\r\nLes Britanniques la voient\r\n\r\n09:46:47:04  09:46:51:23\r\ncomme un important instrument\r\nde marketing et de diplomatie.\r\n\r\n09:46:51:23  09:46:58:22\r\n-Le prestige, les privil\u00e8ges,\r\net le pouvoir d'influence.\r\n\r\n09:46:59:00  09:47:03:17\r\nLes pr\u00e9rogatives royales,\r\nd\u00e9sormais \u00e9tendues \u00e0 M.Markle,\r\n\r\n09:47:03:19  09:47:07:20\r\nqui doit suivre l'itin\u00e9raire\r\nde la famille Windsor,\r\n\r\n09:47:07:22  09:47:11:21\r\nindissociable des int\u00e9r\u00eats du pays.\r\n\r\n09:47:11:23  09:47:16:12\r\nCe n'est pas un hasard si le prince\r\nCharles ou le duc de Cambridge\r\n\r\n09:47:16:13  09:47:22:11\r\nont visit\u00e9 r\u00e9cemment l'Allemagne, la\r\nPologne, la Belgique et la France.\r\n\r\n09:47:22:12  09:47:26:02\r\nIl s'agit de g\u00e9n\u00e9rer\r\nde la bienveillance\r\n\r\n09:47:26:04  09:47:30:00\r\n\u00e0 l'\u00e9gard du Royaume-Uni\r\nen cette p\u00e9riode de Brexit.\r\n\r\n09:47:30:12  09:47:32:23\r\n-Quand ils font un voyage,\r\n\r\n09:47:33:01  09:47:35:09\r\n\u00e7a focalise l'attention\r\n\r\n09:47:35:11  09:47:38:10\r\nsur le Royaume-Uni.\r\n\r\n09:47:38:12  09:47:41:17\r\nPrenez l'exemple\r\nd'un responsable d'un de ces pays\r\n\r\n09:47:41:19  09:47:45:02\r\nqui doit prendre une d\u00e9cision\r\nconcernant un investissement.\r\n\r\n09:47:45:04  09:47:48:18\r\nIl a ainsi le Royaume-Uni en t\u00eate.\r\n\r\n09:47:48:20  09:47:52:14\r\nCes voyages de la famille royale\r\nsont importants.\r\n\r\n09:47:53:04  09:47:56:06\r\n-Maintenir les liens en Europe,\r\n\r\n09:47:56:08  09:48:00:04\r\net consolider le Commonwealth,\r\nune cinquantaine de nations\r\n\r\n09:48:00:06  09:48:04:23\r\nqui faisaient partie\r\nde l'Empire britannique.\r\n\r\n09:48:05:01  09:48:09:13\r\nMeghan, gr\u00e2ce \u00e0 sa popularit\u00e9\r\net \u00e0 ses origines m\u00e9tisses\r\n\r\n09:48:09:15  09:48:14:04\r\na un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer ici\r\navec le prince Harry,\r\n\r\n09:48:14:06  09:48:17:02\r\nambassadeur aupr\u00e8s de la jeunesse\r\ndu Commonwealth.\r\n\r\n09:48:17:04  09:48:21:05\r\nLe gouvernement veut encourager\r\nles liens \u00e9conomiques avec ces pays.\r\n\r\n09:48:21:21  09:48:25:13\r\n-La famille royale agit\r\n\r\n09:48:25:15  09:48:28:09\r\nsur conseil des ministres,\r\n\r\n09:48:28:11  09:48:31:12\r\neux-m\u00eames responsables\r\ndevant le Parlement.\r\n\r\n09:48:31:14  09:48:35:18\r\nEntre eux, il y a des tractations\r\nsur quels pays visiter.\r\n\r\n09:48:35:20  09:48:41:10\r\nOn leur conseillera amicalement\r\nce qu'ils doivent d\u00e9clarer.\r\n\r\n09:48:42:17  09:48:46:00\r\n-La monarchie\r\ncomme instrument de diplomatie.\r\n\r\n09:48:46:02  09:48:49:14\r\nCe nouveau couple a tous les atouts\r\npour servir le pays.\r\n\r\n09:48:49:16  09:48:52:18\r\nLe prince Harry est le favori:\r\n\r\n09:48:52:20  09:48:56:20\r\nsa cote de popularit\u00e9\r\nd\u00e9passe celle de la reine.\r\n\r\n09:48:58:08  09:49:02:18\r\n-Dans 10 ans, ce march\u00e9\r\ndevrait peser plus de 250 milliards.\r\n\r\n09:49:02:20  09:49:05:14\r\nIl s'agit de la batterie au lithium.\r\n\r\n09:49:05:16  09:49:09:12\r\nAvec la perc\u00e9e des v\u00e9hicules\r\n\u00e9lectriques, il est en plein essor.\r\n\r\n09:49:09:14  09:49:13:18\r\nPour l'heure domin\u00e9 par les g\u00e9ants\r\nasiatiques Samsung ou Panasonic,\r\n\r\n09:49:13:20  09:49:19:00\r\nce march\u00e9 colossal\r\nint\u00e9resse les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n09:49:19:02  09:49:24:12\r\nReportage \u00e0 Hanovre au Salon europ\u00e9en\r\nde la batterie \u00e9lectrique.\r\n\r\n09:49:27:02  09:49:31:04\r\n-Les Japonais, Sud-Cor\u00e9ens, Chinois\r\nont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 croire\r\n\r\n09:49:31:05  09:49:35:18\r\nau potentiel plan\u00e9taire\r\nde la batterie au lithium.\r\n\r\n09:49:35:20  09:49:38:15\r\nIls ont investi des milliards.\r\n\r\n09:49:38:17  09:49:42:09\r\nCertes encore \u00e0 perte,\r\nmais ils sont les meilleurs.\r\n\r\n09:49:42:11  09:49:47:21\r\nLa cr\u00e8me du lithium mondial avait\r\nrendez-vous \u00e0 Hanovre cette semaine.\r\n\r\n09:49:47:23  09:49:52:13\r\nC'est un g\u00e9ant chinois, CATL, que\r\nVolkswagen et d'autres constructeurs\r\n\r\n09:49:52:15  09:49:57:04\r\nont choisi pour \u00e9quiper leur premier\r\nmillion de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n09:49:57:06  09:50:01:14\r\nCar les Europ\u00e9ens ne sont pas pr\u00eats.\r\n\r\n09:50:02:10  09:50:04:15\r\n-Il est impossible d'acheter\r\n\r\n09:50:04:17  09:50:07:05\r\ndes cellules de batteries en Europe.\r\n\r\n09:50:07:07  09:50:09:21\r\nLes producteurs asiatiques\r\nsont leaders\r\n\r\n09:50:09:23  09:50:12:22\r\net fournissent tout\r\nle secteur automobile mondial.\r\n\r\n09:50:13:11  09:50:16:10\r\n-Apr\u00e8s les Sud-Cor\u00e9ens\r\nLG Chem et Samsung,\r\n\r\n09:50:16:12  09:50:21:03\r\nCATL installera donc\r\nune usine en Europe.\r\n\r\n09:50:21:05  09:50:27:14\r\nLieu encore secret\r\nmais production massive annonc\u00e9e.\r\n\r\n09:50:28:06  09:50:30:12\r\n-Nous augmenterons la production\r\n\r\n09:50:30:13  09:50:34:16\r\npar \u00e9tape, jusqu'\u00e0 10 GWh par an.\r\n\r\n09:50:36:12  09:50:42:13\r\n-10 GWh, suffisamment pour \u00e9quiper\r\n200'000 voitures \u00e9lectriques par an.\r\n\r\n09:50:43:01  09:50:45:20\r\nL'arriv\u00e9e d'un nouveau producteur\r\n\r\n09:50:45:22  09:50:48:05\r\nasiatique illustre le retard\r\n\r\n09:50:48:07  09:50:52:00\r\ndu continent, mais \u00e0 terme,\r\nl'Europe devra se doter\r\n\r\n09:50:52:02  09:50:58:11\r\nd'une capacit\u00e9 de production\r\nsuffisante.\r\n\r\n09:51:00:22  09:51:04:14\r\n-En Europe, on a la technologie\r\net le savoir-faire.\r\n\r\n09:51:04:16  09:51:07:09\r\nOn ne sait pas produire\r\nen grande s\u00e9rie.\r\n\r\n09:51:07:11  09:51:10:11\r\nCe serait b\u00eate de manquer\r\n\r\n09:51:10:12  09:51:13:20\r\nun march\u00e9 gigantesque.\r\n\r\n09:51:13:22  09:51:17:00\r\nIl faut que des acteurs europ\u00e9ens\r\nfassent des cellules.\r\n\r\n09:51:17:10  09:51:22:03\r\n-Cet espoir europ\u00e9en existe:\r\nTerraE, un consortium allemand.\r\n\r\n09:51:22:05  09:51:25:19\r\nObjectif \u00e0 terme:\r\nproduire des cellules lithium\r\n\r\n09:51:25:21  09:51:29:09\r\npour 600'000 voitures par an.\r\n\r\n09:51:29:20  09:51:32:05\r\n-Nous ne prenons pas de risque.\r\n\r\n09:51:32:07  09:51:34:12\r\nNous produirons sur la base\r\n\r\n09:51:34:14  09:51:37:23\r\nde technologies \u00e9prouv\u00e9es, pour \u00eatre\r\ncertains de pouvoir produire\r\n\r\n09:51:38:01  09:51:41:13\r\nen grande quantit\u00e9, \u00e0 qualit\u00e9\r\nconstante et \u00e0 des prix comp\u00e9titifs.\r\n\r\n09:51:42:00  09:51:44:21\r\n-Dans l'hypoth\u00e8se d'une voiture\r\n\u00e9lectrique sur quatre\r\n\r\n09:51:44:23  09:51:47:14\r\nvendue en Europe, il faudrait plus.\r\n\r\n09:51:48:08  09:51:51:02\r\n-Des projets comme TerraE,\r\n\r\n09:51:51:04  09:51:54:14\r\nil en faut 6\r\n\r\n09:51:54:16  09:51:57:23\r\npour avoir suffisamment de batteries.\r\n\r\n09:51:58:12  09:52:04:04\r\n-La bataille est engag\u00e9e, elle\r\nmarque le d\u00e9but du d\u00e9clin p\u00e9trolier.\r\n\r\n09:52:05:08  09:52:08:06\r\n-En hockey sur glace,\r\nla Suisse affronte demain le Canada\r\n\r\n09:52:08:08  09:52:10:19\r\npour une place en finale\r\ndu championnat du monde.\r\n\r\n09:52:10:21  09:52:14:09\r\nLa t\u00e2che s'annonce rude,\r\nmais les Suisses peuvent y croire\r\n\r\n09:52:14:11  09:52:18:16\r\napr\u00e8s l'exploit d'hier\r\ncontre la Finlande.\r\n\r\n09:52:19:17  09:52:25:07\r\nL'exploit suppos\u00e9 impossible\r\ndevient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n09:52:25:09  09:52:33:18\r\nLa Suisse qui n'avait plus battu la\r\nFinlande depuis 46 ans s'impose 3-2.\r\n\r\n09:52:33:20  09:52:37:04\r\nGr\u00e2ce notamment\r\n\u00e0 un 2\u00e8me tiers de r\u00eave\r\n\r\n09:52:37:06  09:52:44:02\r\net des buts de Corvi,\r\nVermin et Hofmann.\r\n\r\n09:52:44:04  09:52:47:17\r\nLes supporters finlandais\r\nsont inconsolables.\r\n\r\n09:52:47:19  09:52:52:10\r\nLa Suisse disputera la 3\u00e8me\r\ndemi-finale de son histoire.\r\n\r\n09:52:53:06  09:52:57:02\r\n-C'est 4 lignes qui bossent.\r\n\r\n09:52:57:04  09:53:00:00\r\nUn gardien qui a super bien jou\u00e9.\r\n\r\n09:53:00:02  09:53:02:17\r\nLa route continue.\r\n\r\n09:53:03:04  09:53:05:14\r\n-Sur cette route: le Canada,\r\n\r\n09:53:05:16  09:53:09:16\r\nemmen\u00e9 par Connor McDavid,\r\nle meilleur joueur de la plan\u00e8te.\r\n\r\n09:53:09:18  09:53:15:11\r\nLe Canada couronn\u00e9 26 fois, mais\r\nqui encaisse beaucoup de buts.\r\n\r\n09:53:15:12  09:53:20:04\r\nEt qui a \u00e9t\u00e9 contraint de passer\r\npar les prolongations hier.\r\n\r\n09:53:20:12  09:53:22:16\r\n-Quand vous gagnez un 1/4 de finale\r\n\r\n09:53:22:18  09:53:24:20\r\ncontre la Finlande,\r\n\r\n09:53:24:22  09:53:27:03\r\nvous pouvez gagner une demi-finale.\r\n\r\n09:53:27:05  09:53:29:05\r\nLe style de jeu sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n09:53:29:07  09:53:31:16\r\nLe Canada joue plus physique.\r\n\r\n09:53:31:18  09:53:35:06\r\nL'\u00e9quipe de Suisse a montr\u00e9\r\nde belles dispositions.\r\n\r\n09:53:35:08  09:53:38:12\r\nJe crois qu'elle est capable\r\nd'aller en finale.\r\n\r\n09:53:38:13  09:53:42:21\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura\r\nun stade rouge samedi.\r\n\r\n09:53:42:23  09:53:48:12\r\nOn a besoin des fans.\r\n\r\n09:53:48:13  09:53:51:11\r\nC'est dur contre le Canada.\r\n\r\n09:53:51:12  09:53:55:01\r\nOn sera pr\u00eats.\r\n\r\n09:53:55:22  09:53:58:12\r\n-P.Fischer ne manquera pas\r\nde rappeler \u00e0 ses joueurs\r\n\r\n09:53:58:12  09:54:03:16\r\nqu'au moment du coup d'envoi,\r\nles deux \u00e9quipes sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:54:03:18  09:54:08:12\r\nA la Suisse de trouver\r\nles cl\u00e9s pour se surpasser.\r\n\r\n09:54:09:21  09:54:12:22\r\n-Le racisme ordinaire perdure\r\ndans le football\r\n\r\n09:54:13:00  09:54:16:13\r\nen d\u00e9pit des efforts\r\ndes instances officielles.\r\n\r\n09:54:16:15  09:54:20:19\r\nInsultes, propos violents\r\net x\u00e9nophobes fusent sur le terrain.\r\n\r\n09:54:20:21  09:54:28:10\r\nUne campagne de sensibilisation\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:54:31:00  09:54:34:19\r\n-Jouer fair-play et oublier\r\nles diff\u00e9rences ethniques,\r\n\r\n09:54:34:21  09:54:39:18\r\nvoil\u00e0 les objectifs\r\ndu module \"Teamspirit\" de Caritas.\r\n\r\n09:54:40:09  09:54:42:03\r\n-Qu'il soit bon ou pas,\r\n\r\n09:54:42:08  09:54:44:11\r\nvous aidez votre co\u00e9quipier,\r\n\r\n09:54:44:15  09:54:46:15\r\npeu importe sa nationalit\u00e9.\r\n\r\n09:54:47:02  09:54:49:20\r\n-Au FC Le Landeron,\r\nen octobre dernier,\r\n\r\n09:54:49:22  09:54:52:21\r\non est rest\u00e9 bouche b\u00e9e\r\nface \u00e0 des propos racistes.\r\n\r\n09:54:53:10  09:54:55:00\r\n-Un joueur est parti\r\n\r\n09:54:55:02  09:54:57:19\r\nen direction du goal adverse.\r\n\r\n09:54:57:21  09:55:01:08\r\nArriv\u00e9 sur la ligne de touche,\r\nil s'est fait traiter de sale n\u00e8gre,\r\n\r\n09:55:01:10  09:55:04:23\r\nparce qu'il est parti seul au goal.\r\n\r\n09:55:05:09  09:55:08:03\r\n-Le racisme gangr\u00e8ne le football\r\n\u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n09:55:08:05  09:55:13:20\r\nSteve Lawson,\r\njoueur de Xamax, t\u00e9moigne.\r\n\r\n09:55:14:08  09:55:17:11\r\nJ'ai eu: \"Encore ce singe\".\r\n\r\n09:55:17:12  09:55:20:08\r\nEn prenant un ballon\r\n\r\n09:55:20:10  09:55:23:12\r\ndans les parties intimes, j'ai eu:\r\n\r\n09:55:23:14  09:55:26:19\r\n\"Comme \u00e7a, le n\u00e8gre\r\nne pourra pas se reproduire.\"\r\n\r\n09:55:26:21  09:55:30:12\r\nCa devrait pas exister,\r\nce n'est pas normal.\r\n\r\n09:55:31:02  09:55:33:15\r\n-La probl\u00e9matique est mondiale:\r\n\r\n09:55:33:17  09:55:38:13\r\ncris de singe, lancer de bananes,\r\nles insultes sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n09:55:38:15  09:55:41:00\r\nIci \u00e0 Bastia, Mario Balotelli\r\nen fait les frais.\r\n\r\n09:55:41:02  09:55:44:03\r\nEn 2014, Daniel Alves ramasse\r\net mange une des bananes.\r\n\r\n09:55:44:05  09:55:49:15\r\nLe geste est devenu\r\nun symbole antiraciste plan\u00e9taire.\r\n\r\n09:55:49:17  09:55:55:09\r\nLa FIFA lance une campagne\r\nde sensibilisation la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n09:55:55:12  09:55:59:16\r\nPour le Centre international\r\nd'\u00e9tude des sports de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n09:55:59:18  09:56:03:23\r\nles clubs doivent sanctionner\r\nleurs supporters.\r\n\r\n09:56:04:11  09:56:07:22\r\n-Certaines f\u00e9d\u00e9rations nationales\r\n\r\n09:56:08:00  09:56:11:12\r\narrivent \u00e0 dissoudre\r\n\r\n09:56:11:13  09:56:17:23\r\ndes groupes de supporters parce que\r\nleur attitude n'est plus acceptable.\r\n\r\n09:56:18:01  09:56:22:05\r\nIls franchissent\r\nles limites morales et l\u00e9gales.\r\n\r\n09:56:22:17  09:56:26:23\r\n-Au FC Le Landeron, apr\u00e8s\r\nl'initiation au vivre-ensemble,\r\n\r\n09:56:27:01  09:56:31:00\r\nles jeunes sont pr\u00eats\r\n\u00e0 d\u00e9noncer les actes de racisme.\r\n\r\n09:56:31:12  09:56:34:16\r\n-Ca n'a pas sa place sur le terrain.\r\n\r\n09:56:34:18  09:56:37:05\r\nJe vais le dire \u00e0 l'arbitre\r\n\r\n09:56:37:07  09:56:39:01\r\nou au joueur concern\u00e9.\r\n\r\n09:56:39:10  09:56:41:04\r\n-Je suis turc et kurde.\r\n\r\n09:56:41:06  09:56:43:17\r\nIl n'y a pas de diff\u00e9rence pour moi.\r\n\r\n09:56:43:19  09:56:48:19\r\nLes nationalit\u00e9s sont une valeur avec\r\nlaquelle on peut gagner des matchs.\r\n\r\n09:56:49:06  09:56:52:20\r\n-Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n2 \u00e0 3 cas sont d\u00e9nonc\u00e9s par an.\r\n\r\n09:56:52:22  09:56:56:00\r\nLes sanctions: le retrait de points,\r\n\r\n09:56:56:02  09:56:59:15\r\nla suspension du club\r\nou l'exclusion de joueurs.\r\n\r\n09:57:01:17  09:57:06:11\r\n-En tennis, Stan Wawrinka sera\r\nla semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:57:06:12  09:57:10:20\r\nLe double tenant du titre\r\ndu Geneva Open avait renonc\u00e9\r\n\r\n09:57:10:22  09:57:13:20\r\npour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n09:57:13:22  09:57:20:03\r\nLe Vaudois a finalement demand\u00e9\r\nune invitation.\r\n\r\n09:57:22:00  09:57:26:03\r\nNous allons au Festival de Cannes\r\n\u00e0 la veille de l'annonce du palmar\u00e8s.\r\n\r\n09:57:26:05  09:57:28:11\r\nEn comp\u00e9tition officielle,\r\n\r\n09:57:28:12  09:57:31:13\r\n\"Un couteau dans le coeur\"\r\nde Yann Gonzales\r\n\r\n09:57:31:15  09:57:34:01\r\nest une coproduction de la SSR.\r\n\r\n09:57:34:04  09:57:36:22\r\nNous avons suivi\r\ndans son p\u00e9riple cannois\r\n\r\n09:57:37:00  09:57:41:03\r\nla petite bo\u00eete de production romande\r\nqui a coproduit le film.\r\n\r\n09:57:42:12  09:57:44:20\r\n-Entre la productrice genevoise\r\nC.Frauenfelder\r\n\r\n09:57:44:22  09:57:47:07\r\net le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais\r\nY.Gonzalez,\r\n\r\n09:57:47:09  09:57:50:10\r\nc'est une longue histoire d'amour,\r\ncouronn\u00e9e par la s\u00e9lection\r\n\r\n09:57:50:12  09:57:53:20\r\ndu film qu'il signe\r\net qu'elle coproduit.\r\n\r\n09:57:54:13  09:57:57:19\r\n-On se conna\u00eet depuis dix ans.\r\n\r\n09:57:57:21  09:58:01:11\r\nYann d\u00e9fend ce qu'on aime,\r\n\r\n09:58:01:12  09:58:04:16\r\nun cin\u00e9ma engag\u00e9 sur la forme,\r\n\r\n09:58:04:18  09:58:10:17\r\npo\u00e9tique, qui prend des risques.\r\n\r\n09:58:11:03  09:58:13:07\r\n-Ils prennent des risques,\r\n\r\n09:58:13:09  09:58:15:22\r\nils sont ambitieux.\r\n\r\n09:58:16:00  09:58:18:15\r\nOn a envie de grandir ensemble.\r\n\r\n09:58:19:03  09:58:22:01\r\n-Je pensais pas\r\nque c'\u00e9tait possible d'aimer autant.\r\n\r\n09:58:22:03  09:58:24:19\r\nTu dois m'aimer !\r\n\r\n09:58:25:05  09:58:28:03\r\n-Garidi Films a financ\u00e9\r\n10 % de ce long m\u00e9trage,\r\n\r\n09:58:28:05  09:58:30:18\r\n\u00e0 hauteur de 350'000 euros.\r\n\r\n09:58:30:20  09:58:33:22\r\nC'est dans une suite feutr\u00e9e\r\nde la Croisette\r\n\r\n09:58:34:00  09:58:37:14\r\nque nous retrouvons\r\nnos trois producteurs romands.\r\n\r\n09:58:37:16  09:58:41:04\r\nA quelques heures de la projection,\r\nils ont peu dormi.\r\n\r\n09:58:41:12  09:58:43:16\r\n-On a v\u00e9rifi\u00e9 la copie du film\r\n\r\n09:58:43:18  09:58:46:16\r\n\u00e0 04h00 dans le Grand Palais vide.\r\n\r\n09:58:46:18  09:58:49:07\r\nC'\u00e9tait magique, irr\u00e9el.\r\n\r\n09:58:49:15  09:58:52:11\r\n-On se r\u00e9jouit !\r\n\r\n09:58:52:20  09:58:56:05\r\n-C'est un film attendu,\r\n\r\n09:58:56:07  09:59:00:05\r\nqui est sulfureux.\r\n\r\n09:59:00:07  09:59:02:01\r\nOn va voir les r\u00e9actions.\r\n\r\n09:59:02:11  09:59:05:10\r\n-Ce soir, \u00e7a va prendre cher.\r\n\r\n09:59:05:20  09:59:08:16\r\n-Dans 2 minutes,\r\ntous \u00e0 poils et au garde \u00e0 vous.\r\n\r\n09:59:08:18  09:59:11:07\r\nOn se soulage avec la main,\r\non est \u00e0 l'aise entre copains.\r\n\r\n09:59:18:07  09:59:22:02\r\n-L'ovation pendant 10 minutes,\r\nc'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n09:59:22:04  09:59:24:14\r\n-On en a encore des frissons.\r\n\r\n09:59:25:00  09:59:27:16\r\n-C'est un film magnifique, important,\r\n\r\n09:59:27:18  09:59:30:09\r\non est fiers de l'avoir soutenu.\r\n\r\n09:59:30:23  09:59:36:12\r\n-Minuit, place \u00e0 la f\u00eate\r\npour nos Genevois.\r\n\r\n09:59:37:17  09:59:40:16\r\n-Le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve\r\naccueille l'exposition:\r\n\r\n09:59:40:18  09:59:43:20\r\n\"Afrique. Les religions de l'extase\".\r\n\r\n09:59:43:22  09:59:47:08\r\nDe quoi d\u00e9couvrir la richesse\r\ndes pratiques religieuses africaines.\r\n\r\n09:59:47:10  09:59:50:06\r\nPhotos et vid\u00e9os d\u00e9voilent\r\nun sens de l'exp\u00e9rience mystique\r\n\r\n09:59:50:08  09:59:54:08\r\nbeaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9\r\nqu'en Occident.\r\n\r\n09:59:56:12  10:00:01:11\r\n-Les voix de la ferveur\r\nsont imp\u00e9n\u00e9trables,\r\n\r\n10:00:01:12  10:00:04:16\r\nla colonisation sans limite.\r\n\r\n10:00:04:18  10:00:07:17\r\nChristianisme et islam,\r\ndans une Afrique animiste,\r\n\r\n10:00:07:19  10:00:10:17\r\nont produit\r\nd'autres exp\u00e9riences religieuses.\r\n\r\n10:00:11:04  10:00:12:19\r\n-Cette \u00e9motion religieuse,\r\n\r\n10:00:12:20  10:00:15:07\r\ncette liesse qu'on peut observer\r\n\r\n10:00:15:09  10:00:17:18\r\ndans des cultes chr\u00e9tiens\r\n\r\n10:00:17:20  10:00:19:21\r\npeut surprendre en Occident.\r\n\r\n10:00:19:23  10:00:24:21\r\nDans nos \u00e9glises, tout est pos\u00e9,\r\non a souvent peu d'\u00e9motions.\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:30:09\r\n-Pos\u00e9 et codifi\u00e9, comme les symboles\r\nde la Trinit\u00e9 et d'Allah.\r\n\r\n10:00:30:11  10:00:34:06\r\nVision troublante d'un m\u00e9tissage\r\nqui brouille les pistes.\r\n\r\n10:00:34:21  10:00:37:15\r\n-Les symboles sont compatibles.\r\n\r\n10:00:37:17  10:00:39:23\r\nQuand on regarde ce diptyque de loin,\r\n\r\n10:00:40:01  10:00:43:14\r\non a l'impression d'une religieuse\r\net d'une femme musulmane.\r\n\r\n10:00:43:16  10:00:45:20\r\nEn fait, les v\u00eatements\r\nsont les m\u00eames.\r\n\r\n10:00:45:22  10:00:48:01\r\nJ'ai juste chang\u00e9 le code couleur.\r\n\r\n10:00:48:03  10:00:52:03\r\nC'est une fa\u00e7on de questionner\r\ncette imagerie qui influence,\r\n\r\n10:00:52:05  10:00:56:23\r\ninconsciemment,\r\nnotre regard sur l'autre.\r\n\r\n10:00:57:20  10:01:00:21\r\n-L'autre, quel qu'il soit;\r\n\r\n10:01:00:23  10:01:06:11\r\nune vision plus humaniste\r\nchez Theo Eshetu.\r\n\r\n10:01:06:21  10:01:09:16\r\n-Pour regarder le monde\r\navec toutes ses couleurs,\r\n\r\n10:01:09:18  10:01:13:00\r\non doit le regarder autrement.\r\n\r\n10:01:13:02  10:01:16:18\r\nC'est ce que j'essaye d'exprimer.\r\n\r\n10:01:16:20  10:01:19:05\r\nSans la religion,\r\n\r\n10:01:19:07  10:01:22:22\r\non peut avoir ce sens\r\n\r\n10:01:23:00  10:01:26:21\r\nde myst\u00e8re du monde, qui peut \u00eatre\r\nexprim\u00e9 comme une oeuvre d'art.\r\n\r\n10:01:27:09  10:01:33:03\r\n-L'art et l'extase\r\ndans ce culte \u00e9thiopien du zar.\r\n\r\n10:01:34:10  10:01:37:08\r\n-Je me m\u00e9fie des extases religieuses.\r\n\r\n10:01:37:10  10:01:39:17\r\nIl n'y a pas jamais d'expressions\r\n\r\n10:01:39:19  10:01:41:22\r\nsans mises en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:01:42:00  10:01:43:22\r\nLe challenge du photographe,\r\n\r\n10:01:44:00  10:01:48:08\r\nc'est d'aller voir ce qui se passe\r\nderri\u00e8re la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:01:48:10  10:01:51:00\r\nS'il y a une extase\r\nqui d\u00e9passe le contr\u00f4le\r\n\r\n10:01:51:02  10:01:53:08\r\nou s'il y a une extase accompagn\u00e9e.\r\n\r\n10:01:53:19  10:01:57:22\r\n-Des photos prises\r\nau Nigeria et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:58:00  10:02:00:19\r\nLa synth\u00e8se, la voil\u00e0.\r\n\r\n10:02:00:21  10:02:05:06\r\nImage subliminale d'une rencontre\r\nentre le mat\u00e9riel et l'immat\u00e9riel,\r\n\r\n10:02:05:08  10:02:10:14\r\nce dialogue de l'homme\r\navec l'inconnu.\r\n\r\n10:02:11:15  10:02:14:08\r\n-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n10:02:14:10  10:02:17:08\r\nApr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\nce sera \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n10:02:17:10  10:02:21:08\r\nA demain,\r\ntr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n10:02:21:10  10:02:26:18\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, E.Gattlen,\r\nA.Giddey, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039078\r\nDate de transcription : 24-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [71%] : \r\nSurtout dans cette p\u00e9riode d'une rixe, \u00e7a ne s'en soucie, c'est le reportage que j'alors c'est la preuve que la Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:11) [77%] : \r\nCe que je meure au d\u00e9but c'\u00e9tait place gentil et puis use peut essayer Laurent, vous me dites tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:15) [85%] : \r\nPC Laurent que je propose, d\u00e9clarant, tu m'entends, c'est Jennifer allo allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:16 > 0:00:18) [86%] : \r\nJe t'entends Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:37) [84%] : \r\nOk Laurent Laurent, tu m'entends Laurent oui terre oui c'est lui pendant le plateau couvert juste avant toi, je vais dire qu'elle prend, ce qui est arriv\u00e9 avec son fr\u00e8re d'accord et puis il y aura des images pendant que tu parles, OK, mais on garde la m\u00eame question qu'avant par un niqab \u00e0 toute heure en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:37 > 0:00:38) [98%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:54) [88%] : \r\nBon, il y a plus qu'\u00e0 on va se dire merde, hein, qu'est-ce qu'on va dire d'autre, on peut voil\u00e0, je ne r\u00e9ponds pas, mais le curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:58 > 0:01:02) [77%] : \r\n2, 3, 4 \u00e0 l'ridicule et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:31) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:46) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition : les r\u00e9actions fusent : ce soir, au lendemain des d\u00e9clarations peu diplomatiques d'Ignacio K6, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res accuse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, d'\u00eatre un obstacle pour la paix au Proche-Orient Jean-Philippe Schaller nous dira en quoi ces propos d\u00e9rangent dans un pays comme la Suisse, le voyage de Pierre Maudet Abou Dhabi continue de questionner la classe politique genevoise, un voyage qui, selon de nouvelles informations seraient intervenus au moment de n\u00e9gociations de contrat \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie aurait remport\u00e9 une concession a\u00e9roportuaire par la suite, le magistrat nie avoir j'ai jou\u00e9 de son influence, vous l'entendrez dans ce journal, la ville de Neuch\u00e2tel, fait un geste pour l'environnement, in\u00e9dit en Suisse, elle veut bannir les pailles en plastique, des barres d'ici l'ann\u00e9e prochaine une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise en Angleterre ou dans certaines villes am\u00e9ricaines au Royaume-Uni, les fans attendent avec impatience le mariage du prince Harry et de Megan Marcal au ch\u00e2teau de Windsor, sur les lieux de la c\u00e9r\u00e9monie, c'est d\u00e9j\u00e0 l'effervescence des touristes venus du monde entier, encercl\u00e9s par un dispositif s\u00e9curitaire \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est ce que nous dira Laurent Burkhalter cette action lanc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel pour lutter contre le racisme dans le football, vous allez entendre ce soir le t\u00e9moignage d'un joueur du Neuch\u00e2tel Xamax et la Suisse affrontera demain le Canada pour une place en finale du championnat du monde de hockey sur glace gr\u00e2ce \u00e0 sa belle victoire hier soir contre la Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:48 > 0:04:05) [92%] : \r\nLes mots d'Ignacio K6 font un v\u00e9ritable toll\u00e9, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a vertement critiqu\u00e9 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens en affirmant qu'elle \u00e9tait un obstacle \u00e0 la paix au Proche-Orient maladroit probl\u00e9matique, voire choquant ces propos cr\u00e9e un certain malaise \u00e0 Berne Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:20) [89%] : \r\nSimple grain de sable, bo\u00eete de Pandore, la Suisse, du moins la Suisse officielle est embarrass\u00e9 par la consid\u00e9ration personnelle qu'Ignacio Cassis a jug\u00e9 opportun de l\u00e2cher \u00e0 son retour de Jordanie en interview, le chef de la diplomatie helv\u00e9tique, d\u00e9clarait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:30) [93%] : \r\nEn soutenant l'Office des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine, nous maintenons le conflit envie longtemps cette organisation est une solution aujourd'hui, elle fait partie du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:04:55) [95%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e en 1949 apr\u00e8s le 1er, conflit isra\u00e9lo- arabe, l'UNRWA a pour mission de r\u00e9pondre aux besoins des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, de sant\u00e9 et de services sociaux 700000 \u00e0 l'\u00e9poque, ces r\u00e9fugi\u00e9s sont aujourd'hui au nombre de 5 millions pour Ignazio Cassis l'UNRWA ferait miroiter l'illusion d'un retour irr\u00e9aliste, au risque de rompre la neutralit\u00e9 et peut-\u00eatre la coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:16) [91%] : \r\nQuand un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime, \u00e0 priori, il s'exprime au nom du coll\u00e8ge, donc on ne peut pas dire comme \u00e7a, que ce qu'il a dit violerait la coll\u00e9gialit\u00e9, peut-\u00eatre bien que les propos d'Ignacio K6, rompant avec le discours traditionnel qu'on a tendance \u00e0 entendre dans les m\u00e9dias, il est un peu moins langue de bois, il constate clairement les choses et je pense qu'\u00e0 ce titre- l\u00e0, il m\u00e9rite d'\u00eatre soutenue et c'est ce qui me pla\u00eet chez mon ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:16 > 0:05:41) [88%] : \r\nQuand on sait que la Suisse a soutenu l'honorable quand on sait que c'est un Suisse Monsieur cr\u00e9e une bulle qui est \u00e0 la t\u00eate de l'organisation un peu quand m\u00eame pas prendre par derri\u00e8re et par le revers les propres institutions on a soutenu pendant si longtemps, ce n'est pas forc\u00e9ment un changement de la politique suisse et un changement du discours d'un d'un chef du d\u00e9funt, parce que c'est pas n\u00e9cessairement maintenait pas ce discours est ce que c'est le discours du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:41 > 0:05:46) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est entretenu ce jour avec Ignazio Cassis r\u00e9sum\u00e9 de la chancellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:05:58) [98%] : \r\nIl ressort de cet \u00e9change et qu'il n'y a pas de changement concernant le soutien \u00e0 l'UNRWA partenaire strat\u00e9gique de la Suisse qui joue un r\u00f4le essentiel pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion et la lutte contre la radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:01) [77%] : \r\nUn recadrage Poli mais \u00e0 recadrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:01 > 0:06:09) [85%] : \r\nJ'ai longuement Jean-Philippe Schaller, c'est surprenant, un cas, un ministre des Affaires des \u00e9trang\u00e8res, dans un pays comme la Suisse, prennent une position aussi tranch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:37) [91%] : \r\nOui, il est vrai que la Suisse nous avait toi a habitu\u00e9 \u00e0 des positions plut\u00f4t \u00e9quilibr\u00e9 voire neutre dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, mais en d\u00e9clarant que l'UNRWA fait partie du probl\u00e8me et prolonge le conflit, h\u00e9 bien il n'y a soca, si ce n'est pas si \u00e9loign\u00e9s de la position am\u00e9ricaine qui a d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9cemment de r\u00e9duire sa contribution \u00e0 l'UNRWA, m\u00eame si la Suisse n'envisage absolument pas de le faire, mais veut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de cette institution, l'ambassadeur isra\u00e9lien en Suisse qui lui vaut la fin de l'UNRWA salue les propos d'Ignacio K6, je vous propose de l'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:06:56) [86%] : \r\nEt ce c\u00f4t\u00e9, c'est une bonne d\u00e9claration, elle n'a rien \u00e0 voir avec la neutralit\u00e9, cela concerne le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s, celui qui souhaite le r\u00e9soudre, celui-ci devrait l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et prendre r\u00e9ellement soin de ces r\u00e9fugi\u00e9s comme il faut, Take off vise \u00e0 cette chaude B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:56 > 0:06:58) [95%] : \r\n\u00e9videmment, la r\u00e9action est bien diff\u00e9rente du c\u00f4t\u00e9 palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:18) [89%] : \r\nOui, j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, Elias Sanbar, l'ambassadeur palestinien \u00e0 l'UNESCO pour lui cette d\u00e9claration d'Ignacio K6 va de l'eau, soit dans le sens des Isra\u00e9liens et des Am\u00e9ricains, pour qui les Palestiniens seraient le peuple de trop qu'il faut faire sortir de la sc\u00e8ne en \u00e9liminant l'agence qui leur est exclusivement consacr\u00e9e, mais pour le repr\u00e9sentant palestinien \u00e0 l'ONU, l'essentiel c'est que la Suisse maintienne son aide, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:19 > 0:07:34) [92%] : \r\n\u00e7a se tra\u00eene cet \u00e9trange et surprenant d'entendre \u00e7a de la part de son excellence le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, nous sommes des gens pragmatiques, nous comprenons bien que le retour de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s en Isra\u00ebl et difficiles, voire impossibles, mais il y a une solution politique \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:34 > 0:07:36) [50%] : \r\nQuelle solution pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:36 > 0:08:00) [90%] : \r\nAlors oui, une solution \u00e0 2 \u00c9tats pour Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, le Suisse, qui dirige l'UNRWA il a r\u00e9agi tout \u00e0 l'heure chez nos confr\u00e8res de forum, en se disant surpris des propos de indignation K6 mais sur son site, h\u00e9 bien la r\u00e9cente rencontre avec le chef du des des failles n'est absolument pas mentionn\u00e9, par contre, on le voit, on peut en compagnie du pr\u00e9sident turc Erdogan qui lui a \u00e9videmment r\u00e9affirm\u00e9 son soutien aux Palestiniens, c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re de dire aussi son d\u00e9saccord merci beaucoup Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:01 > 0:08:27) [92%] : \r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations maintenant concernant le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi selon nos coll\u00e8gues de la RTS Radio le voyage du conseiller d'\u00c9tat, est intervenu au m\u00eame moment que des n\u00e9gociations de contrats \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9miratie aurait remport\u00e9 une concession de service au sol de l'a\u00e9roport, quelques mois plus tard, le magistrat a-t-il jou\u00e9 de son influence, non, r\u00e9pond-il, ce soir \u00e0 nos \u00e9quipes Flore Amos Julien freinera-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:09:02) [92%] : \r\nL'affaire du voyage tous frais pay\u00e9s de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, continue \u00e0 faire des vagues, on apprend aujourd'hui que son d\u00e9placement dans l'\u00e9mirat en novembre 2015 intervenait quelques semaines apr\u00e8s l'ouverture d'un appel d'offres pour le renouvellement des concessions des soci\u00e9t\u00e9s de services au sol \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, seulement voil\u00e0, parmi les 2 soci\u00e9t\u00e9s emport\u00e9 les concessions, quelques mois plus tard, la soci\u00e9t\u00e9 des Natta, fleuron de l'\u00c9tat \u00e9mirati alors, simple co\u00efncidence, actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger, Pierre Maudet, a accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions par t\u00e9l\u00e9phone, est ce que vous avez appuy\u00e9 le dossier des Natta pour qu'ils aient la concession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:09:03 > 0:09:29) [83%] : \r\nD'aucune fa\u00e7on, j'aurais \u00e9t\u00e9 bien emprunter de faire dans la mesure o\u00f9 je m'affaire de pas dans l'attribution de cette concession s'agit d'une proc\u00e9dure d'attribution de concessions que strictement encadr\u00e9e pendant six f\u00e9d\u00e9rale la diaspora le qui par ailleurs a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en justice par des concurrents d\u00e9\u00e7us, la justice a confirm\u00e9 que tout s'\u00e9tait parce qu'il est parfaitement correctement, donc je crois qu'il y a vraiment pas de d'\u00e9l\u00e9ments qui devraient troubler quiconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:29 > 0:09:36) [97%] : \r\nPour la pr\u00e9sidente du Parti Socialiste Genevois Pierre Maudet aurait cependant commis une imprudence en acceptant ce voyage organis\u00e9 par un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:36 > 0:09:53) [91%] : \r\nJe ne sais pas si il aurait pu \u00eatre influenc\u00e9 l\u00e0- bas, mais clairement il offrait en y allant payer tous frais pay\u00e9s, l'impression et l'opportunit\u00e9 \u00e0 des personnes d'essayer de l'influencer et \u00e7a, \u00e7a ne para\u00eet pas acceptable dans un fonctionnement de l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:53 > 0:10:26) [87%] : \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du PDC qui redoutent l'effet tache d'huile de cette affaire, \u00e7a quel le pire, c'est que maintenant on va soup\u00e7onner tout soup\u00e7onn\u00e9 tous les march\u00e9s publics qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 Gen\u00e8ve tous les achats de terrains combatif \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est terrible parce que si on commence l\u00e0- dedans, il y a plus aucune confiance dans la politique il appel\u00e9 les gens ont raison de pas aller voter, c'est une catastrophe pour moi, c'est si cette histoire est une catastrophe, il faut remettent maintenant de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et l\u00e0 c'est Monsieur Moudenc \u00e0 la r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse qui pourrait intervenir \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure ouverte contre inconnu pour acceptation d'un Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:27 > 0:10:39) [87%] : \r\nApr\u00e8s l'Angleterre et certaines villes am\u00e9ricaines, la guerre au paille plastique et d\u00e9clar\u00e9 en Suisse la ville de Neuch\u00e2tel veut les interdire dans les bars, consid\u00e9rant qu'elle cause un v\u00e9ritable d\u00e9sastre \u00e9cologique \u00c9lodie votera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:40 > 0:11:54) [90%] : \r\nSiroter son th\u00e9 froid ou son cocktail avec une paille en plastique, c'est peut-\u00eatre bient\u00f4t fini \u00e0 Neuch\u00e2tel, la ville veut les faire dispara\u00eetre d\u00e8s le 1er janvier 2019 un pouvoir politique comme la ville de Neuch\u00e2tel se doit de d'interdire un maximum tous les objets \u00e0 consommation unique en plastique beaucoup de Paris malheureusement sont jet\u00e9s dans le lac, donc r\u00e9duire la consommation, c'est la premi\u00e8re premi\u00e8re objectif et 2 un objectif pour les cocktails qui sont difficilement buvable sans pareil, on propose une alternative avec des pages biod\u00e9gradables ou bien des paris lavable, une op\u00e9ration men\u00e9e en collaboration avec l'association envers et contre tout, s'attaquer \u00e0 la paille, c'est s'attaquer \u00e0 un symbole, c'est vraiment le 1er pas et puis \u00e7a permet justement de susciter une r\u00e9flexion sur le tout ce qui est justement notre consommation de 2 a donc, par la paille on aimerait pouvoir sensibiliser la population \u00e0 cette probl\u00e9matique globale Neuch\u00e2tel veut \u00eatre la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 rejoindre Malibu Seattle o\u00f9 l'Angleterre dans la guerre contre les pailles en plastique, elles font partie des 10 objets le plus souvent retrouver sur les rivages au Royaume-Uni 8,5 milliards de paille sont utilis\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel l'interdiction concernerait les bars, caf\u00e9s et restaurants et les fast- Food, grand consommateur de paille MacDonald prend acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:55 > 0:12:05) [91%] : \r\nNous \u00e9tudions des solutions alternatives, nous avons pris connaissance de la d\u00e9cision de la ville de Neuch\u00e2tel, ces nouvelles conditions cadres vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au processus d'\u00e9valuation en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:05 > 0:12:14) [87%] : \r\nLes \u00e9tablissements publics peuvent demander, affiches et autocollants pour sensibiliser leurs clients et 400 pas compostable pour ce bar, c'est un v\u00e9ritable changement de paradigme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:14 > 0:12:16) [80%] : \r\nC'est \u00e0 former chez nous, c'\u00e9tait une tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:17 > 0:12:24) [81%] : \r\nEt ce temps c'\u00e9tait comme \u00e7a chaque verre avait sans pareil, c'est quand m\u00eame un bouleversement pour les consommateurs r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:25 > 0:12:32) [95%] : \r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0 15 Barth\u00e8s des options alternatives en Suisse romande, aucune autre ville ne pr\u00e9voit de telles mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:33 > 0:12:57) [96%] : \r\nIl s'agit de leur 1er t\u00eate-\u00e0-t\u00eate depuis un an, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans sa r\u00e9sidence de Sotchi sur les bords de la mer Noire, au coeur des discussions, la Syrie, l'Ukraine, mais aussi et surtout l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, cette premi\u00e8re rencontre avec un dirigeant europ\u00e9en se tient une semaine avant la venue d'Emmanuel Macron en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:59 > 0:13:25) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, une fusillade a eu lieu cet apr\u00e8s- midi dans un lyc\u00e9e de Santa Fe, au Sud-Est de Houston, au Texas, un individu arm\u00e9 d'un fusil, a ouvert le feu dans l'\u00e9tablissement, le tireur qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains auraient tu\u00e9 8 personnes au moins, et fait plusieurs bless\u00e9s, majoritairement des \u00e9tudiants, selon le sh\u00e9rif local, il \u00e9tait lui- m\u00eame un \u00e9l\u00e8ve du lyc\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9, je cite, une attaque horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:26 > 0:13:47) [95%] : \r\nL'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo ne constitue pas encore une urgence sanitaire de port\u00e9e mondiale, l'OMS est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, l'organisation estime que la situation peut \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e pour le moment au niveau mondial, m\u00eame si sur place l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 des jeux d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs morts Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:49 > 0:13:53) [93%] : \r\nEbola est donc bel et bien l\u00e0, de retour en RDC mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:53 > 0:13:58) [89%] : \r\nSelon l'OMS, l'\u00e9pid\u00e9mie n'est pour le moment pas encore aux urgences internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:59 > 0:14:01) [78%] : \r\nPour avoir de vieux worked quand m\u00eame \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:09) [96%] : \r\nLe comit\u00e9 \u00e9tait d'avis que les conditions d'une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale n'ont pas \u00e9t\u00e9 remplis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:11) [81%] : \r\nAh non pays Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:12 > 0:14:38) [93%] : \r\nPas encore d'urgence international mais une urgence nationale depuis le d\u00e9but du mois, 25 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es d'Ebola en R\u00e9publique du Congo sur un total de 45 cas confirm\u00e9s ou suspect\u00e9s, dont un dans la vie de Bor, il faut donc agir tr\u00e8s vite pour contenir l'\u00e9pid\u00e9mie 7500 doses de vaccin contre Ebola conserv\u00e9 entre moins 60 et 80 degr\u00e9s sont en ce moment en route pour la RDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:38 > 0:14:57) [92%] : \r\nVous avez Christiane, qui est le plus grand d\u00e9fi de ces traitements, c'est que nous savons maintenant que nous avons des cas suspects dans un centre urbain de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, par le pass\u00e9 dans la plupart des \u00e9pid\u00e9mies d'Ebola on RDC : il s'agissait de foyers ruraux et relativement t\u00f4t limit\u00e9 mais maintenant nous savons que des populations de plus d'un 1000000 d'habitants sont \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:57 > 0:14:57) [73%] : \r\nC'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:58 > 0:15:12) [92%] : \r\nLes pays limitrophes de la RDC sont eux aussi en alerte 9 pays voisins ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu'ils courent un risque \u00e9lev\u00e9 de propagation, la campagne de vaccination devrait d\u00e9marrer lundi, l'OMS esp\u00e8re vacciner entre 8 et 10000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:12 > 0:15:13) [86%] : \r\nVoil\u00e0 que c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:13 > 0:15:46) [91%] : \r\nAu Royaume-Uni, les amoureux de la couronne attendent avec un par Sciences, le mariage princier arrive \u00e0 \u00e9pouser M\u00e9gane Marcal dans moins de 24 heures, le prince Harry, qui vient d'arriver sur place, accompagn\u00e9 de son fr\u00e8re, le prince William, elle a pris un bain de foule, les fans sont venus du monde entier, la petite ville anglaise de Windsor o\u00f9 aura lieu le mariage a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en v\u00e9ritable forteresse pour accueillir l'\u00e9v\u00e9nement en toute s\u00e9curit\u00e9, vous \u00eates sur place, Laurent Burkhalter Windsor est devenue en quelques heures, le centre de toute l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:49 > 0:16:47) [92%] : \r\nOui, un des visiteurs qui sont venus de partout en Angleterre et d'autres pays, j'ai rencontr\u00e9 des touristes qui ont fait le voyage expr\u00e8s depuis le Canada et les \u00c9tats-Unis, et parmi eux, mais il y a aussi ce qu'on appelle les super fans, ceux qui dorment \u00e0 m\u00eame le bitume dans leur tente, avec leur sac de couchage depuis plusieurs jours pour ne rien rater de l'\u00e9v\u00e9nement demain car ici, on attend 100000 personnes et l\u00e0, la police a mis en place un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 il y a par exemple des scell\u00e9s sur chaque bouche d'\u00e9gout pour \u00e9viter que des gens, ils mettent des explosifs, il y a aussi sans doute des peur derri\u00e8re chaque meurtri\u00e8re dans cette forteresse que vous voyez derri\u00e8re moi, un important dispositif que s\u00e9curit\u00e9 et donc pour prot\u00e9ger la foule, les invit\u00e9s, mais aussi et surtout la famille royale, une institution qui continuent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier malgr\u00e9 tout d'un tr\u00e8s large soutien aupr\u00e8s des Britanniques qui la voient comme un important instrument de marketing et de diplomatie crucial, surtout dans cette p\u00e9riode de Brexit c'est le sens du reportage que je vous propose de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:51 > 0:16:56) [96%] : \r\nLe prestige, les privil\u00e8ges et le pouvoir d'influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:57 > 0:17:07) [92%] : \r\nLes pr\u00e9rogatives royales d\u00e9sormais \u00e9tendu \u00e0 M\u00e9gane Marcal qui doit suivre l'itin\u00e9raire de la famille Windsor indissociable des int\u00e9r\u00eats du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:09 > 0:17:26) [95%] : \r\nCes derniers mois, ce n'est pas un hasard si le prince Charles, ou le Duc et la duchesse de Cambridge ont visit\u00e9 l'Allemagne, la Pologne, la Belgique et la France, mais bien pour g\u00e9n\u00e9rer de la bienveillance \u00e0 l'\u00e9gard du Royaume-Uni en cette p\u00e9riode d'incertitude li\u00e9e au Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:27 > 0:17:50) [87%] : \r\nVous le s\u00e9rum de v\u00e9rit\u00e9 ou c'est \u00e0 chaque fois qu'ils effectuent un de ses voyages cela focalise l'attention sur le Royaume-Uni et l'Euro, pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit de tous, prenez l'exemple d'un haut responsable dans un de ces pays qui doit prendre une d\u00e9cision concernant un investissement pour un accord commercial des spots ainsi avoir le Royaume-Uni en t\u00eate, il est important que les membres de la famille royale continue toujours de grimper l'imp\u00f4t Samsung faut dame tu continue de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:51 > 0:18:18) [91%] : \r\nMaintenir les Liens avec les pays europ\u00e9ens mais aussi consolider la grande famille du Commonwealth, une cinquantaine de nations qui faisait partie de l'empire britannique ici Megan gr\u00e2ce \u00e0 sa popularit\u00e9 internationale d'actrice et ses origines, m\u00e9tis, un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer avec le prince Harry, r\u00e9cemment promu ambassadeur aupr\u00e8s de la jeunesse du Commonwealth, le gouvernement veut encourager les Liens \u00e9conomiques avec ces pays, apr\u00e8s le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:19 > 0:18:40) [85%] : \r\nOui, une m\u00eame parce qu'enfin, la reine et les membres de la famille royale agissent sur conseil des ministres qui sont tout de m\u00eame responsable devant le Parlement expect entre il y a sans aucun doute des tractations sur quel pays visit\u00e9s, qu'est ce qu'ils ils diront et feront, on leur conseillera amicalement ce qu'ils doivent d\u00e9clarer en ces occasions et fait le pourrait PC dans des ce que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:18:54) [94%] : \r\nLa monarchie comme instrument de diplomatie, ce nouveau couple a tous les atouts pour servir le pays, le prince Harry et m\u00eame le favori des derniers sondages sa cote de popularit\u00e9 d\u00e9passe celle de la reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:55 > 0:19:23) [97%] : \r\nDans moins de 10 ans, ce march\u00e9 devrait peser plus de 250 milliards de francs, il s'agit de celui de la batterie au lithium avec la perc\u00e9e des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, il est en pleine explosion, domin\u00e9e aujourd'hui essentiellement par les g\u00e9ants asiatiques, comme Samsung ou Panasonic, les Europ\u00e9ens ont bien l'intention de rafler une part de ce match march\u00e9 colossal, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hanovre au salon europ\u00e9en de la batterie \u00e9lectrique Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:25 > 0:19:58) [90%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 y croire, japonais, sud- cor\u00e9ens, chinois, croire au potentiel plan\u00e9taire de la batterie au lithium et surtout \u00e0 y avoir investi les milliards n\u00e9cessaires, certes, encore \u00e0 perte, mais aujourd'hui ils sont les meilleurs, la preuve, elle \u00e9tait au coeur des discussions \u00e0 Hanovre cette semaine ou la cr\u00e8me du lithium mondial avaient rendez- vous, c'est un g\u00e9ant chinois c'est a t-elle que Volkswagen et d'autres huiles de l'automobile allemande viennent de choisir pour \u00e9quiper leur 1er 1000000 de voitures \u00e9lectriques car non question cellules lithium- les Europ\u00e9ens ne sont pas pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:58 > 0:20:08) [91%] : \r\nRetenez en tout cas, maintenant, aujourd'hui pas, il est impossible d'acheter des cellules de batteries en Europe aujourd'hui, ce sont les producteurs asiatiques qui sont les leaders, eux qui fournissent pratiquement tout le secteur automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:08 > 0:20:11) [82%] : \r\nIl y a un automobiliste, chef m\u00e9decin verdict sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:26) [85%] : \r\nEt apr\u00e8s les sud- cor\u00e9ens LG qu'mais Samsung, c'est donc le Chinois, c'est ATL qui installera une m\u00e9ga- usines sur le continent europ\u00e9en confirm\u00e9 ici m\u00eame par le pr\u00e9sident de Seat et elle pour l'Europe, le lieu est encore secret, mais la production sera massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:26 > 0:20:35) [92%] : \r\nNous augmenterons la production par \u00e9tapes jusqu'\u00e0 plus de 10 GWh par an d'ici, je dirais, le milieu de la prochaine d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:20:57) [93%] : \r\n10 gigawatts sans rire, c'est suffisant pour \u00e9quiper en batterie 200000 voitures \u00e9lectriques par an, l'arriv\u00e9e en Europe d'un nouveau producteur de cellules lithium- asiatique, le choix de Volkswagen illustre le retard industriel du continent en la mati\u00e8re, mais \u00e0 terme, pas le choix, l'Europe devra se doter d'une capacit\u00e9 de production suffisante, c'est une question strat\u00e9gique, cela a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, mais cela prendra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:58 > 0:21:14) [89%] : \r\nEn Europe, savez, on a la technologie en Allemagne, le savoir- faire, mais on sait pas produire en grande s\u00e9rie, il serait quand m\u00eame de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un march\u00e9 qui va devenir gigantesque et donc il faudrait vraiment qu'il y ait des acteurs europ\u00e9ens qui fassent des cellules et qui s'ne se contente pas juste d'assembler les cellules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:14 > 0:21:44) [90%] : \r\nEt cet espoir europ\u00e9en existe, il a 2 visages Terrail consortium allemand et derri\u00e8re le Su\u00e9dois North volts, objectif : produire \u00e0 terme des cellules lithium- pour 600000 voitures par ann\u00e9e, qui est assez, nous ne prenons pas de risques, nous produirons sur la base de technologie \u00e9prouv\u00e9e pour \u00eatre certain de pouvoir produire des cellules lithium- en tr\u00e8s tr\u00e8s grande quantit\u00e9 \u00e0 qualit\u00e9 constante et \u00e0 des prix comp\u00e9titifs, mais dans l'hypoth\u00e8se d'une voiture \u00e9lectrique sur 4 vendus en Europe, il faudrait beaucoup plus encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:45 > 0:21:56) [73%] : \r\nM\u00eame Nord veulent tout terrain et qui sont des projets immense c'est c'est juste 30 GWh donc des projets comme notre vol tout ayant faut 6 pour avoir suffisamment de batterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:56 > 0:22:02) [94%] : \r\nLa bataille est engag\u00e9e historique, elle marque le d\u00e9but du d\u00e9clin p\u00e9trolier dans le secteur des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:03 > 0:22:17) [92%] : \r\nEn hockey sur glace, la Suisse affronte demain le Canada pour une place en finale du championnat du monde, la t\u00e2che s'annonce rude mais les Suisses peut y croire apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 l'exploit hier soir de battre la Finlande 3 \u00e0 2 en quart de finale, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:19 > 0:22:40) [90%] : \r\nL'exploit suppos\u00e9 impossible devient r\u00e9alit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe de Suisse admirable de solidarit\u00e9, la Suisse, qui n'avait plus battu la Finlande a des championnats du monde depuis 46 ans s'impose 3 \u00e0 2 gr\u00e2ce notamment \u00e0 un 2\u00e8me tiers de r\u00eave que la Suisse survole et qu'il concr\u00e9tise avec des r\u00e9ussites de Corvis vermine et Hoffmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:42 > 0:22:50) [94%] : \r\nLes supporters finlandais sont inconsolables, la Suisse, elle s'offre le droit de disputer la 3\u00e8me demi- finale de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:50 > 0:22:59) [82%] : \r\n\u00e0 la fin c'est c'est Kathleen qui qui bossent, qui donne tout ce qu'est ce qu'ils ont un gardien qu'un avec un super bien jou\u00e9, voil\u00e0 la route est continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:59 > 0:23:16) [90%] : \r\nEt sur cette route se dressera demain un \u00e9norme \u00e9cueil, le Canada, emmen\u00e9 par le diabolique Connors, Mc David, consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur joueur actuel de la plan\u00e8te des Canadiens couronn\u00e9 26 fois champion du monde, mais contraint de passer par les prolongations hier pour \u00e9liminer la Russie pour la Suisse, encore plus de raisons d'y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:18 > 0:23:53) [85%] : \r\nQuand vous gagnez un quart de finale quant la Finlande, vous \u00eates capable de gagner une demi- finale certes l'adversaire sera diff\u00e9rent, le Style de jeu sera peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent Canada va certainement jouer bien plus physique que l'\u00e9quipe de Finlande, mais l'\u00e9quipe de Suisse a montr\u00e9 de tr\u00e8s belles dispositions elle \u00e9tait solide d\u00e9fensivement, je crois que l'\u00e9quipe de Suisse est capable d'aller en finale et chez ce p\u00e8re qu'il y aurait eu une Star en rouche samedi, pour la Suisse, et je suis s\u00fbr qu'il y a beaucoup de fans Swiss qu'on a besoin, parce que c'est clair contre quand danser, c'est dur, et moi, on va \u00eatre pr\u00eat et en et hockey du duss\u00e9 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:54 > 0:24:06) [96%] : \r\nPatrick Fischer ne manquera d'ailleurs pas de rappeler \u00e0 ses joueurs qu'au moment du coup d'envoi \u00e0 Copenhague, demain soir \u00e0 19 heures 15 les 2 \u00e9quipes partiront \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 la Suisse ensuite de trouver une nouvelle fois les cl\u00e9s pour se surpasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:07 > 0:24:27) [93%] : \r\nLe racisme ordinaire perdurent dans le football, en d\u00e9pit des efforts men\u00e9s par les instances officielles pour l'\u00e9radiquer, insultes, propos violents et manifestement que c'est nos phobies fusent sur le terrain, une campagne de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous allez entendre le t\u00e9moignage d'un jeune joueur Nathana\u00ebl Michel Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:28 > 0:24:37) [89%] : \r\nJouer fair-play et oublier les diff\u00e9rences ethniques, voil\u00e0 les objectifs de Caritas, qui a mis en place en Module de formation Team Spirit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:37 > 0:24:44) [82%] : \r\nOK, on se retrouve, c'est soit bon qui ne soient pas bon qui soit de n'importe quelle nationalit\u00e9 vous donner un coup de main \u00e0 votre co\u00e9quipier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:44 > 0:24:50) [90%] : \r\nIci au FC Le Landeron en octobre dernier en plein match, on est rest\u00e9 bouche b\u00e9e face \u00e0 des propos racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:50 > 0:25:02) [87%] : \r\nJ'ai un joueur qui par balle au pied aux dirigeants du goal adverse puis tout d'un coup, il arrive ici s'ouvre la ligne de touche puisse le traiter de sale n\u00e8gre parce que il a pass\u00e9 2 autres joueurs pour partir seul au goal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:03 > 0:25:12) [91%] : \r\nLe racisme gangr\u00e8ne le football \u00e0 tous les niveaux, Steve Lawson, actuel joueur de Neuch\u00e2tel Xamax, ancien joueur de Vannes, en Bretagne, t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:12 > 0:25:27) [92%] : \r\nJ'ai eu encore ce singe sale singe, j'ai eu en en Bretagne, en prenant un ballon dans les parties intimes, je dirais oui, comme \u00e7a le n\u00e8gre et pourra pas se reproduire des choses comme \u00e7a, \u00e7a devrait pas exister, c'est pas normal, surtout que j'avais 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:28 > 0:25:36) [87%] : \r\nLa probl\u00e9matique est mondiale, cris de singe lanc\u00e9s de bananes, les insultes des supporters sont fr\u00e9quentes, comme ici, \u00e0 Bastia, o\u00f9 Mario Balotelli en fait les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:38 > 0:25:45) [85%] : \r\nEn 2014 Dani Alv\u00e8s ramassent et mangent une de ces bananes, le geste est devenu un symbole antiraciste plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:48 > 0:26:01) [92%] : \r\nLa m\u00eame ann\u00e9e, la FIFA a r\u00e9agi en lan\u00e7ant une campagne de sensibilisation, sans pour autant enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne pour le Centre international d'\u00e9tude des sports de Neuch\u00e2tel, les clubs doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et sanctionner leurs supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:01 > 0:26:20) [91%] : \r\nDans certaines f\u00e9d\u00e9rations europ\u00e9ennes ou certaines f\u00e9d\u00e9rations nationales, il est possible de dix de dissoudre certains \u00e0 certaines associations, certains groupes de supporters, parce qu'on estime que leur attitude au stade n'est plus acceptable et et franchi les limites non seulement morale mais aussi les limites l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:20 > 0:26:29) [86%] : \r\nNon pas mais on valeur retour au FC Le Landeron apr\u00e8s l'initiation au vivre-ensemble \u00e0 leur niveau, les jeunes sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9noncer les actes de racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:29 > 0:26:35) [85%] : \r\n\u00e7a n'a pas sa place sur le terrain, alors je vais, je vais dire, peut-\u00eatre \u00e0 l'arbitre d'\u00eatre joueur concern\u00e9 comme quoi \u00e7a n'a pas sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:35 > 0:26:46) [81%] : \r\nMoi, je suis toujours kurde et puis il y a pas vraiment diff\u00e9rence pour moi \u00e7a c'est avec ces insultes conna\u00eet que ceux, c'est une valeur en fait \u00e7a avec ces valeurs que vous pouvez gagner des matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:26:56) [95%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel chaque ann\u00e9e 2 \u00e0 3 cas sont d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, les sanctions passe par le retrait de points la suspension du club ou encore par l'exclusion de joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:56 > 0:26:57) [82%] : \r\nNon, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:59 > 0:27:17) [93%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka sera bien pr\u00e9sent, la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve le double tenant du titre du Johnny va Open qui se disputera au Parc des Eaux-Vives avait d'abord renoncer pour des raisons financi\u00e8res, le Vaudois a finalement fait machine arri\u00e8re en demandant une invitation aux organisateurs qui l'a obtenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:19 > 0:27:38) [91%] : \r\nNous allons maintenant au festival de Cannes \u00e0 la veille de l'annonce du palmar\u00e8s en comp\u00e9tition officielle, un couteau dans le coeur de Yann Gonzalez, une des 3 coproduction de la SSR Serge s\u00e9rieux et Claire Burgy ont d\u00e9cid\u00e9 de suivre de son p\u00e9riple cannois, la petite bo\u00eete de production romande qui a coproduit le film regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:40 > 0:28:09) [89%] : \r\nEntre la productrice genevoise Consuello Frauenfeld-H\u00e9lios et le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Yann Gonzalez c'est une longue histoire d'amour, aujourd'hui elle est couronn\u00e9e par la s\u00e9lection en comp\u00e9tition du film qu'il signe et qu'elle coproduit tous s'est il y a 10 ans maintenant et on a tout de suite \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s par par le cin\u00e9ma, Diane, qui d\u00e9fend vraiment parce qu'on aime aussi un cin\u00e9ma engag\u00e9, surtout sur la forme po\u00e9tique et romantique qui prend des risques et donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partenaires sur les rencontre d'apr\u00e8s minuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:09 > 0:28:16) [94%] : \r\nPrennent des risques, je crois qu'ils sont tr\u00e8s ambitieux et voil\u00e0, on a envie de se grandir ensemble de ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:16 > 0:28:22) [60%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a va, c'\u00e9tait moi si entend aussi longtemps tu dois aller mais qu'a un mois, Lewis dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:22 > 0:28:27) [90%] : \r\nFilm \u00e0 financer 10 pourcent de ce 2\u00e8me long m\u00e9trage \u00e0 hauteur de 350000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:29 > 0:28:39) [93%] : \r\nC'est dans une suite feutr\u00e9 de la Croisette oui par une grande marque de v\u00eatements que nous retrouvons nos 3 producteurs romands avec le r\u00e9alisateur, \u00e0 quelques heures de la projection officielle, ils ont peu dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:39 > 0:29:02) [90%] : \r\nOn a v\u00e9rifi\u00e9 la copie du film \u00e0 4 heures du matin dans la, dans le Grand Palais vide 6 ou 7 c'\u00e9tait c'\u00e9tait magique et en m\u00eame temps compl\u00e8tement irr\u00e9el, quoi, se r\u00e9jouit pareil, la tension monte, mais on serait lui beaucoup, c'est un film qui est attendu, c'est un film qui, qui est aussi sulfureux et donc voil\u00e0, on va voir ce qui est comment la la salle r\u00e9agit ce soir, \u00e7a va, \u00e7a va prendre cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:03 > 0:29:09) [73%] : \r\nDans 2 minutes, je veux tous \u00e0 poil et une garde-vous Pura que Giscard se soulage avec la main la raison peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:16 > 0:29:21) [87%] : \r\nL'ovation pour 10 minutes, c'\u00e9tait incroyable, si on arrive qui sont encore c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:21 > 0:29:33) [87%] : \r\nEt oui, si on vraiment, c'est un film absolument magnifique, c'est un film tr\u00e8s important et voil\u00e0, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s fier d'avoir pu soutenir ce film il y a, il y a, il est plus de minuit, place \u00e0 la f\u00eate pour nos jeunes voient dans cette musique qui leur appartient un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:35 > 0:29:52) [90%] : \r\nLe Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve accueille l'Exposition Afrique les religions de l'extase de quoi d\u00e9couvrir la richesse des pratiques religieuses africaines, photos et vid\u00e9o d\u00e9voile un sens de l'exp\u00e9rience mystique beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9e qu'en Occident, le voyage ne laisse personne indiff\u00e9rent, Fran\u00e7ois Izoard et Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:54 > 0:30:06) [87%] : \r\nLes voies de la ferveur sont imp\u00e9n\u00e9trables, celle de la colonisation sans limite, christianisme, Islam enracin\u00e9e au coeur d'une Afrique animistes, on produit d'autres exp\u00e9riences religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:08 > 0:30:23) [87%] : \r\nCette \u00e9motion religieuse ces \u00e9tats de transe cette liesse qu'on peut observer dans des p\u00e8lerinages ou dans les des cultes chr\u00e9tiens peut para\u00eetre surprenante en Occident ou dans nos \u00e9glises ne temple, les choses sont tr\u00e8s calmes et tr\u00e8s pos\u00e9, et on a souvent peu d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:24 > 0:30:32) [89%] : \r\nEt codifi\u00e9 comme les symboles forts de la Trinit\u00e9 et dans la vision troublante d'un m\u00e9tissage qui brouille les pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:32 > 0:30:55) [91%] : \r\nLes symboles sont parfaitement compatibles, si vous voyez compte quand on regarde de loin ces 2 images ce diptyque, on a l'impression que d'un c\u00f4t\u00e9, on a une religieuse et l'autre c\u00f4t\u00e9, une femme musulmane et en fait c'est le c'est le exactement le m\u00eame v\u00eatement, j'ai vu changer le code couleur, c'est une fa\u00e7on de de de requestionner tous cette cette imagerie qui finalement nous influence et dans notre subconscient sans le savoir, il y a une incidence sur le le regard qu'on porte sur l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:56 > 0:31:02) [91%] : \r\nL'autre, quel qu'il soit dans sa diversit\u00e9, une vision plus humaniste, dans l'objectif de Th\u00e9o et chez tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:03 > 0:31:23) [87%] : \r\nPour regarder le monde avec tous ses couleurs, on doit avoir notre fa\u00e7on de regarder, et \u00e7a c'est le fa\u00e7on de regarder que j'essaie d'exprimer sans la religion, on peut avoir ce sens de myst\u00e8res du monde et ce commissaire peut \u00eatre exprim\u00e9 comme un off d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:25 > 0:31:28) [88%] : \r\nEt l'extase dans ce culte \u00e9thiopien Dussart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:31 > 0:31:50) [90%] : \r\nAlors moi je me m\u00e9fie un peu des extases religieuses, hein, je me dis qu'il y a jamais de d'expression sans mise en sc\u00e8ne, donc la Challenge pour le photographe, c'est de toujours aller voir ce qui se passe derri\u00e8re la mise en sc\u00e8ne et de voir quand il y a v\u00e9ritablement extase qui d\u00e9passe le contr\u00f4le ou lorsqu'il y a une extase qui est parfois accompagn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:50 > 0:32:06) [94%] : \r\nDes photos prises par le photographe au Nigeria et \u00e0 Gen\u00e8ve aupr\u00e8s de 3 communaut\u00e9s noire la synth\u00e8se, la voil\u00e0 image subliminale d'une rencontre entre le mat\u00e9riel et l'immat\u00e9riel ce dialogue de l'homme avec l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:09 > 0:32:17) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:26 > 0:32:29) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:39 > 0:32:41) [95%] : \r\nBon, \u00e7a fait des journ\u00e9es charg\u00e9es hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:52 > 0:33:11) [84%] : \r\nCela est \u00e0 refaire une marche pacifique que Marawi de de faire seulement, on peut toujours se refaire une sant\u00e9, Nantes sera avec St\u00e9phane Thi\u00e9baut, \u00e0 partir de demain et puis \u00e0 avec Nathalie ah \u00e7a lundi, lundi, je fais partie, je peux vous le bon, on passe un week- end autant pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:14 > 0:33:15) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:29) [86%] : \r\nC'est pas Bernard Rapp qui est devant, par hasard, je me demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:31 > 0:33:32) [93%] : \r\nDans le fond, je ne dis pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:40 > 0:34:24) [82%] : \r\nAttention tu va de soi, j'ai j'ai souvenir pas traumatisant mais serpent, \u00e7a me fait toujours hurler de rire, l'\u00e9poque des premiers cam\u00e9ra robot premi\u00e8res cam\u00e9ra robot 1993 sous Catherine Valliet Claude Smadja, directeur et alors moi et alors donc, et alors o\u00f9 on termine le 1er journal avec un mouvement de cam\u00e9ra travelling arri\u00e8re et les 2 cam\u00e9ras se t\u00e9lescopent en Direct, puis je peux te dire et Sochaux, l\u00e0 c'\u00e9tait la haut, mais l\u00e0, on ne vous dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:26 > 0:34:29) [79%] : \r\nEt il y en a au Real si le dans les parages et souviendra je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:30 > 0:34:37) [86%] : \r\nC'est vrai que les autres \u00e9taient pas encore marqu\u00e9 lit \u00e0 Olivier bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:42) [98%] : \r\nC'\u00e9tait une sacr\u00e9e histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:56 > 0:35:13) [89%] : \r\nOui, mais \u00e0 part \u00e7a, on a bien progress\u00e9, et puis il y a des moments ben il faut accepter d'changer puis de prendre des risques et puis au d\u00e9but, ben voil\u00e0, on se casse la figure et puis on apprend vite, mais c'est comme \u00e7a qu'on progresse, il faut accepter un des fois d'faut accepter de souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:52 > 0:39:30) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'ambiance \u00e9tait assez printani\u00e8re, aujourd'hui \u00e7a devrait continuer ces prochains jours, mais il faudra encore compter avec des averses ou bien avec des orages l'pression nous am\u00e8ne en ce moment un temps de plus en plus ensoleill\u00e9, elle se trouve sur l'Angleterre, ou bien encore sur le nord de l'Europe, mais nous restons sous un flux d'air l\u00e9g\u00e8rement humide instable, ce qui nous am\u00e8ne par moments des averses des orages, mais plut\u00f4t en montagne, aujourd'hui, demain, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9, \u00e0 ceci pr\u00e8s que nous avons pass\u00e9 dans l'air un peu plus humides, ce qui va faire augmenter la tendance orageuse, il devrait d'ailleurs en \u00eatre de m\u00eame pour les jours suivants pour ce soir, on va le voir avec les derni\u00e8res images radar, il faudra encore s'attendre \u00e0 quelques averses, voire quelques orages, mais essentiellement sur les Pr\u00e9alpes les Alpes valaisannes ou bien encore, tout au sud, ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer entre 21 heures et 22 heures demain matin, quelques gouttes ne sont pas exclues, tout au sud, sinon, temps sec au nord, les nuages tra\u00eeneront par endroits, par exemple sous forme de grisaille sur le Centre bien encore sur l'est du plateau, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le temps sera encore assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures l'instabilit\u00e9 va augmenter la tendance aux averses aux orages va donc se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de montagne au fil des heures ces pr\u00e9cipitations pourront aussi d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine pr\u00e9cipitations qui devrait normalement se terminer dans le courant de la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures dans tout cela seront assez proche de celle d'aujourd'hui, le matin, elle devrait faire entre 9 et 12 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 20 \u00e0 21 sur le plateau 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce qui sera le maximum pour la Suisse, il fera 16 \u00e0 La Chaux-de-Fonds la limite du 0 degr\u00e9 se situera plut\u00f4t vers 2800 m\u00e8tres de leur c\u00f4t\u00e9, les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, ils vont donc \u00eatre beaucoup moins consistant qu'aujourd'hui ils seront \u00e9galement assez variables en direction avec une tendance au brise thermique sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait rester assez ensoleill\u00e9, nous allons passer dans un courant de sud- ouest qui nous am\u00e8nera de l'air plus humides, d'o\u00f9 des passages nuageux, un peu plus importants et une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la tendance orageuse pendant la journ\u00e9e de lundi ses passages nuageux seront m\u00eame un peu plus marqu\u00e9 mais les temp\u00e9ratures vont encore grimper, il pourra faire jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, enfin, mardi, les orages pourrait bien se g\u00e9n\u00e9raliser l'apr\u00e8s- midi, et l\u00e0, l'\u00e9volution est encore assez incertain, nous dit m\u00e9t\u00e9o M\u00e9t\u00e9oSuisse on va voir d'ailleurs, pour terminer, le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, apparemment mercredi, tout cela ne devrait pas beaucoup chang\u00e9 et les temp\u00e9ratures les plus douce, ce sera pour le lundi de Pentec\u00f4te, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver, pas seulement les jumelles demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805682408", "durationSec": 18, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001484110", "excerpt": "La pol\u00e9mique autour du voyage du conseiller d'Etat genevois PLR Pierre Maudet aux Emirats arabes Unis enfle apr\u00e8s qu'on a appris que son d\u00e9placement \u00e9tait intervenu quelques semaines apr\u00e8s un appel d'offre pour le renouvellement des concessions des soci\u00e9t\u00e9s de services au sol de l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9mirati Dnata a remport\u00e9.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1805682409", "durationSec": 69, "title": "SO TAPIS PREPARATIFS MARIAGE 2_RTS000001484172", "excerpt": "D\u00e9claration d'Ibrahim Khraishi, ambassadeur de la Palestine aupr\u00e8s des de l'ONU, apr\u00e8s les propos pol\u00e9miques tenus par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Ignazio Cassis sur l'utilit\u00e9 relative de l'Office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine (UNRWA).", "remarks": "Contient des images d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1805682410", "durationSec": 120, "title": "SO SUITE AFFAIRE MAUDET 3_RTS000001484188", "excerpt": "D\u00e9claration de Jacob Keidar, ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse suite aux propos pol\u00e9miques du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res sur l'utilit\u00e9 de l'Office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "EMIRATS ARABES UNIS"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1683767"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682411", "durationSec": 18, "title": "SO SONORE PALESTINIEN 2_RTS000001484046", "excerpt": "Les propos du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chef du D\u00e9partement des Affaires Etrang\u00e8res (DFAE)  Ignazio Cassis \u00e0 propos de l'Office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Palestine (UNRWA) provoquent diverses r\u00e9actions.", "remarks": "Contient des images des news.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1683753"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682412", "durationSec": 19, "title": "SO SONORE AMBASSADEUR V2_RTS000001484004", "excerpt": "La Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les pailles jetables en plastique dans les \u00e9tablissements publics en raison de leur effet d\u00e9sastreux sur l'\u00e9cologie.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1683747"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682413", "durationSec": 117, "title": "SO REAX PALESTINE_RTS000001484132", "excerpt": "La monarchie britannique et le nouveau couple princier que forme Harry et Meghan servent d'instrument diplomatique, \u00e9conomique et politique pour promouvoir les int\u00e9r\u00eats du pays \u00e0 l'\u00e9tranger, plus particuli\u00e8rement en p\u00e9riode de crise, avec notamment le Brexit.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ISRAEL"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1683739"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682414", "durationSec": 35, "title": "SO PC PREPARATIFS MARIAGE V2_RTS000001484174", "excerpt": "Apr\u00e8s la victoire en quart de finale contre la Finlande, l'\u00e9quipe nationale de Suisse de hockey sur glace affrontera le Canada en demi-finale des championnats du monde Danemark 2018. Itw du hockeyeur Tristan Scherwey, du consultant RTS Sandy Jeannin et de l'entra\u00eeneur Patrick Fischer."}, {"internalArchiveId": "AA1805682415", "durationSec": 86, "title": "SO OMS EBOLA_RTS000001484158", "excerpt": "A l'occasion du Festival de Cannes, une co-production SSR intitul\u00e9e Un couteau dans le c\u0153ur\" r\u00e9alis\u00e9e par Yann Gonzales et co-produit par l'entreprise de production romande Garidi Films. Interview du r\u00e9alisateur Yann Gonzales et de la productrice genevoise Consuelo Frauenfelder.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805682416", "durationSec": 114, "title": "SO NE PAILLES V2_RTS000001484081", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve accueille l'exposition \"Afrique. Les religions de l'extase\" qui s'int\u00e9resse \u00e0 la richesse des pratiques religieuses africaines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PAILLE", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1683781"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682417", "durationSec": 14, "title": "SO MUR EXTRAIT_RTS000001483808", "excerpt": "A Hanovre a lieu le salon europ\u00e9en de la batterie \u00e9lectrique. Le march\u00e9 de la batterie au lithium est domin\u00e9 par les g\u00e9ants asiatiques comme Panasonic, Samsung, LG, Chem ou CATL. Les europ\u00e9ens essaie se mobilise pour se d\u00e9fendre sur ce march\u00e9 en pleine expansion."}, {"internalArchiveId": "AA1805682418", "durationSec": 28, "title": "SO MERKEL POUTINE_RTS000001483913", "excerpt": "Un module de formation intitul\u00e9 Team Spirit a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 Neuch\u00e2tel  par Caritas pour lutter contre le racisme et la x\u00e9nophobie dans le football."}, {"internalArchiveId": "AA1805682419", "durationSec": 130, "title": "SO MARIAGE SOFTPOWER_RTS000001483801", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "MONARCHIE", "POUVOIR"], "sequenceIds": ["1683791"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682420", "durationSec": 110, "title": "SO HOCKEY_RTS000001484118", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682421", "durationSec": 30, "title": "SO FUSILLADE ETATS UNIS_RTS000001484040"}, {"internalArchiveId": "AA1805682422", "durationSec": 117, "title": "SO FILM UN COUTEAU DANS LE COEUR_RTS000001484030", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682423", "durationSec": 140, "title": "SO EXPO MEG AFRIQUE_RTS000001483901", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "AFRIQUE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "RELIGION ET CROYANCES"], "sequenceIds": ["1683885"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682424", "durationSec": 159, "title": "SO BATTERIE 2_RTS000001484183", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HANOVRE"], "thematicThemes": ["BATTERIE \u00c9LECTRIQUE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682425", "durationSec": 153, "title": "FRIGO SO NE TEAM SPIRIT V2 1705_RTS000001482956", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "FOOTBALL (LOISIR)", "RACISME", "X\u00c9NOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1683869"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805684078", "summary": "Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\nItw de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.\nItw de Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois.", "id": "1683739", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "TORNARE, MANUEL", "BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684086", "summary": "Itw de Jacob Keidar, ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse.", "id": "1683747", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684092", "summary": "Itw d'Ibrahim Khraishi, ambassadeur de la Palestine au\u00e8r\u00e8s de l'ONU.", "id": "1683753"}, {"internalArchiveId": "AA1805684106", "summary": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone du conseiller d'Etat genevois PLR Pierre Maudet.\nItw de Carol-Anne Kast, pr\u00e9sidente du Parti Socialiste genevois.\nItw de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois.", "id": "1683767", "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "BUCHS, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684120", "summary": "Terrasses du centre-ville de Neuch\u00e2tel.\nServeuse apportant des boissons accompagn\u00e9es de pailles en plastique sur une terrasse. \nPersonnes buvant leur boisson avec une paille. \nItw de Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin, conseill\u00e8re municipale de Neuch\u00e2tel.\nItw de Le\u00efla Roelli, association \"en vert et contre tout\".\nItw de Rapha\u00ebl Di Marco, g\u00e9rant du bar Le Charlot. \nAffiche de sensibilisation et d'information sur l'interdiction des pailles en ville de Neuch\u00e2tel.", "id": "1683781", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684130", "summary": "Itw de Richard Haigh, directeur de Brand Finance.\nItw de Bob Morris, expert constitutionnel au University College de Londres.", "id": "1683791", "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684208", "summary": "Sportifs jouant au football.\nItw de Roberto Cattilaz, entra\u00eeneur \"TeamSpirit\".\nItw de Jean-Fran\u00e7ois Toedtli, entra\u00eeneur Juiors \u00e0 FC Le Landeron.\nT\u00e9moignage de Steve Lawson. joueur de Neuch\u00e2tel Xamax FCS.\nItw de Thomas Busset, collaborateur scientifique au Centre international d'\u00e9tude du sport (CIES)", "id": "1683869", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684224", "summary": "Personnes assistant \u00e0 l\u00bfexposition \"Afrique. Les religions de l'extase.\"\nItw de Boris Wastiau, directeur du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve et commissaire de l'exposition \"Afrique. Les religions de l'extase\".\nPhotographied et vid\u00e9os pr\u00e9sent\u00e9es dans l'exposition.\nItw de Theo Esthetu, r\u00e9alisateur et vid\u00e9aste.\nItw de Christian Lutz, photographe.", "id": "1683885", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE", "VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740961", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039078", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C62B58AF-DE31-4801-93EA-79F2EDCEF7DC", "internalArchiveId": "C62B58AF-DE31-4801-93EA-79F2EDCEF7DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Les couleurs toujours symboliques pour contrer l'homophobie", "publicationDate": "2018-05-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Les couleurs toujours symboliques pour contrer l'homophobie (PHOTO 17.05 JOURNEE CONTRE HOMOPHOBIE) SI la photo est bonne...\r\nLA CHRONIQUE IMAGE DE LA MATINALE\r\naux couleurs ce matin du RAINBOW FLAG...\r\nle drapeau arc en ciel... symbole de l'amour ubniversel....symbole des combats LGBT...\r\nqui flotte fi\u00e8rement en ce 17 mai,  journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie... \r\n.. Pierre-Etienne Joye\r\n  2'07\r\n***Si la photo est bonne...chronique et image \u00e0 retrouver sur notre site et les RS #laMatinaleRTS...\r\n((Le drapeau, les couleurs de ce drapeau, de ces banderoles, de ce fanion de l'amour universel, tout le monde le conna\u00eet. Ici, une femme noire. Bouche rose pourpre close, regard fonc\u00e9 tendre, tresses noires serr\u00e9es qui descendent sur le voile... Un voile? plut\u00f4t une cape, une serviette, un linge multicolore... violet, bleu vert, jaune, orange rouge.. l'arc en ciel..... les couleurs de l'amour. Ecrit en gros: dans mon pays, c'est encore un crime d'afficher ses couleurs. Cette femme, cette personne,\u00a0 n'est donc pas h\u00e9t\u00e9rosexuelle... pas que.. en tout cas... c'est tout le message v\u00e9hicul\u00e9... elle dit:\" Ma vie au Burundi \u00e9tait compliqu\u00e9e... ma famille ne m'accpetait pas comme femme trans... et le Burundi criminalise la communaut\u00e9 LGBT. Om m'a mis dans une prison pour homme... \"Un t\u00e9moignage comme bien d'autres qui constituent les affiches officielles au Qu\u00e9bec de cette journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie... et cela fait plusieurs ann\u00e9es qu'elle est accomnpagn\u00e9e dans  ce message soulignant expr\u00e8s des amours \u00e9quivoques...\r\nson\r\nun homme voit arriver au terminal d'a\u00e9roport une femme et un homme... il laisse passer la femme et embrasse l'homme...\r\nfin son\r\nQu\u00e9bec ici, Afrique, l\u00e0 bas, Am\u00e9rique- Europe- Asie.... 72 pays criminalisent les relations entre personnes de m\u00eame sexe... Afficher ses couleurs, c'est dangereux... Et m\u00eame que dans ces revendications color\u00e9es,\u00a0 certains tons, certaines tonalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 gomm\u00e9es...le rose n'y fait plus partie. Pas forc\u00e9ment pour des questions pratiques pour les couturiers... reprenons... rouge, la vie, orange, la gu\u00e9rison, jaune, la lumi\u00e8re, vert la nature, bleu l'art, indigo et, ou violet: l'harmonie et l'esprit... et le rose? Le sexe...alros... sur cette photo, celle de cette femme noire du Burundi, une banderole multicolore, pas de rose... sauf peut-\u00eatre au joues... mais \u00e7a ne se voit pas...))\r\n#SILAPHOTOESTBONNE\r\nchronique a retrouver sur les RS #LAMATINALERTS\r\nTBK : sensible aux  questions de genre ... ? \r\n((( \"petite j'\u00e9tais plus bulddozzer que princesse\")))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9558351", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Les couleurs toujours symboliques pour contrer l'homophobie", "Si la photo est bonne - Les couleurs toujours symboliques pour contrer l'homophobie / LMA_2018-05-17T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Les couleurs toujours symboliques pour contrer l'homophobie / LMA_2018-05-17T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9558357", "ece-9558351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T03:37:02Z", "speechToTexts": ["23.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur 12 si la photo est bonne, la chronique image de la matinale couleurs ce matin du Rainbow Flag le drapeau arc-en-ciel, symbole de l'amour universel symbole aussi des combats LGBT il flotte fi\u00e8rement en ce 17 mai Journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie, Pierre-\u00c9tienne Joye le drapeau, les couleurs de ce drapeau de ces banderoles de ce fanion de l'amour universel, tout le monde le conna\u00eet alors ici une femme noire bouche rose pourpre Close regard fonc\u00e9 tendre tresses noires serr\u00e9es qui descendent sur le voile Un voile oui plut\u00f4t une cape une serviette en linge multicolore, violet, bleu, Vert, jaune, orange, rouge, l'arc-en-ciel, les couleurs de l'amour \u00e9crit en gros dans mon pays, c'est encore un Crime d'afficher ses couleurs, cette femme, cette personne n'est donc pas h\u00e9t\u00e9rosexuelle pas que, en tout cas c'est tout le message v\u00e9hicul\u00e9, elle dit : Ma vie au Burundi \u00e9tait compliqu\u00e9e, ma famille ne m'acceptait pas comme femme trans et le Burundi criminalise la communaut\u00e9 LGBT, on m'a mis dans une prison pour homme, un t\u00e9moignage comme bien d'autres qui constituent les affiches officielles au Qu\u00e9bec de cette journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et cela fait plusieurs ann\u00e9es qu'elle est accompagn\u00e9e dans ce message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [87%] :\r\nEn expr\u00e8s des amoureux \u00e9quivoques, ici, on voit un homme, un homme qui voit arriver au terminal d'a\u00e9roport, une femme et un homme aussi, il laisse passer la femme et embrasse l'homme ce que \u00e7a change quelque chose, est ce que vous pensez qu'il y avait 5 ton contre l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [92%] :\r\nQu\u00e9bec ici Afrique bas, Am\u00e9rique, Europe, Asie 72 pays, criminalise les relations entre personnes de m\u00eame sexe Afficher ses couleurs c'est dangereux et m\u00eame que, dans ces revendications color\u00e9es certains tons certaines tonalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 gomm\u00e9es, le rose n'y fait plus partie, pas forc\u00e9ment pour des questions pratiques pour les couturiers reprenons rouge la vie orange la gu\u00e9rison jaune la lumi\u00e8re vers la nature bleu l'art indigo et ou violet, l'harmonie et l'esprit et le rose, le sexe alors sur cette photo, celle de la femme noire du Burundi, une banderole multicolore, mais pas de rose, sauf peut-\u00eatre au joues mais \u00e7a ne se voit pas, si la photo est bonne chronique \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la Matinale RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-17T05:17:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}