{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=925&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=950&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=900&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-2D7C03BB-684C-4442-96F0-77760E55ACF2", "internalArchiveId": "2D7C03BB-684C-4442-96F0-77760E55ACF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pir\u00e9, Christelle\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier (MODE AVION 24.04 MALI TRAIN MENACE) ***5h...\r\n((Connaissez-vous le Mali?))\r\nOn embarque \u00e0 bord du seul et unique train qui circule au Mali...\r\nIl relie deux fois par semaine Bamako, la capitale \u00e0 Kayes (Caille)...grande ville du sud-ouest. \r\nC'est pour certain l'unique moyen de se d\u00e9placer et de faire des affaires..\r\nMais ce train est menac\u00e9...\r\nChristelle Pire est mont\u00e9 \u00e0 bord...\r\n***Le Mode Avion de Christelle Pir\u00e9 au Mali...\r\n 2'01''\r\nPas de train pas de vie...pas de salaire depuis 5 mois...\r\nCamille Perrier Depeursing\r\n-le droit du travail?\r\n-le droit p\u00e9nal international? \r\n((BOB\r\nIl est 7h et quart \u00e0 Bamako, et les wagons verts se mettent doucement en branle. Pour rejoindre Kayes, il faut s'armer de patience : il faut 18 heures pour parcourir les 500 kilom\u00e8tres. Car faute d'investissement, la voie est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, explique le conducteur, Cheikh Oumar Fa\u00efnk\u00e9\r\nBOB 11''\r\nQu'importe la lenteur et la chaleur, plus de 400 personnes s'entassent dans les six voitures, assises par terre s'il le faut, et chacune avec plusieurs dizaines de kilos de bagages, comme Fatoumata Kanout\u00e9\r\nBOB 13''\r\n\u00ab Le train a beaucoup d'avantages. On peut acheter des fruits frais, des pommes de terre, des cadeaux pour les enfants. Et c'est moins cher que le car : avec les v\u00e9hicules on ne peut pas transporter de marchandises, c'est trop cher. \u00bb\r\nEt pour certains villages inaccessibles par la route, le chemin de fer est le seul moyen de voyager et de commercer. A chaque arr\u00eat, des dizaines de femmes et d'enfants se pr\u00e9cipitent vers les voyageurs. Madame Kouyat\u00e9 par exemple vend des brochettes\r\nBOB 11''\r\n\u00ab A chaque fois que le train passe, si je fais un bon march\u00e9, je peux gagner 10 000 francs (15 euros). Mais sans le train, je ne peux pas gagner cela. \u00bb \r\nAlors la hantise des habitants, c'est que le train ne s'arr\u00eate de nouveau. Comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 cause d'un manque de rentabilit\u00e9. Les trajets ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population, qui mena\u00e7ait de bloquer les trains de fret. Djibril Sangar\u00e9, du collectif \u00ab Sauvons le rail \u00bb du village de Toukoto\r\nBOB 18''\r\nL'Etat malien avait promis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une aide de 7 millions d'euros, qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e. Les cheminots, eux, n'ont pas re\u00e7u de salaire depuis plus de cinq mois.))", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491065", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier / LMA_2018-04-24T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.04.2018"], "variantIds": ["ece-9491065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:36:03Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous y emm\u00e8ne on va embarquer \u00e0 bord du seul et unique train qui circule dans ce pays, il relie 2 fois par semaine Bamako la capitale \u00e0 Kayes, grande ville du sud- ouest, c'est pour certain l'unique moyen de se d\u00e9placer ou de faire des affaires, mais ce train est menac\u00e9, Christelle Pire est mont\u00e9 \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nIl est 7 heures et quart \u00e0 Bamako et les wagons verts se mettent doucement en branle pour rejoindre Kayes, il faudra s'armer de patience, il faut 18 heures pour parcourir les 500 kilom\u00e8tres car faute d'investissements, la voie est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, explique le conducteur Cheikh Oumar failli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [75%] :\r\nC'est l'affaire \u00e7a il faut le dire c'est l\u00e0 fait c'est du 30 l'avait d\u00e9j\u00e0 sur le Cl\u00e9mencins c'\u00e9tait des h\u00f4tels 15 \u00e0 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [97%] :\r\nQu'importe la lenteur et la chaleur, plus de 400 personnes s'entassent dans les six voitures assises par terre, s'il le faut et chacune avec plusieurs dizaines de kilos de bagages comme Fatoumata Kanout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [84%] :\r\nEh oui, il n'a pas pu a beau avoir a \u00e0 et le train beaucoup d'avantages par Alan Beth H\u00e9l\u00e8ne et on peut acheter des fruits frais, des pommes de terre, des cadeaux pour les enfants et c'est moins cher que le car, avec les v\u00e9hicules, on ne peut pas transporter de marchandises, c'est trop cher \u00e0 local qu'on aurait un accueil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [95%] :\r\nEt pour certains villages inaccessibles par la route, le chemin de fer et le seul moyen de voyager et de commercer \u00e0 chaque arr\u00eat, des dizaines de femmes et d'enfants se pr\u00e9cipitent vers les voyageurs madame Kouyat\u00e9 par exemple l'brochettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [79%] :\r\nMa\u00eetre de Roumains \u00e0 chaque fois que le train pas qu'\u00e9mettent les mettent si je fais un bon march\u00e9, je peux gagner 10000 francs Flahaut Aflalo qu'Amadou oil, mais sans le train, je ne peux pas gagner sur Baquet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nAlors, la hantise des habitants, c'est que le train ne s'arr\u00eate de nouveau, comme cela \u00e9t\u00e9 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 cause d'un manque de rentabilit\u00e9, les trajets ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population qui mena\u00e7ait de bloquer les trains de fret Djibril Sangar\u00e9 du collectif Sauvons le rail du village qui tout couteau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [79%] :\r\nIl y a eu, l\u00e0 vous allez Real les uns sont partis aux aux p\u00e9ages, les jeunes sont all\u00e9s traverse la mer pour aller, \u00e7a, je la dois \u00e0 Blois dans le pays europ\u00e9en \u00e0 se donna la mort il y a beaucoup de difficult\u00e9s qui sont li\u00e9es \u00e0 l'arc de ce train l\u00e0 \u00e0 tout tous ici quand du pourcent des familles sont des s\u00e9minaires, quand il y a pas de train \u00e0 tout autour, il y a m\u00eame pas de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nL'\u00c9tat malien avait promis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une aide de 7 millions d'euros, qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e, les cheminots, eux, n'ont pas re\u00e7u de salaire depuis plus de 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [85%] :\r\nLe mode avion Christelle Pire et au Mali camille Perrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91C7CBD1-5103-4E7E-BBFF-8601CAE652A9", "internalArchiveId": "91C7CBD1-5103-4E7E-BBFF-8601CAE652A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek pourrait perdre la moit\u00e9 de sa fortune...\r\nDeux anciens associ\u00e9s lui r\u00e9clament 1,4 milliard de francs, en R\u00e9publique Tch\u00e8que, lit-on dans le Nouvelliste ce matin.\r\nRadovan Vitek, pour m\u00e9moire, c'est le propri\u00e9taire de 87% des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana. C'est lui qui les avait ferm\u00e9es \u00e0 P\u00e2ques.\r\nCes deux associ\u00e9s estiment avoir \u00e9t\u00e9 injustement \u00e9cart\u00e9s de l'actionnariat de la soci\u00e9t\u00e9 CPI, la soci\u00e9t\u00e9 avec laquelle Radovan Vitek investit \u00e0 Crans-Montana. \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle ils ont aussi mis de l'argent, expliquent-ils au quotidien valaisan. \r\nUn litige qui pourrait ralentir le d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 CPI sur le Haut-Plateau, note le journal. Elle esp\u00e8re y constuire 250 lits pour 200 millions de francs.\r\nNi Radovan Vitek, ni son interm\u00e9diaire valaisan n'ont voulu s'exprimer sur ce dossier. \r\n*** Justice toujours... Les deux hommes d'affaire kenyans qui accusaient l'ancien ambassadeur de Suisse Jacques Pitteloud de tentative de contrainte font appel. \r\nL'enqu\u00eate contre l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e la semaine pass\u00e9e, par le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier. Il estimait que son actions \u00e9tait imprudente mais licite. \r\nSelon le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung, les deux hommes d'affaire - , deux fr\u00e8res, poursuivis en Suisse pour corruption - qui accusaient Jacques Pitteloud d'avoir fait pression sur eux d\u00e9posent un recours au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLeur avocat explique aux journaux qu'il ne comprend pas que l'affaire Pitteloud ait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e. Ses clients, dit-il, ont \u00e9t\u00e9 la cible de menaces graves et s\u00e9riseuses.\r\n*** Le r\u00e9veil des femmes am\u00e9ricaines, en politique est r\u00e9jouissant, et on le doit \u00e0 Donald Trump... c'est ce qu'on lit dans l'\u00e9ditorial du Temps...\r\nUn \u00e9dito sign\u00e9 de trois plumes f\u00e9minines, ce matin. En \u00e9cho \u00e0 l'article de Val\u00e9rie de Graffenried, la correspondante du journal aux Etats-Unis. Elle nous explique que cette ann\u00e9e, les femmes sont deux fois plus nombreuses cette ann\u00e9e \u00e0 briguer un si\u00e8ge aux \u00e9lections de mi-mandat.\r\nUne bonne partie des candidates ont d\u00e9cid\u00e9 d'entrer dans l'ar\u00e8ne politique en r\u00e9action aux propso sexistes du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nUn r\u00e9veil r\u00e9jouissant dit l'\u00e9dito, qui prouve que le mouvement \"me too\" n'est pas un feu de paille. Les am\u00e9ricaines insuffent un vent nouveau \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Elles n'ont pas dit leur dernier mot. Nous, en Suisse, concluent les 3 \u00e9ditorialistes, non plus. \r\n*** On va parler \u00e9ducation, maintenant, avec l'Aargauer Zeitung... qui s'inqui\u00e8te de l'incomp\u00e9tence des jeunes sur internet...\r\nIls sont certes comp\u00e9tents sur les r\u00e9seaux, mais peu pour la recherche d'informations, par exemple.\r\nLe journal titre: bon sur instagram, mauvais en googlelisation. Leurs enseignants s'en inqui\u00e8tent, \u00e0 l'\u00e8re des balivernes en ligne. Ces jeunes sont perdu dans les possibilit\u00e9s qu'offre internet. Et les \u00e9coles songent \u00e0 introduire des formations.\r\nL'\u00e9dito appelle \u00e0 faire fonctionner la t\u00eate plut\u00f4t que les pouces. Le mot d'ordre, pour utliser des termes qui parlent \u00e0 ces \"digital natives\", conclut le journaliste: \"weniger liken, mehr googeln\", en fran\u00e7ais num\u00e9rique: moins liker, davantage googleliser. \r\n*** L'avenir, encore, mais celui de nos habitats, dans la NZZ...\r\nUn quartier d'immeubles gris, au sol gris, avec des arbes moribons... c'est un suppos\u00e9 \u00eatre un quartier \"vert\", mais c'est plut\u00f4t un quartier \"gris\", ironise le journal. \r\nC'est un des quartiers \u00e0 2000 watt en construction en banlieue de Zurich. Mais quand on descend du S-Bahn, on a l'impression d'\u00eatre sur une autre plan\u00e8te, dit la journaliste. \r\nDes b\u00e2timents gris, massifs, des all\u00e9es mornes, pas de vue, bruit de l'autoroute voisine... un concept esth\u00e9tique qui fait honneur \u00e0 la bureaucratie suisse, lit-on. \r\nL'effort de r\u00e9duction de l'\u00e9nergie n'a pas seulement mis l'architecture \u00e0 genoux; elle d\u00e9bouche aussi sur des \"obligations contractuelles de location\": autrement dit, on vous dit quelle appareil m\u00e9nager utiliser et comment.  \r\nEt la NZZ de noter: esp\u00e9rons que notre avenir vert sera diff\u00e9rent...\r\n*** L'avenir des gu\u00e9risseurs, lui, n'est pas rose, \u00e0 en croire le Temps.\r\nLe titre nous a fait sourire: \"Des gu\u00e9risseurs au bord du burn-out\".\r\nRebouteux, magn\u00e9tiseurs ou faiseurs de secret sont tr\u00e8s demand\u00e9s. Pour tout et n'importe quoi. Et nombre d'entre eux n'arrivent plus \u00e0 g\u00e9rer cette demande, et vont jusqu'\u00e0 cesser leur activit\u00e9.\r\nDes clients impatients, des demandes parfois lourdes...\r\nEt une m\u00e9dium-gu\u00e9risseuse d'expliquer: \"nous ne sommes pas des demi-dieux\". Et non, soulager les gens ne donne pas d'\u00e9nergie. Ils ont certes des dons mais cela implique des responsabilit\u00e9s.\r\n*** Et apr\u00e8s les gu\u00e9risseurs malades, un autre genre d'arroseur arros\u00e9...\r\nOn est dans le monde du football, pas si \u00e9loign\u00e9 de celui des gu\u00e9risseurs...\r\nMais l\u00e0, on parle de stade. C'est dans la C\u00f4te. \r\nLe stade de Colovray \u00e0 Nyon, g\u00e9r\u00e9 par l'UEFA, n'est pas.. aux normes !\r\nLe FC Stade Nyonnais n'a pas obtenu sa licence en premi\u00e8re instance pour la prochaien saison, car l'\u00e9clairage ne r\u00e9pond pas aux normes de la Swiss Football League... qui sont celles de... l'UEFA !\r\nUne situation kafka\u00efenne, reconnait le pr\u00e9sident de la commission des licences de la ligue Suisse. \r\nL'UEFA \u00e9met des exigences et ne les applique pas pour son stade, tonne pour sa part le manager g\u00e9n\u00e9ral du club.", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9491115", "ece-9491089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T05:27:45Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 49 on va passer \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek pourrait bien perdent la moiti\u00e9 de sa femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nTu 2 anciens associ\u00e9s lui r\u00e9clament1,4 milliard de francs en R\u00e9publique Tch\u00e8que, lit -on dans le Nouvelliste ce matin Radovan Vitek pour m\u00e9moire, c'est le propri\u00e9taire de 87 pourcent des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, c'est lui qui les avait ferm\u00e9es \u00e0 P\u00e2ques, ses 2 associ\u00e9s estiment avoir \u00e9t\u00e9 injustement \u00e9cart\u00e9s de l'actionnariat de la soci\u00e9t\u00e9 CPI la soci\u00e9t\u00e9 avec laquelle Radovan Vitek investit \u00e0 Crans-Montana, une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle les 2 hommes ont aussi mis ont aussi mis de l'argent, explique -t-il au quotidien valaisan un litige qui pourrait ralentir le d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 CPI sur le Haut-Plateau, note le quotidien elle esp\u00e8re y construire 250 lits pour 200 millions de francs ni Radovan Vitek ni son interm\u00e9diaire valaisan n'ont voulu s'exprimer sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [87%] :\r\nEt justice toujours, les 2 hommes d'affaires k\u00e9nyan qui accusaient l'ancien ambassadeur de Suisse, Jacques Pitteloud, de tentative de contrainte, ils font pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate contre l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya avaient \u00e9t\u00e9 class\u00e9e la semaine pass\u00e9e par le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, il estimait que l'action du diplomate \u00e9tait imprudente oui mais licite, selon le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, les 2 hommes d'affaires, ce sont 2 fr\u00e8res poursuivis en Suisse pour corruption, ces 2 hommes d'affaires qui accusaient Jacques Pitteloud avoir fait pression sur eux d\u00e9posent un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral leur avocat explique aux journaux qu'il ne comprend pas que l'affaire Pitteloud \u00e9tait et class\u00e9 ses clients, dit -il, ont \u00e9t\u00e9 la cible de menaces graves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nEt s\u00e9rieuse J\u00e9r\u00f4me Gygax, vous \u00eates sp\u00e9cialiste je crois aussi de de diplomatie l\u00e0 on le voit dans cette affaire, tout n'est pas si claire entre ce que peut faire un diplomate qui secret et doit le rester, et puis ce qui est l\u00e9gal, il y a, il y a un flou, il y a une limite assez grise Jonas assez grise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\nIl y a eu pendant tr\u00e8s longtemps, dit il y a toujours des codes extr\u00eamement clairs et pr\u00e9cis pour la le, le Champ d'action de la diplomatie avec la transformation de des technologies etc, la diplomatie commence \u00e0 perdre ce cadre et c'est plus si clair et \u00e7a devient, \u00e7a devient plus complexe et plus et plus plus plus difficile \u00e0 \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [97%] :\r\nLe r\u00e9veil des femmes am\u00e9ricaines en politique est r\u00e9jouissant et on le doit \u00e0 Donald Trump, c'est ce qu'on peut lire dans l'\u00e9dito du temps ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nWilliam \u00e9dito sign\u00e9 de trois plumes f\u00e9minines, ce matin, en \u00e9cho \u00e0 l'article de Val\u00e9rie de Graffenried la correspondante du journal aux \u00c9tats-Unis, elle nous explique que cette ann\u00e9e, les femmes sont 2 fois plus nombreux \u00e0 briguer un si\u00e8ge aux \u00e9lections de mi- mandat, ce sera au mois de novembre, une bonne partie des candidates ont d\u00e9cid\u00e9 d'entrer dans l'ar\u00e8ne politique, en r\u00e9action aux propos sexistes du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en r\u00e9veil r\u00e9jouissant dit donc l'\u00e9dito qui prouve que le mouvement metoo n'est pas un feu de paille, les am\u00e9ricaines insufflant vont nouveau \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, elles n'ont pas dit leur dernier mot, nous en Suisse, concluent les 3 \u00e9ditorialistes nous en Suisse non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [85%] :\r\nEt puis on va parler \u00e9ducation maintenant avec la rigueur where Zeitung qui s'inqui\u00e8te de l'incomp\u00e9tence des jeunes sur Internet oui alors quels sont certes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [87%] :\r\nTr\u00e8s comp\u00e9tents, tr\u00e8s habile, hein, sur les r\u00e9seaux sociaux, mais tr\u00e8s peu pour la recherche d'informations, par exemple, le journal titre bon sur instagram mauvais on googlise \u00e0 Sion, leurs enseignants s'en inqui\u00e8tent, \u00e0 l'\u00e8re des balivernes en ligne, ces jeunes sont perdu dans les possibilit\u00e9s qu'offre Internet et les \u00e9coles songent \u00e0 introduire des formations, l'\u00e9dito de la Zeitung appelle \u00e0 faire fonctionner la t\u00eate plut\u00f4t que les pouces, le mot d'ordre pour utiliser les termes qui parle assez digital natives s', comme ils disent, conclut journaliste weniger Laeken m\u00e8re Google n'en fran\u00e7ais num\u00e9rique moins et davantage googlise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [90%] :\r\nL'avenir encore mais celui de nos habitants c'est de nos habitats c'est dans la NZZ vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, un quartier d'immeubles gris au sol gris avec des arbres moribond 7 ans suppos\u00e9 quartier Vert mais c'est plut\u00f4t un quartier gu\u00e9ri, ironise la NZZ de ces quartiers, \u00e0 2000 watt, ce qui est en construction, en banlieue de Z\u00fcrich, mais quand on descend du S-Bahn on a l'impression d'\u00eatre sur une autre plan\u00e8te, dit la journaliste des matin\u00e9es b\u00e2timents gris massifs des all\u00e9es mornes, pas de vue bruit de l'autoroute voisine en concept esth\u00e9tique qui fait honneur \u00e0 la bureaucratie suisse, lit -on l'effort de r\u00e9duction de l'\u00e9nergie n'est pas n'a pas seulement mis l'architecture \u00e0 genoux non elle d\u00e9bouche aussi sur des obligations contractuelles de location, autrement dit, on vous dit quelle appareil m\u00e9nager acheter et comment l'utiliser et la NZZ de noter, esp\u00e9rons que notre avenir Vert sera diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [85%] :\r\nC'est \u00e9cologique mais c'est moche Renault. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [92%] :\r\nOui, on a, on n'a pas bon parfois parl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es du du stress, de la densit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique le disent et stress et et voil\u00e0, faut pas oublier que ce stress qui auquel on a attribu\u00e9 le succ\u00e8s de l'immigration du de l'initiative de 2014 pour l'immigration de masse contre l'immigration de masse, la meilleure mani\u00e8re de s'attaquer \u00e0 ce stress construire justement des quartiers, on sent bien et pas juste des des gros cubes de b\u00e9ton gris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nL'avenir des gu\u00e9risseurs, il ne serait pas rose m\u00eame m\u00eame son mal, c'est ce que ce que nous dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nDans ce matin le titre nous a fait sourire tr\u00e8s t\u00f4t ce matin des gu\u00e9risseurs au bord du Burn out rebouteux magn\u00e9tiseur ou faiseurs de secret sont tr\u00e8s demand\u00e9s pour tout et n'importe quoi et nombre d'entre eux n'arrive plus \u00e0 g\u00e9rer cette demande et vont jusqu'\u00e0 cesser m\u00eame leur activit\u00e9 des clients impatients des demandes parfois lourdes et une m\u00e9dium gu\u00e9risseuse expliquez nous ne sommes pas des demi- dieux et non soulager les gens ne donne pas de l'\u00e9nergie sont sont certes des dons c'est gu\u00e9risseurs mais cela implique aussi des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [96%] :\r\nLes gu\u00e9risseurs malades on termine avec un autre genre Val\u00e9rie d'arroseur arros\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [92%] :\r\nVous avez dit oui alors l\u00e0 on est dans le monde du football, pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a de celui des gu\u00e9risseurs, hein, mais l\u00e0 on parle de stade de foot, c'est dans la C\u00f4te le stade de Colovray, \u00e0 Nyon, g\u00e9r\u00e9 par l'UEFA n'est pas sous normes le FC Stade Nyonnais n'a pas obtenu sa licence en premi\u00e8re instance pour le la prochaine saison car l'\u00e9clairage ne r\u00e9pond pas aux normes de la Swiss football League, qui sont ces normes, celle de l'UEFA, une situation kafka\u00efenne, reconna\u00eet le pr\u00e9sident de la commission des licences de la Ligue suisse l'UEFA \u00e9met des exigences et dans les applique pas pour son stade, tonne pour sa part, le manager g\u00e9n\u00e9ral du club des fous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [97%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux merci Val\u00e9rie apr\u00e8s 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1290FF11-CECF-4546-9DFD-B5AB19F34B15", "internalArchiveId": "1290FF11-CECF-4546-9DFD-B5AB19F34B15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dombresson et lumi\u00e8res! (2/5)", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu'eux!\r\nIl se nomme Michel Stangl et tient l'Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\r\nDes cabris, qui m\u00eame s'ils donnent une tapette, finiront dans l'assiette!\r\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l'artiste-peintre Aloys Perregaux.\r\nL'important, c'est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille.\r\n\r\n* * Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu'eux!\r\nIl se nomme Michel Stangl et tient l'Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\r\nDes cabris, qui m\u00eame s'ils donnent une tapette, finiront dans l'assiette!\r\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l'artiste-peintre Aloys Perregaux.\r\nL'important, c'est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille.", "durationSec": 1624, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474117", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 24.04.2018", "Bille en t\u00eate du 24.04.2018", "Dombresson et lumi\u00e8res! (2/5) / BIL_2018-04-24T09:31:30_bille-en-tete", "Dombresson et lumi\u00e8res! (2/5) / BIL_2018-04-24T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu\u02b9eux!\nIl se nomme Michel Stangl et tient l\u02b9Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\nDes cabris, qui m\u00eame s\u02b9ils donnent une tapette, finiront dans l\u02b9assiette!\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l\u02b9artiste-peintre Aloys Perregaux.\nL\u02b9important, c\u02b9est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille.", "Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu\u02b9eux!\nIl se nomme Michel Stangl et tient l\u02b9Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\nDes cabris, qui m\u00eame s\u02b9ils donnent une tapette, finiront dans l\u02b9assiette!\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l\u02b9artiste-peintre Aloys Perregaux.\nL\u02b9important, c\u02b9est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille."], "variantIds": ["ece-9474118", "ece-9474117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:38Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nBille en t\u00eate, avec morgue fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens morgue Point CH bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nDombresson vous pourriez me dire o\u00f9 \u00e7a se trouve un peu vain Neuch\u00e2tel dans le Val-de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [90%] :\r\nPhilippe et Dujaja. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [67%] :\r\nSant\u00e9 Sant\u00e9 Michel hot le 1er Colum\u00e9rins non mais l\u00e0 s'enregistre pas du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:31) [66%] :\r\nAh bah si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [86%] :\r\nBonjour Philippe sur le fait, allez Michel Salut tout le monde, tr\u00e8s heureux de vous retrouver avec Michel Stangl, qui est le chef cuisinier de l'Auberge de Commune -t-on pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:44) [75%] :\r\nL \u00e0, c'est l'h\u00f4tel de com\u00e9die, elle reste bien parti, vous voyez Henri Dombresson non, non, \u00e7a va trop Debr\u00e9 sobre Brisson Daubresse oh ben je le trouve surtout jurassien d'Andr\u00e9 Santini qui est cependant la similitude avec l'action jurassiens et neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:58) [83%] :\r\nPas du tout, non non non \u00e7a maronite et aucune similitude l'axe ne fera pas ici racket pas les Jurassiens, il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:07) [82%] :\r\nNon, ce serait selon vous auriez du bon fromage Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [89%] :\r\nHier on s'est quitt\u00e9s sur ce qui doit on la quand donc on parlait de nourriture, aujourd'hui on va continuer avec toi, on a parl\u00e9 des poissons, on a parl\u00e9 des l\u00e9gumes on va attaquer un monde merveilleux qui est le monde de la viande, la viande, ici on en trouve de Dombresson ou est -ce qu'il faut aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [75%] :\r\n\u00e7a, il y a pas de mots, c'est Dombresson ce pas dont Bresson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [81%] :\r\nJ'insiste bien sur ce pr\u00eat c'est c'est ou attention il y a, Mandela, attention au se on se remet de la piste, village celle dont Brice oui Bressot oui mais c'\u00e9tait un moines d\u00e9fricheurs qui s'appelait dans Brice le monde merveilleux de la viande mais je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:47) [87%] :\r\nC'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de savoir que Dombresson \u00e7a vient de ce dont Brice, qui \u00e9tait un cur\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [84%] :\r\nUn Moine qui venait de Saint-Imier, je crois, il a, il a d\u00e9barqu\u00e9 de Saint-Imier zone c'est d'anarchistes were ananas, Roland Dana et on dit pas les anarchie si on lit les acharn\u00e9s cette attention c'est pas la m\u00eame chose parce que les acharn\u00e9s, c'est des vrais et Saint-Imier, on sait bien que, bon ben \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re sera Johnny n'est venu \u00e0 Saint-Imier oui, mais oui \u00e0 passant anarchiste c'est c'est le berceau de l'anarchisme Saint-Imier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:16) [84%] :\r\nBakounine, d'ailleurs, qu'il a eu, qui \u00e9tait un ami de Joseph arbre ce fameux grand cuisinier valaisans qui est, qui est un peu \u00e0 nos p\u00e8res nous cuisiniers qui a \u00e9crit des des ouvrages absolument extraordinaire sur l'hygi\u00e8ne alimentaire et qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 l'Acad\u00e9mie culinaire de France d'ailleurs, ce Valaisan il connaissait bien ce cet anarchiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [85%] :\r\nRevenons \u00e0 nos moutons avec ce monde merveilleux de la viande nos cabris m\u00eame le nom cabris alors qu'est ce qu'il en est, ici, il y a, il y a une production d'cabris je crois on rencontrer ce monsieur demain mais qu'est ce que demain on ait rencontr\u00e9 ceux de vol, oui, non, mais non demain dans une prochaine \u00e9mission au niveau de la viande alors est -ce qu'on peut s'approvisionner ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:56) [81%] :\r\nPour tous, alors tout non mais ici, j'ai jou\u00e9 au village en producteur de 2 cabris bio \u00e0 la montagne, ce qui fait qu'au printemps et aux alentours de P\u00e2ques je j'utilise beaucoup de sa production j'il y a aussi, pas loin d'ici en gars qui a un \u00e9levage de porcs ici, j'ai, il peut, on est oblig\u00e9 il n'pas IGP, il a ouvert non IP et pays producteurs degr\u00e9s prononce plus \u00e9pais et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [74%] :\r\nPhilippe comme GPL non, non, une jupe mais perd bosser pour ce Label il y compris suisse ah oui, IP suisse, oui, j'ai travaill\u00e9 avec hier pour le Tino est avec nous, c'\u00e9tait oui a vot\u00e9 lundi non de femmes dimanche c'\u00e9tait ce week- end, voil\u00e0, c'\u00e9tait pour le Kim, aujourd'hui c'est le Cirque du Soleil, oui il P6 oui cette affaire c'est quoi ils paie suisse ces indications. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:50) [81%] :\r\nJ'ai plus mais en fait, bon et donc je j'ach\u00e8te, donc c'est un peu le porc en Automne, j'ai beaucoup d'chasseur qui m'am\u00e8ne je chasseur qui m'am\u00e8nent leurs le r\u00e9sultat leur leur sport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, alors moi, c'est un petit peu \u00e0 peu dur comme \u00e7a, mais, et je dirais, un \u00e9leveur de mouflons aussi au village, donc je mouflons des mouflons et des mouflets voil\u00e0, moi j'ai vu beaucoup de mouflons \u00e9mission parce qu'il y avait des mais ils avaient du parti attach\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre des mal- logement peut peut-\u00eatre d\u00e9terminer cet animal, c'est une esp\u00e8ce, une esp\u00e8ce de moutons sauvage qui est totalement prot\u00e9g\u00e9, donc on a des cornes avec de belles courbes m\u00ealer les jeunes Koji Jean Pankow, les Bellecour mais je m'a j'essayerais pas de cuisiner un mouflon avec les belles cornes vendredi, je pense que \u00e7a va sentir le mouflon ouais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [83%] :\r\n\u00e7a fait, c'est tout le probl\u00e8me : ah ben du RES, on retrouve \u00e7a avec Lannion : pourquoi moi je te agneau pour on mange pas du mouton alors le mouton, on en mange, mais plus un animal de cette esp\u00e8ce va vieillir plus va prendre de la Gr\u00e8ce, il va en prendre tellement qu'au bout d'un moment mois cette graisse commence \u00e0 devenir satur\u00e9 en go\u00fbt et en odeur et \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s fort a mang\u00e9, c'est quand m\u00eame assez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [83%] :\r\nIl faut voir aussi parce qu'il y a, il y a des \u00e9levages en plein air ou le l'animal prend beaucoup moins de go\u00fbt que colis des \u00e9levages confin\u00e9s, c'est-\u00e0-dire en m\u00eame temps, m\u00eame en agneau, s'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, il sortira l'le m\u00eame ann\u00e9e aussi avec tout \u00e7a vie \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il ne sortira rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [82%] :\r\nCela \u00e9tant, il y a certaines cultures qui adore nous sommes prononcer de la viande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [86%] :\r\nOui, moi j'ai go\u00fbt\u00e9 des m\u00e9chouis en Afrique du Nord qui colle aux dans quoi mais apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est, c'est une ambiance et une atmosph\u00e8re, c'est aussi une culture et \u00e7a parce que tu es un vrai oui, quoique le m\u00e9choui c'est assez naturel assez m\u00e9chouis, allons -y, ben le m\u00e9choui c'est quoi, c'est un animal qui est cuit entier \u00e0 la braise comme \u00e7a et c'est et \u00e9gorg\u00e9, oui tout \u00e0 fait \u00e0 l'origine, si on a \u00e9gorger les animaux si on a pris la d\u00e9cision d'\u00e9gorger les animaux, c'est parce que le sang n'est pas bon d\u00e9j\u00e0 pour le go\u00fbt, mais surtout pas bon pour la la la conservation, donc on vide ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:50) [92%] :\r\nEt pour \u00e9viter que la viande ne se ne rentre en putr\u00e9faction entrera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [79%] :\r\nQue vous faites des sandwichs \u00e0 la viande de ch\u00e8vre mais pas la viande de ch\u00e8vre, ai pas du d\u00e9j\u00e0 pas la vie \u00e0 de ch\u00e8vres chez les gens qui aiment pas vient peut-\u00eatre vous vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [81%] :\r\nRevenons sur cette viande de cabris on est ce qu'il a cuisin\u00e9 ici \u00e0 l'h\u00f4tel de Commune de Dombresson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [88%] :\r\nAvec passion un 1er principe quand j'ach\u00e8te des animaux, j'ach\u00e8te des animaux entiers, c'est-\u00e0-dire je je veux pas seulement les beaux morceaux nobles et faire le malin page la plus belle entrec\u00f4te la plus beau filet le plus beau machin etc, et laisser les restes, donc si on ach\u00e8te une b\u00eate, on la cuit de A \u00e0 Z, et on ne respecte de A \u00e0 Z, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [81%] :\r\nPas de bas morceaux et de beaux morceaux et il y a des morceaux qui vont mieux, pour une certaine pr\u00e9paration et d'autres pour une autre pr\u00e9paration au avec les morceaux un peu plus ferme, je fais, je fais beaucoup de mijoter donc faire mijoter d'cabris peut \u00eatre ou Zappy peut \u00eatre \u00e0 l'indienne nord- africaine, il peut \u00eatre naturel et un peu \u00e0 l'italienne avec avec des tomates s\u00e8ches, tout \u00e7a, et les les beaux morceaux enfin les les mots sont plus tendres comme la cuisse sous la selle canton je d\u00e9sosse je d\u00e9nonce tout hein, je souhaite tout ou moi- m\u00eame, je l'ai je ne sais pas \u00e7a l'huile avant les emball\u00e9s dans un papier protecteur et les mettent sous vide, donc on tue les animaux, les gardes pendu au frigo pendant une semaine, apr\u00e8s une semaine je d\u00e9sosse je mets je remet de l'huile un peu par- dessus j'emballe \u00e7a sous vide et je la donc pour une semaine, l'huile d'enrichir en poste de cette viande qui a quand m\u00eame assez maigre et attendri quand m\u00eame la b\u00eate, ensuite on ruine un peu un peu on assaisonne et j'aime bien, j'aime bien retirer le cabri au four \u00e0 sec ou romarin ou j'aime bien le c'est une bonne bonne bonne herbe qui va bien avec Puyol r\u00f4ti, \u00e7a le temps qu'il faut, par rapport \u00e0 la taille de la pi\u00e8ce en Gironde un gigot d'cabris, il faudrait une quarantaine de minutes il faut pas que \u00e7a soit trop chaud partir quand m\u00eame \u00e0 180 ensuite baisser un peu, ensuite on laisse assez longtemps repos\u00e9 pour que la viande se d\u00e9tendent bien donc on se ne vient concert Jose fortement mais pas c'est nous, \u00e7a, \u00e7a le pas passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [85%] :\r\nOn parle beaucoup du cabri du du de l'agneau pendant cette p\u00e9riode, on vient de passer pas qu'est -ce qu'on en consomme toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [85%] :\r\nOn enfin une r\u00e9gulation naissance quand m\u00eame on essaye, mais ma saison, la saison commence ici, on est quoi o\u00f9 je commence \u00e0 mi- mars environ jusqu'\u00e0 fin avril environ quoi 6, 6 semaines, 6, 8 semaines apr\u00e8s ses Lebed grandissent et puis bon, il y a qu'une, il y a qu'une p\u00e9riode de naissance a on ne peut pas peu pr\u00e9tendent les naissances sur toute l'ann\u00e9e et puis apr\u00e8s quelques mois au cabris bah \u00e7a veut b\u00eatement une ch\u00e8vre quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [86%] :\r\nLa viande de ch\u00e8vre Philippe, c'est quelque chose \u00e0 laquelle tu es \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [88%] :\r\nBen c'est une viande qui m'interpelle parce que c'est vrai que c'est une viande qui a toujours fait partie de notre ordinaire en tant qu'humain et puisqu'on en consomme d\u00e9j\u00e0 depuis l'Antiquit\u00e9 et puis maintenant, bah on a un peu oubli\u00e9 \u00e7a, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est bon, \u00e7a a du go\u00fbt, et quand on est \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on, on, je recherche soit de plus avoir de go\u00fbt dans la viande soit d'un avoir h\u00e9berg\u00e9 avec la ch\u00e8vre on en puis c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, et ce n'est pas forc\u00e9ment si si fort que \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend aussi comment pr\u00e9parer les temp\u00e9ratures l'\u00e2ge d\u00e9j\u00e0 de l'animal, la m\u00e9thodologie des d'\u00e9levage et puis surtout les cuissons sont tr\u00e8s tr\u00e8s importantes et l'accompagnement, mais il faut savoir quand m\u00eame que la consommation de viande de ch\u00e8vre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 depuis 10 1000 ans, on a des traces, hein, surtout en Iran occidentale sur les immense sa grosse on a retrouv\u00e9 des beaucoup de petits ossements comme \u00e7a, de ch\u00e8vres et puis ben apr\u00e8s, c'est un animal qui est facile aussi \u00e0 g\u00e9rer, c'est un animal qui est tr\u00e8s ind\u00e9pendant, qui est tr\u00e8s domestiqu\u00e9s assez facilement ses probl\u00e8mes animal sauvage qui n\u00e9cessite de des cl\u00f4tures \u00e0 n'en plus finir une courte c'est bon coiffeur \u00e0 part la ch\u00e8vre de Monsieur Seguin, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [85%] :\r\nPourriez -vous me donner le nom d'une ch\u00e8vre c\u00e9l\u00e8bres s'il vous pla\u00eet, une ch\u00e8vre moi- m\u00eame le plus commun, monsieur, pas forc\u00e9ment si vous \u00eates une ch\u00e8vre merci tu as. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [89%] :\r\nAu Moyen \u00e2ge on a retrouv\u00e9 des traces de de de cette ch\u00e8vre dans le br\u00e9viaire royaume de Charlemagne qui \u00e9tait indique la composition de troupeaux sur ces 5 terrains \u00e7a c'est int\u00e9ressant, il faut des vaches, des veaux, il faut des veaux d'un an des brebis et des agneaux d'un an, mais il faut aussi des ch\u00e8vres et des chevreaux et le fameux capitulaire de ce fameux capitulaire device dont on parle souvent d'embellie en t\u00eate, qui impose aux attenants d'amener \u00e0 la cour, tous les ans des quartiers r\u00e9cemment des ch\u00e8vres et des pour qu'ils y soient engraiss\u00e9s et durant le Moyen-Age toujours je voudrais encore parler de \u00e7a, parce qu'il y a un texte de loi qui interdit \u00e0 la ville dans la ville de Lausanne et dans la ville de Montpellier, donc c'est juste g\u00e9nial pour moi pas, \u00e7a me rappelle mes origines et ma vie de coeur maintenant h\u00e9 ben les la viande de ch\u00e8vre \u00e9tait interdite chez les bouchers, au Moyen-Age, parce qu'elle ressemblait trop peu \u00e0 la viande de mouton et puis avoir une certaine ins\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [85%] :\r\nUn graffeur par exemple les lasagnes surgel\u00e9es \u00e0 la viande de ch\u00e8vre enfer avec de la viande de cheval. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, par exemple, comme quoi l'histoire est un \u00e9ternel recommencement mais \u00e9taient pas sous vide, \u00e0 l'\u00e9poque et en Italie, les ch\u00e8vres ont \u00e9t\u00e9 aussi interdite, on s'en servait pour cela tant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:18) [86%] :\r\nNon, on s'en servir pour payer les imp\u00f4ts aussi une symbolique d\u00e9moniaque. \r\nLa ch\u00e8vre, alors \u00e7a je sais pas chez moi, je vous le dis non, m\u00eame un petit peu de d\u00e9mones logis lors de mais week- ends o\u00f9 je me sentais pas d\u00e9pressif \u00e0 la maison, \u00e7a remonte le moral mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [87%] :\r\nOn en trouve aussi, on trouve des traces dans au moyen\u00e2geux en Libye, la Libye, l'utiliser et puis il faut savoir que la m\u00e9decine au moyen- \u00e2ge, la m\u00e9decine arabe d\u00e9clar\u00e9 cette viande bonne pour qu'qui portaient des boutons ou des pustules et elle engendre un sans \u00e9p\u00e9e moins chaud que la viande de mouton, voil\u00e0, il y a tout \u00e7a, puis apr\u00e8s, ben maintenant il y a cette \u00e9poque moderne, on red\u00e9couvre un peu cette viande qui, qui moi, franchement, j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 consommer de la ch\u00e8vre, apr\u00e8s c'est vrai qu'il faut mettent de c\u00f4t\u00e9 le le l'aspect affectif de l'\u00e9tiquette voil\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut d\u00e9ranger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:06) [69%] :\r\nJean Maurel stock Amiens chacun quelle serait qu'elle se l\u00e8ve enfin je souffle sur les braises pour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:24) [74%] :\r\nJe garderai pour moi ce qu'un mince birmans et un qui elle voulait si je me permettrai de G\u00eanes, et enfin. \r\n\u00e0 la fen\u00eatre le sur ce m\u00eame respectueux assume parce qu'on mette des duels sans caf\u00e9 20 cas. \r\nDu maintien et nous sommes en reste aucun lien croate duquel l\u00e9ger 21 soudain ne fera tu\u00e9 un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [84%] :\r\nL'h\u00f4tel de Commune c'est Michel ne Stangl pourquoi est -ce qu'on a abandonn\u00e9, d'apr\u00e8s vous, certaines viandes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:37) [80%] :\r\nAlors qu'on les mangeait depuis des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, je pense que l'on rock, on a d\u00fb l'abandonner par Sam disparition de l'animal, moi j'abandonne le cheval depuis tr\u00e8s longtemps que je m'trop chevaux pour recueillir pour du cochon aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0 vous jabot, moi je ne vais les cochons je tr\u00e8s peu, je fais tr\u00e8s peu de cochon de Bouches du saucisson plus de mais je crois que c'est pas du cochon une son pseudo trouve chose \u00e7a c'est tr\u00e8s si \u00e7a c\u00f4t\u00e9 abstrait, c'est trop bon, quoi, c'est l'homme, mais je ne vois pas quelle qualit\u00e9 on n'a pas abandonn\u00e9 forc\u00e9ment d'animaux, ch\u00e8vres, si on en danger de la ch\u00e8vre, il y a des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, on en mange plus du tout, j'en ai vu un restaurant actuellement on n'a jamais servi de la ch\u00e8vre la \u00e0 la cantine de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:15) [86%] :\r\nTs et vous avez raison, les 2 \u00e0 la fin de la seconde hier mondiale on a industrialiser notre alimentation pour la rendent plus productives, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'Europe crever de faim, donc la population mouraient de faim, donc on a industrialis\u00e9, on a produit en masse et la ch\u00e8vre, c'est pas forc\u00e9ment un animal qui est tr\u00e8s productif en terme de, de, de viande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:36) [86%] :\r\nDonc on sait que c'est plut\u00f4t sur les porcs, les boeufs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:38) [86%] :\r\nExactement, les porcs, les boeufs avec lesquels on pouvait tout faire toutes sortes de choses avec l'ach\u00e8ve la Gr\u00e8ce de chef, c'est pas tr\u00e8s connue \u00e0 la graisse de porc et de boeuf, peut-\u00eatre un peu plus mais mais la ch\u00e8vre a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et de ce depuis la rue alors depuis la renaissance, il y a un nouvel essor avec la la ch\u00e8vre, c'est que on dit a des traces qui disent que certains de certaines compagnies certains navigateurs laisser des ch\u00e8vres sur des \u00eeles d\u00e9sertes ceci parce que c'est, c'est un animal qui est tr\u00e8s rustique et qui est tr\u00e8s ind\u00e9pendant, qui a pas besoin de l'homme pour s'abreuver pour pour se nourrir et se nourrit de 3 fois rien, tu regardes une ch\u00e8vre go\u00fbter, elle se nourrit sur des trucs Philippe Meyer, l'un des animaux \u00e0 la base sont ind\u00e9pendants, oui, mais disons que les s\u00e9lections de race au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, Michel, parler de l'Euro qu'avant le rock juste pour la petite histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:22) [87%] :\r\nC'est l'anc\u00eatre de la vache, c'\u00e9tait un animal tr\u00e8s rustique, avec une race de vache maintenant enfin une race de boeuf, maintenant on a les races \u00e0 viande, les races \u00e0 Simone le long, c'est tout ce qu'on veut, mais \u00e7a c'est l'anc\u00eatre qui \u00e9taient ces races rustiques \u00e9tait ind\u00e9pendante la ch\u00e8vre et rester dans cette dimension -l\u00e0 et les navigateurs donc le juste pour finir cette petite anecdote laisser des ch\u00e8vres sur les \u00eeles au cas o\u00f9 il y aurait des naufrag\u00e9 et puis en plus de \u00e7a, s'entretenait, \u00e7a faisait des p\u00e2turages comme \u00e7a qui \u00e9tait facile \u00e0 g\u00e9rer, d'ailleurs il y a une phrase de Daniel d\u00e9faut et d'en province en crise, oui, qui dit d\u00e8s ma premi\u00e8re exploration je d\u00e9couvris qu'il y avait des chefs, ce qui me pousse \u00e0 une grande joie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:58) [69%] :\r\nPar l'pas vendredi, il y a une ch\u00e8vre, c'est un peu cheap, la le jeune h\u00e9ros s'connaissait les ch\u00e8vres oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:05) [82%] :\r\nOui, mais je connais l'histoire je la rel\u00e8verait pas non, mais la ch\u00e8vre, c'est un animal aussi qui, qui, on sait que c'est un animal qui grimpe aux arbres, quand m\u00eame, on le voit aussi la regarde, l\u00e0, juste en face, vous faites donc c'est plus cher, \u00e7a c'est autre chose, Nasser grizzly non mais des chefs grimpe aux arbres et d'ailleurs, en Afrique du Nord, il y a cette fameuse huile grave d'argan qui, en fait, on appelle \u00e7a l'huile des crottes de ch\u00e8vres parce que les ch\u00e8vres grimpe Ozar mange ces ces graines d'arguments et puis apr\u00e8s les rochers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:33) [89%] :\r\n\u00e0 travers leurs excr\u00e9ments et les gens vont ramasser ses graines dans les extr\u00eamement bien s\u00fbr c'est plus de etc mine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [87%] :\r\nJustement, c'est la graine et l\u00e0 bonjour, excusez -moi pour la radio, je cherche des bruits de ch\u00e8vre, vous arrivez \u00e0 faire les ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [83%] :\r\nMichel Stangl revenir peut-\u00eatre l'histoire de cette de Commune de Dombresson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:03) [76%] :\r\nAlors l\u00e0, on n'aurait pas d\u00fb laisser partir ma m\u00e8re parce qu'il est intarissable sur cette histoire, puis moi apr\u00e8s du pr\u00e9fet quelle part une int\u00e9grit\u00e9 la gast\u00e9ropodes s'\u00e9tait une maison de commune donc Trade traditionnels, il y a au courant c'est-\u00e0-dire maison commune \u00e0 la Maison de la maison de Commune joue pas \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, comme on appelle \u00e7a chez les Vaudois et puis je vous soit pas ailleurs, quoi, donc il y a encore une trace qui reste au premier \u00e9tage d'un embargo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [83%] :\r\nDe de fen\u00eatre s'abat une esp\u00e8ce de petit soupirail avec embargo donc c'\u00e9tait la la, c'\u00e9tait la cellule, donc il y avait une hausse cette maison, il y avait une prison, une cellule de prison, \u00e7a a pas dur\u00e9, je pense pas d\u00fb durer tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en h\u00f4tel d'je une ann\u00e9e 1880 au Tour 1900 je sais plus trop les noms de tous les propri\u00e9taires successifs, mais ce que je ne me souviens pas du tout parce que j'\u00e9tais pas n\u00e9 mais qu'on m'a racont\u00e9 donc je peux leur dire, c'est que mon grand- p\u00e8re a rachet\u00e9 cette baraque apr\u00e8s la guerre ou juste pour 9 40 \u00e0 45 autour pour peu, l'argent, mais c'\u00e9tait une ruine assez avanc\u00e9, je crois qu'il n'avait pas chauffage qui avait pas de pas de s'est pas nous face ces constructions je pose, je sais pas, j'ai pas le nom de l'architecte, je pense que les mots, mais si je leur retrouve je sais pas, j'y fais quoi et puis mes parents, enfin ma maman est partie \u00e9tudier \u00e7a a rien \u00e0 voir avec l'h\u00f4tel, mais pousse parti \u00e9tudier \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re o\u00f9 l\u00e0 au contraire un Autrichien cuisinier d'o\u00f9 Stangl douce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [73%] :\r\nDonc l\u00e0 un voilage en donner \u00e0 mon \u00e2ge, je donne, je l'emm\u00e8ne \u00e0 l'\u00e2ge Stangl b\u00eate hein je parle anglais, Stangl \u00e0 \u00e9chelon un Bichelin il y a pas de donc, c'est pas choquant de ses charmes Alain Jean, Jean, c'est un \u00e7a nous le dire rien du tout, on s'en fout, vous dit rien du tout, non, \u00e7a, rien, je ne veux rien Gilles Stangl et je viens Gilles oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [73%] :\r\nJe te crie dessus Stangl Stangl, mais on ne s'pas voil\u00e0 pour une fois que c'est moi qui fait des, des d\u00e9p\u00f4ts de bonne, c'est de la vie quoi, l'abonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:57) [84%] :\r\nC'est pas encore, non, mais c'est mon surnom Stangl bon ensuite, ils sont revenus, ils ont repris cet \u00e9tablissement dans les ann\u00e9es dans leur 58 59 l\u00e0 autour de \u00e7a, ils ont eu 3 magnifiques Jean-Fran\u00e7ois Dauphy hier magnifique, c'est moi et donc j'ai 2 soeurs a\u00een\u00e9es Alain malheureusement on perd d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou 4 ans apr\u00e8s ma naissance, mais ma maman et ses parents ont gard\u00e9 \u00e9tablissement se dis on va le remettre ce magnifique enfant c'\u00e9tait moi et voil\u00e0 donc l'histoire as pas pu choisir son destin je je ne sais pas si quelqu'un a eu plus choisir son destin, une fois sur terre, mais j'ai, j'ai v\u00e9cu mon destin, je l'ai pas choisi effectivement, bon, l'affluence est en tout cas je suis \u00e0 direction qui a \u00e9t\u00e9 prise, voil\u00e0 donc, en fait, mes parents, enfin ma maman et mon groupe et ma grand- m\u00e8re retenue ce machin jusqu'\u00e0 plus campus, moi j'ai repris en 89 ans, tout comme \u00e7a, actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [78%] :\r\nSon parcours tu\u00e9s ah qu'il est tomb\u00e9 dedans, est ce que tu as fait une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, toi aussi, ce qui est un aupr\u00e8s directement les clefs du camion, comme on dit et tu n'en est jamais sorti de cet \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:00) [86%] :\r\nAlors, je suis presque pas sorti, mais j'ai fait 2, donc j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, de faire de faire des trucs, on cuisine j'ai os\u00e9 cuir d\u00e8s que j'ai atteint la hauteur du du potager et son \u00e9lection doit \u00eatre \u00e0 85 centim\u00e8tres entre comme \u00e7a, donc j'ai je pas quel \u00e2ge avait mais je crois 5 6 ans j'ai fait, j'ai fait mes premi\u00e8res meringue qui \u00e9tait magnifiquement r\u00e9ussi au grand d\u00e9sespoir de ma grand- m\u00e8re qui a d\u00e9couvert que j'\u00e9tais un artiste d\u00e9j\u00e0 \u00e0 5 ans donc aux suites ben j'ai fait la cuisine depuis l'\u00e2ge de 5 ou 6 ans comme \u00e7a aussi que j'ai fait un de sage mais apr\u00e8s un cursus scolaire normal, quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame fait 9 ans de scolarit\u00e9, beaucoup de gens pensent que je suis pas du tout \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s mais c'est pas vrai. \r\nJ'ai vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, non, non, je confirme, j'avais je peux nommer encore plein, professeur \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait comment alors o\u00f9 j'\u00e9tais, je suis persuad\u00e9 que j'\u00e9tais donc j'ai Torregiani mais j'\u00e9tais un g\u00e9nie difficile, j'\u00e9tais un peu un \u00e9l\u00e9ment perturbateur, certainement, donc je pense qu'il y a des profs qui doivent s'ouvrir le mois avec beaucoup d'reviennent tous manger ici donc ils doivent se souvenir de moi avec beaucoup de joie et de bonne humeur parce que je m'\u00e9tais un peu d'ambiance dans ces classes, qui est un peu morose, j'ai \u00e9chapp\u00e9 au gymnase et autres part parfait mardi, donc j'ai commenc\u00e9 un pressage sage de de cuisiniers donc fais 3 ans cuisinier, ensuite j'ai fait un un pr\u00e9sage de moi Patrice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:12) [90%] :\r\n\u00e7a fait un apprentissage de cuisinier dans quel \u00e9tablissement ici ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:15) [82%] :\r\nNon, non, alors \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans un \u00e9tablissement qui s'appelle aussi de 2002 communes c'\u00e9tait pas le m\u00eame village, mais aussi de l'H\u00f4tel de Commune \u00e0 ramasser l\u00e0- bas, j'ai souffert comme souffrait \u00e0 l'\u00e9poque quand tu bosses au Congo, c'est on finissait par en bosser, 6 jours sur 7, et gagn\u00e9 50 balles par mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [92%] :\r\nPour les soir\u00e9es et les nanas et tout \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:35) [86%] :\r\nAlors pour pour l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9coratif de la vie, c'\u00e9tait un peu difficile, effectivement, oui, oui, tout \u00e0 fait mais le bassin de le bassin de, de, de chasse, qu'on avait limit\u00e9 ou possibilit\u00e9 n'ont \u00e9t\u00e9 vus qu'on possibilit\u00e9 de braconner j'irais pas jusque -l\u00e0 parce qu'on \u00e9tait comme des gens s\u00e9rieux, pas comme \u00e0 peu parce qu'on nous comptons Neuch\u00e2tel on conna\u00eet quand m\u00eame dans un petit pays protestant tr\u00e8s s\u00e9rieux et tr\u00e8s dogmatique, donc on le faisait de mani\u00e8re au officiel et non pas de le braconnage oui, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai fait de la p\u00e2tisserie pour nous 2 ans puis a pris un apprentissage ou pas, je voulais, je voulais faire un apprentissage et puis j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 avoir pass\u00e9 3 ans dans le 100 de professionnels du littoral neuch\u00e2telois comme \u00e9l\u00e8ve, j'avais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de peine avec mes coll\u00e8gues de classe qui vont se reconna\u00eetre, je j'ai beaucoup de peine \u00e0 supporter cette ambiance, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas franchir, j'ai abandonn\u00e9 l'id\u00e9e de faire un CFC p\u00e2tissier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:37) [84%] :\r\nJ'ai suivi un cursus d'apprentis, mais son sont all\u00e9s me pr\u00e9senter aux examens et au lieu d'aller au jour de cours traditionnellement d\u00e9volue ces ch\u00e8res t\u00eates blondes qui font \u00e7a, je j'ai suivi des cours \u00e0 l'\u00e9cole d'arts de La Chaux-de-Fonds, moi j'ai fait, j'ai, j'allais un jour par semaine et qu'on a, puis comme \u00e7a me plaisait bien, j'ai jou\u00e9 mondiale effort 2\u00e8me jour, donc je faisais 4 jours de p\u00e2tisseries et avec 2 jours d'\u00e9cole d'art, ce qui m'allait bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:03) [90%] :\r\nRegarde \u00e7a, enfin malheureusement c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de ce qui \u00e9tait retrouve demain matin pour continuer cette piste tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante de cette relation entre l'art et la cuisine qui, finalement, la cuisine, c'est de l'art et parfois le leur, c'est de la cuisine, mais \u00e7a, \u00e7a c'est du cochon, c'est du cochon en tout cas c'est c'est un immense bonheur de rencontrer quelqu'un qui a cette cette cette dualit\u00e9 permanente avec la \u00e7a me fait penser tellement un grand ma\u00eetre de la cuisine dont on parlera demain matin \u00e0 9 heures 30, on vous souhaite une belle journ\u00e9e sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:28) [83%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a qu'il a capt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:31) [84%] :\r\nPr\u00e9sident mais \u00e7a dit tout, non, mais je pensais \u00e0 Marie- Antoine Car\u00eame, mais on en reparlera demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:37) [79%] :\r\nPar Net \u00e0 Marie- Antoinette, non \u00e0 Marie- Antoinette Marie- toiles, il est celui qui faisait car\u00eame, bien s\u00fbr, voil\u00e0 le jeune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:49) [66%] :\r\nCette \u00e7a. \r\nC'est une sitcom voyez -vous. \r\nC'est quoi 5 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:54) [83%] :\r\nBien en t\u00eate, avec Morgan fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens Point CH : la premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T08:25:12Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1662492", "internalArchiveId": "AA1802662803", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 73 - S\u00e9curit\u00e9 suisse pour train chinois - Train supersonique - Un futur sans essence - Produit contre le feu... vert - Fabriquer des souvenirs", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Emission scientifique compos\u00e9e de plusieurs reportages adapt\u00e9s de l'\u00e9mission SRF Einstein, et pr\u00e9sent\u00e9e par Tania Chytil.", "durationSec": 1560, "genres": ["Techniques, nouveaut\u00e9s, d\u00e9couvertes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Einstein", "Emission 73"], "alternativeSummary": ["Emission 73", "S\u00e9curit\u00e9 suisse pour train chinois - Train supersonique - Un futur sans essence - Produit contre le feu... vert - Fabriquer des souvenirs"], "variantIds": ["ece-9440672", "ece-9510475"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-14T09:51:58Z", "program": {"href": "/programs/884", "id": "884", "name": "Einstein"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733052", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037266", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DA13172E-40F0-4FF6-B1D6-17ED13870BDF", "internalArchiveId": "DA13172E-40F0-4FF6-B1D6-17ED13870BDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - L'\u00e2ge de nos politiciennes et politiciens", "publicationDate": "2018-04-23T00:00:00Z", "summary": "S'il n'y a pas de bon \u00e2ge pour faire de la politique quel est l'\u00e2ge moyen des parlementaires suisses?\r\n\r\n* * La chronique politique - L'\u00e2ge de nos politiciennes et politiciens  Chronique POLTIQUE\r\n*****7H55... \r\nle billet politique du lundi.. \r\nBonjour Alain Rebetez! \r\nCe matin, vous voulez nous parler de l'\u00e2ge des politiciennes et politiciens.\r\nEt je vous pose une question : quel est le bon \u00e2ge pour faire de la politique ? Bien s\u00fbr, la question est stupide. Il n'y a pas d'\u00e2ge pour faire de la politique, jeune, vieux ou entre-deux, tout le monde est l\u00e9gitim\u00e9 \u00e0 s'exprimer et se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs s'il le souhaite. Voil\u00e0 une r\u00e9ponse simple, claire, et br\u00e8ve. Et pour une fois, je ne vais pas faire une chronique trop longue, soulagement g\u00e9n\u00e9ral !...\r\nVous n'y avez pas cru, hein ?... Ce serait trop beau. Mais c'est aussi que vous sentez que les questions stupides sont parfois celles qui nous taraudent secr\u00e8tement sans qu'on n'ose les poser. Alors, je continue avec une autre question b\u00eate : vous connaissez l'\u00e2ge moyen des parlementaires ? \r\n****Euh, non, mais je dirais.. (47)\r\nAh, un peu plus... C'est 50 ans au Conseil national, et 55 ans au Conseil des Etats. Le plus frappant, c'est que depuis 1971, un demi-si\u00e8cle, \u00e7a n'a pas chang\u00e9, cette moyenne d'\u00e2ge est remarquablement stable : entre 50 et 52 ans au National, et 55 ans ou un peu moins aux Etats.\r\nIntuitivement j'aurais pens\u00e9 qu'il y avait eu un certain rajeunissement du personnel politique f\u00e9d\u00e9ral ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, eh bien ce n'est pas du tout le cas. Ni le jeunisme, ni le vieillissement de la population ou l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie ne changent rien : en gros, on fait de la politique aujourd'hui au m\u00eame \u00e2ge que nos parents ou que nos grands-parents !\r\n****Cela dit, Alain, cette question de l'\u00e2ge en politique.. c'est pas franchement un d\u00e9bat.. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai, mais il y a des p\u00e9riodes de tension, comme celle dans laquelle nous entrons maintenant, la pr\u00e9-campagne \u00e9lectorale, quand les partis commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui pourrait \u00eatre candidat aux prochaines \u00e9lections dans un an et demi. Et croyez-moi, c'est une p\u00e9riode toujours un peu chaude - parce que les places sont rares, mais les ambitions nombreuses !...\r\nLe probl\u00e8me pour les partis est de savoir comment pousser vers la sortie des \u00e9lus \u00e2g\u00e9s install\u00e9s depuis plus de 12 ou 16 ans - pour laisser place aux jeunes. Toute la difficult\u00e9 de l'op\u00e9ration, c'est de pousser les vieux vers la sortie, mais sans perdre leur force \u00e9lectorale, et sans cr\u00e9er de crise interne, parce que les vieux, parfois, c'est t\u00eatus !\r\nOn en a eu un bel exemple il y a une ann\u00e9e avec la section argovienne de l'UDC. Imaginez qu'elle a trois \u00e9lus qui si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis plus de 26 ans ! Ulrich Giezendanner, 64 ans, Luzi Stamm, 65 ans, et Maximilian Reimann, 75 ans. Du coup la section a d\u00e9cid\u00e9 qu'au-del\u00e0 de 3 mandats ou 63 ans, un candidat devrait en principe ne pas se repr\u00e9senter. A l'\u00e9poque, la d\u00e9cision avait fait scandale.\r\n*****C'est vrai que des limitations du nombre de mandats, c'est quelque chose d'assez fr\u00e9quent dans les partis... \r\nMais une limitation li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge.. on est dans la discrimination, l\u00e0, non? \r\nAbsolument, c'est m\u00eame choquant envers les retrait\u00e9s qui se pr\u00e9sentent pour la premi\u00e8re fois. Mais dans le cas de nos trois Argoviens accroch\u00e9s \u00e0 leur si\u00e8ge depuis 30 ans comme la moule \u00e0 son rocher, je peux comprendre une certaine exasp\u00e9ration. Certes, la mesure est discriminatoire, mais c'est quand m\u00eame plus soft qu'une balle dans la nuque !\r\nEt puis j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la r\u00e9action de Daniel Br\u00e9laz, dans la Tribune de Gen\u00e8ve, la semaine pass\u00e9e. Lui c'est un expert : il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois il y a 40 ans au Conseil national, il y a si\u00e9g\u00e9 20 ans et juge \u00ab aberrante \u00bb la r\u00e8gle de l'UDC argovienne. Il estime que \u00ab si on veut se d\u00e9barrasser de quelqu'un, il faut avoir le courage de le dire en assembl\u00e9e\". Voil\u00e0 qui est clair ! Et maintenant les Verts vaudois savent ce qu'ils doivent faire !", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9512922", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - L'\u00e2ge de nos politiciennes et politiciens", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'\u00e2ge de nos politiciennes et politiciens", "La chronique politique - L'\u00e2ge de nos politiciennes et politiciens / LME_2018-04-23T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - L'\u00e2ge de nos politiciennes et politiciens / LME_2018-04-23T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["S'il n'y a pas de bon \u00e2ge pour faire de la politique quel est l\u2019\u00e2ge moyen des parlementaires suisses?", "S'il n'y a pas de bon \u00e2ge pour faire de la politique quel est l\u2019\u00e2ge moyen des parlementaires suisses?", "S'il n'y a pas de bon \u00e2ge pour faire de la politique quel est l\u2019\u00e2ge moyen des parlementaires suisses?"], "variantIds": ["ece-9487967", "ece-9487949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-29T05:54:58Z", "speechToTexts": ["29.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa hommes- femmes, on va parler jeune vieux avec Alain Rebetez du tout \u00e0 cause de vous Alain mais parce que pour le billet politique cette semaine, vous voulez nous parler d'\u00e2ge et de police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nDes questions qui commence \u00e0 me tarauder et moi je vous en pose une question : quel est le bon \u00e2ge pour faire de la politique, bien s\u00fbr, la question est stupide, il y a pas d'\u00e2ge pour faire de la politique vieux entre 2 tout le monde est l\u00e9gitime \u00e0 s'exprimer et se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs, s'ils le souhaitent, voil\u00e0 une r\u00e9ponse simple claire br\u00e8ve et pour une fois, je ne vais pas faire une chronique trop longue, soulagement g\u00e9n\u00e9ral, on attend de voir, oui, vous n'y croyez pas, ce serait trop beau, c'est aussi que vous sentez que les questions stupides sont parfois celles qui nous taraudent secr\u00e8tement, sans qu'on nous ait pos\u00e9e alors je continue avec une autre question un peu b\u00eate, connaissez -vous l'\u00e2ge moyen des parlementaires, moi je dirais 47 48 57 ni lundi, l'autre, vous \u00eates un peu plus proche romaine, c'est 50 ans au Conseil national 55 au Conseil des \u00c9tats mais comme plus frappant parce que vous, vous aviez les deux presque raison le plus frappant, c'est que depuis 1971 un demi- si\u00e8cle, \u00e7a ne veulent pas changer cette moyenne d'\u00e2ge est remarquablement stable, intuitivement, moi j'aurais pens\u00e9 qu'il avait eu un certain rajeunissement du personnel politique, ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pas du tout le cas ni le jeunisme, ni le vieillissement de la population, ni l'augmentation de l'\u00e9l\u00e8ve de l'esp\u00e9rance de vie ne change rien en gros aujourd'hui on fait de la politique, au m\u00eame \u00e2ge que nos parents ou grands- parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [88%] :\r\nEt cette question d'\u00e2ge, elle fait pas franchement d\u00e9bat politique errants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai, mais il y a des p\u00e9riodes de tension comme celle dans laquelle nous entrons, maintenant c'est la pr\u00e9- campagne \u00e9lectorale, quand les partis commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, qui pourrait \u00eatre candidat aux prochaines \u00e9lections, ce sera dans un homme il \u00e9tait midi et croyez -moi, c'est une p\u00e9riode toujours un peu chaude parce que les places sont rares, mais les candidats nombreux le probl\u00e8me pour les partis, c'est de savoir comment pousser vers la sortie des \u00e9lus \u00e2g\u00e9s, install\u00e9s depuis plus de 12 ou 16 ans, tout \u00e7a pour laisser la place aux jeunes et toute la difficult\u00e9 de l'op\u00e9ration, c'est de se passer des vieux sans perdre leur force \u00e9lectorale et puis surtout, sans cr\u00e9er de crise interne parce que \u00e7a fait, les vieux, parfois c'est t\u00eatus, on a eu un bel exemple : il y a une ann\u00e9e et demie avec la section argovienne de l'UDC, imaginez qu'elle compte c'est accession cette section 3 \u00e9lus qui si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis plus de 26 ans, Ulrich qui est un air 64 ans, l'outil Stamm 65 ans, Maximilian Reimann 75 ans, du coup, la section a d\u00e9cid\u00e9 qu'au-del\u00e0 de 3 mandats ou de 63 ans, un candidat devrait, en principe, ne pas se repr\u00e9senter, \u00e7a avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [92%] :\r\nLa limitation du nombre de mandats Alain c'est quelque chose qui est assez fr\u00e9quent dans les, dans les partis, on retrouve \u00e7a assez souvent en revanche c'est vrai que la limitation li\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la journ\u00e9e limite dans la discrimination non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [94%] :\r\nOui, plus que limite c'est m\u00eame choquant envers et de retrait\u00e9s qui se pr\u00e9senterait pour la premi\u00e8re fois, mais je dois dire que dans le cas de nos trois Argoviens accroch\u00e9s \u00e0 leur si\u00e8ge depuis 25 ou 30 ans, comme la moule \u00e0 son rocher je comprends, d'une certaine exasp\u00e9ration, vous serez d'accord que la mesure sert discriminatoire, mais c'est quand m\u00eame plus soft qu'une balle dans la nuque et puis j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la r\u00e9action de Daniel Br\u00e9laz dans la Tribune de Gen\u00e8ve, la semaine pass\u00e9e, lui c'est un expert, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois il y a 40 ans au Conseil national, il y a si\u00e9g\u00e9 20 ans et il juge aberrante la r\u00e8gle de l'UDC argovienne il estime, je cite, que si on veut se d\u00e9barrasser de quelqu'un, il faut avoir le courage de le lui dire en assembl\u00e9e, voil\u00e0 qui est clair, et maintenant les Verts Vaudois soit savent ce qu'ils doivent faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [88%] :\r\n\u00e7a aussi c'est clair Alain Rebetez levier politique merci beaucoup Alain merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-23T07:43:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBF0E3FB-9071-4BFF-AEE5-F75DFDF4F47C", "internalArchiveId": "FBF0E3FB-9071-4BFF-AEE5-F75DFDF4F47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\nL'union Europ\u00e9enne pourrait forcer la Suisse \u00e0 introduire la carte d'identit\u00e9 biom\u00e9trique...\r\nC'est ce qu'\u00e9crivent ce matin l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung. \r\nL'Union europ\u00e9enne veut ce genres de cartes, avec puce num\u00e9rique contenant des donn\u00e9es biom\u00e9triques, comme les empreintes digitales. Si cette proposition de la commission europ\u00e9enne entre en vigeur, la Suisse devrait suivre, en tant que membre de l'espace Schengen. \r\nLa Suisse, qui vient justement de geler son projet de cartes biom\u00e9triques... \r\nEt les deux journaux de noter: Bruxelles s'immisce dans les projets de la Suisse...\r\nIls ont pos\u00e9 la question \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, qui a dit avoir pris note du projet europ\u00e9en, et suivre l'\u00e9volution du dossier. Et l'office de pr\u00e9ciser: pour l'instant, ces cartes biom\u00e9triques concerneraient les pays membres de l'Union, pas ceux de l'Espace Schengen, dans un premier temps. \r\nMais sans puce \u00e9lectronique, les cartes d'identit\u00e9 suisse, m\u00eame biom\u00e9triques, n'aurait pratiquement aucune valeur \u00e0 l'\u00e9tranger, concluent les journaux. \r\n*** On va parler environnement... mais sous l'angle des march\u00e9s financiers...\r\nLe rapport entre les deux ne saute pas forc\u00e9ment tout de suite aux yeux.\r\nPourtant, la NZZ y consacre un grand article, revenant sur la premi\u00e8re Conf\u00e9rence, d\u00e9but avril, du \"r\u00e9seau pour un syst\u00e8me financier plus vert\", un r\u00e9seau qui r\u00e9unit des banques centrales et des autorit\u00e9s de surveillance des march\u00e9s. Et qui veut aborder de mani\u00e8re plus agressive les risques du passage \u00e0 une \u00e9conomie \u00e0 faible \u00e9mission de CO2 pour la stabilit\u00e9 des march\u00e9s financiers.\r\nMais sur ce th\u00e8me, la Banque nationale est en retard, note le journal. L'Alliance climatique suisse, qui regroupe plus de 70 organisation, lui met la pression: davantage d'engagement public, ou d'investissements \"verts\".  \r\nLa Suisse a ratifi\u00e9 l'accord sur le climat, et la BNS doit donc en tenir compte dans sa strat\u00e9gie d'investissement, explique pour sa part Marc Chesney, directeur de l'Institut bancaire et financier de l'Universit\u00e9 de Zurich. \r\n*** Du climat, on passe \u00e0 la d\u00e9fense des animaux...\r\nAnti-sp\u00e9ciste, tu perds ton sang-froid... \r\nLe Courrier s'int\u00e9resse ce matin au actions anti-sp\u00e9cistes, qui ont caillass\u00e9 des vitrines de boucheries notamment, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDans, l'article les points de vue d'un docteur en sciences politique, Bertrand Cassegrain, et d'un docteur en philosophie, Fran\u00e7ois Jaquet.\r\nLe premier rappelle 3 principes - du point de vue \u00e9thique - \u00e0 respecter lorsqu'on use de la d\u00e9sob\u00e9issance civile ou d'une forme de violence envers les  biens d'autrui: \r\nla cause doit \u00eatre importante; il doit y avoir urgence \u00e0 agir; le choix de la cible: sur ce dernier point, Bertrand Cassegrain, le choix des commer\u00e7ants du coin n'est pas forc\u00e9ment la strat\u00e9gie ad\u00e9quate.\r\nPour le philosophe, Fran\u00e7ois Jaquet, ces actes violent ne servent pas la cause: l'opinion publique d\u00e9couvre \u00e0 peine l'anti-scp\u00e9cisme, la violence risque plut\u00f4t de susciter l'opposition de la population. \r\n***Des t\u00e9moignages d\u00e9licats, maintenant... ceux d'automobilistes qui ont tu\u00e9 par accident...\r\nDeux de ces conducteurs ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner dans 24heures, m\u00eame si le sujet est tabou. \r\nOn ne parle pas ici de chauffards auteurs de rod\u00e9os routiers. Non.\r\nDe Monsieur et madame tout le monde, qui sont \u00e0 l'origine d'un effroyable accident; sans rouler trop vite, sans avoir trop bu. \r\nL'un explique qu'on l'a trait\u00e9 de tueur et d'assassin, alors qu'il n'a bien s\u00fbr jamais voulu tuer. Tout ma vie, ce sera l\u00e0, dit-il. \r\nEt il raconte aussi: les parents de la jeune fille \u00e0 volomoteur qu'il a fauch\u00e9e: ils ont compris que je n'y pouvais rien. \r\nCes automobilistes doivent affronter leur peine, les attaques, la justice, les proches, dont ils comprennent bien entendu la douleur... avoir tu\u00e9 un autre \u00eatre humain, un calvaire qui les hantera \u00e0 jamais. \r\n*** Dans sa s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, le Temps propose aujourd'hui un \u00e9clairage sur les \"vierges jur\u00e9es d'Albanie\"...\r\nCe sont ces femmes qui deviennent des hommes pour \u00e9chapper au carcan d'une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale.\r\nElles assument un r\u00f4le d'homme tout en s'engageant \u00e0 une virginit\u00e9 perp\u00e9tuelle; car un homme doit porter un fusil, et c'est incompatible avec l'impuret\u00e9 - entre guillements - associ\u00e9e \u00e0 la sexualit\u00e9 f\u00e9minine.\r\nCes vierges jur\u00e9es m\u00e9ritent double respect, dans la soci\u00e9t\u00e9 albanaise. Car elles ont choisipar serment de devenir hommes, et n'ont jamais manqu\u00e9 \u00e0 leur parole. Elles joueissent de la consid\u00e9ration et des privil\u00e8ges accord\u00e9s aux patriarches: elles fument, boivent du raki et sont les premi\u00e8res servies \u00e0 table. \r\nLes reporters racontent la difficult\u00e9 de pouvoir les rencontrer. \r\nUne, quand m\u00eame, \u00e2g\u00e9e de 80 ans, s'exprime: \u00e0 15 ans, elle a refus\u00e9 le mari que ses parents voulaient lui donner; pour cela il fallait qu'elle devienne un homme.\r\nLa sexualit\u00e9 ? Pour quelques minutes de plaisis, il aurait fallu accepter de mener une vie de femme, c'est-\u00e0-dire de servante\"...", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9487951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9487970", "ece-9487951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-29T05:45:05Z", "speechToTexts": ["29.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n38 on va passer \u00e0 la revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, l'Union europ\u00e9enne pourrait forcer la Suisse \u00e0 introduire la carte d'identit\u00e9 biom\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nC'est ce qu'\u00e9crivent en tout cas ce matin \u00e0 l'avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, l'Union europ\u00e9enne veut ce genre de cas de cartes avec puce \u00e9lectronique contenant des donn\u00e9es biom\u00e9triques comme par exemple les empreintes digitales, si cette proposition de la Commission europ\u00e9enne entre en vigueur la Suisse devrait suivre en tant que membre de l'espace Schengen, la Suisse qui vient justement de geler son projet de cartes biom\u00e9triques et les 2 journaux de noter : Bruxelles s'immisce dans les projets de la Suisse, et ils ont pos\u00e9 la question \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, qui dit avoir pris note du projet europ\u00e9en et suivre l'\u00e9volution du dossier et l'office de pr\u00e9ciser pour l'instant ces cartes biom\u00e9triques concerneraient les pays membres de l'Union, pas encore ceux de l'espace Schengen dans un 1er temps, en tous cas, mais de toute fa\u00e7on, sans la fameuse puce \u00e9lectronique, les cartes d'identit\u00e9 suisse m\u00eame biom\u00e9triques n'aurait pratiquement aucune valeur \u00e0 l'\u00e9tranger, concluent les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [87%] :\r\nIl faut se souvenir que c'est un sujet ultrasensible sensible qu'en votation le passeport biom\u00e9trique, c'\u00e9tait50,14 pourcent je crois de de oui donc extr\u00eamement sensible Knapp, comme on dit C\u00e9saire CNAM. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nOn reparle environnement maintenant mais sous l'angle des march\u00e9s financiers, Val\u00e9rie aura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [94%] :\r\nLes 2 qui ne saute pas forc\u00e9ment tout de suite aux yeux pourtant la NZZ y consacre un grand article revenant sur la 1\u00e8re conf\u00e9rence d\u00e9but avril du r\u00e9seau pour un syst\u00e8me financier plus vers un r\u00e9seau qui r\u00e9unit des banques centrales et des autorit\u00e9s de surveillance des march\u00e9s et qui veut aborder de mani\u00e8re plus agressive, les risques du passage \u00e0 une \u00e9conomie \u00e0 faibles \u00e9missions de CO2 pour la stabilit\u00e9 des march\u00e9s financiers sur ce th\u00e8me, h\u00e9 bien la Banque nationale suisse est en retard, note le journal et l'Alliance climatique suisse qui regroupe plus de 70, organisation lui met la pression, il faut davantage d'engagement public ou d'investissements verts, justement, la Suisse a ratifi\u00e9 l'accord de Paris sur le climat et la BNS doit donc en tenir compte dans sa strat\u00e9gie d'investissement, explique pour sa part Marc Chesney, directeur de l'institut bancaire et financier de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que la Suisse est en retard par rapport \u00e0 certaines choses qui ont fait dire que si on compare des chiffres inscrits, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral, l'environnement, qui a fait une \u00e9tude qui a montr\u00e9 que on investissait \u00e9norm\u00e9ment dans des dans des industries polluantes et le fonds norv\u00e9gien, fonds souverain norv\u00e9gien qui s'alimentent du p\u00e9trole mais qui maintenant d\u00e9cide d'arr\u00eater des investissements trop polluant, la BNS avait r\u00e9pondu il y a quelques ann\u00e9es, que finalement, elle \u00e9tait juste un investisseur financier et pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [93%] :\r\nOn parle d'argent sous la meilleure quand on a fait homme quand on a fait l'enfant d'en haut, c'est facile ensuite de trouver des financements pour les nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [87%] :\r\nJe pense que on se passe quand m\u00eame sur le sc\u00e9nario sur l'\u00e9criture sur le potentiel c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a devient, en tous cas de plus en plus difficile aujourd'hui de part justement la, la, la force de de de s\u00e9ries, je crois que \u00e7a qu'il va falloir continuer \u00e0 Asbad pour que le cin\u00e9ma existants, mais on verra, mais c'est vrai que le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [90%] :\r\nQue les s\u00e9ries sont autant regarder qu'elles aient autant de succ\u00e8s qu'elles qu'elles apportent aussi des gens du cin\u00e9ma, \u00e7a fait, c'est plus compliqu\u00e9 encore qu'avant non trouver du financement non, \u00e7a risque peut-\u00eatre d'\u00eatre plus difficile, c'est vrai qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [87%] :\r\nPlus de de de mode en ce moment o\u00f9 tout le monde passe \u00e0 la s\u00e9rie, moi, moi, mon prochain projet c'est un projet europ\u00e9en qui sera tourn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, donc il risque d'avoir un tr\u00e8s gros budget, un film ou une s\u00e9rie de cin\u00e9ma de cin\u00e9ma et donc Bahre\u00efn ce dont on parlait tout \u00e0 l'heure, je risque d'\u00eatre peut-\u00eatre confront\u00e9s \u00e0 ce ce ce, ce qu'on ce plafond de verre, un petit peu par rapport \u00e0 justement le, le fait qu'il ait aussi peu de femmes qui fassent des films \u00e0 tr\u00e8s gros budget, donc \u00e7a \u00e7a je verrai mais voil\u00e0 pour jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on du bois, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien par rapport \u00e0 mes projets ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [88%] :\r\nOn parlait climat on parle maintenant, d\u00e9fense des animaux Val\u00e9rie anti- Spaces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [93%] :\r\nTu perds ton sang froid, on pourrait r\u00e9sumer le sujet comme \u00e7a : le courrier s'int\u00e9resse ce matin aux actions des antisp\u00e9ciste qui ont caillass\u00e9 des vitrines de boucheries notamment \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9cemment et dans l'article, les points de vue d'un Docteur en sciences politiques, Bertrand Cassegrain et d'un Docteur en philosophie, Fran\u00e7ois Jaquet alors le premier rappelle 3 principes du point de vue \u00e9thique \u00e0 respecter lorsqu'on use de la d\u00e9sob\u00e9issance civile ou d'une forme de violence envers les biens d'autrui, la cause doit \u00eatre importante, la cause animale pour les Spaces, bien s\u00fbr, il doit y avoir urgence \u00e0 agir et le choix de la cible, enfin, sur ce dernier point, Bertrand Cassegrain le choix des commer\u00e7ants du coin n'est pas forc\u00e9ment la strat\u00e9gie ad\u00e9quate, dit -il, et pour le philosophe Fran\u00e7ois Jaquet ces actes violents ne Servent pas la cause animale, l'opinion publique d\u00e9couvre \u00e0 peine l'antisp\u00e9ciste la violence risque plut\u00f4t de susciter l'opposition de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [95%] :\r\nEt puis ces t\u00e9moignages d\u00e9licats ce matin dans la presse ce d'automobilistes qui ont tu\u00e9 par accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [90%] :\r\nOui, toutes ces conducteurs ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner dans 24 heures m\u00eame si le sujet est tabou, le ton alors on parle pas ici de chauffards, auteurs de rod\u00e9os routiers non sont plut\u00f4t de monsieur et madame tout le monde qui sont \u00e0 l'origine d'un effroyable accident son roul\u00e9 trop vite, sans avoir trop bu l'explique : on l'a trait\u00e9 de tueur et d'assassin, alors qu'il n'a bien s\u00fbr jamais voulu tuer toute ma vie, ce sera l\u00e0, dit -il, et il raconte aussi les parents de la jeune fille avait le moteur qu'il a fauch\u00e9e, ils ont compris que je n'y pouvait rien, les automobilistes doivent affronter leur peine, les attaques, la justice, les proches dont ils comprennent bien entendu la douleur, avoir tu\u00e9 un autre \u00eatre humain en calvaire qu'il est hantera \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [90%] :\r\nEt puis pour terminer dans sa s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes Le Temps propose aujourd'hui un \u00e9clairage sur les vierges jur\u00e9es d'Albanie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [92%] :\r\nOui, ce sont ces femmes qui deviennent des hommes pour \u00e9chapper au carcan d'une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, elles assument un r\u00f4le d'homme tout en s'engageant \u00e0 une virginit\u00e9 perp\u00e9tuelle car un homme doit porter un fusil et cette incompatible avec l'impuret\u00e9, entre guillemets, associ\u00e9e \u00e0 la sexualit\u00e9 f\u00e9minine ces vierges jur\u00e9es m\u00e9ritent double respect dans la soci\u00e9t\u00e9 albanaise, car elles ont choisi par serment de devenir hommes et n'ont jamais manqu\u00e9 \u00e0 leur parole et jouissent de la consid\u00e9ration et des privil\u00e8ges accord\u00e9s aux patriarches et fument, elles boivent du raki, elles sont les premi\u00e8res servies \u00e0 table, les reporters rencontre raconte la difficult\u00e9 qu'ils ont eu \u00e0 pouvoir les rencontrer ces ces femmes devenu homme une quand m\u00eame \u00e2g\u00e9e de 91 s'exprime \u00e0 15 ans explique -t-elle, elle a refus\u00e9 le mari que ses parents voulaient lui donner pour cela, h\u00e9 bien, elle dit : il fallait que je devienne un homme la sexualit\u00e9 pour quelques minutes de plaisir, il aurait fallu accepter de mener une vie de femme, c'est-\u00e0-dire de servante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [81%] :\r\nLa revue de presse Val\u00e9rie Droux merci Val\u00e9rie on cela mais hier vous disiez tout \u00e0 l'heure, je vais aller aux \u00c9tats-Unis, je vais \u00eatre confront\u00e9 au plafond de verre l\u00e0- bas des femmes r\u00e9alisatrices diff\u00e9rent si ne ont pas partout, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [89%] :\r\nC'est c'est il y a tr\u00e8s peu, j'ai pas exprime citer une cin\u00e9aste qui a fait un film avec un budget \u00e9norme, il y en a pas, il y a, on cite souvent Catherine et encore c'est pas non plus des Budgets et Wonder Woman, oui qui s'ouvre un peu la mise. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-23T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CF562BA-81C1-4459-9730-CA5FE082267A", "internalArchiveId": "3CF562BA-81C1-4459-9730-CA5FE082267A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e allemande renouvelle son armement pour plus d'un milliard d'euros", "publicationDate": "2018-04-23T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e allemande veut acheter du nouveau mat\u00e9riel pour se mettre \u00e0 jour, et la liste de ces contrats d'armement d\u00e9passe largement le milliard d'euros, selon les quotidiens Bild et Handelsblatt.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e allemande renouvelle son armement pour plus d'un milliard d'euros  \r\nEn Allemagne, l'arm\u00e9e veut acheter du nouveau mat\u00e9riel pour se mettre \u00e0 jour, et selon les quotidiens Bild et Handelsblatt, la liste de courses de la Bundeswehr serait pr\u00eate, avec diff\u00e9rents contrats d'armements qui cumul\u00e9s d\u00e9passeraient le milliard d'euros, Blandine Milcent\r\nAbsolument, la ministre allemande de la d\u00e9fense Ursula von der Leyen entend acheter pour ses troupes dans un futur proche: 18 lanceurs de missiles, 6 avions de transport, 7 h\u00e9licopt\u00e8res de secours, pour ne citer que trois des 18 contrats d'armement list\u00e9s par ses services. Dans cette longue liste, il est aussi pr\u00e9vu un contrat en leasing sur des drones isra\u00e9liens, pour environ un milliard d'euros sur 9 ans. (Des drones en leasing, cela se fait d\u00e9j\u00e0: la Bundeswehr en utilise en Afghanistan et au Mali.) Au total donc, 18 contrats d'armements qui doivent co\u00fbter au moins 25 millions d'euros chacun, ce qui fait au bout du compte, \u00e0 peu pr\u00e8s 600 millions de francs. Cette liste, d\u00e9voil\u00e9e par la presse allemande ce matin, n'est que temporaire, elle doit encore recevoir le feu vert entre autre du ministre des finances//. Pr\u00e9cisons qu'actuellement, le budget de la d\u00e9fense est d'environ 44 milliards de francs et que le projet de budget 2018 doit \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la fin du mois.\r\n***la justification de ces d\u00e9penses, Blandine, c'est que la Bundeswehr a besoin d'\u00eatre modernis\u00e9e en profondeur...\r\nOui et on peut m\u00eame dire qu'elle est dans un \u00e9tat assez lamentable et c'est le minist\u00e8re de la d\u00e9fense qui le dit lui m\u00eame en parlant de graves manques dans son dernier rapport, ce qui fait r\u00e9guli\u00e8rement la Une de la presse: en mars dernier, le Spiegel r\u00e9v\u00e9lait qu'une petite centaine des avions Tornados de la Bundeswehr ne pouvait pas remplir les missions de l'Otan, parce que trop vieux (pas assez s\u00e9curis\u00e9s au niveau des communications). Mais cela ne touche pas que le mat\u00e9riel militaire: un rapport en f\u00e9vrier r\u00e9v\u00e9lait que la Bundeswehr n'avait pas assez d'uniformes ou de v\u00eatements hivernaux pour ses soldats. \r\n***Blandine Milcent notre correspondante en Allemagne, en direct de Berlin", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9487899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e allemande renouvelle son armement pour plus d'un milliard d'euros / 12H30_2018-04-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'arm\u00e9e allemande veut acheter du nouveau mat\u00e9riel pour se mettre \u00e0 jour, et la liste de ces contrats d'armement d\u00e9passe largement le milliard d'euros, selon les quotidiens Bild et Handelsblatt."], "variantIds": ["ece-9487899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-29T11:09:27Z", "speechToTexts": ["29.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Allemagne, l'arm\u00e9e veut acheter du nouveau mat\u00e9riel pour se mettre \u00e0 jour, selon les quotidiens Bild un degr\u00e9 Handelsblatt, la liste de courses de la Bundeswehr serait pr\u00eate avec diff\u00e9rents contrats d'armements qui cumul\u00e9s d\u00e9passeraient le milliard d'euros, Blandine Milcent oui absolument, la ministre allemande de la D\u00e9fense, source de la fin, dans la Vienne entend acheter pour ses troupes dans un futur proche, 18 lanceurs de missiles, 6 avions de transport satellite de secours pour ne citer que 3 des 18 contrats d'armement list\u00e9s par ses services et dans celle du monde, liste, il est aussi pr\u00e9vu un contrat en leasing sur des dr\u00f4nes isra\u00e9liens des dr\u00f4nes en leasing, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 la Bundeswehr en utilise par exemple en Afghanistan et au Mali, ce contrat avec Isra\u00ebl va d\u00e9j\u00e0 co\u00fbter environ 1 milliard 200 millions de francs sur 9 ans, et en plus de cela 18 contrats d'armement, donc ils doivent co\u00fbter au moins 25 millions d'euros chacun, ce qui fait au bout du compte \u00e0 peu pr\u00e8s 600 millions de francs en plus des dr\u00f4nes cette liste d\u00e9voil\u00e9e par la presse allemande ce matin n'est que temporaire, elle doit encore recevoir le le feu Vert, entre autres, du ministre des Finances, pr\u00e9cisons qu'actuellement le budget de la d\u00e9fense est d'environ 44 milliards de francs et que le projet de budget 2018 doit \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt sans doute ces informations dans la presse, la justification de ces d\u00e9penses, Blandine, c'est que la Bundeswehr a besoin d'\u00eatre modernis\u00e9e en profondeur, oui on peut m\u00eame dire qu'elle est dans un \u00e9tat assez lamentable et c'est le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, qui le dit lui- m\u00eame, en parlant de graves manquements dans son dernier rapport, ce qui fait r\u00e9guli\u00e8rement la une de la presse en mars dernier par exemple, le Spiegel r\u00e9v\u00e9lait qu'une petite centaine des avions Tornados de la Bundeswehr ne pouvait tout simplement pas remplir les missions de l'Otan, parce qu'ils sont trop vieux, ils sont pas assez s\u00e9curis\u00e9 au niveau des communications et cela ne touche pas que le mat\u00e9riel militaire pour vous dire, en f\u00e9vrier, on a appris que la Bundeswehr n'avait m\u00eame pas assez de tentes d'uniformes et de v\u00eatements hivernaux pour ses soldats, Blandine Milcent, notre correspondante en Allemagne, en Direct de Berlin, merci et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-23T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F17DC089-B9D7-489A-B76B-218ED9DB1298", "internalArchiveId": "F17DC089-B9D7-489A-B76B-218ED9DB1298", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dombresson et lumi\u00e8res! (1/5)", "publicationDate": "2018-04-23T00:00:00Z", "summary": "Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu'eux!\r\nIl se nomme Michel Stangl et tient l'Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\r\nDes cabris, qui m\u00eame s'ils donnent une tapette, finiront dans l'assiette!\r\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l'artiste-peintre Aloys Perregaux.\r\nL'important, c'est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille.\r\n\r\n* * Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu'eux!\r\nIl se nomme Michel Stangl et tient l'Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\r\nDes cabris, qui m\u00eame s'ils donnent une tapette, finiront dans l'assiette!\r\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l'artiste-peintre Aloys Perregaux.\r\nL'important, c'est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille.", "durationSec": 1697, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471741", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 23.04.2018", "Dombresson et lumi\u00e8res! (1/5) / BIL_2018-04-23T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 23.04.2018", "Dombresson et lumi\u00e8res! (1/5) / BIL_2018-04-23T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu\u02b9eux!\nIl se nomme Michel Stangl et tient l\u02b9Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\nDes cabris, qui m\u00eame s\u02b9ils donnent une tapette, finiront dans l\u02b9assiette!\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l\u02b9artiste-peintre Aloys Perregaux.\nL\u02b9important, c\u02b9est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille.", "Le Val-de-Ruz est explor\u00e9 cette semaine par Pippolo et Dujaja qui rencontrent un troisi\u00e8me type aussi allum\u00e9 qu\u02b9eux!\nIl se nomme Michel Stangl et tient l\u02b9Auberge de Commune. En ce moment, il grimpe par des chemins secrets chez les Weber aux Vieux Pr\u00e9s afin de jouer \u00e0 \" je te tiens par la barbichette \" avec les cabris de la ferme.\nDes cabris, qui m\u00eame s\u02b9ils donnent une tapette, finiront dans l\u02b9assiette!\nOn se console de ce triste sort en d\u00e9gustant la quiche magique de Michel Stangl qui nous emm\u00e8ne terminer en beaut\u00e9 chez l\u02b9artiste-peintre Aloys Perregaux.\nL\u02b9important, c\u02b9est le rythme de la peinture, nous dit-il. La lumi\u00e8re du Val-de-Ruz peut donc se mettre \u00e0 vibrer entre vert-clair et vert bouteille."], "variantIds": ["ece-9471742", "ece-9471741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:38Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [81%] :\r\nBille en t\u00eate, avec morgue fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens Merga Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nBonjour monsieur Dombresson c'est par o\u00f9 c'est n'pas loin, vous allez par l\u00e0, vous suivez oui je vous \u00e9coute \u00e0 la radio, je la provoc choix et s'il y a quelqu'un qui m'a dit que c'\u00e9tait pas lui a demander aux gens o\u00f9 se trouvaient les communes de Suisse romande parce que, \u00e0 Lausanne, les gens en fait ils savent pas trop ce qui se passe ailleurs et ben il para\u00eet qu'ils sont humili\u00e9s, ah bon, moi je me sens pas lui mais Daubresse on sait o\u00f9 c'est par l\u00e0 : achever la l'appareil a pris \u00e0 gauche vous je vous attend au caf\u00e9 de la croix f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [73%] :\r\nPhilippe gros et Dujaja. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [79%] :\r\nBien l'bonjour \u00e0 tous, bonjour mon bonobos salutations soleil du Val de rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:48) [86%] :\r\nExactement \u00e7a d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous Val-de-Ruz, canton de Neuch\u00e2tel, nous sommes \u00e0 d'ombre sont et on va vous pr\u00e9senter cette semaine un chef de cuisine, un artisan paysan est un artiste aussi donc du beau monde, monument bille en t\u00eate et on commence tr\u00e8s fort parce que nous sommes en compagnie de Michel Stangl, qui est le chef de cuisine de l'h\u00f4tel de la commune de Dombresson dans sa maison ou Dombresson Dombresson Dombresson r\u00e9\u00e9lu Biya pas d'accent Michel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:12) [78%] :\r\nSelon Bresson comme \u00e7a quand m\u00eame 10 Chexbres Bresse, oui, oui, c'est un bon sont Val-de-Ruz il m'a dit Waddell Val-de-Ruz rien \u00e0 voir, salut de hein, c'est quoi le rivi\u00e8res, c'est un petit ruisseau voil\u00e0 donc c'est bien votre appel, ouais, ouais, \u00e7a commence tr\u00e8s fort, je vois cette semaine, on a un invit\u00e9 qui est au taquet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:29) [87%] :\r\nAlors Michel tu\u00e9 le chef de cuisine de l'H\u00f4tel de Commune de dont Bresson, je pr\u00e9cise, dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [70%] :\r\nIl pas de s\u00e9paration \u00e0 assez Dombresson oui, je sais pas, du Dombresson, c'est par le dendroctone heureusement bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:40) [79%] :\r\nEt bonne journ\u00e9e aller au revoir \u00e0 demain, merci Philippe, \u00e0 bient\u00f4t donc on va continuer de Michel a alors on dit le jeune de salut Philippe salut z'auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [84%] :\r\nAlors j'ai vu il y a des produits de saison des produits du terroir, de la qualit\u00e9 de r\u00e9gion de r\u00e9gion c'est plus ou moins pareil non, ben alors voici Michel, je crois que je me para\u00eet aussi non mais j'aime pas, car ce qui explique fait avec passion et tout forc\u00e9ment tous les cuisiniers travaillent passion il y a pas que vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [79%] :\r\nProduits de r\u00e9gion de 16 ans et de raison cuisin\u00e9 maison par et avec passion et faisant aussi du faisan alors ces produits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [89%] :\r\nQu'est ce que \u00e7a signifie cette appellation tr\u00e8s \u00e9trange l\u00e0 parce qu'il y a quelques auditeurs qui doivent se dire qu'est -ce qui se passe, des produits de raison c'est quoi des produits \u00e9coresponsables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:26) [86%] :\r\nEntre autres, mais surtout \u00e0 \u00e9co- responsable, bon, pas forc\u00e9ment seulement du bio mais passablement mais surtout le maximum de produits au kilom\u00e8tre 0 donc Maxime de produits qui n'ont pas au g\u00e9n\u00e9rer de pollution inutile pour arriver juste dans ma cuisine, j'ai vu qu'il y a du poisson de mer malgr\u00e9 tout il y a du poisson de mer malgr\u00e9 tout il de mer au pluriel, c'est une volont\u00e9 oui parce que la la sole vient pas de vient pas de la M\u00e9diterran\u00e9e par compte les Gambari Rossi viennent de Sicile, donc il y a la M\u00e9diterran\u00e9e il y a la Bretagne \u00e0 la mer du Nord, mais pas quand il y a pas de poisson qui viennent d'outre- Atlantique ou comme \u00e7a, c'est \u00e7a reste d'bassin europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [88%] :\r\nMais comment est -ce qu'on choisit d'utiliser des produits d'ailleurs si ce n'est pas une priorit\u00e9 dans certains, on se dit on ne peut pas s'en passer, c'est des coups de coeur, c'est la qualit\u00e9 du produit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [84%] :\r\nJ'aime beaucoup plus le poisson cuisiner le poisson sans des indispensables H\u00f4tel de Commune le lac ne donne pas tout ce qu'on pourra de mourir ou avoir et une Gambert Hiroshi ben enfant, vous l'avez pas au lac de Neuch\u00e2tel, bon il y a des \u00e9crevisses mais c'est c'est un peu difficile, donc il y a certains produits de mer que j'utilise, mais avec responsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire avant de d\u00e9cider d'un poisson qui, parti qui, sur la carte, je regarde d\u00e9j\u00e0 si la p\u00eache raisonnables, c'est aujourd'hui je fais plus de thon depuis depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, je fais du thon blanc de M\u00e9diterran\u00e9e, c'est la saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [75%] :\r\nEt du dauphin, je crois qu'on va faire, c'est \u00e7a, h\u00e9 bien si vous avez une embellie, je aussi revenons plus s\u00e9rieusement Aldo dauphin et je me cachalots, quoi, c'est \u00e7a, \u00e7a fait 1500. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [84%] :\r\nEt d'embellir aussi peut-\u00eatre expliquer comment est -ce que tu les cuisines, est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [87%] :\r\nAlors la campagne aussi, en fait, c'est du, c'est une grosse crevette qui co\u00fbte la peau du plus plus le brame et \u00e7a se cuisine pas forc\u00e9ment parce \u00e7a doit rester neutre, ceci dit, et d'une crudit\u00e9 presque maximale, donc c'est c'est juste chauff\u00e9 \u00e0 l'huile d'olive et apr\u00e8s amen\u00e9 \u00e0 temp\u00e9rature, mais c'est un produit eu vraiment \u00e0 cuisiner avec beaucoup d'attention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [83%] :\r\nBien entendu, un petit bruit, je crois que le micro- ondes vient nous dire que le gamberge aussi est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [78%] :\r\nLe petit bruit, moi, je crois bien que c'est un T\u00e9l que tu as pas arr\u00eat\u00e9 ici, c'est comme au sport sa cause tr\u00e8s dit en fanfare dans le Val-de-Ruz \u00e0 Dombresson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [90%] :\r\nVoyez -vous s'il vous pla\u00eet, des poissons de nos lacs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:38) [77%] :\r\nQui est l\u00e0, le filet de perche, l'affaire a fait ce qu'il a rebranch\u00e9 macro- bleu sur y \u00e0 plat les il y a la tanche, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t neuch\u00e2telois abrite du lac ouais et puis apr\u00e8s, bon, les profondeurs je connais jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres oui j'ai l'homme mais il est pas langue et \u00e0 plus. \r\nParce qu'\u00e0 trois crypte Zorg non est Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [83%] :\r\nAlors Michel du poisson qui disait des des des \u00e9crevisses du lac de Neuch\u00e2tel, il y a pas que des \u00e9crevisses dans l'acte Neuch\u00e2tel et aussi du poisson oui, alors je fais beaucoup de je fais beaucoup de personnes est relativement tourment\u00e9es par nos clients, pour avoir toujours la perche malheureusement la perche Bayonne cothurnes hein et puis comme on dit -on bon neuch\u00e2telois suisse allemand et 7 sur la glace \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 Tokyo n'a et alors je dois changer de p\u00eacheurs qui sont, qui sont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux avec moi, mais lesquels, il y a Claude Delay Portalban que vous \u00eates tous qu'on conna\u00eet, vous l'interview voil\u00e0 je vais du brochet aussi, je fais la je fais la pas aller sur la elle mais la truite la truite de Chevalier aussi, j'ai beaucoup de clients qui viennent ici, moi j'ai du poisson, donc j'ai j'ai besoin d'avoir un un assortiment tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [98%] :\r\nPourquoi cet attachement \u00e0 la perche de la part des romans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [84%] :\r\nMais j'ai absolument aucune id\u00e9e, mais moi je crois que c'est pas la perche le bord qu'on utilise pour les cuirs non mais s\u00e9rieux c'est pas faux, mais c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, une perche au beurre, ces communes, moi je dirais pas bien, on est en passe \u00e0 la radio, comme il y a des choses que je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [74%] :\r\nMais rien, non, non, c'est rien, c'est comme une \u00e0 non j'assiste, c'est comme une \u00e0 une \u00e0 une araign\u00e9e son venin, quoi, \u00e7a c'est pas dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [83%] :\r\nMichel qui disait j'aime bien cuisiner poisson est ce que tu peux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [87%] :\r\nCliquez pourquoi un peu plus en d\u00e9tail, derri\u00e8re il y a 2 raisons, bon je suis pas forc\u00e9ment grand beau jour de viande m\u00eame si c\u00f4t\u00e9 une c\u00f4te de boeuf d'un kilo, \u00e7a me fait pas peur, mais j'aime beaucoup manger du poisson, donc d\u00fb \u00e0 \u00e7a et c'est un produit qui figure pas forc\u00e9ment facilement sur les tables des m\u00e9nag\u00e8res, donc c'est un produit qui de nous au niveau professionnel est int\u00e9ressant travailler pass\u00e9 un produit attirant pour le client. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [91%] :\r\nPourquoi Philippe puisqu'en Suisse romande, peut-\u00eatre ailleurs : en Suisse, on n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 fond sur le poisson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [89%] :\r\nOn n'est pas sur le poisson parce que d\u00e9j\u00e0 le poisson, d'o\u00f9 qu'on Vienne m\u00eame du bord de mer, on n'a pas forc\u00e9ment toujours eu une attirance pour le le c\u00f4t\u00e9 marin, je dis \u00e7a parce que bon, moi, qui a des origines du sud de la France, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir que certaines villes portuaires n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment Outin T-Rex sur le poisson, on se tourner souvent vers la terre plut\u00f4t que vers la mer et je comprenais pas pourquoi et apr\u00e8s j'ai compris pourquoi, parce que la mer, c'est quelque chose d'assez banal d'assez aussi dangereux, alors que la Terre r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un Patrimoine r\u00e9f\u00e8re aussi \u00e0 des droits a des devoirs, il y a beaucoup plus de symbolisme autour de tout ce qui touche \u00e0 la production terrestre qu'\u00e0 la production maritime et c'est pour \u00e7a que peut-\u00eatre, dans certaines r\u00e9gions, et particuli\u00e8rement en Suisse, on n'est pas trop tourn\u00e9 vers son poisson, c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s, mais il y a des avec le aupr\u00e8s de beaucoup de lacs oui mais c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez longue, tu sais, il ne faut pas oublier que c'est quand m\u00eame certainement un peu plus dangereux d'aller p\u00eacher du poisson que d'aller ramasser des l\u00e9gumes et \u00e7a \u00e0 une certaine \u00e9poque, on faisait quand m\u00eame attention \u00e0 ce genre de choses je pense \u00e0 mais tout \u00e7a, ce que je dis c'est c'est mon analyse personnelle, \u00e7a ne veut pas dire que j'ai raison et je pense pas qu'il ait ce soit grav\u00e9e dans le marbre, sujet l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [99%] :\r\nMichel Stangl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il y a beaucoup de culture, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [80%] :\r\nquelqu'dit de temps \u00e0 autre, oui, non mais plat, il faut toujours flatt\u00e9 avant de donner le coup final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [80%] :\r\nNon, a des choses beaucoup plus consensuel et professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [89%] :\r\nTu disais comme cuisiner le poisson moi aussi puisque je suis aussi cuisinier, quelles sont les m\u00e9thodes de cuisson qui sont les plus ad\u00e9quates aux poissons, c'est dans la technologie culinaire, particuli\u00e8rement en Suisse il y a 14 m\u00e9thodes de cuisson dans notre livre de cuisine qui est notre bible qu'on a tous sur l'apprentissage, en tout cas en Suisse il y a quand m\u00eame des m\u00e9thodes de cuisson qui vont pas tr\u00e8s bien pour le poisson sous le toaster surtout des cuissons longues quelles sont celles qui s'appr\u00eate le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [81%] :\r\nAlors effectivement les cuissons donc c'est pas faux Small id\u00e9al, j'invite aussi au Maxime ou la friture, c'est un aspect di\u00e9t\u00e9tique aussi, j'ai pas envie que le que comme aux poissons soient totalement indigeste, \u00e0 part le film enfin le filet perche pas du geste aura par la cuisson au beurre du filet de perche, sinon je fais je puis pratiquement tous les poissons \u00e0 l'huile d'olive et relativement bas sont partis ou alors le barbon le r\u00f4ti uniquement sur la peau comme une salle \u00e0 moudre allant vers quoi c'est et puis sinon quiche puis met au four juste pour amener \u00e0 temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [74%] :\r\nLe bar r\u00f4ti, parfois on est r\u00f4ti au bar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [90%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a all\u00e8ge surtout pour certains, pour revenir \u00e0 cette cuisson \u00e0 l'huile d'olive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [79%] :\r\nQuoi, pourquoi les attaques gratuites mais d'orge, une police \u00e9cran faire croire aux auditeurs que ton coll\u00e8gue serait poivrot ville pourra -t-il se sent vis\u00e9, je n'ai frapp\u00e9 au canon, c'est \u00e9vident, mais pas du tout aussi maintenant vu au regard mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [80%] :\r\nBon strabisme qui \u00e7a bref revenons \u00e0 cette qui sont a dit quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important bas tu as dit je cuit \u00e0 l'huile d'olive pas trop chaud, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:41) [84%] :\r\nAlors pour pas br\u00fbler l'huile d'olive de leur nom et pas pas br\u00fbler poissons b\u00eatement, c'est-\u00e0-dire je suis rien violemment m\u00eame les viandes, j'aime pas du tout : les huiles fumante, je trouve, c'est vraiment la pire des choses qu'on peut faire \u00e0 un animal qu'on a tu\u00e9 pour le manger c'est c'est en plus de du foutre un coup de coude massacre \u00e0 part autant faut au feu de bois, combien sur quoi o\u00f9 j'ai le o\u00f9 l\u00e0 c'est assez chaud quand m\u00eame, on doit un certain respect \u00e0 l'aliment qu'on est en train de pr\u00e9parer, surtout si dans l'animal qui a laiss\u00e9 sa peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [76%] :\r\nBien l'huile d'olive non mais je vous pose des questions moi il y a quand m\u00eame des ce c'est pas ton boulot as t'es l\u00e0 pour y r\u00e9pondre, non, il y a des secrets professionnels, je dis : vous lirez pas alors j'ach\u00e8te Bulgarie va mot Aligro l\u00e0 ouais ouais ah ah, mon ami Zanetta pourquoi le nommer \u00e0 la chose du \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du chauffage compris vous \u00e9tiez il y a quelques jours, voil\u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel jouable, d'ailleurs, je sais que vous \u00e9tiez La Poste tout mal \u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [85%] :\r\nL'air du Val-de-Ruz salue Paul et du Val-de-Ruz vous avez vu \u00e0 tout le monde et elle demande qui est dans le brouillard et le Val-de-Ruz au soleil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [74%] :\r\nBonjour monsieur qui en petite parenth\u00e8se Philippe on arrivait si tu me dis c'est tr\u00e8s bucolique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [87%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s joli, c'est tr\u00e8s vrai bucolique campagnard, il y a, y a des petits ruisseaux on va creuser de Hobbit qu'on est dans le dans le monde du Hobbit en fait hein, \u00e7a ressemble un peu au web Ellis ne sont pas les m\u00eames, moi je voudrais revenir sur ta question avant parce qu'il y a des auditeurs qui se posent la question par rapport \u00e0 quelle huile d'olive, la question est pertinente, alors on va parler de marque mais on va parler de raffinement, il faut savoir que dans les mati\u00e8res grasses, il y a 2 types de mati\u00e8res grasses et \u00e0 ce qu'on appelle les graisses qui sont essentiellement m\u00eame je dirais quasiment exclusivement \u00e0 part la Gr\u00e8ce de coco mais qui sont exclusivement Coco animale et puis dans Les mati\u00e8res grasses, il y a les huiles \u00e0 qui elles sont en liquide et qui sont essentiellement et presque exclusivement v\u00e9g\u00e9tale, mais dans ces huit, puisque c'est ce dont on parle, il y a plusieurs types, il y a des huiles qui sont extra vierge, c'est-\u00e0-dire sont des huiles qui ont \u00e9t\u00e9 press\u00e9s selon une m\u00e9thode ancestrale premi\u00e8res pression \u00e0 froid, il faut savoir que Premi\u00e8re pression \u00e0 froid, cela signifie quand m\u00eame 54 degr\u00e9s en pression donc et et pourquoi on parle de pressions c'est-\u00e0-dire pression, c'est-\u00e0-dire qu'on va aller pressuris\u00e9, on va les \u00e9craser, et l\u00e0, la pression, le frottement fait quand m\u00eame monter la la le fruit le Free ol\u00e9agineux \u00e0 une temp\u00e9rature de 54 degr\u00e9s il faut savoir que les Ukraine la temp\u00e9rature pourquoi les craignent la D haute temp\u00e9rature c'est pas parce que les huiles craignent la temp\u00e9rature, c'est simplement parce que dans les huiles, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a des particules ensuite en suspension qui sont des micro- particules du fruit et c'est ce qui fait que lui, il a un bon go\u00fbt plus une nuit, il a du go\u00fbt, g\u00e9n\u00e9ralement plus \u00e0 l'extra vierge mais moins elle va supporter de haute temp\u00e9rature parce que ces micro particules du fruit, ce sont elles qui br\u00fble lors de la cuisson, voil\u00e0 pourquoi Michel a raison en disant que c'est pas trop chaud dans des huiles, puis dans les huiles pour finir puisque la Jetta lymphome \u00e0 Sciences y aller d'autres m\u00e9thodes de fabrication, il y a pas pressurisation, c'est-\u00e0-dire la m\u00e9thode ancestrale et il y a par extraction, c'est-\u00e0-dire qu'on va concasser les fruits et on va leur pulv\u00e9ris\u00e9 de suite de l'exercice, qui est une mati\u00e8re issus de l'industrie chimique et qui va s\u00e9parer l'huile du reste du fruit, apr\u00e8s il y a plus qu'\u00e0 laisser d\u00e9canter alors c'est une m\u00e9thode qui est pas tr\u00e8s \u00e9colo, mais en m\u00eame temps c'est une m\u00e9thode qui a la particularit\u00e9 de ne pas prendre ces microparticules et ce qui fait qu'on a des huiles qui peuvent aller dans des temp\u00e9ratures assez \u00e9lev\u00e9 et faudrait juste vous prendre l'exemple de l'huile d'arachide qui n'a absolument aucun go\u00fbt, qu'on utilise h\u00e9 ben je vous invite, une fois \u00e0 go\u00fbter de l'huile d'arachide extra vierge, vous allez voir que vous a l'impression de bouffer de la cacahou\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [89%] :\r\nQuel pays en fait l'huile d'olive sont pour moi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:13) [82%] :\r\nAlors elle vient d'Italie, mais parfois il y a un charmant couple qui vient de Gr\u00e8ce qui fait le march\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, lui il est tr\u00e8s bonne et je trouve que l'effort qui font de fabriquer d\u00e9j\u00e0 de motos, de mani\u00e8re \u00e9cologique responsable Ruiz, l\u00e0, l\u00e0- bas, de venir ici faire des march\u00e9s, donc \u00e7a m\u00e9rite un minimum de respect, donc de racheter leurs produits, donc je peux aussi en fait on on parlait de produits de r\u00e9gion de saisons et de raison, le produit de raison pour moi, c'est aussi en pas forc\u00e9ment \u00e9co- responsable au niveau nouveau kilom\u00e8tre mais aussi responsable au niveau du du producteur et d'acheter de pas raison, c'est aussi d'acheter un producteur qui est l\u00e0, qui pourra vivre en esp\u00e9rant vivres pas pas uniquement survivre parce qu'on lui acheter des produits et on va, \u00e0 n'en pas \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 bon produit \u00e0 une surproduction et exog\u00e8ne, alors qu'on a une production sympa hein endog\u00e8ne qui nous permettent d'effondrement d'individus dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:29) [74%] :\r\nD'entreprises que n'est pas \u00e0 l'acte et No\u00e9 Alexis des tr\u00e9sors. \r\nUne expertise, mais la v\u00e9rit\u00e9, et puis la sable venez voir mes devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:00) [77%] :\r\n\u00e9piderme je maladresse de l'ann\u00e9e, maintenant le bord de l'eau, partie de la matin\u00e9e et les accords. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:21) [77%] :\r\nMal accommod\u00e9 avance au m\u00e9pris a pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:56) [69%] :\r\nBah c'est cool oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:58) [74%] :\r\nPas du coeur et, par l\u00e0 cr\u00e9er une chaire la embauche de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:20) [86%] :\r\nC'est d\u00e9bile que je ce qui fait que chaque balle c'est. \r\nCar, par l\u00e0, vous savez il je perde quand je vois dans l'est pire : un b\u00e9b\u00e9. \r\n2 or satin\u00e9. \r\nL'Inde et le bar ce vendredi. \r\nLe meurtre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:06) [83%] :\r\nBien ma\u00eetre de l'humeur de la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:10) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, ma\u00eetre de l'humain dans la cuisine, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a continue aussi pas qu'avec lui il m'avec les v\u00e9g\u00e9taux, ici c'est le c'est la classe tant t\u00e9l\u00e9 Guillaume tu les ach\u00e8tes ici \u00e0 des producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:19) [78%] :\r\nMais la gomme viennent exclusivement du march\u00e9 de Neuch\u00e2tel ou La Chaux-de-Fonds, donc ils viennent du bassin r\u00e9gional neuch\u00e2telois c'est Yaya, le vu y aller le sait Land etc et en hiver par exemple va vous ne bougerait \u00e0 Dombresson que des racines du aura enfin il y a parfois nous d\u00e9racine persuad\u00e9 quand m\u00eame du pieds du des choux \u00e7a mais il a obtenu le mot aucun l\u00e9gume \u00e9tranger qui rentre d'hommes de ma cuisine, aucun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [88%] :\r\nSouvent, les l\u00e9gumes en accompagnement, mais ce qu'on pourrait pas imaginer des cartes qui propose le l\u00e9gumes comme plat principal, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment de la t\u00eate de tout le monde, ce genre de plat l\u00e0 Philippe de r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:52) [89%] :\r\nOui, bah, c'est toute la force de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne et vegan c'est de proposer justement de de mettre en avant le ces v\u00e9g\u00e9taux qui sont incroyable intuition, on me dit souvent oui mais l'hiver, on n'a pas beaucoup de choix, de l\u00e9gumes, c'est pas vrai, il y a \u00e9norm\u00e9ment, un choix de l\u00e9gumes, la seule chose c'est qu'effectivement, comme disait Michel avant les familles, il y a 3 grandes familles d'hiver sont les racines qu'on conna\u00eet \u00e0 travers les les le panel, les carottes, il y a les choux, les les feuilles avec les choux et puis \u00e0 la famille aussi des bulbes comme que sont le poireau l'Union \u00e9chalotes, l'ail et tous ces produits -l\u00e0 mais avec tout \u00e7a, il faut savoir qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de vari\u00e9t\u00e9s dans chacune des familles, on a, on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de vari\u00e9t\u00e9 nous dans notre dans notre connaissance commune, pourquoi, parce que l'industrialisation de notre alimentation a fait qu'elle est partie dans une une sorte de course au profit, en s\u00e9lectionnant en n'utilisant que des vari\u00e9t\u00e9s rentables mais il y a \u00e9norm\u00e9ment d'autres vari\u00e9t\u00e9s des chez les racines des choux et des bulles qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [87%] :\r\nMais il y a certains bulbes qu'on ne peut pas utiliser de mani\u00e8re minimale en cuisine, on peut pas dire : je vais vous faire un plat donnions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [77%] :\r\nDonc, pourquoi pas, ah oui, actuellement c'est un sur la Michel non apr\u00e8s sous la couette, c'est top, alors la n\u00e9gociation, il a du v\u00e9cu, \u00e7a sonne, c'est \u00e0 son expert, et on a senti ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:06) [78%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 l\u00e0, il aura \u00e0 Dombresson les moustiques sur Des mutants avocat qui vous P\u00e9kin heureusement j'ai mis mon anti- moustiques merci Monsieur donc je suis un touriste allemand \u00e0 Dombresson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:25) [85%] :\r\nLes bulbes maintenant les bulles, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour faire, d\u00e9plore effectivement un plat donnions bah voil\u00e0 c'est pas forc\u00e9ment ce que tu vas mettent le plus, mais tu peux mettre une certaine quantit\u00e9, apr\u00e8s il faut savoir les cuisines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:35) [72%] :\r\nLes pavillons, il n'y a pas que la viande non plus agr\u00e9able \u00e0 nos choses ont une fin, plateau nu eu qui avec des oignons tu fait Trend culinaire c'est V\u00e9gas nous Actos ils s'voulu -t-on jamais, toi tu de alors, \u00e7a m'agace terriblement mais j'ai, je m'y suis mis quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [90%] :\r\nOui 9 mani\u00e8res de se remettre en question aussi travailler diff\u00e9remment, et c'est peut-\u00eatre un d\u00e9fi aussi pour certains cuisiniers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:00) [84%] :\r\nBon alors, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a une chose que je d\u00e9teste moi, c'est la certitude, donc on en fait, c'est clair que pour moi, c'\u00e9tait normal que je me bouge le cerveau pour ses quelque chose c'est vrai que c'\u00e9tait pas sous la contrainte, mais plus tu vieillis moi tu ne bouges le cerveau quoi mais on s'y mis et pour la sortie de 3 bricoles qui sont assez int\u00e9ressantes quoi, c'est du point bel oignon pas trop gros, si possible, du droit \u00e0 l'ONU plat avec une belle peau bien solide et tout le tr\u00e8s lentement au four tr\u00e8s longtemps le corps comme \u00e7a tu tu fais \u00e7a, ben c'est clair que si tu suis tapette et du une tranche de foie gras avec mais sinon tu tu vas gratin gr\u00e2ce \u00e0 de pommes de terre ou des pommes, Bristol et puis un salsifis juste saut\u00e9s \u00e0 l'huile de noisette et puis un paquet complet et puis \u00e7a incapables d'impro, t'as pas forc\u00e9ment besoin d'avoir le le produit laitier avec fromage comme \u00e7a quoi en ou non comme \u00e7a par hasard parce qu'avec le pot, j'aime bien aussi mais alors traite vous cuire une pige au pot la peau Boca. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:52) [87%] :\r\nLe retour va \u00eatre sympa au jour Madame, vous la pr\u00e9f\u00e9rez \u00e0 quoi votre quiche fromage bonjour, bonne journ\u00e9e de merci en tout cas, Michel pour cette qui je crois d\u00e9gustera plus tard dans la semaine, je voulais juste revenir sur le kin\u00e9 oui parce que j'en connais un qui s'est boug\u00e9 cortex. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:10) [90%] :\r\nOui, effectivement, le hasard veut qu'hier j'ai je me sois pas mal pench\u00e9es sur ce qui c'est une graine tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est une graine qui est pas forc\u00e9ment issus de nos latitudes mais qui est assez, assez sympathique, il y a plusieurs vari\u00e9t\u00e9s, il y a la blanche, la noire la bleue, la rouge, tout \u00e7a pour dire que le quinoa et juste pour vous qui nous \u00e9coutez et qui avaient envie de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, il faut savoir que quand vous mangez on doit produire des substances une treaty et des nutriments qui vont nous aider \u00e0 dig\u00e9rer les aliments qu'on ing\u00e8re c'est-\u00e0-dire typiquement quand vous mangez un morceau de viande que faut pas croire qu'un morceau de viande qui se prom\u00e8nent dans votre sens, vous devez le transformer au niveau mol\u00e9culaire bol alimentaire et pour \u00e7a, il vous faut des nutriments et substances ch\u00e9tive que vous devez soit produire soit avoir par votre propre bol alimentaire, combien de le dire Michel le Kinois si vous le mettez \u00e0 germer 24 heures dans l'eau froide, vous allez voir qu'au bout de 24 heures il va y voir un germe qui va sortir, et dans ce germe, il y a tous les enzymes, en tout cas la plus grande partie des enzymes n\u00e9cessaires \u00e0 la propre digestion du grain que vous avez ing\u00e9r\u00e9e, donc en fait ce que je suis en train de vous dire, c'est que si on fait un gros repas, on a parfois un peu la gueule de bois, enfin on un peu poussif, h\u00e9 ben l\u00e0 avec le quinoa, on pourrait se manger vraiment une grande quantit\u00e9 de Kinois sans avoir ce c\u00f4t\u00e9 un peu o\u00f9 je vais faire un petit Kloppers apr\u00e8s le repas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un petit club et que le pays conna\u00eet pas l'expression petite le petit ES4 non je connaissais l'expression mais c'est une expression qu'on utilise pas partout en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:34) [77%] :\r\nAlors \u00e7a assez r\u00e9gional de germer la c\u00e9r\u00e9ale c'est pas, c'est pas seulement Keenan, hein, on fait on fait germer le le bl\u00e9 pour en faire de du go\u00fbt, par exemple, \u00e7a a donc c'est les pois chiches en lui fait germer aussi pour qu'ils sont beaucoup plus vieux, enfin tous les lagunes sont germ\u00e9es sont honn\u00eatement nettement plus digeste que les Gunners soit brut comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:51) [87%] :\r\nLe le boule boule, on en mange parfois dans des kebabs de bonne qualit\u00e9, dirais -je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:57) [82%] :\r\nOuais, ou en salade dans certains restaurants qui ont cause qui ont pas peur de varier un peu leurs produits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:03) [73%] :\r\nM\u00e9lange avec la tomate r\u00e9ponse du risotto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [84%] :\r\nLe King c'est ma maman qui demande si la quiche cuite bonjour madame dans le j'irai voir j'irai voir ce que Michel nous a pr\u00e9par\u00e9 une quiche pris \u00e0 le dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:24) [87%] :\r\nJe continue avec le qui devra sous elle quiche noir peut-\u00eatre vous dire que le quinoa il est produit en Suisse, maintenant il y a une famille \u00e0 Moudon qui en fabriquent, c'est compliqu\u00e9, il faut aider ces agriculteurs, on sait que maintenant le m\u00e9tier d'agriculteur n'est pas facile, c'est un m\u00e9tier, on se remet en question n'est plus seulement atteint de ces paiements Directs, maintenant, on doit trouver des solutions pour survivre, on est souvent de plus en plus nombreux aussi la vivre sur une exploitation, les chances sont de plus en plus petit, donc il faut trouver ce je disais avant des solutions et une des solutions c'est peut-\u00eatre qui nous on voit qu'il y en a qui se sont lanc\u00e9s dans la lentille, on a aussi un Avantage, c'est malgr\u00e9 tout ce qu'on peut dire, il y a aussi ce r\u00e9chauffement climatique qui permet aussi d'apporter de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 \u00e0 exploiter chouette en tout cas le Kinois d'un rappel tr\u00f4ne avait le Kinois c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, rappelle -toi d'ailleurs en effet un billet en t\u00eate en 2062 te rappelle o\u00f9 on avait parl\u00e9 de de l'huile d'olive AOC du Valais, c'\u00e9tait une blague, \u00e9videmment, mais on n'est pas si loin que \u00e7a, puisque maintenant on voit que certaines villes dont je crois Neuch\u00e2tel d'ailleurs qui, qui sont en train de de planter des vari\u00e9t\u00e9s de pain sur les sur les quais et et c'est des vari\u00e9t\u00e9s qui auraient pas plus sur fille auraient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [82%] :\r\nQuelques temps l'arriv\u00e9e une noix de coco, qui avec on en reparlera dans quelques ann\u00e9es, oui ce r\u00e9chauffement climatique pour se retrouve demain \u00e0 partir de 9 heures 31, 30 secondes ici \u00e0 l'h\u00f4tel de Commune de Dombresson Dombresson Dombresson Philippe Dombresson avec le R en compagnie de mon r\u00f4le avec Bresson Dombresson finale en compagnie de Michel, c'est un grand son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [90%] :\r\nDombresson en compagnie de Michel Stangl d'ombre \u00e7a et de sa maman, et toujours dans la bonne, la bonne nourriture, la bonne ambiance et la bonne humeur et la bonne humeur, j'attendais qu'il trouve la chute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:06) [88%] :\r\nBref, on vous embrasse, passez une belle journ\u00e9e sur la premi\u00e8re demain matin 9 heures 30 bravo. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:29) [72%] :\r\nQue souhaite mais l\u00e0 c'est plus intime Filliou Bethleem et au pape pointait ou Deutsche le tutu mais mais. \r\nQu'elle abaissait tout accident, et est point de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:07) [88%] :\r\nMais j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:29) [71%] :\r\nVanessa avait une dette sur la mafia qui n'respect \u00e0 dire oui, et merci, oui, il y a plein indique est une longue match explique une Capa pas Cou\u00ebdel voil\u00e0 c'est. \r\nPour se pla\u00eet pas une bonne gestion. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:07) [100%] :\r\nPresque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:07) [84%] :\r\nBille en t\u00eate, avec Morgan fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens Morgan Point CH : la premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-23T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18327738-B63C-4854-913F-B488E81AC114", "internalArchiveId": "18327738-B63C-4854-913F-B488E81AC114", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat avec les principaux candidats au second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois (1/2)", "publicationDate": "2018-04-23T00:00:00Z", "summary": "Le second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois aura lieu le 6 mai. D\u00e9bat entre deux sortants et deux challengers: Anne Emery-Torracinta (PS), Luc Barthassat (PDC), Nathalie Fontanet (PLR), et Thierry Apoth\u00e9loz (PS).\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat avec les principaux candidats au second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois (1/2)  \r\n18h . d\u00e9part pour Gen\u00e8ve. Ce soir et mercredi, deux grands d\u00e9bats dans Forum avec les principaux candidats au Conseil d'Etat, en lice pour le second tour. C'est dans un peu plus de 10 jours le 6 mai.\r\nEt du suspense, il y en a ! La gauche va-t-elle r\u00e9cup\u00e9rer un troisi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement genevois? et ce si\u00e8ge le prendra-t-elle au PDC sortant Luc Barthassat ? C'est la grande question. Car les autres candidats semblent mieux positionn\u00e9s. Or, dans ce jeu des chaises musicales, Sylvie Belzer, la campagne de l'Entre-deux-tours est forc\u00e9ment tr\u00e8s anim\u00e9e.\r\nIl faut gagner des voix partout o\u00f9 c'est possible, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Ils sont d'ailleurs trois sur nos quatre candidats qui vont d\u00e9battre ce soir \u00e0 assister \u00e0 l'Assembl\u00e9e annuelle de la Chambre de commerce. Signe de l'importance des relais \u00e9conomiques. Car on le rappelle, si trois candidats sont bien positionn\u00e9s pour le second tour, le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge Dal Busco et le Vert Antonio Hodgers,, il reste des incertitudes pour les trois derniers si\u00e8ges qui se jouent entre la socialiste Anne Emery-Torracinta, la PLR Nathalie Fontanet mais surtout entre le sortant PDC Luc Barthassat et le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz.\r\n*** Un duel Luc Barthassat - Thierry Apoth\u00e9loz qui sera aussi d\u00e9cisif pour la majorit\u00e9 au sein de l'Ex\u00e9cutif... \r\nSi Luc Barhassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu, la droite perdra aussi sa majorit\u00e9 au gouvernement. Un Luc Barthassat qui est sorti sonn\u00e9 du premier tour avec sa 9e place, terminant derri\u00e8re la PLR Nathalie Fontanet, mais aussi derri\u00e8re tous les candidats socialistes Un si\u00e8ge qui devient donc \"prenable\" aux yeux de la gauche et de Thierry Apoth\u00e9loz  en particulier.\r\nL'Entente va-t-elle suffisamment resserrer les rangs pour soutenir Luc Barthassat, biff\u00e9 tant \u00e0 l'interne de son parti qu'au PLR. Et si ce dernier, en limitant son hypercommunication, va pouvoir remobiliser son \u00e9lectorat.", "durationSec": 1427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9487923", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat avec les principaux candidats au second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois (1/2) / FOR_2018-04-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois aura lieu le 6 mai. D\u00e9bat entre deux sortants et deux challengers: Anne Emery-Torracinta (PS), Luc Barthassat (PDC), Nathalie Fontanet (PLR), et Thierry Apoth\u00e9loz (PS)."], "variantIds": ["ece-9487923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:14Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 35 D\u00e9part pour Gen\u00e8ve ce soir et mercredi, de grands d\u00e9bats dans Forum avec les principaux candidats au Conseil d'\u00c9tat, en lice pour second tour c'est dans un peu plus de 10 jours hein, on le rappelle la date, le dimanche 6 mai et du suspense, il y en a, la gauche va -t-elle r\u00e9cup\u00e9rer un troisi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, Genevois et ce si\u00e8ge le prendra -t-elle au PDC sortant Luc Barthassat c'est la grande question, car les autres candidats semblent mieux positionn\u00e9s, or dans ce jeu de chaises musicales Sylvie Pelzer, la campagne de l'entre-deux, Tours et forc\u00e9ment tr\u00e8s anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, il faut gagner des voix partout o\u00f9 c'est possible, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, ils sont d'ailleurs trois sur nos 4 candidats qui vont d\u00e9battre ce soir \u00e0 assister \u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de la chambre de commerce, signe aussi de l'importance des relais \u00e9conomiques dans cette campagne, car on le rappelle ces 3 candidats sont bien positionn\u00e9s pour le second tour, le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge Dal Busco et le Vert, Antonio Hodgers, il reste des incertitudes pour les 3 derniers si\u00e8ges qui se jouent entre la socialiste Anne Emery-Torracinta, la PLR Nathalie Fontanet mais surtout, surtout entre le sortant PDC Luc Barthassat et le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [99%] :\r\nUn duel Luc Barthassat Thierry Apoth\u00e9loz qui sera aussi d\u00e9cisif pour la majorit\u00e9 au sein de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nOui si Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu : la droite perdra aussi sa majorit\u00e9 au gouvernement \u00e0 Luc Barthassat, qui est sorti sonn\u00e9 du 1er tour avec sa 9\u00e8me place terminant derri\u00e8re la PLR Nathalie Fontanet mais aussi derri\u00e8re tous les candidats socialistes en si\u00e8ge qui devient donc prenable, entre guillemets, aux yeux de la gauche et de Thierry Apoth\u00e9loz en particulier l'entente va -t-elle suffisamment resserrer les rangs pour soutenir Luc Barthassat biff\u00e9 tant \u00e0 l'interne de son parti qu'au PLR, il faudra voir aussi si ce dernier en limitant son hyper- communication, comme il l'a annonc\u00e9 va pouvoir remobiliser son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nSylvie Bayser dans notre bureau Genevois et 4 invit\u00e9s sont avec nous de sortant de Challenger, tout d'abord, la socialiste Anne Emery-Torracinta bonsoir Madame, bonsoir, le PDC Luc Barthassat est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir Nathalie Fontanet, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates candidate PLR et Thierry Apoth\u00e9loz \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s candidats socialistes, bonsoir monsieur, bonsoir, on va commencer avec vous, Luc Barthassat, vous avez fini 9\u00e8me du 1er tour, on a beaucoup dit, c'est un r\u00e9sultat d\u00e9cevant dans l'\u00e9tat actuel des choses, vous ne seriez plus r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, on a beaucoup suivi vous votre communication \u00e0 ces derniers jours, vous \u00eates un nouvel homme vous \u00eates rentr\u00e9 dans le moule, on a vu sur votre profil Facebook que \u00e7a avait beaucoup chang\u00e9, il y a plus des photos priv\u00e9es auxquelles on \u00e9tait habitu\u00e9 d\u00e9sormais c'est sa cravate propre en ordre finalement pourquoi est -ce qu'il faudra encore voter pour vous, Luc Barthassat, vous avez plus rien diff\u00e9rent des autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\nOui, \u00e9coutez, rentr\u00e9 dans le mot, \u00e7a se voit dans vous voulez faire entrer, non dans la, je suis dans le moule Barthassat la cravate, je l'ai toujours port\u00e9, j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, surtout pendant le travail non, bon ben voil\u00e0, il y a un Style qui change peut-\u00eatre au niveau de la communication qui va se recentrer, je dirais plut\u00f4t sur le travail, c'est surtout le travail \u00e0 faire et puis point barre, on y va \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nMais n'emp\u00eache : Luc Barthassat c'est un 2\u00e8me tour qu'a montr\u00e9 aussi apr\u00e8s les \u00e9lections du 1er, m\u00eame dans votre propre camp des personnes ne vous soutenez plus, m\u00eame au sein du PDC, certains n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 votre Style, autre mani\u00e8re de faire, ils vous ont biff\u00e9, comment vous allez faire pour les reconqu\u00e9rir ceux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est surtout par rapport \u00e0 certains sujets je dirais peut-\u00eatre un peu sensible, qui a \u00e9t\u00e9 pris quand m\u00eame \u00e0 bras le corps de ma part, entre autres, on parle beaucoup de la d\u00e9charge peu active de Chablis active avec lequel je suis en en contact Direct. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [81%] :\r\nCe parle d'ailleurs -il pardon de ce dossier- l\u00e0, le Barthassat peut-\u00eatre, et c'est peut-\u00eatre, oui, mais c'est quand m\u00eame \u00e7a, c'est quand m\u00eame d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [88%] :\r\n1000 signatures, donc aujourd'hui si on n'avait pas faire changer les choses \u00e0 Berne et bien on bloquera tout simplement ce dossier en attendant les les 2 \u00e9tudes qui arrivent encore au mois de juin, et c'est des accents puis \u00e0 la travers\u00e9e de la qui implique pas mal la rive gauche, donc voil\u00e0, il y a eu un coup de semonce, et puis on explique mieux, on va voir les gens ont encore un peu plus, on a des r\u00e9unions avec les milieux paysans demain matin, on est \u00e0 la Chambre de commerce aujourd'hui, en tout cas on est 3 candidats de l'Entente pour 3 places, donc Madame Fontanet qui reprendra la place de Monsieur Longchamp et puis moi qui doit regagner la mienne, ainsi que celle de Monsieur Dal Busco, tireur qui reprendra la sienne, donc aujourd'hui, voil\u00e0, il y a eu un coup de semonce, maintenant il faut que les gens votent intelligent, si on veut pouvoir continuer \u00e0 porter je dirais les, les, les, les axes du du gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de droite parce qu'on peut pas se permettent de voir des ruptures tous les 4 ans puis de repartir en arri\u00e8re et de rem\u00e8des, surtout en place cette guerre des transports qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 att\u00e9nuer avec la loi sur la multi- coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e 37 millions pour la bombe \u00e0 partir tour donc je crois qu'il son parti pardon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [85%] :\r\nOn va, on va pas refaire tout votre bilan je m'a donner la parole \u00e0 Anne Emery-Torracinta su que suis attaqu\u00e9, donc il est quand m\u00eame normal que j'en parle, on va peut-\u00eatre on est voil\u00e0 il y a 4 personnes il y a un Emery-Torracinta, vous \u00eates la seule anonyme Emery-Torracinta pas \u00eatre actuellement \u00e0 cette r\u00e9union assembl\u00e9e annuelle de la chambre de commerce, on vous a pas invit\u00e9s, ont jug\u00e9 que ce n'est pas utile pour pour aller gagner des voix dans les milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [88%] :\r\n\u00e9coutez non, je crois que quand on a ce type de de repr\u00e9sentations, il y a protocolaire, il y a des d\u00e9cisions au Conseil d'\u00c9tat, et en g\u00e9n\u00e9ral il y a un certain nombre de conseillers d'\u00c9tat qui qui qui sont d\u00e9sign\u00e9s ou qui se d\u00e9signe pour aller \u00e0 telle ou telle activit\u00e9 qui s'vous auriez aim\u00e9 \u00eatre \u00e9coutez, j'\u00e9tais la semaine pass\u00e9e avec tous, tous mes coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat et tous les candidats dans un d\u00e9bat \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie, donc j'ai j'ai pas soucis avec les milieux \u00e9conomiques \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [91%] :\r\nCe travail est fait, on va parler aussi de de cette majorit\u00e9, hein, parce que c'est \u00e7a qui qui est en jeu, vous \u00eates bien parti Thierry Apoth\u00e9loz aussi c'est c'est le si\u00e8ge de de Luc Barthassat que qui qui est vis\u00e9 pour faire pencher aujourd'hui clairement cette majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [89%] :\r\nAlors c'est pas un si\u00e8ge en particulier qui est qui et qui visait tr\u00e8s clairement, mais c'est la volont\u00e9 simplement de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses, je crois que la la population en votant au Grand Conseil, l\u00e0 il y a une semaine, a bien montr\u00e9 qu'il fallait renforcer l'alternative, l'alternative qui devient le 1er bloc en r\u00e9alit\u00e9 du du Parlement tr\u00e8s clairement un Vert et un socialiste \u00e0 ne suffit plus au Conseil d'\u00c9tat, il faut qu'on soit 3 et c'est pour \u00e7a qu'on se pr\u00e9sente \u00e0 3 et qu'on est persuad\u00e9 qu'on va arriver \u00e0 gagner ce 3\u00e8me tour, je crois que \u00e7a r\u00e9\u00e9quilibre les choses simplement, par l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nFranchement, un Emery-Torracinta, vous \u00eates \u00e0 10 jours de ce 2\u00e8me tour \u00e0 qui faut aller la chercher cette cette ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [91%] :\r\nIl ne faut pas d'\u00e9lection pr\u00e8s de quelqu'un, il faut dire, nous ce qu'on dit, c'est qu'on mobilise en disant il y a de v\u00e9ritables enjeux, il y a des enjeux de soci\u00e9t\u00e9, la gauche et la droite ne d\u00e9fendent pas la m\u00eame vision de la soci\u00e9t\u00e9, il y a des enjeux importants pour le canton, il y a une pr\u00e9carisation de la de la population qui qui augmente, je vois dans un d\u00e9partement comme le mien, la difficult\u00e9 des fois d'obtenir les Budgets, simplement pour pouvoir faire face \u00e0 la d\u00e9mographie, au nombre d'\u00e9l\u00e8ves qui qui augmente, donc je pense, de r\u00e9\u00e9quilibrer les choses, au Conseil d'\u00c9tat donnera aussi un Avantage au gouvernement c'est de mieux travailler, que le Parlement n'a eu beaucoup de difficult\u00e9 cette l\u00e9gislature avec un parlement qui \u00e9tait divis\u00e9 en 3 blocs, et au fond aucune, conseiller d'\u00c9tat arrive v\u00e9ritablement avoir forc\u00e9ment son parti toujours derri\u00e8re lui, je pense qu'un r\u00e9\u00e9quilibrage permettra aux partis dit gouvernementaux de beaucoup mieux suivre le gouvernement et je pense, \u00e7a sera beaucoup plus coh\u00e9rent pour les jeunes et les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [92%] :\r\nNathalie Fontanet, vous \u00eates la candidate du PLR vous \u00eates arriv\u00e9 de 7\u00e8me du 1er tour vous avez de de d'assez bonnes chances de peut-\u00eatre y arriver, on entend beaucoup de critiques sur le Style Barthassat vous, on a plut\u00f4t l'impression que vous \u00eates dans le mode moi je, je rentre dans le moule, Conseil d'\u00c9tat est ce qu'il faut vraiment autant s'effacer pour rentrer dans un gouvernement comment votre personnalit\u00e9, votre sp\u00e9cificit\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 exister. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:08) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e0 titre personnel, j'ai vraiment pas l'impression que je suis en train de m'effacer je m\u00e8ne une campagne avec mes coll\u00e8gues de l'entente, une campagne parce que pour nous il est effectivement important de maintenir cette majorit\u00e9 de droite au sein du Conseil d'\u00c9tat, je vise \u00e0 reprendre le si\u00e8ge de Fran\u00e7ois Longchamp, nous avons d'\u00e9normes d\u00e9fis \u00e9conomiques pour l'emploi pour notre canton qui nous attendent des d\u00e9fis pour lesquels une majorit\u00e9 de droite est indispensable, le 1er d\u00e9fi c'est la r\u00e9forme fiscale des entreprises avec un taux \u00e0 13 49, ce taux \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire au vu du fait que le canton de Vaud a lui- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 un taux de 13 79 ce qui est son \u00e9quivalent 1 vues 0 3 pourcent qui s'ajoutera \u00e0 notre taux, ce taux dans le canton de Vaud il entrera en vigueur le 1er janvier 2019 il faut pas se mentir aujourd'hui, c'est plus une option, cette r\u00e9forme des entreprises, c'est le seul moyen de maintenir l'emploi dans notre comptant respectivement d'esp\u00e9rer qu'il puisse continuer \u00e0 s'y d\u00e9velopper, et je pense que Madame Emery-Torracinta parlait tout \u00e0 l'heure de pr\u00e9carisation de notre soci\u00e9t\u00e9 sans emploi avec des pertes d'emplois possibles, h\u00e9 bien cette pr\u00e9carisation serait encore plus importante, je crois que si nous avons tous les m\u00eames buts parce que nous sommes des candidats sinc\u00e8re, h\u00e9 bien nous divergeons sur l'\u00e9cho, soit les moyens d'y parvenir et en ce qui concerne la liste de droite, h\u00e9 bien, nous sommes tr\u00e8s attentifs \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale des entreprises, nous sommes \u00e9galement tr\u00e8s Entente il \u00e0 la r\u00e9forme de la caisse de ponctions alors on savait fonctionnaires la CPE g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [90%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, Nathalie Fontanet on va reparler merci de de pension tout \u00e0 l'heure, on va pas faire c'est-\u00e0-dire totalit\u00e9 des progr\u00e8s mais on va finir ce 1er tour de table avec vous Thierry Apoth\u00e9loz est arriv\u00e9 6\u00e8me du 1er tour il y a quelque chose qui nous qui a frapp\u00e9 les observateurs, hein, c'est c'est le fait que la gauche n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 vraiment s'unir solidement pour partir en un seul bloc avec Jocelyne Haller, de solidarit\u00e9s, est ce que vous avez loup\u00e9 l'occasion d'essayer d'aller gagner cette majorit\u00e9 quatre compte 3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [92%] :\r\nNous sommes dans aujourd'hui, une fa\u00e7on de voter, qui est bien diff\u00e9rente de celle que nous avons connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'aurais pu vous suivre sur cet \u00e9l\u00e9ment si et pour autant que nous gardions une liste comme nous l'avions l\u00e0 jusqu'en 2013, aujourd'hui on a un seul et m\u00eame bulletin, nous sommes, nous avons des noms qui sont qui se qui se succ\u00e8dent donc Anne Emery-Torracinta Antonio Hodgers Thierry Apoth\u00e9loz et Jocelyne, Allaire on compte bien que cet encha\u00eenement de noms de gauche puissent en effet motiver les habitantes et les habitants de notre camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire il y a peut-\u00eatre \u00e7a, c'est la technique et de la communication politique vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs, on peut, on peut le signifier, on peut marquer le dire on peut avoir des affiches une communication qui permet de montrer cette unit\u00e9, pourquoi ne pas avoir choisi ce chemin -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:04) [91%] :\r\nBen, nous, nous l'avons tent\u00e9 et nous avons tent\u00e9 au lendemain de notre 1er tour, nous avons fait en sorte que la volont\u00e9 que vous exprimez soit \u00e9galement mani\u00e8re plus marqu\u00e9e au niveau de la de la campagne, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 possible principalement ou d'ailleurs m\u00eame uniquement parce que le taux souhait\u00e9e par Ensemble \u00e0 gauche dans 16 pourcent sur PF 17, comme vient de l'expliquer Nathalie Fontanet \u00e9taient pour les Verts et les socialistes ne \u00e9tait pas acceptable et cet \u00e9l\u00e9ment de de communication autour de ce taux unique \u00e0 16, alors on reproche \u00e0 la droite de de d'\u00eatre extr\u00eamement ferme sur un 13 49, mais du coup, de notre c\u00f4t\u00e9, on peut aussi reprocher \u00e0 Ensemble \u00e0 gauche quelque part d'\u00eatre attach\u00e9 uniquement \u00e0 ce 16, moi ce qui m'ce qui m'interpelle et ce qui me motive dans dans PF 17 c'est de faire en sorte que, avec la composition du Grand Conseil que nous connaissons, c'est que nous arrivions \u00e0 maintenir des prestations publiques dans le cadre de la r\u00e9forme, cela va occasionner des baisses de rentr\u00e9es fiscales et nous aurons le coll\u00e8ge gouvernemental un d\u00e9fi non seulement \u00e0 faire passer cette r\u00e9forme mais \u00e0 faire en sorte que l'ensemble des dispositifs de collectivit\u00e9s publiques se tiennent la route pour faire face notamment aux enjeux de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e0 d\u00e9faut, nous allons devoir constater un canton qui continue son schisme entre les plus hauts revenus les plus bas, avec des in\u00e9galit\u00e9s salariales qui se creuse avec des in\u00e9galit\u00e9s territoriales \u00e9galement, et c'est pour \u00e7a qu'on a un besoin d'une majorit\u00e9 \u00e0 gauche, alors si c'est pas avec Jocelyne, Allaire, c'est en tout cas avec un 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste au Conseil d'\u00c9tat qu'on arrivera \u00e0 un \u00e0 peser un peu plus sur les d\u00e9cisions, gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [89%] :\r\nLuc Barthassat on l'entend ces ces cet enjeu, c'est cet \u00e9quilibre au Conseil d'\u00c9tat Anne Emery-Torracinta disait qu'il fallait r\u00e9\u00e9quilibrer un peu vers la vers la la gauche parce que \u00e7a permettrait de mieux travailler avec le Parlement, selon vous, pour quelle raison ce qui c'est important de maintenir cette majorit\u00e9 actuelle de droite qu'est -ce que \u00e7a am\u00e9liorerait dans les relations avec le Parlement, parce que c'est \u00e7a qui a coinc\u00e9 pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature le travail entre gouvernement et Parlement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:17) [90%] :\r\nNon, \u00e9coutez, on avait un parlement qui \u00e9tait quand m\u00eame plus dissip\u00e9 que celui qu'on va reconna\u00eetre aujourd'hui donc raison de plus pour reconduire une majorit\u00e9 de droite qui va continuer, je dirais sur ses projets, c'est vrai que pour pouvoir les d\u00e9fendent, moi je veux bien d'un r\u00e9\u00e9quilibrage, mais un r\u00e9\u00e9quilibrage qui nous am\u00e8nerait une certaine mollesse soir une sorte une certaine retour en arri\u00e8re, non c'est pas possible, je crois que on peut pas changer les gens comme \u00e7a tout le tous les 4 ans, quand ils sont engag\u00e9s sur des projets quand ils ont obtenu des d\u00e9blocages quand on a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre autour de la table, une certaine concertation qui arrivent sur le th\u00e8me ce d\u00e9marrage de budget qu'on a pu obtenir avec la droite, des Budgets actuellement de la gauche et qui n'arrivait pas tenir avant, donc nous on a fait le pas dans la direction, on est pour une \u00e9conomie forte, parce qu'on est pour un social fort et \u00e7a on ne peut pas, c'est c'est incomparable, on peut pas, on ne peut pas y \u00e9chapper, donc un r\u00e9\u00e9quilibrage de gens qui n'arriveraient pas \u00e0 se d\u00e9cider entre face \u00e0 un Parlement qui qui va dans le bon sens, je dirais d'un d'un d'un redressement du c\u00f4t\u00e9 des des forces du centre droit, ce serait un non- sens, donc aujourd'hui il faut aller de l'avant avec des gens qui ont mis en place les r\u00e9formes et qui doivent les pouvoir continuer \u00e0 les faire aboutir ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [80%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a se proche ce social fort, il peut \u00eatre aussi justement plus fort avec 2 socialistes Vert que avec la fusillade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [90%] :\r\nFaur\u00e9 vient d'une bonne redistribution \u00e9conomique avec des gens qui sont capables de porter ce ce ce ce regard \u00e9conomique, moi je suis un ancien entrepreneur je sais ce que c'est que faire une fiche de paie et je sais ce que c'est que nous, la lev\u00e9e de bonne heure le matin, je sais ce que c'est que d'avoir \u00e7a \u00e0 des collaborateurs et des employ\u00e9es et malheureusement ben \u00e0 gauche c'est pas toujours les habitudes, il y a beaucoup de th\u00e9orie, mais il n'y a pas la pratique, nous on a les 2, et je crois que c'est pour \u00e7a qu'il faut qu'on garde cette majorit\u00e9 forte \u00e0 droite avec une bonne distribution des dicast\u00e8res telle qu'elle fait et pouvoir continuer dans la stabilit\u00e9 dans la continuit\u00e9 des choses qui sont en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [96%] :\r\nAnne Emery-Torracinta, vous \u00eates les champions de la th\u00e9orie, mais pas de la pratique nous dit Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:01) [90%] :\r\nJe vais pas compris \u00e7a comme \u00e7a, je serais surtout envie de vous dire vous dire 2 choses : la la la 1\u00e8re chose c'est que le PLR n'a pas vot\u00e9 les 2 derniers Budgets donc on s'est retrouv\u00e9 paradoxalement avec une entente qui \u00e9tait majoritaire au Conseil d'\u00c9tat, dont le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat donc Pierre Maudet, qui \u00e9taient des figures importantes et qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer, si j'ose dire \u00e0 leur parti ou \u00e0 convaincre le parti de, de, de voter le budget, c'est la premi\u00e8re remarque, donc c'est pas l'\u00e9quilibre actuel du Conseil d'\u00c9tat qui est une garantie, la 2\u00e8me chose et \u00e7a, je m'adresse aussi \u00e0 \u00e0 Madame Fontanet, c'est que vous avez parfaitement raison Madame que PF 17 c'est un enjeu majeur pour notre canton, mais s'attend l'enjeu qu'on ne passera pas sans un accord avec la gauche, c'est-\u00e0-dire que je pense que pour les milieux \u00e9conomiques pour les milieux dits de droite, si on n'arrive pas \u00e0 un accord ah d'accord qui doit d'abord \u00eatre scell\u00e9 peut-\u00eatre au niveau du gouvernement puis puis du Parlement, cette r\u00e9forme ne passera pas et on sera dans des situations d'opposition et on sait combien c'est dommageable, alors que c'est important aujourd'hui pour Gen\u00e8ve, donc je pense que tout le monde au niveau du canton a \u00e0 gagner \u00e0 ce qui est ce fameux r\u00e9\u00e9quilibrage qui correspondrait beaucoup mieux \u00e0 ce que la population, je le rappelle, a voulu par son vote le 15 avril dernier Nathalie Fontanet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:08) [92%] :\r\nOui, alors je suis \u00e9videmment d'accord avec Madame Thun Torres ce dernier, l'avant- dernier point, \u00e0 savoir le fait que, \u00e9videmment, qu'on aurait de la peine \u00e0 passer l'accord PS- 17 sont la gauche, pour une raison toute simple, c'est que finalement la population devra se prononcer sur cette question et qu'il faudra qu'on ait une unanimit\u00e9 ou en tout cas une tr\u00e8s grande un tr\u00e8s grand rassemblement autour de ce projet et je pense que nous pourrons y arriver avec le taux de de 13 49 sur lequel \u00e9videmment la droite et l'entente tenteront de de se maintenir avec des mesures d'accompagnement coh\u00e9rentes qui permettront que cela ne diminue pas les prestations de la population, et puis j'aimerais aussi rappeler que cette r\u00e9forme fiscale des entreprises, h\u00e9 bien ce n'est pas un cadeau fait aux grandes soci\u00e9t\u00e9s parce que les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui aujourd'hui payent en moyenne, on sait bien que 6 pourcent d'imp\u00f4ts et qui passeront \u00e0 13 49 h\u00e9 bien rapporteront quelque 438 millions de plus au cantons donc certes certaines entreprises paieront moins d'imp\u00f4ts, mais d'autres en payeront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:11) [88%] :\r\nIl Nathalie Fontanet, sur le fait que le PLR n'a pas vot\u00e9 les 2 derniers Budgets vous saurez convaincre vous votre parti, s'il devait \u00e0 nouveau ne pas avoir envie de voter un budget, vous auriez trouver les mots pour les convaincre, alors je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:24) [91%] :\r\nEn mais mes atouts je, je pense, c'est le fait d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 depuis 10 ans, c'est le fait \u00e9galement d'avoir \u00e9t\u00e9 chef de groupe d'avoir su rassembler des majorit\u00e9s autour de projets, et effectivement je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment absolument essentiel, c'est de savoir convaincre son groupe et de faire en sorte que le le groupe se soit li\u00e9 ou en tout cas se sentent li\u00e9s et inclus dans la politique men\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:52) [89%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz pourquoi, finalement, on parlait tout \u00e0 l'heure de Jocelyne Haller, de solidarit\u00e9s, pourquoi la gauche combative devraient voter pour un centriste comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:01) [92%] :\r\nD'abord, j'ai un peu de la peine, avec ce terme de centristes et votre provocation me permet de dire 2 choses : c'est la premi\u00e8re, c'est qu'au fond, moi je, je crois pas du tout assez courant c'est c'est une c'est une invention des journalistes d'imaginer que dans le Parti Socialiste Genevois, on est une gauche et une droite moi quand je suis dans les quartiers populaires on je suis socialiste, on me d\u00e9crit comme socialiste et l'exercice du pouvoir, que j'ai depuis maintenant 15 ans \u00e0 la mairie de Vernier comme pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises montrent \u00e0 quel point aujourd'hui, on a besoin de se de se recentrer sur une volont\u00e9 commune de trouver des solutions, des r\u00e9ponses aux enjeux de Gen\u00e8ve et puis sur sur les \u00e9l\u00e9ments \u00e9voqu\u00e9s par Monsieur Barthassat par rapport \u00e0 ce social social fort, moi je m'inqui\u00e8te un peu de cette th\u00e9orie -l\u00e0 justement parce que la promesse de l'entente, c'est de couper dans l'aide sociale, cela a \u00e9t\u00e9 dit et \u00e9crit dans un journal La Tribune de Gen\u00e8ve, faut pas la nommer, donc il faut, il faudra sortir de ce sch\u00e9ma d'opposition et j'invite celles et ceux qui croient v\u00e9ritablement \u00e0 un \u00e9quilibre fort pour r\u00e9pondre aux enjeux parce que si on a parl\u00e9 de PF 17 longuement cet apr\u00e8s- midi, ce soir, on doit aussi parler de la fa\u00e7on dont on est capable, par exemple sur les questions d'insertion professionnelle de formation continue et certifiant de la fa\u00e7on dont nous sommes capables d'ins\u00e9rer des seniors de 50 ans et plus, dans notre \u00e9conomie, c'est \u00e7a aussi, les enjeux sociaux auxquels nous sommes confront\u00e9s et c'est pas avec des promesses de coupes dans l'aide sociale que nous pourrions y arriver alors j'aimerais m'assurer que Dell que cette campagne s'arr\u00eate, on puisse, en effet, au soir du 6 mai arriver rapidement, a d\u00e9velopp\u00e9 un projet de l\u00e9gislature qui nous rend capables de faire avancer Gen\u00e8ve avec nos Noro des relations positives parfois tendu, \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre le cas, mais avec une volont\u00e9 partag\u00e9e et coh\u00e9rente d'une d'une solution qui, des solutions qui puisse, en effet, faire avancer Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [82%] :\r\nAlors, Luc Barthassat, puisque vous \u00e9tiez interpell\u00e9 sur c'est comme social, programme de de de l'entente PDC Genevois et pourtant plut\u00f4t \u00e0 gauche, tr\u00e8s centristes en tout cas sur sur l'\u00e9chiquier Lisicki nationale lorsque vous souscrivez \u00e0 ces ce programme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [86%] :\r\nNon mais, encore une fois, on voit la la m\u00e9connaissance, c'est Claude Canton quand les grandes entreprises choisissent de payer un petit peu plus pour, justement, les PME qui sont le 1er employeur du canton et qui forment \u00e9norm\u00e9ment d'apprentis, hein, pour parler que d\u00e8s qu'il y des entreprises h\u00e9 bien quand ils sont soulag\u00e9s, c'est pas quand ils font du b\u00e9n\u00e9fice dans entreprises les r\u00e9investissent dans l'entreprise, on part pas en vacances parce qu'on est connu, vous avez 10000 francs, on change la camionnette on engage un apprenti, on met en place des structures qui font tourner l'entreprise pour quel plus c'est \u00e7a le temp\u00e9rament d'entrepreneurs qui manque un petit peu \u00e0 gauche, \u00e0 gauche, d\u00e8s qu'un b\u00e9n\u00e9fice, on le d\u00e9pense chez nous elle r\u00e9investit pour qu'il fournissent des b\u00e9n\u00e9fices pour qu'il puisse b\u00e9n\u00e9ficier aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [81%] :\r\nEh ben c'est \u00e7a si c'est vous vous gagner \u00e0 la loterie de l'investissement, c'est-\u00e0-dire de gagner \u00e0 la loterie Monsieur Apoth\u00e9loz vous vivez que les int\u00e9r\u00eats non il faut vivre avec les int\u00e9r\u00eats des int\u00e9r\u00eats et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, dire Apoth\u00e9loz mais qui, pour ce moment nous apprend tram \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:07) [91%] :\r\nVotre m\u00e9connaissance du terrain social \u00e9crase si il y a aujourd'hui fait les emplois jeunes, s'il y a rejoint pour de partir Apoth\u00e9loz travailler sur le long terme si on est capable d'investir dans la formation, c'est pas une d\u00e9pense inutile, donc il faut arr\u00eater avec ces grands propos en disant que la gauche d\u00e9pense de l'argent qu'elle n'a pas, ce n'est pas vrai moi l'exercice de 15 ans de la mairie de Vernier montrent exactement le contraire que si nous sommes capables par exemple de travailler sur des projets d'endettement des jeunes, si nous sommes capables de proposer des places de cr\u00e8ches \u00e0 des familles, c'est aussi pour faire en sorte qu'\u00e0 la fin du mois, elle puisse boucler leur budget. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [82%] :\r\nAnne M\u00e9aux, Jaur\u00e8s, les places de cr\u00e8che, elle fonctionne, c'est parce que justement Barthassat intervenu au Grand Conseil pour pouvoir englober la formation pourquoi se porte toujours tr\u00e8s \u00e0 la 3\u00e8me position : il y avait pas tout, il y avait toujours parce qu'on \u00e9tait plusieurs, on n'\u00e9tait pas vous portez toujours ayant pourquoi vous partez tous parlait toujours de vous \u00e0 la 3\u00e8me personne, je vous dis on est une \u00e9quipe, on travaille en \u00e9quipe, c'est pas Barthassat tout \u00e7a, la marque qui manque, ce gouvernement, c'est le gouvernement, on est plusieurs ann\u00e9es vous \u00e0 \u00e7a, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait la petite \u00e7a c'est cette historienne qui qui parlent, il y a une seule fois depuis la 2\u00e8me guerre mondiale m\u00e8ne depuis 2 mois, depuis pratiquement toujours une majorit\u00e9 de gauche au Parlement, c'\u00e9tait entre 97 et 2001, il y a toujours eu une majorit\u00e9 dite de droite, voire m\u00eame plus, plus \u00e0 droite et au gouvernement, il y a eu \u00e0 part l'\u00e9poque de L\u00e9on Nicole que entre 2005 elle 2009, de verre et de socialiste donc ce canton a \u00e9t\u00e9 pendant des d\u00e9cennies, dirig\u00e9e par la droite, et pourtant nous avons une dette extr\u00eamement importante, on a une situation financi\u00e8re qui est compliqu\u00e9, donc je crois que s'il y a une responsabilit\u00e9, elle est en tout cas pas du c\u00f4t\u00e9 de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:44) [91%] :\r\nNathalie Fontanet alors je je vous remercie de me donner la parole, moi j'aurais aim\u00e9 rebondir sur la question des des coupes sociales, moi je crois que la la gauche et la droite n'ont tout simplement pas la la m\u00eame vision, pour nous, l'aide sociale, il faut que les personnes puissent en sortir non pas qu'elle soit coup\u00e9e, on est d'accord, la RCA, puissent en sortir et c'est et c'est un but pour nous maintenant, lorsque nous avons parl\u00e9 de 2 Coupes d'aide sociale ou de diminution, je crois qu'il faut se poser la question des seuils et des incitatifs et moi ce que je demande, c'est que l'on mette \u00e0 plat, la situation de l'aide sociale, parce que je pense qu'aujourd'hui, les personnes ne sont pas incit\u00e9s \u00e0 trouver un travail finalement le calcul qui est fait est relativement rapide, si l'on trouve un travail, on va perdre toute aide tout subventionnement et je pense que \u00e7a n'est pas positif, je souhaiterais que les personnes qui trouvent un travail puisse 15 H ont continu\u00e9, si elles en ont le besoin \u00e0 recevoir un minimum d'aide sociale de fa\u00e7on \u00e0 ce que le choix ne se fasse pas sur le montant qu'elles sont susceptibles de gagner mais sur l'int\u00e9gration et c'est 200 dans ce sens l\u00e0 o\u00f9 l'entente souhaite remettre \u00e0 plat ces seuils d'aide sociale pour se poser la question v\u00e9ritablement et puis alors j'aimerais rebondir \u00e9galement si vous permettez, quelque chose sur la question, oui, sur la question des des de l'emploi des des plus de 50 ans et de seniors, c'est un sujet qui \u00eates absolument indispensable que nous prenions en main parce que nous n'aurons pas les moyens d'avoir l'ensemble des plus de 50 ans qui nous attendent d'ici 2030 \u00e0 l'aide sociale, donc il faut trouver de vraies solutions pour ces personnes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:23) [89%] :\r\nC'est une chose mais c'est Luc Barthassat vous \u00e9tiez avec nous, merci infiniment Anne Emery-Torracinta cette ann\u00e9e, Fontanet Thierry Apoth\u00e9loz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonsoir que dans le d\u00e9bat qu'on va mener mercredi toujours avant le 2\u00e8me tour du 6 mai nous serons avec Mauro du MCG Serge Dal Busco du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Antonio Hodgers des Vert Jocelyne, Allaire, de solidarit\u00e9 et Yves Nidegger de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:45) [90%] :\r\nCes rendez- vous mercredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-23T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-766939A2-1B4F-45C5-8A50-E43B0E3CB8AB", "internalArchiveId": "766939A2-1B4F-45C5-8A50-E43B0E3CB8AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andrea Nahles devient la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le SPD allemand", "publicationDate": "2018-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Versieux\r\nLe Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) allemand a \u00e9lu dimanche \u00e0 sa pr\u00e9sidence Andrea Nahles, qui devient la toute premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le plus ancien parti politique du pays. Elle succ\u00e8de \u00e0 Martin Schulz qui a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n* * Andrea Nahles devient la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le SPD allemand 18h Allemagne : le SPD se choisit une femme pour leader\r\nLes Sociaux d\u00e9mocrates allemands r\u00e9nunis en congr\u00e8s \u00e0 Wiesbaden ont \u00e9lu Andrea Nahles \u00e0 leur t\u00eate, premi\u00e8re femme \u00e0 ce poste dans l'histoire du plus vieux parti d'Allemagne. Andrea Nahles a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue. Mais avec un score d\u00e9cevant.\r\nEffectivement. 66,5% des voix. C'est le second plus mauvais score de l'histoire du SPD. Seul Oskar Lafontaine avait pire dans le chaos qui avait suivi la r\u00e9unification en 1995. \r\nLe score de Nahles parait d'autant plus pale que l'an pass\u00e9, Martin Schulz avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec lui 100% des voix. Un r\u00e9sultat spectaculaire qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la d\u00e9bacle que l'on sait...\r\nLe score de Nahles c'est un peu de reflet de l'ambiance qui r\u00e8gne en interne au SPD. Pour rappel, le congr\u00e8s de Wiesbaden \u00e9tait le cinqui\u00e8mez en un an. Et chez les militants, on sent une certaine lassitude\r\n****Quels ont \u00e9t\u00e9 les temps forts du congr\u00e8s?\r\nassur\u00e9ment le discours de Martin Schulz, un discours passionn\u00e9, enflam\u00e9 m\u00eame, un discours de d\u00e9part, puisque l'ancien candidat malchanceux face \u00e0 Angela Merkel n'avait plus pris la parole depuis qu'il avait quitt\u00e9 la direction du parti pour redevenir simple d\u00e9put\u00e9. C'\u00e9tait un discours d\u00e9non\u00e7ant les forces conservatrices au sein de la CDU-CSU. Ces forces ont relanch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines le d\u00e9bat autour de l'avortement, de l'immigration ou de l'Europe. A Wiesbaden, Schulz a reproch\u00e9 \u00e0 la CDU de ne pas soutenir les efforts du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron pour relancer l'Europe.\r\nPour revenir au style de son discours, on peut se demander pourquoi Martin Schulz n'a pas d\u00e9ploy\u00e9 une telle fougue pendant la campagne \u00e9lectorale. \r\nAutre temps fort, le discours d'Andrea Nahles. L\u00e0 encore, tr\u00e8s fougeux, et ax\u00e9 sur la solidarit\u00e9. Andrea Nahles qui a lanc\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \"wir packen das\", r\u00e9ponse clin d'oeil au fameux \"wir schaffen das\", nous y arriverons, lanc\u00e9 par Angela Merkel \u00e0 son parti en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nFace \u00e0 ces deux temps forts des deux poids lourds Schulz et Nahles, la rivale de la nouvelle pr\u00e9sidente du parti, la candidate surprise Simone Lange, n'a pas cr\u00e9\u00e9 la surprise, et a fait plut\u00f4t pale figure avec un discours tr\u00e8s classique typique de l'aile gauche du SPD\r\nQue signifie le faible r\u00e9sultat d'Andrea Nahles pour le parti?\r\nElle a les ailes un peu rogn\u00e9es il faut bien l'avouer. Le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung parle d'un d\u00e9marrage en sourdine pour la nouvelle cheffe du SPD.\r\nLe Spiegel parle de  d\u00e9ception. Nahles, estime le magazine sur son site \u00e9lectronique, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les plus sceptiques au sein du SPD. En se disant favorable \u00e0 un nouveau gouvernement avec Angela Merkel au lendemain de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations entre la CDU, les Lib\u00e9raux et les Verts, Nahles avait irrit\u00e9 une partie de la base du parti. Ce soir, le Spiegel doute des capacit\u00e9s du SPD \u00e0 se renouveler...", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9486307", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Andrea Nahles devient la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le SPD allemand / FOR_2018-04-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) allemand a \u00e9lu dimanche \u00e0 sa pr\u00e9sidence Andrea Nahles, qui devient la toute premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le plus ancien parti politique du pays. Elle succ\u00e8de \u00e0 Martin Schulz qui a d\u00e9missionn\u00e9."], "variantIds": ["ece-9486307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:13Z", "speechToTexts": ["29.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt aussi les sociaux- d\u00e9mocrates allemands r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Wiesbaden ont \u00e9lu Andr\u00e9a Nahles \u00e0 leur t\u00eate, premi\u00e8re femme \u00e0 ce poste dans l'histoire du plus vieux parti d'Allemagne, Andr\u00e9a Nahles s a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais avec un score d\u00e9cevant Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui effectivement66,5 pour 100 des voix, c'est le second plus mauvais score de l'histoire du SPD seul Oskar Lafontaine avait fait pire dans le chaos qui avait suivi la r\u00e9unification, c'\u00e9tait en 1995 le score de Nahles para\u00eet d'autant plus pale que l'an pass\u00e9, Martin Schulz avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec lui 100 pourcent des voix un r\u00e9sultat spectaculaire qui a toutefois d\u00e9bouch\u00e9 sur la d\u00e9b\u00e2cle que l'on sait, le score de Nahles Est- ce c'est un peu le reflet de l'ambiance qui r\u00e8gne en interne au SPD, il faut quand m\u00eame se souvenir que le congr\u00e8s de Wiesbaden, qui vient de s'achever, c'\u00e9tait le 5\u00e8me en un an seulement et chez les militants, on sent une certaine lassitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [96%] :\r\nEt justement, quelles ont \u00e9t\u00e9 les temps forts de ce congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [92%] :\r\nAlors, assur\u00e9ment, le discours de Martin Schulz un discours passionn\u00e9 enflamm\u00e9 m\u00eame un discours de d\u00e9part puisque l'ancien candidat malchanceux face \u00e0 Angela Merkel n'avait plus pris la parole depuis qu'il avait quitt\u00e9 la direction du parti pour redevenir simple d\u00e9put\u00e9, c'est un discours d\u00e9non\u00e7ant les forces conservatrices au sein de la CDU ou de CSO ces forces ont relanc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines le d\u00e9bat autour de l'avortement de l'immigration de l'Europe \u00e0 Wiesbaden Schulz a reproch\u00e9 \u00e0 la CDU ou de ne pas soutenir les efforts du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron pour relancer l'Europe pour revenir au Style de son discours, on peut tout de m\u00eame se demander pourquoi Martin Schulz n'a pas d\u00e9ploy\u00e9 une telle fougue, pendant la campagne \u00e9lectorale qui s'est achev\u00e9e sur une d\u00e9b\u00e2cle pour le SPD, autre temps fort, le discours d'Andr\u00e9a Nahles est cette fois l\u00e0 encore tr\u00e8s fougueux ax\u00e9 sur la solidarit\u00e9, Andr\u00e9a Nahles -ce qui a lanc\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s via pas Candace r\u00e9pond dans une r\u00e9ponse clin d'oeil au fameux Chaffin nous y arriverons qu'avait lanc\u00e9 Angela Merkel \u00e0 son parti en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s et puis face \u00e0 ces 2 temps forts des 2 poids lourds Schulz et Nahles, la rivale de la nouvelle pr\u00e9sidente du parti, la candidate surprise monolingue n'a pas vraiment cr\u00e9er la surprise, elle a fait m\u00eame plut\u00f4t pale figure avec un discours tr\u00e8s classique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [91%] :\r\nC'est de l'aile gauche du SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nEt que signifie Nathalie le faible r\u00e9sultat d'Andr\u00e9a Nahles s pour le parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:26) [92%] :\r\nElle a les ailes, il faut bien le dire, un peu rogn\u00e9es, le quotidien Suddeutsche Zeitung parle d'un d\u00e9marrage en sourdine pour la nouvelle chef du SPD, le Spiegel, de son c\u00f4t\u00e9, parle de d\u00e9ception n'allait s'estime le magazine sur son site \u00e9lectronique n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les plus sceptiques au sein de de son parti, en se disant favorable \u00e0 un nouveau gouvernement avec Angela Merkel, au lendemain de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations entre la CDU, les lib\u00e9raux et les Verts, Angela Nahles est s'Andr\u00e9a Nahles s avait irrit\u00e9 une partie de la base du parti qui \u00e9tait parti sur l'id\u00e9e que le SPD seraient d\u00e9sormais dans l'opposition, ce soir, le Spiegel doute des capacit\u00e9s du SPD \u00e0 se renouveler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [86%] :\r\nEst merci Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin, un retour en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-22T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1641094", "internalArchiveId": "AA1711641355", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9ciale Asperges, Romain Paillereau", "publicationDate": "2018-04-21T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare des recettes \u00e0 base d'asperges \"Asperges vertes au citron et \u00e0 l'estragon\" et \"Asperges blanches aux noix et au vacherin fribourgeois\" avec le chef cuisinier Romain Paillereau.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "CUISINIER"], "alternativeTitle": ["Les saisons de pique-assiette", "Les saisons de pique-assiette", "Sp\u00e9ciale Asperges, Romain Paillereau"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9ciale Asperges, Romain Paillereau", "Sp\u00e9ciale Asperges, Romain Paillereau"], "variantIds": ["ece-9406326", "ece-9406373", "ece-9497630"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:52:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT035035\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:39) [88%] : \r\nJe ne sais pas si c'est bon pour la gorge, mais en effet, \u00e7a serait pas mal, en tout cas vous savez pas qu'on pouvait faire de la Mayo avec de l'huile de noix la maillot ben intime, a parl\u00e9 d'un menu asperges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:50) [88%] : \r\nSi, si, aujourd'hui, on va manger que \u00e7a on va cuisiner et de la verte et de la blanche, par contre, le maillot \u00e0 mon avis il faut oublier pourquoi bah l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 je vois que le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:50 > 0:01:06) [84%] : \r\nC'est l\u00e0 bien pr\u00e9vu des hommes, des oeufs cuits durs ah bon, en m\u00eame temps la meilleure c'est sympa mais pour Me les asperges en valeur, il y a peut-\u00eatre des trucs plus int\u00e9ressant \u00e0 faire genre, genre je sais pas moi les associer avec des noix du citron de l'estragon puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:06 > 0:01:10) [82%] : \r\nLe clou de l'histoire, c'est le fromage ah, on va faire un gratin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:10 > 0:01:18) [89%] : \r\nPas du tout en fait, je sais pas si tu as d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 des asperges en effet aller non parce que tr\u00e8s souvent, pour les parcelles de copeaux de parmesan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:20) [90%] : \r\nOk, donc on va faire une recette italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:20 > 0:01:27) [91%] : \r\nPas vraiment, non, parce que le chef, il a choisi de marier les asperges vertes avec du gruy\u00e8re et les asperges blanches avec du vacherin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:28 > 0:01:31) [83%] : \r\nEt il viendrait pas de Fribourg par hasard bingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:55) [81%] : \r\nRomain : je vous remercie d'\u00eatre descendu de votre belle montagne pour venir passer un moment gourmand autour des asperges \u00e0 la panne des Mohsen pas pour ce qu'on a la chance de l'avoir \u00e9t\u00e9, bon, on sait que c'est un cadre absolument sublime, c'est pas pour rien, vous aussi vous avez c\u00e9d\u00e9 j'ai mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:08) [82%] : \r\nMoi, j'ai eu le coup de coeur, moi aussi, j'\u00e9tais en ville, avant j'\u00e9tais sur Fribourg et puis c'est vrai que je vraiment ce coup de coeur pour les mots 700 en pleine campagne je \u00e0 l'\u00e9cart et et c'est parfait, vous avez craqu\u00e9 quoi on compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:08 > 0:02:12) [93%] : \r\nDonc je crois que vous aimez bien travailler avec des producteurs pr\u00e8s de chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:12 > 0:02:34) [83%] : \r\nOui, moi j'essaie au maximum ben comme pour le fromage, je travaillais avec Marc Horner mais qui fait d'ailleurs le gruy\u00e8re, le vacherin \u00e0 Marsens amor\u00e7ant soit tr\u00e8s celle exactement et puis c'est pareil des enfin cette ann\u00e9e, je consacrerai aussi avec une mara\u00eech\u00e8re qui me fera l\u00e9gumes OK et j'essaie de travailler au maximum avec avec des gens de confiance qui font du des beaux produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:56) [84%] : \r\nPar contre, pour les asperges, vous \u00eates un tout petit peu \u00e9loign\u00e9 du terroir fribourgeois, vous \u00eates parti en Valais exactement ouais \u00e7a You, vous avez trouv\u00e9 un producteur qui vous fait les blanches, les meurtres, c'est exactement, et parce qu'il faut dire quand m\u00eame que le Valais et il a cette sp\u00e9cificit\u00e9 produire non seulement des asperges vertes m'a \u00e9galement des asperges planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:02:59) [88%] : \r\nOuais, ouais, un sol sablonneux et le climat, c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:59 > 0:03:20) [76%] : \r\nVoil\u00e0 au sol sablonneux \u00e7a tr\u00e8s important exactement, c'est ce qui fait que les Valaisans ce que vaut la maison, pas de ils hors cat\u00e9gorie alors est-ce qu'on commencerait par les blanche non moi par les verte, enfin, les meurtres, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, on part sur sur une entr\u00e9e ou un place pas sur une entr\u00e9e oui, pour combien de personnes voient 4 personnes, 4 personnes, combien l'asperge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:23) [73%] : \r\nOn va en mettre trois par t\u00eate ce probl\u00e8me douzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:23 > 0:03:32) [78%] : \r\nAlors l'Avantage des asperges vaste ce qui vraiment les \u00e9plucher, on va enlever les picots ah oui, les flics c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:32 > 0:03:35) [91%] : \r\nCes ces esp\u00e8ces de moi j'appelle \u00e7a des moustaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:38) [72%] : \r\nOui, moustache frais, c'est-\u00e0-dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:38 > 0:03:45) [81%] : \r\nRelever Fico, on sent que c'est quand m\u00eame un enfin un r\u00e9flexe de chef parce que, \u00e0 part pour des raisons esth\u00e9tiques, je vois pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:03:48) [60%] : \r\nQuand elle sera absent plus \u00e9l\u00e9gant et sans, sans les picots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:48 > 0:03:55) [86%] : \r\nPlus beau son Picot voil\u00e0 exactement, alors m\u00eame si on les \u00e9pluche pas les asperges vertes, faut quand m\u00eame retirer le pied hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:03:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 ce que le le PC filandreux c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:58 > 0:04:14) [86%] : \r\nAlors je sais pas vous, mais certains chefs qui qui ne font pas \u00e7a au couteau, ils prennent leur puis casse le pied comme \u00e7a \u00e0 la main et oh miracle, \u00e7a se casse au bon endroit, \u00e7a se casse au bon endroit, pile poil o\u00f9 \u00e7a cesse d'\u00eatre filandreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:27) [82%] : \r\nAlors vous nous c'est on va dire en restauration, l'\u00e9cu et puis vu pour soit bien \u00eatre, on met un coup de couteau comme \u00e7a sont tout de m\u00eame taille, mais \u00e0 la maison, peut on peut casser directement avec la main, c'est alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:27 > 0:04:35) [91%] : \r\nOh non, j'aimerais qu'on parle un peu de la cuisson des des asperges, ce que j'ai l'impression en ersatz enfin \u00e0 droite, \u00e0 gauche, on a tendance \u00e0 les sur cuire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:47) [84%] : \r\nOuais, ouais, ouais, moi je l'\u00e9cris, bon l\u00e0 je pense que c'est, on va les cuire 5 minutes maximum, ah oui c'est pas beaucoup, et le but, c'est vraiment de pas les sur cuire pour garder le logo hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:47 > 0:05:07) [83%] : \r\nAlors pour les curieux avertis, je n'ai pas la casserole Sp\u00e9ciale asperge je ne connais pas, alors c'est un peu l'antith\u00e8se de celle-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que c'est de casseroles tr\u00e8s t\u00f4t ou tard comme \u00e7a 3 tr\u00e8s haute et qu'un panier g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'id\u00e9e c'est de cuire les asperges \u00e0 la verticale comme \u00e7a les pointes, elle reste hors de l'eau, il n'y a pas de risque de sur- cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:16) [72%] : \r\nAu Caire, votre ben ouais moi vue convoler cuit tr\u00e8s peu et on y aura avec un risque pour le point 4 francs \u00e0 son et qu'elles finiront pas en pur\u00e9e non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:16 > 0:05:26) [88%] : \r\nCe qui est une bonne nouvelle parce que finalement ces casseroles sont sympas mais on s'en sert pas le temps de la saison de l'aspergeant si on veut bien respecter la censure voir J\u00e9r\u00f4me, c'est-\u00e0-dire le printemps et apr\u00e8s voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:26 > 0:05:43) [79%] : \r\nAu placard, quoi, oui, oui, il y a pas mal de chefs qui allez les asperges remet sur oui moi je, je fais pas le chef moi aller voter, mais moi je j'aime pas \u00e7a fait des marques de officiel et d'accord, donc l\u00e0, on va les cuir en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:43 > 0:05:44) [71%] : \r\nUn volet qui en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:44 > 0:05:51) [75%] : \r\nDonc l\u00e0, une fois que l'eau sera \u00e9bullition, faut bien sal\u00e9e, faut bien sal\u00e9, aucune grossesse, \u00e7a va, c'est tr\u00e8s bien, OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:53) [96%] : \r\nIl faudra surtout pr\u00e9voir une gla\u00e7ante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:54 > 0:05:58) [80%] : \r\nUne guerre sainte, c'est quoi le concept c'est de eau des gla\u00e7ons un donc \u00e7a l'ann\u00e9e de Douglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:03) [75%] : \r\nVoil\u00e0 pour stopper la cuisson des asperges et fix\u00e9 \u00e0 Chlorophylle \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:03 > 0:06:08) [81%] : \r\nD'accord, donc sur les l\u00e9gumes verts quand m\u00eame fix\u00e9 la chlorophylle, donc j'en conclus qu'on va aller manger froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:06:17) [75%] : \r\nOui, on allait manger froide mais si on fait \u00e9galement des asperges ti\u00e8des comme faire le blanche on stoppe la cuisson \u00e9galement, on le passe dans un \u00e2ge et ensuite on pourra les \u00e9pauler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:21) [87%] : \r\nD'accord, donc on les r\u00e9chauffe juste avant, mais de servir exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:26 > 0:06:33) [72%] : \r\nC'est parti pour sa minute 100 minutes c'est au dernier mot selon Dario, bref on v\u00e9rifiera qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:44) [77%] : \r\nDonc, encore, je pense, 30 petites secondes mais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:44 > 0:06:49) [80%] : \r\nAllez 30 secondes pr\u00e8s, c'est comme avec les passants album voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:14 > 0:07:20) [86%] : \r\nOn voit bien cuisson 1 r\u00e9ussi parce qu'elles ont de la tenue, elle pique pas du nez, or elles ont gard\u00e9 leur dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:20 > 0:07:22) [91%] : \r\nOuais \u00e7a au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:23 > 0:07:43) [86%] : \r\nAh oui, mais un peu moins la commence \u00e0 pencher donc oui parce que les plus fines oui donc \u00e7a \u00e7a joue pas 30 secondes voil\u00e0 30 secondes pr\u00e8s, mais bon on reste quand m\u00eame dans l'Alden oui on reste quand m\u00eame, oui, oui, donc vous, je vais vous piquer les asperges pour v\u00e9rifier la cuisson, c'est quoi le feeling, c'est quoi la sensation qu'on doit avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:50) [85%] : \r\nBah, faut que \u00e7a reste soit en mai mais ferment en m\u00eame temps c'est c'est vraiment une question de de Philippe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:50 > 0:07:53) [75%] : \r\nMaintenant, pour les sublimer qu'est, est-ce que vous allez mettre dans votre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:53 > 0:08:01) [85%] : \r\nBen un tout petit peu de jus de citron, oui, et les adh\u00e9rents allait passer \u00e0 travers une passoire tr\u00e8s fine oui et \u00e7a nous servira de Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:01 > 0:08:03) [95%] : \r\nD'accord, \u00e7a fait penser aux oeufs mimosa vautr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:06) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, mais elle en passe tout le blanc et le jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:06 > 0:08:11) [89%] : \r\nAh oui, \u00e7a va, parce que c'est mes voisins, c'est juste le jaune, c'est \u00e7a, ensuite de l'estragon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:15) [88%] : \r\nUn peu d'estragon hach\u00e9 oui on va jeter de l'huile d'olive on \u00e9mulsion tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:15 > 0:08:18) [88%] : \r\n\u00e0 de l'erreur, donc pas d'huile de noix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:18 > 0:08:25) [87%] : \r\nNon, l'huile de noix sera pour l'asperge blanche, oui et ben, l'huile de louer l'aspergeant \u00e7a fait un beau mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:25 > 0:08:31) [81%] : \r\nAlors les oeufs durs, j'en ai cuit parfait, juste au pied alors bonjour mariage harmonieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:33 > 0:08:49) [68%] : \r\nL'loft et l'asperge sais m\u00eame g\u00e9nial hein, je pense par exemple aux omelettes ou Free Tata connaissez c'est quoi, c'est un tabac, c'est une sorte de tortillas mais l'Alitalia elle donc c'est vous Karim Dov je pense aussi au flanc un fourneau sur verte que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:49 > 0:08:53) [83%] : \r\nOui, \u00e7a c'est un grand classique, moi j'ai fait aussi, enfin un oeuf mollet asperge c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:53 > 0:09:02) [76%] : \r\nOui parce voil\u00e0 ou \u00e0 manger ou \u00e0 quoi le citron, vous allez utiliser son jus pour le compte du Mans mais sans incident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:02 > 0:09:04) [80%] : \r\nLe en Allemagne \u00e0 la fin sur les asperges r\u00e2p\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:04 > 0:09:13) [76%] : \r\nRappelez-nous donc une fois que les asperges sont dress\u00e9s voil\u00e0 on reprend le se citron dessus alors l\u00e0 pour \u00e9crabouiller les ordures bonjour passoire fine donc ai pas plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:20) [84%] : \r\nBen c'est tr\u00e8s bien, on va pas ex\u00e9crable, on a le dos d'une cuill\u00e8re oui donc c'est un peu plus soft, \u00e7a voulait dire : voil\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:21 > 0:09:53) [80%] : \r\nAlors l'estragon hach\u00e9, vous avez pas pr\u00e9cis\u00e9 combien \u00e0 ma\u00eetre une cr\u00e9ance d'accord, l'\u00e9quivalent d'une cuirasse, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s honn\u00eatement, que \u00e7a vraiment comme comme la poudre g\u00e9n\u00e9rale, oui, c'est ce que leur Sogepa sera agr\u00e9able ambition c'est le c\u00f4t\u00e9 vieillot, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce que vous il maintenant notre niveau si je passe la moiti\u00e9 du citron ce moment c'est c'est tr\u00e8s bien, la moiti\u00e9, \u00e7a suffit, oui, oui, donc quoi, en fait vous allez pas mal de votre produit mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:53 > 0:10:02) [87%] : \r\nOn va, on est au d\u00e9but et il va fondre dans le jus de citron, oui, et apr\u00e8s on ajoutera quoi alors dans la route apr\u00e8s on mettra les les oeufs l'estragon et l'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:02 > 0:10:04) [80%] : \r\nPour finir, une vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:06 > 0:10:56) [80%] : \r\nC'est votre la Romain, une somme qu'elle a un peu trop vous avez vu large avec 2 heures vous pensez pas qu'un petit mois, ah, ah, \u00e7a fera l'affaire ce sera insuffisant ou bien avec la la super poudre l\u00e0 c'est pas, je vais faire fermer, alors je r\u00e9sumerai oui, c'est un peu comme solution, l'huile d'olive faut avoir combien faut faire 5 6 cuill\u00e8res \u00e0 soupe \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, et voil\u00e0, mais d'un coup, non on au fur et \u00e0 mesure progressivement alors le seul juste une pinc\u00e9e d'accord je suis une pens\u00e9e et \u00e7a, c'est donc le fameux voil\u00e0 celui quel \u00e2ge elle a 13 mois homme c'est pas beaucoup \u00e7a, c'est un b\u00e9b\u00e9 oui ouais ben c'est marrant mais j'aurai vu vu qu'on va tailler encore les ch\u00e2teaux donc j'vu un brouillard un peu plus, un peu plus \u00e2g\u00e9 qui voire 36 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:56 > 0:10:59) [89%] : \r\nOui, on aurait pu, mais celui-l\u00e0 il a enfin, vous verrez, il a du go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:59 > 0:11:06) [77%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de gris, ce qu'on pouvait imaginer vraiment du parmesan comme comme la femme et sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:06 > 0:11:12) [85%] : \r\nOuais, bah c'est c'est logique et moi, pour un poste recettes vraiment mettent en avant le le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:12 > 0:11:16) [82%] : \r\nAlors parlons d'une \u00e0 aide suivant un oui aussi dans la m\u00eame r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:17 > 0:11:19) [94%] : \r\nMais moi, je fais confiance \u00e0 mon fromager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:19 > 0:11:20) [87%] : \r\nQui vous fournit du Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:22) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et on reste l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:24 > 0:11:33) [74%] : \r\nVous me dites \u00e7a part pour moi une cellule Laurent mettra aussi sur les asperges pour l'illustrer, stress, hein, c'est-\u00e0-dire une fois qu'elles seront dress\u00e9es ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:34 > 0:11:39) [92%] : \r\nOui, oui, une fois dress\u00e9 on mettra un coup de pinceau et \u00e7a, \u00e7a les fera briller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:39 > 0:11:50) [87%] : \r\nDonc, apr\u00e8s avoir fait leur \u00e9pilation il faut faut parfaire la la plastique de la tige, c'est c'est exactement, et l'ann\u00e9e vous consistance, vous \u00eates content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:50 > 0:11:52) [91%] : \r\nLa, la, on est bien comme \u00e7a, comme \u00e7a, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:52 > 0:12:03) [82%] : \r\nOui, parce que, \u00e0 vue d'oeil en je sais pas ce que vous en pensez, mais je pense pas qu'on admet s\u00e9culaire du souffle de l'Irak 4 voil\u00e0 c'est largement 4 offres, sachant qu'il y a un seul oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:05 > 0:13:09) [84%] : \r\nPourquoi vous mettez de du sel uniquement sur les points parce qu'on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:10 > 0:13:14) [84%] : \r\nLe brouillard sur le le bas des des asperges et ce qu'il appellera le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:15 > 0:13:21) [77%] : \r\nAvais pas donc pas de gruy\u00e8re sur les fois me g\u00eane, c'est encore une fois, pour des raisons esth\u00e9tiques, voil\u00e0, on laisse les \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:32 > 0:13:36) [80%] : \r\nSur Internet, 13 morts pour la paix a du caract\u00e8re, le b\u00e9b\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:59 > 0:14:00) [53%] : \r\nPour trop long h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:02 > 0:14:30) [78%] : \r\nVoil\u00e0, c'est sign\u00e9 hein oui alors je pense, parce que visuellement ce d\u00eener avec tout c'est magnifique de gruy\u00e8re et en plus il est effectivement tr\u00e8s motus selon hier, on pense que \u00e7a va dominer mais l\u00e0 derri\u00e8re, pas un mot, le jus de citron, h\u00e9 bien c'est tout le temps, d'autant plus toi donc plein ah oui, oui, en fait le r\u00f4le de de l'agrume simple de casser le simple casser les grand quoi, \u00e7a, \u00e7a casse Legrand, c'est de rester en \u00e9quilibre sur quelque chose de, de, de Digest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:30 > 0:14:36) [80%] : \r\nEt c'est souvent \u00e7a, voil\u00e0, c'est la seule gruy\u00e8re, mais \u00e7a peut \u00eatre une autre se fait par branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:36 > 0:14:42) [88%] : \r\nBen justement le le le \u00e0 la pente, il me semble que vous en aviez fait sabayon avec des asperges loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:42 > 0:14:50) [70%] : \r\nOui, j'ai fait sabayon c'est fait asperges blanches sabayon gruy\u00e8re et en agrumes justement je pour casser ce temps j'avais d\u00fb aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:50 > 0:14:56) [88%] : \r\nLe fameux agrume japonais casque ou un peu entre le citron Vert le pamplemousse la mandarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:56 > 0:14:59) [73%] : \r\nOui, on peut moi soit joyeuse au hein, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:59 > 0:15:06) [75%] : \r\nAlors apr\u00e8s les vertes, les blanche au s'est offert une entr\u00e9e exactement, oui, mais cette fois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:06 > 0:15:12) [77%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, on va les cuire comme les vertes, mais avant de les servir, on va aller coller tr\u00e8s bri\u00e8vement voil\u00e0 \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:12 > 0:15:14) [83%] : \r\nPour les \u00e9plucher, \u00e0 ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:14 > 0:15:19) [86%] : \r\n\u00e7a c'est parfait \u00e9galement un un support en fait court comme comme cette classe Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:21 > 0:15:23) [96%] : \r\nD'accord, donc c'est quoi l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:23 > 0:15:39) [84%] : \r\nMais en fait on pour les \u00e9plucher, on va pas le faire directement \u00e0 la main, ce que \u00e7a va de se casser d'accord ou dit ah ouais m\u00eame le plan de travail c'est c'est moins pratique oui en fait on allait sur\u00e9lev\u00e9s oui et on va \u00e9plucher directement on laissera une casserole, \u00e7a peut \u00eatre autre chose, et a m\u00eame comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:39 > 0:15:52) [86%] : \r\nOk bon truc merci et votre entr\u00e9e, c'est toujours pour 4 personnes toujours oui, alors pour les asperges vertes, on \u00e9tait parti sur trois asperge par personne, oui la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:53 > 0:16:00) [86%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai pr\u00e9vu aussi, j'ai aussi pr\u00e9vu 3 mais vu qu'elles sont, elles sont plus plus grosse on emb\u00eate que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:00 > 0:16:11) [80%] : \r\nOui, en fait, il faut vraiment d\u00e9cid\u00e9 en fonction du calibre parce que celle-l\u00e0, c'est vrai qu'elles ont, elles, sont costaux hein oui voil\u00e0 on alors 5 E 2 oui, si elles sont plus fines, on peut aller sur 3 aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:11 > 0:16:23) [87%] : \r\nAlors vous qui \u00eates fran\u00e7ais les bonnes asperges en France vous n'en manquez pas l'les excellentes Provence dans les Landes, m\u00eame en Camargue, qu'est ce que vous pensez de des instances suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:23 > 0:16:34) [84%] : \r\nMais en fait quand j'ai mis la l'aspergeant la carte, j'ai fait une d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle, d'accord, et c'est l'asperge valaisanne question et qui est sorti du lot, je fais \u00e7a avec avec des amis, c'est \u00e7a la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:34 > 0:16:36) [87%] : \r\nDonc vous avez mis quoi des asperges fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:36 > 0:16:44) [82%] : \r\nOui fran\u00e7aise avait des des bureaux, il y avait, il y avait un peu de tout, et puis on est tous, on est tous port\u00e9 sur sur la m\u00eame en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:45 > 0:17:11) [81%] : \r\nAu compost pour leur casser les pieds, para\u00eet que pour l'heure, comme pour toi, alors il faut quand m\u00eame rappeler peut-\u00eatre blanche ouverte l'asperge ce ne soit les m\u00eames plante dont on consomme salon technique l\u00e0 \u00e7a \u00e7a les jeunes pousses mais \u00e7a s'appelle pelote tu au c'est \u00e7a alors la blanche, en fait, on la r\u00e9colte quand elle est encore dans la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:12 > 0:17:55) [84%] : \r\nJuste eu le temps de pointer le bout de son nez, donc faut vraiment la gaiet\u00e9 pour la l'attraper \u00e0 temps parce que c'est le pousse encore un peu plus bas, elle va prendre d'ailleurs au peut l\u00e0 elle va devenir un peu violent et maintenant si on attend encore plus, \u00e7a donne quoi bah devient verte c'est \u00e7a, c'est la sketch merci donc c'est la r\u00e9colte la pouss\u00e9e de plusieurs centim\u00e8tres exactement \u00e7a dans tous les cas, c'est une culture qui est qui et qui est tr\u00e8s exigeante, moi j'ai la chance d'aller justement \u00e0 \u00e7a et et votre autre notamment, il s'agit d'aller cueillir l'asperge blanche qui, dans le sol et faut y aller comme \u00e7a avec un petit un petit toute esp\u00e8ce sp\u00e9cial, il faut \u00e9viter de casser la racine franchement faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s entra\u00een\u00e9s, donc pour moi l'asperge son grand produit mais pour la pour la produire soit aussi une grande motivation je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:55 > 0:17:59) [87%] : \r\nQue vous en pensez, moi je suis \u00e0 mon chapeau \u00e0 ceux qui font \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:59 > 0:18:07) [80%] : \r\nAlors \u00e0 grands produits grand mariage l'accord du jour s'asperge blanche huile de lois, mais pas seulement aussi, mais des d\u00e9ment tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:07 > 0:18:13) [79%] : \r\nOui, des lois concass\u00e9es, oui, on va mettre \u00e0 quel moment on les mettra \u00e0 la fin dans dans le plan d'd\u00e9voration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:13 > 0:18:15) [73%] : \r\nEt ce qu'on condiment quoi dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:15 > 0:18:22) [91%] : \r\nBen comme \u00e7a sera comme tout \u00e0 l'heure, ce sera la m\u00eame base avec jus de citron, sel oui et en plus sur une brunoise de cornichons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:22 > 0:18:26) [76%] : \r\nOui de cornichons alors l\u00e0, on y voit cet \u00e9t\u00e9, on se resservir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:26 > 0:18:35) [81%] : \r\nVoil\u00e0 et en croquant aussi un \u00e9levage tout \u00e7a, bon, le met en touche finale quand pour louer un, comme pour le regard sauf que, on le fera pas en copeaux forc\u00e9ment l'Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:36 > 0:19:07) [86%] : \r\nOui, parce que c'est vrai que \u00e7a me para\u00eet un peu compliqu\u00e9 de d'utiliser \u00e0 oui bonsoir comme \u00e7a un \u00e9conome avec une comme le vacherin fribourgeois, on rappelle que c'est une p\u00e2te mi- dure contrairement gruy\u00e8re qui, de ne pas dure et il y a plusieurs types de vacherin, enfin il y a ceux d'alpage de mais aussi une grosse diff\u00e9rence entre les vaches sont faits avec du lait cru et ceux qui sont faits avec du lait, vous, vous avez un petit une petite pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:07 > 0:19:21) [77%] : \r\nLes crues, la cr\u00eate oui pourquoi le mot, le mot un truc c'est quoi plus complexe, moi c'est c'est meilleur alors ceci trop et il pourrait suffire oui \u00e7a suffira ensuite les cornichons combien a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:23 > 0:19:26) [79%] : \r\nMoi, je pense, pour de d'pi\u00e8ces sera large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:27 > 0:19:30) [82%] : \r\nSeul mot ah oui parce que c'est pas des mini cornichons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:30 > 0:19:35) [86%] : \r\nOui, oui, et puis on fera vers une petite brunoise ce sera ce sera assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:35 > 0:19:38) [67%] : \r\nEt les droit au mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:39 > 0:19:41) [90%] : \r\nMoi je pense qu'on en mette 2 par personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:42 > 0:19:49) [78%] : \r\nD'accord de Tchad si ce moment aucune pour les concasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:49 > 0:20:07) [76%] : \r\nNous avons avec toi \u00e0 la main au couteau au couteau, les autos un accord et puis pour les classer tout court que voil\u00e0 la s\u00e9ance Arcep pr\u00e9c\u00e9dente on commencera donc par fondre une pinc\u00e9e de sel, donc quoi la moiti\u00e9 du jus de citron, ouais ouais ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:07 > 0:20:23) [85%] : \r\nEnsuite, on met l'huile de noix, oui, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s combien je pense on mettra par t\u00eate \u00e0 peu pr\u00e8s je pense une cuill\u00e8re \u00e0 soupe d'accord ensuite 4 fois je suis bonne 80, ensuite on mettra la brunoise de cornichons de cornichons de cornichons et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:23 > 0:20:29) [77%] : \r\nEt, \u00e9l\u00e9ment elle soit compens\u00e9e Marcel part en tout \u00e0 la fois et c'est \u00e7a, juste avant de servir voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:29 > 0:20:31) [90%] : \r\nEt les asperges on les cuit quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:31 > 0:20:37) [76%] : \r\nBah, moi je dirai maintenant veut compenser le chef, on ne peut que nous observons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:44 > 0:20:56) [77%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait 8 minutes ce sont quand m\u00eame plus \u00e0 parce que les les Woerth manque encore mon univers et manque une 30 facilement une 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:08 > 0:21:10) [84%] : \r\nCharles Paul Scholes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:25 > 0:21:38) [75%] : \r\nAlors tr\u00e8s remarqu\u00e9e en moque m\u00eame les cornichons disposition suisse, il pr\u00e9f\u00e8re histoire ouais ouais, c'est assez insolite qui aura oui parce qu'en fait, l'immense majorit\u00e9 des cornichons en cause qu'on consomme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:50 > 0:21:59) [72%] : \r\nPour eux, quoi, voil\u00e0, mais la 4\u00e8me voil\u00e0 la 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:12 > 0:22:25) [72%] : \r\nCar cela la 8\u00e8me ou pas, parce que nous ne sommes que pour 4 personnes, 25 s'enflamme moi sont Jean-Paul pour 100 pour les heures exactement du coup qu'est-ce que est ce qu'on est loin, par une loi va enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:34 > 0:22:51) [76%] : \r\nAlors, vous nous aviez annonc\u00e9 que vous allez juste les r\u00e9chauffer bri\u00e8vement mais l\u00e0 moi ce que je vois cette ville Greer, on va faire, voil\u00e0 en fait une petite coloration \u00e0 L \u00e0, \u00e7a va \u00eatre, et pour \u00e7a il faut envoyer un peu de chaleur ouais, \u00e7a \u00e7a arrive et puis la presse, elle, quoi, c'est pas 3000 par exemple parlant, l\u00e0 on le, on va les Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:25 > 0:23:29) [74%] : \r\nLe calcul du condiment alors oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:37 > 0:23:45) [83%] : \r\nFaudrait pas critiquer mais pas ultra ne fume c'est vrai que c'est encore mieux, c'est encore mieux d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:00 > 0:24:05) [76%] : \r\nAllez maintenant bien les asperges au vacherin fribourgeois arr\u00eate de filmer o\u00f9 on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:10 > 0:24:20) [70%] : \r\nMais parfois, vous faites vos propres sa depuis pr\u00e8s de 5 ans vraiment Poey rue Alix autrement Yoshoto tandis et qu'il me plant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:23 > 0:24:45) [86%] : \r\nAlors, j'ai retrouv\u00e9 dans ce plat, un petit peu la signature du pr\u00e9c\u00e9dent donc cette pr\u00e9sence de l'acidit\u00e9 avec le citron le cornichon le croquant de la loi aussi qui \u00e9tait tr\u00e8s chouette, en revanche, je trouve un poil moins harmonieux que que les asperges vertes, parce que c'\u00e9tait d\u00fb au fromage qui coupe plus gros cubes et du coup, quand on tombe sur un cube de fromage sa tendance \u00e0 dominer ce qui \u00e9tait pas le cas du bruit, je pense que vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:45 > 0:24:47) [83%] : \r\nAh oui, \u00e7a prend le dessus, un peu, ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:47 > 0:24:52) [84%] : \r\nLa solution, \u00e7a serait peut-\u00eatre pas de pour ma\u00eetre soit un peu moins couper plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:24:58) [80%] : \r\nOui, je r\u00e9p\u00e8te, il faudrait mettre un peu moins, l\u00e0, je pense qu'il y a eu 50 grammes en tout \u00e7a, non, mais moi, ce serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:58 > 0:25:25) [90%] : \r\nVous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9voquer l'asperge verte aussi enl\u00e8ve accord alors maintenant si on veut go\u00fbter \u00e0 vos aspergeant parce que l\u00e0, vous avez fait des recettes, vous avez fait un effort pour faire des recettes tr\u00e8s simple \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, mais si on veut go\u00fbter \u00e0 votre cuisine tr\u00e8s personnelle foment\u00e9 \u00e0 la pente, faut se d\u00e9p\u00eacher pour les asperges en tout cas merci nous aussi en profiter, parce que la saison de l'asperge suisse va durer jusqu'au jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s mi- juin gr\u00e2ce \u00e0 vos de recettes et puis vous vous \u00eates bienvenu dans sa cuisine, ben c'est gentil.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4819", "id": "4819", "name": "Les saisons de pique-assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720770", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035035", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E91CB21-D6F0-445B-900F-9C010B38D060", "internalArchiveId": "4E91CB21-D6F0-445B-900F-9C010B38D060", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Une annonce pour des donneurs de sperme cr\u00e9e la controverse en Chine", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Une annonce pour des donneurs de sperme cr\u00e9e la controverse en Chine (MODE AVION 19.04 CHINE DONNEURS DE SPERME) 5h...\r\nMODE AVION...\r\nfait escale en CHINE...\r\navec cette petite annonce particuli\u00e8re...\r\nl'h\u00f4pital universitaire de P\u00e9kin recherche des donneurs de sperme.\r\nConditions \u00e0 remplir : ne pas \u00eatre chauve, ne pas souffrir de maladies h\u00e9r\u00e9ditaires et \u00eatre un bon communiste. \r\nL'annonce d'une banque de sperme chinoise qui a suscit\u00e9 une pluie de r\u00e9action sur les r\u00e9seaux sociaux la semaine derni\u00e8re. \r\nElle a depuis \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai. \r\nL'incident s'inscrit dans un climat tr\u00e8s particulier en Chine.\r\n 1/3 -  0'43''\r\n((Elles fleurissent partout dans les villes : les banni\u00e8res socialistes \u00e0 la gloire du pays. Il y a aussi la remise \u00e0 l'ordre r\u00e9cente des artistes de hip-hop chinois, pri\u00e9s d'\u00e9crire des textes en accord avec les valeurs du parti. Les films \u00e0 caract\u00e8re nationalistes sont salu\u00e9s par les autorit\u00e9s et font le plein de spectateurs.\r\nUn patriotisme encourag\u00e9 par le pr\u00e9sident Xi Jinping, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 remettre le parti communiste au centre de la vie quotidienne. Cette volont\u00e9 inspire nombre d'institutions, dont cet h\u00f4pital p\u00e9kinois, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 l'\u00e9preuve la loyaut\u00e9 au parti jusque dans la reproduction. Selon les termes exacts de l'annonce publi\u00e9e il y a deux semaines, les candidats au don de sperme doivent \u00ab aimer la m\u00e8re patrie, partager l'id\u00e9ologie socialiste et soutenir ouvertement les dirigeants du parti communiste \u00bb.))\r\n***Des crit\u00e8res assez saugrenus. Il y aurait donc un lien entre le patriotisme et l'h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9tiqu e, c'est \u00e7a ?\r\n  2/3 - 0'27''\r\n((Difficile de comprendre autre chose. Contact\u00e9, l'h\u00f4pital en question refuse de s'exprimer sur cette publication. Avant d'\u00eatre supprim\u00e9e, cette-derni\u00e8re a fait l'objet de nombreuses railleries. \u00ab L'amour de la patrie commence donc avec la qualit\u00e9 du sperme \u00bb a par exemple comment\u00e9 un utilisateur sur Weibo. Beaucoup ont questionn\u00e9 les crit\u00e8res de l'annonce. Car outre un caract\u00e8re patriotique, les donneurs potentiels \u00e9taient pri\u00e9s d'\u00eatre honn\u00eates, droits et ne pas nourrir de pens\u00e9es politiquement controvers\u00e9es.))\r\n***Vous l'avez dit, l'incident s'inscrit dans un contexte particulier. Mais \u00e7a ne signifie pas pour autant que les autorit\u00e9s aient elles-m\u00eames fix\u00e9 ces crit\u00e8res.\r\n  3/3 - 0'40''\r\n((\u00c9videmment non. D'ailleurs un \u00e9ditorial du Global Times, l'un des porte-voix du parti communiste a fustig\u00e9 cette annonce, la qualifiant de compl\u00e8tement ridicule. Mais cet incident est r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne bien r\u00e9el : les injonctions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Xi Jinping \u00e0 faire preuve de loyaut\u00e9 envers le parti, son statut d'autorit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9 depuis Mao Zedong, d\u00e9bouchent sur une forme de z\u00e8le de la part de nombreux acteurs publics. Un z\u00e8le susceptible de favoriser des actions surprenantes. Ce cas est un exemple criant. Une volont\u00e9 de plaire au chef, d'ob\u00e9ir aux objectifs fix\u00e9s par le leader contre laquelle de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent... Dans le climat actuel, certains craignent une perte d'esprit critique ou de sens commun.))\r\nMERCI MICHAEL PEUKER...\r\nRM : elle vous inspire un commentaire cette petite annonce?\r\nla Chine, vous connaissez ?\r\ngrand  amateur de th\u00e9 vert...", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479807", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Une annonce pour des donneurs de sperme cr\u00e9e la controverse en Chine / LMA_2018-04-19T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.04.2018"], "variantIds": ["ece-9479807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T03:45:10Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 5 heures 55 : on va faire une escale en Chine dans mode avion avec cette petite annonce assez particuli\u00e8re, l'h\u00f4pital universitaire de P\u00e9kin recherche des donneurs de sperme condition \u00e0 remplir : ne pas \u00eatre chauve ne pas souffrir de maladies h\u00e9r\u00e9ditaires et \u00eatre un bon communiste l'annonce d'une banque de sperme chinoise qui a suscit\u00e9 une pluie de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux la semaine derni\u00e8re, elle a depuis \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e Michael poker, on vous retrouve \u00e0 Shanghai, l'incident, il faut le dire, s'inscrit dans un climat tr\u00e8s particulier en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, elles fleurissent partout en dans les villes, les banni\u00e8res socialistes \u00e0 la gloire du pays il y a aussi la remise \u00e0 l'ordre r\u00e9cente des artistes de Hip-Hop chinois pri\u00e9s d'\u00e9crire des textes en accord avec les valeurs du parti, les films \u00e0 caract\u00e8re nationalistes sont salu\u00e9s par les autorit\u00e9s et font le plein de spectateurs un patriotisme encourag\u00e9 par le pr\u00e9sident Xi Jinping soucieux de remettre le parti communiste au centre de la vie quotidienne, cette volont\u00e9, inspire nombre d'institutions, dont cet h\u00f4pital p\u00e9kinois est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 l'\u00e9preuve la loyaut\u00e9 au parti jusque dans la reproduction, selon les termes exacts de l'annonce publi\u00e9e il y a 2 semaines, les candidats au don de sperme doivent aimer la m\u00e8re patrie, partager l'id\u00e9ologie socialiste et soutenir ouvertement les dirigeants du parti communiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [84%] :\r\nL'entend tandis les crit\u00e8res assez saugrenus, il y aurait donc un lien entre patriotisme h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nDifficile de comprendre autre chose en tout cas, contact\u00e9 l'h\u00f4pital en question refuse de s'exprimer sur cette publication avant d'\u00eatre supprim\u00e9 cette derni\u00e8re a fait l'objet de nombreuses railleries sur Internet, l'amour de la patrie commence donc avec la qualit\u00e9 du sperme appareil hors commente un utilisateur sur Weibo, beaucoup ont questionn\u00e9 les crit\u00e8res de l'annonce, car outre le caract\u00e8re patriotique les donneurs potentiels \u00e9taient pri\u00e9s d'\u00eatre honn\u00eate, droit et ne pas nourrir de penser politiquement controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors vous l'avez dit l'incident s'inscrit dans un contexte particulier, mais \u00e7a ne signifie pas pour autant que les autorit\u00e9s \u00e9taient elles-m\u00eames fix\u00e9 ces crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\n\u00e9videmment non, d'ailleurs, un \u00e9ditorial du Global Times, l'un des porte- voix du Parti communiste a fustig\u00e9 cette annonce, la qualifiant de compl\u00e8tement ridicule, mais cet incident est r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne bien r\u00e9el, les injonctions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de sites Jinping \u00e0 faire preuve de loyaut\u00e9 envers le parti et puis son statut d'autorit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9 depuis mardi Dong d\u00e9bouche sur une forme de z\u00e8le de la part de nombreux acteurs publics Hazel susceptible de favoriser des actions surprenante, c'est le cas de cet exemple criant : une volont\u00e9 de plaire au chef d'ob\u00e9ir aux objectifs fix\u00e9s par le leader contre laquelle de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent dans le climat actuel, certains craignent, par exemple, une perte d'esprit critique ou de sens commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [83%] :\r\nMerci Michael Poker, notre correspondant en Chine, Roger Mas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5319EDDB-76FA-46CF-BBCF-A18CE1CA9399", "internalArchiveId": "5319EDDB-76FA-46CF-BBCF-A18CE1CA9399", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - B\u00e2le dispose du premier tram trinational au monde", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de financement, la ville de B\u00e2le d\u00e9tient le premier r\u00e9seau de tram tri-national au monde, qui la relie \u00e0 la ville allemande de Weil am Rhein et, depuis peu, \u00e0 la ville fran\u00e7aise de Saint-Louis.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - B\u00e2le dispose du premier tram trinational au monde  ALAIN CROUBALIAN, en direct de B\u00e2le studio VP6 + 1 SON (envoy\u00e9 depuis Ls)\r\n***6h48..... \r\nIci La Suisse, notre magazine de reportage en r\u00e9gions se penche ce matin sur le premier r\u00e9seau de tram tri-national au monde.. \r\nIl se trouve \u00e0 B\u00e2le... \r\n Alain Croubalian, ce tram rejoint non seulement la ville allemande de Weil am Rhein, mais depuis peu la Ville fran\u00e7aise de St-Louis.\r\nEt loin d'\u00eatre innocent, ce cordon ombilical qui relie la Ville de B\u00e2le \u00e0 sa r\u00e9gion environnnante, est un symbole fort, malgr\u00e9 les fronti\u00e8res qui balafrent la r\u00e9gion b\u00e2loise; ou le Sundgau comme elle s'appelle en Alsace; ou le Markgr\u00e4flerland comme on la nomme au Baden Wurtenberg, le land allemand qui commence aux portes du port de B\u00e2le. On prend d'abord le tram num\u00e9ro 8...\r\n  4'06'' REPORTAGE (fin paroles 3'45'')\r\n****Romaine Morard.. Le tram est-il vraiment ancr\u00e9 dans les moeurs b\u00e2loises?\r\nPremier tram transfrontalier du monde construit apr\u00e8s 1945. le tram 8 qui va en Allemagne, et le 3 qui va en France, renouent avec une tradition de trams b\u00e2lois qui n'a \u00e9t\u00e9 interrompu que par les guerres mondiales mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 remis en cause par le gouvernement tr\u00e8s vert de B\u00e2le. Les trois petits tron\u00e7ons abandonn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sont maintenant  remis en service...\r\n****Et la barri\u00e8re des langues disparait-elle comme par magie avec le tram?\r\nACR:\r\nMalheureusement pas. Elle a m\u00eame tendance \u00e0 s'accentuer ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le nombre de frontaliers allemands augmente et il y a de moins en moins de Fran\u00e7ais qui traversent la fronti\u00e8re: La langue allemande est indispensable pour travailler \u00e0 B\u00e2le. Et la jeune g\u00e9n\u00e9ration d'Alsaciens ne parle plus l'Allemand et encore moins le dialecte al\u00e9manique qu'ils avaient en commun avec les B\u00e2lois et les Allemands de la r\u00e9gion. Le tram est un faible antidote \u00e0 la coupure des fronti\u00e8res, mais un antidote tout de m\u00eame...", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - B\u00e2le dispose du premier tram trinational au monde", "Ici la Suisse - B\u00e2le dispose du premier tram trinational au monde / LME_2018-04-19T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - B\u00e2le dispose du premier tram trinational au monde / LME_2018-04-19T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de financement, la ville de B\u00e2le d\u00e9tient le premier r\u00e9seau de tram tri-national au monde, qui la relie \u00e0 la ville allemande de Weil am Rhein et, depuis peu, \u00e0 la ville fran\u00e7aise de Saint-Louis.", "Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de financement, la ville de B\u00e2le d\u00e9tient le premier r\u00e9seau de tram tri-national au monde, qui la relie \u00e0 la ville allemande de Weil am Rhein et, depuis peu, \u00e0 la ville fran\u00e7aise de Saint-Louis.", "Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de financement, la ville de B\u00e2le d\u00e9tient le premier r\u00e9seau de tram tri-national au monde, qui la relie \u00e0 la ville allemande de Weil am Rhein et, depuis peu, \u00e0 la ville fran\u00e7aise de Saint-Louis."], "variantIds": ["ece-9479859", "ece-9479836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T05:45:47Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure d'ici la Suisse notre magazine de reportage en r\u00e9gions ce matin on se penche sur le premier r\u00e9seau de tram tri- national au monde, il se trouve \u00e0 B\u00e2le, vous aussi, bonjour Alain Crouzat Lyon bonjour romaine alors ce tram rejoint non seulement la ville allemande de Weil Am Rhein mais aussi depuis peu la ville fran\u00e7aise de Saint-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nEt loin d'\u00eatre innocent ce cordon ombilical qui relie la ville de B\u00e2le \u00e0 sa r\u00e9gion environnante est un symbole fort malgr\u00e9 les fronti\u00e8res qui balafre la r\u00e9gion b\u00e2loise ou le Sundgau, comme elle s'appelle en Alsace o\u00f9 le Mark leur langue comme on la nomme au Baden W\u00fcrtemberg le Land allemand qui commence aux portes du port de B\u00e2le on prend d'abord le tram num\u00e9ro 8, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [87%] :\r\nDepuis la gare apr\u00e8s \u00e0 peine un quart d'heure de trajet \u00e0 travers B\u00e2le urbaine, on atterrit \u00e0 Weil Am Rhein au pied de la passerelle des 3 pays le drap dans une flotte de vieilles dames leur chariot \u00e0 roulettes bien en main, d\u00e9ferle sur les centres commerciaux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s autour du premier rares allemand du train, des policiers, des douaniers omnipr\u00e9sent, font les 100 pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 Alain Groff, directeur de l'Office de la mobilit\u00e9 de la ville de parade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame aussi la manne f\u00e9d\u00e9rale qui a vraiment chang\u00e9 la donne et qui a mis de l'huile dans les rouages, peut-\u00eatre un peu moins du c\u00f4t\u00e9 suisse que du c\u00f4t\u00e9 allemand, respectivement fran\u00e7ais au niveau fran\u00e7ais, on aime toujours parler du Maif millefeuille institutionnel, donc il y a l'agglom\u00e9ration l\u00e0 les communes il y a le d\u00e9partement et \u00e0 la r\u00e9gion, il y a l'\u00c9tat fran\u00e7ais etc donc il y a beaucoup plus de collectivit\u00e9s qui doivent se mettre d'accord, ce qui fait aussi que ces financements, ce n'est pas un, 2 ou 3 partenaires qui qui mettent de l'argent dans le pot mais c'est c'est 6 8 partenaires qui ont qui ont cofinanc\u00e9 ces ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [88%] :\r\nMathieu Aron liste du d\u00e9partement de la construction de B\u00e2le et chef de projet du tram vers la France si on attend que le tout soit boucl\u00e9 ni aux cours f\u00e9d\u00e9rales, ben on perd beaucoup d'ann\u00e9es, il faut aussi un courage politique, un culot politique peut-\u00eatre pour lancer d\u00e9j\u00e0 le projet : pour montrer \u00e0 Berne le projet tient la route, on est d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9, la plus grande difficult\u00e9 effectivement on sait le financement Ralph L\u00e9vy, \u00e9conomiste, membre du gouvernement b\u00e2lois jusqu'en 2008, il a \u00e9t\u00e9 le principal acteur de la naissance du tram vers l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [94%] :\r\nLes communes en France n'ont pas beaucoup d'argent et non plus en Allemagne, heureusement on avait l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois la possibilit\u00e9 d'avoir aussi au financement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [85%] :\r\nLe succ\u00e8s du tram allemand, personne ne savait qu'un jour la Banque nationale a lib\u00e9r\u00e9 le taux de change et provoqu\u00e9 une ru\u00e9e d'air, les achats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [89%] :\r\nFinalement, moi j'ai toujours quand m\u00eame a pu d\u00e9fendre ce ce tram parce que c'est quand m\u00eame pas normal que que seulement les gens qui poss\u00e8dent une voiture peuvent faire acheter \u00e0 l'\u00e9tranger et le 2\u00e8me point c'est la lave la vraie. \r\nComp\u00e9tition c'est de plus en plus, c'est l'Internet alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [88%] :\r\nTram 3 vers Saint-Louis est encore un peu vide, \u00e0 peine quelques \u00e9coliers turbulents, les r\u00e9gions alsacienne ne sont pas vraiment urbaine, tout le monde circule encore en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [90%] :\r\nLes gens qui se rencontrent, \u00e7a c'est le plus important et, et, je crois, c'est effectivement \u00e7a r\u00e9duit l'effet des fronti\u00e8res, le tram, \u00e7a c'est un symbole qui lie l'agglom\u00e9ration des 2 c\u00f4t\u00e9s des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [94%] :\r\nDonc la tradition du tram, quelque chose de tr\u00e8s important et \u00e7a reste la colonne vert\u00e9brale au fait de la mobilit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville mais aussi entre la ville et les communes et les communes voisines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [90%] :\r\nPour Alain Groff aussi sans sa r\u00e9gion B\u00e2le n'afficherait jamais le dynamisme qui la caract\u00e9rise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [88%] :\r\nOn peut coop\u00e9rer pour l'ann\u00e9e fronti\u00e8res dans diff\u00e9rents domaines, on peut coop\u00e9rer dans le domaine des mus\u00e9es dans domaine des universit\u00e9s dans le domaine des h\u00f4pitaux, mais \u00e7a ne se voit pas vraiment alors qu'un lien de transport, c'est quelque chose qui vraiment au vrai sens du terme, relie les populations \u00e7a rend vraiment visible de cette coop\u00e9ration, c'est beaucoup plus qu'un lien de transport c'est vraiment aussi un un lien symbolique tr\u00e8s important de, de, de coop\u00e9ration entre 2 de territoires entre 2 populations voisines qui peut-\u00eatre avant se sont tourn\u00e9s un peu le dos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [86%] :\r\nAlain Crouzat \u00e0 Lyon ce tram est vraiment ancr\u00e9 dans les moeurs b\u00e2loises on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [91%] :\r\nPas le premier tram transfrontalier du monde construit apr\u00e8s 1945 le tram 8 qui vont en Allemagne, et le 3 qui vont en France renouent avec une tradition de trams b\u00e2lois, qui n'a \u00e9t\u00e9 interrompu que par les guerres mondiales mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 remis en cause par le gouvernement, tr\u00e8s Vert de B\u00e2le, ces 3 petits tron\u00e7ons abandonn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, ils sont maintenant remis en service. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [89%] :\r\nVous allez vous couper la parole Alain pour vous demander est -ce que ce ce tram, il fait dispara\u00eetre la barri\u00e8re de langue \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [96%] :\r\nMalheureusement pas, elle a m\u00eame tendance \u00e0 s'accentuer cette barri\u00e8re ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de frontaliers allemands augmente et il y a 2 mois seulement de Fran\u00e7ais qui traversent la fronti\u00e8re la langue allemande est indispensable pour travailler \u00e0 B\u00e2le et la jeune g\u00e9n\u00e9ration d'Alsaciens ne parle plus, l'Allemand et encore moins le dialecte al\u00e9manique qu'ils avaient en commun avant avec les B\u00e2lois et les Allemands de la r\u00e9gion, le tram est un faible antidote \u00e0 la coupure des fronti\u00e8res mais un antidote tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [88%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, ici, la Suisse, en Direct de B\u00e2le, c'\u00e9tait Alain Khroub \u00e0 Lyon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B879397-56F6-4FF6-9D19-D5796C846A75", "internalArchiveId": "3B879397-56F6-4FF6-9D19-D5796C846A75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Peut-on pr\u00e9dire \u00e0 quoi ressemblent les extraterrestres?", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "La NASA a lanc\u00e9 un tout nouveau t\u00e9lescope, qui va scruter l'horizon tr\u00e8s lointain \u00e0 la recherche de nouvelles plan\u00e8tes habitables et leurs potentiels habitants. Existe-t-il un moyen scientifique de pr\u00e9dire \u00e0 quoi les extraterrestres pourraient ressembler?\r\n\r\n* * La chronique des sciences - Peut-on pr\u00e9dire \u00e0 quoi ressemblent les extraterrestres? LUCIA SILLIG, direct studio Lausanne + 5 SONS\r\n*****7h55, l'heure de notre chronique sciences avec vous Lucia Sillig, bonjour.\r\nBonjour Romaine!\r\nEt ce matin, vous allez nous parler d'extraterrestres...\r\nParce que c'est cette nuit qu'\u00e0 d\u00e9coll\u00e9 le tout dernier t\u00e9lescope spatial de la Nasa, qui va scruter l'horizon tr\u00e8s loitain \u00e0 la recherche de nouvelles plan\u00e8tes habitables. En clair: on cherche des petits hommes verts. \r\nParce qu'il faut bien le dire: c'est \u00e7a la motivation fondamentale, m\u00eame avant de savoir qui propulse le plus loin ou si l'herbe est plus violette ailleurs.\r\nAlors en attendant de les trouver, je me suis demand\u00e9e si on pouvait s'imaginer \u00e0 quoi ils pourraient bien ressembler, ces extraterrestres.\r\n****Vous ne croyez pas \u00e0 l'option \"petits hommes verts\"?\r\nJ'ai rien contre le vert, mais disons que c'est terriblement anthropomorphe... et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n De la cr\u00e9ature translucide passionn\u00e9e de t\u00e9l\u00e9communication....\r\n  1/ 5 SON 5''\r\n..\u00e0 celle qui se pr\u00e9sente toujours avec quelques gouttes de bave et cette charmante onomatop\u00e9e...\r\n  2/5 SON 2''\r\n- l'Alien de Gyger, donc.\r\nTous les extraterrestres de notre imaginaire collectif ont des yeux et au moins une bouche.\r\n****Et pourquoi c'est un probl\u00e8me? C'est pas cr\u00e9dible? \r\nParce que c'est une extrapolation \u00e0 partir du seul exemple que nous connnaissons: celui de Terre. \r\nAlors c'est pas forc\u00e9ment un mauvais point de d\u00e9part.... \r\nPrenons les yeux: sur Terre, ils ont \u00e9volu\u00e9s au mons 40 fois s\u00e9par\u00e9ment, dans diff\u00e9rentes branches de l'arbre du vivant... et donc, comme l'expliquer Samuel Levin, du D\u00e9partement de Zoologie de l'Universit\u00e9 d'Oxford, s'il y a des \u00eatres vivants ailleurs, il est tout \u00e0 fait d\u00e9fendable de les imaginer avec des yeux.\r\n  3/5 SON 15'' \r\n((Le probl\u00e8me avec cette approche traditionnelle, c'est que, juste parce que \u00e7a c'est pass\u00e9 comme \u00e7a ici... m\u00eame si les yeux avaient \u00e9volu\u00e9 un million de fois sur Terre... Ils pourraient ne jamais appara\u00eetre ailleurs, parce qu'il y a peut-\u00eatre quelque chose de particulier \u00e0 la vie sur Terre qui ne s'applique pas \u00e0 la vie sur Titan, Mars ou au-del\u00e0...))\r\n***D'accord, les extraterrestre ne ressemble pas forc\u00e9ment \u00e0 des humains... \r\nMais comment on fait pour aller au-del\u00e0 du mod\u00e8le terrestre?\r\nSamuel Levin propose une approche compl\u00e9mentaire, bas\u00e9e sur la th\u00e9orie de l'\u00e9volution de Darwin. Avec des variations, qui se transmettent d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre et sont s\u00e9lectionn\u00e9es naturellement si elles sont mieux adapt\u00e9es \u00e0 l'environnement que les autres.\r\nD'apr\u00e8s le chercheur et ses coll\u00e8gues, il n'y a que ce syst\u00e8me qui permette l'\u00e9mergence d'une forme de vie - complexe, en tout cas.\r\nEt c'est une construction logique, qui ne d\u00e9pend pas de la plan\u00e8te o\u00f9 l'on se trouve. \r\n  4/5 SON 17'' \r\n((\u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le fait que la vie sur Terre soit construite \u00e0 base de carbone ou d'ADN, ou qu'elle se d\u00e9veloppe dans l'eau... Et c'est ce qui est bien avec ces donn\u00e9es th\u00e9oriques de d\u00e9part, c'est qu'elles doivent nous permettre de faire des pr\u00e9dictions qui valent aussi pour des plan\u00e8tes o\u00f9 la vie se d\u00e9veloppe dans du m\u00e9thane liquide et se contruit \u00e0 base de silicium, par exemple...))\r\n****Et alors Lucia, qu'est-ce que la th\u00e9orie de l'\u00e9volution leur permet de pr\u00e9dire?\r\nQue s'il y a des formes de vie \u00e9volu\u00e9e ailleurs, ce sont des sortes d'assemblages hi\u00e9rarichis\u00e9s, comme nous, en fait.\r\nDes organismes simples qui se sont mis ensemble pour cr\u00e9er un organisme plus complexe. Comme une colonie de fourmis, ou comme les organismes unicellulaires qui en ont englob\u00e9s d'autres pour former le noyau cellulaire et les mitochondries, puis se sont r\u00e9unis pour former les organsimes pluricelluaires, etc.\r\n**Pourquoi?\r\nParce que, d'apr\u00e8s leur travaux, c'est les seul moyen d'augmenter la complexit\u00e9 sous la contrainte de la s\u00e9lection naturelle.\r\n  5/5 SON 29''\r\n((La vie extraterrestre aura peut-\u00eatre l'air tr\u00e8s diff\u00e9rente: elle sera peut-\u00eatre transparente, avec des milliers de membres ou pas de membres du tout... Elle sera peut-\u00eatre totalement m\u00e9connaissable au niveau superficiel, mais \u00e0 un niveau beaucoup plus fondamental, elle sera tr\u00e8s famili\u00e8re, dans le sens o\u00f9 elle sera une construction d'unit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'unit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'unit\u00e9s... avec chacune de ces unit\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 un jour un organisme ind\u00e9pendant. On aura au moins en commun cette construction fondamentale))\r\nUn Moi profond en forme de poup\u00e9e russe, vous trouvez pas que \u00e7a fait un super sujet de conversation pour notre premi\u00e8re rencontre du troisi\u00e8me type?", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9502255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Peut-on pr\u00e9dire \u00e0 quoi ressemblent les extraterrestres?", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - Peut-on pr\u00e9dire \u00e0 quoi ressemblent les extraterrestres?", "La chronique des sciences - Peut-on pr\u00e9dire \u00e0 quoi ressemblent les extraterrestres? / LME_2018-04-19T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Peut-on pr\u00e9dire \u00e0 quoi ressemblent les extraterrestres? / LME_2018-04-19T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["La NASA a lanc\u00e9 un tout nouveau t\u00e9lescope, qui va scruter l'horizon tr\u00e8s lointain \u00e0 la recherche de nouvelles plan\u00e8tes habitables et leurs potentiels habitants. Existe-t-il un moyen scientifique de pr\u00e9dire \u00e0 quoi les extraterrestres pourraient ressembler?", "La NASA a lanc\u00e9 un tout nouveau t\u00e9lescope, qui va scruter l'horizon tr\u00e8s lointain \u00e0 la recherche de nouvelles plan\u00e8tes habitables et leurs potentiels habitants. Existe-t-il un moyen scientifique de pr\u00e9dire \u00e0 quoi les extraterrestres pourraient ressembler?", "La NASA a lanc\u00e9 un tout nouveau t\u00e9lescope, qui va scruter l'horizon tr\u00e8s lointain \u00e0 la recherche de nouvelles plan\u00e8tes habitables et leurs potentiels habitants. Existe-t-il un moyen scientifique de pr\u00e9dire \u00e0 quoi les extraterrestres pourraient ressembler?"], "variantIds": ["ece-9479854", "ece-9479833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T05:40:48Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuoi qu'on va parler extraterrestres maintenant un petit peu de enfin c'est c'est difficile, la discipline, ce matin, dans cette salle, d\u00e8s que l'aspect, on va parler extraterrestres avec vous, Lucia Sillig la chronique sciences oui parce que c'est cette nuit qu'\u00e0 d\u00e9coll\u00e9 le tout dernier t\u00e9lescope spatial de la Nasa qui va scruter l'horizon tr\u00e8s lointain, \u00e0 la recherche de nouvelles plan\u00e8tes habitables, en clair, on cherche des petits hommes verts parce qu'il faut bien le dire, c'est \u00e7a la motivation fondamentale, m\u00eame avant de savoir qui propulse le plus loin ou si l'herbe est plus violette ailleurs alors en attendant de les trouver, je me suis demand\u00e9 si on pouvait s'imaginer \u00e0 quoi il pouvait bien ressembler ces extraterrestres, vous ne croyez pas \u00e0 l'option petits hommes verts Lucien h\u00e9 ben j'ai rien contre la couleur mais \u00e0 part le Vert, disons que c'est terriblement anthropomorphe et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me de la cr\u00e9ature translucide passionn\u00e9e de t\u00e9l\u00e9communication. \r\n\u00e0 celle qui se pr\u00e9sente toujours avec quelques gouttes de bave et cette charmante onomatop\u00e9e l'Alien de guerre donc, h\u00e9 bien tous les extraterrestres de notre imaginaire collectif ont des yeux et au moins une bouche et pourquoi \u00e7a vous pose probl\u00e8me c'est pas cr\u00e9dible h\u00e9 ben parce que c'est une extrapolation \u00e0 partir du seul exemple que nous connaissons, celui de la Terre, alors c'est pas forc\u00e9ment un mauvais point de d\u00e9part, prenons les yeux sur Terre, ils ont \u00e9volu\u00e9s au moins 40 fois s\u00e9par\u00e9ment dans diff\u00e9rentes branches de l'arbre du vivant et donc comme l'explique Samuel Levin du d\u00e9partement de zoologie de l'universit\u00e9 d'Oxford, s'il y a des \u00eatre vivant ailleurs, il est tout \u00e0 fait d\u00e9fendable de les imaginer avec des yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [87%] :\r\nMais pas le probl\u00e8me avec cette approche traditionnelle, c'est que juste parce que \u00e7a se passait comme \u00e7a ici, mais m\u00eame si les yeux avait \u00e9volu\u00e9 un 1000000 de fois sur terre, il pourrait que jamais appara\u00eetre ailleurs parce qu'il y a peut-\u00eatre quelque chose de particulier \u00e0 la vie sur Terre qui ne s'applique ni un titan Mars au-del\u00e0 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nMais comment on fait, Lucia pour aller au-del\u00e0 du mod\u00e8le terrestre, h\u00e9 bien samuel Levin propose une approche compl\u00e9mentaire bas\u00e9e sur la th\u00e9orie de l'\u00e9volution de Darwin avec des variations qui se transmettent d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre et sont s\u00e9lectionn\u00e9es, naturellement, si elles sont mieux adapt\u00e9es \u00e0 la \u00e0 l'environnement que les autres, d'apr\u00e8s le chercheur et ses coll\u00e8gues, il n'y a que ce syst\u00e8me qui permette l'\u00e9mergence d'une forme de vie complexe en tout cas, et c'est une construction logique qui ne d\u00e9pend pas de la plan\u00e8te o\u00f9 on se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [87%] :\r\nUn autre Fernand, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le fait que la vie sur Terre soit construite \u00e0 base de carbone nous \u00e0 nous qu'elle se d\u00e9veloppe dans l'eau et c'est ce qui est bien avec ces donn\u00e9es th\u00e9orique de d\u00e9part, c'est qu'elles doivent nous permettre de me faire des pr\u00e9dictions qui veulent aussi pour des plan\u00e8tes o\u00f9 la vie se d\u00e9veloppe du m\u00e9tal liquide et se construire de silicium para\u00eet quand m\u00eame Est- voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nEt alors qu'est -ce que la th\u00e9orie de l'\u00e9volution, leur permet de pr\u00e9dire justement, et bien que s'il y a des formes de vie \u00e9volu\u00e9e, ailleurs ce sont des sortes d'assemblages puis hi\u00e9rarchiser comme nous en fait des organismes simples qui se sont mis ensemble pour cr\u00e9er un organisme plus complexe comme une colonie de fourmis ou comme les organismes unicellulaires qui en ont englob\u00e9s d'autres pour former le noyau cellulaire, les mitochondries, puis se sont r\u00e9unis pour former des organismes pluricellulaires etc pourquoi, parce que d'apr\u00e8s leurs travaux, c'est le seul moyen d'augmenter la complexit\u00e9 sous la contrainte de la s\u00e9lection naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0 le probl\u00e8me : la vie extraterrestres aura peut-\u00eatre a l'air tr\u00e8s diff\u00e9rente, elle sera peut-\u00eatre transparentes et des milliers de membres, pas de Membre du tout, elle sera peut-\u00eatre totalement m\u00e9connaissable en apparence, mais \u00e0 un niveau beaucoup plus fondamental, elle sera tr\u00e8s familial, dans le sens o\u00f9 elle sera une construction d'unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'autres unit\u00e9s avec chacune de ces unit\u00e9s qui, un jour, c'\u00e9tait un organisme ind\u00e9pendant, on aura oubli\u00e9 ces constructions fondamentales, on colle qu'on cherche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [94%] :\r\nUn mois pour un Moi profond en forme de poup\u00e9e russe, vous trouvez pas que \u00e7a fait un super sujet de conversation pour notre premi\u00e8re rencontre du 3\u00e8me, type on va en parler, merci beaucoup, Lucia merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T06:41:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BC19670-1BDF-4608-A006-538AF5EAC4C0", "internalArchiveId": "7BC19670-1BDF-4608-A006-538AF5EAC4C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Roger Mayou, directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pereira, Tania\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Roger Mayou, directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (5h45 INVITE 19.04 ROGER MAYOU) TITRE WEB : ROGER MAYOU, Directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. ** 00\r\nportable / ** 12\r\nDIR ST GE OK, assistante Tania Pereira ** 67)\r\n5h45\r\nNotre invit\u00e9\r\na une a  nn\u00e9e charg\u00e9e en ... anniversaire... \r\nil f\u00eate ses 20 ans ... \u00e0 la t\u00eate du Mus\u00e9e International de la CROIX ROUGE et du CROISSANT ROUGE ... (M.I.C.R) \r\nmus\u00e9e... genevois... qui c\u00e9l\u00e9bre ses 30 ans d'existence...\r\nBonjour ROGER MAYOU...\r\nxxx\r\nD'abord BON ANNIVERSAIRE !!! \r\nassez de souffle pour toutes ses bougies ? \r\nl'anniversaire qui vous suprend le plus ?\r\nvos 20 ans DE DIRECTEUR ? les 30 ans du mus\u00e9e ?\r\non va reparler tout \u00e0 l'heure de cette ann\u00e9e anniversaire pour le MUSEE... de comment il a chang\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation.. \r\non va d'abord retracer votre parcours...\r\nces 2 derni\u00e8res decennies... c'est donc le Mus\u00e9e de la croix rouge... qui vous occupe...\r\nun mot pour d\u00e9finir ces 20 ans ?\r\ncomment \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 ? pourquoi ce Mus\u00e9e ? \r\nen tant que GENEVOIS, (n\u00e9 a CAROUGE) d\u00e9j\u00e0 une attache avec ce mus\u00e9e ?\r\navec la CROIX ROUGE ? L'histoire d'HENRY DUNANT ?\r\nle fait d'avoir grandi \u00e0 Geneve  (n\u00e9 \u00e0 Carouge), \u00e7a vous a donn\u00e9 envie de diriger ce mus\u00e9e... Henry Dunant pr\u00e9sent dans votre esprit ?\r\nEtre \u00e0 la tete de ce musee  \u00e7a vous a chang\u00e9 ?\r\nje ne supporte plus le g\u00e2chis...oui tellement vu de misere que ca a chang\u00e9 ma philosophie...\r\n20 ans apr\u00e8s, pas lass\u00e9 ? encore envie ? 64 ans... bient\u00f4t l'heure de la retraite... \r\nDevenir d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au CICR, \u00e7a ne vous a pas travers\u00e9 l'esprit ?\r\navant la CROIX ROUGE, une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans la Culture...\r\nconservateur du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg (81-88) ... un souvenir ? \r\nFribourg d\u00e9paysant pour un Genevois ? \r\net aussi pendant une d\u00e9cennie...  conseiller pour le sponsoring culturel chez UBS... diff\u00e9rent de travailler pour une banque ?\r\nvotre formation...ROGER MAYOU une licence de lettres \u00e0 Geneve...et un m\u00e9moire sur le body art... pourquoi ce sujet ?\r\nsensible au langage du corps ? \u00e0 la gestuelle ? \r\nqui vous a intiti\u00e9 \u00e0 l'art, la culture ? famille ? \r\nbcp de temps dans les mus\u00e9es en dehors du votre ?\r\nun esth\u00e8te ? \"le dandy de l'aventure humanitaire\" (presse)... vous prenez ?\r\nun coup de coeur r\u00e9cent ?\r\nl'art et la gastronomie aussi... vous aimez aussi bcp je crois ... la cuisine... et ne reculez devant aucune d\u00e9couverte... \r\noeufs de fourmi,chenilles grill\u00e9es du Congo  mygales du Cambodge et \r\n((  vistes sur les 5 continents aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es du CICR )))\r\non va continuer \u00e0 voyager en musique... votre CHOIX MUSICAL ...\r\nJacques Dutronc // Madame l'Esp\u00e9rance \r\nvous aimeriez acheter quoi dans cet inventaire ?\r\nlibert\u00e9 ? reves? des petits bonheurs ? un morceau d'avenir ? un tr\u00e8s tr\u00e8s grand amour ?\r\nBio : \r\n-1954 N\u00e9 \u00e0 Carouge ( 64 ans)\r\n-1980 Licence de lettres \u00e0 Geneve-M\u00e9moire sur le body art\r\n-1981 Conservateur au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg \r\n-1989 conseiller pour le sponsoring culturel chez UBS\r\n-1998 direction du Mus\u00e9e de la Croix-Rouge \r\n-2** pdt du Conseil d'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n-2013 inauguration mus\u00e9e repens\u00e9 avec nouveau parcours\r\n-2018 30 ans du mus\u00e9e avec l'appli we're all humans\r\n admire Nelson Mandela, son absence de d\u00e9sir de revanche, sa facult\u00e9 \u00e0 tourner la page, sans volont\u00e9 de vengeance\r\ngarder un jour par semaine \u00e0 l'abri de tout travail...promenade sport lecture \r\nil aime les arts visuels, le ski en hiver, le golf en \u00e9t\u00e9, le th\u00e9 vert et Tintin\r\n---\r\n(Madame l'existence) \r\n(Madame l'existence)", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Roger Mayou, directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge / LMA_2018-04-19T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.04.2018"], "variantIds": ["ece-9479805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T03:57:58Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNotre invit\u00e9 \u00e0 une ann\u00e9e charg\u00e9e en anniversaire il f\u00eate ses 20 ans \u00e0 la t\u00eate du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge mus\u00e9e Genevois qui c\u00e9l\u00e8bre lui ses 30 ans d'existence, bonjour Roger Mayou bonjour Yann amen\u00e9 d'abord bon anniversaire est -ce que vous avez assez de souffle pour toutes ses bougies, oui, \u00e7a va aller l'anniversaire qui vous surprend le plus, c'est lequel c'est vos 20 ans de directeurs ou c'est les 30 ans du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nC'est probablement les 20 ans de de directeurs puisque apr\u00e8s diff\u00e9rentes fonctions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon mon mon plus long cycle, il faut dire que s'il n'y avait pas eu l'opportunit\u00e9 de compl\u00e8tement transform\u00e9 le mus\u00e9e en 2011 peut-\u00eatre que ceci n'aurait pas \u00e9t\u00e9 aussi long, mais l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une opportunit\u00e9 magnifique, une fois dans la vie d'un directeur de mus\u00e9e, donc \u00e7a c'est une quelque chose que l'on ne l\u00e2che pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nAlors on va reparler tout \u00e0 l'heure de cette ann\u00e9e anniversaire pour le mus\u00e9e de comment il a chang\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation, on va d'abord retracer votre parcours, ces 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies, c'est donc le Mus\u00e9e de la Croix-Rouge qui vous occupe, s'il y avait un mot pour d\u00e9finir ses 20 ans, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nCe serait la transformation, c'est-\u00e0-dire le, le fait de, de fermer le mus\u00e9e de d\u00e9construire la premi\u00e8re Exposition qui avait 22 ans, au moment o\u00f9 nous l'avons modifi\u00e9, nous avons eu la grande chance que c'\u00e9tait une excellente Exposition qui qui tenait bien le coup et donc ne la font pas eu besoin de la changer sous pression, nous avons pu y consacrer tout le temps n\u00e9cessaire, mais c'est vrai que de, de, de partir avec une nouvelle accomplissement qui en plus a su trouver son public, qui a su trouver son \u00e9cho aupr\u00e8s des coll\u00e8gues, c'est vrai que c'est une il y a une \u00e0 la fois une fiert\u00e9 et une satisfaction et puis aussi tout simplement le l'id\u00e9e que on est aussi l\u00e0 pour \u00e7a, pour faire \u00e9voluer les institutions pour les rendre contemporaine, ce qui nous a fait changer le Mus\u00e9e c'\u00e9tait le constat qu'apr\u00e8s 20 ans le monde des choses tr\u00e8s banal, le monde avait chang\u00e9 l'humanitaire avait chang\u00e9 le mus\u00e9e se devait de l'refl\u00e9t\u00e9es, mais la mus\u00e9ologie aussi avait \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 beaucoup plus interactif, beaucoup plus de participation des visiteurs, ce qui est le cas de de la nouvelle Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors on entend insatisfaction fiert\u00e9 d'avoir transform\u00e9 ce ce mus\u00e9e, il y a, il y a pas malgr\u00e9 tout un peu de de lassitude quand on a 20 ans dans la peau d'une m\u00eame fonction \u00e0 la t\u00eate d'\u00eatre indemnis\u00e9s, l'envie est toujours l\u00e0, vous pouvez continuer quelques ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nAlors, l'envie est toujours l\u00e0, bon, il se trouve que \u00e7a va s'arr\u00eater quand m\u00eame bient\u00f4t atteint par la limite d'\u00e2ge comme mais oui, l'envie est toujours l\u00e0, c'est probablement ce qui a tr\u00e8s excitant dans ce m\u00e9tier, c'est que de faire des expositions temporaires, c'est c'est chaque fois quelque chose de 9, c'est chaque fois une nouvelle exp\u00e9rience et nous avons, gr\u00e2ce \u00e0 l'agrandissement, une salle maintenant de 500 m\u00e8tres m2 o\u00f9 l'on fait des expos vraiment d'envergure, je pense qu'on y reviendra tout \u00e0 l'heure et chaque nouvelle Expo est une nouvelle action aventure une nouvelle exp\u00e9rience qui fait que, non, on ne se lasse jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [88%] :\r\nDonc pas de lassitude, les cultures, c'est d\u00e9j\u00e0 un large pan de votre carri\u00e8re, Roger Mayou, avant ce mus\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00e9tiez, conservateur du mus\u00e9e d'art et d'histoire de de Fribourg, dans les ann\u00e9es 80 Fribourg, c'\u00e9tait des paysans pour le Genevois que vous vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nC'\u00e9tait des paysans oui parce que bon c'est tr\u00e8s banal, mais Genevois calviniste qui arrive dans un canton catholique, il y avait des des diff\u00e9rences culturelles \u00e9videntes en m\u00eame temps, la taille de la ville, la taille de l'institution, j'ai coutume de dire que pour un 1er job c'est vraiment \u00e9t\u00e9 7 ans de bonheur, un excellent accueil des gens ouverts int\u00e9ress\u00e9 int\u00e9ressant l\u00e0 aussi le mus\u00e9e venait de s'ouvrir, je suis arriv\u00e9 dans un mus\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 agrandi depuis quelques mois par la directrice de l'\u00e9poque, Yvelines et d'avoir cette personne comme Premi\u00e8re patronne si j'ose dire, a aussi \u00e9t\u00e9 quelque chose de formidable dans dans ma vie professionnelle, un tr\u00e8s bon, un tr\u00e8s bon d\u00e9but, et puis nous y avons fait des choses aussi passionnante des tr\u00e8s belles expos temporaires cette c'\u00e9tait le le le monde mus\u00e9e au bon moment, si j'ose dire ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nSi on remonte encore un petit peu plus le le temps la chronologie de votre votre CV, Roger Mayou, \u00e0 la base il y a une formation, une licence de lettres \u00e0 Gen\u00e8ve et un m\u00e9moire sur le Body art, pourquoi ce sujet -l\u00e0, vous \u00eates sensible au langage du corps \u00e0 la gestuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bon l\u00e0 encore une banalit\u00e9, c'est notre \u00eatre au monde, c'est comme \u00e7a que nous prenons avec lui que nous prenons contact avec notre environnement c'est par lui que les autres prennent contact avec nous, donc c'est, c'est une chose qui me qui m'a toujours passionn\u00e9 ce rapport au corps et la fa\u00e7on dont les artistes le trac, j'avais avant de faire la la licence en histoire de l'art effectu\u00e9 un 3 de licence en allemand, o\u00f9 je m'\u00e9tais aussi int\u00e9ress\u00e9 au corps et \u00e0 la repr\u00e9sentation du corps dans la litt\u00e9rature allemande du XXe si\u00e8cle, le Body art, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque totalement contemporain, c'est-\u00e0-dire que je rencontrais des artistes qui avait 5 \u00e0 10 ans de de plus comme moi cette passion pour le pour le contemporain pour aujourd'hui que j'ai, que j'ai toujours eu et que, et que j'ai toujours je suis historien de l'art mais dans la mesure o\u00f9 l'histoire mais d'\u00e0 comprendre le monde contemporain, elle m'int\u00e9resse, mais ce qui m'int\u00e9resse vraiment, c'est aujourd'hui le monde contemporain, alors maintenant je vous dirais je le comprends pas toujours, mais c'est vrai que l'art, nous nous aident \u00e0 le comprendre et le Body art \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque une fa\u00e7on c'\u00e9tait d'abord quelque chose d'assez \u00e9trange, ces artistes qui utilisaient leur corps comme mat\u00e9riau de travail en m\u00eame temps je trouve, je trouvais qu'il y avait, qu'il se passait quelque chose dont je ne ma\u00eetrise pas encore exactement quoi mais d'un d'un nouveau rapport au corps on \u00e9tait peu apr\u00e8s mai 68, donc elle quelque chose de avec le recul du temps qu'on peut trouver assez naturel dans l'\u00e9volution que l'on avait par rapport au monde tr\u00e8s conservateur tr\u00e8s cach\u00e9 ou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [85%] :\r\nL'amour de de l'art de la culture, il vient d'o\u00f9, Roger Mayou qui est -ce qui vous a initi\u00e9, c'est l'environnement familial tout petit gar\u00e7on des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [88%] :\r\nNon pas vraiment, je viens pas d'un milieu dans lequel on fr\u00e9quentait r\u00e9guli\u00e8rement les les mus\u00e9es, on n'y \u00e9tait pas r\u00e9fractaire me disant c'\u00e9tait pas le l'occupation Premi\u00e8re, je viens d'un milieu qui \u00e9tait plus proche de la musique, mais \u00e0 l'\u00e0 l'universit\u00e9, j'avais commenc\u00e9 par mettre histoire de l'art en derni\u00e8re discipline et puis il y a eu une passion, un coup de foudre et puis il y a eu la la la pr\u00e9sence 2\u00e8me, personne tr\u00e8s importante en enfin Premi\u00e8re chronologiquement personne tr\u00e8s importante qui \u00e9tait le professeur Maurice Besset, professeur d'art contemporain et l\u00e0 j'ai eu de la chance, peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 mais, enfin, tout \u00e0 coup \u00e0 un coup de coeur et et une compr\u00e9hension pour l'art, qui \u00e9tait en train de se faire, qui m'a fait passer de cette discipline secondaire, un peu comme complex\u00e9 comme remplissage appelait \u00e0 d\u00e9cliner, c'est de la faire passer en bas et de vouloir en faire ma profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [89%] :\r\nEt cette passion -l\u00e0 ne vous a pas quitt\u00e9, on dit souvent de vous, vous \u00eates un esth\u00e8te, vous vous reconnaissez dans dans ce qualificatif l\u00e0- Roger Mayou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [93%] :\r\nJe trouve que esth\u00e8te il y a un peu une dimension, on aime les choses de fa\u00e7on un peu bon go\u00fbt, comme \u00e7a je alors oui, j'aime les Budgets de j'aime les belles choses, mais l'art contemporain n'est n'est pas n'a pas pour but de c\u00e9l\u00e9brer la beaut\u00e9 au contraire et je pense que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense, je suis plut\u00f4t quelqu'un de de passionn\u00e9s par la culture dans ce qu'elle exprime l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [93%] :\r\nEt dandy de l'aventure humanitaire, \u00e7a c'est aussi un terme qui revient parfois dans dans la presse quand on dresse des portraits de vous, \u00e7a vous prenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [87%] :\r\nJe sais pas trop ce que c'est qu'un dandy mais c'est vrai que la journaliste l'avait trouv\u00e9 \u00e7a c'est une interview qui s'\u00e9tait fait chez moi et puis elle avait trouv\u00e9 voil\u00e0 que j'avais du coup tout \u00e0 l'avait dit \u00e7a comme \u00e7a, je n'ont pas particuli\u00e8rement, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [97%] :\r\nAlors on va en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayou, Roger", "role": "Directeur Mus\u00e9e International de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (2014) - il l'est toujours!", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1671584", "internalArchiveId": "AA1804671900", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9388327", "ece-9388307", "ece-10627857", "ece-9505720"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T16:47:54Z", "subTitles": ["09:30:01:10  09:30:14:12\r\n...\r\n\r\n09:30:16:01  09:30:18:16\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:30:19:02  09:30:24:07\r\nLes CFF vont perdre une partie de\r\nleur monopole sur les grandes lignes.\r\n\r\n09:30:24:12  09:30:27:11\r\nLe changement peut avoir\r\ndes effets sur les tarifs.\r\n\r\n09:30:27:20  09:30:32:22\r\nTariq Ramadan admet sa liaison\r\navec une des plaignantes.\r\n\r\n09:30:33:03  09:30:38:22\r\nMais il conteste\r\nla version de son accusatrice.\r\n\r\n09:30:39:10  09:30:44:15\r\nUne \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le la pollution\r\ndue au plastique dans le compost.\r\n\r\n09:30:44:20  09:30:50:17\r\nDes microparticules voyagent dans\r\nnos fleuves, puis dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n09:30:51:03  09:30:57:17\r\nRapha\u00ebl Arlettaz nous expliquera\r\nles effets d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n09:30:59:02  09:31:04:12\r\nUn aigle s'est acharn\u00e9\r\nsur un parapentiste \u00e0 1'900 m.\r\n\r\n09:31:04:16  09:31:07:23\r\nIl a pass\u00e9\r\nplusieurs heures aux urgences.\r\n\r\n09:31:08:04  09:31:11:06\r\nOn entendra son r\u00e9cit.\r\n\r\n09:31:14:11  09:31:17:14\r\nStan Wawrinka est de retour !\r\n\r\n09:31:17:19  09:31:23:22\r\nIl d\u00e9crit sa volont\u00e9 de victoire\r\napr\u00e8s plusieurs mois difficiles.\r\n\r\n09:31:25:04  09:31:27:18\r\n-Un tabou est lev\u00e9:\r\n\r\n09:31:27:23  09:31:33:15\r\nles CFF perdront une partie de leur\r\nmonopole sur les grandes lignes.\r\n\r\n09:31:33:20  09:31:38:17\r\nUne br\u00e8che est ouverte\r\ndans un mod\u00e8le qui semblait immuable.\r\n\r\n09:31:39:17  09:31:45:05\r\n-Les CFF: leader incontest\u00e9 sur\r\nle trafic grandes lignes en Suisse.\r\n\r\n09:31:45:10  09:31:50:04\r\nUn nouveau concurrent, BLS,\r\nva lui prendre un part du g\u00e2teau.\r\n\r\n09:31:50:09  09:31:56:13\r\nEn octobre dernier,\r\nBLS affichait ses ambitions:\r\n\r\n09:31:56:18  09:32:01:12\r\narracher 5 lignes aux CFF dans\r\nle cadre de la nouvelle concession\r\n\r\n09:32:01:16  09:32:04:13\r\nattribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:32:04:18  09:32:08:01\r\nBLS n'en recevra que deux.\r\n\r\n09:32:08:06  09:32:11:03\r\nC'est peu, mais symbolique.\r\n\r\n09:32:11:08  09:32:14:15\r\nPour l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes transports,\r\n\r\n09:32:14:20  09:32:18:01\r\nla concurrence\r\nn'a que des avantages.\r\n\r\n09:32:18:17  09:32:21:12\r\n-Ca am\u00e8ne des gains d'efficacit\u00e9,\r\n\r\n09:32:21:17  09:32:23:05\r\nde nouvelles id\u00e9es,\r\n\r\n09:32:23:10  09:32:25:00\r\n\u00e7a \u00e9toffe l'offre.\r\n\r\n09:32:25:10  09:32:27:12\r\n-Pas de quoi ravir les CFF.\r\n\r\n09:32:27:17  09:32:30:12\r\nIls ne veulent pas encore\r\nprendre position.\r\n\r\n09:32:30:17  09:32:34:05\r\nSelon eux, abandonner le monopole\r\ncomporte des risques.\r\n\r\n09:32:34:14  09:32:36:22\r\n-Ce serait un changement\r\n\r\n09:32:37:03  09:32:38:12\r\nde paradigme.\r\n\r\n09:32:38:16  09:32:42:13\r\nLes transports publics fonctionnent\r\ntr\u00e8s bien en Suisse,\r\n\r\n09:32:42:18  09:32:45:12\r\ncar tout est organis\u00e9\r\npar une seule entit\u00e9.\r\n\r\n09:32:45:22  09:32:50:02\r\n-Les CFF auront l'interdiction\r\nde faire plus de 8 % de b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n09:32:50:07  09:32:54:02\r\nsur leurs lignes, sous peine\r\nde devoir baisser leurs prix.\r\n\r\n09:32:54:12  09:32:56:20\r\n-8 % de rentabilit\u00e9, c'est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n09:32:57:01  09:32:59:05\r\nJe connais pas de placements\r\n\r\n09:32:59:10  09:33:01:12\r\nqui atteignent 8 % aujourd'hui.\r\n\r\n09:33:01:21  09:33:04:08\r\n-Monopole \u00e9branl\u00e9,\r\nb\u00e9n\u00e9fices limit\u00e9s:\r\n\r\n09:33:04:12  09:33:08:23\r\nles CFF devront s'habituer \u00e0 plus\r\nde concurrence.\r\n\r\n09:33:09:19  09:33:15:08\r\n-T.Ramadan admet pour la premi\u00e8re\r\nfois une liaison avec une plaignante.\r\n\r\n09:33:15:12  09:33:22:04\r\nSon avocat conteste\r\nla version de l'accusatrice.\r\n\r\n09:33:25:11  09:33:29:19\r\n-Jusqu'ici T.Ramadan\r\na toujours clam\u00e9 son innocence.\r\n\r\n09:33:30:00  09:33:32:22\r\nAujourd'hui,\r\nchangement de strat\u00e9gie.\r\n\r\n09:33:33:03  09:33:36:23\r\nIl reconna\u00eet avoir entretenu\r\nune relation avec Marie,\r\n\r\n09:33:37:04  09:33:39:14\r\nl'une des plaignantes fran\u00e7aises.\r\n\r\n09:33:39:19  09:33:42:13\r\nC'est ce que rapporte\r\nla radio Europe 1.\r\n\r\n09:33:42:18  09:33:46:19\r\nMe E.Marsigny, son avocat,\r\npr\u00e9cise au journal Lib\u00e9ration...\r\n\r\n09:33:57:00  09:34:01:00\r\n-Son avocat\r\nrefuse de dire si cette relation\r\n\r\n09:34:01:05  09:34:04:13\r\n\u00e9tait ou non\r\n\u00e0 connotation sexuelle.\r\n\r\n09:34:04:17  09:34:09:01\r\nLa lumi\u00e8re se fera en fonction\r\nd'un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans le dossier.\r\n\r\n09:34:09:06  09:34:11:16\r\nMarie aurait fourni aux enqu\u00eateurs\r\n\r\n09:34:11:21  09:34:14:08\r\nune robe\r\ntach\u00e9e du sperme de T.Ramadan.\r\n\r\n09:34:14:12  09:34:18:05\r\nQu'est-ce qu'un tel revirement\r\nimplique dans une d\u00e9fense ?\r\n\r\n09:34:18:10  09:34:22:20\r\nL'avocat de la plaignante genevoise\r\ny voit une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n09:34:23:06  09:34:25:19\r\n-La premi\u00e8re r\u00e9flexion qui me vient:\r\n\r\n09:34:26:00  09:34:28:12\r\npourquoi n'a t-il pas dit la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n09:34:28:17  09:34:29:20\r\nd\u00e8s le d\u00e9but ?\r\n\r\n09:34:30:01  09:34:32:14\r\nPourquoi admettre\r\naujourd'hui seulement\r\n\r\n09:34:32:19  09:34:37:12\r\nqu'il a menti\r\nsur la r\u00e9alit\u00e9 des relations ?\r\n\r\n09:34:38:16  09:34:43:02\r\n-L'avocate de T.Ramadan en Suisse\r\nrappelle qu'un aveu de ce type\r\n\r\n09:34:43:07  09:34:46:12\r\nne constitue pas\r\nune preuve de crime.\r\n\r\n09:35:01:18  09:35:05:16\r\n-Pour l'heure,\r\nT.Ramadan est toujours incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n09:35:06:12  09:35:12:03\r\n-Le plastique pollue les oc\u00e9ans\r\nlointains mais aussi nos rivi\u00e8res.\r\n\r\n09:35:12:08  09:35:21:05\r\nUne \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite sur\r\nles micropolluants dans le compost.\r\n\r\n09:35:22:20  09:35:27:16\r\n-08h00: ramassage des d\u00e9chets verts\r\nsur le littoral neuch\u00e2telois.\r\n\r\n09:35:28:02  09:35:31:05\r\n-Voil\u00e0 ce qu'on trouve, bien emball\u00e9,\r\n\r\n09:35:31:10  09:35:34:08\r\net il y a encore un plastique dedans.\r\n\r\n09:35:34:17  09:35:39:15\r\n-Etiquettes de fruits et l\u00e9gumes,\r\net sacs plastiques non compostables.\r\n\r\n09:35:39:20  09:35:44:13\r\nComme ailleurs en Suisse romande, on\r\ntrouve tout dans les d\u00e9chets verts.\r\n\r\n09:35:44:23  09:35:47:05\r\n-C'est d'une part l'incivilit\u00e9,\r\n\r\n09:35:47:10  09:35:49:18\r\nd'autre part un manque d'information\r\n\r\n09:35:49:23  09:35:51:02\r\nde la population\r\n\r\n09:35:51:07  09:35:54:15\r\nqui confond plastique compostable\r\net biod\u00e9gradable.\r\n\r\n09:35:55:01  09:35:57:16\r\n-Pour ces d\u00e9chets,\r\ndirection la composti\u00e8re.\r\n\r\n09:35:57:21  09:36:02:23\r\nA La Chaux-de-Fonds, le plastique\r\ndoit \u00eatre s\u00e9par\u00e9 du reste.\r\n\r\n09:36:03:04  09:36:06:06\r\n-Avec les volumes,\r\non ne peut pas tout enlever.\r\n\r\n09:36:06:15  09:36:10:04\r\n-Ici, 65 % du compost\r\nest r\u00e9utilis\u00e9 dans l'agriculture.\r\n\r\n09:36:10:09  09:36:14:20\r\nDes mias de particules de plastique\r\nfiniraient ainsi dans les champs.\r\n\r\n09:36:15:01  09:36:18:09\r\nDepuis 2016, les plastiques\r\nne doivent pas d\u00e9passer\r\n\r\n09:36:18:13  09:36:20:14\r\n0,1 % du poids du compost sec.\r\n\r\n09:36:20:19  09:36:25:01\r\nReste une solution plus simple:\r\nstopper la pollution \u00e0 la source.\r\n\r\n09:36:25:06  09:36:29:12\r\nA La Chaux-de-Fonds, les d\u00e9chets\r\nnon conformes sont refus\u00e9s.\r\n\r\n09:36:31:22  09:36:34:02\r\n-C'est un cornet plastique\r\n\r\n09:36:34:07  09:36:37:02\r\ndonc il n'est pas du tout \u00e9cologique.\r\n\r\n09:36:37:07  09:36:39:21\r\nC'est pour \u00e7a qu'on met\r\ncet autocollant,\r\n\r\n09:36:40:02  09:36:44:04\r\npour que la personne sache\r\nque le r\u00e9cipient n'est pas conforme.\r\n\r\n09:36:44:13  09:36:47:11\r\n-Cette option\r\nam\u00e9liore la qualit\u00e9 des d\u00e9chets.\r\n\r\n09:36:47:20  09:36:49:21\r\n-On poursuit les efforts,\r\n\r\n09:36:50:02  09:36:52:01\r\nmais on ne peut pas\r\n\r\n09:36:52:06  09:36:55:21\r\nprendre par la main\r\nles 39'000 habitants.\r\n\r\n09:36:56:07  09:37:00:11\r\n-Aujourd'hui, on conna\u00eet encore peu\r\nles potentielles nuisances\r\n\r\n09:37:00:15  09:37:03:13\r\nde ces microparticules\r\nr\u00e9pandues sur les terres agricoles.\r\n\r\n09:37:03:13  09:37:07:02\r\n-Rapha\u00ebl Arlettaz,\r\nvous \u00eates biologiste,\r\n\r\n09:37:07:04  09:37:09:07\r\nsp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n09:37:09:09  09:37:27:00\r\nDans la r\u00e9serve des Grangettes,\r\non comprend \u00e0 quel point\r\n\r\n09:37:27:05  09:37:31:03\r\nle septi\u00e8me continent plastique\r\nest sous nos yeux.\r\n\r\n09:37:31:07  09:37:36:08\r\n-Une grande partie de ces plastiques,\r\nle PET, n'est pas incin\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n09:37:36:12  09:37:39:21\r\nIl finit dans la nature.\r\n\r\n09:37:40:01  09:37:44:03\r\n\u00c7a va arriver dans les lacs\r\no\u00f9 les particules flottent.\r\n\r\n09:37:44:08  09:37:46:00\r\nIl y a une accumulation\r\n\r\n09:37:46:05  09:37:50:06\r\nde toutes ces particules de plastique\r\nsur les littoraux.\r\n\r\n09:37:50:11  09:37:54:00\r\nD'\u00e9normes travaux ont \u00e9t\u00e9 faits\r\nici aux Grangettes\r\n\r\n09:37:54:05  09:37:56:00\r\npour \u00e9liminer les d\u00e9chets.\r\n\r\n09:37:56:05  09:37:58:00\r\nOn a sorti 10 t de d\u00e9chets.\r\n\r\n09:38:02:10  09:38:04:23\r\n-Voyons une des photos\r\nau bord du L\u00e9man\r\n\r\n09:38:05:04  09:38:07:11\r\nqui montre\r\nles horreurs plastiques,\r\n\r\n09:38:07:15  09:38:09:20\r\nles bouchons de bouteilles en PET.\r\n\r\n09:38:10:01  09:38:13:17\r\nLa bouteille jet\u00e9e \u00e0 Montreux\r\npeut aller jusqu'\u00e0 l'Oc\u00e9an.\r\n\r\n09:38:26:13  09:38:29:18\r\n-Comme je l'ai dit,\r\nsoit ils s'accumulent\r\n\r\n09:38:29:23  09:38:31:23\r\nsur le littoral l\u00e9manique,\r\n\r\n09:38:32:03  09:38:36:21\r\nsoit ce plastique d\u00e9rive le long du\r\nRh\u00f4ne et atteindra la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n09:38:37:01  09:38:38:11\r\nDepuis la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n09:38:38:15  09:38:41:17\r\nil peut partir\r\ndans tous les oc\u00e9ans de la plan\u00e8te.\r\n\r\n09:38:41:22  09:38:44:13\r\nOn a 5 zones\r\nqui ont des surfaces colossales\r\n\r\n09:38:44:18  09:38:47:16\r\no\u00f9 il y a d'immenses\r\nconcentrations de plastique.\r\n\r\n09:38:47:21  09:38:55:07\r\nActuellement, on estime qu'il y a\r\n8 millions de tonnes de plastique\r\n\r\n09:38:55:12  09:38:59:08\r\npar an qui finisse dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n09:38:59:12  09:39:04:00\r\n-L'\u00eele aux oiseaux,\r\nau nord de la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n09:39:04:05  09:39:07:15\r\nOn voit les macareux,\r\nmais en regardant de plus pr\u00e8s,\r\n\r\n09:39:07:20  09:39:11:15\r\non voit la couleur des nids:\r\ndu plastique, des d\u00e9chets.\r\n\r\n09:39:12:01  09:39:16:14\r\n-C'est triste,\r\n\u00e7a ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n09:39:16:19  09:39:19:13\r\nCes nids devraient \u00eatre fabriqu\u00e9s\r\n\r\n09:39:19:18  09:39:22:12\r\navec des mat\u00e9riaux naturels.\r\n\r\n09:39:22:22  09:39:26:06\r\n-L'industrie de la p\u00eache\r\nest mise en cause.\r\n\r\n09:39:26:15  09:39:30:19\r\n-La moiti\u00e9 des objets\r\nvient des p\u00eacheurs.\r\n\r\n09:39:31:00  09:39:33:22\r\nDes morceaux de cordes et de filets\r\n\r\n09:39:34:03  09:39:36:09\r\njet\u00e9s \u00e0 la mer.\r\n\r\n09:39:36:18  09:39:40:09\r\n-Les scientifiques\r\nveulent recycler ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n09:39:40:18  09:39:49:03\r\n-Ces mat\u00e9riaux doivent retourner\r\ndans le circuit \u00e9conomique.\r\n\r\n09:39:49:12  09:39:54:15\r\n-Pour que les oiseaux puissent vivre\r\nautrement que dans nos poubelles.\r\n\r\n09:39:55:21  09:40:00:06\r\n-Rapha\u00ebl Arlettaz, vous \u00eates\r\ndans cette r\u00e9serve des Grangettes.\r\n\r\n09:40:05:02  09:40:13:06\r\nCette image est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice:\r\nle go\u00e9land mort pr\u00e8s d'Hawa\u00ef.\r\n\r\n09:40:13:10  09:40:16:15\r\nOn voit la quantit\u00e9\r\nde d\u00e9chets plastiques ing\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n09:40:16:19  09:40:22:02\r\nLa biodiversit\u00e9\r\nest directement menac\u00e9e.\r\n\r\n09:40:22:06  09:40:28:04\r\n-Elle est menac\u00e9e partout.\r\n\r\n09:40:31:16  09:40:34:08\r\nLe cas des albatros\r\nest une situation dramatique.\r\n\r\n09:40:34:12  09:40:37:22\r\nCe sont des animaux\r\nqui vivent tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n09:40:38:02  09:40:42:19\r\nIls sont d\u00e9cim\u00e9s par ces d\u00e9chets\r\nqui flottent \u00e0 la surface des oc\u00e9ans.\r\n\r\n09:40:43:00  09:40:43:09\r\n-Merci.\r\n\r\n09:40:43:13  09:40:47:07\r\nLa pilote du vol New York-Dallas\r\nfait figure d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n09:40:47:12  09:40:52:02\r\nElle a perdu un moteur et une\r\npassag\u00e8re a sembl\u00e9 sortir de l'avion.\r\n\r\n09:40:52:07  09:40:55:03\r\nElle a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieure.\r\n\r\n09:40:55:08  09:40:57:12\r\nElle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n09:40:57:17  09:41:05:00\r\nTous les autres sont saufs\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un atterrissage d'urgence.\r\n\r\n09:41:06:09  09:41:11:04\r\n-C'est une histoire am\u00e9ricaine,\r\navec la figure de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n09:41:11:09  09:41:16:05\r\nT.J.Shults, 56 ans, est une\r\nancienne pilote de chasse sur F-18.\r\n\r\n09:41:16:10  09:41:23:00\r\nSa voix est calme quand elle\r\ncommunique avec la tour de contr\u00f4le.\r\n\r\n09:41:45:03  09:41:49:02\r\n-Une passag\u00e8re a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 moiti\u00e9 aspir\u00e9e hors de l'avion.\r\n\r\n09:41:49:07  09:41:52:16\r\nElle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e peu apr\u00e8s.\r\n\r\n09:41:53:05  09:41:56:13\r\n-Je l'ai attrap\u00e9e par la boucle\r\n\r\n09:41:56:18  09:41:59:10\r\nde sa ceinture, j'ai mis mes bras\r\n\r\n09:41:59:14  09:42:03:01\r\nautour de sa taille,\r\net j'ai essay\u00e9 de tirer.\r\n\r\n09:42:03:06  09:42:07:02\r\nLa petite fille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\na essay\u00e9 de tirer aussi.\r\n\r\n09:42:07:12  09:42:10:20\r\n-Pendant que les passagers\r\nfilmaient la sc\u00e8ne,\r\n\r\n09:42:11:01  09:42:15:09\r\nla pilote pr\u00e9parait sereinement\r\nson atterrissage.\r\n\r\n09:42:15:13  09:42:20:12\r\nT.J.Shults a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res\r\nfemmes pilotes de chasse aux USA.\r\n\r\n09:42:20:16  09:42:23:06\r\nSon histoire\r\nrappelle celle de Sully,\r\n\r\n09:42:23:11  09:42:25:12\r\nancien pilote de chasse aussi,\r\n\r\n09:42:25:17  09:42:28:10\r\nqui a pos\u00e9 son avion\r\nsur l'Hudson River.\r\n\r\n09:42:28:14  09:42:31:06\r\nS.Spielberg en a fait un film.\r\n\r\n09:42:31:11  09:42:34:11\r\nMais T.J.Shults\r\nrefuse le statut d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n09:42:34:15  09:42:37:23\r\net d\u00e9clare qu'elle a\r\nsimplement fait son travail.\r\n\r\n09:42:38:04  09:42:42:14\r\nT.J.Shults s'est battue pour\r\ndevenir une femme pilote de chasse.\r\n\r\n09:42:42:19  09:42:46:14\r\nCela lui a permis\r\nde sauver les 150 passagers\r\n\r\n09:42:46:19  09:42:50:13\r\nd'un vol ordinaire\r\nentre New York et Dallas.\r\n\r\n09:42:51:13  09:42:57:00\r\n-A Cuba, Miguel Diaz-Canel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npour succ\u00e9der \u00e0 Raul Castro.\r\n\r\n09:42:57:05  09:43:00:23\r\nLe monde entier\r\nscrute cette transition,\r\n\r\n09:43:01:04  09:43:06:14\r\npour savoir dans quelles mesures\r\nle r\u00e9gime se lib\u00e9ralisera.\r\n\r\n09:43:08:08  09:43:11:12\r\nC'est un changement de g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n09:43:11:17  09:43:15:03\r\napr\u00e8s le long r\u00e8gne\r\ndes fr\u00e8res Castro.\r\n\r\n09:43:15:23  09:43:19:08\r\n-M\u00eame sur son \u00eele, il est inconnu.\r\n\r\n09:43:19:12  09:43:24:03\r\nC'est le nouveau chef d'Etat cubain,\r\nle successeur de Castro.\r\n\r\n09:43:24:08  09:43:29:03\r\nM.D\u00edaz-Canel vote \u00e0 Santa Clara, o\u00f9\r\nil a commenc\u00e9 \u00e0 gravir les \u00e9chelons\r\n\r\n09:43:29:08  09:43:32:06\r\nde la hi\u00e9rarchie communiste\r\nil y a 30 ans.\r\n\r\n09:43:32:11  09:43:37:04\r\nCe matin, il est arriv\u00e9 au bout\r\nde son ascension vers le sommet.\r\n\r\n09:43:37:09  09:43:41:19\r\nDans les cercles du pouvoir,\r\nil est d\u00e9j\u00e0 sorti de l'ombre.\r\n\r\n09:43:42:00  09:43:46:07\r\nIl accueille les dirigeants\r\n\u00e9trangers en visite sur l'\u00eele.\r\n\r\n09:43:46:12  09:43:52:11\r\nIl \u00e9tait le dauphin d\u00e9sign\u00e9 et\r\nincarne d\u00e9sormais l'avenir de Cuba.\r\n\r\n09:43:52:15  09:44:00:12\r\nC'est un acteur politique\r\nde la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration:\r\n\r\n09:44:00:17  09:44:05:06\r\nil n'\u00e9tait pas n\u00e9\r\nlors de la r\u00e9volution des Castro.\r\n\r\n09:44:05:11  09:44:09:14\r\nIl devra imposer sa l\u00e9gitimit\u00e9\r\nau peuple cubain\r\n\r\n09:44:09:19  09:44:14:01\r\nqui le consid\u00e8re\r\ncomme un apparatchik.\r\n\r\n09:44:17:18  09:44:20:11\r\n-On peut se demander\r\n\r\n09:44:20:15  09:44:23:11\r\ns'il sera le num\u00e9ro 1 du r\u00e9gime\r\n\r\n09:44:23:15  09:44:29:04\r\nou s'il sera un simple pr\u00eate-nom\r\npour R.Castro.\r\n\r\n09:44:30:05  09:44:33:00\r\n-D\u00edaz-Canel conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse:\r\n\r\n09:44:33:05  09:44:38:01\r\npas de r\u00e9volution \u00e0 attendre\r\nlors de la passation de pouvoir.\r\n\r\n09:44:38:06  09:44:41:12\r\nIl restera fid\u00e8le\r\n\u00e0 l'orthodoxie socialiste.\r\n\r\n09:44:41:17  09:44:45:18\r\nPlus tard, il essaiera de se d\u00e9gager\r\nde l'emprise de Castro,\r\n\r\n09:44:45:23  09:44:51:05\r\nqui reste \u00e0 l'aff\u00fbt:\r\nune habitude dans la famille Castro.\r\n\r\n09:44:52:15  09:44:58:09\r\n-Retour en Suisse avec des pr\u00e9cisions\r\nin\u00e9dites sur \"No Billag\".\r\n\r\n09:44:58:13  09:45:07:12\r\nOn d\u00e9couvre que les jeunes\r\nont rejet\u00e9 le texte massivement.\r\n\r\n09:45:10:07  09:45:14:17\r\n-La campagne a suscit\u00e9\r\nun int\u00e9r\u00eat hors du commun.\r\n\r\n09:45:14:22  09:45:19:02\r\nLe 4 mars, 72 % des Suisses\r\nrejetaient \"No Billag\".\r\n\r\n09:45:19:07  09:45:23:15\r\nD'apr\u00e8s des chercheurs\r\nde l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n09:45:23:19  09:45:28:00\r\nalors que les jeunes\r\n\u00e9taient suppos\u00e9s r\u00e9ticents\r\n\r\n09:45:28:05  09:45:31:09\r\n\u00e0 la redevance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e,\r\n\r\n09:45:31:13  09:45:35:15\r\npeu d'entre eux\r\nauraient dit OUI \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n09:45:35:20  09:45:38:17\r\nA peine 20 % des 18-39 ans.\r\n\r\n09:45:38:22  09:45:41:17\r\nLes quadrag\u00e9naires\r\nauraient soutenu le texte\r\n\r\n09:45:41:22  09:45:44:04\r\navec deux fois plus d'enthousiasme.\r\n\r\n09:45:44:09  09:45:47:12\r\nLes plus \u00e2g\u00e9s \u00e9tant\r\nproches de la moyenne suisse.\r\n\r\n09:45:47:16  09:45:49:08\r\nMais les jeunes qui votent\r\n\r\n09:45:49:12  09:45:53:03\r\nne sont pas forc\u00e9ment\r\nrepr\u00e9sentatifs de leur g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n09:45:53:12  09:45:55:01\r\n-Parmi les plus jeunes,\r\n\r\n09:45:55:05  09:45:58:03\r\nil y avait un fort taux d'abstention.\r\n\r\n09:45:58:07  09:46:03:01\r\nOn ne conna\u00eet pas les motivations\r\nde ceux qui n'ont pas vot\u00e9.\r\n\r\n09:46:03:11  09:46:06:20\r\n-La SSR suscite\r\ndes r\u00e9actions contrast\u00e9es.\r\n\r\n09:46:07:01  09:46:11:12\r\nUne majorit\u00e9 pense qu'elle contribue\r\n\u00e0 la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n09:46:11:16  09:46:15:12\r\nMais 58 % des sond\u00e9s pensent\r\nqu'elle est trop ch\u00e8re,\r\n\r\n09:46:15:16  09:46:18:15\r\net que son offre doit \u00eatre r\u00e9duite.\r\n\r\n09:46:19:01  09:46:21:12\r\n-Le r\u00e9sultat est plut\u00f4t positif,\r\n\r\n09:46:21:16  09:46:24:00\r\nmais le d\u00e9bat n'est pas clos.\r\n\r\n09:46:24:05  09:46:28:12\r\nIl faudra discuter\r\nde l'offre future de la SSR.\r\n\r\n09:46:28:16  09:46:34:02\r\nQuelques r\u00e9ductions seraient\r\nles bienvenues pour la majorit\u00e9.\r\n\r\n09:46:35:06  09:46:39:17\r\n-La SSR planche sur un plan\r\nd'\u00e9conomie d'environ 80 mios.\r\n\r\n09:46:41:01  09:46:44:14\r\n-Les robots\r\ncontinuent leur progression.\r\n\r\n09:46:44:19  09:46:53:10\r\nUn robot \u00e0 Singapour a r\u00e9ussi \u00e0\r\nmonter un meuble IKEA en 10 minutes.\r\n\r\n09:46:53:14  09:46:59:09\r\nLa robotisation\r\ns'acc\u00e9l\u00e8re partout.\r\n\r\n09:46:59:13  09:47:06:20\r\nEn Suisse, des entreprises\r\nutilisent des robots humano\u00efdes.\r\n\r\n09:47:07:17  09:47:11:04\r\n-Avec deux bras articul\u00e9s\r\net quatre cam\u00e9ras,\r\n\r\n09:47:11:09  09:47:15:08\r\nce robot ex\u00e9cute des t\u00e2ches\r\nminutieuses, mais r\u00e9p\u00e9titives.\r\n\r\n09:47:15:12  09:47:18:12\r\nUn travail effectu\u00e9\r\navant par un humain.\r\n\r\n09:47:18:21  09:47:22:20\r\n-Il fait le m\u00eame travail,\r\nsans s'arr\u00eater.\r\n\r\n09:47:23:01  09:47:28:14\r\nUne t\u00e2che p\u00e9nible et r\u00e9p\u00e9titive.\r\n\r\n09:47:28:19  09:47:31:20\r\nUn humain peut souffrir\r\n\r\n09:47:32:01  09:47:35:18\r\nde troubles musculaires.\r\n\r\n09:47:35:23  09:47:41:20\r\nLe robot permet \u00e0 l'humain\r\nde faire d'autres t\u00e2ches.\r\n\r\n09:47:43:07  09:47:46:03\r\n-Ce coll\u00e8gue particulier\r\nest bien int\u00e9gr\u00e9,\r\n\r\n09:47:46:08  09:47:49:23\r\nmais son arriv\u00e9e\r\na suscit\u00e9 des craintes.\r\n\r\n09:47:50:09  09:47:54:22\r\n-On est ouvert au changement\r\n\r\n09:47:55:03  09:47:58:20\r\npour \u00e9viter ce travail r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n09:47:59:01  09:48:05:15\r\nMais on avait quelques r\u00e9ticences.\r\n\r\n09:48:06:01  09:48:09:06\r\n-Des r\u00e9ticences,\r\ncar les robots sont souvent per\u00e7us\r\n\r\n09:48:09:11  09:48:12:14\r\ncomme des fossoyeurs\r\nde places de travail.\r\n\r\n09:48:12:19  09:48:16:14\r\n10 % des emplois actuels\r\npourraient \u00eatre automatis\u00e9s.\r\n\r\n09:48:16:19  09:48:18:15\r\nPour ce directeur,\r\n\r\n09:48:18:20  09:48:23:06\r\nl'humain doit travailler\r\nmain dans la main avec le robot.\r\n\r\n09:48:25:03  09:48:27:22\r\n-Dans le pass\u00e9, l'automatisation\r\n\r\n09:48:28:03  09:48:30:22\r\na \u00e9t\u00e9 positive pour le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n09:48:31:03  09:48:34:11\r\nDans le futur,\r\nje pense que ce sera aussi le cas.\r\n\r\n09:48:34:15  09:48:39:08\r\nIl faudra tenir compte des besoins\r\nhumains et int\u00e9grer la technologie\r\n\r\n09:48:39:12  09:48:45:12\r\nde fa\u00e7on \u00e0 ce que l'homme reste\r\naux commandes de la machine.\r\n\r\n09:48:48:05  09:48:52:12\r\n-La robotisation entra\u00eene une\r\nsuppression de postes peu qualifi\u00e9s.\r\n\r\n09:48:52:17  09:48:56:13\r\nLa reconversion reste un d\u00e9fi majeur\r\npour l'industrie suisse.\r\n\r\n09:48:57:10  09:49:00:20\r\n-Un parapentiste vaudois\r\na eu la peur de sa vie.\r\n\r\n09:49:01:01  09:49:04:03\r\nIl \u00e9tait \u00e0 1'900 m\r\nquand un aigle l'a attaqu\u00e9.\r\n\r\n09:49:04:08  09:49:07:02\r\nLe rapace s'est acharn\u00e9 5 minutes.\r\n\r\n09:49:07:07  09:49:13:15\r\nL'homme, qui a pass\u00e9 4 h 30\r\naux urgences, t\u00e9moigne.\r\n\r\n09:49:15:11  09:49:20:14\r\n-La cohabitation rapaces-hommes\r\nfascine les parapentistes.\r\n\r\n09:49:20:19  09:49:23:15\r\nMais Mathieu a fr\u00f4l\u00e9 le drame.\r\n\r\n09:49:24:01  09:49:27:13\r\n-J'ai vu arriver un aigle,\r\n\r\n09:49:27:18  09:49:30:09\r\nqui est venu s'accrocher\r\n\r\n09:49:30:13  09:49:34:18\r\n\u00e0 la poign\u00e9e\r\ndu parachute de secours.\r\n\r\n09:49:34:23  09:49:39:21\r\nJ'avais peur qu'il le d\u00e9clenche.\r\n\r\n09:49:40:11  09:49:44:19\r\n-En 25 ans, il n'avait jamais\r\nv\u00e9cu une telle exp\u00e9rience.\r\n\r\n09:49:45:00  09:49:48:03\r\nLes m\u00e9decins ont examin\u00e9\r\nune quinzaine de plaies,\r\n\r\n09:49:48:08  09:49:50:18\r\ncertaines\r\njusqu'\u00e0 5 cm de profondeur.\r\n\r\n09:49:51:04  09:49:55:13\r\n-L'attaque a dur\u00e9 4-5 minutes.\r\n\r\n09:49:56:06  09:50:00:00\r\n-D'autres parapentistes\r\nse sont sentis menac\u00e9s par l'animal\r\n\r\n09:50:00:05  09:50:03:08\r\nle m\u00eame jour,\r\nau m\u00eame endroit, non loin de Bex.\r\n\r\n09:50:03:17  09:50:05:13\r\n-Normalement, ils s'enfuient.\r\n\r\n09:50:05:18  09:50:08:08\r\nPeut-\u00eatre que lui a une personnalit\u00e9\r\n\r\n09:50:08:12  09:50:10:18\r\nplus agressive, \u00e7a arrive.\r\n\r\n09:50:10:23  09:50:16:23\r\nParfois on a \u00e7a avec des chouettes\r\nhulottes, mais ces cas sont rares.\r\n\r\n09:50:17:15  09:50:19:19\r\n-J'ai d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 des rapaces:\r\n\r\n09:50:20:00  09:50:22:03\r\ndes aigles, des vautours...\r\n\r\n09:50:22:08  09:50:26:12\r\nEt \u00e7a se passe bien, je pense\r\nque c'est la faute \u00e0 pas de chance.\r\n\r\n09:50:26:16  09:50:30:07\r\nIl s'est retrouv\u00e9\r\nau mauvais endroit au mauvais moment.\r\n\r\n09:50:30:16  09:50:32:00\r\n-Sans statistiques,\r\n\r\n09:50:32:05  09:50:35:15\r\ndifficile de d\u00e9terminer\r\nla cause d'une telle attaque.\r\n\r\n09:50:35:20  09:50:39:12\r\nLe seul conseil des ornithologues\r\nest d'\u00e9viter l'endroit.\r\n\r\n09:50:40:09  09:50:44:19\r\n-Mai 68 n'a pas profit\u00e9 imm\u00e9diatement\r\n\u00e0 la cause des femmes,\r\n\r\n09:50:45:00  09:50:53:18\r\nmais ce bouleversement des moeurs\r\na fini par la faire progresser.\r\n\r\n09:50:56:05  09:50:59:09\r\nArchives\r\n-\"Le priv\u00e9 est politique\".\r\n\r\n09:51:01:22  09:51:03:12\r\n-Ce slogan est celui\r\n\r\n09:51:03:17  09:51:07:14\r\ndu mouvement de lib\u00e9ration\r\ndes femmes (MLF) cr\u00e9\u00e9 en 1970.\r\n\r\n09:51:07:19  09:51:11:14\r\nEn 68, les femmes sont rarement\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n09:51:12:00  09:51:14:09\r\n-En 68, il y a peu de leaders femmes.\r\n\r\n09:51:14:13  09:51:18:05\r\nElles ont une image symbolique.\r\n\r\n09:51:18:10  09:51:22:18\r\nLes f\u00e9ministes, qui vont cr\u00e9er le MLF\r\n\r\n09:51:22:23  09:51:26:10\r\nle diront: elles sont minoritaires.\r\n\r\n09:51:26:19  09:51:31:00\r\n-M\u00eame dans les gr\u00e8ves, les hommes\r\nleur disent comment s'y prendre.\r\n\r\n09:51:31:10  09:51:33:12\r\n-Il y a encore des trucs \u00e0 gagner.\r\n\r\n09:51:33:17  09:51:33:22\r\n-Ils prennent tout le boulot !\r\n\r\n09:51:38:22  09:51:42:04\r\n-Elles restent minoritaires.\r\n\r\n09:51:42:09  09:51:45:08\r\n68 est dirig\u00e9 par des hommes,\r\n\r\n09:51:45:12  09:51:50:09\r\nqui ne se posent pas la question\r\ndu fait m\u00eame d'\u00eatre des hommes.\r\n\r\n09:51:50:13  09:51:55:19\r\nIls ne contestent pas\r\nle monopole de la parole qu'ils ont.\r\n\r\n09:51:56:07  09:51:58:17\r\n-Pendant qu'ils parlent,\r\nelles bossent.\r\n\r\n09:51:59:03  09:52:01:16\r\n-Faire \u00e0 manger, le m\u00e9nage...\r\n\r\n09:52:02:02  09:52:03:13\r\n-Et \u00e7a, \u00e7a suffit !\r\n\r\n09:52:03:18  09:52:06:11\r\nLes luttes f\u00e9ministes\r\ns'engagent d\u00e8s 1970.\r\n\r\n09:52:06:15  09:52:10:08\r\nL'\u00e9mancipation passe\r\npar la l\u00e9galisation de l'avortement,\r\n\r\n09:52:10:12  09:52:14:10\r\nle droit de vote et, depuis 50 ans,\r\nla qu\u00eate de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:52:14:14  09:52:19:19\r\nA l'\u00e8re de #MeToo, les f\u00e9ministes\r\nconnaissent une nouvelle ferveur.\r\n\r\n09:52:20:00  09:52:23:23\r\nPour notre expert,\r\nla posture est diff\u00e9rente.\r\n\r\n09:52:24:13  09:52:28:22\r\n-La diff\u00e9rence, c'est que le MLF\r\n\r\n09:52:29:03  09:52:32:12\r\nse situait dans une logique\r\n\r\n09:52:32:16  09:52:35:16\r\nd'\u00e9mancipation autonome\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:52:35:21  09:52:40:15\r\nIl n'\u00e9tait pas dans une logique\r\nde victimisation.\r\n\r\n09:52:41:03  09:52:45:10\r\n-C'est ce que reprochent les\r\nsignataires de la tribune des 100,\r\n\r\n09:52:45:14  09:52:50:01\r\nqui revendiquent le droit d'\u00eatre\r\nimportun\u00e9es, C.Deneuve en t\u00eate.\r\n\r\n09:52:50:06  09:52:53:18\r\nElle devient la ris\u00e9e\r\ndes m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n09:53:06:19  09:53:10:01\r\n-Les luttes f\u00e9ministes aujourd'hui\r\nsont jeunes,\r\n\r\n09:53:10:06  09:53:14:00\r\nplurielles, mondiales et \u00e9nergiques.\r\n\r\n09:53:14:10  09:53:18:08\r\n-Je suis frapp\u00e9e par la force\r\n\r\n09:53:18:12  09:53:21:16\r\ndes f\u00e9ministes aujourd'hui.\r\n\r\n09:53:21:21  09:53:25:17\r\nDans le souci\r\nde d\u00e9passer les fronti\u00e8res,\r\n\r\n09:53:25:22  09:53:31:03\r\nsociales ou g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n09:53:31:17  09:53:34:20\r\n-En 2018, le priv\u00e9 reste politique.\r\n\r\n09:53:35:01  09:53:38:10\r\nEn Espagne, ils \u00e9taient\r\ndes millions dans la rue.\r\n\r\n09:53:38:13  09:53:43:10\r\nEn Suisse, l'id\u00e9e d'une gr\u00e8ve\r\ndes femmes en 2019 fait son chemin.\r\n\r\n09:53:44:14  09:53:49:11\r\n-La Patrouille des Glaciers\r\nse poursuit sous une m\u00e9t\u00e9o radieuse.\r\n\r\n09:53:49:15  09:53:54:18\r\n270 jeunes passionn\u00e9s\r\nde ski-alpinisme ont particip\u00e9.\r\n\r\n09:53:56:05  09:54:02:01\r\n-Ils ont entre 12 et 20 ans,\r\net franchissent la ligne d'arriv\u00e9e\r\n\r\n09:54:02:06  09:54:04:22\r\nde la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n09:54:05:04  09:54:08:16\r\nUn r\u00eave pour ces jeunes\r\npassionn\u00e9s de ski alpinisme.\r\n\r\n09:54:09:02  09:54:11:07\r\n-Il y a une bonne ambiance,\r\n\r\n09:54:11:12  09:54:13:09\r\non se f\u00e9licite,\r\n\r\n09:54:13:13  09:54:16:09\r\npersonne ne grogne,\r\nc'est vraiment g\u00e9nial !\r\n\r\n09:54:16:18  09:54:19:05\r\n-Content d'avoir fini cette course.\r\n\r\n09:54:19:10  09:54:20:17\r\nPour moi \u00e7a allait,\r\n\r\n09:54:20:22  09:54:23:17\r\nmais pour mon \u00e9quipier\r\nc'\u00e9tait vraiment dur.\r\n\r\n09:54:24:03  09:54:25:23\r\n-J'ai vomi pendant la course.\r\n\r\n09:54:26:04  09:54:27:12\r\nMais on l'a finie !\r\n\r\n09:54:27:16  09:54:33:22\r\nMon co\u00e9quipier m'a bien aid\u00e9,\r\nsans lui je ne serais pas l\u00e0 !\r\n\r\n09:54:34:10  09:54:40:12\r\n-Fiert\u00e9 et soulagement\r\npour les mamans.\r\n\r\n09:54:40:21  09:54:44:20\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 que je ne gardais\r\nque le bon de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n09:54:45:01  09:54:46:22\r\nIl est si heureux de le faire\r\n\r\n09:54:47:03  09:54:49:01\r\nque je suis heureuse aussi.\r\n\r\n09:54:49:11  09:54:53:04\r\n-Le ski alpinisme est \u00e0 la mode\r\net se pratique \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n09:54:53:09  09:54:55:17\r\nAucune restriction physiologique.\r\n\r\n09:54:55:22  09:54:59:03\r\nL'OMS recommande m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t\r\nce genre d'effort.\r\n\r\n09:54:59:12  09:55:02:07\r\n-L'endurance\r\nprolonge la survie des gens,\r\n\r\n09:55:02:12  09:55:05:04\r\ndonc on encourage ce type d'effort.\r\n\r\n09:55:05:09  09:55:07:21\r\nLes sports les plus traumatisants\r\n\r\n09:55:08:02  09:55:11:18\r\nsont ceux qui donnent\r\nbeaucoup de chocs, comme le foot,\r\n\r\n09:55:11:23  09:55:14:14\r\nparce qu'on tord les articulations.\r\n\r\n09:55:14:19  09:55:18:23\r\nCes gens-l\u00e0 auront des probl\u00e8mes\r\nd'articulations vers 35 ans.\r\n\r\n09:55:19:09  09:55:22:21\r\n-Tous les jeunes\r\nont des pelles, sondes et DVA.\r\n\r\n09:55:23:02  09:55:27:09\r\nIls apprennent \u00e0 ma\u00eetriser\r\nce mat\u00e9riel technique lors de camps.\r\n\r\n09:55:27:18  09:55:29:03\r\n-C'est important\r\n\r\n09:55:29:08  09:55:31:19\r\nde savoir les utiliser tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n09:55:32:00  09:55:36:04\r\npour apr\u00e8s avoir les bons r\u00e9flexes\r\nen cas de besoin.\r\n\r\n09:55:36:13  09:55:37:20\r\n-La haute montagne:\r\n\r\n09:55:38:01  09:55:41:10\r\nun terrain de jeu passionnant\r\npour ces adolescents.\r\n\r\n09:55:41:14  09:55:46:12\r\nDans leur t\u00eate: participer un jour\r\n\u00e0 la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n09:55:47:12  09:55:52:01\r\n-Apr\u00e8s 2 mois d'absence,\r\nStanislas Wawrinka est de retour.\r\n\r\n09:55:52:06  09:55:56:01\r\nIl devrait reprendre la comp\u00e9tition\r\ndans 15 jours \u00e0 Madrid.\r\n\r\n09:55:56:06  09:55:58:14\r\nIl se refait une sant\u00e9 \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n09:55:58:19  09:56:01:10\r\nNous \u00e9voquerons\r\navec lui son \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n09:56:01:14  09:56:03:12\r\napr\u00e8s des mois de souffrance.\r\n\r\n09:56:04:09  09:56:08:14\r\n-Un Stanislas Wawrinka aff\u00fbt\u00e9,\r\nmais pas en mode comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:56:08:19  09:56:10:23\r\nIl poursuit sa reconstruction.\r\n\r\n09:56:11:04  09:56:13:12\r\nUn ma\u00eetre-mot: la patience.\r\n\r\n09:56:13:21  09:56:17:15\r\n-Au niveau chirurgical,\r\n\r\n09:56:17:20  09:56:20:23\r\ntout tient bien.\r\n\r\n09:56:21:04  09:56:23:13\r\nC'est le plus important.\r\n\r\n09:56:23:18  09:56:27:21\r\nPour les douleurs,\r\nc'est le temps qui aidera.\r\n\r\n09:56:28:07  09:56:33:01\r\n-Apr\u00e8s six mois d'arr\u00eat en 2017,\r\nle Vaudois est revenu en Australie.\r\n\r\n09:56:33:06  09:56:36:19\r\nIl a test\u00e9 son genou gauche,\r\nop\u00e9r\u00e9 deux fois.\r\n\r\n09:56:37:00  09:56:40:18\r\nPas compl\u00e8tement remis,\r\nil effectue une nouvelle pause.\r\n\r\n09:56:40:23  09:56:44:06\r\nSon retour\r\nest programm\u00e9 \u00e0 Madrid d\u00e9but mai.\r\n\r\n09:56:44:15  09:56:48:09\r\n-Mon but, c'est de m'entra\u00eener\r\n\r\n09:56:48:13  09:56:53:09\r\nle mieux possible,\r\nd'\u00eatre pr\u00eat pour la comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:56:53:13  09:56:57:08\r\nSi je retrouve un bon niveau,\r\n\r\n09:56:57:12  09:56:59:18\r\nles r\u00e9sultats suivront,\r\n\r\n09:56:59:23  09:57:02:17\r\nt\u00f4t ou tard.\r\n\r\n09:57:03:12  09:57:07:09\r\n-Sorti du top 20 mondial\r\npour la premi\u00e8re fois en six ans,\r\n\r\n09:57:07:13  09:57:11:10\r\nWawrinka sait\r\nque l'essentiel est ailleurs.\r\n\r\n09:57:11:21  09:57:14:15\r\n-Le classement, les points\r\n\r\n09:57:14:20  09:57:17:16\r\nne sont plus aussi importants.\r\n\r\n09:57:17:21  09:57:21:07\r\nMon but\r\nest de revenir \u00e0 mon niveau,\r\n\r\n09:57:21:12  09:57:24:16\r\net tennistiquement\r\nde retrouver la comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:57:24:21  09:57:28:06\r\nEt ensuite, de retrouver\r\nle chemin des victoires\r\n\r\n09:57:28:11  09:57:31:01\r\npour pouvoir remonter au classement.\r\n\r\n09:57:31:11  09:57:35:14\r\n-L'ancien No 3 mondial veut\r\nretrouver la forme et du plaisir.\r\n\r\n09:57:35:19  09:57:39:23\r\nReste \u00e0 savoir si, \u00e0 33 ans,\r\nil pourra retrouver les sommets.\r\n\r\n09:57:40:21  09:57:43:17\r\n-Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 75 ans.\r\n\r\n09:57:43:22  09:57:47:08\r\nIl \u00e9tait le cr\u00e9ateur\r\nde l'entreprise Phonak,\r\n\r\n09:57:47:12  09:57:51:23\r\ndevenue leader mondial\r\ndes appareils auditifs.\r\n\r\n09:57:55:22  09:58:01:03\r\n40 ans apr\u00e8s \"Les Faiseurs de\r\nSuisses\", le r\u00e9alisateur Rolf Lyssy,\r\n\r\n09:58:01:08  09:58:04:23\r\ns'empare de l'aide au suicide\r\npour son dernier film.\r\n\r\n09:58:05:04  09:58:09:04\r\nLe sujet, controvers\u00e9, sera trait\u00e9\r\nsous la forme d'une com\u00e9die.\r\n\r\n09:58:17:12  09:58:22:17\r\n-R.Lyssy a squatt\u00e9 les box offices\r\nsuisses pendant 10 ans.\r\n\r\n09:58:23:17  09:58:26:15\r\n-Si on me conna\u00eet de \"Confrontation\",\r\n\r\n09:58:26:20  09:58:28:14\r\non comprend pas pourquoi\r\n\r\n09:58:28:19  09:58:32:22\r\nje fais une com\u00e9die maintenant,\r\nmais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n09:58:33:09  09:58:38:09\r\n-Ca lui va bien: un mio de personnes\r\nest all\u00e9 voir son film\r\n\r\n09:58:38:13  09:58:41:19\r\nsur les candidats\r\ndu passeport suisse.\r\n\r\n09:58:42:00  09:58:44:21\r\nUn succ\u00e8s parfois lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n09:58:45:10  09:58:47:17\r\n-Je m'y suis habitu\u00e9,\r\n\r\n09:58:47:22  09:58:51:00\r\nmais \u00e0 une \u00e9poque \u00e7a m'emb\u00eatait\r\n\r\n09:58:51:05  09:58:54:12\r\nd'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce seul film.\r\n\r\n09:58:54:16  09:58:59:13\r\nAujourd'hui, j'en ris,\r\ncar 40 ans apr\u00e8s sa sortie,\r\n\r\n09:58:59:18  09:59:08:08\r\nle film est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n09:59:09:12  09:59:16:07\r\n-A 82 ans, il revient\r\navec \"Une derni\u00e8re touche\":\r\n\r\n09:59:16:12  09:59:20:14\r\nune nonag\u00e9naire\r\nqui recourt au suicide assist\u00e9.\r\n\r\n09:59:20:19  09:59:24:14\r\nUn sujet sensible et controvers\u00e9,\r\ntrait\u00e9 avec humour.\r\n\r\n09:59:29:13  09:59:34:15\r\n-Ma vie est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n09:59:34:20  09:59:39:06\r\nA un certain \u00e2ge, la mort,\r\n\r\n09:59:39:11  09:59:42:19\r\nle fait de tomber dans la d\u00e9mence,\r\n\r\n09:59:42:23  09:59:46:23\r\ndeviennent palpables.\r\n\r\n09:59:47:04  10:00:00:21\r\nJe n'aurais pas pu faire ce film\r\nil y a 30 ans.\r\n\r\n10:00:15:07  10:00:19:08\r\n-\"Une derni\u00e8re touche\"\r\na d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 100'000 spectateurs\r\n\r\n10:00:19:12  10:00:21:04\r\nen Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:00:21:09  10:00:24:05\r\nUn joli succ\u00e8s pour Rolf Lyssy.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:33:02\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:00:33:06  10:00:42:12\r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:00:42:17  10:00:48:09\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, S.Vuissoz, L.Rodriguez,\r\nR.Katiyunguruza, O.Schopfer\r\n\r\n10:00:42:17  10:00:48:09\r\n\r\n\r\n\n", "19:30:01:10  19:30:14:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:01  19:30:18:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:24:07\r\n  Les CFF vont perdre une partie de\r\nleur monopole sur les grandes lignes.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:27:11\r\n     Le changement peut avoir\r\n    des effets sur les tarifs.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:32:22\r\n  Tariq Ramadan admet sa liaison\r\n    avec une des plaignantes.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:38:22\r\n         Mais il conteste\r\n  la version de son accusatrice.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:44:15\r\n   Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le la pollution\r\n due au plastique dans le compost.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:50:17\r\nDes microparticules voyagent dans \r\nnos fleuves, puis dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:30:51:03  19:30:57:17\r\n Rapha\u00ebl Arlettaz nous expliquera\r\n     les effets d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:04:11\r\n      Un aigle s'est acharn\u00e9\r\n  sur un parapentiste \u00e0 1'900 m.\r\n\r\n19:31:04:16  19:31:07:23\r\n            Il a pass\u00e9\r\n  plusieurs heures aux urgences.\r\n\r\n19:31:08:04  19:31:11:06\r\n      On entendra son r\u00e9cit.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:17:14\r\n   Stan Wawrinka est de retour !\r\n\r\n19:31:17:19  19:31:23:22\r\n Il d\u00e9crit sa volont\u00e9 de victoire\r\n apr\u00e8s plusieurs mois difficiles.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:27:18\r\n        -Un tabou est lev\u00e9:\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:33:15\r\nles CFF perdront une partie de leur\r\n monopole sur les grandes lignes.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:38:17\r\n       Une br\u00e8che est ouverte\r\ndans un mod\u00e8le qui semblait immuable.\r\n\r\n19:31:39:17  19:31:45:05\r\n  -Les CFF: leader incontest\u00e9 sur\r\nle trafic grandes lignes en Suisse.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:50:04\r\n   Un nouveau concurrent, BLS,\r\nva lui prendre un part du g\u00e2teau.\r\n\r\n19:31:50:09  19:31:56:13\r\n      En octobre dernier,\r\n  BLS affichait ses ambitions:\r\n\r\n19:31:56:18  19:32:01:11\r\n  arracher 5 lignes aux CFF dans\r\nle cadre de la nouvelle concession\r\n\r\n19:32:01:16  19:32:04:13\r\n attribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:08:01\r\n   BLS n'en recevra que deux.\r\n\r\n19:32:08:06  19:32:11:03\r\n   C'est peu, mais symbolique.\r\n\r\n19:32:11:08  19:32:14:15\r\n      Pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n         des transports,\r\n\r\n19:32:14:20  19:32:18:01\r\n         la concurrence\r\n     n'a que des avantages.\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:21:12\r\n -Ca am\u00e8ne des gains d'efficacit\u00e9,\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:23:05\r\n        de nouvelles id\u00e9es,\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:25:00\r\n        \u00e7a \u00e9toffe l'offre.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:27:12\r\n   -Pas de quoi ravir les CFF.\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:30:12\r\n    Ils ne veulent pas encore\r\n        prendre position.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:34:05\r\nSelon eux, abandonner le monopole\r\n      comporte des risques.\r\n\r\n19:32:34:14  19:32:36:22\r\n     -Ce serait un changement\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:38:11\r\n           de paradigme.\r\n\r\n19:32:38:16  19:32:42:13\r\nLes transports publics fonctionnent\r\n       tr\u00e8s bien en Suisse,\r\n\r\n19:32:42:18  19:32:45:12\r\n       car tout est organis\u00e9\r\n       par une seule entit\u00e9.\r\n\r\n19:32:45:22  19:32:50:02\r\n -Les CFF auront l'interdiction \r\nde faire plus de 8 % de b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:54:02\r\n  sur leurs lignes, sous peine \r\n  de devoir baisser leurs prix.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:56:20\r\n -8 % de rentabilit\u00e9, c'est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:32:57:01  19:32:59:05\r\n   Je connais pas de placements\r\n\r\n19:32:59:10  19:33:01:11\r\n  qui atteignent 8 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:01:21  19:33:04:08\r\n       -Monopole \u00e9branl\u00e9,\r\n       b\u00e9n\u00e9fices limit\u00e9s:\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:08:23\r\nles CFF devront s'habituer \u00e0 plus\r\n         de concurrence.\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:15:08\r\n  -T.Ramadan admet pour la premi\u00e8re\r\nfois une liaison avec une plaignante.\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:22:04\r\n       Son avocat conteste\r\n   la version de l'accusatrice.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:19\r\n      -Jusqu'ici T.Ramadan\r\n a toujours clam\u00e9 son innocence.\r\n\r\n19:33:30:00  19:33:32:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n    changement de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:36:23\r\n  Il reconna\u00eet avoir entretenu\r\n    une relation avec Marie,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:39:14\r\nl'une des plaignantes fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:42:13\r\n      C'est ce que rapporte\r\n       la radio Europe 1.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:46:19\r\n   Me E.Marsigny, son avocat,\r\npr\u00e9cise au journal Lib\u00e9ration...\r\n\r\n19:33:57:00  19:34:01:00\r\n          -Son avocat\r\nrefuse de dire si cette relation\r\n\r\n19:34:01:05  19:34:04:13\r\n          \u00e9tait ou non\r\n     \u00e0 connotation sexuelle.\r\n\r\n19:34:04:17  19:34:09:01\r\n   La lumi\u00e8re se fera en fonction\r\nd'un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans le dossier.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:11:16\r\nMarie aurait fourni aux enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:34:11:21  19:34:14:08\r\n            une robe\r\n tach\u00e9e du sperme de T.Ramadan.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:18:05\r\n Qu'est-ce qu'un tel revirement\r\n  implique dans une d\u00e9fense ?\r\n\r\n19:34:18:10  19:34:22:20\r\nL'avocat de la plaignante genevoise\r\n y voit une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:23:06  19:34:25:19\r\n-La premi\u00e8re r\u00e9flexion qui me vient:\r\n\r\n19:34:26:00  19:34:28:12\r\npourquoi n'a t-il pas dit la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:29:20\r\n          d\u00e8s le d\u00e9but ?\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:32:14\r\n         Pourquoi admettre\r\n       aujourd'hui seulement\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:37:11\r\n          qu'il a menti\r\n  sur la r\u00e9alit\u00e9 des relations ?\r\n\r\n19:34:38:16  19:34:43:02\r\n-L'avocate de T.Ramadan en Suisse\r\n rappelle qu'un aveu de ce type\r\n\r\n19:34:43:07  19:34:46:11\r\n        ne constitue pas\r\n      une preuve de crime.\r\n\r\n19:35:01:18  19:35:05:16\r\n         -Pour l'heure,\r\nT.Ramadan est toujours incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:12:03\r\n -Le plastique pollue les oc\u00e9ans \r\nlointains mais aussi nos rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:35:12:08  19:35:21:05\r\n     Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite sur\r\nles micropolluants dans le compost.\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:27:16\r\n-08h00: ramassage des d\u00e9chets verts\r\n   sur le littoral neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:35:28:02  19:35:31:05\r\n-Voil\u00e0 ce qu'on trouve, bien emball\u00e9,\r\n\r\n19:35:31:10  19:35:34:08\r\net il y a encore un plastique dedans.\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:39:15\r\n -Etiquettes de fruits et l\u00e9gumes,\r\net sacs plastiques non compostables.\r\n\r\n19:35:39:20  19:35:44:13\r\nComme ailleurs en Suisse romande, on\r\ntrouve tout dans les d\u00e9chets verts.\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:47:05\r\n  -C'est d'une part l'incivilit\u00e9,\r\n\r\n19:35:47:10  19:35:49:18\r\nd'autre part un manque d'information\r\n\r\n19:35:49:23  19:35:51:02\r\n         de la population\r\n\r\n19:35:51:07  19:35:54:15\r\n qui confond plastique compostable\r\n         et biod\u00e9gradable.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:16\r\n       -Pour ces d\u00e9chets,\r\n    direction la composti\u00e8re.\r\n\r\n19:35:57:21  19:36:02:23\r\nA La Chaux-de-Fonds, le plastique\r\n   doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9 du reste.\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:06:06\r\n        -Avec les volumes,\r\n   on ne peut pas tout enlever.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:10:04\r\n      -Ici, 65 % du compost\r\nest r\u00e9utilis\u00e9 dans l'agriculture.\r\n\r\n19:36:10:09  19:36:14:20\r\nDes mias de particules de plastique\r\n finiraient ainsi dans les champs.\r\n\r\n19:36:15:01  19:36:18:09\r\n   Depuis 2016, les plastiques\r\n     ne doivent pas d\u00e9passer\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:20:14\r\n 0,1 % du poids du compost sec.\r\n\r\n19:36:20:19  19:36:25:01\r\n Reste une solution plus simple:\r\nstopper la pollution \u00e0 la source.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:29:11\r\nA La Chaux-de-Fonds, les d\u00e9chets\r\n  non conformes sont refus\u00e9s.\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:02\r\n    -C'est un cornet plastique\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:37:02\r\ndonc il n'est pas du tout \u00e9cologique.\r\n\r\n19:36:37:07  19:36:39:21\r\n      C'est pour \u00e7a qu'on met\r\n         cet autocollant,\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:44:04\r\n     pour que la personne sache\r\nque le r\u00e9cipient n'est pas conforme.\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:47:11\r\n         -Cette option\r\nam\u00e9liore la qualit\u00e9 des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:49:21\r\n     -On poursuit les efforts,\r\n\r\n19:36:50:02  19:36:52:01\r\n        mais on ne peut pas\r\n\r\n19:36:52:06  19:36:55:21\r\n        prendre par la main\r\n       les 39'000 habitants.\r\n\r\n19:36:56:07  19:37:00:11\r\n-Aujourd'hui, on conna\u00eet encore peu\r\n    les potentielles nuisances\r\n\r\n19:37:00:15  19:37:03:13\r\n      de ces microparticules\r\nr\u00e9pandues sur les terres agricoles.\r\n\r\n19:37:03:13  19:37:07:02\r\n        -Rapha\u00ebl Arlettaz, \r\n       vous \u00eates biologiste,\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:09:07\r\n  sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:37:09:09  19:37:27:00\r\n  Dans la r\u00e9serve des Grangettes,\r\n     on comprend \u00e0 quel point\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:31:03\r\n  le septi\u00e8me continent plastique\r\n        est sous nos yeux.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:36:08\r\n-Une grande partie de ces plastiques,\r\n     le PET, n'est pas incin\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:39:21\r\n     Il finit dans la nature.\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:44:03\r\n    \u00c7a va arriver dans les lacs\r\n    o\u00f9 les particules flottent.\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:46:00\r\n      Il y a une accumulation\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:50:06\r\nde toutes ces particules de plastique\r\n         sur les littoraux.\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:54:00\r\n  D'\u00e9normes travaux ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n        ici aux Grangettes\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:56:00\r\n    pour \u00e9liminer les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:37:56:05  19:37:58:00\r\n    On a sorti 10 t de d\u00e9chets.\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:04:23\r\n      -Voyons une des photos\r\n         au bord du L\u00e9man\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:07:11\r\n            qui montre\r\n     les horreurs plastiques,\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:09:20\r\nles bouchons de bouteilles en PET.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:17\r\n   La bouteille jet\u00e9e \u00e0 Montreux\r\n    peut aller jusqu'\u00e0 l'Oc\u00e9an.\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:29:18\r\n        -Comme je l'ai dit,\r\n       soit ils s'accumulent\r\n\r\n19:38:29:23  19:38:31:23\r\n    sur le littoral l\u00e9manique,\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:36:21\r\nsoit ce plastique d\u00e9rive le long du\r\nRh\u00f4ne et atteindra la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:38:11\r\n      Depuis la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:41:17\r\n          il peut partir\r\ndans tous les oc\u00e9ans de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:38:41:22  19:38:44:13\r\n           On a 5 zones\r\n  qui ont des surfaces colossales\r\n\r\n19:38:44:18  19:38:47:16\r\n       o\u00f9 il y a d'immenses\r\n   concentrations de plastique.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:55:07\r\n Actuellement, on estime qu'il y a\r\n 8 millions de tonnes de plastique\r\n\r\n19:38:55:11  19:38:59:08\r\npar an qui finisse dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:38:59:12  19:39:04:00\r\n      -L'\u00eele aux oiseaux, \r\n     au nord de la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n19:39:04:05  19:39:07:15\r\n      On voit les macareux,\r\n mais en regardant de plus pr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:11:15\r\n  on voit la couleur des nids:\r\n   du plastique, des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:16:14\r\n          -C'est triste,\r\n \u00e7a ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:19:13\r\n Ces nids devraient \u00eatre fabriqu\u00e9s\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:22:12\r\n   avec des mat\u00e9riaux naturels.\r\n\r\n19:39:22:22  19:39:26:06\r\n    -L'industrie de la p\u00eache\r\n       est mise en cause.\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:30:19\r\n       -La moiti\u00e9 des objets\r\n        vient des p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:33:22\r\nDes morceaux de cordes et de filets\r\n\r\n19:39:34:03  19:39:36:09\r\n          jet\u00e9s \u00e0 la mer.\r\n\r\n19:39:36:18  19:39:40:09\r\n       -Les scientifiques\r\n  veulent recycler ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:49:03\r\n -Ces mat\u00e9riaux doivent retourner\r\n   dans le circuit \u00e9conomique.\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:54:15\r\n-Pour que les oiseaux puissent vivre\r\n autrement que dans nos poubelles.\r\n\r\n19:39:55:21  19:40:00:06\r\n   -Rapha\u00ebl Arlettaz, vous \u00eates\r\ndans cette r\u00e9serve des Grangettes.\r\n\r\n19:40:05:02  19:40:13:06\r\n Cette image est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice:\r\n   le go\u00e9land mort pr\u00e8s d'Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:16:15\r\n       On voit la quantit\u00e9\r\n  de d\u00e9chets plastiques ing\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:40:16:19  19:40:22:02\r\n         La biodiversit\u00e9\r\n     est directement menac\u00e9e.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:28:04\r\n    -Elle est menac\u00e9e partout.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:34:08\r\n        Le cas des albatros\r\n   est une situation dramatique.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:37:22\r\n       Ce sont des animaux\r\n    qui vivent tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:42:19\r\n  Ils sont d\u00e9cim\u00e9s par ces d\u00e9chets\r\nqui flottent \u00e0 la surface des oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:40:43:00  19:40:43:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:47:07\r\n La pilote du vol New York-Dallas\r\n      fait figure d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:52:02\r\n    Elle a perdu un moteur et une\r\npassag\u00e8re a sembl\u00e9 sortir de l'avion.\r\n\r\n19:40:52:07  19:40:55:03\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:57:11\r\n         Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:40:57:17  19:41:05:00\r\n    Tous les autres sont saufs\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un atterrissage d'urgence.\r\n\r\n19:41:06:09  19:41:11:04\r\n -C'est une histoire am\u00e9ricaine,\r\n  avec la figure de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:16:05\r\n    T.J.Shults, 56 ans, est une\r\nancienne pilote de chasse sur F-18.\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:23:00\r\n    Sa voix est calme quand elle\r\ncommunique avec la tour de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:41:45:03  19:41:49:02\r\n      -Une passag\u00e8re a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 moiti\u00e9 aspir\u00e9e hors de l'avion.\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:52:16\r\n   Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e peu apr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:56:13\r\n  -Je l'ai attrap\u00e9e par la boucle\r\n\r\n19:41:56:18  19:41:59:10\r\n de sa ceinture, j'ai mis mes bras\r\n\r\n19:41:59:14  19:42:03:01\r\n       autour de sa taille,\r\n     et j'ai essay\u00e9 de tirer.\r\n\r\n19:42:03:06  19:42:07:02\r\n   La petite fille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\n     a essay\u00e9 de tirer aussi.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:10:20\r\n   -Pendant que les passagers\r\n      filmaient la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:15:09\r\n la pilote pr\u00e9parait sereinement\r\n        son atterrissage.\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:20:11\r\nT.J.Shults a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res\r\n femmes pilotes de chasse aux USA.\r\n\r\n19:42:20:16  19:42:23:06\r\n          Son histoire\r\n    rappelle celle de Sully,\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:25:12\r\n ancien pilote de chasse aussi,\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:28:10\r\n      qui a pos\u00e9 son avion\r\n      sur l'Hudson River.\r\n\r\n19:42:28:14  19:42:31:06\r\n S.Spielberg en a fait un film.\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:34:11\r\n         Mais T.J.Shults\r\n   refuse le statut d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:37:23\r\n      et d\u00e9clare qu'elle a\r\n  simplement fait son travail.\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:42:14\r\n   T.J.Shults s'est battue pour\r\ndevenir une femme pilote de chasse.\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:46:14\r\n        Cela lui a permis\r\n   de sauver les 150 passagers\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:50:13\r\n       d'un vol ordinaire\r\n    entre New York et Dallas.\r\n\r\n19:42:51:13  19:42:57:00\r\n-A Cuba, Miguel Diaz-Canel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n    pour succ\u00e9der \u00e0 Raul Castro.\r\n\r\n19:42:57:05  19:43:00:23\r\n         Le monde entier\r\n     scrute cette transition,\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:06:14\r\n pour savoir dans quelles mesures\r\n    le r\u00e9gime se lib\u00e9ralisera.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:11:12\r\nC'est un changement de g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:15:03\r\n        apr\u00e8s le long r\u00e8gne\r\n        des fr\u00e8res Castro.\r\n\r\n19:43:15:23  19:43:19:08\r\n-M\u00eame sur son \u00eele, il est inconnu.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:24:03\r\nC'est le nouveau chef d'Etat cubain,\r\n      le successeur de Castro.\r\n\r\n19:43:24:08  19:43:29:03\r\nM.D\u00edaz-Canel vote \u00e0 Santa Clara, o\u00f9\r\nil a commenc\u00e9 \u00e0 gravir les \u00e9chelons\r\n\r\n19:43:29:08  19:43:32:06\r\n   de la hi\u00e9rarchie communiste\r\n         il y a 30 ans.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:37:04\r\nCe matin, il est arriv\u00e9 au bout \r\nde son ascension vers le sommet.\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:41:19\r\n  Dans les cercles du pouvoir, \r\n  il est d\u00e9j\u00e0 sorti de l'ombre.\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:46:07\r\n  Il accueille les dirigeants \r\n \u00e9trangers en visite sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:52:11\r\n  Il \u00e9tait le dauphin d\u00e9sign\u00e9 et\r\nincarne d\u00e9sormais l'avenir de Cuba.\r\n\r\n19:43:52:15  19:44:00:12\r\n   C'est un acteur politique \r\n   de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration:\r\n\r\n19:44:00:17  19:44:05:06\r\n        il n'\u00e9tait pas n\u00e9\r\nlors de la r\u00e9volution des Castro.\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:09:14\r\n Il devra imposer sa l\u00e9gitimit\u00e9\r\n        au peuple cubain\r\n\r\n19:44:09:19  19:44:14:01\r\n        qui le consid\u00e8re\r\n      comme un apparatchik.\r\n\r\n19:44:17:18  19:44:20:11\r\n       -On peut se demander\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:23:11\r\n  s'il sera le num\u00e9ro 1 du r\u00e9gime\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:29:04\r\n ou s'il sera un simple pr\u00eate-nom\r\n          pour R.Castro.\r\n\r\n19:44:30:05  19:44:33:00\r\n-D\u00edaz-Canel conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse:\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:38:01\r\n  pas de r\u00e9volution \u00e0 attendre\r\nlors de la passation de pouvoir.\r\n\r\n19:44:38:06  19:44:41:12\r\n       Il restera fid\u00e8le\r\n   \u00e0 l'orthodoxie socialiste.\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:45:18\r\nPlus tard, il essaiera de se d\u00e9gager\r\n      de l'emprise de Castro,\r\n\r\n19:44:45:23  19:44:51:05\r\n        qui reste \u00e0 l'aff\u00fbt:\r\nune habitude dans la famille Castro.\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:58:09\r\n-Retour en Suisse avec des pr\u00e9cisions\r\n      in\u00e9dites sur \"No Billag\".\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:07:11\r\n    On d\u00e9couvre que les jeunes\r\n ont rejet\u00e9 le texte massivement.\r\n\r\n19:45:10:07  19:45:14:17\r\n     -La campagne a suscit\u00e9\r\n   un int\u00e9r\u00eat hors du commun.\r\n\r\n19:45:14:22  19:45:19:02\r\n   Le 4 mars, 72 % des Suisses\r\n     rejetaient \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:23:15\r\n     D'apr\u00e8s des chercheurs\r\n  de l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n19:45:23:19  19:45:28:00\r\n      alors que les jeunes\r\n   \u00e9taient suppos\u00e9s r\u00e9ticents\r\n\r\n19:45:28:05  19:45:31:09\r\n   \u00e0 la redevance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e,\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:35:15\r\n        peu d'entre eux\r\nauraient dit OUI \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:45:35:20  19:45:38:17\r\n   A peine 20 % des 18-39 ans.\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:41:17\r\n       Les quadrag\u00e9naires\r\n    auraient soutenu le texte\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:44:04\r\navec deux fois plus d'enthousiasme.\r\n\r\n19:45:44:09  19:45:47:11\r\n       Les plus \u00e2g\u00e9s \u00e9tant\r\n  proches de la moyenne suisse.\r\n\r\n19:45:47:16  19:45:49:08\r\n   Mais les jeunes qui votent\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:53:03\r\n      ne sont pas forc\u00e9ment\r\nrepr\u00e9sentatifs de leur g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:53:12  19:45:55:01\r\n      -Parmi les plus jeunes,\r\n\r\n19:45:55:05  19:45:58:03\r\nil y avait un fort taux d'abstention.\r\n\r\n19:45:58:07  19:46:03:01\r\n On ne conna\u00eet pas les motivations\r\n    de ceux qui n'ont pas vot\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:06:20\r\n        -La SSR suscite\r\n   des r\u00e9actions contrast\u00e9es.\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:11:11\r\nUne majorit\u00e9 pense qu'elle contribue\r\n      \u00e0 la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:15:11\r\n  Mais 58 % des sond\u00e9s pensent\r\n    qu'elle est trop ch\u00e8re,\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:15\r\net que son offre doit \u00eatre r\u00e9duite.\r\n\r\n19:46:19:01  19:46:21:11\r\n -Le r\u00e9sultat est plut\u00f4t positif,\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:24:00\r\n   mais le d\u00e9bat n'est pas clos.\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:28:12\r\n        Il faudra discuter\r\n   de l'offre future de la SSR.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:34:02\r\n   Quelques r\u00e9ductions seraient\r\n les bienvenues pour la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:39:17\r\n   -La SSR planche sur un plan\r\n  d'\u00e9conomie d'environ 80 mios.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:44:14\r\n           -Les robots\r\n   continuent leur progression.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:53:10\r\n  Un robot \u00e0 Singapour a r\u00e9ussi \u00e0\r\nmonter un meuble IKEA en 10 minutes.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:59:09\r\n          La robotisation\r\n        s'acc\u00e9l\u00e8re partout.\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:06:20\r\n    En Suisse, des entreprises\r\n utilisent des robots humano\u00efdes.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:11:04\r\n    -Avec deux bras articul\u00e9s\r\n       et quatre cam\u00e9ras,\r\n\r\n19:47:11:09  19:47:15:08\r\n  ce robot ex\u00e9cute des t\u00e2ches \r\n minutieuses, mais r\u00e9p\u00e9titives.\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:18:11\r\n      Un travail effectu\u00e9 \r\n      avant par un humain.\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:22:20\r\n     -Il fait le m\u00eame travail,\r\n          sans s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:47:23:01  19:47:28:14\r\n Une t\u00e2che p\u00e9nible et r\u00e9p\u00e9titive.\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:31:20\r\n      Un humain peut souffrir\r\n\r\n19:47:32:01  19:47:35:18\r\n     de troubles musculaires.\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:41:20\r\n    Le robot permet \u00e0 l'humain\r\n    de faire d'autres t\u00e2ches.\r\n\r\n19:47:43:07  19:47:46:03\r\n    -Ce coll\u00e8gue particulier\r\n       est bien int\u00e9gr\u00e9,\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:49:23\r\n        mais son arriv\u00e9e\r\n     a suscit\u00e9 des craintes.\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:54:22\r\n   -On est ouvert au changement\r\n\r\n19:47:55:03  19:47:58:20\r\n pour \u00e9viter ce travail r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:05:15\r\nMais on avait quelques r\u00e9ticences.\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:09:06\r\n         -Des r\u00e9ticences,\r\ncar les robots sont souvent per\u00e7us\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:12:14\r\n      comme des fossoyeurs \r\n      de places de travail.\r\n\r\n19:48:12:19  19:48:16:14\r\n    10 % des emplois actuels\r\n  pourraient \u00eatre automatis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:18:15\r\n       Pour ce directeur,\r\n\r\n19:48:18:20  19:48:23:06\r\n    l'humain doit travailler\r\nmain dans la main avec le robot.\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:27:22\r\n -Dans le pass\u00e9, l'automatisation\r\n\r\n19:48:28:03  19:48:30:22\r\na \u00e9t\u00e9 positive pour le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:11\r\n          Dans le futur,\r\nje pense que ce sera aussi le cas.\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:39:08\r\nIl faudra tenir compte des besoins\r\nhumains et int\u00e9grer la technologie\r\n\r\n19:48:39:12  19:48:45:11\r\n  de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'homme reste\r\n   aux commandes de la machine.\r\n\r\n19:48:48:05  19:48:52:12\r\n   -La robotisation entra\u00eene une\r\nsuppression de postes peu qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:56:13\r\nLa reconversion reste un d\u00e9fi majeur\r\n      pour l'industrie suisse.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:00:20\r\n     -Un parapentiste vaudois\r\n     a eu la peur de sa vie.\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:04:03\r\n        Il \u00e9tait \u00e0 1'900 m\r\n    quand un aigle l'a attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:02\r\nLe rapace s'est acharn\u00e9 5 minutes.\r\n\r\n19:49:07:07  19:49:13:15\r\n    L'homme, qui a pass\u00e9 4 h 30\r\n      aux urgences, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:20:14\r\n -La cohabitation rapaces-hommes\r\n   fascine les parapentistes.\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:23:15\r\n Mais Mathieu a fr\u00f4l\u00e9 le drame.\r\n\r\n19:49:24:01  19:49:27:13\r\n    -J'ai vu arriver un aigle,\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:30:09\r\n     qui est venu s'accrocher\r\n\r\n19:49:30:13  19:49:34:18\r\n           \u00e0 la poign\u00e9e\r\n     du parachute de secours.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:39:21\r\n J'avais peur qu'il le d\u00e9clenche.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:44:19\r\n  -En 25 ans, il n'avait jamais\r\n   v\u00e9cu une telle exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:49:45:00  19:49:48:03\r\n    Les m\u00e9decins ont examin\u00e9\r\n    une quinzaine de plaies,\r\n\r\n19:49:48:08  19:49:50:18\r\n            certaines\r\n   jusqu'\u00e0 5 cm de profondeur.\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:55:13\r\n  -L'attaque a dur\u00e9 4-5 minutes.\r\n\r\n19:49:56:06  19:50:00:00\r\n      -D'autres parapentistes\r\nse sont sentis menac\u00e9s par l'animal\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:03:08\r\n          le m\u00eame jour,\r\nau m\u00eame endroit, non loin de Bex.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:05:13\r\n   -Normalement, ils s'enfuient.\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:08:08\r\nPeut-\u00eatre que lui a une personnalit\u00e9\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:10:18\r\n    plus agressive, \u00e7a arrive.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:16:23\r\nParfois on a \u00e7a avec des chouettes\r\nhulottes, mais ces cas sont rares.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:19:19\r\n  -J'ai d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 des rapaces:\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:22:03\r\n    des aigles, des vautours...\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:26:11\r\n   Et \u00e7a se passe bien, je pense\r\nque c'est la faute \u00e0 pas de chance.\r\n\r\n19:50:26:16  19:50:30:07\r\n          Il s'est retrouv\u00e9\r\nau mauvais endroit au mauvais moment.\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:32:00\r\n       -Sans statistiques,\r\n\r\n19:50:32:05  19:50:35:15\r\n     difficile de d\u00e9terminer\r\n  la cause d'une telle attaque.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:39:12\r\nLe seul conseil des ornithologues\r\n     est d'\u00e9viter l'endroit.\r\n\r\n19:50:40:09  19:50:44:19\r\n-Mai 68 n'a pas profit\u00e9 imm\u00e9diatement\r\n       \u00e0 la cause des femmes,\r\n\r\n19:50:45:00  19:50:53:18\r\n mais ce bouleversement des moeurs\r\n  a fini par la faire progresser.\r\n\r\n19:50:56:05  19:50:59:09\r\n            Archives\r\n   -\"Le priv\u00e9 est politique\".\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:03:12\r\n      -Ce slogan est celui\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:07:14\r\n   du mouvement de lib\u00e9ration\r\n des femmes (MLF) cr\u00e9\u00e9 en 1970.\r\n\r\n19:51:07:19  19:51:11:14\r\n En 68, les femmes sont rarement\r\n   sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:14:09\r\n-En 68, il y a peu de leaders femmes.\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:18:05\r\n  Elles ont une image symbolique.\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:22:18\r\nLes f\u00e9ministes, qui vont cr\u00e9er le MLF\r\n\r\n19:51:22:23  19:51:26:10\r\nle diront: elles sont minoritaires.\r\n\r\n19:51:26:19  19:51:31:00\r\n-M\u00eame dans les gr\u00e8ves, les hommes\r\nleur disent comment s'y prendre.\r\n\r\n19:51:31:10  19:51:33:12\r\n-Il y a encore des trucs \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:51:33:17  19:51:33:22\r\n  -Ils prennent tout le boulot !\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:42:04\r\n   -Elles restent minoritaires.\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:45:08\r\n   68 est dirig\u00e9 par des hommes,\r\n\r\n19:51:45:12  19:51:50:09\r\n qui ne se posent pas la question\r\n du fait m\u00eame d'\u00eatre des hommes.\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:55:19\r\n       Ils ne contestent pas\r\nle monopole de la parole qu'ils ont.\r\n\r\n19:51:56:07  19:51:58:17\r\n    -Pendant qu'ils parlent,\r\n         elles bossent.\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:01:16\r\n   -Faire \u00e0 manger, le m\u00e9nage...\r\n\r\n19:52:02:02  19:52:03:13\r\n       -Et \u00e7a, \u00e7a suffit !\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:06:11\r\n      Les luttes f\u00e9ministes\r\n      s'engagent d\u00e8s 1970.\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:10:08\r\n        L'\u00e9mancipation passe\r\npar la l\u00e9galisation de l'avortement,\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:14:10\r\nle droit de vote et, depuis 50 ans,\r\n      la qu\u00eate de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:52:14:14  19:52:19:19\r\nA l'\u00e8re de #MeToo, les f\u00e9ministes\r\nconnaissent une nouvelle ferveur.\r\n\r\n19:52:20:00  19:52:23:23\r\n       Pour notre expert,\r\n   la posture est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:24:13  19:52:28:22\r\n -La diff\u00e9rence, c'est que le MLF\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:32:11\r\n    se situait dans une logique\r\n\r\n19:52:32:16  19:52:35:16\r\n      d'\u00e9mancipation autonome\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:40:15\r\n  Il n'\u00e9tait pas dans une logique\r\n         de victimisation.\r\n\r\n19:52:41:03  19:52:45:10\r\n   -C'est ce que reprochent les\r\nsignataires de la tribune des 100,\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:50:01\r\nqui revendiquent le droit d'\u00eatre\r\nimportun\u00e9es, C.Deneuve en t\u00eate.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:53:18\r\n     Elle devient la ris\u00e9e \r\n     des m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:10:01\r\n-Les luttes f\u00e9ministes aujourd'hui\r\n           sont jeunes,\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:14:00\r\nplurielles, mondiales et \u00e9nergiques.\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:18:08\r\n   -Je suis frapp\u00e9e par la force\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:21:16\r\n    des f\u00e9ministes aujourd'hui.\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:25:17\r\n           Dans le souci\r\n    de d\u00e9passer les fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:31:03\r\n    sociales ou g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:53:31:17  19:53:34:20\r\n-En 2018, le priv\u00e9 reste politique.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:38:10\r\n     En Espagne, ils \u00e9taient\r\n    des millions dans la rue.\r\n\r\n19:53:38:13  19:53:43:10\r\n   En Suisse, l'id\u00e9e d'une gr\u00e8ve\r\ndes femmes en 2019 fait son chemin.\r\n\r\n19:53:44:14  19:53:49:11\r\n    -La Patrouille des Glaciers\r\nse poursuit sous une m\u00e9t\u00e9o radieuse.\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:54:18\r\n       270 jeunes passionn\u00e9s\r\n  de ski-alpinisme ont particip\u00e9.\r\n\r\n19:53:56:05  19:54:02:01\r\n   -Ils ont entre 12 et 20 ans,\r\net franchissent la ligne d'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:54:02:06  19:54:04:22\r\n de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:54:05:04  19:54:08:16\r\n    Un r\u00eave pour ces jeunes\r\n  passionn\u00e9s de ski alpinisme.\r\n\r\n19:54:09:02  19:54:11:07\r\n    -Il y a une bonne ambiance,\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:13:09\r\n          on se f\u00e9licite,\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:16:09\r\n        personne ne grogne,\r\n      c'est vraiment g\u00e9nial !\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:19:05\r\n-Content d'avoir fini cette course.\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:20:17\r\n        Pour moi \u00e7a allait,\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:23:17\r\n      mais pour mon \u00e9quipier\r\n      c'\u00e9tait vraiment dur.\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:25:23\r\n   -J'ai vomi pendant la course.\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:27:11\r\n        Mais on l'a finie !\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:33:22\r\n  Mon co\u00e9quipier m'a bien aid\u00e9, \r\n  sans lui je ne serais pas l\u00e0 !\r\n\r\n19:54:34:10  19:54:40:11\r\n     -Fiert\u00e9 et soulagement\r\n        pour les mamans.\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:44:20\r\n  -J'ai d\u00e9cid\u00e9 que je ne gardais \r\n  que le bon de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:54:45:01  19:54:46:22\r\n   Il est si heureux de le faire\r\n\r\n19:54:47:03  19:54:49:01\r\n    que je suis heureuse aussi.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:53:04\r\n -Le ski alpinisme est \u00e0 la mode\r\n   et se pratique \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n19:54:53:09  19:54:55:17\r\nAucune restriction physiologique.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:03\r\n L'OMS recommande m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t\r\n       ce genre d'effort.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:02:07\r\n           -L'endurance\r\n   prolonge la survie des gens,\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:05:04\r\ndonc on encourage ce type d'effort.\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:07:21\r\n Les sports les plus traumatisants\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:11:18\r\n       sont ceux qui donnent\r\n beaucoup de chocs, comme le foot,\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:14\r\nparce qu'on tord les articulations.\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:23\r\n Ces gens-l\u00e0 auront des probl\u00e8mes\r\n   d'articulations vers 35 ans.\r\n\r\n19:55:19:09  19:55:22:21\r\n        -Tous les jeunes\r\n ont des pelles, sondes et DVA.\r\n\r\n19:55:23:02  19:55:27:09\r\n     Ils apprennent \u00e0 ma\u00eetriser\r\nce mat\u00e9riel technique lors de camps.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:29:03\r\n         -C'est important\r\n\r\n19:55:29:08  19:55:31:19\r\n  de savoir les utiliser tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:36:04\r\npour apr\u00e8s avoir les bons r\u00e9flexes\r\n        en cas de besoin.\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:37:20\r\n       -La haute montagne:\r\n\r\n19:55:38:01  19:55:41:10\r\n  un terrain de jeu passionnant\r\n      pour ces adolescents.\r\n\r\n19:55:41:14  19:55:46:12\r\nDans leur t\u00eate: participer un jour\r\n  \u00e0 la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:52:01\r\n     -Apr\u00e8s 2 mois d'absence,\r\n Stanislas Wawrinka est de retour.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:56:01\r\nIl devrait reprendre la comp\u00e9tition\r\n      dans 15 jours \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:58:14\r\nIl se refait une sant\u00e9 \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:01:10\r\n         Nous \u00e9voquerons\r\n    avec lui son \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:03:12\r\n   apr\u00e8s des mois de souffrance.\r\n\r\n19:56:04:09  19:56:08:14\r\n -Un Stanislas Wawrinka aff\u00fbt\u00e9,\r\n mais pas en mode comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:10:23\r\n Il poursuit sa reconstruction.\r\n\r\n19:56:11:04  19:56:13:11\r\n   Un ma\u00eetre-mot: la patience.\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:17:15\r\n      -Au niveau chirurgical,\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:20:23\r\n         tout tient bien.\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:23:13\r\n     C'est le plus important.\r\n\r\n19:56:23:18  19:56:27:21\r\n        Pour les douleurs,\r\n    c'est le temps qui aidera.\r\n\r\n19:56:28:07  19:56:33:01\r\n -Apr\u00e8s six mois d'arr\u00eat en 2017, \r\nle Vaudois est revenu en Australie.\r\n\r\n19:56:33:06  19:56:36:19\r\n  Il a test\u00e9 son genou gauche,\r\n        op\u00e9r\u00e9 deux fois.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:40:18\r\n     Pas compl\u00e8tement remis,\r\n il effectue une nouvelle pause.\r\n\r\n19:56:40:23  19:56:44:06\r\n           Son retour\r\nest programm\u00e9 \u00e0 Madrid d\u00e9but mai.\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:48:09\r\n  -Mon but, c'est de m'entra\u00eener\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:53:09\r\n        le mieux possible,\r\n d'\u00eatre pr\u00eat pour la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:57:08\r\n   Si je retrouve un bon niveau,\r\n\r\n19:56:57:12  19:56:59:18\r\n      les r\u00e9sultats suivront,\r\n\r\n19:56:59:23  19:57:02:17\r\n           t\u00f4t ou tard.\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:07:09\r\n    -Sorti du top 20 mondial\r\npour la premi\u00e8re fois en six ans,\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:11:10\r\n          Wawrinka sait\r\n  que l'essentiel est ailleurs.\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:14:15\r\n    -Le classement, les points\r\n\r\n19:57:14:20  19:57:17:16\r\n  ne sont plus aussi importants.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:21:07\r\n             Mon but\r\n   est de revenir \u00e0 mon niveau,\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:24:16\r\n        et tennistiquement\r\n   de retrouver la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:24:21  19:57:28:06\r\n     Et ensuite, de retrouver\r\n     le chemin des victoires\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:31:01\r\npour pouvoir remonter au classement.\r\n\r\n19:57:31:11  19:57:35:14\r\n   -L'ancien No 3 mondial veut\r\nretrouver la forme et du plaisir.\r\n\r\n19:57:35:19  19:57:39:23\r\n  Reste \u00e0 savoir si, \u00e0 33 ans,\r\nil pourra retrouver les sommets.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:43:17\r\n  -Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 75 ans.\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:47:08\r\n       Il \u00e9tait le cr\u00e9ateur \r\n      de l'entreprise Phonak,\r\n\r\n19:57:47:12  19:57:51:23\r\n      devenue leader mondial \r\n      des appareils auditifs.\r\n\r\n19:57:55:22  19:58:01:03\r\n   40 ans apr\u00e8s \"Les Faiseurs de\r\nSuisses\", le r\u00e9alisateur Rolf Lyssy,\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:04:23\r\n   s'empare de l'aide au suicide\r\n      pour son dernier film.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:09:04\r\nLe sujet, controvers\u00e9, sera trait\u00e9\r\n   sous la forme d'une com\u00e9die.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:22:17\r\n-R.Lyssy a squatt\u00e9 les box offices\r\n     suisses pendant 10 ans.\r\n\r\n19:58:23:17  19:58:26:15\r\n-Si on me conna\u00eet de \"Confrontation\",\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:28:14\r\n     on comprend pas pourquoi\r\n\r\n19:58:28:19  19:58:32:22\r\n  je fais une com\u00e9die maintenant,\r\n          mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n19:58:33:09  19:58:38:09\r\n-Ca lui va bien: un mio de personnes\r\n       est all\u00e9 voir son film\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:41:19\r\n       sur les candidats \r\n      du passeport suisse.\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:44:21\r\nUn succ\u00e8s parfois lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:47:17\r\n       -Je m'y suis habitu\u00e9,\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:51:00\r\n  mais \u00e0 une \u00e9poque \u00e7a m'emb\u00eatait\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:54:11\r\n  d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce seul film.\r\n\r\n19:58:54:16  19:58:59:13\r\n      Aujourd'hui, j'en ris,\r\n    car 40 ans apr\u00e8s sa sortie,\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:08:08\r\n le film est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:12  19:59:16:07\r\n      -A 82 ans, il revient\r\n   avec \"Une derni\u00e8re touche\":\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:20:14\r\n         une nonag\u00e9naire\r\n qui recourt au suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:24:14\r\nUn sujet sensible et controvers\u00e9,\r\n       trait\u00e9 avec humour.\r\n\r\n19:59:29:13  19:59:34:15\r\n     -Ma vie est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:59:34:20  19:59:39:06\r\n    A un certain \u00e2ge, la mort,\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:42:19\r\nle fait de tomber dans la d\u00e9mence,\r\n\r\n19:59:42:23  19:59:46:23\r\n       deviennent palpables.\r\n\r\n19:59:47:04  20:00:00:21\r\n Je n'aurais pas pu faire ce film\r\n          il y a 30 ans.\r\n\r\n20:00:15:07  20:00:19:08\r\n       -\"Une derni\u00e8re touche\"\r\na d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 100'000 spectateurs\r\n\r\n20:00:19:12  20:00:21:04\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:00:21:09  20:00:24:05\r\n Un joli succ\u00e8s pour Rolf Lyssy.\r\n\r\n20:00:26:18  20:00:33:02\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:33:06  20:00:42:12\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:42:17  20:00:48:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, S.Vuissoz, L.Rodriguez,\r\n    R.Katiyunguruza, O.Schopfer\r\n\r\n\n", "09:32:02:10  09:32:15:12\r\n...\r\n\r\n09:32:17:01  09:32:19:16\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:32:20:02  09:32:25:07\r\nLes CFF vont perdre une partie de\r\nleur monopole sur les grandes lignes.\r\n\r\n09:32:25:12  09:32:28:11\r\nLe changement peut avoir\r\ndes effets sur les tarifs.\r\n\r\n09:32:28:20  09:32:33:22\r\nTariq Ramadan admet sa liaison\r\navec une des plaignantes.\r\n\r\n09:32:34:03  09:32:39:22\r\nMais il conteste\r\nla version de son accusatrice.\r\n\r\n09:32:40:10  09:32:45:15\r\nUne \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le la pollution\r\ndue au plastique dans le compost.\r\n\r\n09:32:45:20  09:32:51:17\r\nDes microparticules voyagent dans\r\nnos fleuves, puis dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n09:32:52:03  09:32:58:17\r\nRapha\u00ebl Arlettaz nous expliquera\r\nles effets d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n09:33:00:02  09:33:05:12\r\nUn aigle s'est acharn\u00e9\r\nsur un parapentiste \u00e0 1'900 m.\r\n\r\n09:33:05:16  09:33:08:23\r\nIl a pass\u00e9\r\nplusieurs heures aux urgences.\r\n\r\n09:33:09:04  09:33:12:06\r\nOn entendra son r\u00e9cit.\r\n\r\n09:33:15:11  09:33:18:14\r\nStan Wawrinka est de retour !\r\n\r\n09:33:18:19  09:33:24:22\r\nIl d\u00e9crit sa volont\u00e9 de victoire\r\napr\u00e8s plusieurs mois difficiles.\r\n\r\n09:33:26:04  09:33:28:18\r\n-Un tabou est lev\u00e9:\r\n\r\n09:33:28:23  09:33:34:15\r\nles CFF perdront une partie de leur\r\nmonopole sur les grandes lignes.\r\n\r\n09:33:34:20  09:33:39:17\r\nUne br\u00e8che est ouverte\r\ndans un mod\u00e8le qui semblait immuable.\r\n\r\n09:33:40:17  09:33:46:05\r\n-Les CFF: leader incontest\u00e9 sur\r\nle trafic grandes lignes en Suisse.\r\n\r\n09:33:46:10  09:33:51:04\r\nUn nouveau concurrent, BLS,\r\nva lui prendre un part du g\u00e2teau.\r\n\r\n09:33:51:09  09:33:57:13\r\nEn octobre dernier,\r\nBLS affichait ses ambitions:\r\n\r\n09:33:57:18  09:34:02:12\r\narracher 5 lignes aux CFF dans\r\nle cadre de la nouvelle concession\r\n\r\n09:34:02:16  09:34:05:13\r\nattribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:34:05:18  09:34:09:01\r\nBLS n'en recevra que deux.\r\n\r\n09:34:09:06  09:34:12:03\r\nC'est peu, mais symbolique.\r\n\r\n09:34:12:08  09:34:15:15\r\nPour l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes transports,\r\n\r\n09:34:15:20  09:34:19:01\r\nla concurrence\r\nn'a que des avantages.\r\n\r\n09:34:19:17  09:34:22:12\r\n-Ca am\u00e8ne des gains d'efficacit\u00e9,\r\n\r\n09:34:22:17  09:34:24:05\r\nde nouvelles id\u00e9es,\r\n\r\n09:34:24:10  09:34:26:00\r\n\u00e7a \u00e9toffe l'offre.\r\n\r\n09:34:26:10  09:34:28:12\r\n-Pas de quoi ravir les CFF.\r\n\r\n09:34:28:17  09:34:31:12\r\nIls ne veulent pas encore\r\nprendre position.\r\n\r\n09:34:31:17  09:34:35:05\r\nSelon eux, abandonner le monopole\r\ncomporte des risques.\r\n\r\n09:34:35:14  09:34:37:22\r\n-Ce serait un changement\r\n\r\n09:34:38:03  09:34:39:12\r\nde paradigme.\r\n\r\n09:34:39:16  09:34:43:13\r\nLes transports publics fonctionnent\r\ntr\u00e8s bien en Suisse,\r\n\r\n09:34:43:18  09:34:46:12\r\ncar tout est organis\u00e9\r\npar une seule entit\u00e9.\r\n\r\n09:34:46:22  09:34:51:02\r\n-Les CFF auront l'interdiction\r\nde faire plus de 8 % de b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n09:34:51:07  09:34:55:02\r\nsur leurs lignes, sous peine\r\nde devoir baisser leurs prix.\r\n\r\n09:34:55:12  09:34:57:20\r\n-8 % de rentabilit\u00e9, c'est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n09:34:58:01  09:35:00:05\r\nJe connais pas de placements\r\n\r\n09:35:00:10  09:35:02:12\r\nqui atteignent 8 % aujourd'hui.\r\n\r\n09:35:02:21  09:35:05:08\r\n-Monopole \u00e9branl\u00e9,\r\nb\u00e9n\u00e9fices limit\u00e9s:\r\n\r\n09:35:05:12  09:35:09:23\r\nles CFF devront s'habituer \u00e0 plus\r\nde concurrence.\r\n\r\n09:35:10:19  09:35:16:08\r\n-T.Ramadan admet pour la premi\u00e8re\r\nfois une liaison avec une plaignante.\r\n\r\n09:35:16:12  09:35:23:04\r\nSon avocat conteste\r\nla version de l'accusatrice.\r\n\r\n09:35:26:11  09:35:30:19\r\n-Jusqu'ici T.Ramadan\r\na toujours clam\u00e9 son innocence.\r\n\r\n09:35:31:00  09:35:33:22\r\nAujourd'hui,\r\nchangement de strat\u00e9gie.\r\n\r\n09:35:34:03  09:35:37:23\r\nIl reconna\u00eet avoir entretenu\r\nune relation avec Marie,\r\n\r\n09:35:38:04  09:35:40:14\r\nl'une des plaignantes fran\u00e7aises.\r\n\r\n09:35:40:19  09:35:43:13\r\nC'est ce que rapporte\r\nla radio Europe 1.\r\n\r\n09:35:43:18  09:35:47:19\r\nMe E.Marsigny, son avocat,\r\npr\u00e9cise au journal Lib\u00e9ration...\r\n\r\n09:35:58:00  09:36:02:00\r\n-Son avocat\r\nrefuse de dire si cette relation\r\n\r\n09:36:02:05  09:36:05:13\r\n\u00e9tait ou non\r\n\u00e0 connotation sexuelle.\r\n\r\n09:36:05:17  09:36:10:01\r\nLa lumi\u00e8re se fera en fonction\r\nd'un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans le dossier.\r\n\r\n09:36:10:06  09:36:12:16\r\nMarie aurait fourni aux enqu\u00eateurs\r\n\r\n09:36:12:21  09:36:15:08\r\nune robe\r\ntach\u00e9e du sperme de T.Ramadan.\r\n\r\n09:36:15:12  09:36:19:05\r\nQu'est-ce qu'un tel revirement\r\nimplique dans une d\u00e9fense ?\r\n\r\n09:36:19:10  09:36:23:20\r\nL'avocat de la plaignante genevoise\r\ny voit une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n09:36:24:06  09:36:26:19\r\n-La premi\u00e8re r\u00e9flexion qui me vient:\r\n\r\n09:36:27:00  09:36:29:12\r\npourquoi n'a t-il pas dit la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n09:36:29:17  09:36:30:20\r\nd\u00e8s le d\u00e9but ?\r\n\r\n09:36:31:01  09:36:33:14\r\nPourquoi admettre\r\naujourd'hui seulement\r\n\r\n09:36:33:19  09:36:38:12\r\nqu'il a menti\r\nsur la r\u00e9alit\u00e9 des relations ?\r\n\r\n09:36:39:16  09:36:44:02\r\n-L'avocate de T.Ramadan en Suisse\r\nrappelle qu'un aveu de ce type\r\n\r\n09:36:44:07  09:36:47:12\r\nne constitue pas\r\nune preuve de crime.\r\n\r\n09:37:02:18  09:37:06:16\r\n-Pour l'heure,\r\nT.Ramadan est toujours incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n09:37:07:12  09:37:13:03\r\n-Le plastique pollue les oc\u00e9ans\r\nlointains mais aussi nos rivi\u00e8res.\r\n\r\n09:37:13:08  09:37:22:05\r\nUne \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite sur\r\nles micropolluants dans le compost.\r\n\r\n09:37:23:20  09:37:28:16\r\n-08h00: ramassage des d\u00e9chets verts\r\nsur le littoral neuch\u00e2telois.\r\n\r\n09:37:29:02  09:37:32:05\r\n-Voil\u00e0 ce qu'on trouve, bien emball\u00e9,\r\n\r\n09:37:32:10  09:37:35:08\r\net il y a encore un plastique dedans.\r\n\r\n09:37:35:17  09:37:40:15\r\n-Etiquettes de fruits et l\u00e9gumes,\r\net sacs plastiques non compostables.\r\n\r\n09:37:40:20  09:37:45:13\r\nComme ailleurs en Suisse romande, on\r\ntrouve tout dans les d\u00e9chets verts.\r\n\r\n09:37:45:23  09:37:48:05\r\n-C'est d'une part l'incivilit\u00e9,\r\n\r\n09:37:48:10  09:37:50:18\r\nd'autre part un manque d'information\r\n\r\n09:37:50:23  09:37:52:02\r\nde la population\r\n\r\n09:37:52:07  09:37:55:15\r\nqui confond plastique compostable\r\net biod\u00e9gradable.\r\n\r\n09:37:56:01  09:37:58:16\r\n-Pour ces d\u00e9chets,\r\ndirection la composti\u00e8re.\r\n\r\n09:37:58:21  09:38:03:23\r\nA La Chaux-de-Fonds, le plastique\r\ndoit \u00eatre s\u00e9par\u00e9 du reste.\r\n\r\n09:38:04:04  09:38:07:06\r\n-Avec les volumes,\r\non ne peut pas tout enlever.\r\n\r\n09:38:07:15  09:38:11:04\r\n-Ici, 65 % du compost\r\nest r\u00e9utilis\u00e9 dans l'agriculture.\r\n\r\n09:38:11:09  09:38:15:20\r\nDes mias de particules de plastique\r\nfiniraient ainsi dans les champs.\r\n\r\n09:38:16:01  09:38:19:09\r\nDepuis 2016, les plastiques\r\nne doivent pas d\u00e9passer\r\n\r\n09:38:19:13  09:38:21:14\r\n0,1 % du poids du compost sec.\r\n\r\n09:38:21:19  09:38:26:01\r\nReste une solution plus simple:\r\nstopper la pollution \u00e0 la source.\r\n\r\n09:38:26:06  09:38:30:12\r\nA La Chaux-de-Fonds, les d\u00e9chets\r\nnon conformes sont refus\u00e9s.\r\n\r\n09:38:32:22  09:38:35:02\r\n-C'est un cornet plastique\r\n\r\n09:38:35:07  09:38:38:02\r\ndonc il n'est pas du tout \u00e9cologique.\r\n\r\n09:38:38:07  09:38:40:21\r\nC'est pour \u00e7a qu'on met\r\ncet autocollant,\r\n\r\n09:38:41:02  09:38:45:04\r\npour que la personne sache\r\nque le r\u00e9cipient n'est pas conforme.\r\n\r\n09:38:45:13  09:38:48:11\r\n-Cette option\r\nam\u00e9liore la qualit\u00e9 des d\u00e9chets.\r\n\r\n09:38:48:20  09:38:50:21\r\n-On poursuit les efforts,\r\n\r\n09:38:51:02  09:38:53:01\r\nmais on ne peut pas\r\n\r\n09:38:53:06  09:38:56:21\r\nprendre par la main\r\nles 39'000 habitants.\r\n\r\n09:38:57:07  09:39:01:11\r\n-Aujourd'hui, on conna\u00eet encore peu\r\nles potentielles nuisances\r\n\r\n09:39:01:15  09:39:04:13\r\nde ces microparticules\r\nr\u00e9pandues sur les terres agricoles.\r\n\r\n09:39:04:13  09:39:08:02\r\n-Rapha\u00ebl Arlettaz,\r\nvous \u00eates biologiste,\r\n\r\n09:39:08:04  09:39:10:07\r\nsp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n09:39:10:09  09:39:28:00\r\nDans la r\u00e9serve des Grangettes,\r\non comprend \u00e0 quel point\r\n\r\n09:39:28:05  09:39:32:03\r\nle septi\u00e8me continent plastique\r\nest sous nos yeux.\r\n\r\n09:39:32:07  09:39:37:08\r\n-Une grande partie de ces plastiques,\r\nle PET, n'est pas incin\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n09:39:37:12  09:39:40:21\r\nIl finit dans la nature.\r\n\r\n09:39:41:01  09:39:45:03\r\n\u00c7a va arriver dans les lacs\r\no\u00f9 les particules flottent.\r\n\r\n09:39:45:08  09:39:47:00\r\nIl y a une accumulation\r\n\r\n09:39:47:05  09:39:51:06\r\nde toutes ces particules de plastique\r\nsur les littoraux.\r\n\r\n09:39:51:11  09:39:55:00\r\nD'\u00e9normes travaux ont \u00e9t\u00e9 faits\r\nici aux Grangettes\r\n\r\n09:39:55:05  09:39:57:00\r\npour \u00e9liminer les d\u00e9chets.\r\n\r\n09:39:57:05  09:39:59:00\r\nOn a sorti 10 t de d\u00e9chets.\r\n\r\n09:40:03:10  09:40:05:23\r\n-Voyons une des photos\r\nau bord du L\u00e9man\r\n\r\n09:40:06:04  09:40:08:11\r\nqui montre\r\nles horreurs plastiques,\r\n\r\n09:40:08:15  09:40:10:20\r\nles bouchons de bouteilles en PET.\r\n\r\n09:40:11:01  09:40:14:17\r\nLa bouteille jet\u00e9e \u00e0 Montreux\r\npeut aller jusqu'\u00e0 l'Oc\u00e9an.\r\n\r\n09:40:27:13  09:40:30:18\r\n-Comme je l'ai dit,\r\nsoit ils s'accumulent\r\n\r\n09:40:30:23  09:40:32:23\r\nsur le littoral l\u00e9manique,\r\n\r\n09:40:33:03  09:40:37:21\r\nsoit ce plastique d\u00e9rive le long du\r\nRh\u00f4ne et atteindra la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n09:40:38:01  09:40:39:11\r\nDepuis la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n09:40:39:15  09:40:42:17\r\nil peut partir\r\ndans tous les oc\u00e9ans de la plan\u00e8te.\r\n\r\n09:40:42:22  09:40:45:13\r\nOn a 5 zones\r\nqui ont des surfaces colossales\r\n\r\n09:40:45:18  09:40:48:16\r\no\u00f9 il y a d'immenses\r\nconcentrations de plastique.\r\n\r\n09:40:48:21  09:40:56:07\r\nActuellement, on estime qu'il y a\r\n8 millions de tonnes de plastique\r\n\r\n09:40:56:12  09:41:00:08\r\npar an qui finisse dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n09:41:00:12  09:41:05:00\r\n-L'\u00eele aux oiseaux,\r\nau nord de la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n09:41:05:05  09:41:08:15\r\nOn voit les macareux,\r\nmais en regardant de plus pr\u00e8s,\r\n\r\n09:41:08:20  09:41:12:15\r\non voit la couleur des nids:\r\ndu plastique, des d\u00e9chets.\r\n\r\n09:41:13:01  09:41:17:14\r\n-C'est triste,\r\n\u00e7a ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n09:41:17:19  09:41:20:13\r\nCes nids devraient \u00eatre fabriqu\u00e9s\r\n\r\n09:41:20:18  09:41:23:12\r\navec des mat\u00e9riaux naturels.\r\n\r\n09:41:23:22  09:41:27:06\r\n-L'industrie de la p\u00eache\r\nest mise en cause.\r\n\r\n09:41:27:15  09:41:31:19\r\n-La moiti\u00e9 des objets\r\nvient des p\u00eacheurs.\r\n\r\n09:41:32:00  09:41:34:22\r\nDes morceaux de cordes et de filets\r\n\r\n09:41:35:03  09:41:37:09\r\njet\u00e9s \u00e0 la mer.\r\n\r\n09:41:37:18  09:41:41:09\r\n-Les scientifiques\r\nveulent recycler ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n09:41:41:18  09:41:50:03\r\n-Ces mat\u00e9riaux doivent retourner\r\ndans le circuit \u00e9conomique.\r\n\r\n09:41:50:12  09:41:55:15\r\n-Pour que les oiseaux puissent vivre\r\nautrement que dans nos poubelles.\r\n\r\n09:41:56:21  09:42:01:06\r\n-Rapha\u00ebl Arlettaz, vous \u00eates\r\ndans cette r\u00e9serve des Grangettes.\r\n\r\n09:42:06:02  09:42:14:06\r\nCette image est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice:\r\nle go\u00e9land mort pr\u00e8s d'Hawa\u00ef.\r\n\r\n09:42:14:10  09:42:17:15\r\nOn voit la quantit\u00e9\r\nde d\u00e9chets plastiques ing\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n09:42:17:19  09:42:23:02\r\nLa biodiversit\u00e9\r\nest directement menac\u00e9e.\r\n\r\n09:42:23:06  09:42:29:04\r\n-Elle est menac\u00e9e partout.\r\n\r\n09:42:32:16  09:42:35:08\r\nLe cas des albatros\r\nest une situation dramatique.\r\n\r\n09:42:35:12  09:42:38:22\r\nCe sont des animaux\r\nqui vivent tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n09:42:39:02  09:42:43:19\r\nIls sont d\u00e9cim\u00e9s par ces d\u00e9chets\r\nqui flottent \u00e0 la surface des oc\u00e9ans.\r\n\r\n09:42:44:00  09:42:44:09\r\n-Merci.\r\n\r\n09:42:44:13  09:42:48:07\r\nLa pilote du vol New York-Dallas\r\nfait figure d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n09:42:48:12  09:42:53:02\r\nElle a perdu un moteur et une\r\npassag\u00e8re a sembl\u00e9 sortir de l'avion.\r\n\r\n09:42:53:07  09:42:56:03\r\nElle a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieure.\r\n\r\n09:42:56:08  09:42:58:12\r\nElle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n09:42:58:17  09:43:06:00\r\nTous les autres sont saufs\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un atterrissage d'urgence.\r\n\r\n09:43:07:09  09:43:12:04\r\n-C'est une histoire am\u00e9ricaine,\r\navec la figure de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n09:43:12:09  09:43:17:05\r\nT.J.Shults, 56 ans, est une\r\nancienne pilote de chasse sur F-18.\r\n\r\n09:43:17:10  09:43:24:00\r\nSa voix est calme quand elle\r\ncommunique avec la tour de contr\u00f4le.\r\n\r\n09:43:46:03  09:43:50:02\r\n-Une passag\u00e8re a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 moiti\u00e9 aspir\u00e9e hors de l'avion.\r\n\r\n09:43:50:07  09:43:53:16\r\nElle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e peu apr\u00e8s.\r\n\r\n09:43:54:05  09:43:57:13\r\n-Je l'ai attrap\u00e9e par la boucle\r\n\r\n09:43:57:18  09:44:00:10\r\nde sa ceinture, j'ai mis mes bras\r\n\r\n09:44:00:14  09:44:04:01\r\nautour de sa taille,\r\net j'ai essay\u00e9 de tirer.\r\n\r\n09:44:04:06  09:44:08:02\r\nLa petite fille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\na essay\u00e9 de tirer aussi.\r\n\r\n09:44:08:12  09:44:11:20\r\n-Pendant que les passagers\r\nfilmaient la sc\u00e8ne,\r\n\r\n09:44:12:01  09:44:16:09\r\nla pilote pr\u00e9parait sereinement\r\nson atterrissage.\r\n\r\n09:44:16:13  09:44:21:12\r\nT.J.Shults a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res\r\nfemmes pilotes de chasse aux USA.\r\n\r\n09:44:21:16  09:44:24:06\r\nSon histoire\r\nrappelle celle de Sully,\r\n\r\n09:44:24:11  09:44:26:12\r\nancien pilote de chasse aussi,\r\n\r\n09:44:26:17  09:44:29:10\r\nqui a pos\u00e9 son avion\r\nsur l'Hudson River.\r\n\r\n09:44:29:14  09:44:32:06\r\nS.Spielberg en a fait un film.\r\n\r\n09:44:32:11  09:44:35:11\r\nMais T.J.Shults\r\nrefuse le statut d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n09:44:35:15  09:44:38:23\r\net d\u00e9clare qu'elle a\r\nsimplement fait son travail.\r\n\r\n09:44:39:04  09:44:43:14\r\nT.J.Shults s'est battue pour\r\ndevenir une femme pilote de chasse.\r\n\r\n09:44:43:19  09:44:47:14\r\nCela lui a permis\r\nde sauver les 150 passagers\r\n\r\n09:44:47:19  09:44:51:13\r\nd'un vol ordinaire\r\nentre New York et Dallas.\r\n\r\n09:44:52:13  09:44:58:00\r\n-A Cuba, Miguel Diaz-Canel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npour succ\u00e9der \u00e0 Raul Castro.\r\n\r\n09:44:58:05  09:45:01:23\r\nLe monde entier\r\nscrute cette transition,\r\n\r\n09:45:02:04  09:45:07:14\r\npour savoir dans quelles mesures\r\nle r\u00e9gime se lib\u00e9ralisera.\r\n\r\n09:45:09:08  09:45:12:12\r\nC'est un changement de g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n09:45:12:17  09:45:16:03\r\napr\u00e8s le long r\u00e8gne\r\ndes fr\u00e8res Castro.\r\n\r\n09:45:16:23  09:45:20:08\r\n-M\u00eame sur son \u00eele, il est inconnu.\r\n\r\n09:45:20:12  09:45:25:03\r\nC'est le nouveau chef d'Etat cubain,\r\nle successeur de Castro.\r\n\r\n09:45:25:08  09:45:30:03\r\nM.D\u00edaz-Canel vote \u00e0 Santa Clara, o\u00f9\r\nil a commenc\u00e9 \u00e0 gravir les \u00e9chelons\r\n\r\n09:45:30:08  09:45:33:06\r\nde la hi\u00e9rarchie communiste\r\nil y a 30 ans.\r\n\r\n09:45:33:11  09:45:38:04\r\nCe matin, il est arriv\u00e9 au bout\r\nde son ascension vers le sommet.\r\n\r\n09:45:38:09  09:45:42:19\r\nDans les cercles du pouvoir,\r\nil est d\u00e9j\u00e0 sorti de l'ombre.\r\n\r\n09:45:43:00  09:45:47:07\r\nIl accueille les dirigeants\r\n\u00e9trangers en visite sur l'\u00eele.\r\n\r\n09:45:47:12  09:45:53:11\r\nIl \u00e9tait le dauphin d\u00e9sign\u00e9 et\r\nincarne d\u00e9sormais l'avenir de Cuba.\r\n\r\n09:45:53:15  09:46:01:12\r\nC'est un acteur politique\r\nde la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration:\r\n\r\n09:46:01:17  09:46:06:06\r\nil n'\u00e9tait pas n\u00e9\r\nlors de la r\u00e9volution des Castro.\r\n\r\n09:46:06:11  09:46:10:14\r\nIl devra imposer sa l\u00e9gitimit\u00e9\r\nau peuple cubain\r\n\r\n09:46:10:19  09:46:15:01\r\nqui le consid\u00e8re\r\ncomme un apparatchik.\r\n\r\n09:46:18:18  09:46:21:11\r\n-On peut se demander\r\n\r\n09:46:21:15  09:46:24:11\r\ns'il sera le num\u00e9ro 1 du r\u00e9gime\r\n\r\n09:46:24:15  09:46:30:04\r\nou s'il sera un simple pr\u00eate-nom\r\npour R.Castro.\r\n\r\n09:46:31:05  09:46:34:00\r\n-D\u00edaz-Canel conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse:\r\n\r\n09:46:34:05  09:46:39:01\r\npas de r\u00e9volution \u00e0 attendre\r\nlors de la passation de pouvoir.\r\n\r\n09:46:39:06  09:46:42:12\r\nIl restera fid\u00e8le\r\n\u00e0 l'orthodoxie socialiste.\r\n\r\n09:46:42:17  09:46:46:18\r\nPlus tard, il essaiera de se d\u00e9gager\r\nde l'emprise de Castro,\r\n\r\n09:46:46:23  09:46:52:05\r\nqui reste \u00e0 l'aff\u00fbt:\r\nune habitude dans la famille Castro.\r\n\r\n09:46:53:15  09:46:59:09\r\n-Retour en Suisse avec des pr\u00e9cisions\r\nin\u00e9dites sur \"No Billag\".\r\n\r\n09:46:59:13  09:47:08:12\r\nOn d\u00e9couvre que les jeunes\r\nont rejet\u00e9 le texte massivement.\r\n\r\n09:47:11:07  09:47:15:17\r\n-La campagne a suscit\u00e9\r\nun int\u00e9r\u00eat hors du commun.\r\n\r\n09:47:15:22  09:47:20:02\r\nLe 4 mars, 72 % des Suisses\r\nrejetaient \"No Billag\".\r\n\r\n09:47:20:07  09:47:24:15\r\nD'apr\u00e8s des chercheurs\r\nde l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n09:47:24:19  09:47:29:00\r\nalors que les jeunes\r\n\u00e9taient suppos\u00e9s r\u00e9ticents\r\n\r\n09:47:29:05  09:47:32:09\r\n\u00e0 la redevance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e,\r\n\r\n09:47:32:13  09:47:36:15\r\npeu d'entre eux\r\nauraient dit OUI \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n09:47:36:20  09:47:39:17\r\nA peine 20 % des 18-39 ans.\r\n\r\n09:47:39:22  09:47:42:17\r\nLes quadrag\u00e9naires\r\nauraient soutenu le texte\r\n\r\n09:47:42:22  09:47:45:04\r\navec deux fois plus d'enthousiasme.\r\n\r\n09:47:45:09  09:47:48:12\r\nLes plus \u00e2g\u00e9s \u00e9tant\r\nproches de la moyenne suisse.\r\n\r\n09:47:48:16  09:47:50:08\r\nMais les jeunes qui votent\r\n\r\n09:47:50:12  09:47:54:03\r\nne sont pas forc\u00e9ment\r\nrepr\u00e9sentatifs de leur g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n09:47:54:12  09:47:56:01\r\n-Parmi les plus jeunes,\r\n\r\n09:47:56:05  09:47:59:03\r\nil y avait un fort taux d'abstention.\r\n\r\n09:47:59:07  09:48:04:01\r\nOn ne conna\u00eet pas les motivations\r\nde ceux qui n'ont pas vot\u00e9.\r\n\r\n09:48:04:11  09:48:07:20\r\n-La SSR suscite\r\ndes r\u00e9actions contrast\u00e9es.\r\n\r\n09:48:08:01  09:48:12:12\r\nUne majorit\u00e9 pense qu'elle contribue\r\n\u00e0 la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n09:48:12:16  09:48:16:12\r\nMais 58 % des sond\u00e9s pensent\r\nqu'elle est trop ch\u00e8re,\r\n\r\n09:48:16:16  09:48:19:15\r\net que son offre doit \u00eatre r\u00e9duite.\r\n\r\n09:48:20:01  09:48:22:12\r\n-Le r\u00e9sultat est plut\u00f4t positif,\r\n\r\n09:48:22:16  09:48:25:00\r\nmais le d\u00e9bat n'est pas clos.\r\n\r\n09:48:25:05  09:48:29:12\r\nIl faudra discuter\r\nde l'offre future de la SSR.\r\n\r\n09:48:29:16  09:48:35:02\r\nQuelques r\u00e9ductions seraient\r\nles bienvenues pour la majorit\u00e9.\r\n\r\n09:48:36:06  09:48:40:17\r\n-La SSR planche sur un plan\r\nd'\u00e9conomie d'environ 80 mios.\r\n\r\n09:48:42:01  09:48:45:14\r\n-Les robots\r\ncontinuent leur progression.\r\n\r\n09:48:45:19  09:48:54:10\r\nUn robot \u00e0 Singapour a r\u00e9ussi \u00e0\r\nmonter un meuble IKEA en 10 minutes.\r\n\r\n09:48:54:14  09:49:00:09\r\nLa robotisation\r\ns'acc\u00e9l\u00e8re partout.\r\n\r\n09:49:00:13  09:49:07:20\r\nEn Suisse, des entreprises\r\nutilisent des robots humano\u00efdes.\r\n\r\n09:49:08:17  09:49:12:04\r\n-Avec deux bras articul\u00e9s\r\net quatre cam\u00e9ras,\r\n\r\n09:49:12:09  09:49:16:08\r\nce robot ex\u00e9cute des t\u00e2ches\r\nminutieuses, mais r\u00e9p\u00e9titives.\r\n\r\n09:49:16:12  09:49:19:12\r\nUn travail effectu\u00e9\r\navant par un humain.\r\n\r\n09:49:19:21  09:49:23:20\r\n-Il fait le m\u00eame travail,\r\nsans s'arr\u00eater.\r\n\r\n09:49:24:01  09:49:29:14\r\nUne t\u00e2che p\u00e9nible et r\u00e9p\u00e9titive.\r\n\r\n09:49:29:19  09:49:32:20\r\nUn humain peut souffrir\r\n\r\n09:49:33:01  09:49:36:18\r\nde troubles musculaires.\r\n\r\n09:49:36:23  09:49:42:20\r\nLe robot permet \u00e0 l'humain\r\nde faire d'autres t\u00e2ches.\r\n\r\n09:49:44:07  09:49:47:03\r\n-Ce coll\u00e8gue particulier\r\nest bien int\u00e9gr\u00e9,\r\n\r\n09:49:47:08  09:49:50:23\r\nmais son arriv\u00e9e\r\na suscit\u00e9 des craintes.\r\n\r\n09:49:51:09  09:49:55:22\r\n-On est ouvert au changement\r\n\r\n09:49:56:03  09:49:59:20\r\npour \u00e9viter ce travail r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n09:50:00:01  09:50:06:15\r\nMais on avait quelques r\u00e9ticences.\r\n\r\n09:50:07:01  09:50:10:06\r\n-Des r\u00e9ticences,\r\ncar les robots sont souvent per\u00e7us\r\n\r\n09:50:10:11  09:50:13:14\r\ncomme des fossoyeurs\r\nde places de travail.\r\n\r\n09:50:13:19  09:50:17:14\r\n10 % des emplois actuels\r\npourraient \u00eatre automatis\u00e9s.\r\n\r\n09:50:17:19  09:50:19:15\r\nPour ce directeur,\r\n\r\n09:50:19:20  09:50:24:06\r\nl'humain doit travailler\r\nmain dans la main avec le robot.\r\n\r\n09:50:26:03  09:50:28:22\r\n-Dans le pass\u00e9, l'automatisation\r\n\r\n09:50:29:03  09:50:31:22\r\na \u00e9t\u00e9 positive pour le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n09:50:32:03  09:50:35:11\r\nDans le futur,\r\nje pense que ce sera aussi le cas.\r\n\r\n09:50:35:15  09:50:40:08\r\nIl faudra tenir compte des besoins\r\nhumains et int\u00e9grer la technologie\r\n\r\n09:50:40:12  09:50:46:12\r\nde fa\u00e7on \u00e0 ce que l'homme reste\r\naux commandes de la machine.\r\n\r\n09:50:49:05  09:50:53:12\r\n-La robotisation entra\u00eene une\r\nsuppression de postes peu qualifi\u00e9s.\r\n\r\n09:50:53:17  09:50:57:13\r\nLa reconversion reste un d\u00e9fi majeur\r\npour l'industrie suisse.\r\n\r\n09:50:58:10  09:51:01:20\r\n-Un parapentiste vaudois\r\na eu la peur de sa vie.\r\n\r\n09:51:02:01  09:51:05:03\r\nIl \u00e9tait \u00e0 1'900 m\r\nquand un aigle l'a attaqu\u00e9.\r\n\r\n09:51:05:08  09:51:08:02\r\nLe rapace s'est acharn\u00e9 5 minutes.\r\n\r\n09:51:08:07  09:51:14:15\r\nL'homme, qui a pass\u00e9 4 h 30\r\naux urgences, t\u00e9moigne.\r\n\r\n09:51:16:11  09:51:21:14\r\n-La cohabitation rapaces-hommes\r\nfascine les parapentistes.\r\n\r\n09:51:21:19  09:51:24:15\r\nMais Mathieu a fr\u00f4l\u00e9 le drame.\r\n\r\n09:51:25:01  09:51:28:13\r\n-J'ai vu arriver un aigle,\r\n\r\n09:51:28:18  09:51:31:09\r\nqui est venu s'accrocher\r\n\r\n09:51:31:13  09:51:35:18\r\n\u00e0 la poign\u00e9e\r\ndu parachute de secours.\r\n\r\n09:51:35:23  09:51:40:21\r\nJ'avais peur qu'il le d\u00e9clenche.\r\n\r\n09:51:41:11  09:51:45:19\r\n-En 25 ans, il n'avait jamais\r\nv\u00e9cu une telle exp\u00e9rience.\r\n\r\n09:51:46:00  09:51:49:03\r\nLes m\u00e9decins ont examin\u00e9\r\nune quinzaine de plaies,\r\n\r\n09:51:49:08  09:51:51:18\r\ncertaines\r\njusqu'\u00e0 5 cm de profondeur.\r\n\r\n09:51:52:04  09:51:56:13\r\n-L'attaque a dur\u00e9 4-5 minutes.\r\n\r\n09:51:57:06  09:52:01:00\r\n-D'autres parapentistes\r\nse sont sentis menac\u00e9s par l'animal\r\n\r\n09:52:01:05  09:52:04:08\r\nle m\u00eame jour,\r\nau m\u00eame endroit, non loin de Bex.\r\n\r\n09:52:04:17  09:52:06:13\r\n-Normalement, ils s'enfuient.\r\n\r\n09:52:06:18  09:52:09:08\r\nPeut-\u00eatre que lui a une personnalit\u00e9\r\n\r\n09:52:09:12  09:52:11:18\r\nplus agressive, \u00e7a arrive.\r\n\r\n09:52:11:23  09:52:17:23\r\nParfois on a \u00e7a avec des chouettes\r\nhulottes, mais ces cas sont rares.\r\n\r\n09:52:18:15  09:52:20:19\r\n-J'ai d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 des rapaces:\r\n\r\n09:52:21:00  09:52:23:03\r\ndes aigles, des vautours...\r\n\r\n09:52:23:08  09:52:27:12\r\nEt \u00e7a se passe bien, je pense\r\nque c'est la faute \u00e0 pas de chance.\r\n\r\n09:52:27:16  09:52:31:07\r\nIl s'est retrouv\u00e9\r\nau mauvais endroit au mauvais moment.\r\n\r\n09:52:31:16  09:52:33:00\r\n-Sans statistiques,\r\n\r\n09:52:33:05  09:52:36:15\r\ndifficile de d\u00e9terminer\r\nla cause d'une telle attaque.\r\n\r\n09:52:36:20  09:52:40:12\r\nLe seul conseil des ornithologues\r\nest d'\u00e9viter l'endroit.\r\n\r\n09:52:41:09  09:52:45:19\r\n-Mai 68 n'a pas profit\u00e9 imm\u00e9diatement\r\n\u00e0 la cause des femmes,\r\n\r\n09:52:46:00  09:52:54:18\r\nmais ce bouleversement des moeurs\r\na fini par la faire progresser.\r\n\r\n09:52:57:05  09:53:00:09\r\nArchives\r\n-\"Le priv\u00e9 est politique\".\r\n\r\n09:53:02:22  09:53:04:12\r\n-Ce slogan est celui\r\n\r\n09:53:04:17  09:53:08:14\r\ndu mouvement de lib\u00e9ration\r\ndes femmes (MLF) cr\u00e9\u00e9 en 1970.\r\n\r\n09:53:08:19  09:53:12:14\r\nEn 68, les femmes sont rarement\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n09:53:13:00  09:53:15:09\r\n-En 68, il y a peu de leaders femmes.\r\n\r\n09:53:15:13  09:53:19:05\r\nElles ont une image symbolique.\r\n\r\n09:53:19:10  09:53:23:18\r\nLes f\u00e9ministes, qui vont cr\u00e9er le MLF\r\n\r\n09:53:23:23  09:53:27:10\r\nle diront: elles sont minoritaires.\r\n\r\n09:53:27:19  09:53:32:00\r\n-M\u00eame dans les gr\u00e8ves, les hommes\r\nleur disent comment s'y prendre.\r\n\r\n09:53:32:10  09:53:34:12\r\n-Il y a encore des trucs \u00e0 gagner.\r\n\r\n09:53:34:17  09:53:34:22\r\n-Ils prennent tout le boulot !\r\n\r\n09:53:39:22  09:53:43:04\r\n-Elles restent minoritaires.\r\n\r\n09:53:43:09  09:53:46:08\r\n68 est dirig\u00e9 par des hommes,\r\n\r\n09:53:46:12  09:53:51:09\r\nqui ne se posent pas la question\r\ndu fait m\u00eame d'\u00eatre des hommes.\r\n\r\n09:53:51:13  09:53:56:19\r\nIls ne contestent pas\r\nle monopole de la parole qu'ils ont.\r\n\r\n09:53:57:07  09:53:59:17\r\n-Pendant qu'ils parlent,\r\nelles bossent.\r\n\r\n09:54:00:03  09:54:02:16\r\n-Faire \u00e0 manger, le m\u00e9nage...\r\n\r\n09:54:03:02  09:54:04:13\r\n-Et \u00e7a, \u00e7a suffit !\r\n\r\n09:54:04:18  09:54:07:11\r\nLes luttes f\u00e9ministes\r\ns'engagent d\u00e8s 1970.\r\n\r\n09:54:07:15  09:54:11:08\r\nL'\u00e9mancipation passe\r\npar la l\u00e9galisation de l'avortement,\r\n\r\n09:54:11:12  09:54:15:10\r\nle droit de vote et, depuis 50 ans,\r\nla qu\u00eate de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:54:15:14  09:54:20:19\r\nA l'\u00e8re de #MeToo, les f\u00e9ministes\r\nconnaissent une nouvelle ferveur.\r\n\r\n09:54:21:00  09:54:24:23\r\nPour notre expert,\r\nla posture est diff\u00e9rente.\r\n\r\n09:54:25:13  09:54:29:22\r\n-La diff\u00e9rence, c'est que le MLF\r\n\r\n09:54:30:03  09:54:33:12\r\nse situait dans une logique\r\n\r\n09:54:33:16  09:54:36:16\r\nd'\u00e9mancipation autonome\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:54:36:21  09:54:41:15\r\nIl n'\u00e9tait pas dans une logique\r\nde victimisation.\r\n\r\n09:54:42:03  09:54:46:10\r\n-C'est ce que reprochent les\r\nsignataires de la tribune des 100,\r\n\r\n09:54:46:14  09:54:51:01\r\nqui revendiquent le droit d'\u00eatre\r\nimportun\u00e9es, C.Deneuve en t\u00eate.\r\n\r\n09:54:51:06  09:54:54:18\r\nElle devient la ris\u00e9e\r\ndes m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n09:55:07:19  09:55:11:01\r\n-Les luttes f\u00e9ministes aujourd'hui\r\nsont jeunes,\r\n\r\n09:55:11:06  09:55:15:00\r\nplurielles, mondiales et \u00e9nergiques.\r\n\r\n09:55:15:10  09:55:19:08\r\n-Je suis frapp\u00e9e par la force\r\n\r\n09:55:19:12  09:55:22:16\r\ndes f\u00e9ministes aujourd'hui.\r\n\r\n09:55:22:21  09:55:26:17\r\nDans le souci\r\nde d\u00e9passer les fronti\u00e8res,\r\n\r\n09:55:26:22  09:55:32:03\r\nsociales ou g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n09:55:32:17  09:55:35:20\r\n-En 2018, le priv\u00e9 reste politique.\r\n\r\n09:55:36:01  09:55:39:10\r\nEn Espagne, ils \u00e9taient\r\ndes millions dans la rue.\r\n\r\n09:55:39:13  09:55:44:10\r\nEn Suisse, l'id\u00e9e d'une gr\u00e8ve\r\ndes femmes en 2019 fait son chemin.\r\n\r\n09:55:45:14  09:55:50:11\r\n-La Patrouille des Glaciers\r\nse poursuit sous une m\u00e9t\u00e9o radieuse.\r\n\r\n09:55:50:15  09:55:55:18\r\n270 jeunes passionn\u00e9s\r\nde ski-alpinisme ont particip\u00e9.\r\n\r\n09:55:57:05  09:56:03:01\r\n-Ils ont entre 12 et 20 ans,\r\net franchissent la ligne d'arriv\u00e9e\r\n\r\n09:56:03:06  09:56:05:22\r\nde la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n09:56:06:04  09:56:09:16\r\nUn r\u00eave pour ces jeunes\r\npassionn\u00e9s de ski alpinisme.\r\n\r\n09:56:10:02  09:56:12:07\r\n-Il y a une bonne ambiance,\r\n\r\n09:56:12:12  09:56:14:09\r\non se f\u00e9licite,\r\n\r\n09:56:14:13  09:56:17:09\r\npersonne ne grogne,\r\nc'est vraiment g\u00e9nial !\r\n\r\n09:56:17:18  09:56:20:05\r\n-Content d'avoir fini cette course.\r\n\r\n09:56:20:10  09:56:21:17\r\nPour moi \u00e7a allait,\r\n\r\n09:56:21:22  09:56:24:17\r\nmais pour mon \u00e9quipier\r\nc'\u00e9tait vraiment dur.\r\n\r\n09:56:25:03  09:56:26:23\r\n-J'ai vomi pendant la course.\r\n\r\n09:56:27:04  09:56:28:12\r\nMais on l'a finie !\r\n\r\n09:56:28:16  09:56:34:22\r\nMon co\u00e9quipier m'a bien aid\u00e9,\r\nsans lui je ne serais pas l\u00e0 !\r\n\r\n09:56:35:10  09:56:41:12\r\n-Fiert\u00e9 et soulagement\r\npour les mamans.\r\n\r\n09:56:41:21  09:56:45:20\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 que je ne gardais\r\nque le bon de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n09:56:46:01  09:56:47:22\r\nIl est si heureux de le faire\r\n\r\n09:56:48:03  09:56:50:01\r\nque je suis heureuse aussi.\r\n\r\n09:56:50:11  09:56:54:04\r\n-Le ski alpinisme est \u00e0 la mode\r\net se pratique \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n09:56:54:09  09:56:56:17\r\nAucune restriction physiologique.\r\n\r\n09:56:56:22  09:57:00:03\r\nL'OMS recommande m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t\r\nce genre d'effort.\r\n\r\n09:57:00:12  09:57:03:07\r\n-L'endurance\r\nprolonge la survie des gens,\r\n\r\n09:57:03:12  09:57:06:04\r\ndonc on encourage ce type d'effort.\r\n\r\n09:57:06:09  09:57:08:21\r\nLes sports les plus traumatisants\r\n\r\n09:57:09:02  09:57:12:18\r\nsont ceux qui donnent\r\nbeaucoup de chocs, comme le foot,\r\n\r\n09:57:12:23  09:57:15:14\r\nparce qu'on tord les articulations.\r\n\r\n09:57:15:19  09:57:19:23\r\nCes gens-l\u00e0 auront des probl\u00e8mes\r\nd'articulations vers 35 ans.\r\n\r\n09:57:20:09  09:57:23:21\r\n-Tous les jeunes\r\nont des pelles, sondes et DVA.\r\n\r\n09:57:24:02  09:57:28:09\r\nIls apprennent \u00e0 ma\u00eetriser\r\nce mat\u00e9riel technique lors de camps.\r\n\r\n09:57:28:18  09:57:30:03\r\n-C'est important\r\n\r\n09:57:30:08  09:57:32:19\r\nde savoir les utiliser tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n09:57:33:00  09:57:37:04\r\npour apr\u00e8s avoir les bons r\u00e9flexes\r\nen cas de besoin.\r\n\r\n09:57:37:13  09:57:38:20\r\n-La haute montagne:\r\n\r\n09:57:39:01  09:57:42:10\r\nun terrain de jeu passionnant\r\npour ces adolescents.\r\n\r\n09:57:42:14  09:57:47:12\r\nDans leur t\u00eate: participer un jour\r\n\u00e0 la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n09:57:48:12  09:57:53:01\r\n-Apr\u00e8s 2 mois d'absence,\r\nStanislas Wawrinka est de retour.\r\n\r\n09:57:53:06  09:57:57:01\r\nIl devrait reprendre la comp\u00e9tition\r\ndans 15 jours \u00e0 Madrid.\r\n\r\n09:57:57:06  09:57:59:14\r\nIl se refait une sant\u00e9 \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n09:57:59:19  09:58:02:10\r\nNous \u00e9voquerons\r\navec lui son \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n09:58:02:14  09:58:04:12\r\napr\u00e8s des mois de souffrance.\r\n\r\n09:58:05:09  09:58:09:14\r\n-Un Stanislas Wawrinka aff\u00fbt\u00e9,\r\nmais pas en mode comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:58:09:19  09:58:11:23\r\nIl poursuit sa reconstruction.\r\n\r\n09:58:12:04  09:58:14:12\r\nUn ma\u00eetre-mot: la patience.\r\n\r\n09:58:14:21  09:58:18:15\r\n-Au niveau chirurgical,\r\n\r\n09:58:18:20  09:58:21:23\r\ntout tient bien.\r\n\r\n09:58:22:04  09:58:24:13\r\nC'est le plus important.\r\n\r\n09:58:24:18  09:58:28:21\r\nPour les douleurs,\r\nc'est le temps qui aidera.\r\n\r\n09:58:29:07  09:58:34:01\r\n-Apr\u00e8s six mois d'arr\u00eat en 2017,\r\nle Vaudois est revenu en Australie.\r\n\r\n09:58:34:06  09:58:37:19\r\nIl a test\u00e9 son genou gauche,\r\nop\u00e9r\u00e9 deux fois.\r\n\r\n09:58:38:00  09:58:41:18\r\nPas compl\u00e8tement remis,\r\nil effectue une nouvelle pause.\r\n\r\n09:58:41:23  09:58:45:06\r\nSon retour\r\nest programm\u00e9 \u00e0 Madrid d\u00e9but mai.\r\n\r\n09:58:45:15  09:58:49:09\r\n-Mon but, c'est de m'entra\u00eener\r\n\r\n09:58:49:13  09:58:54:09\r\nle mieux possible,\r\nd'\u00eatre pr\u00eat pour la comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:58:54:13  09:58:58:08\r\nSi je retrouve un bon niveau,\r\n\r\n09:58:58:12  09:59:00:18\r\nles r\u00e9sultats suivront,\r\n\r\n09:59:00:23  09:59:03:17\r\nt\u00f4t ou tard.\r\n\r\n09:59:04:12  09:59:08:09\r\n-Sorti du top 20 mondial\r\npour la premi\u00e8re fois en six ans,\r\n\r\n09:59:08:13  09:59:12:10\r\nWawrinka sait\r\nque l'essentiel est ailleurs.\r\n\r\n09:59:12:21  09:59:15:15\r\n-Le classement, les points\r\n\r\n09:59:15:20  09:59:18:16\r\nne sont plus aussi importants.\r\n\r\n09:59:18:21  09:59:22:07\r\nMon but\r\nest de revenir \u00e0 mon niveau,\r\n\r\n09:59:22:12  09:59:25:16\r\net tennistiquement\r\nde retrouver la comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:59:25:21  09:59:29:06\r\nEt ensuite, de retrouver\r\nle chemin des victoires\r\n\r\n09:59:29:11  09:59:32:01\r\npour pouvoir remonter au classement.\r\n\r\n09:59:32:11  09:59:36:14\r\n-L'ancien No 3 mondial veut\r\nretrouver la forme et du plaisir.\r\n\r\n09:59:36:19  09:59:40:23\r\nReste \u00e0 savoir si, \u00e0 33 ans,\r\nil pourra retrouver les sommets.\r\n\r\n09:59:41:21  09:59:44:17\r\n-Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 75 ans.\r\n\r\n09:59:44:22  09:59:48:08\r\nIl \u00e9tait le cr\u00e9ateur\r\nde l'entreprise Phonak,\r\n\r\n09:59:48:12  09:59:52:23\r\ndevenue leader mondial\r\ndes appareils auditifs.\r\n\r\n09:59:56:22  10:00:02:03\r\n40 ans apr\u00e8s \"Les Faiseurs de\r\nSuisses\", le r\u00e9alisateur Rolf Lyssy,\r\n\r\n10:00:02:08  10:00:05:23\r\ns'empare de l'aide au suicide\r\npour son dernier film.\r\n\r\n10:00:06:04  10:00:10:04\r\nLe sujet, controvers\u00e9, sera trait\u00e9\r\nsous la forme d'une com\u00e9die.\r\n\r\n10:00:18:12  10:00:23:17\r\n-R.Lyssy a squatt\u00e9 les box offices\r\nsuisses pendant 10 ans.\r\n\r\n10:00:24:17  10:00:27:15\r\n-Si on me conna\u00eet de \"Confrontation\",\r\n\r\n10:00:27:20  10:00:29:14\r\non comprend pas pourquoi\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:33:22\r\nje fais une com\u00e9die maintenant,\r\nmais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:00:34:09  10:00:39:09\r\n-Ca lui va bien: un mio de personnes\r\nest all\u00e9 voir son film\r\n\r\n10:00:39:13  10:00:42:19\r\nsur les candidats\r\ndu passeport suisse.\r\n\r\n10:00:43:00  10:00:45:21\r\nUn succ\u00e8s parfois lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n10:00:46:10  10:00:48:17\r\n-Je m'y suis habitu\u00e9,\r\n\r\n10:00:48:22  10:00:52:00\r\nmais \u00e0 une \u00e9poque \u00e7a m'emb\u00eatait\r\n\r\n10:00:52:05  10:00:55:12\r\nd'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce seul film.\r\n\r\n10:00:55:16  10:01:00:13\r\nAujourd'hui, j'en ris,\r\ncar 40 ans apr\u00e8s sa sortie,\r\n\r\n10:01:00:18  10:01:09:08\r\nle film est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:17:07\r\n-A 82 ans, il revient\r\navec \"Une derni\u00e8re touche\":\r\n\r\n10:01:17:12  10:01:21:14\r\nune nonag\u00e9naire\r\nqui recourt au suicide assist\u00e9.\r\n\r\n10:01:21:19  10:01:25:14\r\nUn sujet sensible et controvers\u00e9,\r\ntrait\u00e9 avec humour.\r\n\r\n10:01:30:13  10:01:35:15\r\n-Ma vie est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:01:35:20  10:01:40:06\r\nA un certain \u00e2ge, la mort,\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:43:19\r\nle fait de tomber dans la d\u00e9mence,\r\n\r\n10:01:43:23  10:01:47:23\r\ndeviennent palpables.\r\n\r\n10:01:48:04  10:02:01:21\r\nJe n'aurais pas pu faire ce film\r\nil y a 30 ans.\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:20:08\r\n-\"Une derni\u00e8re touche\"\r\na d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 100'000 spectateurs\r\n\r\n10:02:20:12  10:02:22:04\r\nen Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:02:22:09  10:02:25:05\r\nUn joli succ\u00e8s pour Rolf Lyssy.\r\n\r\n10:02:27:18  10:02:34:02\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:02:34:06  10:02:43:12\r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:02:43:17  10:02:49:09\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, S.Vuissoz, L.Rodriguez,\r\nR.Katiyunguruza, O.Schopfer\r\n\r\n10:02:43:17  10:02:49:09\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038086\r\nDate de transcription : 25-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:16) [64%] : \r\nJe persiste parce que sur place, vous avez plus une femme a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:46) [76%] : \r\nEst ce que Rapha\u00ebl nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:48 > 0:00:48) [64%] : \r\nEntend enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:52) [85%] : \r\nQue Rapha\u00ebl, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:00:57) [72%] : \r\nC'est, c'est, on peut monter sans \u00e7a m'arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:58 > 0:00:59) [65%] : \r\nEst ce que Rapha\u00ebl, nous en tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:14) [83%] : \r\nRapha\u00ebl est-ce que tu montes aux enfants voil\u00e0 c'est Darius m'entends un enfant parfait, c'est tr\u00e8s joli, il faudrait Mantel sans passer, alors on va monter le son, on va monter le son, on va monter le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:15) [66%] : \r\nMoi je Light sur une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:16 > 0:01:20) [91%] : \r\nDix bien dit bien au cameraman qu'on voit bien le ce qu'on voit bien le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:01:24 > 0:01:26) [80%] : \r\nJe dois dire \u00e0 la cam\u00e9ra quand dans bien voir le la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:29 > 0:01:31) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9leveur fran\u00e7ais demande que l'on peut faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:24) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est un tabou qui est bris\u00e9 en Suisse, les CFF vont perdre une partie de leur monopole sur les grandes lignes, le changement peut avoir des effets sur les tarifs, Tariq ramadan infl\u00e9chit sa ligne de d\u00e9fense, il admet une liaison avec une des plaignantes, une femme de 42 ans converti \u00e0 l'Islam, mais il conteste la version de son accusatrice, une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de la pollution due au plastique dans le compost des micro- particules voyagent par exemple dans le r\u00f4le de la cl\u00e9mence, puis la mer et les oc\u00e9ans, le biologiste, Rapha\u00ebl Arlettaz et dans la r\u00e9serve des grands jette au bord du lac Cl\u00e9ment expliquera les effets d\u00e9vastateurs, notamment les bouteilles en plastique, la frayeur de ce parapentiste attaqu\u00e9 par un aigle oiseau s'est acharn\u00e9, plusieurs minutes \u00e0 1900 m\u00e8tres d'altitude, il a pass\u00e9 4 heures 30 au jour on entendra son r\u00e9cit et l'explication comportement du rapace et puis Stan Wawrinka est de retour, il se refait une sant\u00e9 \u00e0 Monaco, il d\u00e9crit sa volont\u00e9 victoire apr\u00e8s plusieurs mois difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:38) [94%] : \r\nC'est un cap dans l'histoire du train en Suisse et une sorte de tabou qui est lev\u00e9, les CFF vont perdre une partie de leur monopole sur le trafic des grandes lignes, une br\u00e8che est ouverte dans un mod\u00e8le qui semblaient nagu\u00e8re immuable : Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:04:17) [92%] : \r\nLes CFF sont le leader incontest\u00e9 sur le trafic grandes lignes en Suisse, mais un nouveau concurrent, le Bernois BLS va lui prendre une part du g\u00e2teau, aujourd'hui, les CFF contr\u00f4le l'ensemble du r\u00e9seau grandes lignes mais en octobre dernier BLS affichait ses ambitions arracher 5 lignes aux CFF dans le cadre de la nouvelle concession attribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration en fin de compte BLS ne recevra que 2 Berne Bienne et Berne Holton c'est encore peu mais c'est tout un symbole pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui annon\u00e7ait la nouvelle aujourd'hui, la concurrence n'a que des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:22) [86%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne des gains d'efficacit\u00e9 \u00e7a am\u00e8ne des nouvelles id\u00e9es et \u00e7a m\u00e8ne par exemple un \u00e9touffement de Loft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:34) [89%] : \r\nPas de quoi ravir les CFF officiellement, ils ne veulent pas encore prend position sur le fond, mais selon eux, abandonner le monopole comporte des risques parce qu'\u00e0 une pratique mais avec ce serait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:04:34 > 0:04:41) [92%] : \r\nFranchement de paradigme, les transports publics fonctionnent tr\u00e8s bien en Suisse aussi, car tout est organis\u00e9 par une seule entit\u00e9 qui coordonne tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:53) [93%] : \r\nAutre mauvaise nouvelle pour les CFF, ils auront l'interdiction de faire plus de 8 pour 100 de b\u00e9n\u00e9fice sur leur ligne, sous peine de devoir baisser leurs prix ou d'augmenter leur part dans l'entretien du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:00) [91%] : \r\nOui 8 pourcent de rentabilit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 une rentabilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, je ne sais pas quels sont les placements qui \u00e0 l'heure actuelle atteignent 8 pourcent de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:08) [83%] : \r\nLeur monopole \u00e9branler leurs b\u00e9n\u00e9fices limit\u00e9s, les CFF \u00e0 l'avenir, devront sans doute s'habituer \u00e0 plus de concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:09 > 0:05:24) [91%] : \r\nTariq ramadan infl\u00e9chi sa d\u00e9fense, il admet pour la 1\u00e8re fois une liaison avec une des plaignantes, c'est une femme de 42 ans, qui s'\u00e9tait converti \u00e0 l'Islam, Europe 1 la r\u00e9guler, l'avocat de Tariq ramadan conteste cependant la version de l'accusatrice Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:26 > 0:05:46) [95%] : \r\nJusqu'ici Tariq ramadan a toujours clam\u00e9 son innocence, mais aujourd'hui, changement de strat\u00e9gie, semble-t-il, il reconna\u00eet finalement avoir entretenu une relation avec Marie, l'une des plaignantes fran\u00e7aises, c'est ce que rapporte aujourd'hui la radio fran\u00e7aise Europe 1, Me Emmanuel Marsigny, son avocat, pr\u00e9cise au journal Lib\u00e9ration de ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:48 > 0:05:54) [96%] : \r\nIl reconna\u00eet avoir eu une relation avec elle, mais elle n'\u00e9tait pas ce qu'elle a d\u00e9crit il s'expliquera quand il sera interrog\u00e9 par les juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:55 > 0:06:21) [90%] : \r\nToujours dans Lib\u00e9ration, son avocat refuse de dire si cette relation \u00e9tait ou non \u00e0 connotation sexuelle, la lumi\u00e8re se fera en fonction d'un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans le dossier Marie aurait fourni aux enqu\u00eateurs une Europe quelle dit tach\u00e9e du sperme de Tariq ramadan, l'expertise est en cours, qu'est-ce qu'untel revirement de situation implique dans une d\u00e9fense Romain Jourdan, avocat de la plaignante genevoise voit une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:22 > 0:06:37) [96%] : \r\nLa premi\u00e8re r\u00e9flexion qui me vient \u00e0 l'esprit, c'est pourquoi n'a-t-il pas dit la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but et pourquoi aujourd'hui seulement admettre qu'il a menti depuis le d\u00e9but de la proc\u00e9dure sur la r\u00e9alit\u00e9 des relations et la r\u00e9alit\u00e9 du r\u00e9cit des parties plaignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:38 > 0:06:46) [94%] : \r\nMa\u00eetre Hayat, avocate de Tariq ramadan en Suisse, rappelle de son c\u00f4t\u00e9 qu'un aveu de ce type ne constitue pas une preuve de crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:47 > 0:07:04) [90%] : \r\nIl confesse une relation intime avec une d\u00e9nomm\u00e9e Marie ces mots peuvent avoir une r\u00e9sonance devant les instances familiales mais certainement pas devant les instances p\u00e9nales, ce qui entrevoit les pr\u00e9mices d'un aveu confondre la notion de p\u00e9ch\u00e9 et celle de crimes, pour l'heure, Tariq ramadan est toujours maintenu en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:05 > 0:07:21) [91%] : \r\nLe plastique pollue les oc\u00e9ans lointains mais aussi les lacs et les rivi\u00e8res sous nos yeux, lundi, c'\u00e9tait ses r\u00e9v\u00e9lations sur le la, Cl\u00e9ment, aujourd'hui il s'agit d'une \u00e9tude sur les micro- polluants pr\u00e9sents dans le compost leur effet peut se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9vastateur \u00c9lodie Boutron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:22 > 0:07:26) [91%] : \r\nIl est 8 heures tourn\u00e9e de ramassage des d\u00e9chets verts sur le littoral neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:26 > 0:07:34) [85%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on trouve bien emball\u00e9 dans un de DGA ce poste il y a encore un plastique \u00e0 l'int\u00e9rieur du plastique oui oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:34 > 0:07:41) [90%] : \r\n\u00e9tiquette de fruits et l\u00e9gumes, mais surtout sacs plastiques non compostable \u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs en Suisse romande, on trouve de tout dans les d\u00e9chets verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:07:51) [87%] : \r\nC'est d'une part, l'incivilit\u00e9, on en a toujours, l'autre par une ou un manque d'information de la population qui confond en plastique compostable en plastique biod\u00e9gradable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:51 > 0:08:00) [90%] : \r\nPour ces d\u00e9chets, direction la composti\u00e8re exemple ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds le plastique doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9e du reste, cette t\u00e2che occupe un employ\u00e9 une heure par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:00 > 0:08:03) [83%] : \r\nOn peut pas tout enlever parce qu'avec les volumes, on n'arrive pas \u00e0 toute rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:03 > 0:08:12) [92%] : \r\nIci 65 pourcent du compost r\u00e9utilis\u00e9e dans l'agriculture, des milliards de particules de plastique finirait ainsi dans les champs, selon une \u00e9tude allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:12 > 0:08:19) [94%] : \r\nEn Suisse, aucune donn\u00e9e n'existe, mais depuis 2016 les plastiques ne doivent pas d\u00e9passer 0,1 pourcent du poids du compost c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:20 > 0:08:29) [91%] : \r\nReste une solution plus simple stopper la pollution \u00e0 la source, \u00e0 La Chaux-de-Fonds les d\u00e9chets non conformes sont refus\u00e9s et en informe \u00e0 coup d'autocollants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:29 > 0:08:43) [85%] : \r\nC'est un cornet plastique que justement qu'il n'est pas du tout \u00e9cologique non plus et puis c'est pour \u00e7a qu'on met justement cet autocollant l\u00e0 pour que la personne qui a mis ce qu'on est l\u00e0, sache que le r\u00e9cipient n'est pas confondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:43 > 0:08:46) [96%] : \r\nCette option am\u00e9liore la qualit\u00e9 des d\u00e9chets mais n'est pas infaillible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:55) [97%] : \r\nOn poursuit les efforts, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, mais c'est clair qu'on ne peut pas prendre par la main au quotidien les 39000 habitants de notre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:55 > 0:09:02) [95%] : \r\nAujourd'hui on conna\u00eet encore peu le potentiel de nuisance de ces microparticules de plastique r\u00e9pandu sur les Terres agricoles et les jardins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:04) [84%] : \r\nLe Rapha\u00ebl Arlettaz bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:06 > 0:09:07) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:07 > 0:09:21) [89%] : \r\nVous \u00eates biologiste, un des meilleurs sp\u00e9cialistes de la biodiversit\u00e9 en quelques jours, c'est tr\u00e8s impressionnant, on comprend \u00e0 quel point le 7\u00e8me continent plastique, ce n'est pas seulement lointain les oc\u00e9ans, etc, c'est ici, sous nos yeux, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates dans la r\u00e9serve des grands jette au bord de la Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:23 > 0:09:57) [90%] : \r\nAbsolument ce qu'il faut savoir, c'est qu'une grande partie de ces plastiques par exemple p\u00e8te mais par cycle ne pas incin\u00e9rer et finit dans la nature, le long des cours d'eau et finalement on va atterrir dans les lacs o\u00f9 ces particules flotte d'une part et de l'autre, d'autre part, on a en fait une accumulation de toutes ces particules de plastique ou de p\u00e2tes qui sont port\u00e9s par les vents et qui s'accumulent sur les littoraux derri\u00e8re d'\u00e9normes travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits ici il y a quelques semaines au Grangette pour essayer d'\u00e9liminer tous ces d\u00e9chets, on a sorti l'\u00e9quivalent d'environ 10 tonnes de d\u00e9chets en grande partie des plastiques de la r\u00e9serve de naturel des grands Grangette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:57 > 0:10:17) [90%] : \r\nAlors regardons ensemble, la photo, on voit ce petit mus\u00e9e des horreurs plastique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris au bord du lac Cl\u00e9ment pr\u00e9cis\u00e9ment hein les pailles en plastique, les bouchons de bouteilles en PET, etc, en quelques mots, racontez-nous cette cette odyss\u00e9e du plastique, la bouteille qui est jet\u00e9 \u00e0 Montreux, \u00e0 Ouchy, elle peut aller tr\u00e8s pr\u00e8s ou tr\u00e8s loin jusqu'\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e des oc\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:48) [89%] : \r\nAlors, comme je l'ai dit, soit elles s'accumulent sur le littoral l\u00e9manique, dans le cas du bassin du Rh\u00f4ne soit cette bouteille ce plastique va d\u00e9river le long du Rh\u00f4ne attendent la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 partir de la M\u00e9diterran\u00e9e, il peut partir en fait dans tous les oc\u00e9ans de la plan\u00e8te et on a actuellement 5 zones qui font, qui ont des surfaces colossal, o\u00f9 on a une des immenses concentration de plastique on estime actuellement qui a mis 8 millions de tonnes de plastique par an qui finissent ainsi dans les mers 8 millions de tonnes de plastiques par an, c'est un kilo par habitant de cette plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:48 > 0:10:54) [83%] : \r\nAlors, restez avec nous, illustration de cela, ce sont des images en Norv\u00e8ge, comment\u00e9 par Martine \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:55 > 0:11:11) [94%] : \r\nL'\u00eele aux oiseaux, au nord de la Norv\u00e8ge, on voit bien les oiseaux des macarons, mais si on regarde de pr\u00e8s, il y a un truc qui cloche, la couleur des ni du plastique, des filets de p\u00eache des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:11 > 0:11:22) [82%] : \r\nMais, fait que les tests, Auchan c'est triste, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a, Sony devrait \u00eatre fabriqu\u00e9s avec des mat\u00e9riaux naturels, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:23 > 0:11:40) [87%] : \r\nL'industrie de la p\u00eache est mise en cause ou pas, il y a un stand, la moiti\u00e9 des objets vient des p\u00eacheurs, des morceaux de cordes et de filet jet\u00e9 \u00e0 la mer ou dans son ensemble, les scientifiques vont essayer de recycler ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:11:49) [85%] : \r\nVous savez que certains B\u00e9arn lunaire, nous allons enlever tout \u00e7a et le recycler et Yves ce mat\u00e9riau doit retourner dans le circuit \u00e9conomique et sortir de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:49 > 0:11:54) [96%] : \r\nPour que les oiseaux puissent vivre autrement que dans nos poubelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:55 > 0:12:15) [87%] : \r\nRapha\u00ebl \u00e0 l'\u00c9tat les macareux autre image embl\u00e9matique, elle est un peu dur, mais elle est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice et les d\u00e9j\u00e0 virale depuis longtemps, c'est le go\u00e9land morts pr\u00e8s d'Hawa\u00ef, o\u00f9 on voit vraiment le le le la quantit\u00e9 de d\u00e9chets plastiques ing\u00e9rer la biodiversit\u00e9 directement menac\u00e9, que ce soit si loin o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:18 > 0:12:36) [87%] : \r\nLa menace est partout, soit par ces micro particules au synth\u00e9tique, soit par les plus grandes particules avec le cas des Albatros, on est dans une situation dramatique, c'est des oiseaux qui vivent tr\u00e8s longtemps qui reproduction qui est tr\u00e8s faible et qui sont qu'actuellement entre autre par ces d\u00e9chets qui flottent \u00e0 la surface des oc\u00e9ans, Rapha\u00ebl Arlettaz, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:38 > 0:13:05) [90%] : \r\nLe pilote du vol New York Dallas fait figure d'h\u00e9ro\u00efne par son sang- froid, il a sans doute sauv\u00e9 de nombreuses vies, cette ancienne pilote de chasse, annonce avec une ma\u00eetrise impressionnante qu'elle a perdu un moteur et qu'une passag\u00e8re semblent sortis de l'avion, cette derni\u00e8re a empi\u00e9t\u00e9 parti AP \u00e0 l'ext\u00e9rieur, retenu par d'autres passagers et les d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, mais tous les autres occupants sont sains et saufs, gr\u00e2ce \u00e0 un atterrissage d'urgence dans ces conditions apocalyptiques Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:07 > 0:13:23) [94%] : \r\nC'est une histoire am\u00e9ricaine avec d'abord la figure du h\u00e9ros, ou plut\u00f4t de l'h\u00e9ro\u00efne, Tammy Josh Hall 56 ans, une ancienne pilote de chasse sur F- 18 un avion que les Suisses connaissent bien, il faut \u00e9couter le calme de sa voix lorsqu'elle communique avec la tour de contr\u00f4le de Philadelphie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:13:24 > 0:13:44) [70%] : \r\nLever la CGT a ouvert une enqu\u00eate afin, elle est un accord qui lui a appris \u00e0 quand il a fait un moyen Warwick, hein, ils jouent un juge de Cayenne et je prends une seule ne croyant pas \u00e0 abattre Al\u00e9v\u00eaque \u00e9v\u00eaque son pas, on a moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:44 > 0:13:52) [93%] : \r\nQuelqu'un a effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 aspir\u00e9 hors de l'avion, c'est une passag\u00e8re touch\u00e9e par les d\u00e9bris du moteur, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e peu apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:52 > 0:14:06) [91%] : \r\nOui Windows, je me suis pench\u00e9 et je l'ai attrap\u00e9 par la boucle sa ceinture, Djibril bras autour de sa taille, j'ai essay\u00e9 de tirer la petite fille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, a essay\u00e9 de tirer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:07 > 0:14:50) [89%] : \r\nPendant que les passagers filmer ce qu'ils pensaient \u00eatre leurs derniers instants la pilote pr\u00e9parer sereinement son atterrissage, avec un moteur de moins et la cabine des pressuris\u00e9 tamis Schultz avait \u00e9t\u00e9 l'une des toutes premi\u00e8res femmes pilotes de chasse aux \u00c9tats-Unis son histoire rappelle celle de se lit, ancien pilote de chasse, lui aussi, l'homme qui a pos\u00e9 son avion sur l'Haute-Sa\u00f4ne River, Steven Spielberg a fait un film, le m\u00eame destin attend sans doute ami Josh Hall, m\u00eame si elle refuse le statut d'h\u00e9ro\u00efnes, et d\u00e9clare qu'elle a simplement fait son travail, Tami Josh Hole s'est battu pour entrer dans l'ann\u00e9e, vie et devenir une femme pilote de chasse, elle ne savait pas \u00e0 l'\u00e9poque que cela allait lui permettre un jour de sauver les quelque 150 passagers d'un vol ordinaire entre New York et Dallas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:51 > 0:14:57) [91%] : \r\nLe r\u00e9gime de Cuba, un nouveau ma\u00eetre Miguel Diaz- Canel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour succ\u00e9der Raoul casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:08) [93%] : \r\nPour le monde entier scrute cette transition pour savoir si le r\u00e9gime se lib\u00e9ralise davantage et s'il respectera davantage de droits de l'homme qui viole \u00e0 grande \u00e9chelle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:08 > 0:15:15) [90%] : \r\nC'est un changement de g\u00e9n\u00e9ration : l'arriv\u00e9e d'un quinquag\u00e9naire apr\u00e8s le long r\u00e8gne de Fidel, puis de Raul Castro Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:17 > 0:16:18) [94%] : \r\nM\u00eame sur son \u00eele, il reste aujourd'hui encore un inconnu, l'homme \u00e0 la chemise blanche et pourtant, le nouveau chef d'\u00c9tat cubain, successeur de Raul Castro Miguel Diaz- Canel vote ici dans son fief de Santa Clara, o\u00f9 il a commenc\u00e9 \u00e0 gravir les \u00e9chelons de la hi\u00e9rarchie communiste voil\u00e0 plus de 30 ans et ce matin, ce marathonien de la politique est arriv\u00e9 au bout de sa patiente ascension vers le sommet dans les cercles du pouvoir en revanche Diaz- Canel est d\u00e9j\u00e0 sorti de l'ombre, ing\u00e9nieur de formation, au ministre de l'\u00c9ducation puis vice- pr\u00e9sident, c'est lui qui accueille les dirigeants \u00e9trangers en visite sur l'\u00eele, sa pr\u00e9sence aux c\u00f4t\u00e9s de Raul Castro ne doit rien au hasard, il \u00e9tait le dauphin d\u00e9sign\u00e9, il est aujourd'hui l'homme qui incarne l'avenir de Cuba, car \u00e0 59 ans Diaz- Canel, est un acteur politique de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui n'\u00e9taient pas n\u00e9s lors de la r\u00e9volution men\u00e9e par les fr\u00e8res Castro prudent il donne d\u00e9j\u00e0 des gages aux anciens combattants, mais il devra aussi imposer sa l\u00e9gitimit\u00e9 au peuple cubain qu'il consid\u00e8re, non sans raison comme un pur apparatchik d\u00e9j\u00e0 les observateurs s'interrogent sur son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:18 > 0:16:29) [89%] : \r\nKouassi, mais on peut se demander si le nouveau pr\u00e9sident sera vraiment le num\u00e9ro 1 du r\u00e9gime s'il ne sera pas plut\u00f4t un simple pr\u00eate-nom pour Raul Castro qui continuera dans l'ombre \u00e0 exercer le v\u00e9ritable pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:29 > 0:16:51) [95%] : \r\nLa r\u00e9ponse Diaz- Canel la conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, pas de r\u00e9volution, ni m\u00eame d'\u00e9volution \u00e0 attendre lors de cette passation de pouvoir, le nouveau pr\u00e9sident a d\u00e9j\u00e0 promis de rester fid\u00e8le \u00e0 l'orthodoxie socialiste plus tard, il pourra toujours essayer de se d\u00e9gager de l'emprise de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, qui reste \u00e0 l'aff\u00fbt dans l'ombre une habitude bien ancr\u00e9e dans la famille Castro apr\u00e8s 60 ans de pouvoir absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:17:09) [88%] : \r\nRetour en Suisse avec des pr\u00e9cisions in\u00e9dites sur la votation nous bilingue, le peuple, on s'en souvient la avec 71,6 pourcent de non, on d\u00e9couvre aujourd'hui qu'clich\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la campagne et d\u00e9menti les jeunes ont rejet\u00e9 le texte massivement Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:10 > 0:17:50) [92%] : \r\nAlors, la campagne a suscit\u00e9 un int\u00e9r\u00eat hors du commun, ponctu\u00e9e par un r\u00e9sultat sans appel, le 4 mars 72 pourcent des Suisses rejetaient l'initiative dite nobis La Hague ce matin, des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont livr\u00e9 leur analyse du scrutin, ils mettent le doigt sur un \u00e9l\u00e9ment surprenant alors que la g\u00e9n\u00e9ration Netflix \u00e9tait suppos\u00e9 r\u00e9ticente au principe d'une redevance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, peu de jeunes aurait finalement dit oui \u00e0 l'initiative, \u00e0 peine 20 pourcent des 18 39 ans, tandis que les quadrag\u00e9naires aurait soutenu le texte avec 2 fois plus d'enthousiasme, les plus \u00e2g\u00e9s \u00e9tant proche de la moyenne suisse, mais attention, les jeunes qui vote ne sont pas forc\u00e9ment repr\u00e9sentatifs de leur g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:50 > 0:18:03) [94%] : \r\nIl faut quand m\u00eame noter que parmi les plus jeunes, il y avait un taux d'abstention quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9, donc on ne peut pas se prononcer sur les les motivations de ceux qui sont pas aller aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:03 > 0:18:18) [92%] : \r\nAu coeur des d\u00e9bats, la SSR suscite par ailleurs des r\u00e9actions contrast\u00e9es car si une large majorit\u00e9 des sond\u00e9s estiment qu'elle contribuent de mani\u00e8re importante \u00e0 la coh\u00e9sion nationale, 58 pourcent d'entre eux pensent aussi qu'elle est trop cher et que son offre doit \u00eatre r\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:18 > 0:18:35) [91%] : \r\nC'est un r\u00e9sultat plut\u00f4t positive pour la SSR mais le B, le d\u00e9bat n'est pas clos en cas de toute mani\u00e8re il faudra discuter de de l'offre future de la SSR et puis quelques r\u00e9ductions je pense sur les bienvenus, a, pour une majorit\u00e9 des votants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:35 > 0:18:40) [84%] : \r\nLa SSR, qui planche actuellement sur un plan d'\u00e9conomie d'environ 8 ans millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:41 > 0:19:06) [90%] : \r\nLes robots continuent leur progression, cette exp\u00e9rience d'abord qui a fait sourire sur les r\u00e9seaux sociaux un robot \u00e0 Singapour a r\u00e9ussi ce que beaucoup d'\u00eatre humains ont de la peine \u00e0 faire, il a mont\u00e9 un meuble IKEA avec toutes ces partis et s\u00e9vices en moins de 10 minutes, l'anecdote est r\u00e9v\u00e9latrice d'une robotisation qui s'acc\u00e9l\u00e8re partout, exemple en Suisse des entreprises de l'Arc jurassien utilise des robots humano\u00efdes Pascal Bourquin Alain Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:08 > 0:19:18) [87%] : \r\nAvec ses 2 bras articul\u00e9s, ces 4 cam\u00e9ras ce robot humano\u00efde ex\u00e9cutent des t\u00e2ches minutieuse mais r\u00e9p\u00e9titive, un travail auparavant effectu\u00e9 par un employ\u00e9 ench\u00e8re et en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:18 > 0:19:42) [92%] : \r\nIl va faire le le m\u00eame travail mais de mani\u00e8re m\u00e9thodique sans arr\u00eat car il faut savoir que c'est quand m\u00eame un job tr\u00e8s p\u00e9nible, tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, on fait quand m\u00eame des mouvements non Stop, donc \u00e7a veut dire que l'\u00eatre humain de souffrir aussi de TMS, qui sont des troubles musculo- squelettiques, donc le but c'est aussi d'\u00e9viter \u00e7a et laisser l'\u00eatre humain, faire des t\u00e2ches plus int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:43 > 0:19:50) [89%] : \r\nAujourd'hui ce coll\u00e8gue un peu particulier, bien int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe, mais son arriv\u00e9e dans cette PME de l'Arc jurassien a susciter quelques craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:50 > 0:20:06) [91%] : \r\nOn est assez ouvert sur le changement quand m\u00eame pouvoir \u00e9viter ces travaux ce travail r\u00e9p\u00e9titif o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu de plus- Value apport\u00e9e donc on on \u00e9tait quand m\u00eame assez ouvert mais avec quand m\u00eame certaines r\u00e9ticences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:06 > 0:20:23) [91%] : \r\nDes r\u00e9ticences car les robots sont souvent per\u00e7us comme des fossoyeurs de places de travail selon une \u00e9tude de l'OCDE, dont la Suisse est membre, pr\u00e8s de 10 pourcent des emplois actuels risquent de devenir able pour ce directeur d'un centre de recherche dans le domaine de l'Intelligence artificielle, l'humain doit travailler main dans la main avec le robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:23 > 0:20:48) [90%] : \r\nC'est ne pas s'auto- mais ch\u00f4mage peine dans le pass\u00e9, l'automatisation a \u00e9t\u00e9 positive pour le d\u00e9veloppement et je pense que dans le futur, la technologie sera aussi positif pour notre soci\u00e9t\u00e9, mais nous devons faire attention car nous devons tenir compte des besoins humains, il faut int\u00e9grer la technologie de telle mani\u00e8re que l'homme garde un r\u00f4le important et reste aux commandes de la machine de postes \u00e0 2 semaines \u00eatre de process.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:48 > 0:20:55) [94%] : \r\nLa robotisation entra\u00eene une suppression des postes moins qualifi\u00e9s et la reconversion des employ\u00e9es reste un d\u00e9fi majeur pour l'industrie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:57 > 0:21:13) [87%] : \r\nUn parapentiste Vaudois a sans doute v\u00e9cu la peur de sa vie, il \u00e9tait \u00e0 1000 900 m\u00e8tres quand un aigle l'attaquer le rapace cet acharn\u00e9 pendant plusieurs minutes, qui ont d\u00fb lui para\u00eetre tr\u00e8s longue, il a pass\u00e9 4 heures et demie aux urgences et il t\u00e9moigne sur cet \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s rare Claudine Gaillard Torrent Ivan Elie S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:15 > 0:21:23) [96%] : \r\nDes rapaces et des hommes, une cohabitation qui fonctionne souvent et qui fascine les parapentistes mais pour Mathieu ce mardi on a fr\u00f4l\u00e9 le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nJ'ai juste vu quoi arriver par la droite comme \u00e7a ben un quoi, qui est venu vraiment s'accrocher en fait sur le c\u00f4t\u00e9 de la sellette il avait une des pattes qui \u00e9tait vers la poign\u00e9e du parachute de secours, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la crainte de ce qu'il arrache pas la poign\u00e9e Pixar enclenche le parachute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:40 > 0:21:49) [90%] : \r\nFin de 5 ans de pratique le parapentiste n'avait jamais v\u00e9cu une telle exp\u00e9rience, les m\u00e9decins ont examin\u00e9 une quinzaine de plaies en tout, certaines allant jusqu'\u00e0 5 centim\u00e8tres de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:49 > 0:21:55) [89%] : \r\nL'attaque au total 7 de lors de 4 5 minutes c'\u00e9tait interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:56 > 0:22:01) [94%] : \r\nPlusieurs autres parapentistes se sont sentis menac\u00e9s par l'animal, le m\u00eame jour au m\u00eame endroit, non loin de b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:01 > 0:22:30) [87%] : \r\nNormalement, il s'enfuit, \u00e7a c'est clair et puis l\u00e0- bas, on a peut-\u00eatre un qui a, qui a un peu une personnalit\u00e9 un peu plus agressive qui r\u00e9agit diff\u00e9remment, \u00e7a arrive de temps en temps, il y a eu r\u00e9cemment une buse en Argovie je crois parfois, on a 100 avec des chouettes hulotte mais c'est vraiment des cas rarissime, moi je voudrais dire croiser plusieurs rapaces, hein, des haies, les vautours et \u00e7a se passe bien quoi, je pense que c'est vraiment la faute \u00e0 pas d'chance quoi, il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 ou mauvais endroit au mauvais moment, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:30 > 0:22:37) [97%] : \r\nEn l'absence de statistiques, il est donc difficile de d\u00e9terminer la cause d'une telle attaque le seul conseil des ornithologues reste d'\u00e9viter l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:39 > 0:22:55) [94%] : \r\nNous continuons notre s\u00e9rie sur Mai 68 50 ans apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement avait une valeur de Lib\u00e9ration pour une g\u00e9n\u00e9ration, la cause des femmes n'en a pas profit\u00e9 tout de suite mais le grand bouleversement des moeurs fin ann\u00e9es 60 d\u00e9but ann\u00e9es 70 a fini par la faire progresser aussi quel blog.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:56 > 0:23:00) [93%] : \r\nLe priv\u00e9 est politique et l'un de leurs slogans favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:00 > 0:23:08) [90%] : \r\nCertes, mais ce slogan et celui du Mouvement de lib\u00e9ration des femmes, cr\u00e9\u00e9e en 1970 en 68, les femmes sont pr\u00e9sentes mais rarement sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:08 > 0:23:15) [86%] : \r\n68 il y a pas beaucoup de lit de il y a pas de leader femme vous voyez beaucoup d'images d'ailleurs symbolique, on dirait un o\u00f9 les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:15 > 0:23:17) [72%] : \r\nSont porter par exemple sur les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:18 > 0:23:26) [90%] : \r\nVous avez pas de leader, les f\u00e9ministes qui vont cr\u00e9er le MLF le diront elles-m\u00eames, elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s minoritaires dans le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:26 > 0:23:29) [89%] : \r\nEt m\u00eame dans les gr\u00e8ves, les hommes, leur dise comment si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:29 > 0:23:38) [79%] : \r\nPrendre il y a encore des trucs \u00e0 gagner la r\u00e9action du temps de travail, l'admiration Continental tout le boulot, c'est pour \u00e7a, les autres pendant que Denis journ\u00e9e en plus de payer mais non mais non, enfin oui tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:23:38 > 0:23:57) [90%] : \r\nElle reste minoritaire, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc en fait 68 et fait par des hommes et des femmes, mais est dirig\u00e9e essentiellement par des hommes qui ne se pose pas beaucoup cette question du fait m\u00eame d'\u00eatre des hommes et de s'emparer d'un monopole de la parole qui est \u00e0 l'\u00e9poque pas contest\u00e9 par pendant qu'il parle d'Elbeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:58 > 0:24:01) [91%] : \r\nBien manger, faire la vie, c'est faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:01 > 0:24:24) [94%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a suffit, dans le sillage de Mai 68 les luttes f\u00e9ministes s'engage d\u00e8s 1970 l'\u00e9mancipation passe par la l\u00e9galisation de l'avortement, le droit de vote et depuis 50 ans, la qu\u00eate de l'\u00e9galit\u00e9 des droits et des salaires \u00e0 l'heure de ou les f\u00e9ministes connaissent une nouvelle ferveur, hommes et femmes d\u00e9fendent l'\u00e9galit\u00e9 dans la rue, comme ici \u00e0 Washington mais pour notre expert, c'est la posture qui est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:25 > 0:24:40) [94%] : \r\nJe pense que malgr\u00e9 tout il y a une diff\u00e9rence essentielle, c'est que le MLF se situer \u00e0 l'\u00e9poque dans une logique d'\u00e9mancipation autonome au sein de la soci\u00e9t\u00e9 face \u00e0 l'\u00c9tat face \u00e0 un certain nombre de choses, mais il n'\u00e9tait pas dans une logique de victimisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:41 > 0:24:54) [90%] : \r\nC'est aussi ce que reprochent les signataires de la tribune des descend au mouvement metoo dans Le Monde en janvier dernier, 100 femmes revendiquent le droit d'\u00eatre importun\u00e9 Catherine Deneuve en t\u00eate une posture qui vaut \u00e0 l'actrice fran\u00e7aise de devenir la ris\u00e9e des m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:55 > 0:25:04) [69%] : \r\nOne Step oui, non, non, non, non, a \u00e9t\u00e9 oui Weekly \u00e9tait d'enfin non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:06 > 0:25:16) [78%] : \r\nAu-del\u00e0 de ce qui a trait fran\u00e7ais les luttes f\u00e9ministes aujourd'hui son jeune pluriel mondial et \u00e9nergique juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:25:16 > 0:25:31) [90%] : \r\nTr\u00e8s frapp\u00e9 par la la force de l'\u00e9laboration de f\u00e9ministes aujourd'hui de diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations mais notamment de jeunes, dans le souci de d\u00e9passer les barri\u00e8res et les fronti\u00e8res qu'il s'agisse de de barri\u00e8res sociales ou de fronti\u00e8res disons g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:32 > 0:25:42) [96%] : \r\nEn 2018 le priv\u00e9 reste politique en Espagne en mars dernier, ils \u00e9taient des millions dans la rue, hommes et femmes en Suisse, l'id\u00e9e d'une gr\u00e8ve des femmes pour 2019 fait son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:44 > 0:25:56) [92%] : \r\nLa Patrouille des glaciers se poursuit sous une m\u00e9t\u00e9o radieuse, c'est une exp\u00e9rience unique, notamment pour les jeunes passionn\u00e9s de ski, alpinisme, ils \u00e9taient 270 aujourd'hui Erwan J'Agut Florence destin\u00e8rent Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:57 > 0:26:07) [92%] : \r\nDonc ils ont entre 12 et 20 ans et franchissent d\u00e9j\u00e0 comme les vrais la ligne d'arriv\u00e9e de la mythique Patrouille des Glaciers un r\u00eave pour ces jeunes passionn\u00e9s de ski alpinisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:07 > 0:26:15) [89%] : \r\nL\u00e0 tout le temps, une bonne ambiance, on est tous l\u00e0, on se f\u00e9licite, il y a jamais de Jean qui grogne sur les autres, on est tous comme \u00e7a c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:16 > 0:26:33) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 heureux d'avoir funeste course parce que c'\u00e9tait vraiment pour moi, \u00e7a a l'air pour co\u00e9quipier, c'\u00e9tait vraiment dur, j'ai vomi 2 fois pendant la course, alors ce fonds, on a fini la course, on n'a pas pu faire ce qu'on voulait, maintenant je suis arriv\u00e9 au bout, avec mon co\u00e9quipier m'a bien aid\u00e9, pour autant qu'il soit l\u00e0 pas, sinon je serais s\u00fbrement pas ici, dans cet \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:34 > 0:26:46) [87%] : \r\nBon, bon, Pierre T et soulagement aussi pour les mamans et d\u00e9cid\u00e9 que j'y pensais pas au risque et que je gardais que le bon de de cette exp\u00e9rience qu'il est en train de vivre, il est tellement heureux de le faire, que je suis autant heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:48 > 0:26:57) [94%] : \r\nNouveau sport \u00e0 la mode, le ski alpinisme peut se pratiquer \u00e0 tout \u00e2ge, aucune restriction physiologique, au contraire, l'OMS recommande m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t ce genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:57 > 0:27:03) [91%] : \r\nPour l'endurance va prolonger la survie des gens, donc on va encourager ce type d'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:03 > 0:27:19) [89%] : \r\nSans que les sports les plus traumatisants sont malheureusement se foot d\u00e9couverte bien des sports qui donne beaucoup de chocs parce qu'on tape sur des surfaces autant les articulations et ce sont ces gens l\u00e0 qui vont avoir \u00e0 35 40 45 ans, des probl\u00e8mes d'articulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:19 > 0:27:26) [89%] : \r\nTous les jeunes sont \u00e9quip\u00e9s de pelles sonde et DVA un mat\u00e9riel technique qu'ils apprennent \u00e0 ma\u00eetriser leur de camps d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:26 > 0:27:36) [87%] : \r\nCette aussi important de savoir utiliser d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge pour capter, on puisse avoir les bons r\u00e9flexes et c'est en cas de besoin, donc, quand on a un co\u00e9quipier qui, qui peut \u00eatre pris sous une avalanche, comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:36 > 0:27:46) [90%] : \r\nLa haute montagne, un terrain de jeu impr\u00e9visible mais passionnant pour ces adolescents dans la t\u00eate de la plupart d'entre eux participer un jour \u00e0 la Grande Patrouille des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:47 > 0:27:59) [90%] : \r\nStan Wawrinka est de retour, le Vaudois devraient Reprendre la comp\u00e9tition dans 15 jours \u00e0 Madrid, il se refait une sant\u00e9 \u00e0 Monaco, l'occasion pour lui de parler de sa volont\u00e9 de victoire, Isabelle Musy, J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:00 > 0:28:13) [92%] : \r\nStanislas Wawrinka aff\u00fbt\u00e9 mais pas en mode comp\u00e9tition alors que les autres dispute le prestigieux tournoi de Mont\u00e9-Carlo, le Vaudois poursuit sa reconstruction sur la terre mon\u00e9gasque en ma\u00eetre mot la patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:15 > 0:28:27) [91%] : \r\nLe positif c'est que point de vue chirurgical, tout est bon, tout est, tout est bien soutient bien, et \u00e7a c'est le plus important sur le long terme, apr\u00e8s le reste, les douleurs, les choses comme \u00e7a, c'est la c'est le temps qu'il aidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:28 > 0:28:35) [98%] : \r\nApr\u00e8s 6 mois d'arr\u00eat en 2017, le Vaudois est revenu aux affaires en Australie pour tester son genou gauche op\u00e9r\u00e9 \u00e0 2 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:35 > 0:28:44) [93%] : \r\nPas remis \u00e0 100 pourcent il d\u00e9cide alors d'effectuer une nouvelle pause son retour est d\u00e9sormais programm\u00e9 \u00e0 Madrid d\u00e9but mai, sans forc\u00e9ment se fixer d'objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:46 > 0:29:03) [93%] : \r\nMoi, mon but c'est vraiment de montrer le mieux possible d'\u00eatre d'\u00eatre pr\u00eat tennistiquement physiquement pour retrouver la comp\u00e9tition et ensuite si j'arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 retrouver un bon niveau, je sais que les r\u00e9sultats suivront et ceux qui vont suivre apr\u00e8s 2 tournois o\u00f9 apr\u00e8s 10 tournois, \u00e7a, \u00e7a c'est pas bien grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:03 > 0:29:11) [93%] : \r\nSorti du top 20 mondial pour la premi\u00e8re fois en 6 ans, Wawrinka c'est que sa descente n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e, mais l'essentiel est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:11 > 0:29:30) [85%] : \r\nApr\u00e8s aussi autant de mois le classement les points, les choses comme \u00e7a, ne sont plus importants du tout, moi, mon but c'est physiquement de revenir \u00e0 mon niveau tennistique aussi de pouvoir retrouver la comp\u00e9tition et, ensuite, \u00e0 moins de \u00e0 moins de retrouver le chemin de de des, des, des victoires pour pouvoir remonter au classement de simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:30 > 0:29:39) [89%] : \r\nJe vais en Europe, l'ancien num\u00e9ro 3 mondial cherche avant tout \u00e0 retrouver la forme et du plaisir, reste \u00e0 savoir s'il y a 33 ans, il pourra aussi retrouver les sommets seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:40 > 0:29:50) [88%] : \r\nLa mort dans l'IRIS, il avait 75 ans, le patron d'\u00e9quipe cycliste notamment \u00e9tait le cr\u00e9ateur de l'\u00e9quipe de l'entreprise Phonak devenue leader mondial dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:50 > 0:29:52) [94%] : \r\nLes appareils auditifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:54 > 0:30:05) [87%] : \r\nMonde se rappelle les faiseurs de Suisse, 40 ans apr\u00e8s, Rolf Lyssy revient, il s'empare d'un sujet d\u00e9licat, il s'agit de l'aide au suicide trait\u00e9 sous la forme de com\u00e9die Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:06 > 0:30:07) [71%] : \r\nEt noter les dates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:08 > 0:30:12) [67%] : \r\nIl vole \u00e0 Martin, or vous plaira \u00e7a entra\u00eene \u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:14 > 0:30:15) [76%] : \r\nJ'avais un \u00e0 un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:16 > 0:30:23) [88%] : \r\nIl a squatt\u00e9 les Box-Office suisse pendant 10 ans, Rolf Lyssy avec ces faiseurs de Suisse sa premi\u00e8re com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:23 > 0:30:32) [89%] : \r\nAh oui, si on me conna\u00eet, apr\u00e8s confrontation, on comprend pas pourquoi maintenant une com\u00e9die, mais j'ai une faiblesse pour la com\u00e9die pour la com\u00e9die, voil\u00e0 c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:33 > 0:30:45) [92%] : \r\nEt cette faiblesse lui va plut\u00f4t tr\u00e8s bien un 1000000 de compatriotes s'est d\u00e9plac\u00e9 pour aller voir sa satire sur le parcours de combattant des candidats au passeport \u00e0 croix blanche, un succ\u00e8s qui parfois ma foi a \u00e9t\u00e9 lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:45 > 0:31:09) [83%] : \r\nEt 40 1000 timbres anglais veut oui je me suis habituer il y a une \u00e9poque o\u00f9 \u00e7a m'ennuyait vraiment d'\u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ce seul film fait les faiseurs de Suisses Abraham, il clame aller mais j'avoue qu'aujourd'hui j'en ris plut\u00f4t une monarchie parce qu'au fond, c'est quand m\u00eame incroyable, une fille, 40 ans apr\u00e8s sa sortie, et ce film est toujours d'actualit\u00e9, actuel et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:09 > 0:31:21) [89%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 82 ans, apr\u00e8s avoir connu des beaux et des tr\u00e8s bas dont une grave d\u00e9pression, Rolf Lyssy revient avec la derni\u00e8re touche l'histoire d'une nonag\u00e9naire qui, par crainte de devenir s\u00e9nile d\u00e9cide de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:21 > 0:31:28) [95%] : \r\nCourir au suicide assist\u00e9 un sujet sensible et controvers\u00e9 trait\u00e9 sur le mode de l'humour, la marque de fabrique du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:29 > 0:32:00) [79%] : \r\nIl faille \u00e7a c'est uniquement sur l'anglais, l': P mais y jongler, je sais que ma vie est plut\u00f4t derri\u00e8re Busquin TNS ont dit c'est Mao qui s'est donc c'est normal \u00e0 un certain \u00e2ge qui contr\u00f4le la mort, la peur de perte de contr\u00f4le de tomber dans la d\u00e9monstration where Sister et de postes, \u00e7a c'est des choses qui peu \u00e0 peu, deviennent palpables von Zeitung Taipeh mousse fuir en m\u00eame temps je ne pense pas que j'aurais pu faire la derni\u00e8re touche par Mbia 20 ou 30 ans, Seguin en a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:01 > 0:32:13) [68%] : \r\nGentil by e-mail ce que fais Blauf Oppenheimer Lubbers ma\u00efs je sais pas faire puissent le tangue en tout temps que 30 sont top t\u00f4t le cargo de Sfar je pense quand vous \u00e9tiez Rory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:14 > 0:32:24) [94%] : \r\nLa derni\u00e8re touche a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 plus de 100000 spectateurs en Suisse al\u00e9manique depuis novembre un joli succ\u00e8s et une belle revanche pour Rolf Lyssy, qui a mis plus de 7 ans \u00e0 trouver les financements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:27 > 0:32:41) [91%] : \r\nVoil\u00e0 un mot encore pour rendre \u00e0 C\u00e9sar, le film Sully et bien s\u00fbr de Clint Eastwood et non de Steven Spielberg, comme il \u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure dans le reportage, ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange dit sa voix demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:50 > 0:32:53) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:09 > 0:33:11) [93%] : \r\nC'est super sympa, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:23 > 0:33:32) [78%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'elle veut minutes \u00e0 et politiquement qui est fr\u00e9quent oui mais il faut se prennent plus de caf\u00e9 avant de venir sur place une petite tour oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:35 > 0:34:10) [89%] : \r\nDonc du coup je suis un petit essai voix bien bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ce soleil et douceur ont domin\u00e9 cette journ\u00e9e, elle \u00e9tait estivale \u00e0 souhait entre 7 et 9 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison demain on prend les m\u00eames et on recommence gr\u00e2ce haute pression qui continue de prot\u00e9ger une bonne partie de l'Europe, petit b\u00e9mol, elles vont montrer des signes de faiblesse, dimanche, qui va traduire par une instabilit\u00e9 en montagne et puis lundi par l'arriv\u00e9e d'une petite perturbation et puis avec ces temp\u00e9ratures douces, le risque d'avalanche reste d'avalanche de neige mouill\u00e9e, \u00e7a il faut que je trouvais un air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:10 > 0:34:21) [79%] : \r\nOui, en fait, c'est la neige mouill\u00e9e qui est enfin bref qui est l\u00e0 quoi mouill\u00e9, en fait, en bref de quoi, pourquoi, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:40 > 0:34:47) [79%] : \r\nBen moi je voulais parler de la patrouille et puis M\u00e9t\u00e9oSuisse il dit pas te parle pas de la patrouille parce qu'en plus vous ont ils ont pas du tout parl\u00e9 de moi, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:49 > 0:34:57) [81%] : \r\nIls ont pas du tout parl\u00e9 dans le journal aussi, c'est un non, je crois, et sont les agents de qui, oui c'est \u00e7a, puis soleil douceur machin quoi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:02 > 0:35:07) [94%] : \r\nMais c'est vrai qu'on s'adresse au grand public, enfin disons que le grand public, ils font pas tous la Patrouille des Glaciers quoi tu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:09 > 0:35:12) [86%] : \r\nOui, mais effectivement ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:14 > 0:35:21) [85%] : \r\nSera un peu dommage, je me permets juste d'aller prendre un verre d'eau, je peux ou pas tout le temps, le mois dernier en pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:24 > 0:35:25) [72%] : \r\nDominique en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:31 > 0:35:36) [95%] : \r\nMerci, merci beaucoup, une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:37 > 0:35:39) [86%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, soleil et douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:42 > 0:36:09) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soleil et douceur ont domin\u00e9 cette journ\u00e9e, elle \u00e9tait estivale \u00e0 souhait, avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison entre 7 et 9 degr\u00e9s alors demain on prend les m\u00eames et on recommence gr\u00e2ce haute pression qui prot\u00e8ge grande partie de l'Europe, petit b\u00e9mol, elles vont montrer des signes de faiblesse dimanche l'instabilit\u00e9 va augmenter, mais surtout, mais surtout une perturbation va nous toucher lundi et puis avec ces temp\u00e9ratures douces petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:09 > 0:36:18) [89%] : \r\nMais sera pas na\u00eff par une tr\u00e8s belle ah bon merci se moque pas l\u00e0 ou bien elle veut la m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:18 > 0:36:24) [79%] : \r\nMais tu rigoles, ce qui, une fois quelqu'un s'il m'avait dit avant, je passais en et \u00e7a faisait h\u00f4tesses d'accueil, h\u00f4tesses de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:25 > 0:36:44) [80%] : \r\nAlors voil\u00e0 quoi, je ne bien les \u00c9tats-Unis, alors c'\u00e9tait \u00e7a, je te dirai si tu vaut-il ou acheter, c'est pas la mienne, d'un mot, on adore moi dit ok, merci du coup \u00e7a me bats toi c'est \u00e7a qu'il faut merci Nathalie, du coup, \u00e7a \u00e7a me robuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:47 > 0:36:53) [87%] : \r\nAh bon super fait plaisir et je suis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:30 > 0:40:23) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soleil et douceur ont domin\u00e9 cette journ\u00e9e, elle \u00e9tait estivale \u00e0 souhait, avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison entre 7 et 9 degr\u00e9s demain on prend les m\u00eames et on recommence gr\u00e2ce haute pression qui prot\u00e8ge une grande partie de l'Europe mais petit b\u00e9mol, elles vont montrer des signes de faiblesse dimanche le l'instabilit\u00e9 va augmenter, mais surtout une petite perturbation va nous toucher lundi et puis avec ces temp\u00e9ratures douces, le risque d'avalanche de neige mouill\u00e9e reste marqu\u00e9 dans tout le massif alpin, donc prudence si vous deviez vous rendre est aller \u00e0 la montagne, selon Andr\u00e9 Charles Letestu de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, c'est sans surprise du soleil \u00e0 toutes les altitudes et puis, au fil de la journ\u00e9e, des petits cumulus pourrait venir orner les cr\u00eates 1000 seront purement d\u00e9coratif, ils vont se r\u00e9sorber en fin de journ\u00e9e et laisser la place \u00e0 une nuit claire d\u00e9gag\u00e9 \u00e9toil\u00e9 avec du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures un mercure qui ne d\u00e9passera pas 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, demain matin, elles seront comprises sur le plateau, entre 8 et 11 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi, elles sont estivale, on va aller jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge 28 \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents faibles et variables en r\u00e9gion de plaine et puis en montagne, les vents de Sud-Est resteront faibles l\u00e0 aussi une carte qu'on avait pas vu depuis longtemps la carte des indices UV ils aussi ont entre 5 et 6 pleines jusqu'\u00e0 cette \u00e0 1000 m\u00e8tres ils grimperont jusqu'\u00e0 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres 9 \u00e0 3000 m\u00e8tres, autrement dit on attrapera un coup de soleil, si on ne se prot\u00e8ge pas au bout de 25 \u00e0 35 minutes en pleine mais entre 20 120 \u00e0 25 minutes en moyenne et haute altitude, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous prot\u00e9ger pour la journ\u00e9e de samedi, donc ce sera vraiment un copier/coller, la journ\u00e9e d'aujourd'hui et de demain du soleil en matin\u00e9e et puis la formation de quelques cumulus en montagne l'apr\u00e8s- midi, mais qui ne s'activeront pas, \u00e0 la diff\u00e9rence de dimanche apr\u00e8s une matin\u00e9e ensoleill\u00e9e en montagne et en pleine les cumulus commenceront \u00e0 se former, ils pourront donner une averse ou un orage isol\u00e9 en fin de journ\u00e9e, pas de d\u00e9bordements en r\u00e9gion de plaine en principe et puis lundi et mardi la les passages nuageux seront beaucoup plus nombreux \u00e0 cause de cette petite perturbation qui va nous toucher lundi les averses et les orages pourraient s'\u00e9tendre en r\u00e9gion de plaine et puis le mercure accuse une petite baisse, pas plus de 20 degr\u00e9s, vous l'aurez not\u00e9 mardi \u00e0 l'ouest 22 en Valais, mais on reste dans les normes de saison et puis si vous ne souffrez d'allergies aux pollens, sachez encore que le fr\u00eane, le boulot et le charme s\u00e9vissent en ce moment, les concentrations sont fortes, donc les pr\u00e9cautions n'h\u00e9sitez pas \u00e0 prendre les pr\u00e9cautions d'usage, si vous souffrez d'allergies, vous savez tout, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans quelques instants, temps pr\u00e9sent, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain \u00e0 Doha.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804673999", "durationSec": 101, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001457159", "excerpt": "Apr\u00e8s 2 mois de repos, le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka s'entra\u00eene \u00e0 Monte-Carlo, pendant le tournoi, pour pr\u00e9parer ses prochaines comp\u00e9titions sur terre battue. En itw il souligne que son objectif est de retrouver le haut niveau physiquement et tennistiquement sans que le classement soit important \u00e0 court terme.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674000", "durationSec": 96, "title": "SO SUCCESSION CASTRO DIAZ CANEL_RTS000001456955", "excerpt": "Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) ont analys\u00e9 les r\u00e9sultats de la votation sur l'initiative No Billag. Leur \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le que peu de jeunes ont accept\u00e9 l'initiative contrairement \u00e0 ce que l'on pensait. A peine 20 pour cent des 18-39 ans. Ce sont les quadrag\u00e9naires qui ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux \u00e0 voter en faveur de l'initiative. Une large majorit\u00e9 des sond\u00e9s estime que la SSR contribue de mani\u00e8re importante \u00e0 la coh\u00e9sion nationale mais qu'elle est trop ch\u00e8re que qu'elle doit se lancer dans un plan d'\u00e9conomie.", "remarks": "Contient Images S\u00e9bastien M\u00e9tenier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1804674001", "durationSec": 93, "title": "SO SONDAGE NO BILLAG JEUNES_RTS000001456962", "excerpt": "L'islamologue Tariq Ramadan a reconnu avoir eu une liaison avec une des plaignantes fran\u00e7aises apr\u00e8s l'avoir ni\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'affaire. Cette femme appel\u00e9e Marie, aurait \u00e9t\u00e9 une escort girl impliqu\u00e9e dans le dossier Carlton.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1690353"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674002", "durationSec": 102, "title": "SO RAMADAN_RTS000001457189", "excerpt": "Tammie Jo Shults, pilote de la compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine Southwest a sauv\u00e9 la vie des 150 passagers de son avion lorsqu'un moteur a explos\u00e9 en vol et qu'une passag\u00e8re est morte \u00e0 moiti\u00e9 aspir\u00e9e hors de l'avion par le hublot bris\u00e9 par l'explosion. Elle a g\u00e9r\u00e9 avec calme l'atterrissage de l'avion de ligne et est consid\u00e9r\u00e9e comme une h\u00e9ro\u00efne.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["JUSTICE", "VIOL"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"], "sequenceIds": ["1690084"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674003", "durationSec": 105, "title": "SO PORTRAIT PILOTE_RTS000001457190", "excerpt": "Les employ\u00e9s de la voirie ont fort \u00e0 faire pour trier les sacs en plastique contenant des d\u00e9chets compostables. Certains de ces cornets et emballages de plastique contenant des d\u00e9chets verts sont non-compostables m\u00eame quand ils sont biod\u00e9gradables. Une grande quantit\u00e9 de particules de plastiques finissent ainsi dans les champs et les jardins.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "COURAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674004", "durationSec": 102, "title": "SO PLASTIQUE TRI_RTS000001457129", "excerpt": "Des adolescents et des jeunes entre 12 et 20 ans adeptes de ski alpinisme s'entra\u00eenent sur le parcours de la Patrouille des Glaciers.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PLASTIQUE", "MAT\u00c9RIAU PLASTIQUE ET COMPOSITE", "COMPOSTAGE", "D\u00c9CHET", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "sequenceIds": ["1690236"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674005", "durationSec": 110, "title": "SO PDG PATROUILLE DES JEUNES V2_RTS000001457037", "excerpt": "Lors du Salon des moyens de production microtechniques (SIAMS) de Moutier, des entreprises de l'Arc jurassien pr\u00e9sentent les robots humano\u00efdes qu'elles utilisent pour effectuer des travaux \u00e0 la cha\u00eene.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SKI DE RANDONN\u00c9E", "JEUNE (\u00c2GE)", "PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674006", "durationSec": 20, "title": "SO MORT RIHS_RTS000001456869", "excerpt": "Les chemins de fer priv\u00e9s bernois BLS ont obtenu une concession de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour exploiter les grandes lignes Berne-Bienne et Berne-Olten. Cette redistribution am\u00e8ne un peu de concurrence pour les CFF qui avait un quasi monopole sur les grandes lignes."}, {"internalArchiveId": "AA1804674007", "durationSec": 61, "title": "SO MACAREUX NORVEGE_RTS000001456890", "excerpt": "Un parapentiste a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 en vol par un aigle non loin de Bex. L'attaque de l'oiseau rapace a dur\u00e9 4 ou 5 minutes et a provoqu\u00e9 de profondes blessures. Il est rare que des rapaces attaquent des sportifs lors d'un vol en parapente."}, {"internalArchiveId": "AA1804674008", "durationSec": 111, "title": "SO JU SIAMS SALON ROBOT_RTS000001456781", "excerpt": "Lors de Mai 68 les femmes sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes mais pas parmi les leaders du mouvement. Les luttes f\u00e9ministes s'engagent apr\u00e8s 1968 avec le mouvement de lib\u00e9ration des femmes. L'\u00e9mancipation passe par la l\u00e9galisation de l'avortement, le droit de vote et, depuis 50 ans, la qu\u00eate de l'\u00e9galit\u00e9 des droits et des salaires. Aujourd'hui le f\u00e9minisme connait un retour de flamme avec le mouvement metoo.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ROBOT", "ROBOTIQUE"], "sequenceIds": ["1690359"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674009", "durationSec": 28, "title": "SO ELEX CUBA_RTS000001456984", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse Rolf Lyssy sort \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans le film \"La derni\u00e8re touche\" qui met en sc\u00e8ne une nonag\u00e9naire qui, par crainte de devenir s\u00e9nile, d\u00e9cide de recourir au suicide assist\u00e9. Rolf Lyssy \u00e9tait surtout connu pour son film \"Les faiseurs de Suisses\" sorti en 1978 qui avait connu un succ\u00e8s important."}, {"internalArchiveId": "AA1804674010", "durationSec": 94, "title": "SO CONCESSION GRANDES LIGNES_RTS000001457170", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF", "BLS"], "sequenceIds": ["1690044"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674011", "durationSec": 86, "title": "SO AIGLE ATTAQUE PARAPENTE_RTS000001457079", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX"], "thematicThemes": ["AIGLE", "PARAPENTE (LOISIR)", "RAPACE"], "sequenceIds": ["1690369"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674012", "durationSec": 168, "title": "FRIGO SERIE MAI68 FEMINISME PAD_RTS000001455993", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "MAI 68"], "sequenceIds": ["1690375"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674013", "durationSec": 140, "title": "FRIGO FILM UNE DERNIERE TOUCHE_RTS000001456104", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["LYSSY, ROLF"], "sequenceIds": ["1691861"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806690325", "summary": "En plong\u00e9e : train CFF croisant train BLS.\nConf\u00e9rence de presse de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports avec Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, vice-directeur office f\u00e9d\u00e9ral des transports (OFT) et Peter Fueglistaller, directeur de l'OFT. Gros plan horloge de gare situ\u00e9e devant le b\u00e2timent des CFF. Itw Reto Schaerli, porte-parole CFF. Rails vus depuis la cabine de pilotage. Train sortant d'un tunnel.", "id": "1690044", "visualThemes": ["TRAIN", "HORLOGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF", "BLS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690365", "summary": "Stills d'articles de presse sur l'affaire Ramadan. Archives r\u00e9centes illustrant l'affaire Ramadan.\nGen\u00e8ve : itw Romain Jordan, avocat, dans son bureau. Ext Pouvoir judiciaire Minist\u00e8re Public.", "id": "1690084", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690517", "summary": "Employ\u00e9s de la voirie ramassant et triant sacs plastiques contenant d\u00e9chets compostables et d\u00e9chets verts.\nEmploloy\u00e9 de la voirie collant \u00e9tiquette avertissement sur sac en plastique.\nItw Jean-Patrick Ducommun, responsable du service de voirie Svedel, Neuch\u00e2tel.\nItw Serge Fr\u00e9sard, responsable centre de compostage des Bulles, R\u00e9seau valorisation des d\u00e9chets Arc jurassien.\nItw Charly, chauffeur-ouvrier de la voirie de la Chaux-de-Fonds.\nItw Marc Arlettaz, conseiller communal en charge des espaces publics, Chaux-de-Fonds.", "id": "1690236", "visualThemes": ["PLASTIQUE", "MAT\u00c9RIAU PLASTIQUE ET COMPOSITE", "COMPOSTAGE", "D\u00c9CHET", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "visualGeographicals": ["PESEUX", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["ARLETTAZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690521", "summary": "Duplex r\u00e9serve des Grangettes : Rapha\u00ebl Arlettaz, biologiste.", "id": "1690240"}, {"internalArchiveId": "AA1806690634", "summary": "Extrait d\u00e9bat dans \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision Arena de SRF, avec initiants et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\nMains manipulant smartphones.\nItw Anke Tresch, auteure de l'\u00e9tude \"Voto\".", "id": "1690353", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SRG SSR ID\u00c9E SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690640", "summary": "Robot humano\u00efde effectuant travaux sur cha\u00eene de montage industrielle.\nItw Ciro Di Marzo, responsable division Humanoid Power, Rollomatic.\nItw Patrice Pochard, micro-m\u00e9canicien, Rollomatic.\nItw Dominic Gorecky, directeur Swiss Smart Factory.", "id": "1690359", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ROBOT", "ROBOTIQUE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690650", "summary": "Parapentiste volant en parapente.\nRapaces planant et volant en rond au loin.\nMathieu Thuner, parapentiste, montrant accrocs et trous dans son mat\u00e9riel.\nItw Mathieu Thuner.\nItw Pierre-Alain Oggier, ornithologue.\nItw Yves Gavoldi, parapentiste.", "id": "1690369", "visualThemes": ["PARAPENTE (LOISIR)", "RAPACE", "AIGLE"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690656", "summary": "Itw Jean-Pierre Le Goff, sociologue et auteur de \"Mai 68, l'h\u00e9ritage impossible\".\nItw Ludivine Bantigny, historienne et auteure de \"1968: de grands soirs en petits matins\".\nArchives sur les femmes et mai 68 et les luttes f\u00e9ministes.", "id": "1690375", "visualThemes": ["F\u00c9MINISME", "MAI 68", "FEMME"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692046", "summary": "Jeunes pratiquant ski alpinisme.\nItw Samuel Trombert, 13 ans.\nItw L\u00e9o Besson, 17 ans.\nItw Tobias Donnet 16 ans.\nItw H\u00e9l\u00e8ne Besson, maman de L\u00e9o.\nItw Gr\u00e9goire Schrago, m\u00e9decin de la PDJ (Patrouille des glaciers).\nBernard Mayencourt, pr\u00e9sident association valaisanne du ski alpinisme.", "id": "1691765", "visualThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS", "JEUNE (\u00c2GE)", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806692142", "summary": "Extrait du film \"Les faiseurs de Suisses\" (1978) du r\u00e9alisateur Rolf Lyssy.\nItw Rolf Lyssy.\nExtraits du film \"La derni\u00e8re touche\" du r\u00e9alisateur Rolf Lyssy.", "id": "1691861", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LYSSY, ROLF"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737513", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038086", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-64A34AF8-9B86-45D5-9EA1-3DBD4E8E38CB", "internalArchiveId": "64A34AF8-9B86-45D5-9EA1-3DBD4E8E38CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le cimeti\u00e8re, haut-lieu de la nature en ville", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Preux, Jean;Amedro, Yann;de Preux, Jean\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le cimeti\u00e8re, haut-lieu de la nature en ville (FUTUR ANTERIEUR 18.04 NATURE EN VILLE EP3)  JEAN DE PREUX, direct studio Lausanne + 6 SONS\r\n((Titre web : le cimeti\u00e8re, haut-lieu de la nature en ville))\r\n6h24  Futur ant\u00e9rieur qui toute la semaine d\u00e9busque la pr\u00e9sence de la nature en ville..  Et ce matin, Jean de Preux, on s'int\u00e9resse \u00e0 des lieux urbains trop souvent oubli\u00e9s, et pourtant d\u00e9bordant de biodiversit\u00e9, les cimeti\u00e8res..\r\nEt pour l'illustrer, cap sur Lausanne riche de trois cents cinquante hectares de parc et jardins. Et dans ce petit oc\u00e9an vert en ville, paradoxalement c'est un cimeti\u00e8re qui occupe une place de choix, celui du Bois de Vaux. Il s'\u00e9tend sur plus de 18 hectares. Il faut dire que son concepteur, le c\u00e9l\u00e8bre architecte, Alphonse Laverri\u00e8re, l'a d'embl\u00e9e imagin\u00e9 comme un parc naturel.. Dave L\u00fcthi, professeur d'histoire de l'art \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n Son1 - 34\" \"qu'est le cimeti\u00e8re\"\r\nEt Alphonse Laverri\u00e8re a pouss\u00e9 tr\u00e8s loin le soin du d\u00e9tail apport\u00e9 \u00e0 la v\u00e9g\u00e9talisation de l'espace\r\n Son2 - 21\" \" plantation du parc\"\r\nArborisation certes, mais on attend \u00e9videmment, Jean, d'un cimeti\u00e8re qu'il soit entretenu \u00e0 la perfection, la nature y est donc tr\u00e8s domestiqu\u00e9e..\r\nLe cimeti\u00e8re du Bois-de-Vaux ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle. Les haies - on en compte 40 km - sont taill\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement et les massifs floraux constamment entretenus. Mais depuis 2010, une \u00e9tape essentielle a \u00e9t\u00e9 franchie. Les jardiniers ont d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 toute utilisation de produits chimiques..  Ce qui comme le souligne Sophie Dunand Martin, charg\u00e9e de l'entretien \u00e9cologique en ville de Lausanne, a chang\u00e9 la nature du cimeti\u00e8re..\r\n Son3 - 18\" \" \u00e0 nouveau l\u00e0\"\r\nEt puis au-del\u00e0 de l'abandon des pesticides et autres fongicides, de grandes portions du cimeti\u00e8re sont r\u00e9guli\u00e8rement transform\u00e9es en prairies fleuries..\r\n Son4 - 22\" \"prairies fleuries\"\r\n*** Visiblement les lausannois ne s'y trompent, le cimeti\u00e8re du Bois de Vaux est devenu, Jean, un parc naturel \u00e0 part enti\u00e8re..\r\nIl est visiblement consid\u00e9r\u00e9 comme tel, ce qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre historien d'art, Dave L\u00fcthi..\r\n Son5 - 36\" \"extr\u00eamement naturel\"\r\nEspace privil\u00e9gi\u00e9 peut-\u00eatre mais d'une grande fragilit\u00e9. Sophie Dunand Martin insiste sur ce point..\r\n Son6 - 18\" \"de parc naturel\"\r\nD'autant que ces zones constituent des zones de transit essentielles pour la faune de la ville vers la campagne.\r\nLDP: ca vous a donn\u00e9e envie ?\r\nbalade bucolique fraiche et raffraichissante dans un cimetiere lausannois ?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476039", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le cimeti\u00e8re, haut-lieu de la nature en ville", "Futur ant\u00e9rieur - Le cimeti\u00e8re, haut-lieu de la nature en ville / LMA_2018-04-18T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le cimeti\u00e8re, haut-lieu de la nature en ville / LMA_2018-04-18T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9476049", "ece-9476039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T03:45:09Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVingt-quatre c'est Futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine on d\u00e9busque la nature en ville et ce matin Jean de Preux, on s'int\u00e9resse \u00e0 des lieux urbains trop souvent qui d\u00e9borde pourtant de biodiversit\u00e9, on parle de cimeti\u00e8re et pour l'illustrer, cap sur Lausanne, riche de 350 hectares de parcs et jardins et dans ce petit oc\u00e9an Vert en ville, paradoxalement, c'est un cimeti\u00e8re qui occupe une place de choix, celui du Bois de Vaux, il s'\u00e9tend sur plus de 18 hectares, il faut dire que son concepteur, le c\u00e9l\u00e8bre architecte Alphonse Laverri\u00e8re, l\u00e0, d'embl\u00e9e, imagin\u00e9 comme un parc naturel des Thys, professeur d'histoire de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [82%] :\r\nLe projet de concours qui a \u00e9t\u00e9 ouvert en 1918 19 pour le cimeti\u00e8re l'avait elle remport\u00e9 avec une id\u00e9e assez fort, c'est de dire que c'est une sorte de ville en n\u00e9gatif mais une ville dans les b\u00e2timents seraient remplac\u00e9 par la nature, en fait, les \u00e9difices c'est la verdure, ce qui explique que les arbres sont taill\u00e9es au cordeau, qu'on a, depuis, des ifs moi c'est architecturaux en fait un du poids du formel et donc les morts sont abrit\u00e9s dans des \u00e9difices de verdure une verdure en 2 temps : les ouvrages Saint-P\u00e8re ce qui subsiste aux 4 saisons qui passent l'hiver en restant verts et les autres qui m'suivi le rythme saison et toute une note po\u00e9tique, si on veut philosophique \u00e0 l'ensemble vers quel cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [98%] :\r\nEt Alphonse Laverri\u00e8re a pouss\u00e9 tr\u00e8s loin le soin du d\u00e9tail apport\u00e9 \u00e0 la v\u00e9g\u00e9talisation de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [81%] :\r\nDans le projet de concours, il est tr\u00e8s clair sur les essences, qu'il faut choisir, notamment les tilleuls pour les grandes avenues, entre autres, les avenues sont plant\u00e9 de grands arbres, les petites adieu petit arbre aussi jeu sur la la taille des \u00e9l\u00e9ments verts par rapport au changement aux escaliers, et on peut dire que chaque type d'arbre signifie aussi un endroit du parc tout un jeu extr\u00eamement fin entre le plomb en fait et le type de Arboris \u00e0 Sion de plantation du par cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [93%] :\r\nBon, on entend : Arboris \u00e0 Sion Jean mais est -ce qu'un cimeti\u00e8re ne se doit pas d'\u00eatre entretenu \u00e0 la perfection la nature tr\u00e8s domestiqu\u00e9e le cimeti\u00e8re du Bois de Vaux ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle et on en compte 40 km sont taill\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement et les massifs floraux constamment entretenus, mais depuis 2010 une \u00e9tape essentielle a \u00e9t\u00e9 franchie, les jardiniers ont d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 toute utilisation de produits chimiques, ce qui, comme le souligne Sophie Dunand Martin, charg\u00e9e de l'entretien \u00e9cologique en ville de Lausanne a chang\u00e9 la nature du cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nAvant on fait on traitait tous les tilleuls, donc vous pouvez vous imaginer quels d\u00e9g\u00e2ts \u00e7a pouvait engendrer au niveau de de toute la faune des insectes, hein, qui vivent aussi sur les arbres et puis depuis qu'on a arr\u00eat\u00e9 alors en 2, 3 ans on a retrouv\u00e9 un \u00e9quilibre parfait parce que les auxiliaires sont \u00e0 nouveau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [97%] :\r\nEt puis, au-del\u00e0 de l'abandon des pesticides et autres fongicides de grandes portions du cimeti\u00e8re sont r\u00e9guli\u00e8rement transform\u00e9es en prairies fleuries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans un emplacement o\u00f9 on a d\u00e9di\u00e9 ses endroits qui \u00e9taient normalement a r\u00e9occup\u00e9 par des tombes et \u00e7a en fait c'est des emplacements qu'on laisse pour que certains insectes finissent leur cycle compl\u00e8tement et soient pas d\u00e9rang\u00e9s dans leur fait cycle et donc l\u00e0, on va vraiment favoriser le plus possible ce qui vit dans ces prairies fleuries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nEt les lausannois Jean sont au rendez- vous, le cimeti\u00e8re du Bois de Vaux, est devenu un parc naturel \u00e0 part enti\u00e8re, il est visiblement consid\u00e9r\u00e9 comme telle, ce qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre historien d'art d'\u00e9volutives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nMoi ce qui me fascine, c'est qu'on peut y aller pour des questions de de rapport au moral et voir des tomber, allez voir les membres de sa famille, peut-\u00eatre, on pourrait aussi le traverser sans avoir aucune tombe vraiment se promener au bois de Vaux, beaucoup font du jogging au Bois de Vaux, \u00e7a choque, d'autres qui disent ah mais c'est un cimeti\u00e8re oui mais \u00e7a veut dire aussi que c'est un parc et puis il y a, c'est tr\u00e8s belle parcelle en jach\u00e8re \u00e0 \u00e0 l'ouest du parc, o\u00f9 il a pu tombe pendant quelques ann\u00e9es pour que la Terre se rafra\u00eechissent et c'est parti -l\u00e0 sont extr\u00eamement agressifs qui a dit beaucoup de de papillons de fleurs, d'arbres avec des oiseaux qui chantent, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement frais et rafra\u00eechissant, alors m\u00eame qu'on est en pleine ville dans une situation assez assez urbaine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Bourdonnette et on a affaire \u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [94%] :\r\nEspace privil\u00e9gi\u00e9, peut-\u00eatre, mais d'une grande fragilit\u00e9 Sophie Dunand Martin insiste sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [95%] :\r\nCes espaces naturels en ville, ils sont un peu sans perfusion, hein, donc il faut vraiment les maintenir, maintenir cette biodiversit\u00e9 au maximum et \u00e7a veut dire qu'on doit intervenir beaucoup plus que si c'\u00e9tait vraiment la nature donc dans un grand espace de parc naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [94%] :\r\nD'autant que ces esp\u00e8ces constituent des zones de transit, essentielles pour la faune, de la ville vers la campagne merci Jean de Preux lors de Pretty \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:16:01Z"}, {"id": "sound-5B8D6372-6C7A-4E0C-895C-E5B997AC007E", "internalArchiveId": "5B8D6372-6C7A-4E0C-895C-E5B997AC007E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Le genevois Clint Capela pourrait devenir le premier basketteur suisse \u00e0 remporter le championnat de NBA", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reymond, Caroline;Amedro, Yann\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Le genevois Clint Capela pourrait devenir le premier basketteur suisse \u00e0 remporter le championnat de NBA (INSTANT SPORT 18.04 NBA CAPELA) 6HXXX\r\nL'INSTANT SPORT\r\nINSTANT BASKET ce matin...\r\navec Clint Capela qui a marqu\u00e9 les esprits lors du 1er match des play-offs de NBA. \r\nLe  genevois a \u00e9t\u00e9 l'une des pi\u00e8ces ma\u00eetresse des Houston Rockets dans leur confrontation avec Minessota. \r\n Clint Capela, qui peut CAROLINE REYMOND r\u00eaver en XXL. \r\n  1'38''\r\n((Clint Capela pourrait devenir le premier basketteur suisse \u00e0 remporter le championnat de NBA. Son \u00e9quipe, les Houston Rockets, a domin\u00e9 la saison r\u00e9guli\u00e8re, elle est favorite dans la course au titre. Les Texans profitent de la forme \u00e9tincelante de James Harden qui affiche une moyenne de plus de 30 points par matches. Ils profitent aussi de Clint Capela qui avec 24 points et 12 rebonds lors du 1er match a d\u00e9montr\u00e9 qu'il est pr\u00eat pour les longues s\u00e9ries de play-offs. Pour son son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Fabrice qui revient tout juste de Houston, tous les voyants sont au vert. \r\nSON 0''24\r\nClint Capela r\u00e9colte les fruits d'un travail acharn\u00e9. Cette saison, il a progress\u00e9 en d\u00e9fense et aux lancers-francs. Il est encens\u00e9 par son entra\u00eeneur. Pas de quoi lui faire tourner la t\u00eate. Le Genevois pr\u00e9pare l'avenir. Et \u00e7a passe par les shoots \u00e0 3 points. Fabrice Capela. \r\nSON 0''27\r\nClint Capela deviendra alors un joueur complet, peut-\u00eatre un des meilleurs pivots de la NBA. Ses d\u00e9buts difficiles Outre-Atlantique sont oubli\u00e9s. Clint Capela peut en effet r\u00eaver en XXL)). \r\nExtro\r\net avis aux amateurs... L'acte 2 entre Houston et Minessota, c'est pour aujourd'hui. \r\nLDP : le basket ? les USA ca fait rever ?", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476035", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Le genevois Clint Capela pourrait devenir le premier basketteur suisse \u00e0 remporter le championnat de NBA / LMA_2018-04-18T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.04.2018"], "variantIds": ["ece-9476035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T03:40:10Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 assises auront c'est l'instant sport instant basket ce matin avec Clint Capella qui a marqu\u00e9 les esprits lors du 1er match des play- offs de NBA, le Genevois a \u00e9t\u00e9 l'une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses de Houston Rockets dans leur match face \u00e0 Minnesota Clint Capella qui peut Caroline Raymond r\u00eaver en XXL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [94%] :\r\nClint Capella pourrait devenir le premier basketteur suisse \u00e0 remporter le championnat de NBA son \u00e9quipe les Houston Rockets a domin\u00e9 la saison r\u00e9guli\u00e8re et les favorite dans la course au titre, les Texans profitent de la forme \u00e9tincelante de James Harden qui affiche une moyenne de plus de 30 points par match, ils profitent aussi de Clint Capella qui, avec 24 points et 12 rebonds lors du 1er match a d\u00e9montr\u00e9 qu'il est pr\u00eat pour les longues s\u00e9ries de play- off pour son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Fabrice qui revient tout juste de Houston, tous les voyants sont au Vert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [77%] :\r\nL'environnement et bien rond et les coach sont derri\u00e8re lui et qui travaille bien, il il est vraiment concentr\u00e9 sur les play- offs, il sait ce qu'il a affaire, il conna\u00eet son r\u00f4le et du pas pour son particulier en fait, il adore vraiment \u00e7a, bon on ce que ai fait pr\u00e9par\u00e9 toute la saison pour 100 pour les play- offs et l\u00e0 vraiment lire, en grande forme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nMais Clint Capella r\u00e9colte les fruits d'un travail acharn\u00e9, cette saison, il a progress\u00e9 en d\u00e9fense et aux lancers-francs il est encens\u00e9 par son entra\u00eeneur, mais pas de quoi lui faire tourner la t\u00eate, le Genevois pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 l'avenir et \u00e7a passe par les shoots \u00e0 3 points, Fabrice Capelin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [80%] :\r\nBon, avec l'\u00e9quipe de Suisse quand il \u00e9tait jeune, il nous avait mis que 3 cas, 3 ponts, mais on est on professionnel, l'Inde, il ne nous a jamais ne va plus jamais ce soir, c'est parce qu'en fait, il conna\u00eet son r\u00f4le sur le parquet quoi il va pas s'amuser \u00e0 faire de shoots \u00e0 3 points, alors qu'il doit faire le le pick and Roll, vous voyez, donc nous, \u00e7a, c'est pour plus tard cependant, 2, 3 ans, il ne mettra des tirs ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [90%] :\r\nClint Capella devrait Andra alors un joueur complet, peut-\u00eatre un des meilleurs pivots de la NBA, ses d\u00e9buts difficiles Outre- Atlantique sont oubli\u00e9s Clint Capella peut en effet r\u00eaver en XXL. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T08:00:00Z"}, {"id": "sound-3FD70748-55BA-4601-8E52-3EA5E61A2A37", "internalArchiveId": "3FD70748-55BA-4601-8E52-3EA5E61A2A37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;Me Giorgio Campa, avocat;St\u00e9phanie Dechezelles, ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 Science-po Aix\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/ACCORD LUTTE CYBERATTAQUES PA) C'est le premier accord du genre entre de grandes entreprises pour renforcer la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\nDes g\u00e9ants comme Hewlett-Packard, Facebook, Microsoft, Dell ou encore ABB on en effet sign\u00e9 le \"Tech Accord\", rendu public hier \u00e0 San Francisco. \r\nRomain Bardet il s'agit d'une \u00e9tape qualifi\u00e9e d'historique.\r\n   0'50''\r\n((34 entreprises concurrentes s'engagent en effet \u00e0 d\u00e9fendre les internautes. Des entreprises qui p\u00e8sent aujourd'hui de tout leur poids sur les infrastuctures internet. \r\nL'objectif est de mettre les forces en commun face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne toujours plus pr\u00e9sent, les attaques informatiques. Attaques qualifi\u00e9es de d\u00e9vastatrices par le patron de Microsoft Brad Smith.\r\nCes entreprises prennent ainsi l'engagement de renforcer leur moyens de d\u00e9fense, mais aussi de ne pas aider les gouvernements \u00e0 lancer ce type d'attaques. L'ambition est de cr\u00e9er un partenariat avec l'industrie, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les chercheurs pour minimiser le risque.\r\nCet accord est aussi une \u00e9tape dans un processus plus large. Le patron de Microsoft avait en effet milit\u00e9 l'an dernier pour la cr\u00e9ation d'une \"convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique\". Le ministre genevois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie Pierre Maudet a ainsi salu\u00e9 cet accord, invitant les gouvernements \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet appel du secteur priv\u00e9.))\r\n(Bve Bush) Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sident est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, cette nuit, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. L'ex-First Lady \u00e9tait une figure respect\u00e9e qui d\u00e9fendait farouchement son clan.\r\nBarbara Bush \u00e9tait aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars pour oeuvrer en faveur de l'alphab\u00e9tisation dans le pays.\r\nFemme et m\u00e8re de pr\u00e9sident - une exception partag\u00e9e \u00e9galement avec Abigail Adams, deux si\u00e8cles plus t\u00f4t...\r\n(Bve USA Cor\u00e9e) Impensable il y a encore quelques mois, le r\u00e9chauffement entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord se pr\u00e9cise.\r\nDes discussions directes \"\u00e0 tr\u00e8s haut niveau\" ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec Pyongyang, a affirm\u00e9 hier Donald Trump.\r\nSelon le Washington Post, le directeur de la CIA - et futur chef de la diplomatie - Mike Pompeo a effectu\u00e9 une visite secr\u00e8te \u00e0 Pyongyang au cours de laquelle il a rencontre le dirigeant nord-cor\u00e9en lors du week-end de P\u00e2ques. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 hier que cinq lieux sont \u00e0 l'\u00e9tude pour sa rencontre historique pr\u00e9vue Kim Jong Un.\r\nTandis qu'un sommet entre le dirigeant nord-cor\u00e9en et Moon Jae-in, le pr\u00e9sident du Sud, semble pr\u00e9vu d\u00e8s le 27 avril.\r\n(03/SECURITE NUCLEAIRE ITV THORENS) *** Une coupe nette dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire...\r\nC'est l'une des principales critiques \u00e9mises par les organisations environnementale, par les cantons de Berne et B\u00e2le Ville aussi...\r\nDes critiques contre la r\u00e9vision de plusieurs ordonnances r\u00e9glant la surveillance des centrales nucl\u00e9aires... \r\nLa consultation s'est termin\u00e9e hier et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a notamment clarifi\u00e9, et baiss\u00e9, certaines valeurs limites pour \u00e9valuer la sur\u00eat\u00e9 d'installations nucl\u00e9aires en cas notamment de s\u00e9isme...\r\nUn affaiblissement de la sur\u00eat\u00e9 des centrales inacceptable pour Ad\u00e8le Thorens ((ne pas prononcer le S)), conseill\u00e8re nationale verte... \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/GE/PROCES SPERISEN, ITV CAMPA) A Gen\u00e8ve, le nouveau proc\u00e8s d'Erwin Sperisen, l'ancien chef de la police du Guatemala, s'est poursuivi hier avec l'audition des deux seuls t\u00e9moins appel\u00e9s \u00e0 la barre. \r\nIl s'agit de deux policiers espagnols qui avaient \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s par une commission internationale pour enqu\u00eater au Guatemala. \r\nSelon Maitre Giorgio Campa, avocat de la d\u00e9fense, les t\u00e9moignages des deux enqu\u00eateurs sont rest\u00e9s tr\u00e8s confus et contradictoires concernant les faits reproch\u00e9s \u00e0 Erwin Sperisen, \u00e0 savoir d'avoir fait ex\u00e9cuter des d\u00e9tenus. \r\n Des propos recuillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Bve adh\u00e9sion UE) L'Union europ\u00e9enne \u00e0 29 ou \u00e0 30 ? \u00c7a sera peut-\u00eatre bient\u00f4t le cas. \r\nLa Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 hier aux Etats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine. \r\nDeux autres pays de l'ex-Yougoslavie sont concern\u00e9s par la perspective d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE : la Bosnie-Herzegovine et le Kosovo. Mais \"des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires\" selon la comission.\r\nL'Union Europ\u00e9enne qui a aussi \u00e9cart\u00e9 toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie.\r\n(TF3/FRANCE CONTESTATIONS UNIS PI) *** SNCF, Air France, h\u00f4pitaux, universit\u00e9s...  La France est-elle en train en train de rejouer les sc\u00e8nes de contestation d'il y a 40 ou 50 ans? \r\n*** La contestation \u00e0 Notre Dame des Landes notamment rappelle celle du plateau du Larzac dans les ann\u00e9es 70 alors que des Universit\u00e9s comme celle de Tolbiac \u00e0 Paris sont occup\u00e9es comme en mai 68. \r\nDerri\u00e8re ces mobilisation, Alexandre Habay, il y a le principe de la \"ZAD\" et la volont\u00e9 des manifestants de ne pas c\u00e9der de terrain ,ni physiquement ni politiquement.\r\n  1'32''\r\n(Bve Lepen) Toujours en France Marion Mar\u00e9chal-Le Pen compte installer sa future acad\u00e9mie de sciences politiques \u00e0 Lyon. \r\nElle aurait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 400 m2 pour accueillir des \u00e9tudiants, frontistes ou non, \u00e0 partir de la rentr\u00e9e prochaine, selon le magazine Lyon Mag. \r\nSon objectif serait de \"D\u00e9tecter et former les dirigeants de demain qui auront le courage, l'intelligence, le discernement et les comp\u00e9tences pour agir (dit-elle) efficacement au service de la soci\u00e9t\u00e9\".\r\n(05/ATS NON REDEVANCE PA) *** Verser une part de la redevance radio/TV \u00e0 l'ATS: l'id\u00e9e ne convainc pas sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nA une voix pr\u00e8s, la commission du Conseil National s'est oppos\u00e9e hier\u00e0 la solution propos\u00e9e par la ministre de la communication Doris Leuthard. \r\nUne piste qui \u00e9tait aussi \u00e9voqu\u00e9e pour aider l'agence de presse suisse, Alexandra Richard :\r\n 0'45''\r\n(Bve Hockey) Kloten remporte le plus long match de l'histoire du hockey suisse\r\nLes Zurichois se sont impos\u00e9s \u00e0 minuit 28, le match 3-2 au cours de la 3e prolongation contre Rapperswil..\r\n3e match du barrage de promotion-rel\u00e9gation.\r\nKloten peut encore croire \u00e0 une chance de maintien. Les zurichois ne sont plus men\u00e9s que 2-1 dans la s\u00e9rie.\r\nLa d\u00e9cision n'est tomb\u00e9e qu'apr\u00e8s 102'32'' de jeu. Jamais une partie avait dur\u00e9 si longtemps en Suisse.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-18T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-18T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9476079", "ece-9476061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:34:09Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour pour mieux lutter contre les cyber attaque une trentaine de groupes technologiques mondiaux comme Nokia, Microsoft, Facebook ou encore ABB en Suisse ont sign\u00e9 hier le Tech Accord ils refuseront \u00e0 l'avenir, d'aider les gouvernements quels qu'ils soient \u00e0 lancer des attaques informatiques une coupe nette dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire des critiques \u00e9mises par les organisations environnementales mais aussi par les cantons de Berne et B\u00e2le- Ville, il est question, notamment, de baisser certaines valeurs limites en cas de s\u00e9isme et puis la col\u00e8re qui monte dans plusieurs secteurs, en France, la France qui est en train de jouer des sc\u00e8nes de contestation d'il y a 40 ou 50 ans, selon certains observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nC'est le 1er record du genre entre de grandes entreprises pour renforcer la cybers\u00e9curit\u00e9 des g\u00e9ants comme Hewlett-Packard Facebook Microsoft, Dell ou encore ABB ont sign\u00e9 le Tech Accord, rendu public hier \u00e0 San Francisco, Romain Bardet, il s'agit d'une \u00e9tape, qualifi\u00e9e d'historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nOui 34 entreprises concurrentes, hein s'engage en effet \u00e0 d\u00e9fendre les internautes des entreprises qui p\u00e8se aujourd'hui de tout leur poids sur les infrastructures Internet, l'objectif c'est de ma\u00eetre les forces en commun face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne toujours plus pr\u00e9sent les attaques informatiques attaques qualifi\u00e9es de d\u00e9vastatrices par le patron de Microsoft, Brad Smith, ces entreprises prennent ainsi l'engagement de renforcer leurs moyens de d\u00e9fense mais aussi de ne pas aider les gouvernements \u00e0 lancer ce type d'attaque, l'ambition est de cr\u00e9er un partenariat avec l'industrie, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les chercheurs pour minimiser le risque, cet accord est aussi une \u00e9tape dans un processus plus large, le patron de Microsoft avait en effet milit\u00e9 l'an dernier pour la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, le ministre, je ne vois la s\u00e9curit\u00e9 l'\u00e9conomie Pierre Maudet ainsi salu\u00e9 hier cet accord, invitant les gouvernements \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet appel du secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Romain Bardet \u00e0 la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9 ce matin Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sidence \u00e9teinte dans la nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, l'ex- First Lady \u00e9tait une figure respect\u00e9e qui d\u00e9fendait farouchement son clan Barbara Bush qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars pour oeuvrer en faveur de l'alphab\u00e9tisation dans le pays, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sident une exception partag\u00e9e \u00e9galement avec Abigail Adams, 2 si\u00e8cles plus t\u00f4t, impensable il y a encore quelques mois, le r\u00e9chauffement entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord se pr\u00e9cise des discussions directes \u00e0 tr\u00e8s haut niveau ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec Pyongyang, a affirm\u00e9 hier Donald Trump, selon le Washington Post, le directeur de la CIA et futur chef de la diplomatie Mike Pompeo effectue une visite secr\u00e8te \u00e0 Pyongyang au cours de laquelle il a rencontr\u00e9 le dirigeant nord- cor\u00e9en lors du week- end de P\u00e2ques, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 hier que cinq lieux sont \u00e0 l'\u00e9tude pour sa rencontre historique pr\u00e9vue avec Kim Jong Eun tandis qu'un sommet entre le dirigeant nord- cor\u00e9en et Moon Jae-In in de pr\u00e9sident du Sud semble pr\u00e9vu d\u00e8s le 27. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [97%] :\r\nAvril une coupe nette dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, c'est l'une des principales critiques \u00e9mises par des organisations environnementales mais aussi par les cantons de Berne et B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nDes critiques contre la r\u00e9vision de plusieurs ordonnances r\u00e9glant la surveillance des centrales nucl\u00e9aires, la consultation s'est termin\u00e9 hier et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a notamment clarifi\u00e9 et baiss\u00e9 certaines valeurs limites pour \u00e9valuer la s\u00fbret\u00e9 d'installations nucl\u00e9aires en cas notamment de s\u00e9isme, un affaiblissement de la S\u00fbret\u00e9 pour Ad\u00e8le Torrent cancer national des Verts inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [89%] :\r\nLa question c'est de savoir si les centrales actuelles, en particulier celles de Bettina, qui est donc la plus vieille au monde encore en fonction, peuvent continuer \u00e0 \u00eatre au service alors qu'elle ne r\u00e9siste pas bien \u00e0 des tremblements de terre et il y a un chiffre pr\u00e9cis, qui est donn\u00e9 sur la dose de radiation \u00e0 laquelle la population pourrait \u00eatre soumise en dans de telles circonstances, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose ni plus ni moins d'augmenter cette grosse dans factor 100, c'est un changement clair \u00e0 chiffrer des dispositions qui sont cens\u00e9s prot\u00e9ger la population et \u00e7a nous trouvons que c'est absolument inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve, le nouveau proc\u00e8s d'Erwin Sperisen, l'ancien chef de la police du Guatemala s'est poursuivie hier avec l'audition de 2 seuls t\u00e9moins appel\u00e9s \u00e0 la barre, il s'agit de 2 policiers espagnols mandat\u00e9 par une commission internationale pour enqu\u00eater au Guatemala, selon ma\u00eetre Giorgio Campa, avocat de la d\u00e9fense, les t\u00e9moignages des 2 enqu\u00eateurs sont rest\u00e9s tr\u00e8s confus et contradictoires concernant les faits reproch\u00e9s \u00e0 Erwin Sperisen \u00e0 savoir d'avoir fait ex\u00e9cuter des d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [89%] :\r\nLes auditions d'aujourd'hui d\u00e9montre que c'est t\u00e9moins sont totalement d\u00e9pourvus de cr\u00e9dibilit\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 lui- m\u00eame relev\u00e9 les contradictions grave qui \u00e9maillaient leur d\u00e9claration et aujourd'hui m\u00eame, c'est \u00e0 la Cour de justice de se rendent compte qu'elle a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 par ses enqu\u00eateurs, les enqu\u00eateurs sont vraiment confront\u00e9s \u00e0 leurs contradictions et ce n'est que justice, ce que vous avez d\u00e9nonc\u00e9 depuis le d\u00e9part, c'est qu'il n'y avait aucun t\u00e9moin Direct des faits reproch\u00e9s \u00e0 Erwin Sperisen il y avait un t\u00e9moin Direct, c'\u00e9tait un faux t\u00e9moin anciens d\u00e9tenus fran\u00e7ais au Guatemala, qui a fait des d\u00e9positions tellement contraire aux preuves mat\u00e9rielles vers\u00e9s au dossier, que la Cour de justice a d\u00fb l'\u00e9carter alors que c'est sur cette d\u00e9position que Monsieur Sperisen avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance pour assassinats Directs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [94%] :\r\nPropos recueillis par Matthieu plein, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 29 ou \u00e0 30 ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t le cas, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 hier aux \u00c9tats-membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, 2 autres pays de l'ex- Yougoslavie sont concern\u00e9s par la perspective de la d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, la Bosnie- Herz\u00e9govine et le Kosovo, mais des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires, selon la Commission, l'Union europ\u00e9enne, qui a aussi \u00e9cart\u00e9 toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [94%] :\r\nSNCF, Air France, h\u00f4pitaux, universit\u00e9s, aussi, la France est -elle en train de rejouer les sc\u00e8nes de contestation d'il y a 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [96%] :\r\nContestation \u00e0 Notre-Dame-des-Landes notamment rappelle celle du plateau du Larzac dans les ann\u00e9es 70 alors que des universit\u00e9s comme celle de Tolbiac \u00e0 Paris sont occup\u00e9es comme en mai 68 derri\u00e8re ces mobilisation Alexandre Habay il y a le principe de la ZAD et la volont\u00e9 des manifestants de ne pas c\u00e9der de terrain ni physiquement ni politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [88%] :\r\nNotre-Dame-des-Landes o\u00f9 la commune libre de Tolbiac semble nourrir un petit air de r\u00e9volte face mai 18 heures la fameuse ZAD la zone \u00e0 d\u00e9fendre, pr\u00e8s de Nantes, existe depuis presque 10 ans et l'inspire les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 parisienne dont certains r\u00eavent de p\u00e9renniser l'occupation dans le cas de Notre-Dame-des-Landes -l\u00e0 ZAD visait d'abord \u00e0 bloquer un projet puis a invent\u00e9 un contre- mod\u00e8le, c'est ce qui int\u00e9resse St\u00e9phanie d\u00e9chets elle ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po Aix. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:32) [90%] :\r\nIl y a v\u00e9ritablement une mise en trafic de mani\u00e8res diff\u00e9rentes de concevoir les relations entre les \u00eatre s'humains, les relations entre les humains et les animaux ou la nature d'autres fa\u00e7ons de concevoir la politique qui sont impliqu\u00e9s, au jour le jour, si on peut parler d'utopie, il faudrait voil\u00e0 en rajouter le fait que c'est pas uniquement des r\u00eaveurs on hier sont des des r\u00eaveurs qui passent \u00e0 l'acte, puisque les projets de agricoles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [93%] :\r\nS'il se prolonge le bras de fer pourra se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteux politiquement pour le gouvernement car les zadistes re\u00e7oivent des soutiens. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:07) [93%] :\r\nUne grande partie des m\u00e9dias se focalisent sur cette id\u00e9e que les habitants de la ZAD seraient des radicaux violents, non, \u00e7a n'aide pas non plus \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9passer cette image d\u00e9form\u00e9e et en m\u00eame temps dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements de France, il existe des collectifs de soutien qui regroupe des \u00e9tudiants, des militants d'organisations syndicales, des membres d'associations environnementales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [96%] :\r\nAutrement dit, la fameuse convergence des luttes dont la ZAD serait l'un des laboratoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [94%] :\r\nLe sujet d'Alexandre Habay toujours en France, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen compte installer sa future acad\u00e9mie des sciences politiques, \u00e0 Lyon, elle aurait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 400 m2 pour accueillir des \u00e9tudiants frontistes ou non, \u00e0 partir de la rentr\u00e9e prochaine, selon le magazine Lyon Mag, son objectif serait de d\u00e9tecter et former les dirigeants de demain qui auront le courage, l'Intelligence, le discernement et les comp\u00e9tences, dit -elle, pour agir efficacement au service de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [94%] :\r\nVerser une part de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'ATS, l'id\u00e9e est dans l'air, mais elle ne convainc pas sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [95%] :\r\n\u00e0 une voix pr\u00e8s, la commission du Conseil national s'est oppos\u00e9 hier \u00e0 la solution propos\u00e9e par la ministre de la communication, Doris Leuthard d'une piste qui \u00e9tait aussi \u00e9voqu\u00e9e pour aider l'agence de presse suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [94%] :\r\nOui, mais ce projet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu en octobre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait verser une partie de la redevance \u00e0 l'ATS 2 millions par ann\u00e9e avec un mandat pr\u00e9cis : fournir des infos aux radios et aux TV priv\u00e9es r\u00e9gionales les parties \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents, c'\u00e9tait avant que l'ATS annonce sa restructuration, la suppression de 35 postes sur 150 et la gr\u00e8ve qui a suivi cet hiver depuis l'avenir de l'agence de presse suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu plusieurs cantons se sont mobilis\u00e9s pour aider l'ATS, il \u00e9tait m\u00eame question d'aller plus loin que les 2 millions pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'en faire un service public financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, la d\u00e9cision de la commission du Conseil national, m\u00eame si elle est serr\u00e9 : 12 voix contre 11 ne va pas dans ce sens, elle recommande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 la base l\u00e9gale qui permettrait un soutien financier f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ATS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [95%] :\r\nDu hockey sur glace pour terminer Kloten qui a remport\u00e9 cette nuit, le plus long match de l'histoire du hockey suisse les Z\u00fcrichois se sont impos\u00e9s \u00e0 minuit 28 3 \u00e0 2 contre Rapperswil au cours de la 3\u00e8me prolongation 3\u00e8me match du barrage de promotion rel\u00e9gation, d\u00e9cision qui est tomb\u00e9 donc apr\u00e8s 102 minutes et 32 secondes de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [93%] :\r\n6 heures 39 merci Foued Boukari merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures et voici la suite du programme : qu'est ce qui fait la une de vos journaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:18:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4F1E57B-A5B1-48BD-BC5C-B73CF8B71F47", "internalArchiveId": "F4F1E57B-A5B1-48BD-BC5C-B73CF8B71F47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Vagues de plastique part. 2 par Marie Tschumi", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 714, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476261", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Vagues de plastique part. 2 par Marie Tschumi / PNY_2018-04-18T09:36:52_flament-vert-vagues-de-plastique-part-2", "Pony Express du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9476261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T08:07:40Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a trouv\u00e9 un repreneur le monde ce qui la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9place le cerveau sur beaucoup de droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [89%] :\r\nBonjour, Marie, bonjour H\u00e9l\u00e8ne oui et je l'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, on va parler de plastique, ce matin, tout comme la semaine pass\u00e9e, tu t'int\u00e9resses \u00e0 ce mat\u00e9riau qui est devenu, et qui est depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0 une v\u00e9ritable menace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\nPour l'environnement, mais comme je le disais, on parle aujourd'hui d'un 7\u00e8me continent pour parler de toute la pollution du plastique en mer il y a des millions de tonnes qui aboutissent dans les eaux, c'est un d\u00e9sastre pour les esp\u00e8ces marines qui s'en nourrissent encore derni\u00e8rement je disais qu'un cachalot avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort sur une plage en Espagne apr\u00e8s avoir fait son autopsie, ils ont d\u00e9couvert qu'il avait 29 kilos de plastique dans son estomac, mais ce n'est qu'un exemple parmi d'autres, on pr\u00e9dit que dans 30 ans il y aura plus de plastique, de poissons, la cha\u00eene alimentaire toute enti\u00e8re et donc menac\u00e9 d'accord, mais une prise de conscience commence \u00e0 na\u00eetre quand m\u00eame plusieurs initiatives se mettent en place, rien qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e 200 pays ont sign\u00e9 une r\u00e9solution des Nations Unies pour surveiller la quantit\u00e9 de plastique, il rejette dans la mer et plus concr\u00e8tement tout r\u00e9cemment au Salon international des inventions de Gen\u00e8ve, le navigateur franco- franco- suisse Yvon Bourgnon a pr\u00e9sent\u00e9 un bateau solaire qui permettrait de nettoyer les maires des d\u00e9chets plastiques pour en r\u00e9colter jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres cubes Yvan Bourgnon dans un article suisse Info parle de d\u00e9sastre \u00e9cologique, \u00e9conomique et sanitaire, il dit qu'il aurait fallu tirer la sonnette d'armes d'alarme il y a 30 ans d\u00e9j\u00e0, mais voil\u00e0 : mieux vaut tard que jamais, un son bateau, c'est une solution parmi d'autres qui devraient commencer \u00e0 op\u00e9rer dans 4 ans, d'accord, mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a ne r\u00e8gle pas tout, bien \u00e9videmment, en l'occurrence \u00e0 permettrait de r\u00e9cup\u00e9rer essentiellement les gros d\u00e9chets, et non pas toutes les micro- particules de plastique qui font aussi des d\u00e9g\u00e2ts, elles sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 r\u00e9colter, elles sont sous l'eau et en profondeur, ces micro- plastiques sont minuscules, mais pas moins dangereux pour les poissons qui sont nourrissent \u00e9galement pour la Fondation suisse mais sans Water, il est vain d'imaginer nettoyer les oc\u00e9ans pour eux, il y a pas de 7\u00e8me continent plastique mais une soupe de d\u00e9chets flottants, ces micro- plastique justement du coup un selon eux la meilleure solution c'est de prendre le probl\u00e8me \u00e0 la base sur terre, donc en agissant en amont, \u00e7a passe \u00e9videmment par un changement de nos modes de vie et par un recyclage efficace justement \u00e0 ce propos, survient en Suisse est -ce qu'on agit en amont, h\u00e9 bien oui et non et c'est progressif, mais quand il y a des initiatives impos\u00e9 aux citoyens, \u00e7a semble plut\u00f4t bien march\u00e9 pour les sacs plastique par exemple, depuis peu, les jetables sont payants dans certains magasins, une convention de branche, je voulais que d'ici \u00e0 2025 il y a une r\u00e9duction de cette tentative 80 pourcent du du nombre de sacs plastiques, plus de 30 commerces y ont adh\u00e9r\u00e9 et on a une ann\u00e9e seulement entre 2016 \u00e0 2017 il y a une baisse de 84 pourcent oui oui c'est bien l'objectif est atteint et m\u00eame d\u00e9pass\u00e9, l\u00e0 en l'occurrence oui mais en Suisse, m\u00eame si un T\u00e9l est entrepris, il faut savoir que cette convention a \u00e9t\u00e9 mis en place pour \u00e9viter une motion qui voulaient l'interdiction totale des sacs plastiques, c'est donc un pas en avant, mais un demi- pas seulement parce que quand tu regardes en doute pays comme la France bien ces sachets sont interdits dans les magasins depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0, mais surtout les sacs plastique ne sont qu'une partie de tout ce qu'on utilise, on a tous dans notre pays, on consomme environ un 1000000 de tonnes de mati\u00e8res plastiques par ann\u00e9e, soit 125 kilos par personne et le gros probl\u00e8me dans cette histoire c'est le recyclage, on n'est pas du tout encore au point, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, d'accord, ce qui complique aussi la vie des consommateurs, on en parle juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [61%] :\r\nAwa moi Paris samedi dernier de nuances du Cabinda, en m\u00eame temps une fois Herv\u00e9 c'est nul 9 femme justement \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, ce qui est du n'\u00e9tait un employ\u00e9 ce h\u00f4pital Garonne par le ou quoi, si l'on -ce que je risque de tourner dans ma t\u00eate pour l'homme oui mais \u00e7a, et puis on une bien c'est la une, les sitcoms ou guerroyer. \r\nVoil\u00e0 aussi Seine-et-Marne voire qui ont apparemment elles voulaient l'appeler, \u00e0 terme, c'est \u00e7a qui vous dit, dans la paix, l'Allemagne, mais du oui \u00e0 payer pour lever la m\u00e8re de la Jeep et ce qui \u00e9tait une certitude, c'est peut-\u00eatre pas assez sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [87%] :\r\nIls assurent que leurs 3 listes de m\u00eame c'est Marie on est toujours avec toi, tu nous parle ce matin du plastique et des diff\u00e9rentes initiatives qui sont mises en place pour essayer de freiner les d\u00e9g\u00e2ts et tu nous disais juste avant que le probl\u00e8me, en tout cas en Suisse, c'est pour le consommateur, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:34) [89%] :\r\nQue le micmac, c'est assez clair avec les bouteilles en PET, mais pour le reste, \u00e7a reste flou des grandes surfaces, reprennent les bouteilles de lait des d\u00e9chetteries accepte les plastiques durs, en fait, chaque commune y va un peu avec sa propre politique difficile donc de s'y retrouver mais grosso-modo, tout ce qui est emballage plastique mou, h\u00e9 bien \u00e7a finit avec le reste des d\u00e9chets ou bien n'importe o\u00f9, depuis la mise en place de la taxe au sac pour \u00e9viter d'encombrer leurs poubelles \u00e0 la maison et donc pour payer moins, certains se d\u00e9barrasse de l'emballage de leurs sandwichs \u00e0 la sortie de certains magasins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [88%] :\r\nPar terre, donc tu dis ou dans des petites poubelles quittera qui sont pleines lib\u00e8re rapidement et surtout je voudrais passer un coup de gueule, c'est que la plupart des supermarch\u00e9s ne mettent plus depuis la taxe au sac \u00e0 disposition du consommateur, des poubelles ad\u00e9quates pour trier ses d\u00e9chets,S. d\u00e9barrass\u00e9 juste apr\u00e8s la caisse en fait des d\u00e9chets que les supermarch\u00e9s nous impose, mais l\u00e0 c'est quand m\u00eame un v\u00e9ritable scandale, je trouve oui du coup finalement fait le r\u00e9sultat revient au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:30) [89%] :\r\nOn totalement dans notre pays, il y a pas de d\u00e9charge de plastique comme tu pourrais en trouver ailleurs et la Suisse est souvent donn\u00e9 comme exemple, que c'est un bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de recyclage mais essentiellement pour ce qui est des bouteilles en t\u00eate, plus de 80 pourcent sont sont recycl\u00e9s, c'est un bon score, mais \u00e7a reste une minuscule partie de tous nos d\u00e9chets plastiques pour le reste, tous les plastiques m\u00e9lang\u00e9s et donc avec diff\u00e9rentes mati\u00e8res et les Hendaye les emballages souill\u00e9s, ils ne sont pas recycl\u00e9s dans la majorit\u00e9 des cas, 70 pourcent environ environ tout ce plastique et br\u00fbl\u00e9 alors d'un c\u00f4t\u00e9 c'est valoriser, on en fait de l'\u00e9nergie, mais d'un autre cette incin\u00e9ration pollue aussi puisque \u00e7a produit notamment des \u00e9missions de CO2 alors quelles sont les solutions dans l'id\u00e9al serait de tout recycler mais recycl\u00e9, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher L \u00e0 aussi, c'est un peu la gabegie pour que \u00e7a bouge quoi \u00e9videmment une volont\u00e9 partag\u00e9e par tous les diff\u00e9rents acteurs du march\u00e9, les politiques, les communes, les entreprises priv\u00e9es, les magasins aussi, mais pour le moment, \u00e7a semble assez difficile de trouver des solutions concr\u00e8tes des politiciens assez r\u00e9guli\u00e8rement veulent prendre les choses en main fin mars, par exemple, la conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise Ad\u00e8le s'exprimer \u00e0 ce propos, pour elle, la Suisse doit \u00e9laborer une strat\u00e9gie pour g\u00e9rer durablement les mati\u00e8res plastiques, puisque, comme je le disais en seulement 30 pourcent de de ces d\u00e9chets cycliques dans ce sens \u00e0 la d\u00e9pos\u00e9 un postulat au Parlement, en pr\u00e9cisant que pour r\u00e9duire les d\u00e9chets, faudrait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame si on est moins \u00e0 la source, alors donc, si on assume au d\u00e9part, c'\u00e9tait nous, les consommateurs d'agir oui, enfin, du moment qu'on ne nous impose pas une autre mani\u00e8re de consommer comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas avec les sachets plastiques payants dans les magasins, les changements risque d'\u00eatre long, oui, mais depuis peu, on remarque quand m\u00eame une prise de conscience aupr\u00e8s des citoyens, typiquement \u00e0 la mode du 0 d\u00e9chet prend de l'ampleur, les \u00e9piceries qui vendent la nourriture en vrac fleurissent un peu partout pour \u00e9viter justement de consommer du plastique pour rien et apr\u00e8s comme tu le disais c'est clairement aussi la responsabilit\u00e9 du consommateur, l'association Stop plastique, peluches, une Suisse donne sur son site 7 conseils pour 7 jours, histoire que chacun apporte sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, le 1er, j'essaie d'\u00e9viter tout simplement d'utiliser des sacs d\u00e9j\u00e0 il conseille eux aussi de consommer local et de faire ces plats soi -m\u00eame \u00e0 ce propos, c'est aussi une question de sant\u00e9 pour les consommateurs parce que les plastique renferme nos aliments contiennent des substances nocives qui migrent ensuite dans l'avenir et la nourriture, mieux vaut donc s'en passer, d'ailleurs, \u00e7a vaut aussi pour les bouteilles d'eau qu'on ach\u00e8te faudrait en garder une envers qu'on r\u00e9utilise tous les jours encore \u00e9viter tous les emballages plastiques cellophane temporaires, etc, etc et puis les cosm\u00e9tiques, bien s\u00fbr, dans l'id\u00e9al, faudrait les faire soi -m\u00eame parce que eux aussi renferme des micro- plastiques qui se retrouvent apr\u00e8s dans les eaux et donc dans les oc\u00e9ans, c'est pareil, avec nos habits tout seul en polyester en nylon et j'en passe, \u00e7a aussi quand \u00e9l\u00e8ve les micro- particules ne sont pas filtr\u00e9es et finissent dans la nature, enfin bref, en attendant les r\u00e9ponses concr\u00e8tes de la part des autorit\u00e9s, il y a pas 1000 solutions : l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est de privil\u00e9gier la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 chacun d'agir \u00e0 sa mani\u00e8re un dans la mesure du possible, parce que c'est clair que toutes ces mesures conseill\u00e9es, c'est quand m\u00eame vachement contraignant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [83%] :\r\nOui, c'est clair que si on doit tout faire, la nourriture et si on travaille, qu'\u00e0 20 pourcent et et voil\u00e0, \u00e7a il faut faut trouver le temps de faire \u00e7a, donc voil\u00e0, moi j'ai une solution garde ses loyal les des auditrices auditeurs c'est un truc de grand- m\u00e8re, c'est un filet, c'est seulement fermier tout ce que tu veux, c'est c'est compl\u00e8tement extensible, \u00e7a prend pas de place, voil\u00e0 et tu peux m\u00eame regard le ma\u00eetre sur la t\u00eate, soir\u00e9e c'est vachement pratique merci Marie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T07:57:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DC2C937-43C0-4B40-9FED-BF365FFBCD9F", "internalArchiveId": "1DC2C937-43C0-4B40-9FED-BF365FFBCD9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Miguel Diaz-Canel, successeur probable de Raul Castro \u00e0 la pr\u00e9sidence de Cuba. L'Assembl\u00e9e nationale cubaine doit se r\u00e9unir pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele ", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nL'Assembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit mercredi et jeudi pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele. Ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro. Le favori s'appelle Miguel Diaz-Canel.\r\n\r\n* * Portrait de Miguel Diaz-Canel, successeur probable de Raul Castro \u00e0 la pr\u00e9sidence de Cuba L'Assembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit aujourd'hui et demain pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00ecle...\r\nUn homme qui prendra ses fonctions l'an prochain..\r\n Ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif de fr\u00e8res Castro...\r\nLe favori s'appelle Miguel Diaz Canel... \r\nNicolas Vultier nous dresse son portrait. \r\nMAG\r\n(( On le surnomme le Richard Gere de la politique cubaine. C'est un homme s\u00e9duisant, aust\u00e8re, sans charisme, n\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959, qui ne porte pas le costume vert olive de l'arm\u00e9e cubaine et qui n'a pas dirig\u00e9 le parti communiste.  \r\nAg\u00e9 de 57  il a le profil du parfait apparatchik. Il a gravi tous les \u00e9chelons du pouvoir \u00e0 l'ombre de son mentor Raoul Castro qui le d\u00e9crit comme un \u00ab\u00a0civil dot\u00e9 d'une solide fermet\u00e9 id\u00e9ologique\u00a0\u00bb.\r\nIng\u00e9nieur, militaire, professeur d'universit\u00e9 puis ministre de l'\u00e9ducation, Miguel Diaz Canel est devenu au fil des ann\u00e9es l'homme de confiance du num\u00e9ro un cubain. En 2013, il est \u00e9lu au poste de premier vice-pr\u00e9sident des conseils d'\u00e9tat et des ministres. Il devient alors favori \u00e0 la succession et symbole du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.\r\nMais la jeunesse n'est pas pour autant synonyme de changement. Miguel Diaz Canel n'a pas le profil d'un r\u00e9formateur. Le peuple cubain l'attend d'abord sur le terrain des r\u00e9formes \u00e9conomique. Et Raoul Castro gardera toujours un oil sur lui. A 86 ans, l'actuel chef de l'\u00e9tat continuera en effet de diriger le tout puissant parti communiste jusqu'en 2021. ))", "durationSec": 88, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Cuba"], "thematicThemes": ["fonction politique", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Diaz-Canel, Miguel", "Castro, Fidel"], "alternativeTitle": ["Portrait de Miguel Diaz-Canel, successeur probable de Raul Castro \u00e0 la pr\u00e9sidence de Cuba / 12H30_2018-04-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019Assembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit mercredi et jeudi pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019\u00eele. Ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro. Le favori s\u2019appelle Miguel Diaz-Canel."], "variantIds": ["ece-9476106"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:37Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAssembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit aujourd'hui et demain pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele Arnaud mais qui prendra ses fonctions l'ann\u00e9e prochaine alors ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro le favori s'appelle Miguel Diaz- Canel Nicolas Vulcain nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOn le surnomme le Richard Gere, de la politique cubaine Miguel Diaz- Canel, est un homme s\u00e9duisant mais aust\u00e8re sans charisme, n\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959 qui ne porte pas le costume Vert olive de l'arm\u00e9e cubaine et qui n'a pas dirig\u00e9 le parti communiste \u00e2g\u00e9 de 57 ans, il a le profil du parfaite apparatchik, il a gravi tous les \u00e9chelons du pouvoir \u00e0 l'ombre de son mentor Raoul Castro, qui le d\u00e9crit comme un civil dot\u00e9 d'une solide fermet\u00e9 id\u00e9ologique ing\u00e9nieur militaire, professeur d'universit\u00e9, puis ministre de l'\u00e9ducation, Miguel Diaz- Canel, est devenu au fil des ann\u00e9es, l'homme de confiance du num\u00e9ro un cubain en 2013, il est \u00e9lu au poste de 1er vice- pr\u00e9sident des conseils d'\u00c9tats et des ministres, il devient alors favori \u00e0 la succession et symbole du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, mais la jeunesse n'est pas pour autant synonyme de changement Miguel Diaz- Canel, n'a pas le profil d'un r\u00e9formateur, le peuple cubain l'attend d'abord sur le terrain des r\u00e9formes \u00e9conomiques et Raoul Castro gardera toujours un oeil sur lui \u00e0 80 6 ans l'actuel chef de l'\u00e9tat continuera en effet de diriger le tout puissant parti communiste jusqu'en 2021 mais si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C5647ED-E174-403B-972B-E1A0DA2590F5", "internalArchiveId": "7C5647ED-E174-403B-972B-E1A0DA2590F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler, directeur d'Agrofly \u00e0 Sierre;Boukari, Fouad;Li Shenjiang. Producteur de soja du nord de la Chine;Paul Burke, pr\u00e9sident  de l'association des exportateurs am\u00e9ricains de graines de Soja;Claude Nicati, avocat de Jacques Pitteloud;Bob Mongrain, joueur et entra\u00eeneur de hockey\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:55-08:00:22 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/REGLEMENTATION PILOTAGE DRONE PI) Ils ressemblent \u00e0 des jouets pour enfant. Mais il ne faut pas s'y tromper : les dr\u00f4nes sont de vrais appareils volants, et un accident peut vite arriver.\r\nAfin d'encadrer cette activit\u00e9 et permettre au secteur de se d\u00e9velopper, les pilotes devront prochainement obtenir une licence pour faire voler leurs engins. \r\nL'agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne planche sur une nouvelle r\u00e9gulation. \r\nL'Europe qui est d\u00e9j\u00e0 le premier continent au monde pour la fabrication des drones.\r\nSelon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civil cit\u00e9e par la NZZ, cette modification pourrait entrer en vigueur au plus t\u00f4t en 2019. \r\nSt\u00e9phane Deleury, l'industrie suisse du drone voit d'un bon oeil l'arriv\u00e9e d'une telle r\u00e9glementation. \r\n  1'24''\r\n((La Suisse est en effet tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le plan mondial. Et la mise en place d'une r\u00e9gulation harmonis\u00e9e est accueilli d'un bon oeil par Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler. Il dirige l'entreprise Agrofly \u00e0 Sierre. \r\nSON : 22''\r\nAgriculture, architecture, sauvetage, taxi... les perspectives de d\u00e9veloppement sont presque infinies. Les drones sont d'ailleurs accessible \u00e0 tous \u00e0 un prix tr\u00e8s modeste. Fr\u00e9deric Hemmeler, qui dirige \u00e9galement une \u00e9cole de drone, parle d'une nouv\u00e8le \u00e8re de l'aviation. \r\nSON : 21''\r\nAutre avantage d'une licence de vol, c'est qu'elle peut se retirer comme un permi de conduire. De quoi sanctionner les fautifs. Restera alors le d\u00e9fi du contr\u00f4le. Plus de 20'000 drones vendus chaque ann\u00e9e viennent s'ajouter aux 100 mille d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9 en Suisse.))\r\n(Bve Bush) C'est l'information de la nuit : Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sidents am\u00e9ricains est morte \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans.\r\nTr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars pour oeuvrer en faveur de l'alphab\u00e9tisation.\r\nElle laisse derri\u00e8re elle son mari, six enfants, dix-sept petits-enfants et sept arri\u00e8re-petits-enfants. \r\nBarbara Bush femme et m\u00e8re de pr\u00e9sident - une exception partag\u00e9e avec Abigail Adams, deux si\u00e8cles plus t\u00f4t...\r\n(Bve UE Albanie Mac\u00e9doine) La Commission europ\u00e9enne propose aux Etats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine...\r\nEn revanche, \"des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires\" en Bosnie-Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion.\r\nL'Union Europ\u00e9enne qui a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, estimant que les r\u00e9centes actions d'Ankara n'\u00e9taient \"pas propices \u00e0 de bonnes relations\" avec ses voisins europ\u00e9ens.\r\n(13/UE NOMINATION SELMAYR PA) *** La journ\u00e9e s'annonce compliqu\u00e9 pour Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne...\r\nIl est accus\u00e9 de favoritisme depuis qu'il a propuls\u00e9 son bras droit, Martin Selmayr, au poste-cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution. \r\nLe Parlement europ\u00e9en doit voter une r\u00e9solution, aujourd'hui, pour condamner les conditions de cette nomination, jug\u00e9es illegitime. \r\nUne affaire opaque, Guillaume Meyer digne, des meilleurs serie t\u00e9l\u00e9...\r\n(Bve Macron UE) C'\u00e9tait son premier grand oral devant les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Strasbourg. \r\nEmmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a tent\u00e9 hier de les mobiliser autour de son ambition de \"refonder l'Europe\".\r\nIl a notamment propos\u00e9 de \"cr\u00e9er un programme europ\u00e9en\" pour financer les collectivit\u00e9s locales accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nEmmanuel Macron qui sera demain \u00e0 Berlin pour s'entretenir de l'avenir de la zone euro avec Angela Merkel, dont le parti conservateur  a critiqu\u00e9 lundi son id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un budget propre \u00e0 l'union mon\u00e9taire pour aider les investissements.\r\n(TF1/LA CHINE DEPEND DU SOJA AMERICAIN PI) *** Deux pays qui s'observent en chien de fa\u00efence : la Chine et les Etats-Unis pr\u00eats \u00e0 lancer les offensives sur fond deguerre commerciale.\r\nL'administration Trump a annonc\u00e9 des taxes d'une valeur de 100 milliards de dollars sur les importations chinoises. \r\nP\u00e9kin a r\u00e9pondu oil pour oil par des menaces similaires. \r\nPrincipal levier du parti communiste : le soja. \r\nPlus gros importateur mondial de la c\u00e9r\u00e9ale, la Chine pourrait taxer le soja am\u00e9ricain \u00e0 hauteur de 25%... \r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les producteurs chinois. \r\nLe Reportage de Michael Peuker.  \r\n  1'34''\r\n(Bve Syrie) Il est inutile de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate pour \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de chacun dans l'attaque chimique que la Syrie est accus\u00e9e d'avoir conduite \u00e0 Douma.\r\nC'est l'avis la Russie. \r\nSelon elle, les Occidentaux se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9s en juges et en bourreaux.\r\nUne \u00e9quipe de l'OIAC, l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques est arriv\u00e9e hier dans la ville syrienne de Douma pour enqu\u00eater. \r\nEn soir\u00e9e, son travail n'avait pas encore commenc\u00e9, selon l'ambassadeur syrien aupr\u00e8s de l'ONU. \r\nD'apr\u00e8s lui, elle attendait un feu vert d'une \u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n(01/CLASSEMENT PITTELOUD, ITV NICATI) *** Suite et peut-\u00eatre pas fin, dans l'affaire du \"Kenyagate\". \r\nL'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud a \u00e9t\u00e9 blanchi hier. \r\nLe procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier estime que l'action du diplomate \u00e9tait \"licite\". \r\nJacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE, \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse. \r\nLes plaignants n'excluent pas de recourir contre ce classement. \r\nClaude Nicati L'avocat de Jacques Pitteloud estime, lui, que son client n'a pas us\u00e9 de la contrainte. Il faisait simplement son m\u00e9tier dit-il ...\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon\r\n(Bve Festival de Cannes) Le jury de la 71\u00e8me \u00e9dition du festival de Cannes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 cette nuit.\r\nIl sera pr\u00e9sid\u00e9 par l'actrice am\u00e9ricaine Cate Blanchett et comptera quatre femmes et quatre hommes : l'acteur chinois Chang Chen, la sc\u00e9nariste et productrice am\u00e9ricaine Ava DuVernay, le r\u00e9alisateur et producteur fran\u00e7ais Robert Gu\u00e9diguian, l'auteure et compositrice burundaise Khadija Nin, les actrices L\u00e9a Seydoux et Kristen Stewart, le r\u00e9alisateur canadien Denis Villeneuve et le r\u00e9alisateur russe Andrey Zvyagintsev \"Zvia - Guine - Tsef\" qui s'est fait remarqu\u00e9 l'an dernier avec le film (love less - faute d'amour).\r\n(TF6/KLOTEN FORMATION JEUNES PI) *** En hockey sur glace, Kloten a remport\u00e9 cette nuit 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations l'acte 3 du barrage National League-Swiss League. \r\nUne rencontre qui s'est termin\u00e9 \u00e0 minuit 28, apr\u00e9s plus de 102 minutes de jeu...\r\nUn match qui fait de ce face \u00e0 face le plus long de l'histoire du hockey suisse. \r\nMen\u00e9s 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie, les Aviateurs sont toujours dans une situation dramatique, Laurent Bastardoz, alors que la formation de la banlieu zurichoise fut pionni\u00e8re en mati\u00e8re de sport-\u00e9tude. \r\n----\r\nC'est vrai, dans les ann\u00e9es 80 Jurg Oschner, alors propri\u00e9taire du club zurichois avait jou\u00e9 les visionnaires en cr\u00e9ant une v\u00e9ritable \u00e9cole de formation pour jeunes hockeyeurs en herbe. Avec l'aide des parents qui emmenaient leurs enfants \u00e0 la patinoire \u00e0 6h du matin. Des enfants pris en charge par des p\u00e9dagogues du club, aid\u00e9s par les joueurs professionnels, notamment, \u00e9trangers qui devaient \u00eatre pr\u00e9sents avec les jeunes. Suite \u00e0 l'entra\u00eenement les jeunes hockeyeurs se voyaient propos\u00e9 par le club un petit-d\u00e9jeuner puis un transport jusqu'\u00e0 l'\u00e9cole. Une formule qui fonctionnait \u00e0 merveille comme le confirme Bob Mongrain qui apr\u00e8s 3 ans \u00e0 Buffalo en NHL avait d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Kloten en 1984. \r\n  SON MONGRAIN 29''\r\nLe club zurichois a ainsi \u00e9t\u00e9 longtemps r\u00e9put\u00e9 pour d\u00e9velopper les meilleurs patineurs du pays. Avec \u00e0 la clef une quadruple r\u00e9compense. 4 titres de champion national cons\u00e9cutif entre 1993 et 1996. Une fiert\u00e9 pour ce club dont la philosophie a d\u00e9sormais \u00e9volu\u00e9. De 3 millions en 1984 le budget du club a pass\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 20 millions ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Une \u00e9volution vers un business total qui a fait perdre son \u00e2me au club du Schlufweg. Un club qui pour la premi\u00e8re fois depuis 1962 et son ascension dans l'\u00e9lite pourrait retouver en fin de saison la deuxi\u00e8me division. \r\n.\r\n(Bve Glace aux rillettes) Et puis Patrick, c'est un peu t\u00f4t, mais avec le rerour des beaux jours, vous tenterez bien une petite glace aux rillettes ? \r\nJ'ai bien dit aux rillettes... \r\nDes \u00e9leveurs laitiers de la Sarthe ont invent\u00e9 ce nouveau parfum pour faire face \u00e0 la crise laiti\u00e8re, selon France bleu Maine. \r\n\"Ce n'est pas \u00e9coeurant, c'est tr\u00e8s doux et l\u00e9ger, promet l'\u00e9leveur.\r\nL'id\u00e9e qu'il a eu avec sa femme \u00e9tait au d\u00e9part une plaisanterie, mais ils ont investi 200'000 euros pour cr\u00e9er un laboratoire \u00e0 glaces. \r\nUne mani\u00e8re de diversifier leur activit\u00e9 pour faire face \u00e9galement \u00e0 la crise laiti\u00e8re. Un litre de lait leur rapporte d\u00e9sormais 50 centimes, contre 35 auparavant.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 748, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-18T07:59:43_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-18T07:59:43_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9476097", "ece-9476071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:35:05Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [91%] :\r\nInfo trafic RTS avec le Tour de Romandie et jouer sport les Valenti ment du matin sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de la Belmont direction de Lausanne sur l'axe Yverdon Lausanne entre la Savoie et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et enfin sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre copains et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt la m\u00e9t\u00e9o c'est simple, il fait beau et chaud jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 23 sur le plateau, \u00e7a va continuer, on va d\u00e9passer les 25 degr\u00e9s en fin de semaine, d\u00e9pass\u00e9 les 28 ans, la m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\nPatrick Chabot des pour tout un monde, c'est d'ici 10 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nPatrick tout \u00e0 fait, avec notamment une radiographie mondial des in\u00e9galit\u00e9s de revenus dans le monde, rapport qui a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re in\u00e9dite par une centaine de de chercheurs, donc c'est tout \u00e0 l'heure dans tout un monde tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, il est 8 heures une, vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [93%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, c'est un sujet de pr\u00e9occupation majeur partout en Europe, l'utilisation des dr\u00f4nes, Bruxelles entend d\u00e9sormais uniformiser les l\u00e9gislations autour de ces appareils : les pilotes devront prochainement obtenir une licence pour faire voler leurs engins, le bras de fer se poursuit entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sur le front du commerce, P\u00e9kin a d\u00e9cid\u00e9 de frapper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal : taxer, voitures, avions et surtout le soja am\u00e9ricain et puis dans ce journal, \u00e9galement, le match de hockey sur glace qui se terminait \u00e0 minuit 28 Kloten a remport\u00e9 hier soir la victoire de l'espoir aux cours le 3\u00e8me match du barrage de promotion rel\u00e9gation un match remport\u00e9 face \u00e0 l'\u00e9quipe de Rapperswil Kloten qui fut pionni\u00e8re en mati\u00e8re de sport \u00e9tudes nous expliquera un peu plus tard Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [96%] :\r\nIls ressemblent \u00e0 des jouets pour enfants, mais il ne faut pas s'y tromper, les dr\u00f4nes sont de vrais appareils volants et un accident peut vite arriver afin d'encadrer cette activit\u00e9 permettre au secteur de se d\u00e9velopper, les pilotes devront prochainement obtenir une licence pour faire voler leurs engins, l'agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne planche sur une nouvelle r\u00e9gulation selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile cit\u00e9e par la NZZ cette modification pourrait entrer en vigueur au plus t\u00f4t en 2019 St\u00e9phane Delory l'industrie suisse du drone voit d'un bon oeil l'arriv\u00e9e d'une telle r\u00e9glementation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [95%] :\r\nLa Suisse est en effet tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le plan mondial, et la mise en place d'une r\u00e9gulation harmonis\u00e9e en mati\u00e8re de dr\u00f4nes est accueilli d'un bon oeil par Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler, il dirige l'entreprise Agrofly \u00e0 Sierre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:46) [92%] :\r\nLa Suisse doit garder cette position de Silicon Valley du drone, on a un Avantage concurrentiel qui est gigantesque, une avanc\u00e9e qui rapide la r\u00e9gulation va pouvoir nous ouvrir \u00e9galement d'autres portes, alors \u00e9videmment, au prix d'une paperasserie sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on conna\u00eet jusqu'\u00e0 maintenant, mais le fait de r\u00e9guler permet aussi d'aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [90%] :\r\nAgriculture : architecture sauvetage taxi, les perspectives de d\u00e9veloppement sont presque infinies, les dr\u00f4nes sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 accessible \u00e0 tous et \u00e0 un prix tr\u00e8s modeste, Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler, qui dirige \u00e9galement une \u00e9cole de pilotage de drone, parle d'une nouvelle aire de l'aviation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:24) [93%] :\r\nIl faut au moins les personnes qui vont acqu\u00e9rir ce genre d'objets et une formation de base pour qu'on \u00e9vite qu'il y ait des accidents dangereuses et \u00e7a nous pend au bout du nez, si on reste trop lib\u00e9rale et que ce domaine cette nouvelle industrie de l'aviation parce qu'au fond, vraiment la consid\u00e9rer comme \u00e7a devient aussi accessible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [94%] :\r\nAutre Avantage d'une licence de vol ce qu'elle peut se retirer tout comme un permis de conduire, de quoi sanctionner les fautifs restera alors le d\u00e9fi du contr\u00f4le plus de 20000 drones sont vendus chaque ann\u00e9e en Suisse, ils viennent s'ajouter aux 100000 d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [94%] :\r\nLe sujet de St\u00e9phane Delory, c'est l'information de la nuit, Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 90 2 ans tr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars, pauvre en faveur de l'alphab\u00e9tisation laisse derri\u00e8re elle son mari, ses enfants dix-sept petits-enfants et 7 arri\u00e8re- petits-enfants, la Commission europ\u00e9enne propose aux \u00c9tats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, en revanche, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires en Bosnie- Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, estimant que les r\u00e9centes actions d'Ankara n'\u00e9taient pas propices \u00e0 de bonnes relations avec ses voisins europ\u00e9ens et la journ\u00e9e s'annonce compliqu\u00e9 pour Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il est accus\u00e9 de favoritisme depuis qu'il a propuls\u00e9 son bras droit Martin Dahlmeier au poste- cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution, le Parlement europ\u00e9en doit voter une r\u00e9solution aujourd'hui pour condamner les conditions de cette nomination, jug\u00e9es ill\u00e9gitimes une affaire opaque Guillaume Meyer digne des meilleures s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [91%] :\r\n\u00e7a se passe le 21 f\u00e9vrier \u00e0 Bruxelles au cours d'une r\u00e9union des commissaires en l'espace de quelques minutes, Martin Selmayr re\u00e7oit une double promotion il est bombard\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint puis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission, une ascension fulgurante et peu transparente qui suscite imm\u00e9diatement des critiques, il faut dire que Martine, c'est le Bayern n'est pas n'importe qui, bras droit de Jean-Claude Junker, il est derri\u00e8re beaucoup d'initiatives et c'est quelqu'un pour qui notoirement la fin justifie les moyens, d'o\u00f9 le soup\u00e7on qu'il a tordu les r\u00e8gles pour s'emparer du pouvoir un soup\u00e7ons renforc\u00e9s par l'attitude d\u00e9fensive de la commission face au flot de questions des journalistes et des eurod\u00e9put\u00e9s, les parlementaires ont d\u00e9j\u00e0 dit leur irritation, le mois dernier lors d'un d\u00e9bat surchauff\u00e9 aujourd'hui il devrait avaliser un texte de protestation pour l'instant, la Commission semble adopter la strat\u00e9gie du h\u00e9risson Jean-Claude Junker menace m\u00eame de d\u00e9missionner si son prot\u00e9g\u00e9 Martine hier et d\u00e9chu de son nouveau poste qui Omeyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [95%] :\r\nIl est inutile de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate pour \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de chacun dans l'attaque chimique que la Syrie est accus\u00e9e d'avoir conduite \u00e0 Douma, c'est l'avis de la Russie, selon elle, les Occidentaux se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9s en juges et en bourreaux, une \u00e9quipe de l'OUA, c'est l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques, est arriv\u00e9 hier dans la ville syrienne de Douma pour enqu\u00eater, son travail n'avait pas encore commenc\u00e9, hier soir, selon l'ambassadeur syrien aupr\u00e8s de l'ONU, d'apr\u00e8s lui, elle attendait un feu Vert d'une \u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, 2 pays qui s'observent en chiens de fa\u00efence, la Chine et les \u00c9tats-Unis qui sont pr\u00eats \u00e0 lancer les offensives sur fond de guerre commerciale l'administration Trump annonc\u00e9 des taxes d'une valeur de 100 milliards de dollars sur les importations chinoises, P\u00e9kin a r\u00e9pondu \u00e0 par des menaces similaires, principal levier du Parti communiste, le soja plus gros importateur mondial de la c\u00e9r\u00e9ale la Chine pourrait taxer le soja am\u00e9ricain, auteur de 25 pourcent, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les producteurs chinois, le reportage de Micha\u00ebl Poker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [84%] :\r\nC'est foul\u00e9e huile de graines de soja s'entassent sur le stand Elich viande, producteur du nord de la Chine, il est pr\u00e9sent chaque ann\u00e9e \u00e0 la foire d'import-export du soja organis\u00e9 \u00e0 Shanghai une \u00e9dition 2018 particuli\u00e8re, les menaces de taxes plane sur la c\u00e9r\u00e9ale Li Chengjiang, lui, ne cache pas sa satisfaction, \u00e7a ne veut iront voter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a redonne un Avantage comp\u00e9titif \u00e0 notre soja domestique parce que le gouvernement am\u00e9ricain subventionne son agriculture favorisant les exportations, \u00e7a nous met sous pression, taxer le soja fera monter les prix et \u00e7a valorisera notre propre production, nous les producteurs chinois, on pourra gagner plus d'argent, taxer le soja am\u00e9ricain, c'est une bonne d\u00e9cision, notre gouvernement, ils auraient d\u00fb le faire bien avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [92%] :\r\n\u00e0 50 m\u00e8tres de l\u00e0, tr\u00f4ne le stand de l'association des exportateurs am\u00e9ricains de graines de soja, son pr\u00e9sident pour l'Asie de l'Est, Paul Burke craint un impact douloureux US. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [94%] :\r\nLes exportations vers la Chine chuterait de 70 pourcent \u00e0 court terme, \u00e7a aura un impact n\u00e9gatif sur les revenus des producteurs de soja am\u00e9ricain mais les \u00c9tats-Unis continueraient d'exporter vers la Chine car la demande chinoise est \u00e9norme sans les USA, il n'y a pas assez de soja dans le monde pour approvisionner la Chine, m\u00eame si la Chine accro\u00eet sa production domestique de 25 pourcent, \u00e7a pourrait \u00eatre une opportunit\u00e9 pour certains producteurs locaux, mais \u00e7a ne comblera pas la de manches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [92%] :\r\nDans la zone, car la Chine afin de soja, le pays des 60 pourcent de la production mondiale et la consommation devrait encore augmenter de mani\u00e8re exponentielle la Chine peut -elle imposer une telle taxe et risquer une hausse de prix sur son propre march\u00e9, beaucoup en doutent, \u00e9voque une partie de poker \u00e0 couteaux tir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le reportage sign\u00e9 Michael peu en Chine suite et peut-\u00eatre pas fin dans l'affaire du Kenya, l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud \u00e9tait blanchis hier le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, estime que l'action du diplomate \u00e9tait licite, Jacques Pitteloud, actuel chef des ressources du Maine du DFAE \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse, les plaignants n'exclut pas de recourir contre ce classement, Claude Nicati, l'avocat de Jacques Pitteloud ou estime lui qu'il faisait simplement son m\u00e9tier que son client n'a pas us\u00e9 de la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:00) [89%] :\r\nChacun a son Style mais j'ai entendu dans le cas de la proc\u00e9dure, une tr\u00e8s jolie phrase d'un haut repr\u00e9sentant de la Conf\u00e9d\u00e9ration, entendu comme t\u00e9moin, qui disait : mais quand on est en phase de n\u00e9gociations, h\u00e9 bien les propos deviennent peut-\u00eatre un petit peu plus car le but d'une n\u00e9gociation, c'est d'obtenir quelque chose, la partie adverse et il faut peut-\u00eatre nos entend bousculer la dite partir d'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [95%] :\r\nAutrement dit, la fin justifie donc un ton muscl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:24) [93%] :\r\nLa fin ne justifie pas toujours les moyens, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que, effectivement, le temps a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un petit peu carr\u00e9 mais les circonstances s'y pr\u00eataient et si vous lisez le contenu de cette ordonnance de classement ou toutes les citations ont \u00e9t\u00e9 faites, h\u00e9 bien, vous verrez que, malgr\u00e9 un ton carr\u00e9, on se souhaite encore une excellente fin d'apr\u00e8s- midi, donc non il n'y a pas eu un quelconque propos mal tenu peut-\u00eatre des propos dans le but de fixer les positions des gens et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et en hockey sur glace Kloten a remport\u00e9 cette nuit 3 \u00e0 2 apr\u00e8s longue prolongation l'acte 3 du barrage National League- Swiss League une rencontre contre Rapperswil qui s'est termin\u00e9 \u00e0 minuit 28 apr\u00e8s plus de 100 minutes de jeu, un match qui fait de ce face \u00e0 face le plus long de l'histoire du hockey suisse men\u00e9 2 1 dans la s\u00e9rie les Aviateurs sont toujours dans une situation dramatique Laurent Bastard, do, alors que la formation de la banlieue zurichois ce fut pionni\u00e8re en mati\u00e8re de sport \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [94%] :\r\nC'est vrai dans les ann\u00e9es 80 J\u00f6rg ordinaire, alors propri\u00e9taire du club zurichois avait jou\u00e9 les visionnaires en cr\u00e9ant une v\u00e9ritable \u00e9cole de formation pour jeunes hockeyeurs en herbe avec l'aide des parents qui emmenaient leurs enfants \u00e0 la patinoire d\u00e8s 6 heures du matin, des enfants ont ensuite pris en charge par le club pour l'entra\u00eenement, le petit-d\u00e9jeuner et le transfert \u00e0 l'\u00e9cole, une formule qui fonctionnait \u00e0 merveille, comme le confirme : Bob Mongrain qui avait rejoint Kloten en 1984 apr\u00e8s une longue carri\u00e8re en NHL. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:44) [86%] :\r\nOui monsieur avait toujours l'habitude d'engager des p\u00e9dagogues, justement pour montrer des causes, moi j'ai eu, mais de quoi entra\u00eeneurs c'est Adecco tch\u00e8que passent toute la journ\u00e9e et toutes leurs soir\u00e9es \u00e0 la patinoire, moi j'ai pris mes premiers mots d'allemand avec ces jeunes joueurs sur la glace pour moi c'\u00e9tait plus passer les moins g\u00eanant de faire des erreurs de diction avec les gamins, je m'amusais beaucoup avec les gamins d\u00e9j\u00e0 et puis de de les voir grandir parce qu'il y a qu'une fa\u00e7on d'avoir de la constance dans la dans la progression et d'avoir une identit\u00e9, c'est d\u00e9velopper chez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [90%] :\r\nLe club zurichois si longtemps \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour d\u00e9velopper les meilleurs patineurs du pays, avec \u00e0 la clef une quadruple r\u00e9compense 4 titres de champion national cons\u00e9cutif en ao\u00fbt 1993 \u00e0 1996 une fiert\u00e9 pour ce club dont la philosophie a d\u00e9sormais \u00e9volu\u00e9 une philosophie du sport \u00e9tudes qui fait place d\u00e9sormais au millions n\u00e9cessaires au Business, ainsi que l'Automne dans cette ann\u00e9e, se battre pour ne pas descendre pour la 1\u00e8re fois depuis 1962 en 2\u00e8me division et ainsi perdre son \u00e2me de pr\u00e9curseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [91%] :\r\nLe r\u00e9cit de Laurent Bastard, do, le jury de la 71\u00e8me \u00e9dition du festival de Cannes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e cette nuit, il sera pr\u00e9sid\u00e9 par l'actrice am\u00e9ricaine Cate Blanchett et comptera 4 femmes et 4 hommes, l'acteur chinois tch\u00e9tch\u00e8ne la sc\u00e9nariste et productrice am\u00e9ricaine Ava DuVernay la le r\u00e9alisateur et producteur fran\u00e7ais Robert Gu\u00e9diguian et l'auteure et compositrice burundaise Khadija Nin les actrices L\u00e9a Seydoux \u00e9crire Stone Stewart, le r\u00e9alisateur canadien Denis Villeneuve et le r\u00e9alisateur, ce Russe Andrej Zeevi Gent Seif qui s'est fait remarquer l'an dernier avec le film Lovelace faute d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [87%] :\r\nOui, bien jou\u00e9, pour tous ces noms, c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:27) [73%] :\r\nEn fait, pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T06:37:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8DEC9BA-0505-4D45-8AE3-4924E670DBB0", "internalArchiveId": "B8DEC9BA-0505-4D45-8AE3-4924E670DBB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Parmly, ancien diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 La Havane;Val\u00e9rie Induni, cheffe du groupe socialiste vaudois;FRANCEINFO\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FUTUR DES RELATIONS CUBA-USA PI) Une page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba...\r\nUne page familiale en tout cas...\r\nCela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste d'un des fr\u00e8res Castro... \r\nFidel, puis Raul... Castro....\r\nL'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur. \r\nLe successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz Canel, 57 ans. \r\nUn futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime, \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les Etats-Unis sont au point mort. \r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'21''\r\n((Le durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaire que le rapprochement historique men\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe Cuba. \r\nMichael Parmly repr\u00e9sentait lui les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane sous la pr\u00e9sidence de George W Bush.. il estime que malgr\u00e9 tout, Donald Trump, n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de Barack Obama.\r\nSON\r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incitent pas Michael Parmly \u00e0 l'optimisme. \r\nSON \r\nLe gel du rapprochement entre les deux nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de l'\u00eele. ))\r\n(19 USA/ DECES BARBARA BUSH) Dynastie politique \u00e0 la une aussi aussi ce matin aux Etas-Unis...\r\nBarbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier soir \u00e0 92 ans.\r\nUn personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine....\r\nElle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex...pr\u00e9sident George Bush...et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident...George W. Bush.\r\nCorrespondance \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n --\r\n((((Barbara Bush est une first lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique.- Son franc parl\u00e9 et son style plut\u00f4t d\u00e9coplex\u00e9, l'avaient rendu tr\u00e8s populaire. Barbara Bush \u00e9tait aussi Une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush. Femme de George Bush qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945.. Le couple f\u00eatait en janvier leur 73 ans de mariage.. la plus longue union de l'histoire des Etats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel. \r\nFemme du 41\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis.. C'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush.. le 43\u00e8me pr\u00e9sident. Lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux.\r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours . Dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs. A l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s.. certains journalistes am\u00e9ricaine avait cette formule. Si les Etats-Unis \u00e9taient une monarchie, Barabara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re. Rg rtsinfo WH )))\r\n-------------------\r\n EXTRO :\r\nEt ce matin...La Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9 la d\u00e9votion de Barbara Bush...pour sa famille et son pays...\r\nElle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alpha-b\u00e9tisation.\r\n(Syrie) Une enqu\u00eate de l'ONU....sur  l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e....dans la ville syrienne de Douma est inutile \r\nD\u00e9claration...hier soir...du repr\u00e9sentant russe aux Nations Unies.\r\nPour Moscou...nul besoin...d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s...de chacun : les pays occcidentaux se sont d\u00e9j\u00e0...\u00e9rig\u00e9s..en juge et bourreaux...\r\nSur le terrain.........les experts de l''orgainsation pour l'interdiction des armes chimiques...sont arrriv\u00e9s hier...\u00e0 Douma...\r\nMais selon les Etats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur travail.\r\n(TF5/AFFAIRE PITTELOUD DESSOUS DE L'ORDONNACE) ***A la une dans l'acutalit\u00e9 en Suisse...l'affaire dite du \"Kenyagate\" pourrait rebondir!\r\n L'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud a \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\nPour le procurer f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait \"licite\". \r\nJacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE, \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse. \r\nPietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9s...les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement...et ils en disent sur le personnage Jacques Pitteloud...\r\n---DIRECT\r\nUn diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelles... Un style \"hardi\", \u00e9crit le procureur extraordinaire, qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pitteloud aux hommes d'affaires de \"lapidaires, teint\u00e9s de sous-entendus et non exempts de (...) menace\".\r\nCe style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne. El\u00e9ment nouveau dans cette affaire. Jacques Pitteloud \u00e9crit en particulier que cette \"belle op\u00e9ration\" devrait \"forcer\" les deux fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord. L'ordonnance \u00e9voque aussi des \"consid\u00e9rations peu flatteuses, cyniques, \u00e0 l'endroit de personnages politiques kenyans\".\r\n*** Mais le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi. Comment l'expliquer?\r\nEric Cottier estime que \"replac\u00e9 dans son contexte\", ce franc parler est \"admissible\", bien qu'il \"d\u00e9tonne avec I'image traditionnelle du parler diplomatique\". Fin de citation. Pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue. Car s'il y a eu des menaces, elles sont rest\u00e9es sans effets.\r\nJacques Pitteloud est aussi soutenu par sa hi\u00e9rarchie. Deux responsables du DFAE ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins. L'une admet que le ton \"n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur\". L'autre consid\u00e8re m\u00eame, je cite, qu'il serait \"hors de propos de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler\".\r\n*** Ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nToute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses, critiqu\u00e9es, \u00e9taient press\u00e9es de r\u00e9soudre l'affaire. Les r\u00e9ponses fournies au procureur sont rest\u00e9es \u00e9vasives.\r\nL'actuel num\u00e9ro 2 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pitteloud. De retour d'un d'un cong\u00e9 maladie, il avait environ 3000 courriels professionnels \u00e0 lire. De quoi susciter la \"perplexit\u00e9\" du procureur extraordinaire quant au \"suivi, au sein du MPC, des dossiers pendant une longue p\u00e9riode d'absence\". Vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir. L'avocat des plaignants parle de \"plusieurs points critiquables\". Il n'exclut donc pas de recourir au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(VS - Br\u00e8ve JO brochure) En bref....Les opposants aux JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans \r\nC'est l'UDC du Valais romand qui l'a annonc\u00e9 hier.\r\nLe  parti avait demand\u00e9 au Conseil d'Etat la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments...au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique.\r\nDemande rejet\u00e9e par le gouvernement : il fera \u00e9tablir lui-m\u00eame le bref message explicatif. \r\nEn effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s... \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00ab \u00e0 la parole \u00bb.\r\nPour rappel, les citoyens valaisans votent le 10 juin prochain.\r\n(08/VD/LAT RECOURS, ITV INDUNI) ***Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont accept\u00e9 hier ((mardi)), la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations.. \r\nMais  attention...le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant !\r\nA gauche, Verts et Socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi....pas assez ambitieux...selon...eux afin de lutter contre le mittage du territoire...\r\nMais attendre...le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours ...c'est une pratique per\u00e7ue....comme un coup de poignard dans le dos...par certains \u00e9lus PLR...\r\nVoici ce que leur r\u00e9pond...Val\u00e9rie Induni...la cheffe du groupe socialiste...\r\n  0'53''\r\nPropos recueillis par Agathe Birden\r\n(All - Victoire syndicale?) Vers la fin du bras de fer en Allemagne...\r\nPlus de deux millions de fonctionnaires....verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e...\r\nD'ici 2020...leur r\u00e9num\u00e9ration progressera...en moyenne...de 7,5%...\r\nR\u00e9sultat d'un accord conclu...cette nuit...entre les syndicats...et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPar contre....les n\u00e9gociations restent ouvertes...dans le secteur de la construction...\r\nLa semaine derni\u00e8re...pr\u00e8s de 150 mille fonctionnaires avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement...\r\n(14/FRANCE/OCCUPATION FAC ITV ETUDIANTS) ***Et en France...une partie du personnel de la SNCF a entam\u00e9 ce matin un quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve...en moins d'un mois...\r\nIls protestent notamment...contre la disparition du statut de cheminot... et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence.\r\nUne r\u00e9forme largement adopt\u00e9e hier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale.\r\n****Et 50 ans apr\u00e8s mai 68, le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps conestataire dans les universit\u00e9s...\r\nCertains \u00e9tudiants et professeur d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s....\r\n3 \u00e0 5% du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est parraly\u00e9e......\r\nBlocage reconduit hier...\u00e0 Nanterre...malgr\u00e9 la tenue d'examens...\r\nCe qui...\u00e9coutez...divise les \u00e9tudiants...\r\n  0'34''\r\nExtrait de reportage de nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n***TESASING invit\u00e9...\r\n(Hockey) 1h40 de jeu : le hoceky sur glace suisse.. a v\u00e9cu hier soir le plus long match de son histoire...\r\nKloten a battu Rapperswil 3-2...gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation...tomb\u00e9....dans la 103e minute...\r\nVictoire...in\u00e9dite...mais aussi capitale...dans ce barrage promotion/rel\u00e9gation...\r\nKloten revient...et n'est plus men\u00e9 que 2-1 par l'\u00e9quipe Saint-Galloise...\r\nCe soir place \u00e0 l'acte 4 de la finale de National Ligue...Zurich...Lugano...au Hallenstadion...\r\n(Bve UE Albanie Mac\u00e9doine) Autre s\u00e9lections..elles sont elles accept\u00e9s pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLa Commission europ\u00e9enne propose aux Etats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine...\r\nEn revanche, \"des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires\" en Bosnie-Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion.\r\nPar ailleurs...l'Union europ\u00e9enne  a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, \r\nPour Bruxelles, les actuelles relations avec  d'Ankara ne sont \"pas propices \u00e0 de bonnes relations\" avec ses voisins europ\u00e9ens.\r\n(18/EPFL TRACES ANCIENNE PLANETE PA) Cette d\u00e9couverte maintenant....\r\nCe n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni d'un Tintin in\u00e9dit, mais presque.\r\nDes scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue...en analysant les diamants contenus dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, dans le d\u00e9sert de Nubie...(l'actuel Soudan)...\r\nLeurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier dans la revue Nature Communications...\r\nEt c'est Lucia Sillig...qui nous le raconte...\r\n  0'51''\r\n((La l\u00e9gende - ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique - dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire - des dizaines de b\u00e9b\u00e9s plan\u00e8tes orbitaient dans notre r\u00e9gion de l'univers. \r\nElles n'\u00e9taient pas aussi grosses que la Terre mais tout de m\u00eame: quelque part entre la Lune et Mars.\r\nOn pense que ces proto-plan\u00e8tes se sont entrechoqu\u00e9es - parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9es - mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses, que nous connaissons actuellement.\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se.\r\nOr en analysant les diamants emprisonn\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forment qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression. Sur Terre, ils ne pourraient se former qu'\u00e0 plus de 500 km de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre.\r\nLes scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto-plan\u00e8tes originelles, et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 km de diam\u00e8tre. Soit au moins la taille de Mercure, voire plus vraisemblablement, celle de Mars.))\r\n(Patrouille des Glaciers) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-18T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-18T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9476076", "ece-9476060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:49Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nTu vas \u00e0 la une de cette matinale pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 60 ans, ce ne sera plus un Castro qui dirigera le pays \u00e7a, \u00e7a s'appelle une page qui se tourne, la proc\u00e9dure d\u00e9bute aujourd'hui, c'est l'actuel vice- pr\u00e9sident qui succ\u00e9dera aux fr\u00e8res Castro alors sans changement de cap, est ce que le r\u00e9gime va \u00e9voluer politiquement, \u00e9conomiquement vers davantage d'ouverture Romain Clivaz re\u00e7oit ce matin Franco Cavalli, ancien conseiller national tessinois il conna\u00eet tr\u00e8s bien Lille il sera d'ailleurs dans quelques jours, la contestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises se durcit 4 universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s une dizaine d'autres sont perturb\u00e9s examens report\u00e9s intervention polici\u00e8re, alors \u00e9videmment, 50 ans apr\u00e8s mai 68, ce mouvement interpell\u00e9 parall\u00e8les se font certains, m\u00eame \u00e0 gauche r\u00eave rimer alors est -ce qu'on en est l\u00e0, nous poserons la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste de ces mouvements et de cette p\u00e9riode, Olivier Fillieule, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et chercheur \u00e0 la Sorbonne, justement, il sera avec nous dans un quart d'heure dans cette matinale encore, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'impact de la fameuse taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump 10 pourcent au lieu de 3 2 entreprises valaisannes sont touch\u00e9s de plein fouet, vous entendrez leur inqui\u00e9tude : l'\u00c9tat du Valais, d'ailleurs, demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir explication tout \u00e0 l'heure de Marie Giovanola mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal \u00e0. \r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, elle \u00e9tait m\u00e8re, \u00e9pouse de pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans c'est une figure de l'histoire politique am\u00e9ricaine qui s'\u00e9tend et autres histoires familiales \u00e0 Cuba, la dynastie Castro passera le relais dans les prochaines heures, ensuite, c'est l'affaire du Kenya Gates pourrait rebondir l'ex- ambassadeur \u00e0 Nairobi, Jacques Pitteloud, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 blanchi hier malgr\u00e9 les pressions exerc\u00e9es sur des hommes d'affaires, mais l'ordonnance de classement, d\u00e9crit un diplomate Hardy aux m\u00e9thodes peu usuelles dans ce journal, les r\u00e9v\u00e9lations et l'analyse de Pietro Bugnon et puis je mi- chemin entre Indiana Jones et Tintin, des scientifiques de l'EPFL se souviendront longtemps de leur analyse de diamants issus du d\u00e9sert de Nubie, ils ont d\u00e9couvert, rien de moins que les traces d'une plan\u00e8te disparue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nUne page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba une page familiale en tout cas, cela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste des fr\u00e8res Castro Fidel puis Raul Castro l'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur, le successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz- Canel, 57 ans en futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les \u00c9tats-Unis sont au point mort, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [96%] :\r\nLe durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaires que le rapprochement historique men\u00e9 par Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe toujours Cuba Michael Parmly repr\u00e9sentait, lui, les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane, sous la pr\u00e9sidence de George W Bush, il estime que, malgr\u00e9 tout, Donald Trump n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [83%] :\r\nLe personnel que chante a mis en place que Carlos n'avait mis en place au d\u00e9partement d'\u00c9tat, pour qu'il g\u00e9rait des question cubaine, il y avait la possibilit\u00e9 qu'il allait nommer des gens tr\u00e8s conservateur, il a pas fait donc si le verre n'est pas compl\u00e8tement vide, il y a peut-\u00eatre 30 pourcent du verre remplie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [97%] :\r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incitent pas Michael Parmly \u00e0 l'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [85%] :\r\nTant que tu peut-\u00eatre \u00e0 la Maison Blanche, personne ne va prendre l'initiative et maintenant quand vous voyez les personnes ont vu que \u00e7a soit tentait ou que \u00e7a soit bon ou que \u00e7a soit 1 personne va sugg\u00e9rer une l'\u00e9volution de la politique dans un sens pr\u00e9cis mais son patient et Yvon attend, mais \u00e7a ne va pas changer ce peuple cubain va \u00eatre \u00e0 l'attente d'une initiative d'un retour, une politique comme Obama a mis en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [99%] :\r\nLe gel du rapprochement entre les 2 nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [94%] :\r\nUn dynastie familiale \u00e0 la une, on sait ce matin aux \u00c9tats-Unis Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans un personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine, elle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex- pr\u00e9sident George Bush et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident George W Bush, correspondance \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [92%] :\r\nBarbara Bush est une force Lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique, son franc- parler et son Style plut\u00f4t d\u00e9complex\u00e9e, l'avait rendu tr\u00e8s populaire Barbara Bush \u00e9tait aussi une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush, femme de George Bush, qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945 le couple f\u00eatait en janvier leur 73 de mariage, la plus longue, union de l'histoire des \u00c9tats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel, femme du 41\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush le 43\u00e8me pr\u00e9sident et lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours, dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs \u00e0 l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, certains journalistes am\u00e9ricains avait cette formule : si les \u00c9tats-Unis \u00e9taient une monarchie Barbara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re, Rapha\u00ebl, grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEt notez que ce matin, la Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9, la d\u00e9votion de Barbara Bush pour sa famille et son pays, elle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alphab\u00e9tisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [99%] :\r\nUne enqu\u00eate de l'ONU sur l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e dans la ville syrienne de Douma est inutile la d\u00e9claration hier soir du repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [95%] :\r\nPour Moscou, nul besoin d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de chacun des pays occidentaux se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9s en juge et bourreaux dans cette affaire sur le terrain, les experts de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont arriv\u00e9s hier \u00e0 Douma mais, selon les \u00c9tats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur train. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [90%] :\r\nEt elle a une dans l'actualit\u00e9 en Suisse ce matin l'affaire dite du Kenya, elle pourrait rebondir cette affaire Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nOui, Villeurbanne, l'ancienne ambassadeur de Suisse au Kenya Jacques loup a \u00e9t\u00e9 blanchi pour le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait licite, Jacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse, Pietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9s les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement, ils ont dit ces d\u00e9tails beaucoup sur le personnage, Jacques Pitteloud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [93%] :\r\nAh oui, d\u00e9cid\u00e9ment, un diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelles Un Style Hardi, \u00e9crit le procureur extraordinaire qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pitteloud aux hommes d'affaires de lapidaires teint\u00e9s de sous- entendus et non exempts de menace ce Style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne Jacques Pitteloud \u00e9crit en particulier que cette belle op\u00e9ration devrait forcer les 2 fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord l'ordonnance \u00e9voque aussi des consid\u00e9rations peu flatteuses cyniques \u00e0 l'endroit de personnages politiques k\u00e9nyans, le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi alors comment l'expliquer \u00c9ric Cottier estime que replac\u00e9 dans son contexte, ce franc parler est admissible, bien qu'il d\u00e9tonne avec l'image traditionnelle du parler diplomatique, fin de citation : pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue, car s'il y a eu des pressions, elles sont rest\u00e9es sans effet, les plaignants ne se sont pas sentis menac\u00e9s et Jacques Pitteloud a agi en messager l'ex- ambassadeur et soutenue donc par \u00e7a hi\u00e9rarchie 2 responsables du d\u00e9faillants ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins, l'une, admet que le ton n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur, l'autre consid\u00e8re m\u00eame je cite qu'il serait hors de propos, de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [97%] :\r\nPietro ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [94%] :\r\nEh oui, toute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses critiqu\u00e9es \u00e9taient press\u00e9es de r\u00e9soudre l'affaire, les r\u00e9ponses fournies au procureur sont rest\u00e9es \u00e9vasives, l'actuel num\u00e9ro 2 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pete, de retour d'un cong\u00e9 maladie, il avait dit -il 3000 courriels professionnels \u00e0 lire, de quoi susciter la perplexit\u00e9 du procureur extraordinaire quant au suivi au sein du MPC, des dossiers, pendant une longue p\u00e9riode d'absence, vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir l'avocat des plaignants parle de plusieurs points critiquables il n'exclut donc pas de recourir au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [94%] :\r\nUn r\u00e9v\u00e9lations enqu\u00eate et d\u00e9cryptage sign\u00e9 Pietro Bugnon en Direct de Berne, en bref, les opposants aux JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans c'est l'UDC du Valais Romand, qui l'a annonc\u00e9 hier le parti avait demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique demande rejet\u00e9e par le gouvernement, il fera \u00e9tablir lui- m\u00eame le bref message explicatif, en effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00e0 la parole, pour rappel, les citoyens valaisans votent le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:50) [96%] :\r\nProchain les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont accept\u00e9 hier la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [96%] :\r\nMais attention, le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant \u00e0 gauche, Verts et socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi, pas assez ambitieux, selon eux, afin de lutter contre le mitage du territoire mais attendre le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours, c'est une pratique per\u00e7ue comme un coup de poignard dans le dos par certains \u00e9lus PLR voici ce que leur r\u00e9pond Val\u00e9rie Induni la chef du groupe socialiste. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:22) [90%] :\r\nAlors, nous avons entendu le d\u00e9bat final parce que nous avons esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, que la taxe incitative puisse \u00eatre relativement forte, il nous avons d\u00fb constater \u00e0 la fin des d\u00e9bats, toutes les les moments o\u00f9 nous avons eu avions voulu renforcer cet article ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es, que cet article \u00e9tait finalement tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:41) [93%] :\r\nOn a surtout l'impression qu'il y a un s\u00e9rieux coup qui a \u00e9t\u00e9 mis dans le fameux compromis dynamiques Vaudois, il y a plus de compromis l\u00e0 cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:49) [93%] :\r\nNous avons -nous l'impression qu'on a suivi le compromis dynamiques dans le sens, nous avons discut\u00e9 longuement, d'une voix qui nous paraissait acceptable pour avancer dans cette loi, nous remettons en cause uniquement un article de cette loi au d\u00e9part nous avions pr\u00e9vu de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la loi maintenant si on fait recours c'est pour obtenir les \u00e9claircissements qu'on souhaite et ce n'est pas juste une gesticulation politique du moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [94%] :\r\n\u00e0 propos recueillis par Agathe Birden au chapitre \u00e9conomique, c'est peut-\u00eatre la fin du bras de fer en Allemagne plus de 2 millions de fonctionnaires verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e d'ici 2020, leur r\u00e9mun\u00e9ration progressera en moyenne de7,5 pourcent r\u00e9sultat d'un accord conclu cette nuit entre les syndicats et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral par compte les n\u00e9gociations restent ouverts dans le secteur de la construction, la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s de 150000 fonctionnaires allemands avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:42) [96%] :\r\nEt en France, une partie du personnel de la SNCF entam\u00e9 ce matin son 4\u00e8me jour de gr\u00e8ve en moins d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [96%] :\r\nProtestent notamment contre la disparition du statut de cheminot et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence, une r\u00e9forme largement adopt\u00e9e hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [95%] :\r\nEt 50 ans apr\u00e8s mai 68 le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps contestataire dans les universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [93%] :\r\nCertains \u00e9tudiants et professeur d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s 3 \u00e0 5 pourcent du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est paralys\u00e9 blocage reconduit hier \u00e0 Nanterre, malgr\u00e9 la tenue d'examens ce qui \u00e9coutez divise les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [75%] :\r\nCompte tenu son jeu quantit\u00e9 master en jeu, sache que \u00e7a fait chier tout le monde, plus bas ben moi j'ai ma licence jeu on ne veut pas acheter, non, \u00e7a ne fait pas cher une chez elle, en projet, la compensation, c'est l'an prochain, notre chose les rattrapages Laguiller on oblige les lyc\u00e9ens, vous dites c'est de Monsieur Afrique gueulards et des b\u00eates ce \u00e7a comme si on disait que de la b\u00eate, aller dans la revue les garder parce que l\u00e0 vous vous tirez dans la fac parce que vous avez peur des CRS, allez dans la r\u00e9partition de l'hyst\u00e9rie viennent dans les facs, qui vivent, ils viennent nous repris un arr\u00eat de pour r\u00e9primer dans les facs, les c\u00f4toie et sur la forme, manifestement terne qui nous partielle, c'est scandaleux, c'est humain, parce que je suis d'accord avec toi, mais pas ailleurs dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nExtrait de reportage de nos confr\u00e8res de Radio France, autre s\u00e9lections, elles sont elles accept\u00e9s pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne propose aux \u00c9tats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, en revanche, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires en Bosnie- Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion, par ailleurs, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie pour Bruxelles, les actuelles relations avec Ankara ne sont pas propices \u00e0 de bonnes relations avec ses voisins europ\u00e9ens, une heure 40 de jeu, le hockey sur glace suisse a v\u00e9cu hier soir, le plus long match de son histoire Kloten a battu Rapperswil 3 2 gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation, tomb\u00e9 dans la 100 3\u00e8me minute victoire in\u00e9dite mais aussi capitale dans ce barrage promotion rel\u00e9gation Kloten revient du m\u00eame coup dans cette s\u00e9rie et n'est plus qu'men\u00e9 que 2 1 par l'\u00e9quipe Saint-Galloise ce soir, place \u00e0 l'acte IV de la finale de National League Z\u00fcrich Lugano au Hallenstadion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:56) [89%] :\r\nCette d\u00e9couverte maintenant Julien ce n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni de Tintin, mais presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [95%] :\r\nOui, mais presque, des scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue en analysant les diamants contenus dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008 dans le d\u00e9sert de Nubie et l'actuel Soudan leurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans la revue Nature communications et c'est Lucia Sillig qui nous le raconte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:19) [94%] :\r\nLa l\u00e9gende ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire, des dizaines de b\u00e9b\u00e9s plan\u00e8tes orbitent dans notre r\u00e9gion, de l'univers, elle n'\u00e9tait pas aussi grosses que la Terre mais tout de m\u00eame quelque part entre la Lune et Mars, on pense que ces proto- plan\u00e8tes se sont entrechoquer parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses que nous connaissons actuellement, le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se, or en analysant les diamants emprisonn\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forment qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression sur terre, il ne pourrait se former qu'\u00e0 plus de 500 kilom\u00e8tres de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre, les scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto- plan\u00e8tes originelles et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre, soit au moins la taille de Mercure, voire plus vraisemblablement celle de Mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [89%] :\r\nLe r\u00e9cit de cette d\u00e9couverte donc in\u00e9dites sign\u00e9es Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:14) [85%] :\r\nMerci Julien bancaire terre pour s\u00e9journer \u00e0 Lille et 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, vous avez bien raison dans la suite de cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:30:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A2E4EBF-E678-45DD-9705-D86A40F79DAF", "internalArchiveId": "4A2E4EBF-E678-45DD-9705-D86A40F79DAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vives r\u00e9actions \"contre la bloch\u00e9risation des m\u00e9dias\": interview d'Ad\u00e8le Thorens", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le parti des Verts a vivement r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de la prise de participation de Christoph Blocher dans des journaux gratuits romands. Interview de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD).\r\n\r\n* * Vives r\u00e9actions \"contre la bloch\u00e9risation des m\u00e9dias\": interview d'Ad\u00e8le Thorens  Ad\u00e8le Thorens, CN verts VD en Whatsapp\r\nvous avez r\u00e9agi vivement sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 cette annonce... avec le mot cl\u00e9 \"contre la bloch\u00e9risation des m\u00e9dias\". Les Verts sont particuli\u00e8rement remont\u00e9 \u00e9galement contre le rachat du Tagblatt \u00e0 Zurich. (d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 des autocollants \u00e0 mettre sur les bo\u00eetes au lettre contre la distribution du Tagblatt) Dramatisation? \r\n((2 craintes: concentration et l'ind\u00e9pendance ))\r\n- est-ce vraiment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir? loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques... \r\n- vous avez entendu les propos de Christoph Blocher et de Mariani... ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale garantie\r\n- l'exemple de la Basler Zeitung montre que cet \u00e9ditorial ne marche pas forc\u00e9ment... \r\n- concentration:", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476028", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vives r\u00e9actions \"contre la bloch\u00e9risation des m\u00e9dias\": interview d'Ad\u00e8le Thorens / FOR_2018-04-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le parti des Verts a vivement r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de la prise de participation de Christoph Blocher dans des journaux gratuits romands. Interview de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-9476028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:06Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBon, Giancarlo Mariani vous vous restez avec nous parce qu'on va accueillir justement une des personnes qui, qui a vivement r\u00e9agi aujourd'hui via les r\u00e9seaux sociaux et c'est vous, Ad\u00e8le Thorens bonsoir bonsoir cette conseill\u00e8re nationale verte oh je dis vivement r\u00e9agi avec ce ce mot- cl\u00e9 qui \u00e9tait repris contre la bloch\u00e9risation des m\u00e9dias, les Verts d'ailleurs sont particuli\u00e8rement remont\u00e9 aujourd'hui \u00e9galement, parce qu'en Suisse al\u00e9manique, on l'a pas encore \u00e9voqu\u00e9 mais le il y a le Tagblatt \u00e0 Z\u00fcrich il \u00e0 Z\u00fcrich cette aussi un journal gratuit qui rachet\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 des autocollants qui sont pr\u00eats pour recoller sur les bo\u00eetes pour dire non \u00e0 cette \u00e0 la la future distribution du Tagblatt \u00e0 Z\u00fcrich, vous entendez cas John Carlo Mariani, vous \u00eates rassur\u00e9 par ces propos, o\u00f9 avez peut-\u00eatre sauter trop vite aux conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [88%] :\r\nNon, je pense que d'ailleurs, comme vous l'avez dit vous- m\u00eame si a Christoph Blocher fait une annonce via conf\u00e9rence de presse, je pense qu'il le fait pas la t\u00eate, on l'air ran\u00e7on peser le poids de ses mots : je pense que c'est un projet s\u00e9rieux, qui a alors bon, effectivement, il est peut-\u00eatre pas encore concr\u00e9tis\u00e9 mais je pense que c'est une menace claire concr\u00e8te, j'ai pour le moment, on a pas de raisons d'esp\u00e9rer que la commission de la concurrence va va bloquer cette transaction, elle a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement en retrait jusqu'\u00e0 maintenant, dans ce domaine, \u00e0 notre grand regret au regret divers mais aussi de beaucoup d'autres, aux acteurs du du Champ politique du Champ m\u00e9diatique et et donc je pensais une menace qu'il faut prendre au s\u00e9rieux, vous l'avez tr\u00e8s bien dit, c'est une strat\u00e9gie politique, c'est une strat\u00e9gie politique qui a ax\u00e9 sur les les journaux gratuits, qui sont tr\u00e8s largement distribu\u00e9 et qui touche une population qui n'a pas toujours l'occasion de de lire d'autres titres, donc d'avoir une vision contradictoires : une vision diversifi\u00e9e, c'est aussi en pour ce qui concerne la Suisse romande des titres urbain dans les lieux o\u00f9 l'UDC est \u00e0 la peine en ce moment et en Suisse romande et en particulier dans les zones urbaines particuli\u00e8rement remonte donc on voit l\u00e0, il y a une strat\u00e9gie qui est en marche, qui est d'ailleurs assez transparent, autant je crois qu'on peut le dire \u00e0 cherche une carte sur table, il est tr\u00e8s s\u00fbr de lui et je pense que c'est un danger pour la diversit\u00e9 des m\u00e9dias enregistrement mais aussi pour leur ind\u00e9pendance, les m\u00e9dias romands en sont fortement touch\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a perdu l'hebdo, on perd des journalistes pardon diff\u00e9rentes r\u00e9dactions la d\u00e9concentration des r\u00e9dactions et dans ce paysage qui est d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9 ce paysage Medhat date Diakite fragilis\u00e9 avoir encore un acteur qui n'est pas ind\u00e9pendant, qui est tr\u00e8s orient\u00e9 politiquement qui vient acheter des titres ou des titres qui sont \u00e0 du fait aussi de de cette fragilit\u00e9 du paysage m\u00e9diatique actuel, je trouve \u00e7a extr\u00eamement inqui\u00e9tant et qu'il faut le dire \u00e0 et \u00e0 rechercher des solutions pour que cette fragilit\u00e9 le paysage m\u00e9diatique et \u00e9volue vers une plus grande solidit\u00e9 plus de contre existant en somme, face \u00e0 ces risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [89%] :\r\nDe perte d'ind\u00e9pendance Gian Carlo Mariani, vous avez entendu il y a un soutien politique, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [88%] :\r\nJe je trouve alors absolument j'ai j'ai rien \u00e0 redire \u00e0 ce que vient de dire : Ad\u00e8le Torrance c'est une analyse extr\u00eamement pertinente et le d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 sur l'avenir de la presse, mais \u00e9videmment qu'il n'est pas d'aujourd'hui et il va falloir le long manche sans en se disant plein chose j'entends tr\u00e8s souvent dire, au fond, c'est la faute au num\u00e9rique, c'est la faute aux Z\u00fcrichois et et peut et peut malheureusement de remise en question de la profession elle- m\u00eame, donc oui il faut la soutenir, elle a besoin d'\u00eatre soutenus, elle est vraiment dans une lessiveuse, o\u00f9 il est difficile de savoir o\u00f9 on va, mais la meilleure r\u00e9ponse je crois il faut rester humble l\u00e0- dessus aussi, c'est d'occuper correctement le terrain et encore une fois, si vous \u00eates avec une couleur politique pour gratuits local, c'est tr\u00e8s difficile d'occuper correctement le le terrain, vous \u00eates l\u00e2ch\u00e9 par tout ce que vous ne repr\u00e9sentez pas et et je crois quand m\u00eame que Christoph Blocher, j'ai pas le d\u00e9fendre, ni \u00e0 l'accus\u00e9, le mod\u00e8le \u00e9conomique pas le rattraper aussi sur cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 et pas \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, puisqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, comme je vous le r\u00e9p\u00e8te rien f. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [91%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, il y a un port, peut-\u00eatre ce mod\u00e8le \u00e9conomique en Suisse romande, mais si on regarde l'exemple de la Basler Zeitung qui est clairement un \u00e9chec, c'est moins 20 pourcent de Lecteurs en en 5 ans, \u00e7a montre bien que le que le lecteur sait aussi se se rebiffer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle d'un journal qui est qui \u00e9tait payant \u00e0 la situation justement avec les gratuits, elle et les diff\u00e9rentes, c'est un petit peu comme \u00e0 faire un tout m\u00e9nage dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, donc les gens peuvent alors c'est ce que font maintenant les Verts \u00e0 Z\u00fcrich, c'est de dire entre refuser cette publication, c'est signifier votre votre m\u00e9contentement en refusant cette publication o\u00f9 l'on n'a pas voulant imposer mais mais c'est clair que dans le cas du gratuit, il va pas y avoir une perte de 2 mais pas dans ce sens o\u00f9 les gens cessent ou ah ben voil\u00e0, alors l\u00e0, le risque pour Blocher, c'est la perte d'annonceurs, l'avenir nous dira si, si, cela arrive ou pas, mais je trouve que c'est un risque consid\u00e9rable comprend on acceptons cette \u00e9volution et comme comme on l'a dit clairement, je pense que cette c'est un sympt\u00f4me de plus qui vient montrer la fragilit\u00e9 du paysage m\u00e9diatique aujourd'hui mais non avec quoi il investit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [89%] :\r\nChristoph Blocher y a personne qui investit dans les m\u00e9dias aujourd'hui, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 il abstienne Corse il y a quelqu'un qui investit, qui met de l'argent qui prend aussi un risque \u00e9conomique, d'une certaine mani\u00e8re, il arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [89%] :\r\nSi je pense, pas pour faire de l'argent, moi je pense qu'il a investi pour avoir un instrument de communication, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un probl\u00e8me c'est pas en investissements qui est d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e je ne crois pas que Christoph Blocher investi cet argent par id\u00e9alisme et pour soutenir la la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse romande, ni en Suisse al\u00e9manique, d'ailleurs, donc c'est l\u00e0, je crois qu'il faut \u00eatre assez clair et ne pas \u00eatre na\u00effs, la difficult\u00e9 c'est qu'on doit maintenant soutenir alors les m\u00e9dias mais pas soutenir telle ou telle journal soutenir justement l'ind\u00e9pendance \u00e0 la diversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des m\u00e9dias, et je ne crois pas que cela le propos de Christoph Blocher, il faut trouver d'autres moyens de le faire qui soit justement respectueuses respectueux, pardon de de ses valeurs qui doivent absolument \u00eatre d\u00e9fendu aujourd'hui : pourquoi les m\u00e9dias puissent jouer leur r\u00f4le a dedans, infrastructures de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [91%] :\r\nEt il y aura d'un d\u00e9bat d'ailleurs au Parlement sur la loi, notamment sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, merci beaucoup, Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise h\u00e9 ben Giancarlo Mariani on va aussi prendre cong\u00e9 de vous et on va enfin on va suivre \u00e9videmment le comment \u00e7a va se passer les f\u00eates et la confirmation ou pas de ce rachat par Christoph Blocher te GHI merci beaucoup, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de j'ai achet\u00e9 une bonne soir\u00e9e, merci Punch. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "CN verte VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF4B9EA1-A4C1-4438-B28C-B36AFA33DE7D", "internalArchiveId": "AF4B9EA1-A4C1-4438-B28C-B36AFA33DE7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, cheffe du gouvernement britanique;Val\u00e9rie Solano, la secr\u00e9taire syndicale du SEV;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la culture\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (09/UK/ITV MAY SUR LES FRAPPES) La Syrie, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 ce matin. \r\nLa Syrie et la Russie, qui invoquent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, pour expliquer l'\u00e9chec de la mission de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques.\r\nCette organisation n'a pas pu entrer hier \u00e0 Douma. \r\nElle devait y aller pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril dernier. \r\nUn acc\u00e8s est promis pour demain.\r\nMais la crainte de cette organisation, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuve puissent \u00eatre d\u00e9truits d'ici l\u00e0, avant la venue des inspecteurs, donc.\r\nUne accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie russe.\r\n--\r\n***En attendant, Theresa May a d\u00e9fendu hier les frappes occidentales en Syrie, devant la chambre des communes.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique l'assure: ces frappes \u00e9taient morales et l\u00e9gales \u00e0 ses yeux.\r\nUn point que conteste le leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn. \r\nIl reproche \u00e0 Theresa May de ne pas avoir cherch\u00e9 au pr\u00e9alable \u00e0 obtenir le feu vert du Parlement. \r\nLa cheffe du gouvernement britannique balaie de telles critiques. \r\n  0'38''  - Traduit\r\n(07/UE - POSITION SYRIE, ANALYSE) L'Union europ\u00e9enne appuie \u00e9galement ces frappes contre l'arsenal chimique syrien. \r\nLes ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Huit ont donn\u00e9 hier leur soutien \u00e0 la France et au Royaume-Uni, coauteurs de ces frappes avec les Etats-Unis. \r\nUne attitude compr\u00e9hensive qui cache bien des divisions. \r\nC'est l'analyse de Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles.\r\n   0'54''\r\nEt puis, sur le terrain, la d\u00e9fense a\u00e9rienne syrienne a abattu plusieurs missiles. \r\nDes missiles qui \u00e9taient entr\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien au-dessus de Homs. \r\nC'est une ONG proche des rebelles qui fait \u00e9tat de fortes explosions pr\u00e8s de trois bases militaires.\r\nWashington indique ne pas avoir d'activit\u00e9 militaire dans cette r\u00e9gion.\r\n(Sanctions russes) *** On reste encore dans cette probl\u00e9matique avec Donald Trump. Donald Trump qui calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine. \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis pr\u00e9f\u00e8re reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie. \r\nA moins que Moscou ne se livre \u00e0 des cyberattaques ou \u00e0 des provocations.\r\nL'objectif affich\u00e9 par les Etats-Unis aujourd'hui reste de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe. \r\nN\u00e9gocier sur la Syrie et sur la r\u00e9glementation d'Internet, entre autres.\r\n(06/GE/ TPG ACCORDS ITV SOLANO) *** On se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la direction des Transports publics et les syndicats ont sign\u00e9 un accord. \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier. \r\nCet accord vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail, en pr\u00e9voyant notamment l'embauche d'une centaine de nouveau collaborateurs sur 3 ans.\r\nL'objectif, c'est avant tout de renforcer les effectifs des conducteurs. \r\nVoil\u00e0 qui met un terme au pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. \r\nEt Val\u00e9rie Solano dit sa satisfaction \u00e0 Tania Sazpinar. \r\nVal\u00e9rie Solano est la secr\u00e9taire syndicale du SEV.\r\n  0'48''\r\n(GE partis) On va rester \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis ont \u00e9labor\u00e9 leur strat\u00e9gie hier soir.  \r\nLes socialistes lancent deux candidats, pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois. \r\nAnne Emery-Torracinta sera accompagn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz.\r\nLa magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire, donc. \r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement deux candidats.\r\nSerge Dal Busco, 3\u00e8me au premier tour, et Luc Barthassaz, qui se pr\u00e9sentera, malgr\u00e9 son 9e rang de dimanche. \r\nQuant aux PLR, aux Verts, au MCG et \u00e0 l'UDC, tous ces partis afficheront un seul candidat.\r\nCe 2\u00e8me tour aura lieu le 6 mai.\r\n(Netflix) *** Netflix a le vent en poupe. Le service am\u00e9ricain de vid\u00e9o en ligne affiche de meilleures performances qu'attendu.\r\nEn tout cas pour le premier trimestre de l'ann\u00e9e.\r\nSon b\u00e9n\u00e9fice net est en hausse de 60% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour se fixer \u00e0 278 millions de francs. \r\nAvec un autre chiffre \u00e9loquent: 7 millions 410 mille. C'est le nombre d'abonn\u00e9s suppl\u00e9mentaires que compte Netflix. \r\nLe groupe affiche aujourd'hui 125 millions d'abonn\u00e9s de par le monde, la plupart \u00e9tant payants. \r\nLa bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise a fait bondir de plus de 6% son titre \u00e0 la bourse de wall street.\r\n(12/ROMANDE ENERGIE, LIBERALISATION PA) On va rester sur des r\u00e9sultats \u00e9conomiques, de la Romande Energie cette fois-ci.\r\nLe groupe \u00e9nerg\u00e9tique vaudois a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6% l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse de son chiffre d'affaires. \r\nMais le groupe souhaite \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur l'avenir. \r\nSon objectif est d'\u00eatre le plus agile possible sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e qu'est devenu le march\u00e9 de l'\u00e9nergie. Cynthia Racine.\r\n  0'55''\r\n(02/PLATEFORME 10, ITV AMARELLE) *** Trois tableaux de F\u00e9lix Valloton, deux de Louis Soutter, et un de Giovanni Giacometti.\r\n\u00e7a fait r\u00eaver. \r\nEh bien ces diff\u00e9rentes oeuvres viendront enrichir les collections du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts \u00e0 Lausanne.\r\nElles proviennent de la collection de Jean Claude Givel, un chirurgien passionn\u00e9 d'art, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015.\r\nC'est son h\u00e9ritier qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'acquitter de l'imp\u00f4t sur la succession, en c\u00e9dant ces tableaux \u00e0 l'Etat.\r\nUne d\u00e9marche possible, pour autant que ces oeuvres soient consid\u00e9r\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat patrimonial majeur, comme l'explique la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la culture, Cesla Amarelle.\r\n   0'34''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden.\r\n(Football Sion) Le FC Sion est priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour les deux prochaines saisons, et devra payer une amende de 235 mille euros.\r\nOn parle donc de football. \r\nCette d\u00e9cision \u00e9mane de l'UEFA, qui sanctionne ainsi une irr\u00e9gularit\u00e9 commise par le club valaisan, \u00e0 la suite du transfert du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey, les faits remontent \u00e0 2013. \r\nEn cause, un impay\u00e9 de 950'000 francs que Sion devait au club de Sochaux, montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss Football League.\r\nLe club admet les faits, mais il annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-04-17T06:00:04_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-04-17T06:00:04_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9474404", "ece-9474395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T03:49:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal Dominique Choffat bonjour Dominique bonjour, Theresa May, a plaid\u00e9 pour sa d\u00e9fense, elle explique les frappes occidentales qui ont vis\u00e9 la Syrie un plaidoyer \u00e9galement exprim\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, en tout cas sur le plan officiel parce que si l'on regarde dans les d\u00e9tails \u00e0 l'\u00e9chelle des 28 ministres europ\u00e9ens, h\u00e9 bien, le soutien \u00e0 ces frappes reste tr\u00e8s mesur\u00e9 d\u00e9cryptage en ouverture de ce journal, on \u00e9voquera aussi des n\u00e9gociations qui roule avec un accord \u00e0 la cl\u00e9, entre la direction des transports publics Genevois et les syndicats, r\u00e9sultat des courses : plus de conducteur, pas de gr\u00e8ve et puis on prendra la direction du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, il poss\u00e8de de nouvelles Oeuvres noires sa collection, des tableaux qui ont permis \u00e0 leur d\u00e9tenteur de payer ses imp\u00f4ts, la d\u00e9marche est originale, mais elle n'est possible qu'\u00e0 certaines conditions, on vous explique tout \u00e7a vie si quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nLa Syrie, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 ce matin, la Syrie et la Russie qui invoque des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour expliquer l'\u00e9chec de la mission de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques, cette organisation n'a pas pu entrer hier \u00e0 Douma, elle devait y aller pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e de du 7 avril dernier un acc\u00e8s est promis pour demain, mais la crainte de cette organisation, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuve puissent \u00eatre d\u00e9truits d'ici l\u00e0, une accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nAussi, en attendant, Theresa May, a d\u00e9fendu hier les frappes occidentales en Syrie devant la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nOui, la premi\u00e8re ministre britannique l'assure, ces frappes \u00e9taient morales et l\u00e9gales, \u00e0 ses yeux \u00e0 un point que conteste le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn il reproche \u00e0 Theresa May, de ne pas avoir cherch\u00e9 au pr\u00e9alable \u00e0 obtenir le feu Vert du Parlement, la chef du gouvernement britannique balaie de telles critiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [87%] :\r\nLa mais il y a, il est parfaitement clair \u00e0 mes yeux que nous avons agi dans l'int\u00e9r\u00eat national \u00e0 Chlons et \u00e9mu. \r\nEt ses il est dans l'int\u00e9r\u00eat national de dissuader la Syrie de recourir \u00e0 nouveau \u00e0 des armes chimiques et de d\u00e9fendent le consensus international selon lequel de telles armes ne doivent pas \u00eatre utilis\u00e9e car le recours aux armes chimiques ne peut pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9 qu'il s'agisse du territoire syrien des rues de Grande-Bretagne ou ailleurs, nous n'avons donc pas fait cela parce que le pr\u00e9sident Trump nous l'a demand\u00e9, ce qui, nous l'avons fait parce que nous estimions que c'\u00e9tait la bonne chose \u00e0 faire, et nous ne sommes pas les seuls \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [95%] :\r\nEt puis l'Union europ\u00e9enne, appuie \u00e9galement ces frappes contre l'arsenal chimique syrien, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Huit ont donn\u00e9 hier leur soutien \u00e0 la France et au Royaume-Uni, coauteurs de ces frappes avec les \u00c9tats-Unis, une attitude compr\u00e9hensive qui cache bien des divisions, c'est l'analyse de Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [94%] :\r\nCes frappes sont une op\u00e9ration unique et elle doit le demeurer selon Jean Asselborn, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Luxembourg expriment une crainte r\u00e9pandue : celle de rompre tout dialogue avec la Russie, alli\u00e9e du r\u00e9gime syrien en se rangeant derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, sans la Russie, il est impossible de r\u00e9soudre ce conflit a aussi reconnu et comme le chef de la diplomatie allemande, \u00e0 l'\u00e9chelle des 28 ministres, \u00e7a se traduit par un soutien tr\u00e8s mesur\u00e9 aux frappes en Syrie, il n'aurait pas pu aller plus loin dans leur d\u00e9claration commune, selon une source diplomatique, les Europ\u00e9ens craignent aussi la rupture avec l'Iran, l'autre grand alli\u00e9 de Damas, raison pour laquelle il temporise face aux injonctions de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain exige un durcissement des sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran, mais les 28 n'ont pris aucune d\u00e9cision hier \u00e0 ce sujet, cette r\u00e9action refl\u00e8te l'attitude g\u00e9n\u00e9rale des Europ\u00e9ens dans le conflit syrien un conflit o\u00f9 il ne joue qu'un r\u00f4le de second plan, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nEt justement, parlons -en de ce conflit, la d\u00e9fense a\u00e9rienne syrienne a abattu plusieurs missiles cette nuit des missiles qui \u00e9tait entr\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien au-dessus de Homs c'est une ONG proche des rebelles, qui fait \u00e9tat de fortes explosions pr\u00e8s de trois, bases militaires Washington de son taux c\u00f4t\u00e9 indique ne pas avoir d'activit\u00e9 militaire dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\nEt en Corse, dans ce dossier syrien Donald Trump, qui calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pr\u00e9f\u00e8re reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie, \u00e0 moins que Moscou ne se livre \u00e0 des cyber attaque ou \u00e0 des provocations, l'objectif affich\u00e9 par les \u00c9tats-Unis aujourd'hui reste de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe n\u00e9gocier sur la r\u00e9cit sur la Syrie, pardon et sur la r\u00e9glementation d'Internet entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [94%] :\r\nOn se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ou de la direction des transports publics et les syndicats ont sign\u00e9 un accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier, cet accord vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail en pr\u00e9voyant notamment l'embauche d'une centaine de nouveaux collaborateurs sur 3 ans, l'objectif c'est avant tout de renforcer les effectifs des conducteurs, voil\u00e0 qui met un terme au pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e9galement et Val\u00e9rie Solano dit sa satisfaction \u00e0 Tania Zaz pinard Val\u00e9rie Solano et la secr\u00e9taire syndicale du SEV. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:57) [89%] :\r\nEn tout cas, ils l'ont jug\u00e9 bon, on l'accepte en votation, hein, et je pense que sur le papier, cet accord r\u00e9pond maintenant il faudra sur la dur\u00e9e et dans l'effet des mesures jug\u00e9es si c'est suffisant et c'est l\u00e0 que nous les syndicats, nous allons devoir \u00eatre tr\u00e8s vigilant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [84%] :\r\nVigilant, et ce que vous \u00eates optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:14) [85%] :\r\nNous le sommes toujours optimistes mais \u00e9videmment en accord ce qu'un accord, et ensuite il faut par comment il se concr\u00e9tise dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [85%] :\r\nEt l'occasion va vers un apaisement des relations entre employ\u00e9 employeur au aux TPG et qui sont un peu houleuses depuis plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:31) [92%] :\r\nOui c'est, c'est en tout cas, c'est ce qu'on esp\u00e8re c'est ce qu'on signe aussi \u00e0 travers l'accord, on s'engage \u00e0 un certain apaisement maintenant vraiment c'est dans les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises et qui vont changer les conditions de travail que que cet apaisement va se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [93%] :\r\nOn va rester \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis ont \u00e9labor\u00e9 leur strat\u00e9gie, hier soir, les socialistes lancent de candidats pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Anebri Torracinta sera accompagn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz la magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nSerge Dal Busco 2\u00e8me 3\u00e8me au 2\u00e8me tour au 1er tour pardon \u00e9lu Barthassat qui se pr\u00e9sentera malgr\u00e9 son 9\u00e8me rang de dimanche quant aux PLR, ouvert au MCG et \u00e0 l'UDC bien tous ces partis afficheront un seul candidat, ce 2\u00e8me tour aura lieu le 6 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9conomique et Netflix, qui a le vent en poupe le service am\u00e9ricain de vid\u00e9o en ligne affiche des meilleures performances qu'attendues je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [96%] :\r\nEn tout cas pour le 1er trimestre de l'ann\u00e9e, son b\u00e9n\u00e9fice Net est en hausse de 60 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour se fixer \u00e0 278 millions de francs avec un autre chiffre \u00e9loquent : 7 1000000 410000 c'est le nombre d'abonn\u00e9s suppl\u00e9mentaires que compte Netflix, le groupe affiche aujourd'hui 125 millions d'abonn\u00e9s de par le monde, la plupart \u00e9tant payants : la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise a fait bondir de plus de 6 pourcent son titre \u00e0 la Bourse de Wall Street et on va rester sur les r\u00e9sultats \u00e9conomiques de la Romande \u00c9nergie, cette fois -ci le groupe \u00e9nerg\u00e9tique Vaudois a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse de son chiffre d'affaires, mais le groupe souhaite \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur l'avenir, son objectif est d'\u00eatre le plus Agile possible sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e qu'est devenu le march\u00e9 de l'\u00e9nergie Xynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [94%] :\r\nLa lib\u00e9ralisation du march\u00e9 va venir, qu'on le veuille ou non, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00c9nergie Pierre-Alain Huret et r\u00e9sign\u00e9 et, surtout, se dit pr\u00eat \u00e0 affronter d\u00e8s 2020, m\u00eame s'il le faut, en march\u00e9 ouvert, il semble avoir pris la mesure des propos de Doris Leuthard d'en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a annonc\u00e9 vouloir acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et pour y faire face, Romande \u00c9nergie a mis en place une nouvelle strat\u00e9gie, le groupe mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques, la soci\u00e9t\u00e9 Romande \u00c9nergie Services sacr\u00e9s il y a un peu plus d'un an a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses effectifs et son chiffre d'affaires, l'objectif est de maintenir cette croissance, autre mesure le groupe \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9voit \u00e9galement un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions d'ici 2020, mais le groupe pr\u00e9cise, il n'est pas possible pour l'heure, de dire si ces mesures d'\u00e9conomie auront des cons\u00e9quences sur le personnel, le groupe pr\u00e9voit de donner plus de d\u00e9tails cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [95%] :\r\nTrois tableaux de F\u00e9lix Vallotton deux de Louis Soutter et un de Giovanni Giacometti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait r\u00eaver, h\u00e9 bien ces diff\u00e9rentes Oeuvres viendront enrichir les collections du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, elles proviennent de la collection de Jean Claude Givel, un chirurgien, passionn\u00e9 d'art, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015 c'est son h\u00e9ritier qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'acquitter de l'imp\u00f4t sur la succession, on sait donc ces tableaux \u00e0 l'\u00c9tat une d\u00e9marche possible pour autant que ces Oeuvres soient consid\u00e9r\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat patrimonial majeur comme l'explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la culture Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:56) [92%] :\r\nL\u00e0 c'est le le conservateur du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts, le service de la culture qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00f4le d\u00e9cisionnel important et c'est vrai que ce qui a \u00e9t\u00e9 comment dire embl\u00e9matique dans ce choix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de fait de choisir par exemple des Oeuvres de Valloton, qui incarne toute la carri\u00e8re, on fait tout le parcours artistique du peintre Valloton a a a fait tout un parcours ces ces Oeuvres sont tr\u00e8s marqu\u00e9es par des s\u00e9quences temporelles et c'est vrai qu'on a choisi une oeuvre parmi chaque s\u00e9quence temporelle de sa vie et c'est cela qui il pr\u00e9valu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden et puis on termine avec le FC Sion, qui est priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons et qu'il devra payer une amende de 235000 euros, on parle donc de football cette d\u00e9cision \u00e9mane de l'UEFA qui sanctionne ainsi une irr\u00e9gularit\u00e9 commise par le club valaisan, \u00e0 la suite du transfert du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey. Les faits remontent \u00e0 2013 en cause un impay\u00e9 de 950000 francs que Sion devait au club de Sochaux, montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League ce club admet les faits mais il annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [99%] :\r\nMerci Dominique Choffat c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}