{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=850&rows=25&query=Verts", "count": 1341, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1316&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=825&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-6B98798A-44F1-4F5F-9260-AD4A99EC3E3C", "internalArchiveId": "6B98798A-44F1-4F5F-9260-AD4A99EC3E3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italien Silvio Berlusconi obtient le feu vert pour revenir en politique", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Silvio Berlusconi est \u00e0 nouveau habilit\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger au Parlement et \u00e0 occuper des fonctions publiques en Italie. Un tribunal de Milan a annul\u00e9 tous les effets de sa condamnation pour fraude fiscale de 2013, selon le Corriere della Sera.\r\n\r\n* * L'Italien Silvio Berlusconi obtient le feu vert pour revenir en politique 12h30: Italie: Berlusconi \u00e9ligible JOSZEF\r\nOn se rend... tout de suite... en Italie...\r\no\u00f9... on apprend... ce matin... que \"Silvio... Berlusconi\"... va... pouvoir faire... son retour.... en politique.\r\nUn tribunal... de Milan... vient d'annuler... tous les effets... de sa condamnation... pour fraude fiscale. \r\nIl va donc pouvoir... \u00e0 nouveau... si\u00e9ger au parlement... et occuper... des fonctions publiques.\r\nA Rome... une correspondance... d'Eric Joszef.", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Italien Silvio Berlusconi obtient le feu vert pour revenir en politique / 12H30_2018-05-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Silvio Berlusconi est \u00e0 nouveau habilit\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger au Parlement et \u00e0 occuper des fonctions publiques en Italie. Un tribunal de Milan a annul\u00e9 tous les effets de sa condamnation pour fraude fiscale de 2013, selon le Corriere della Sera."], "variantIds": ["ece-9545318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-18T11:08:42Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nBagdad et on se rend tout de suite en Italie, en Italie, on apprend ce matin que Silvio Berlusconi va pouvoir faire son retour en politique, un tribunal de Milan vient d'annuler tous les effets de sa condamnation pour fraude fiscale, il va donc pouvoir \u00e0 nouveau si\u00e9ger au parlement et occuper des fonctions publiques, \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nCondamn\u00e9 en ao\u00fbt 2013 \u00e0 4 ans de prison pour fraude fiscale dans le cadre d'une affaire de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s mais aussi \u00e0 6 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 Silvio Berlusconi ne devait en principe retrouver ses droits politiques que l'an prochain mais le tribunal de surveillance de Milan a d\u00e9cid\u00e9 sa r\u00e9habilitation anticiper en fonction notamment de sa bonne conduite jusqu'en mars 2015, Silvio Berlusconi a notamment effectu\u00e9 des services sociaux aupr\u00e8s de personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 raison de 4 heures, une fois par semaine en vertu de la d\u00e9cision du tribunal Silvio Berlusconi peut de nouveau \u00eatre candidat, ce qui selon lui devrait permette de relancer forte c'est Italien tomb\u00e9 \u00e0 14 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections, pas s\u00fbr, en r\u00e9alit\u00e9, que cette d\u00e9cision change r\u00e9ellement la donne politique italienne, mais \u00e0 81 ans, c'est une petite victoire personnelle pour l'ancien chef du gouvernement qui restent inqui\u00e9t\u00e9s par la justice pour une affaire de subordination de t\u00e9moins \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T10:40:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FA3FFBD-FE69-44A4-9CFB-7A9C53A490E3", "internalArchiveId": "7FA3FFBD-FE69-44A4-9CFB-7A9C53A490E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueuses", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi, d\u00e8s les premi\u00e8res chaleurs printani\u00e8res, les barbecues envahissent-ils nos espaces verts ? Anne Laure Gannac se penche sur le cas ancestral et n\u00e9anmoins rebelle de l'amateur de barbecue.\r\nDaniel Sangsue est un chasseur de fant\u00f4mes. Il aime les spectres du XIXe si\u00e8cle, mais il en croise aussi aujourd'hui. Il raconte cette passion dans \"Journal d'un amateur de fant\u00f4mes\" (Ed. La Baconni\u00e8re) et \"Vampires, fant\u00f4mes et apparitions\" (Ed. Hermann). \r\n\"Fiert\u00e9s\", mini-s\u00e9rie de Philippe Faucon sur arte.tv, retrace le combat pour les droits des minorit\u00e9s sexuelles en France \u00e0 travers le r\u00e9cit intime de trois g\u00e9n\u00e9rations et trois destins d'hommes, en proposant une chronologie de la tol\u00e9rance et une saga familiale. Et c'est gagn\u00e9 ? se demande Pascal Bernheim.\r\n\r\n* * Pourquoi, d\u00e8s les premi\u00e8res chaleurs printani\u00e8res, les barbecues envahissent-ils nos espaces verts ? Anne Laure Gannac se penche sur le cas ancestral et n\u00e9anmoins rebelle de l'amateur de barbecue.\r\nDaniel Sangsue est un chasseur de fant\u00f4mes. Il aime les spectres du XIXe si\u00e8cle, mais il en croise aussi aujourd'hui. Il raconte cette passion dans \"Journal d'un amateur de fant\u00f4mes\" (Ed. La Baconni\u00e8re) et \"Vampires, fant\u00f4mes et apparitions\" (Ed. Hermann). \r\n\"Fiert\u00e9s\", mini-s\u00e9rie de Philippe Faucon sur arte.tv, retrace le combat pour les droits des minorit\u00e9s sexuelles en France \u00e0 travers le r\u00e9cit intime de trois g\u00e9n\u00e9rations et trois destins d'hommes, en proposant une chronologie de la tol\u00e9rance et une saga familiale. Et c'est gagn\u00e9 ? se demande Pascal Bernheim.", "durationSec": 1562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueuses / 69S_2018-05-12T07:33:19_6h-9h-les-chroniqueuses", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Pourquoi, d\u00e8s les premi\u00e8res chaleurs printani\u00e8res, les barbecues envahissent-ils nos espaces verts ? Anne Laure Gannac se penche sur le cas ancestral et n\u00e9anmoins rebelle de l'amateur de barbecue.\nDaniel Sangsue est un chasseur de fant\u00f4mes. Il aime les spectres du XIXe si\u00e8cle, mais il en croise aussi aujourd'hui. Il raconte cette passion dans \"Journal d\u02b9un amateur de fant\u00f4mes\" (Ed. La Baconni\u00e8re) et \"Vampires, fant\u00f4mes et apparitions\" (Ed. Hermann). \n\"Fiert\u00e9s\", mini-s\u00e9rie de Philippe Faucon sur arte.tv, retrace le combat pour les droits des minorit\u00e9s sexuelles en France \u00e0 travers le r\u00e9cit intime de trois g\u00e9n\u00e9rations et trois destins d\u02b9hommes, en proposant une chronologie de la tol\u00e9rance et une saga familiale. Et c\u02b9est gagn\u00e9 ? se demande Pascal Bernheim\u2026"], "variantIds": ["ece-9528024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-19T04:54:01Z", "speechToTexts": ["19.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLisbeth Koutchoumov Anne-Laure Gannac et Pascal Bernheim son mot chronique cette semaine au menu grillades et barbecue, mini- s\u00e9rie fiert\u00e9s gay et tout de suite une bascule dans l'au-del\u00e0, les tables tourner les coups vont r\u00e9sonner de la cave au grenier Lisbeth, vous avez lu de livre de Daniel sangsue, professeure de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, ils sont intitul\u00e9s respectivement Vampires fant\u00f4mes et apparitions c'est aux \u00e9ditions Hermann et Journal d'un amateur de fant\u00f4mes \u00e0 la b\u00e2tonni\u00e8re, j'en d\u00e9duis que Daniel sangsue c'est un chasseur de fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [94%] :\r\nAbsolument, mais il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'il chasse les fant\u00f4mes litt\u00e9raires au quelle d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [80%] :\r\nMais oui, c'est pas les vrais fant\u00f4mes qui ont ou en prenant des cha\u00eenes qui, contrairement ce qui qui traverse le mur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [87%] :\r\nMais j'allais dire non, mais c'est justement \u00e7a, tout ce que vous d\u00e9crivez, c'est la litt\u00e9rature qui a fait \u00e7a, dire c'est ces fant\u00f4mes -l\u00e0 qui font o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, fa\u00e7onn\u00e9 par la litt\u00e9rature tout le pas assez peu tatillon r\u00e9el pas r\u00e9elle, c'est tout le plaisir je dirais de la lecture de d'un journal d'un amateur de fant\u00f4mes, c'est justement qu'on passe du des livres \u00e0 la vie de la vie Olive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nRacontez -nous quand m\u00eame d'abord un peu comment un professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Daniel sangsue donc est devenu chasseur de fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [90%] :\r\nParce que la la sp\u00e9cialit\u00e9 de Daniel sangsue c'est la litt\u00e9rature du XIXe si\u00e8cles, or le 19\u00e8me si\u00e8cle c'est le si\u00e8cle des fant\u00f4mes, pas un seul \u00e9crivain mais c'est c'est quand m\u00eame fou, pas un seul qui n'est pas \u00e9crit sur les fant\u00f4mes d'une fa\u00e7on ou d'une autre Daniel sangsue dit c'est vraiment, il est encore en train de chercher une exception qui confirmerait la r\u00e8gle, il n'a pas encore trouv\u00e9, c'est d'ailleurs m\u00eame le le si\u00e8cle de la litt\u00e9rature fantastique au sens large et donc Daniel sangsue forc\u00e9ment quand on est sp\u00e9cialiste de cette p\u00e9riode, il est tomb\u00e9 sur des fant\u00f4mes, mais c'est d'abord comme une blague un peu, il s'appelle Daniel sangsue s'est dit je vais, je vais enfin int\u00e9resser aux vampires et des vampires, il est pass\u00e9, il est pass\u00e9 au fant\u00f4mes c'est sympa mais vous l'avez oui oui oui c'est alors je dis, mais c'est, c'est une blague, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vous \u00e9tiez \u00e9tudiant non non non j'\u00e9tais, et \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [72%] :\r\nEst -ce qu'on sait pourquoi ce XIXe si\u00e8cle 30 int\u00e9ress\u00e9s au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [91%] :\r\nAu fond, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est le 19\u00e8me, c'est le : c'est le moment du basculement dans la modernit\u00e9, c'est la r\u00e9volution industrielle et \u00e0 ce moment -l\u00e0 se produit une rupture dans notre dans le rapport \u00e0 la mort, elle \u00e9tait jusque -l\u00e0 famili\u00e8re, c'est-\u00e0-dire au sens 1er du terme, c'\u00e9tait les familles encore qui s'occupait des morts, la mort \u00e9tait inscrite dans la vie dans les rituels et petit \u00e0 petit tout au long du XIXe, elle devient de plus en plus \u00e9trang\u00e8re effrayante repoussante, les familles n'accompagne plus autant les d\u00e9funts et les corps morts sont sont sont occult\u00e9s, et donc ce serait un grand retour du refoul\u00e9 que tous ces spectres ces morts-vivants etc qui qui ont, eux qui ont invent\u00e9 la la litt\u00e9rature de de cette, de cette p\u00e9riode et, pour ajouter pour comprendre encore un peu plus ce climat, le climat de ce si\u00e8cle, l\u00e0, c'est que face \u00e0 cette industrialisation face au capitalisme sauvage, etc, si les grands mouvements qu'ont \u00e9t\u00e9 le fantastique et le romantisme en fait leur fonctions premi\u00e8res et leur but 1er \u00e9tait de ramener du r\u00eave de r\u00e9enchanter un monde devenu compl\u00e8tement d\u00e9senchante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [88%] :\r\nAlors Gannac les les morts au milieu de la famille qui n'ont plus \u00e9t\u00e9 par par la suite, forc\u00e9ment on se pose la question : comment bien vivre avec ses fant\u00f4mes, c'est maintenant une question propre \u00e0 la psychologie, \u00e7a oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame la seule question en psychoth\u00e9rapie, du moins en psychoth\u00e9rapie analytique, en particulier en \u00e9cho poids du du transg\u00e9n\u00e9rationnel sur l'inconscient, donc les fant\u00f4mes, le fant\u00f4me parentale fant\u00f4mes familiale, les th\u00e9rapies, elle vise \u00e0 \u00eatre \u00e0 nous rendre aussi autonome et libre que possible or peut-\u00eatre que devenir autonome et libre, c'est d'abord apprendre \u00e0 conna\u00eetre ces fant\u00f4mes qui nous ont accept\u00e9 de les regarder en face pour qui nuisent un peu moins que l'on aie moins peur, mais \u00e7a demande du courage comme de p\u00e9n\u00e9trer seul dans une maison hant\u00e9e, sauf que l\u00e0, la maison hant\u00e9e, ce serait soit sur ce sujet, moi je conseillerais de livres sur ce Champ, plus de la psychanalyse, disons, Les Fant\u00f4mes familiaux de de Bruno Claviere, sorti chez Payot, il y a quelques ann\u00e9es, 13 \u00e9clore \u00e9clairant sur ses possibles fant\u00f4me qui nous hante et comment vivre avec et puis un arrive tr\u00e8s original, ces photos, qui nous hantent de Christine Hollywood paru chez Payot si il y a 3, 4 ans, qui est aussi psychanalyste et qui propose d'interroger le transg\u00e9n\u00e9rationnel, au travers de l'observation de nos photos de famille, vous savez ces vieux clich\u00e9s ces portraits ses autoportraits c'est tr\u00e8s original dans ces photos, qui nous hantent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nPascal Bernheim \u00e9videmment en mati\u00e8re d'\u00e9cran S\u00e9ries TV cin\u00e9ma il y a pl\u00e9thore de de choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [87%] :\r\nOui, des fois j'ai de la peine \u00e0 trouver un lien entre c'est un sujet ou l'autre, d\u00e9velopp\u00e9 par mec concert chroniqueuses mais alors l\u00e0 c'est l'inverse \u00e9quato- c'est pas quoi choisir non je sais pas, parce ce que tu fant\u00f4mes, vampires et autres apparitions il y en a, par paquets de 12 alors puisque on \u00e9tait au XIXe, commen\u00e7ons par le 19\u00e8me, avec, vous allez pas faire totalise quand m\u00eame, non, non, non, ben non, rassurez -vous, le ch\u00e2teau hant\u00e9 de M\u00e9li\u00e8s date de 1897 donc voil\u00e0 \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et jusqu'o\u00f9 rimer avec lamentable de Ghostbusters avec des filles en 2016 il y a, il y a le choix, si vous tapez Ghost sur IMDB \u00e7a sort 4822 \u00e0 un oui il y a m\u00eame des pornos avec des fant\u00f4mes, alors vous pensez bien, j'ai tout regard\u00e9, donc les 4822 titres en centrale ben oui \u00e7a si les pornos sont inclus donc les regarder aussi, non, je pense \u00e0 une s\u00e9rie qui, dans la 2\u00e8me session saison va sortir vendredi Feutchine Riesen et c'est l'histoire d'une ado qui s'est suicid\u00e9 qui accusent un peu c'est ses camarades de l'avoir pouss\u00e9 \u00e0 \u00e7a en t\u00e9moignant sur des cassettes qui doivent se passer les uns les autres et elle est l\u00e0 dans, dans l'histoire, elle est l\u00e0, dans les souvenirs de ces gens, ces hommes ont rejoint les photos et c'est fant\u00f4mes avec lesquels il faut qu'on vive dont parlait Anne-Laure et puis et elle est l\u00e0 aussi pour commenter ce qui se passe et comme il y a une suite, voil\u00e0 elle arrive et l'on va regarder avec int\u00e9r\u00eat ce fant\u00f4mes -l\u00e0 parce que c'est vrai que \u00e7a personnifie beaucoup choses fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [87%] :\r\nPour moi il sorti de la 2\u00e8me saison de certaines jouissent d'une soir\u00e9e le 18 mai les polaro\u00efds remplacent les cassettes Audio dans la dans la 2\u00e8me saison bon Lisbeth, parlons un peu plus une paille quand m\u00eame de ces 2 livres qui qui qui paraissent l\u00e0 de de Daniel sangsue il y a un essai sur les vampires, fant\u00f4mes et apparitions et Journal d'un amateur de fant\u00f4mes qu'est ce que l'on trouve pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [89%] :\r\nBah, ce sont les coulisses d'un chercheur enfants on fant\u00f4mes litt\u00e9raires et et donc il c'est vraiment tr\u00e8s distrayant tr\u00e8s agr\u00e9able de se promener avec lui dans dans cet univers de de de spectres, il note toutes ces ces lectures mais aussi les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, les films, les expositions etc ou des fant\u00f4mes apparaissent on on n'est pas uniquement dans la vie culturelle parce que c'est tr\u00e8s enfin moi c'est ce qui m'a beaucoup plu ces comment d'un d'un sujet de recherche, on bascule dans la vie et son sujet de recherche d\u00e9teint sur sa vie et donc on aborde des histoires de fant\u00f4mes que des gens, alors c'est ses proches c'est des amis, des inconnus qui qui finissent parce qu'il commence \u00e0 \u00eatre un peu connu quand m\u00eame qui viennent le voir et qui lui raconte et puis il a lui- m\u00eame une histoire de fant\u00f4mes que je ne vais pas raconter ici, il faut lire le livre, mais de fa\u00e7on plus large, ce qui parcourt tout tout ce journal d'un amateur de fant\u00f4mes, c'est vraiment la question de de notre rapport aux disparus et de et de ce qu'on fait de ce qu'on fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [86%] :\r\n\u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression que ce journal d'un amateur de fant\u00f4mes est un livre ou plut\u00f4t joyeux hein finalement guilleret, pas du tout sinistre ou ou lugubre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [90%] :\r\nAlors, absolument, c'est c'est un livre qui d\u00e9borde de vie et d'\u00e9nergie, et je me suis dit que en fait parler des morts, parler de la mort, c'est tr\u00e8s revigorant et c'est plut\u00f4t le fait de l'occulter la cacher, de faire comme si elle n'existait pas, qui est mortif\u00e8re, ce que disait Anne-Laure tout \u00e0 l'heure sur l'est, nous nous fant\u00f4mes int\u00e9rieurs, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que justement c'est tout le mouvement \u00e0 partir du d\u00e9but du du 20\u00e8me Les fant\u00f4mes d'ext\u00e9rieur sont de plus en plus int\u00e9rioris\u00e9e et donc franchement la lecture de ce livre, l\u00e0 c'est une une une collection de r\u00e9cits d'anecdotes lues ou v\u00e9cu qui inspire un sentiment vraiment d'apaisement face \u00e0 la mort qui voil\u00e0, faut pas l'oublier, permet la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [90%] :\r\nJournal d'un amateur de fant\u00f4mes aux \u00e9ditions l\u00e0- bas, comme hier, il y a aussi cet autre livre Vampires fant\u00f4mes apparition aux \u00e9ditions Hermann, sign\u00e9 par le Jurassien Daniel sangsue, une mini- s\u00e9rie maintenant une mini- s\u00e9rie que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 cette semaine Pascal Bernheim 3 \u00e9pisodes d'une heure pour \u00e9voquer le combat pour les droits des minorit\u00e9s sexuelles, en France, on y d\u00e9couvre le r\u00e9cit intime de 3 g\u00e9n\u00e9rations, 3 destins d'hommes, cette mini- s\u00e9rie d'Arte, baptis\u00e9e fiert\u00e9s propose en fait une chronologie de la tol\u00e9rance et une saga familiale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a 3 dates majeures auxquels s'articule autour de l'aide desquels s'articulent la s\u00e9rie fiert\u00e9 1981 \u00e0 l'arriv\u00e9e des socialistes au pouvoir en France et une d\u00e9p\u00e9nalisation compl\u00e8te de l'homosexualit\u00e9 en 82 et 1999, l\u00e0 c'est l'apparition \u00e0 la rue, vous savez que je en France jusqu'en 82 il il y avait une une p\u00e9nalisation des rapports entre homosexuels entre un majeur et un mineur d'accord OK, entre une personne majeure histoire \u00e9tait alors oui, parce que entre personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 n'est pas entre homosexuels non c'est le c'\u00e9tait pas un Crime, voil\u00e0, OK, d'accord, mais c'est pas d\u00e9j\u00e0 plus un Crime, pardon pour l'interruption, vous et je vous en prie, en 1999, le pacte civil de solidarit\u00e9, le Pacs et en 2013 au mariage pour tous alors ces 3 dates importantes pour Victor et Serge, qui sont les 2 personnages principaux de de de la s\u00e9rie en en 1981 donc, le premi\u00e8re \u00e9pisode Victor \u00e0 17 ans, ils d\u00e9couvrent son homosexualit\u00e9, oui, il en devient persuad\u00e9 et il est surpris par son p\u00e8re avec un autre jeune gar\u00e7on et le p\u00e8re, un homme de gauche plut\u00f4t avec des id\u00e9es ouverte \u00e0 priori donc \u00e0 une personne ouverte \u00e0 la diff\u00e9rence, h\u00e9 bah \u00e7a passe pas du tout, et puis il y a des rumeurs au lyc\u00e9e premi\u00e8res vexation violente pour Victor et il va rencontrer Serge, il tombe profond\u00e9ment amoureux l'un de l'autre, Serge, qui est militant de la cause gay, h\u00e9 ben il a 20 ans de plus que que Victor \u00e7a c'est la premi\u00e8re \u00e9pisode en 1999, la victoire est devenu architecte Serge milite toujours ma\u00efs bat contre sa s\u00e9ropositivit\u00e9 et Victor va retrouver Selim le, le jeune homme avec qui il a partag\u00e9 ses premi\u00e8res exp\u00e9riences homosexuelles et lui Selim il a fait le choix, probablement \u00e0 enfin si assez clairement \u00e0 cause de la pression de ses origines, il a fait le choix du mariage, il a 2 enfants, une femme qui n'est pas dupe pour pour 2 sous, d'ailleurs, et donc on voit des parcours diff\u00e9rents, avec beaucoup de de finesse et de justesse, et puis tout d'un coup \u00e0 \u00eatre entour\u00e9 d'enfants, voil\u00e0, je trouve plus mes mots Victor ressent lui aussi l'envie d'enfant et alors il y a toute la probl\u00e9matique de de l'adoption de de de f\u00eate pour les homosexuels d'avoir des enfants, il faut savoir que la proc\u00e9dure d'adoption \u00e9taient syst\u00e9matiquement refus\u00e9s l'adoption \u00e9tait syst\u00e9matiquement syst\u00e9matiquement refus\u00e9 pour les homosexuels et il joue la com\u00e9die du c\u00e9libataire h\u00e9t\u00e9ro face face \u00e0 l'enqu\u00eatrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [78%] :\r\nEn 1981 en 1999 et puis \u00e0 cette 3\u00e8me date cl\u00e9, hein, dans cette mini- s\u00e9rie 2013. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est le mariage pour tous, alors je vais faire un tout petit divulgue \u00e0 charge Diego le fils adoptif de Victor voil\u00e0, bon, vous savez qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 adopter un un jeune gar\u00e7on, lui il est en terminale \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, alors il milite avec avec Serge avec lequel ils sont en peut-\u00eatre plus facilement qu'avec son p\u00e8re adoptif l\u00e9gal qu'est Victor qui ne lui il passe rien et il commence \u00e0 vivre les m\u00eames vexations que son p\u00e8re, mais sur sa famille homoparentale au lyc\u00e9e cette plut\u00f4t violent et comme il est, lui, d'ailleurs, il r\u00e9agit plut\u00f4t avec ses poings qu'avec le verbe et il tombe amoureux de la soeur du plus ardent de ses bourreaux, d'ailleurs, les parents d'ailleurs de ce de ce fr\u00e8re et soeur, c'est quelque chose d'assez croquignolet Victor est totalement intransigeant et il est plut\u00f4t l'\u00e9coute aupr\u00e8s de Serge, comme je le disais, de son grand- p\u00e8re qui est meilleur grand- p\u00e8re que p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [94%] :\r\nBon, c'est une saga familiale assez classique, somme toute, j'imagine une une sacr\u00e9e gageure la construire autour d'un d'un couple homosexuel masculin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:05) [89%] :\r\nOui, parce que c'est le genre de sujet d\u00e9licat qui est bourr\u00e9 d'accueil, on pourrait vite faire son b\u00e9b\u00e9 sombre et l'entreprise en partant dans quelque chose d'extr\u00eamement militants ou de, de, de vouloir d\u00e9montrer absolument qui sont que ce sont des gens comme vous et moi, comme tout le monde qui sont que la diff\u00e9rence finalement elle est pas tr\u00e8s diff\u00e9rente, mais justement c'est une saga familiale classique et c'est film\u00e9 comme une saga familiale classique, au lieu d'un couple h\u00e9t\u00e9ro, il y a un couple homo, point \u00e0 la ligne, et c'est tout le talent du r\u00e9alisateur Philippe Faucon de ses sc\u00e9naristes et et des com\u00e9diens notamment Benjamin Voisin Samuel Julien Lopez Fr\u00e9d\u00e9ric Pierrot et le metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et acteur Stanislas Nordey, ils sont vraiment exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [89%] :\r\nAnne-Laure Gannac que rappelle cette mini- s\u00e9rie fiert\u00e9, c'est qu'il a, il ne m'a fallu quand m\u00eame du temps pourra avancer vers plus de tol\u00e9rance envers les minorit\u00e9s sexuelles et vers plus de libert\u00e9 sexuelle aussi, qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 des des philosophes ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on a souvent tendance \u00e0 consid\u00e9rer que d\u00e9s le Moyen-Age en gros en Occident, la philosophie \u00e0 d\u00e9nigrer toutes ces questions autour de la sexualit\u00e9 du d\u00e9sir parce que r\u00e9primer tous les mouvements du corps et valoriser la chastet\u00e9 sur fond de christianisme qui s'appuyer lui- m\u00eame sur le le sto\u00efcisme, mais c'est sans doute bien plus complexe que cela, et \u00e7a, on le doit, enfin, la r\u00e9v\u00e9lation de cette complexit\u00e9 notamment \u00e0 Michel Foucault, philosophe et homosexuels qui, d'ailleurs, puisqu'on en parle, vivez tr\u00e8s tr\u00e8s mal son homosexualit\u00e9, on raconte quand rentrait de 2 soir\u00e9es dans des bars gay est rest\u00e9 prostr\u00e9 chez lui pendant des heures, pris par la honte, enfin il vivait tr\u00e8s mal cette sexualit\u00e9 m\u00eame, bref, on lui doit notamment : une histoire de la sexualit\u00e9 o\u00f9 il replonge dans tous les \u00e2ges avec vraiment ce ce que \u00e7a ce travail tr\u00e8s tr\u00e8s scrupuleux et vient de sortir le dernier tome de cette histoire de la sexualit\u00e9 qui en fait \u00e9tait le 1er sorti il y a quelques semaines, soit plus de 30 ans apr\u00e8s la mort de de Michel Foucault, ce 4\u00e8me dernier volume enfin autoris\u00e9 par ces ayants droit, qui est la base de sa r\u00e9flexion \u00e0 laquelle il pr\u00e9voyait de retravailler et donc l\u00e0 il va plonger dans l'\u00e9tude du christianisme primitif des p\u00e8res de l'\u00c9glise, o\u00f9 il trouve par exemple chez Saint-Ambroise, 4\u00e8me si\u00e8cles, cette phrase qui, voil\u00e0 la bouscule un petit peu nos pr\u00e9jug\u00e9s l\u00e0- dessus \u00e0 l'\u00e9cho puissant la virginit\u00e9 et pour quelques-uns et le mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [92%] :\r\nPour tous un peu Pascal Bernheim pour pour revenir \u00e0 \u00e0 fiert\u00e9s, vous nous avez fait un tour d'horizon des des gens impliqu\u00e9s dans cette mini- s\u00e9rie d'Arte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:32) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame pas beaucoup de femmes alors, mais c'est une histoire d'hommes, hein, quand m\u00eame, d'accord, non mais ce les gens parti pris quoi, oui, oui, non mais il y en a un, y en a, bien s\u00fbr, j'ai cit\u00e9 les hommes arr\u00eat\u00e9s, c'\u00e9tait \u00e0 dessein, si j'ose dire, et d'ailleurs les com\u00e9diennes ne d\u00e9m\u00e9rite pas, quant \u00e0 leurs performances, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, elles sont toutes bienveillante, elles sont plus ouverte et plus compr\u00e9hensifs que les hommes, mais bon c'est c'est c'est pas forc\u00e9 cette attitude et ce qui est ce qu'il m'a beaucoup plu dans cette s\u00e9rie, c'est que tout va de soi, il s'il n'y a pas d'effet, il y a du bon sens, c'est extr\u00eamement naturel c'est et du coup, la sinc\u00e9rit\u00e9, l'authenticit\u00e9 fonctionne \u00e0 plein et \u00e7a, c'est une r\u00e9ussite totale, et puis on s'aper\u00e7oit effectivement, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure que la diff\u00e9rence n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent concentre, on se retrouve face \u00e0 un ado comme Diego qui balance du fessier du m\u00e9tal inqui\u00e8te \u00e0 tire- larigot, enfin un ado normal quoi un peu importe que les parents soient homo h\u00e9t\u00e9ro, noir, blanc, bleu, en relief, enfin comme vous voulez, au final, de nouveau en eau, h\u00e9 ben c'est un ado, et puis il faut faire avec, voil\u00e0 donc la pomme diff\u00e9rence cette s\u00e9rie vaut tr\u00e8s largement le voyage et pour moi- m\u00eame, ici, il faut faire une comparaison et j'ai envie de la faire, m\u00eame si c'est pas raison, cette histoire d'amour, \u00e9lu il y a une filiation directe, m\u00eame si elles sont il y a des diff\u00e9rences majeures de ces 2 histoires, il y a une filiation directe entre fiert\u00e9 et le film de Patrice Ch\u00e9reau l'homme bless\u00e9 un sc\u00e9nario qu'il avait \u00e9crit avec Herv\u00e9 Guibert et il y a, il y a vraiment une une vision des choses qui se rapprochent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:10) [90%] :\r\nCette histoire d'amour s'intitule fiert\u00e9, on peut la voir sur Arte point TV en replay ou alors avec l'application jusqu'au 16 mai faut se d\u00e9p\u00eacher, ensuite il faudra commander le DVD sur le m\u00eame site, demain d\u00e8s l'aube, \u00e0 l'heure o\u00f9 blanchit la campagne, je partirai, voiture, je sais que tu m'attends, g\u00e9r\u00e9 par la for\u00eat g\u00e9r\u00e9e par la montagne, je ne puis demeurer loin de toi plus longtemps toi mon grill comme m'a manqu\u00e9, ton rougeoiement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [81%] :\r\nJe trouve chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, c'est pas moi qui l'ai \u00e9crit encore un moi qui est arr\u00eat\u00e9 Charon tr\u00e8s Antoine c'est Victor Hugo fant\u00f4mes de Victor Vito \u00e9l\u00e9gant et les grillades, quoi, \u00e7a rigole et les saucisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [80%] :\r\nChaque ann\u00e9e c'est pareil en Suisse, au 1er jour de grands bouts printanier d\u00e8s l'aube, ils envahissent les espaces verts for\u00eat bord de lac pour installer leur glaci\u00e8re il leur brasier, eux ce sont les gris, l'\u00c9tat rien pour reprendre ce n\u00e9ologisme publicitaire d'un fameux supermarch\u00e9s Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:06) [87%] :\r\nOui, gris, les talents, alors j'ai regard\u00e9 sur les moteurs de recherche, il est encore introuvable ce mot et pourvu qu'il le r\u00eave c'est quoi \u00e9coutez, moi je lui promet un bel avenir \u00e0 ce n\u00e9ologisme, m\u00eame si \u00e9videmment il va contre toutes les, les, les tendances et bons conseils en nutrition que nous connaissons tous un bel avenir parce que le griller, t'as rien en fait, c'est un conservateur rebelle je crois conservateur rebelle oxymore cet oxymore parce que plus nous avan\u00e7ons dans, dans, dans un monde disons hygi\u00e9niste tout le souci de la la sant\u00e9 tourne \u00e0 l'obsession, et \u00e0 l'injonction et plus, h\u00e9 bien, par r\u00e9action, il faut s'attendre \u00e0 ces mouvements de de r\u00e9sistance, voire de revendication de son go\u00fbt contre la la mouvance g\u00e9n\u00e9rale, surtout dans ce Champ de l'alimentation parce que c'est tr\u00e8s identitaire, hein, or la force de de ce n\u00e9ologisme, c'est qu'il donne une identit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou contre celle des vegan ou des v\u00e9g\u00e9tariens, voil\u00e0 donc, dis -moi ce que tu manges et surtout comment tu le manges, je te dirai qui tuait comme l'a affirm\u00e9 en substance, l'un des des plus influents, anthropologue \u00e0 s'\u00eatre pench\u00e9 sur ces questions qui Claude L\u00e9vi-Strauss. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:09) [76%] :\r\nOui, mais on y a aussi les flexibles \u00e0 rien c'est \u00e0 rien non mais \u00e7a existe pour de vrai, mais avec ses tarifs exp\u00e9rience c'est les gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:15) [89%] :\r\nOui, mais je peux juste un probl\u00e8me c'est, c'est que je suis quand m\u00eame, je trouve qu'ils font tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je ne sais pas qui est derri\u00e8re cette campagne de publicit\u00e9 mais depuis quelques ann\u00e9es, le supermarch\u00e9 que nous connaissons tous, franchement il y a une am\u00e9lioration dans les campagnes de pub de ce supermarch\u00e9 assez \u00e9tonnante pendant 30 ans, c'\u00e9tait catastrophique st\u00e9rile, le Studio le mercredi soir, alors \u00e7a c'est de l'eau, c'\u00e9tait ce concurrent mais, mais les 2 se se valaient dans la dans la m\u00e9diocrit\u00e9 de la publicit\u00e9 et l\u00e0, franchement j'aimerais conna\u00eetre quelle est l'\u00e9quipe parce que je trouve qu'ils font tr\u00e8s tr\u00e8s fort, enqu\u00eate tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [85%] :\r\nEnqu\u00eate on vous promet des r\u00e9sultats, sa femme, elle traduit quoi elle traduit quoi selon Strauss cette cette cuisine, d\u00e9crit l'\u00e9tat rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:00) [88%] :\r\nAlors je ne suis pas s\u00fbr malgr\u00e9 tout que Claude L\u00e9vi-Strauss parle des amateurs de barbecue, mais bon, si quelqu'un conna\u00eet l'info qui me l'envoie pourtant il a beaucoup \u00e9tudi\u00e9 les ondes les Indiens or barbecue, \u00e7a vient de l'indien Arawak barbaque quoi claies en bois servant \u00e0 r\u00f4tir ou \u00e0 fumer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:16) [88%] :\r\nOui \u00e0 dormir dessus, m\u00eame au d\u00e9but mais oui mais oui, c'\u00e9tait aussi pour pour pour faire des lits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 mais son ouvrage fondamental, Claude L\u00e9vi-Strauss, c'est le cru et le cuit qui, apparu en 64 ou partant de l'observation de diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s, il constate que toute organisent leur monde culinaire autour de 3 \u00c9tats de la nourriture que sont le cru, le cuit et le pourri, donc c'est ce triangle culinaire au sein duquel il y a quantit\u00e9 de 2 variantes possibles mais dans tous les cas, le passage au QI, c'est-\u00e0-dire la cuisine et l'activit\u00e9 qui articule nature et culture, donc c'est devient \u00e9vident avec notre \u00e0 rien parce que, que fait- il quand il t\u00e9moigne de son apprentissage de cette ma\u00eetrise subtile du barbecue, sinon qu'il r\u00e9affirme la culture, la puissance de l'homme seul animal \u00e0 domestiquer le feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:04) [94%] :\r\nAttendez un an vous voulez dire qu'\u00e0 chaque barbecue on r\u00e9affirme notre sup\u00e9riorit\u00e9 sur le reste du du r\u00e8gne animal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:11) [88%] :\r\nD'une certaine fa\u00e7on, et ce qui expliquerait peut-\u00eatre cette ferveur historiettes aryenne en ces temps o\u00f9, au contraire, mais les fronti\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur du monde du vivant entre les humains, les animaux, les plantes aussi, plus largement, donc disons entre nature et culture aussi sont largement remis en cause et pour 2 pas raison par l'\u00e9thologie, la philosophie et l'anthropologie Sciences donc le gris lui voler r\u00e9affirm\u00e9 fermement en r\u00e9p\u00e9tant Alain rituel le geste qui a conduit l'homme \u00e0 se s\u00e9parer du reste du vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:39) [85%] :\r\nBon, \u00e0 vous entendre, pouvait pourraient penser que le barbecue, serait une \u00e9tape importante, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [83%] :\r\nDans la la th\u00e9orie de l'\u00e9volution \u00e7a quand c'est le un journal, c'est \u00e7a la dame et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:52) [87%] :\r\nEn fait, on l'a trouv\u00e9e, mais pas chez Darwin, j'avoue, mais c'est l'un de ses h\u00e9ritiers qui Richard 20 grammes, un professeur d'anthropologie biologique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Harvard, il a publi\u00e9 en 2010 un livre- ph\u00e9nom\u00e8ne Ka-shing Fire coquine mais h\u00e9las Human donc comment le voil\u00e0 la cuisine cuit nous a rendus humains o\u00f9 il ajoute vraiment cette Pierre carnivores \u00e0 l'\u00e9difice de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution de Darwin en partant de ce constat, comparativement \u00e0 celles des autres animaux, les m\u00e2choires des humains sont faibles, dents ne sont pas tr\u00e8s tranchantes sa bouche petite alors quelle conclusion on en tire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:26) [84%] :\r\nAlors, si j'\u00e9tais d\u00e9gaine, je dirais que la conclusion, c'est qu'on est fait pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:31) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais la conclusion des des l\u00e9gumes on peut griller des l\u00e9gumes, alors \u00e7a oui et puis en m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:36) [84%] :\r\nBon, d'un panneau de m\u00e2choires tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 parce qu'on a r\u00e9ussi assez vite \u00e0 cuire de la viande, je sais pas, mais voil\u00e0, allez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:41) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, donc la conclusion devant grammes CSA radicalement diff\u00e9rente de celle des vegan, c'est qu'on ait des Cooking et Ipsos, nous sommes des singes cuiseur des cr\u00e9ateurs du des cr\u00e9atures du feu d\u00e8s lors qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 cuire les aliments, des changements sont apparus dans notre anatomie, parce que la digestion est devenu plus facile, plus rapide, donc on a aussi gagn\u00e9 du temps de l'\u00e9nergie qu'on a pu consacrer \u00e0 d'autres choses plus int\u00e9ressantes, disons, voil\u00e0 autant de facteurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de notre esp\u00e8ce, donc voil\u00e0 comment r\u00e9unis sur un bord de lac ou dans une for\u00eat mais s\u00e9par\u00e9s en petits groupes familiaux ou d'amis, chacun autour de son barbecue avec sa s\u00e9lection de viande et sa musique diffus\u00e9e comme un autre marqueur culturel, son responsable du feu, h\u00e9 bien les grilles Alain du dimanche ce livre peut-\u00eatre sans le savoir, dans un culte des anciens de ce tr\u00e8s lointain anc\u00eatre qui ont contribu\u00e9 \u00e0 nous faire comme nous sommes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:31) [84%] :\r\nJ'adore parce que la grillade en \u00e9t\u00e9 pour moi, c'est vraiment le moment o\u00f9 on pense \u00e0 rien, voil\u00e0 vous \u00eates quoi penser, quoi penser un dans organe Pascal Bernheim, \u00e7a vous inspire cette histoire oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:41) [89%] :\r\nAbsolument moyen bon j'h\u00e9sit\u00e9 de l'ours, il y a le choix de Jeanne d'Arc \u00e0 la Tour infernale, c'est ce qui, mais il y a des sc\u00e8nes de barbecue l\u00e9gendaire et surtout dans la culture am\u00e9ricaine, parce que le barbecue, il a une fonction sociale c'est, c'est le lieu par exemple ou d'intersection entre le monde du travail et et le le monde priv\u00e9 avec ses voisins, on avec les voisins et je pense \u00e0 une sc\u00e8ne notamment pour pr\u00e9senter un mec assez \u00e0 son voisinage ses dents \u00c9douard aux mains d'aux mains d'argent un personnage bizarre qu'on pr\u00e9sente \u00e0 tout le voisinage et il y a un barbecue pour \u00e7a et \u00c9douard aux mains d'argent se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s pratique pour cuire les chatte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:17) [87%] :\r\nPlein de l'effet barbecues oui voil\u00e0, nickel pour nettoyer la grille aussi c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:22) [82%] :\r\nLisbeth coutume en mais il y a aussi sur ce qui est, oui, non mais je l'histoire non, commen\u00e7ons par ch\u00e8vres et pourquoi oui, donc ce qui est un peu fatiguant dans cette vague gris l'\u00c9tat aryenne, c'est le c\u00f4t\u00e9 macho, non, non, viril, \u00e7a c'est, c'est c'est quand m\u00eame assez \u00e9puisant il y a su \u00e0 un esp\u00e8ce de parall\u00e8le syst\u00e9matique, on dirait que c'est le c'est l'endroit o\u00f9 maintenant la masculinit\u00e9 peut s'exprimer, c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9primant, mais parce qu'il revient \u00e0 l'\u00c9tat d'homme sauvage, responsable du feu et tr\u00e8s soudain, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a ce serait je je les gestes et si je pouvais rencontrer donc un, les responsables de la campagne de publicit\u00e9, je leur dirais : calmez -vous sur ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce qu'il y a beaucoup de femmes comme moi qui aime faire le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:01) [82%] :\r\nOui, moi je trouve, c'est que vous avez parl\u00e9 d'un livre Lisbeth, mais voil\u00e0, non mais c'est bien, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:05) [84%] :\r\nIl y a, il y a d'narcissique au parquet de griller et de lire les chroniqueuses gris, les tarifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:11) [84%] :\r\nC'est vrai, n'aurait pas mal \u00e9coute apr\u00e8s est -ce qu'on se prend pas un peu trop la t\u00eate, si on est avec des potes autour du viril mais plus on boit des bi\u00e8res en entonnant les Burger est ce que c'est vraiment un drame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:20) [92%] :\r\nPendant que les femmes qu'aussi c'est bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:22) [84%] :\r\nBen c'est une malade dans dans certains milieux vegan je pense oui c'est seul cin\u00e9ma dans ma rigole pas trop trop trop dans une tension maintenant autour de la de la limite, mais ceci dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:32) [87%] :\r\nAllez voir sur les bords du lac, voil\u00e0 qui a de plus en plus de femmes qui conduisaient les feux les les gu\u00e9rillas pour moi oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:37) [74%] :\r\nMoi, je peux y aller, \u00e7a peut \u00eatre dangereux, alors \u00e7a 500 \u00e0 qu'\u00e0 voir, mais de Huguette Junod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:42) [87%] :\r\n\u00c9lise aide coutume Fontaine chronique ce matin on a aussi parl\u00e9 de cette mini- s\u00e9rie d'Arte, qui s'appelle fiert\u00e9s et de ses 2 livres de Daniel sangsue, vampires, fant\u00f4mes et apparitions et Journal d'un amateur de fant\u00f4mes, je vous souhaite bien \u00e9videmment un bon week- end et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine, mais alors \u00e0 toi aussi \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64171D58-0D92-4C9C-8DFD-43A05A479D96", "internalArchiveId": "64171D58-0D92-4C9C-8DFD-43A05A479D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (presse 4h48) *************la revue de presse Sandra Zimmerli....et on commence avec ce que la tribune de Gen\u00e8ve appelle \" l'intriguant voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi.....\r\nles voyages des \u00e9lus d\u00e9clenchent r\u00e9guli\u00e8rement la pol\u00e9mique, commence par rappeler le journal. il faut dire que les sollicitations ne manquent pas, alors que les r\u00e8gles sont floues. Mais l\u00e0, de quoi s'agit-il?\r\nnous sommes en novembre 2015. Pierre Maudet se rend aux Emirats Arabes Unis avec son \u00e9pouse, ses enfants, son chef de cabinet et un entrepreneur genevois actif dans l'immobilier. \"un d\u00e9placement priv\u00e9\" explique le ministre, visiblement agac\u00e9 pr\u00e9cise le journal. sur place il assiste au grand Prix de formule1, suprenant? peut-\u00eatre, mais rien de mal, mais, et c'est l\u00e0 que \u00e7a complique: rencontre aussi dans son h\u00f4tel le prince h\u00e9ritier des Emirats. \"nous avons discut\u00e9 5 minutes, ces gens sont plus faciles d'acc\u00e8s qu'on ne pense\" explique-t-il.\r\n une rencontre fortuite donc, qui \u00e9tonne. \"un m\u00e9lange de genre bizarre\" selon des parlementaires et anciens hauts responsables politiques \u00e0 Gen\u00e8ve et Berne. Question cl\u00e9 aussi, qui a pay\u00e9 le s\u00e9jour? Pierre Maudet et les siens ont voyag\u00e9 en business class et log\u00e9  au luxueux Emirats Palace aux suites d\u00e9cor\u00e9es d'or et de marbre, mais il conteste le co\u00fbt de plusieurs dizaines de milliers de francs.\r\n \"il doit rendre des comptes, c'est la base d'un \u00e9tat r\u00e9publicain\" demande un socialiste \" le probl\u00e8me c'est qu'il semble faire des cachotteries\" ajoute  une \u00e9lue verte.\r\n***************On reste \u00e0 Gen\u00e8ve avec les liaisons \u00e0 risque du CICR...\r\n150 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, le comit\u00e9 international de la croix rouge fait l'objet d'un vif d\u00e9bat, quasi ontologique, existentiel sur son devenir \u00e9crit le temps. D'anciens responsables de l'institution et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s encore en fonction craignent que le CICR ne perdent son \u00e2me en jouant avec ses principes d'impartialit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance. pour eux l'organisation fond\u00e9e par henri dunant doit \u00eatre plus vigilante en mati\u00e8re de partenariats. Ils rappellent le risque que l'affaire Lafarge Holcim, partenaire strat\u00e9gique du CICR jusqu'en 2017, a potentiellement fait courir aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain. Ils interpellent aussi Peter Maurer, pr\u00e9sident, qui si\u00e8ge  aussi au conseil de fondation du WEF, forum \u00e9conomique mondial. Mais  ajoute St\u00e9phane Bussard dans son \u00e9dito: l'assurance-vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain c'est la confiance des acteurs avec lesquels ils travaillent. Cela requiert une stricte ind\u00e9pendance, or le WEF, dont on peut saluer les m\u00e9rites, est tout sauf un acteur neutre et impartial. \r\n**************direction Z\u00fcrich \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 l'affaire de mobbing \u00e0 l'EPFZ prend de l'ampleur.... \r\ntout un institut qui doit fermer, celui d'Astronomie, tellement la professeur \"chicanait\" ses doctorants. Cela s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au poly de Z\u00fcrich. l'affaire avait fait grand bruit. Or selon le TAges Anzeiger, \u00e0 lire aussi dans la NZZ, il ne s'agissait de loin pas d'un cas isol\u00e9. D'autres d\u00e9partements sont concern\u00e9s, celui des machines notemment. \"ces derniers mois nous avions par moment des situtations intenables\" un doctorant d\u00e9nonce des graves manquements de conduite. la direction confirme: trois professeurs font l'objet d'une analyse ( pour ne pas dire enqu\u00eate) en ce moment. A l'un d'entre eux on a retir\u00e9 14 doctorants. il a ensuite d\u00e9missionn\u00e9 de lui-m\u00eame. Et comme pour enfoncer le clou: la semaine derni\u00e8re une \u00e9tude montre qu' un \u00e9dudiant sur 4 estime que son professeur a d\u00e9j\u00e0 abus\u00e9 de son pouvoir. \"C'est comme  \u00e7a dans le monde entier\" r\u00e9plique la direction: \"la relation de pouvoir entre doctorants et pofesseurs est purement structurelle!!! Il n'emp\u00e8che selon l' ancien ombudsmann de l'\u00e9cole, \u00e9quart\u00e9 depuis, le pr\u00e9sident Lino Guzella a clairement tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir! \r\n****************  le E-voting, le vote \u00e9lectronique divise m\u00eame le monde scientifique, un dossier \u00e0 lire dans la NZZ\r\nle vote-\u00e9lectronique une r\u00e9alit\u00e9 en suisse depuis 2002. Avec des projets pilote \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Z\u00fcrich. Aujourd'hui 8 cantons le proposent  avec deux syst\u00e8mes concurrents: le Genevois et celui de la poste. \u00e7a c'est pour l'\u00e9tat des lieux. Mais depuis quelques mois la r\u00e9sistance grandit. \"un syst\u00e8me \u00e9lectronique ne sera jamais s\u00fbr\" explique un sp\u00e9cialiste. \"le papier non plus\" r\u00e9torque un autre, tout aussi sp\u00e9cialiste \" la preuve, tout r\u00e9cemment \u00e0  Winthertour,  plusieurs bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s dans le d\u00e9compte\". \"oui mais l'erreur sera toujours de moinde grande ampleur\" reprend le premier. Alors la solution viendra-t-elle de la blockchain? une start-up z\u00fcrichoise en collaboration avec l'universit\u00e9 de z\u00fcrich y travaille actuellement. \"int\u00e9ressant\" estime notre premier sp\u00e9cialiste, probl\u00e8me: \"la blockchain c'est la transparence or justement en vote \u00e9lectronique on en veut pas!!!\"\r\n*************une sitation pour terminer: \" l'hyper-consommation cr\u00e9e la frustration permanente\"!!!\r\nDonald Trump pr\u00e9sident milliardaire dans sa tour dor\u00e9e, Kim Kardashian, ic\u00f4ne d'instagrame et reine des selfies depuis sa salle de bain. Deux des plus c\u00e9l\u00e8bres ambassadeurs du monde o\u00f9 la richesse, la s\u00e9duction, le d\u00e9sir de gloire et le bling-bling semblent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s en valeur cardinales. La photographe Lauren Greenfield, dont le livre a inspir\u00e9 un film qui sort cet \u00e9t\u00e9,  parle \"du d\u00e9sir de la richesse \u00e0 tout prix\" comme \"du mal de ce d\u00e9but de si\u00e8cle!!!!\" \u00e0 lire dans le temps....", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-05-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-05-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9542880", "ece-9542856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:18:59Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMerci, on va passer \u00e0 la revue de presse avec vous, Sandra meurt, lit et on commence avec ce que La Tribune de Gen\u00e8ve, appelle l'intriguant voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, les voyages des \u00e9lus des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement la pol\u00e9mique commence par rappeler le journal, il faut dire que les solides li\u00e9s \u00e0 ces sollicitations pardon ne manquent pas, alors que les r\u00e8gles sont floues, mais l\u00e0, de quoi s'agit -il, nous sommes en novembre 2015 Pierre Maudet seront aux \u00c9mirats arabes unis, avec son \u00e9pouse, ses enfants, son chef de cabinet et un entrepreneur Genevois actif dans l'immobilier, un d\u00e9placement priv\u00e9, explique le ministre, visiblement agac\u00e9, pr\u00e9cise le journal, sur place, il assiste au Grand Prix de Formule 1 surprenant peut-\u00eatre, mais rien de mal mais, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, il rencontre aussi dans son h\u00f4tel, le prince h\u00e9ritier des \u00c9mirats, nous avons discut\u00e9 5 minutes, ces gens sont plus faciles d'acc\u00e8s, qu'on ne pense, explique -t-il, une rencontre fortuite, donc qui \u00e9tonne un m\u00e9lange de genre bizarre selon des parlementaires et anciens hauts responsables politiques \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Berne, question cl\u00e9 aussi qui a pay\u00e9 ce s\u00e9jour Pierre Maudet et les siens ont voyag\u00e9 en Business class et log\u00e9 au luxueux \u00c9mirats Palace aux suites des corridors et de marbre mais il conteste le coup de plusieurs dizaines de milliers de francs il doit rendre des comptes, c'est la base d'un \u00e9tat r\u00e9publicain demande un socialiste, le probl\u00e8me c'est qu'il semble faire des cachotteries ajoute une \u00e9lue verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nMichel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, est ce que vous avez un bon roi de regard sur les notes de frais, les voyages des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nOui, oui, et le contr\u00f4le des finances a aussi le droit de regard l\u00e0- dessus mais je trouve ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est ce m\u00e9lange public- priv\u00e9 et je crois que c'est un, c'est une chose qu'on va observer de plus en plus dans le futur et je dois dire que personnellement dans un tour \u00e0 ski \u00e0 la \u00e0 la cabane Hollandia, plus de 3000 m\u00e8tres d'altitude, il m'arrivait d'avoir des discussions professionnelles avec des gens que je rencontre tout \u00e0 fait par hasard et qui sont extr\u00eamement utiles et voil\u00e0 c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [81%] :\r\nMais vous avez pas ma\u00eetris\u00e9, prix de la d\u00e9nonciation sur votre note de frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [88%] :\r\nNon, je l'ai pas fait n'est-ce que pas un vrai changement dans en la mati\u00e8re, Michel lui si on le voit, l'exemple de la Loterie romande qui r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 des parlementaires \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements le fait peut-\u00eatre moins maintenant, on sent que la sensibilit\u00e9 est plus grande, oui, je pense que la sensibilit\u00e9 \u00e9tat \u00e0 juste titre plus Andr\u00e9 c'est une bonne chose ou vous vous dites -moi raconte une bonne, c'est des peccadilles une invitation pour un match de foot ou une course de ski, c'est rien, moi je pense, la transparence, c'est toujours une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nMichel Huissoud nous, on continue \u00e0 parcourir la presse et puis on reste \u00e0 Gen\u00e8ve d'ailleurs avec les liaisons \u00e0 risque du CICR, 100 50 ans apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nCr\u00e9ation le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, fait l'objet d'un vif d\u00e9bat quasi ontologique existentiel sur son devenir, \u00e9crit Le Temps d'anciens responsables de l'institution et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s encore en fonction, craignent que le CICR ne perde son \u00e2me en jouant avec ses principes d'impartialit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance pour l'organisation fond\u00e9e par Henri Dunant, doit \u00eatre plus vigilante en mati\u00e8re de partenariats, il rappelle le risque que l'affaire Lafarge : Holcim partenaire strat\u00e9gique du CICR jusqu'en 2017 a potentiellement fait courir aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, ils interpellent aussi Peter Maurer, le pr\u00e9sident qui si\u00e8ge aussi au conseil de fondation du web, le Forum \u00e9conomique mondial, et ajoute St\u00e9phane Bussard de son \u00e9dito l'assurance vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, c'est la confiance des acteurs avec lesquels il travaille cela requiert une stricte ind\u00e9pendance, or le Wafd, dont on peut saluer les m\u00e9rites est tout sauf un acteur neutre et impartial Murray le Mali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [87%] :\r\nOui, il y a notamment cet accord assez \u00e9trange on par l'article un accord conclu entre le CICR et l'agence chinoise Chine nouvelle et \u00e7a avec \u00e7a, c'est, c'est c'est \u00e7a, \u00e7a interpelle forc\u00e9ment \u00e0 la fois parce qu'on sait que cette agence, plac\u00e9e sous la sous la sous le contr\u00f4le Direct des services de propagande de P\u00e9kin et aussi parce qu'on attend, c'est vrai, a priori plut\u00f4t du CICR qui place qui favorise, par un m\u00e9dia plut\u00f4t qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [94%] :\r\nDirection Z\u00fcrich \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 l'affaire de mobbing \u00e0 l'EPFZ prend de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [92%] :\r\nTout un institut qui doit fermer, celui de l'astronomie tellement la professeur chicaner entre guillemets ses doctorants, cela s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au poly de Z\u00fcrich, l'affaire avait fait grand bruit, or selon le Tages-Anzeiger c'est \u00e0 lire aussi dans la NZZ, il ne s'agissait de loin pas d'un cas isol\u00e9, d'autres d\u00e9partements sont concern\u00e9s, celui des machines, notamment ces derniers mois, nous avions par moment des situations intenables \u00e0 doctorants d\u00e9nonce des graves manquements de conduite : la direction confirme trois professeurs font l'objet d'une analyse pour ne pas dire enqu\u00eate en ce moment, Alain d'entre, on a retir\u00e9 14 doctorants, il a ensuite d\u00e9missionn\u00e9 de lui- m\u00eame et comme pour enfoncer le clou, la semaine derni\u00e8re une \u00e9tude montre qu'un \u00e9tudiant sur 4 estime que son professeur a d\u00e9j\u00e0 abus\u00e9 de son pouvoir, c'est comme \u00e7a dans le monde entier, r\u00e9plique la direction, la relation de pouvoir entre doctorants et professeurs est purement structurelle, il n'emp\u00eache, selon l'ancien ombudsman de l'\u00e9cole, \u00e9cart\u00e9 depuis le pr\u00e9sident Lino de la a clairement tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [87%] :\r\nMichel Huissoud la question des lanceurs d'alerte d\u00e8s whistleblower elle vous int\u00e9resse, imagine, vous \u00eates un peu leur relais finalement au niveau du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [89%] :\r\nOui, c'est une source de l'information qui est extr\u00eamement importante pour nous et qui se d\u00e9veloppe de plus en plus, on a une plateforme maintenant qui garantit l'anonymat \u00e9galement des lanceurs d'alors pour qui sont qui les prot\u00e8ge, je crois qu'il y a vraiment beaucoup d'informations qui viennent par ce canal et ce qui peut surprendre Michel Huissoud quand on lit, on lit votre rapport il y a 122 annonce d'irr\u00e9gularit\u00e9s, la moiti\u00e9 de l'ext\u00e9rieur et puis il y a une seule qui atterrit au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pas un peu disproportionn\u00e9 comme moyen on r\u00eave un peu de Snowden, mais ne a pas en Suisse je je me r\u00e9jouis du fait qu'on n'a pas autant de Cars p\u00e9nale que de que d'un seul sur son bateau, dit c'est un peu une ligne qui tourne \u00e0 vide, non, non, mais je crois qu'il faut bien voir qu'il y a beaucoup d'irr\u00e9gularit\u00e9s qui peut se passer, qui sont du domaine disciplinaire o\u00f9 vous avez cit\u00e9 les PFC FCZ tous ces dysfonctionnements sont r\u00e9elles, mais il y a rien de p\u00e9nal probablement dans dans tous ces cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nOn passe au il voting le vote \u00e9lectronique qui divise m\u00eame le monde scientifique, un dossier \u00e0 lire dans la NZZ Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [92%] :\r\nLe vote \u00e9lectronique, une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse depuis 2002 avec des projets pilote \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Z\u00fcrich aujourd'hui, hui quand le propose avec 2 syst\u00e8mes concurrents, le Genevois et celui de la Poste, \u00e7a c'est pour l'\u00e9tat des lieux, mais depuis quelques mois, la r\u00e9sistance grandit un syst\u00e8me \u00e9lectronique ne sera jamais s\u00fbr, explique un sp\u00e9cialiste, le papier non plus, r\u00e9torque un autre tout aussi sp\u00e9cialiste la preuve tout r\u00e9cemment \u00e0 Winthertour plusieurs bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s lors du d\u00e9compte oui mais l'erreur sera toujours de moins grande ampleur reprend le 1er, alors la solution viendra -t-elle de la blockchain, une Start-Up, z\u00fcrichoises, en collaboration avec l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich il travaille actuellement int\u00e9ressant, estime notre premier sp\u00e9cialiste probl\u00e8me la blockchain c'est la transparence, or justement vote \u00e9lectronique, on n'en veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [90%] :\r\nMichel Huissoud on a d\u00e9pens\u00e9 pas mal d'argent, il y a plusieurs projets pour le il voting rien de concret pour l'instant de l'argent gaspill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [90%] :\r\nMais je crois que le l'expos\u00e9 tout \u00e0 l'heure montre parfaitement le probl\u00e8me : plus on met de s\u00e9curit\u00e9 plus on met en danger l'anonymat et le et les d\u00e9cisions de de l'\u00e9lecteur, donc je crois qu'on est vraiment l\u00e0 dans un un probl\u00e8me difficile \u00e0 r\u00e9gler et qui pose des questions plus politiques ou \u00e9thique, que technique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [93%] :\r\nUne situation pour terminer l'hyper- consommation qui cr\u00e9e la frustration permanente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [91%] :\r\nDonald Trump pr\u00e9sident milliardaire dans sa tour dor\u00e9e, Kim Kardashian ic\u00f4ne d'Instagram reine des selfies depuis sa salle de bain, 2 des plus c\u00e9l\u00e8bres ambassadeurs du monde o\u00f9 la richesse, la s\u00e9duction, le d\u00e9sir de gloire et le bling-bling semblent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en valeur cardinale alors la photographe, l\u00e0 il n'Greenfield dans le livre a inspir\u00e9 un film qui sort cet \u00e9t\u00e9, parle du d\u00e9sir de la richesse \u00e0 tout prix comme du mal de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, \u00e7a c'est \u00e0 lire, \u00e7a vous int\u00e9resse dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [73%] :\r\nDonc, moi \u00e7a m'int\u00e9resse merci Sandra Zimmermann aille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-007EC7E0-EA43-4EDB-8A36-682659B27913", "internalArchiveId": "007EC7E0-EA43-4EDB-8A36-682659B27913", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zhao Tong, expert de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin;Favre, Cl\u00e9a;David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR VS et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne pour les JO;Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des Verts valaisan et membre du comit\u00e9 du NON pour les JO 2026;Roger Schnegg, directeur de Swiss Olympic\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/DEMANTELEMENT NUCLEAIRE NORD-COREEN PI) La Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis face \u00e0 face pour un sommet historique !\r\nLa date a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e hier : ce sera le 12 juin prochain \u00e0 Singapour. \r\nUne recontre qui aura des airs de pari diplomatique pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nCar \u00e0 ce stade, une question risque de diviser les deux chefs d'Etat : celle du d\u00e9mant\u00e8lement du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Kim Jong-Un et son homologue chinois Si Jinping plaident pour une d\u00e9nucl\u00e9arisation progressive. Washington veut un d\u00e9mant\u00e8lement imm\u00e9diat. De Shanghai, les explications de Michael Peuker  \r\n  1'34\r\n((La d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te. Kim Jong-Un s'y est engag\u00e9. Seule inconnue\u00a0: le calendrier. Donald Trump est press\u00e9. Pour Zhao Tong, expert de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin, l'option du d\u00e9sarmement total imm\u00e9diat n'est pas sur la table.\r\nZhao Tong 1 (Homme) \r\nLe profond manque de confiance entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis rend impossible toute d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord dans un avenir proche. La seule fa\u00e7on d'y parvenir serait de recourir \u00e0 la force. Alors si on s'ent\u00eate \u00e0 vouloir d\u00e9nucl\u00e9ariser \u00e0 court terme, on est condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec.\r\nRecourir \u00e0 la force pour d\u00e9manteler sans attendre la Cor\u00e9e du Nord. Washington mena\u00e7ait de le faire il y a quelques mois seulement. Faut-il craindre les repr\u00e9sailles de la Maison Blanche en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations \u00e0 venir\u00a0? La r\u00e9ponse de Zhao Tong.\r\nZhao Tong 2 (Homme)\r\nLa Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s habile dans sa strat\u00e9gie d'am\u00e9lioration de ses relations avec la Chine et la Cor\u00e9e du Sud. Et ses relations avec la Russie ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes. Maintenant, face au soutien de la Cor\u00e9e du Sud, de la Chine et de la Russie, m\u00eame si le pr\u00e9sident Trump quitte la table des n\u00e9gociations sans r\u00e9sultats positifs, les Etats-Unis ne pourront en aucun cas recourir \u00e0 la force pour d\u00e9sarmer la Cor\u00e9e du Nord. Les Etats-Unis ne dispose plus de levier coercitif \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du Nord. \r\nDonald Trump ne semble pas pr\u00eat \u00e0 faire de concessions. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a plus d'atouts dans son jeu. Il devrait donc entamer les discussions avec Kim Jong-Un dans une position inconfortable. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bve sanctions am\u00e9ricaines - Iran) *** Les Etats-Unis qui ont par ailleurs annonc\u00e9 hier des premi\u00e8res sanctions contre l'Iran...\r\nDeux jours apr\u00e8s l'annonce du retrait de Washington de l'accord nucl\u00e9aire iranien, les premi\u00e8res sanctions tombent. Elles visent un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la R\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien. Dans le viseur de la Maison Blanche : des transferts de devises entre l'Iran et les Emirats arabes unis. Plusieurs millions y aurait transit\u00e9 selon le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor. Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays. Une approche vivement critiqu\u00e9e par les Europ\u00e9ens.\r\n(Bve Iran) *** \"L'Iran a franchi une ligne rouge\"\r\nD\u00e9claration de Benyamin Netanyahou hier soir.... Le premier minsitre isra\u00e9lien faisait r\u00e9f\u00e9rence aux tirs de roquette envoy\u00e9es jeudi matin depuis la Syrie... sur la partie du Golan occup\u00e9e par Isra\u00ebl... Des tirs attribu\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une riposte isra\u00e9lienne. \"Nous frapperons au centuple tous ceux qui nous attaqueront. C'est ce que nous avons fait et ce que nous continuerons \u00e0 faire\"... a pr\u00e9venu le dirigeant isra\u00e9lien dans sa premi\u00e8re allocution publique depuis les raids.\r\n(Carles Puigdemont) Carles Puigdemont renonce. Le dirigeant ind\u00e9pendantiste d\u00e9signe un nouveau venu en politique pour lui succ\u00e9der. Il propose que Kim Torra tente sa chance pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne. Quasiment inconnu dans la r\u00e9gion, cet \u00e9diteur de 55 ans a fait son entr\u00e9e en politique tout r\u00e9cemment. Son avantage: celui de ne pas faire l'objet de poursuites judiciaires.\r\n(TF5/15MIN SION 2026 RESAUX SOCIAUX PI) *** En Suisse, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour la candidature de Sion au Jeux olympiques d'hiver 2026. \r\nLes Valaisans voteront pour ou contre l'organisation des Jeux dans un mois et le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9. Quinze minutes est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature. Zo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 un partisan et un opposant au JO, tous deux tr\u00e8s engag\u00e9s dans la campagne. Une campagne extr\u00eamement tendue qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur tous les fronts: dans les m\u00e9dias, sur les march\u00e9s, mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux....l'endroit o\u00f9 l'agressivit\u00e9 \u00e9tait la plus perceptible. \r\n  1'43 \r\nExtro: \"Sion2026, carnet de campagne d'un Valais divis\u00e9\" c'est le reportage de Quinze minutes...A \u00e9couter demain \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re\r\n((PAPIER INTEGRE\r\nProvocations, insultes, fausses informations...la campagne a parfois bien d\u00e9rap\u00e9 sur la toile. Et certains sont des cibles de choix, comme David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne pour les JO, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur facebook...\r\nSON 1\r\nUn argument que Jean-Pascal Fournier est loin de partager. Pour le pr\u00e9sident des Verts valaisan et membre du comit\u00e9 du NON, les d\u00e9bats sur les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas constructifs..\r\nSON 2 En attendant les jeux sont loins d'\u00eatre faits. Le dernier sondage montre partisans et opposants au coude \u00e0 coude. Pour beaucoup, les 7% d'ind\u00e9cis feront la diff\u00e9rence.))\r\n(Bve P\u00e9tition) Lutter contre la pauvret\u00e9 en imposant plus de transparence dans le commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res. C'est l'objectif de Swissaid qui a adress\u00e9 une p\u00e9tition au Conseil national dans ce sens. Elle lui demande de ne pas exempter les entreprises actives dans le commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res de l'\"article anti-corruption\". Un article pr\u00e9vu dans la r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme. En contraignant les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goces \u00e0 la transparence, la r\u00e9gulation des flux financiers serait plus ais\u00e9e et plusieurs millions de personnes pourraient sortir de la pauvret\u00e9 selon Swissaid.\r\n(01/CULTURE-SPORT/LOI JEUX ARGENT ITV SCHNEGG) *** Les milieux de la culture et du sport soutiennent la nouvelle loi sur les jeux d'argent...\r\nAbsurde r\u00e9pondent de nombreux opposants au texte, soumis en votation le 10 juin prochain... Selon eux, avec ou sans cette loi, les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries... Roger Schnegg, directeur de Swiss Olympic n'en est pas si s\u00fbr... d'o\u00f9 son soutien \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent- \r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(Camps de ski) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas sauver les camps de ski.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet leur grande importance p\u00e9dagogique pour les enfants et les jeunes. Mais il ne peut les soutenir que de mani\u00e8re limit\u00e9e. Et cela parce que l'instruction publique est du ressort des cantons et des communes. Cette prise de position fait suite \u00e0 un arr\u00eat de Mon-Repos....selon lequel l'\u00e9cole obligatoire doit fondamentalement rester gratuite. Cons\u00e9quence : il est pratiquement impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des camps ou des excursions obligatoires.\r\n(04/GE/POLEMIQUE PAGANI PA (REP 22H30)) *** Peut-on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville; et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal ? \r\nEt bien la question se pose \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nR\u00e9my Pagani, le maire de la ville \u00e9lu au Grand Conseil mi-avril se profile maintenant pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible commission de l'am\u00e9nagement du canton. Une situation qui fait bondir les partis de droite, Mathieu Cupelin.\r\n  57'' \r\n((On l'apprenait hier... \u00e9lu au Grand Conseil, R\u00e9my Pagani va int\u00e9grer la commission de l'am\u00e9nagement, o\u00f9 il sera le seul repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 Gauche. Et selon le tournus qui est la r\u00e8gle tacite entre partis, il revient \u00e0 sa formation, donc \u00e0 lui, d'en prendre la pr\u00e9sidence, lors de sa premi\u00e8re s\u00e9ance qui aura lieu fin mai.\r\nDe quoi faire fulminer la droite, qui d\u00e9nonce un double m\u00e9lange des genres... R\u00e9my Pagani s'occupera d'un m\u00eame sujet, l'Am\u00e9nagement, \u00e0 la fois dans un ex\u00e9cutif et dans un l\u00e9gislatif; et \u00e0 la Ville et au Canton, deux collectivit\u00e9s parfois en opposition dans ce domaine.\r\nM\u00eame si un tel double mandat n'est pas interdit \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a l\u00e0 une \"incompatibilit\u00e9 \u00e9thique\", selon le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Buchs, qui appelle l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 retirer sa candidature.\r\nMais R\u00e9my Pagani n'en a nullement l'intention. Selon lui, la droite lui fait un mauvais proc\u00e8s d'intention. Il dit justement vouloir mettre \u00e0 profit son exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement pour d\u00e9bloquer certains dossiers pour le bien g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(13/CINEMA RUSSE/CANNES/KREMLIN PA) *** Direction le festival de Cannes...avec \"L'\u00e9t\u00e9\", un film rattrap\u00e9 par la politique....\r\nLe r\u00e9alisateur du long m\u00e9trage est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Russie, malgr\u00e9 la demande du Festival de Cannes de lui permettre de pr\u00e9senter son film. KIRILL SERE-BRENNI-KOFF est accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics dans son pays. Il risque 10 ans de prison. Une affaire jug\u00e9e politique par les personnalit\u00e9s qui le soutiennent, Isabelle Cornaz.\u00a0 \r\n\u00a0  52'' \r\n((Des critiques \u00e9logieuses pour le dernier film de Serebrennikov, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi.\u00a0 Un journaliste n'h\u00e9site pas \u00e0 faire le parall\u00e8le entre le personnage de son film, un c\u00e9l\u00e8bre chanteur dans l'URSS du d\u00e9but des ann\u00e9es 80, et la situation de Serebrennikov aujourd'hui, dans une Russie \u00e0 la libert\u00e9 d'expression \u00e0 nouveau menac\u00e9e... Serebrennikov, enfant terrible de la sc\u00e8ne russe, parfois critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour d\u00e9tournement de fond publics, des accusations que lui et ses soutiens jugent absurdes... l'an dernier Isabelle Huppert s'\u00e9tait exclam\u00e9\u00a0: Monsieur poutine, laissez-le tranquille. Mais selon Thierry Fr\u00e9maux, directeur du festival, le pr\u00e9sident russe aurait d\u00e9clar\u00e9 ne rien pouvoir faire pour faciliter la venue de Serebrennikov cette ann\u00e9e, \u00ab\u00a0la justice est ind\u00e9pendante dans notre pays\u00a0\u00bb aurait-il \u00e9crit. Le Kremlin confirme ces propos, mais laissent entendre que Poutine n'a pas r\u00e9pondu lui-m\u00eame, laissant \u00e0 la diplomatie russe le soin de le faire. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(18/UKRAINE/FINALE LIGUE DES CHAMPIONS PA) *** C\u00f4t\u00e9 football,  l'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 26 mai prochain la finale de la prestigieuse Ligue des Champions...\r\nUn rendez-vous qui opposera le Real Madrid \u00e0 Liverpool et dont le potentiel lucratif n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux h\u00f4teliers de la ville de Kiev. Ils sont entr\u00e9s dans une v\u00e9ritable surench\u00e8re des prix, Laurent Bastardoz.\r\n  52'' \r\n((De 50.-, prix habituel pour un bon h\u00f4tel dans la capitale ukrainienne, vous devrez vous saigner financi\u00e8rement si vous ne souhaitez pas dormir sous un pont ou dans un parc de la ville. Depuis que l'affiche de la finale est connue les offres les plus farfelues pupulent sur la toile.  Des prix qui sur un c\u00e9l\u00e8bre site de r\u00e9servation d'h\u00f4tel varie aujourd'hui pour la nuit en question entre 200.- pour une chambre d'h\u00f4te \u00e0 10 km de Kiev \u00e0 plus de 10'000.- pour une villa cossue pr\u00e8s de l'a\u00e9roport ! En moyenne, sur les 8% d'h\u00f4tels et r\u00e9sidences restantes, il faudra d\u00e9bourser pr\u00e8s de 2500 francs suisses. \r\nDes offres aberrantes qui ont motiv\u00e9s quelques ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er un march\u00e9 parall\u00e8le sur le WEB. L'un d'entre eux Viktor Kylymar, un \u00e9tudiant de 27 ans cit\u00e9 par l'agence Reuters a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'offrir l'hospitalit\u00e9 aux fans. Cela afin de leur donner une meilleure image de sa ville. Une id\u00e9e plut\u00f4t altruiste qui fait boule de neige et qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 4000 personnes sur les r\u00e9seaux sociaux depuis son lancement le 5 mai dernier.))\r\n(Bve Sport) Et toujours en football, c'est la soupe \u00e0 la grimace pour le Lausanne-Sport.... \r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 \u00e0 0 hier face \u00e0 Lugano... les Vaudois sont plus proches que jamais de la rel\u00e9gation en challenge league\r\nIls ont d\u00e9sormais 4 point de retard sur Sion... avant-dernier au classement de superleague. Dans l'autre rencontre d'hier apr\u00e8s-midi, celle qui opposait B\u00e2le \u00e0 Young Boys. Les B\u00e2lois ont mang\u00e9 les bernois, 5 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2018-05-11T07:00:16_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2018-05-11T07:00:16_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9542876", "ece-9542853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:13:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nAu sommaire ce matin des psychologues en col\u00e8re qui doivent parfois reverser jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 de leur salaire au psychiatre qui les supervise en cause le syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation pour \u00eatre rembours\u00e9 par l'assurance maladie, les psychologues d\u00e9nonce des abus, certains parlent d'exploitation d'autres hausses carr\u00e9ment le mot prostitution t\u00e9moignage \u00e0 7 heures 42 et si vous inscriviez votre enfant un camp d'\u00e9t\u00e9 pour apprendre \u00e0 programmes des robots innover, ce sera possible d\u00e8s le mois de juin, l'association Digitalsmiths sort l'ambulance des camps d'\u00e9t\u00e9 4 virgule 0 et pour cause : 2 tiers des enfants qui commencent l'\u00e9cole aujourd'hui feront un m\u00e9tier qui n'existe pas encore, alors que fait l'\u00e9cole justement une invit\u00e9 nous r\u00e9pond vers 7 heures 18 et puis le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances contr\u00f4le l'utilisation des deniers publics depuis 100 40 ans son directeur Michel Huissoud est l'invit\u00e9 de Romain qui va quant \u00e0 l'actualit\u00e9, elle est dans le journal de Coraline Pauchard. \r\nCoraline bonjour, bonjour, \u00c9tats-Unis, Cor\u00e9e du Nord, le face-\u00e0-face diplomatique historique est pr\u00e9vue le 12 juin prochain \u00e0 Singapour avec une question cruciale : celle du d\u00e9mant\u00e8lement du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en Washington veut que ce soit imm\u00e9diat Pyongyang plaident pour un arr\u00eat progressif, les pr\u00e9cisions dans ce journal de notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker sprint final pour la candidature de Sion au Jeux olympiques d'hiver 2026 les Valaisans voteront le 10 juin prochain sous fond de campagne intense et particuli\u00e8rement agressive sur les r\u00e9seaux sociaux 15 minutes est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature, un mois avant la votation et toujours dans ce journal, la nouvelle loi sur les jeux d'argent qui fait de l'oeil au milieu culturel et sportif et la surench\u00e8re des complexes h\u00f4teliers ukrainien en vue de la finale de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis face \u00e0 face pour un sommet historique, la date a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e hier, ce sera le 12 juin prochain \u00e0 Singapour, une rencontre qui aura des airs de pari p\u00f4le diplomatique pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, car \u00e0 ce stade une question risque de diviser les 2 chefs d'\u00c9tat, celle du d\u00e9mant\u00e8lement du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un, et son homologue chinois, Xi Jinping plaident pour une d\u00e9nucl\u00e9arisation progressive, Washington veut un d\u00e9mant\u00e8lement imm\u00e9diat de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te Kim Jong-Un s'y est engag\u00e9, seule inconnue : le calendrier Donald Trump, lui, est press\u00e9 mais pour dire Tong, expert de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'institut Carnegie eating roi de P\u00e9kin, l'option du d\u00e9sarmement total imm\u00e9diat n'est tout simplement pas sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [91%] :\r\n\u00e7a ne maintient au-dessus le profond manque de confiance entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis rend impossible toute d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord dans un avenir proche, et on est bon, oui Turek Gildas, il la seule fa\u00e7on d'y parvenir serait de recourir \u00e0 la force, alors si on s'en-t\u00eate \u00e0 vouloir d\u00e9nucl\u00e9ariser \u00e0 court terme, on est condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec du tu hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [95%] :\r\nRecourir \u00e0 la force pour d\u00e9manteler sans attendre la Cor\u00e9e du Nord Washington mena\u00e7ait de le faire, il y a quelques mois \u00e0 peine, faut -il donc craindre les repr\u00e9sailles de la Maison Blanche en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations \u00e0 venir, la r\u00e9ponse de Tong. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [92%] :\r\nNon, ce courrier \u00e0 Guingamp, ils sont la Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s habile dans sa strat\u00e9gie d'am\u00e9lioration de ses relations avec la Chine et la Cor\u00e9e-du-Sud et ses relations avec la Russie, ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne maintenant face au soutien de la Cor\u00e9e du sud de la Chine et de la Russie, m\u00eame si le pr\u00e9sident Trump quitte la table des n\u00e9gociations sans r\u00e9sultat positif, les \u00c9tats-Unis ne pourront en aucun cas, recourir \u00e0 la force pour d\u00e9sarmer la Cor\u00e9e du Nord, les \u00c9tats-Unis ne dispose plus de levier commerce \u00e9thique \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du Nord au relance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [93%] :\r\nDonald Trump ne semble pas pr\u00eat \u00e0 faire de concessions, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a plus d'atouts dans son jeu, il devrait donc entamer les discussions avec Kim Jong-Un dans une position bien inconfortable, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [97%] :\r\nDans l'autre dossier nucl\u00e9aire, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier des premi\u00e8res sanctions contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\nEt 2 jours apr\u00e8s l'annonce du retrait de Washington de l'accord nucl\u00e9aire iranien les premi\u00e8res sanctions tombent, elle vise un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la r\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien dans le viseur de la Maison Blanche, des transferts de devises entre l'Iran et les \u00c9mirats arabes unis, plusieurs millions, il y aurait transit\u00e9, selon le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays, une approche vivement critiqu\u00e9e par les Europ\u00e9ens, l'Iran a franchi une ligne rouge, d\u00e9claration de Benyamin N\u00e9tanyahou, hier soir, le 1er ministre isra\u00e9lien faisait r\u00e9f\u00e9rence aux tirs de roquette envoy\u00e9es jeudi matin depuis la Syrie sur la partie du Golan, occup\u00e9 par Isra\u00ebl des tirs attribu\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une riposte isra\u00e9lienne nous frapperons au centuple tous ceux qui nous attaqueront c'est ce qu'on nous avons fait et ce que nous continuerons \u00e0 faire, a pr\u00e9venu le dirigeant isra\u00e9lien dans sa premi\u00e8re allocution publique depuis les raids. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [96%] :\r\nEn Suisse, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour la candidature de Sion au Jeux olympiques d'hiver 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [95%] :\r\nLes Valaisans voteront pour ou contre l'organisation des Jeux dans un mois et le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9 15 minutes est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature Zo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 un partisan et un opposant au JO tous de tr\u00e8s engag\u00e9s dans la campagne, une campagne extr\u00eamement tendue qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur tous les fronts dans l'imm\u00e9diat sur les march\u00e9s mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, l'endroit o\u00f9 l'agressivit\u00e9 \u00e9tait la plus perceptible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [95%] :\r\nProvocations, insultes, fausses informations, h\u00e9 oui, la campagne a parfois bien d\u00e9rap\u00e9 sur la toile, et certains sont des cibles de choix comme David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR et co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne pour les Jeux olympiques, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [86%] :\r\nJ'ai jamais la habitude de voir des tensions comme \u00e7a l\u00e0 sur les les Jeux olympiques, \u00e7a c'est tout de suite des attaques personnelles, tout de suite, class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des, des m\u00e9chants manipulateurs alors si, si, d\u00e9fend les Jeux olympiques, ce qui l'a certainement l'envie 100 m\u00e8tres de l\u00e0, les poches sur ce dossier- l\u00e0, et de la vraiment de la peine \u00e0 s'en tire cette conviction qui peut \u00eatre pass\u00e9 au travers des messages sur les r\u00e9seaux sociaux mais je pense qu'il faut le faire quand m\u00eame, parce qu'il y a tout un, une partie des gens qui resteraient passifs et puis ils observent ce qui se passe, puis, ces gens -l\u00e0 vont peut-\u00eatre piqu\u00e9 l'information. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [97%] :\r\nUn argument que Jean-Pascal Fournier est loin de partager pour le pr\u00e9sident des Verts valaisan et membre du comit\u00e9 du NON les d\u00e9bats sur les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas constructifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [90%] :\r\nJe pense que c'est une \u00e9norme perte de temps, on r\u00e9pond \u00e0 l'autre, l'autre r\u00e9pond encore \u00e0 l'autre, et finalement il en sort pas grand chose, donc je trouve qu'il y a beaucoup de d\u00e9rapages verbaux, c'est comme si les gens se permettait peut-\u00eatre un petit peu tout moi \u00e7a me surprend : si on prend, embrasant David Crettenand je, je vois qu'ils communiquent \u00e9norm\u00e9ment sur sur Facebook, presque comme si c'\u00e9tait c'une identification tellement forte le 10 juin moi on va voter, et puis apr\u00e8s je tourne la page, hein, je veux dire, moi je voulais passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [96%] :\r\nEt en attendant, les jeux sont loin d'\u00eatre faits, le dernier sondage montre partisans et opposants au coude \u00e0 coude pour beaucoup les 7 pourcent d'ind\u00e9cis feront la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [96%] :\r\nSi on 2026 carnet de campagne d'un Valais divis\u00e9, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 \u00e9couter demain \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne, sur la premi\u00e8re, lutter contre la pauvret\u00e9 en imposant plus de transparence dans le commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est l'objectif de suicides qui a adress\u00e9 une p\u00e9tition au Conseil national dans ce sens, elle lui demande de ne pas exempter les entreprises actives dans le commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res de l'article anti- corruption un article pr\u00e9vu dans la r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme en contraignant les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce \u00e0 la transparence, la r\u00e9gulation des flux financiers serait plus ais\u00e9e et plusieurs millions de personnes pourraient sortir de la pauvret\u00e9, selon Swissaid, les milieux de la culture et du sport, soutiennent la nouvelle loi sur les jeux d'argent absurde r\u00e9pondent de nombreux opposants au texte soumis en votation le 10 juin prochain prochain selon eux avec ou sans cette loi, les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries Roger Schnegg directeur de Swiss Olympic n'en est pas si s\u00fbr, d'o\u00f9 son soutien \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [87%] :\r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 maintenant que le dernier 10 ans les cas sinon ils ont perdu d\u00e9j\u00e0 40 pourcent de leur chiffre cette affaire et c'est surtout parce qu'il y a beaucoup d'entreprises de l'\u00e9tranger qui offrent des jeux sur Internet aujourd'hui, c'est environ 7 aux 150 millions de francs suisses par ann\u00e9e et en pensant bien il y a des recherches qui disent que, dans la future \u00e7a peut augmenter jusqu'\u00e0 750 millions et puis \u00e7a \u00e7a va manquer aide chaque ann\u00e9e il y a beaucoup plus d'entreprises Tollet tranch\u00e9es, qui viennent sur le march\u00e9 des loteries qui sont pas oblig\u00e9s de respecter le loi suisse alors \u00e7a veut dire qu'ils ont et Mayor Morch, ils sont pas oblig\u00e9s de investir de l'Arche en dans la culture transportant la social et puis c'est pour \u00e7a aussi que nous, on est absolument pour que ce loi va passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [93%] :\r\nRoger Schnegg qui r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas sauver les camps de ski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet leur grande importance p\u00e9dagogique pour les enfants et les jeunes, mais il ne peut les soutenir que de mani\u00e8re limit\u00e9e, et cela parce que l'instruction publique, est du ressort des cantons et des communes, cette prise de position fait suite \u00e0 un arr\u00eat de Mon-Repos, selon lequel l'\u00e9cole obligatoire doit fondamentalement rester gratuite cons\u00e9quence il est pratiquement impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des camps ou des excursions obligatoires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [97%] :\r\nPeut -on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal, h\u00e9 bien, la question se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, R\u00e9my Pagani, le maire de la ville, \u00e9lu au Grand Conseil, mi- avril, se profile maintenant pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible, commission de l'am\u00e9nagement du canton, une situation qui fait bondir les partis de droite Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [93%] :\r\nOn l'apprenait hier \u00e9lu au Grand Conseil R\u00e9my Pagani va int\u00e9grer la commission de l'am\u00e9nagement o\u00f9 il sera le seul repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 gauche et selon le Tournus qui est la r\u00e8gle tacite entre partis, il revient \u00e0 sa formation, donc \u00e0 lui d'en prendre la pr\u00e9sidence lors de sa premi\u00e8re s\u00e9ance qui aura lieu fin mai, de quoi faire fulminer : la droite, qui d\u00e9nonce un double m\u00e9lange des genres, R\u00e9my Pagani s'occupera d'un m\u00eame sujet l'am\u00e9nagement \u00e0 la fois dans un ex\u00e9cutif et dans un l\u00e9gislatif et \u00e0 la ville et au Canton deux collectivit\u00e9s parfois en opposition dans ce domaine m\u00eame si Intel double mandat n'est pas interdit \u00e0 Gen\u00e8ve il y a l\u00e0 une incompatibilit\u00e9 \u00e9thique selon le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Books qui appelle l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 retirer sa candidature mais R\u00e9my Pagani n'en a nullement l'intention, selon lui, la droite lui fait un proc\u00e8s d'intention, il dit justement vouloir mettre \u00e0 profit son exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement pour d\u00e9bloquer certains dossiers pour le bien g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:50) [91%] :\r\n7 heures 11 ans part \u00e0 Cannes, direction le festival avec l'\u00e9t\u00e9, un film rattrap\u00e9 par la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [95%] :\r\nLe r\u00e9alisateur du long m\u00e9trage est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Russie, malgr\u00e9 la demande du Festival de Cannes, de lui permettre de pr\u00e9senter son film Kirill, le Serebrennikov est accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics dans son pays, il risque 10 ans de prison une affaire jug\u00e9e politique par les personnalit\u00e9s qui le soutiennent, Isabelle Corona. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:15) [92%] :\r\nDes critiques \u00e9logieuses pour le dernier film de serrer Br\u00e9ny Cove, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, mercredi, un journaliste n'h\u00e9site pas \u00e0 faire le parall\u00e8le entre le personnage de son film, un c\u00e9l\u00e8bre chanteur dans l'URSS du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et la situation de Serebriakov aujourd'hui dans une Russie \u00e0 la libert\u00e9 d'expression parfois menac\u00e9es Serebriakov critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'an dernier pour d\u00e9tournement de fonds publics, des accusations que lui et ses nombreux soutiens juge absurde, Isabelle Huppert, s'\u00e9tait m\u00eame exclam\u00e9 monsieur Poutine, laissez -le tranquille mais selon Thierry Fr\u00e9maux, directeur du festival, le pr\u00e9sident russe aurait d\u00e9clar\u00e9 ne rien pouvoir faire pour faciliter la venue du Serebriakov, cette ann\u00e9e, la justice est ind\u00e9pendante dans notre pays aurait -il \u00e9crit le Kremlin confirme ses propos mais laisse entendre que Vladimir Poutine n'a pas r\u00e9pondu lui- m\u00eame, laissant la diplomatie russe, le soin de le faire, Isabelle rtsinfo, Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s le cin\u00e9ma, le football, l'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 26 mai prochain la finale de la prestigieuse Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:16) [98%] :\r\nUn rendez- vous qui opposera le Real Madrid \u00e0 Liverpool et dont le potentiel lucratif n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux h\u00f4teliers de la ville de Kiev, ils sont entr\u00e9s dans une v\u00e9ritable surench\u00e8re des prix Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:26) [94%] :\r\nDe 50 francs prix habituel pour un bon h\u00f4tel dans la capitale ukrainienne, vous devrez vous saigner financi\u00e8rement si vous ne souhaitez pas dormir sous un pont ou dans un parc de la ville depuis que l'affiche de la finale est connue, les offres les plus farfelues pullulent sur la toile, des prix qui, sur un c\u00e9l\u00e8bre site de r\u00e9servation d'h\u00f4tel varie aujourd'hui pour la nuit en question entre 200 francs pour une chambre d'h\u00f4te \u00e0 10 kilom\u00e8tres de Kiev \u00e0 plus de 10000 francs pour une villa cossue pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, en moyenne, sur les 8 pourcent d'h\u00f4tels et r\u00e9sidences restantes, il faudra d\u00e9bourser pr\u00e8s de 2500 francs suisses des offres aberrantes qui ont motiv\u00e9s quelques ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er un march\u00e9 parall\u00e8le sur le web, l'homme entre Viktor Killy marre, un \u00e9tudiant de 27 ans, cit\u00e9 par l'agence Reuters, a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'offrir l'hospitalit\u00e9 aux fans, cela afin de leur donner une meilleure image de sa ville une id\u00e9e plut\u00f4t altruiste qui fait boule de neige et qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 4000 personnes sur les r\u00e9seaux sociaux depuis son lancement le 5 mai dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:19) [94%] :\r\nEt toujours en football pour finir ce journal, c'est la soupe \u00e0 la grimace pour le Lausanne- Sport apr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 \u00e0 0 hier face \u00e0 Lugano les Vaudois sont plus proches que jamais de la rel\u00e9gation en Challenge League, ils ont d\u00e9sormais 4 points de retard sur Sion, avant- dernier au classement de Super League dans l'autre rencontre hier apr\u00e8s- midi, celle qui opposait B\u00e2le \u00e0 Young Boys les B\u00e2lois ont mang\u00e9 les bernois 5 \u00e0 1 esp\u00e8rent qu'ils \u00e9taient bons merci Coraline Pauchard pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A893647-7400-4BE0-9F38-17F9F976FE81", "internalArchiveId": "4A893647-7400-4BE0-9F38-17F9F976FE81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts.org;David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re;Matthias Aebischer, conseiller national PS FR, pr\u00e9sident de cin\u00e9suisse;Anais Grandjean, co-pr\u00e9sidente des Jeunes verts-lib\u00e9raux Suisse, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire loi jeux d'argent;R\u00e9my Pagani, Maire de Gen\u00e8ve, \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche;Amoric;Arnaud Brunet, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Bureau International de la R\u00e9cup\u00e9ration et du Recyclage;J\u00f6rg Lacher, porte-parole de l'association f\u00e9d\u00e9rale allemande pour les mati\u00e8res secondaires et l'\u00e9limination de d\u00e9chets\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:20-07:59:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/SANCTIONS IRAN USA) Les premi\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran sont tomb\u00e9es... deux jours apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\nHier... les Etats-Unis ont annonc\u00e9 des mesures contre 6 individus et 3 entreprises... \r\nDes sanctions qui visent un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la R\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien. \r\n Rapha\u00ebl Grand.\r\n((Ces sanctions visent des transferts de devises entre l'Iran et les Emirats arabes unis.  Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sors  assure que des millions de dollars y ont transit\u00e9, permaettant de financer des activit\u00e9s terroristes li\u00e9es au  Gardiesnde la r\u00e9volution\r\nCes sanctions sont les premi\u00e8res depuis que Donald Trump a annonc\u00e9 le retrait des EWtats-Unis de l'accord nucla\u00e9ire iranien.Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprsies \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays.\r\nUne approche vivement critiqu\u00e9e par les Europ\u00e9ennes.. . Qui voient leur entreprsies p\u00e9nalis\u00e9es par une d\u00e9cision prise \u00e0 Washington, de fa\u00e7on unilat\u00e9rale. Jean Yves le Drian  le chef de la diplomatie fran\u00e7aise  d\u00e9nonce une mesure \u00ab innaceptable \u00bb dans eun interview donn\u00e9e au quotidien Le Parisien..\r\n C'est pourtant en incluant les pays europ\u00e9ens, m\u00eame contre leur gr\u00e9, que Washington esp\u00e8re bien mettre une pression maximale sur le r\u00e9gime iranien, et pousser T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ren\u00e9gocier un nouvel accord . rg rtsinof WH))\r\nEt apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Jean Yves Le Drian, celles du ministre fran\u00e7ais de l'Economie ce matin.\r\n \"Il est temps que l'Europe passe des paroles au actes en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 \u00e9conomique\" a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Lemaire sur Europe 1. \r\nIl souhaite que tous les europ\u00e9ens se mettent ensemble pour se defendre face aux sanctions que les Etats-Unis souhaitent appliquer aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran.\r\n(TF4/PRIX PETROLE PI) **** Autre cons\u00e9quence du retrait am\u00e9ricain .... le prix du baril de p\u00e9trole est \u00e0 la hausse... Il atteint 77 dollars ce matin.\r\nEt le retour des sanctions contre l'Iran aura sans doute encore un impact sur les cours... \r\nT\u00e9h\u00e9ran, important exportateur, pourrait retourner \u00e0 sa production d'avant 2015. \r\nAutrement dit, moins d'or noir sur le march\u00e9 alors que la demande, elle, ne faiblit pas. \r\nDe quoi faire m\u00e9caniquement grimper les prix. Romain Bardet.\r\n  1' 41\r\n((Un cours du baril qui prend l'ascensceur, voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains et leur p\u00e9trole de schiste, davantage rentable lorsque les prix sont \u00e9lev\u00e9s. Mais aussi pour les pays du Golf....car cela ram\u00e8ne plus d'argent dans les caisses.\r\nMais pour \u00e9viter une v\u00e9ritable flamb\u00e9e, les pays de l'OPEP ont des cartes en mains. Car depuis plus d'une ann\u00e9e, eux et des Etats hors du cartel limitent leur production. Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts.org.\r\nSON 1\r\nA quel point donc le robinet pourra-t-il \u00eatre ouvert pour \u00e9viter la p\u00e9nurie? En tout cas, cette hausse annonc\u00e9e du prix du p\u00e9trole, est une mauvaise nouvelle pour les consommateurs. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 10 centimes en moyenne. David Suchet est le porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re. Il rappelle que le prix de l'essence ne d\u00e9pend pas enti\u00e8rement du cours du p\u00e9tole. Mais impact, il y aura. \r\nSON 2\r\nPour rappel en 2012, le litre de sans plomb 95 avait atteint le prix moyen de 1 franc et 81 centimes.))\r\n(SAINT GOBAIN -SIKA direct mamais) ***** Sika et Saint-Gobain ont trouv\u00e9 un terrain d'entente.\r\nLe groupe fran\u00e7ais confirme un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 zougoise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques... \r\nSaint-Gobain deviendra actionnaire de Sika... mais renone \u00e0 prendre le contr\u00f4le de son concurrent\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... c'est l'\u00e9pilogue d'un long bras de fer entre les deux soci\u00e9t\u00e9s....\r\nOui, la fin d'un long bras de fer de plus de trois ans et d'un cas d'\u00e9cole dans le monde des fusions-acquisitions..\r\nToute commence en 2014, le num\u00e9ro un mondial des mat\u00e9riaux de construction, Saint-Gobain, passe un accord \u00e0 2,3 milliards de francs avec la famille Burkardt pour prendre le contr\u00f4le de Sika. \r\nL'op\u00e9ration provoque la stupeur : la famille Burkard ne d\u00e9tenait que 16 % des actions de Sika, mais la moiti\u00e9 des voix. Cette famille, impliqu\u00e9e dans Sika depuis un si\u00e8cle, fait alors basculer l'entreprise zougoises en mains fran\u00e7aises, au nez et \u00e0 la barbe de la direction g\u00e9n\u00e9rale et d'autres actionnaires qui se sentent flou\u00e9s. \r\nD\u00e9marre alors une longue bataille. On vit alors le feuilleton embl\u00e9matique de dirigeants d'entreprises qui r\u00e9sistent \u00e0 leurs propri\u00e9taires. Soutenus par plusieurs actionnaires, dont un certain Bill Gates, la direction de Sika multiplie les proc\u00e9dures judiciaires pour faire capoter cet accord qui courait jusqu'\u00e0 fin juin. \r\nAujourd'hui, pour r\u00e9sumer les transactions cet \u00e9pilogue : Saint-Gobain rach\u00e8te les parts de la famille Burckard, d\u00e9tient d\u00e9sormais un peu plus de 10% de Sika. Et surtout, cet accord met fin \u00e0 toutes les proc\u00e9dures judiciaires en cours. \r\nMais surtout cet \u00e9pilogue est une avanc\u00e9e pour la d\u00e9mocratie actionariale chez Sika : lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire qui se tiendra le 11 juin prochain, les actionnaires se prononceront notamment sur un changement : d\u00e9sormais, chaque action vaudra une voix. \r\nLe feuilleton Sika \u00e9tait un cas d'\u00e9cole dans les probl\u00e8mes de transmissions d'entreprises familiales cot\u00e9e. Il deviendra peut-\u00eatre aussi un exemple de sortie de crise actionnariale. \r\nFrederic Mamais, merci\r\n(TF1/CULTURE-SPORT/LOI JEUX ARGENT PI) Le soutien des milieux de la culture et du sport \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent... qualifi\u00e9 d'absurde... par de nombreux opposants \u00e0 ce texte\r\nSelon eux, avec ou sans cette loi soumise au vote le 10 juin prochain, les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries... \r\nPas si s\u00fbr leur r\u00e9torquent ces m\u00eames milieux... \r\nMarc Menichini... eux craignent eux une baisse de ces pr\u00e9cieux soutiens\r\n  1'26 \r\n((Si en 2016, le chiffre d'affaire des casinos suisses s'est stabilis\u00e9... il n'a pas cess\u00e9 de baisser depuis 2007... d'o\u00f9 cette crainte des milieux de la culture et du sport... de voir les subventions octroy\u00e9es par ces m\u00eames maisons de jeux diminuer... \r\nArtistes et sportifs soutiennent donc la nouvelle loi sur les jeux d'argent... puisqu'elle permettra aux casinos de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s sur internet... tout en interdisant les jeux en ligne des op\u00e9rateurs \u00e9trangers. \r\nLeurs millions ne partiront plus \u00e0 Malte ou Gilbraltar, mais resteront ici, selon Matthias Aebischer, conseiller national socialiste et pr\u00e9sident de cin\u00e9suisse.\r\nSON 11sec\r\nUn argument qui ne convainc par les opposants \u00e0 la loi, sachant d\u00e9j\u00e0 que le chiffre d'affaires des loteries lui augmente. Et puis pour capter l'argent des op\u00e9rateurs \u00e9trangers... il faudrait plut\u00f4t leur accorder des concessions, au lieu de les bloquer. La vert lib\u00e9rale Anais Grandjean, est membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire:\r\nSON 15 sec\r\nSeulement voil\u00e0, remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier pourrait prendre au moins cinq ans, d'apr\u00e8s les milieux culturels et sportifs. Trop longtemps \u00e0 leurs yeux pour laisser des millions partir vers l'\u00e9tranger.))\r\n(05/GE/POLEMIQUE ITV PAGANI) **** Peut-on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville; et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal? \r\nLa question se pose \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nElu au Grand Conseil mi-avril, le maire de la Ville R\u00e9my Pagani, d'Ensemble \u00e0 Gauche, se profile pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible commission de l'am\u00e9nagement du canton. \r\nUne situation qui fait bondir les partis de droite...\r\nPourtant... selon R\u00e9my Pagani... elle ne pose pas probl\u00e8me. \r\n  50'' \r\nR\u00e9my Pagani avec Mathieu Cupelin.\r\n(Puigdemont) Carles Puigdemont renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\nIl a annonc\u00e9 hier depuis l'Allemagne.\r\nEt l'anccien dirigeant ind\u00e9pendantiste a d\u00e9sign\u00e9 son successeur.... \r\nKim Torra... c'est son nom... un \u00e9diteur de 55 ans... qui a travaill\u00e9 en Suisse pendant deux ans... pour une compagnie d'assurance.\r\nNouveau venu en politique... Kim torra a l'avantage de ne pas \u00eatre sous le coup de poursuites judiciaires en Espagne.\r\n(ONU pacte) **** Premi\u00e8re \u00e9tape franchie... \u00e0 l'ONU... en vue d'un futur \"Pacte sur l'environnement\"\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies a adopt\u00e9 hier un \"cadre de travail\" visant \u00e0 \u00e9laborer ce pacte...\r\nEn clair... un groupe de travail sera mis sur pied... pour identifier les lacuns du droit international de l'environnement... et \u00e9valuer la n\u00e9cessit\u00e9 d'un nouvel instrument.\r\nLe groupe de travail \u00e9mettra ses recommandations \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'ici la fin du premier semestre 2019\r\nL'id\u00e9e d'un Pacte sur l'environnement avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en septembre par la France... dans la continuit\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat.\r\nObjectif: \u00e9laborer de grands principes  internationaux... comme celui du \"pollueur payeur\" ou encore du \"droit \u00e0 un environnement sain.\r\n(10/APPLE GUERRE FISCALE/IRLANDE PA) **** Apple renonce \u00e0 construire un vaste centre de donn\u00e9es sur la c\u00f4te ouest irlandaise\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain invoque des retards dans la proc\u00e9dure d'approbation du projet... par la justice irlandaise\r\nHerv\u00e9 Amoric... des miliants pour la protection de l'environnement se sont mobilis\u00e9s pour faire opposition. \r\n  55''\r\n((L'entreprise la plus riche au monde n'est plus toute puissante en Irlande, o\u00f9 elle a install\u00e9 sa base mondiale, hors Am\u00e9riques. Le gouvernement irlandais regrette qu'Apple renonce \u00e0 un projet de pr\u00e8s d'un milliard d'euros avec \u00e0 la cl\u00e9, la cr\u00e9ation d'un millier d'emplois dans une zone rurale plut\u00f4t d\u00e9munie. Mais une poign\u00e9e d'Irlandais inquiets de l'impact du site Apple sur l'environnement et soucieux de prot\u00e9ger une for\u00eat tr\u00e8s ancienne viennent de remporter le bras de fer l\u00e9gal qu'ils livrent depuis 3 ans au g\u00e9ant am\u00e9ricain de la technologie. Une telle contestation aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a dix ans. Si Apple a \u00e9lu domicile en Irlande, c'est justement parce qu'elle s'y sent libre de ses mouvements, \u00e9chappant m\u00eame au carcan fiscal impos\u00e9 par les grands pays europ\u00e9ens. Mais dans ce dernier projet, David l'emporte contre Goliath. HA, RTS info Dublin))\r\n(Spotify) **** Spotify va retirer de ses playlist les chansons de l'artiste am\u00e9ricain R Kelly.\r\nLa plateforme de streaming musical l'a annonc\u00e9 hier...\r\nElle r\u00e9pond \u00e0 un appel populaire... \u00e0 \"couper les ponts\" avec le chanteur accus\u00e9 d'abus sexuels depuis plusieurs ann\u00e9es\r\nCette d\u00e9cision est une premi\u00e8re dans le monde de la musique en ligne. \r\nLa nouvelle charte de Spotify permet d\u00e9sormais d'exclure des artistes pour des motifs externes \u00e0 leurs oeuvres... comme par exemple des affaires li\u00e9es \u00e0 leur vie priv\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) CF se positionne sur l'histoire du financement des camps de ski - ne pourra soutenir les familles que de mani\u00e8re limit\u00e9e\r\nEPFL - algorithme pour aider les requ\u00e9rnts \u00e0 trouver un job - d\u00e9but d'une phase test\r\nACCIDENT - un japonais de 17 ans se tue dans une crevasse pr\u00e8s de la cabane du mont rose\r\nCRIMINALITE - jeune de 19 ans arr\u00eat\u00e9 avant un carnage dans un \u00e9tablissement scolaire \r\nSUICIDE ASSISTE - le scientifique australien de 104 ans est mort\r\n----\r\nFMI-ARGENTINE - esp\u00e8rent un accord dans les plus bref d\u00e9lais\r\nTECHNOLOGIES - apple abandonne un projet en Irlande (\u00e9cologistes ont port\u00e9 l'affaire en justice, droit de faire recours)\r\n---\r\nCATALOGNE - Puigemont renonce et d\u00e9sirgne un successerur (enregistrement vid\u00e9o)\r\n--> Quim Torra, \u00e9diteur catalan de 55 ans - pas poursuivi- a fait osn entr\u00e9e en politique r\u00e9cemment\r\n--> Mercredi, le gouvernement avait barr\u00e9 la route \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection de puigdemont\r\n--> Si un pr\u00e9sident n'est pas \u00e9lu d'ici le 22 mai, retur aux urnes\r\n--> si pr\u00e9sident r\u00e9gionnelle... fin de la tutelle de Madrid impos\u00e9e pr la proclamation de l'ind\u00e9pendance\r\nISRAEL-IRAN - Natanyahu estime que l'Iran a franchi une ligne rouge // ROhani dit ne \"pas vouloir de nouvelles tensions\"\r\nUSA - sanctions contre 6 individus et 3 enteprises impliqu\u00e9s selon Washingtron dans des op\u00e9rations financi\u00e8res au profit du corps d'\u00e9lite des gardiens de la r\u00e9volution iranienne\r\n--> Selon Isra\u00ebl, al qods a tir\u00e9 des roquettes sur le golan\r\nFRANCE - le Drian juge \"inacceptbles les sanctions r\u00e9introduites contre les entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n(Camps de ski) \r\n(Algorithe requ\u00e9rants) \r\n(Alu sans gaz \u00e0 effets de serre) \r\n(EPFL requ\u00e9rants) Un algorithme pour aider \u00e0 r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s parmi les cantons... de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils aient de meilleures chances sur le march\u00e9 du travail.\r\nLa technologie avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e en janvier dernier par des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich... et le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations va la tester d\u00e8s le mois de semptembre.\r\nLe porte-parole du SEM l'a confirm\u00e9 hier soir \u00e0 nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique\r\nDans cette phase test... 1000 requ\u00e9rants d'asile seront plac\u00e9s par l'algorithme... et 1000 autres seront r\u00e9partis dans les cantons en fonction des crit\u00e8res actuels. \r\nLes r\u00e9sultats seront annalys\u00e9s d'iuci deux \u00e0 trois ans.\r\n(Venezuela) **** Au Venezuela... le pr\u00e9sident Nicolas Maduro aura deux adversaires face \u00e0 lui... pour la pr\u00e9sidentielle du 20 mai.\r\nHenri Falcon et Javier Bertucci l'ont annonc\u00e9 hier... ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accors sur une candidature unique\r\nAucun d'entre eux n'accepte de se retirer...\r\nSelon les derniers sondages... 33% des v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens soutiendraient Henri Falcon... 31% seraient derri\u00e8re Nicolas Maduro... et Javier Bertucci lui... n'obtiendrait que 21% des suffrages.\r\n(Nasa gaz \u00e0 effets de serre) \r\n(Bve fin) *** Et on termine avec la derni\u00e8re fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 SpaceX... qui n'a finalement pas pu d\u00e9coller hier soir\r\nLe tir de la Falcon 9... Block 5... a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 moins d'une minute avant l'heure fix\u00e9e du lancement.\r\nC'est un syst\u00e8me d'auto-annulation qui s'est d\u00e9clench\u00e9... une minute avant le d\u00e9colalge... a expliqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\r\nLa Falcon 9 devait faire son vol inaugural avec \u00e0 son\r\n(ONU pacte environnement) \r\n(Venezuela) \r\n(Colombie) \r\n(Colombie) 200 000 personnes se sont retrouv\u00e9es priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 hier en Colombie\r\nEn cause: un attentat... attribu\u00e9 \u00e0 des dissidents de l'ex-gu\u00e9rilla des Farc\r\nL'attaque a eu lieu mercredi soir... contre deux transformateurs \u00e9lectriques... dans la r\u00e9gion de TUmaco... une municipalit\u00e9 pauvre du pays.\r\nSelon les autorit\u00e9s locales... c'est le front Oliver Sinisterra... qui n'avait pas adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'accord de paix sign\u00e9 fin 2016... qui serait \u00e0 l'origine de cette attaque\r\nIl s'agit du quatri\u00e8me attentat en moins de deux mois dans la r\u00e9gion.\r\n(Spotify) \r\n(Mort scientifique australien) \r\n(TF2/RECYCLAGE MARCHE MONDIAL PI) La Chine a ferm\u00e9 ses portes aux d\u00e9chets du monde.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle interdit l'importation de plus d'une vingtaine de cat\u00e9gories de d\u00e9chets. \r\nEt cette interdiction... Katja Schaer... eh bien elle force l'Europe \u00e0 se confronter \u00e0 ses d\u00e9trituts. \r\n  1'29 \r\n((C'\u00e9tait facile, la Chine reprenait nos d\u00e9chets - \u00e0 bon prix, pour  les recycler. Pour les plastiques seulement, on parle de 7 \u00e0 9 millions de tonnes par ann\u00e9e venues du monde entier. Aujourd'hui, les pays occidentaux cherchent de nouvelles solutions pour se d\u00e9barasser de leurs d\u00e9tritus - et donc de nouvelles destinations. Arnaud Brunet, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Bureau International de la R\u00e9cup\u00e9ration et du Recyclage\r\nson\r\nMais les infrastructures existantes ne suffisent pas Et pour J\u00f6rg Lacher, porte-parole de l'association f\u00e9d\u00e9rale allemande pour les mati\u00e8res secondaires et l'\u00e9limination de d\u00e9chets, l'Europe est aujourd'hui \u00e0 un tournant. \r\nson\r\nLa fermeture chinoise conduit donc non seulement \u00e0 une recomposition du march\u00e9, mais elle force aussi l'Europe - on l'a compris \u00e0 repenser la gestion de ses d\u00e9chets.))", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-11T07:59:07_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-11T07:59:07_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9542862", "ece-9542844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:13:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nInfo trafic RTS, la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nPour autour du Soleil, aujourd'hui, il sera g\u00e9n\u00e9reux jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi des cumulus viendront orner les cr\u00eates par endroits pourront provoquer aussi des averses demain encore beaucoup, et plut\u00f4t chaud par compte dimanche en ressort les skis neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\nBonjour \u00c9ric Guevara bonjour Coralie, la neige, le beau, le jour, la neige, on a l'impression que le climat va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nVa plus tr\u00e8s bien, oui, effectivement, d'ailleurs je vous ressortez les ceux qui sont, permettez \u00e0 la cave, les ranger merci le effectivement l'accord de Paris sur le climat qui \u00e9taient cens\u00e9s nous aider \u00e0 pouvoir am\u00e9liorer la situation, en tout cas, arr\u00eatez de l'Empire et o\u00f9 en est -on vraiment \u00e7a fait un petit peu plus de 2 ans qu'il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et qu'il a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e, on sait ce que Donald Trump en pense ce qu'il veut en faire retirer les \u00c9tats-Unis, il a dit, mais les autres, o\u00f9 en sont -ils, o\u00f9 en sont les discussions, concr\u00e8tement, il y en a eu de toute derni\u00e8re discussion \u00e0 ce sujet hier soir Sylvio Dolzan les a suivis et il viendra nous en faire le compte rendu bonne \u00e9mission merci, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nMariette Savoie le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor sanctionne 6 individus et trois, entreprises, ce sont les premi\u00e8res cons\u00e9quences du retrait am\u00e9ricain de l'accord nucl\u00e9aire iranien avec ces mesures, les \u00c9tats-Unis s'attaquent un r\u00e9seau de financement des gardiens de la r\u00e9volution, enfin des proc\u00e9dures en cours entre Saint-Gobain et Sika le groupe fran\u00e7ais renonce \u00e0 prendre le contr\u00f4le de sa de la soci\u00e9t\u00e9 zougoise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques c'est l'\u00e9pilogue d'un tr\u00e8s long feuilleton, nous y reviendrons avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs et puis le maire de Gen\u00e8ve au cours d'une au coeur d'une nouvelle pol\u00e9mique R\u00e9my Pagani pourrait prendre la t\u00eate de la commission de l'am\u00e9nagement du canton, alors qu'il est d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement de la ville, la droite n'appr\u00e9cie pas la d\u00e9marche mais vous l'entendrez l'int\u00e9ress\u00e9, lui, n'y voit pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [93%] :\r\nLes premi\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran sont donc tomb\u00e9s, 2 jours apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, hier, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 des mesures contre 6 individus et trois, entreprises, des sanctions qui visent un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la r\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [95%] :\r\nCes sanctions visent des transferts de devises entre l'Iran et les \u00c9mirats arabes unis, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor, assurent que des millions de dollars y ont transit\u00e9 permettant de financer des activit\u00e9s terroristes li\u00e9es aux Gardiens de la r\u00e9volution, ces sanctions sont les premi\u00e8res depuis que Donald Trump a annonc\u00e9 le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord nucl\u00e9aire iranien Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays, une approche vivement critiqu\u00e9 par les Europ\u00e9ens, qui voient leur entreprise p\u00e9nalis\u00e9 par une d\u00e9cision prise \u00e0 Washington de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, Jean-Yves Le Drian, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise d\u00e9nonce une mesure inacceptable, dans une interview donn\u00e9e au quotidien Le Parisien, c'est pourtant en incluant les pays europ\u00e9ens, m\u00eame contre leur gr\u00e9 que Washington esp\u00e8re bien mettre une pression maximale sur le r\u00e9gime iranien et pousser T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ren\u00e9gocier un nouvel accord Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Jean-Yves Le Drian, celles du ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie ce matin, il est temps que l'Europe passe des paroles aux actes en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 \u00e9conomique, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire sur Europe 1, il souhaite que tous les Europ\u00e9ens se mettent ensemble pour se d\u00e9fendre face aux sanctions que les \u00c9tats-Unis souhaitent appliquer aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [97%] :\r\nEt puis autre cons\u00e9quence du retrait am\u00e9ricain le prix du baril de p\u00e9trole est \u00e0 la hausse : Il atteint 77 dollars ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [94%] :\r\nEt le retour des sanctions contre l'Iran aura sans doute encore un impact sur les cours, T\u00e9h\u00e9ran important exportateur pourrait retourner \u00e0 sa production d'avant 2015, autrement dit moins d'or noir sur le march\u00e9 alors que la demande, elle, ne faiblit pas, de quoi faire m\u00e9caniquement grimper les prix Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [96%] :\r\nUn cours du baril qui prend l'ascensceur voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains et leur p\u00e9trole de schiste davantage rentable lorsque les prix sont \u00e9lev\u00e9s, mais aussi pour les pays du Golfe car cela ram\u00e8ne plus d'argent dans les caisses, mais pour \u00e9viter une v\u00e9ritable flamb\u00e9e, les pays de l'OPEP ont des cartes en main, car depuis plus d'une ann\u00e9e, eux et des \u00c9tats hors du cartel limitent leur production Laurent Horvath g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts, point, org. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:34) [90%] :\r\nL'OPEP a gard\u00e9 un peu de marge de manoeuvre pour pouvoir garder les prix entre 70 dollars \u00e0 100 dollars le baril, parce qu'on sait qu'\u00e0 partir de 100 dollars, c'est dangereux pour l'\u00e9conomie et \u00e0 70 dollars c'est pas assez pour les producteurs, donc ils vont tout faire pour garder cette marge, essayer de compenser la la perte de l'Iran, et par contre, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que g\u00e9opolitiquement, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a des probl\u00e8mes, la Libye \u00e9tant probl\u00e8me donc on sait pas qui va t\u00eate capacit\u00e9 de production de tous ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [97%] :\r\n\u00e0 quel point, donc le robinet pourra -t-il \u00eatre ouvert pour \u00e9viter la p\u00e9nurie en tout cas cette hausse annonc\u00e9e du prix du p\u00e9trole est une mauvaise nouvelle pour les consommateurs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 10 centimes en moyenne David Suchet, le porte- parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re, il rappelle que le prix de l'essence ne d\u00e9pend pas enti\u00e8rement du cours du p\u00e9trole mais impact il y aura. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:23) [93%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 du prix est constitu\u00e9 de taxes pr\u00e9lev\u00e9es par l'\u00c9tat, donc c'est une partie fixe du prix qui ne bouge pas apr\u00e8s le prix du baril ajoute naturellement aussi un r\u00f4le dans le prix \u00e0 la pompe si les exportations iraniennes de p\u00e9trole sont impact\u00e9s, il y aura une nouvelle augmentation soyez march\u00e9s internationaux qui se r\u00e9percutera t\u00f4t ou tard en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [97%] :\r\nPour rappel, en 2012 le litre de sans plomb 95 avait atteint le prix moyen de 1 francs et 81 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nSika et Saint-Gobain ont trouv\u00e9 en terrain d'entente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [92%] :\r\nLe groupe fran\u00e7ais confirme un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 zougoise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques Saint-Gobain deviendra actionnaire de Sika, mais renonce \u00e0 prendre le contr\u00f4le de son concurrent, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma vie, ma ma\u00efs, c'est l'\u00e9pilogue d'un long bras de fer entre les 2 soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, un long bras de fer, de plus de 3 ans et un cas d'\u00e9cole dans le monde des fusions acquisitions, tout commence en 2014, le num\u00e9ro un mondial des mat\u00e9riaux de construction Saint-Gobain passe un accord \u00e0 2, 3 milliards de francs avec la famille Burkard pour reprend le contr\u00f4le de Sika l'op\u00e9ration provoque la stupeur, la famille Burkard ne d\u00e9tenait que 16 pourcent des actions de Sika mais la moiti\u00e9 des voix cette famille impliqu\u00e9e dans le groupe depuis plus d'un si\u00e8cle fait alors basculer l'entreprise zougoises en mains fran\u00e7aises au nez et \u00e0 la barbe de la direction g\u00e9n\u00e9rale et d'autres actionnaires, qui se sentent flou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [96%] :\r\nOn d\u00e9marre alors un long feuilleton dans lequel les dirigeants d'entreprises r\u00e9sistent \u00e0 leurs propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:42) [97%] :\r\nOui, soutenu par plusieurs actionnaires, dont un certain Bill Gates et la fondation Ethos aujourd'hui dans cet \u00e9pilogue Saint-Gobain rach\u00e8te les parts de la famille Burkard et d\u00e9tient d\u00e9sormais un peu plus de 10 pourcent de Sika et surtout cet accord met fin \u00e0 toutes les proc\u00e9dures judiciaires en cours, ce d\u00e9nouement est une avanc\u00e9e pour la d\u00e9mocratie actionnariale chez Sika lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire qui se tiendra le 11 juin prochain les actionnaires se prononceront notamment sur un changement important d\u00e9sormais chaque action vaudra une voix le feuilleton Sika \u00e9tait un cas d'\u00e9cole dans les probl\u00e8mes de transmissions d'entreprises familiales cot\u00e9e, il deviendra peut-\u00eatre aussi un exemple de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [94%] :\r\nChristian Fr\u00e9d\u00e9ric Mama ma\u00efs merci le soutien des milieux de la culture et du sport \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent, qualifi\u00e9 d'absurde par de nombreux opposants \u00e0 ce texte, selon eux, avec ou sans cette loi soumise au vote le 10 juin prochain les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries, pas si s\u00fbr leur r\u00e9torquent ces m\u00eames milieux Marc qui, eux, craignent une baisse de ces pr\u00e9cieux soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:42) [95%] :\r\nSi en 2016, le chiffre d'affaires des casinos suisses s'est stabilis\u00e9, il n'a pas cess\u00e9 de baisser depuis 2007, d'o\u00f9 cette crainte des milieux de la culture et du sport, de voir les subventions octroy\u00e9es par ces m\u00eames maisons de jeux diminuer, artistes et sportifs soutiennent donc la nouvelle loi sur les jeux d'argent puisqu'elle permettra aux casinos de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s sur internet tout en interdisant les jeux en ligne des op\u00e9rateurs \u00e9trangers, leurs millions ne partiront plus \u00e0 Malte ou Gibraltar mais resteront ici selon Matthias puis cher conseiller national socialiste et pr\u00e9sident de cin\u00e9suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [92%] :\r\n250 millions vont \u00e0 l'\u00e9tranger chaque ann\u00e9e et il faut les reprendre en Suisse, parce que si l'argent par l'\u00e9tranger sont taxes son soutien \u00e0 la culture, sport, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [96%] :\r\nUn argument qui ne convainc pas les opposants \u00e0 la loi sachant d\u00e9j\u00e0 que le chiffre d'affaires des loteries augmente et puis pour capter l'argent des op\u00e9rateurs \u00e9trangers, il faudrait plut\u00f4t leur accorder des concessions au lieu de les bloquer la lib\u00e9rale Anais Grandjean et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:44) [93%] :\r\nNous voulons en fait une meilleure loi qui pr\u00e9voirait en fait un syst\u00e8me de concessions et donc ce syst\u00e8me de concessions permettrait en fait de taxer les acteurs \u00e9trangers comme \u00e7a serait dans de nombreux pays europ\u00e9ens et du coup \u00e7a permettrait d'imposer ces entreprises et de garder l'argent chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [97%] :\r\nSeulement voil\u00e0 : remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier pourrait prendre au moins 5 ans d'apr\u00e8s les milieux culturels et sportifs trop longtemps \u00e0 leurs yeux pour laisser des millions partir vers l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [98%] :\r\nPeut -on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [94%] :\r\nLa question se pose, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9lu au Grand Conseil, mi- avril, le maire de la Ville R\u00e9my Pagani d'Ensemble \u00e0 Gauche se profile pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible, commission de l'am\u00e9nagement du canton, une situation qui fait bondir les partis de droite, pourtant selon R\u00e9my Pagani, elle ne pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [91%] :\r\nIl y a pas d'incompatibilit\u00e9, au niveau l\u00e9gal, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de mani\u00e8re tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique et tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9lu mais coll\u00e8gue de parti ont d\u00e9cid\u00e9 que je serais ad\u00e9quate \u00e0 la commission de l'am\u00e9nagement, il se trouve que par hasard le Tournus qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par toutes les parties me porter \u00e0 la pr\u00e9sidence, donc je ne vois pas en quoi je devrais renoncer \u00e0 ce processus de Moscou pratique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [96%] :\r\nOn dit parfois que la ville et le canton de Gen\u00e8ve s'opposent sur beaucoup de questions en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:03) [91%] :\r\nPas le moins du monde, je je comprends pas, au contraire, le canton a besoin de construire des logements et des logements pour toute la population, je ne comprends pas le mauvais proc\u00e8s qui me fait si ce n'est que on aurait bien voulu voir sortir du Parlement, l'opposition de gauche que nous assumons, et que nous continuerons \u00e0 assumer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [90%] :\r\nR\u00e9my Pagani avec Mathieu plein car l'putsch du de Mont- renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne, il l'a annonc\u00e9 hier depuis l'Allemagne, l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste a aussi d\u00e9sign\u00e9 son successeur, Quim Torra, c'est son nom, un \u00e9diteur de 55 ans, qui a travaill\u00e9 en Suisse pendant 2 ans pour une compagnie d'assurance, nouveau venu en politique, Quim Torra a l'Avantage de ne pas \u00eatre sous le coup de poursuites judiciaires en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [99%] :\r\nApple renonce \u00e0 construire un vaste centre de donn\u00e9es sur la c\u00f4te ouest Irlande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [91%] :\r\n13 le aime le g\u00e9ant am\u00e9ricain invoque des retards dans la proc\u00e9dure d'approbation du projet par la justice irlandaise Herv\u00e9 Hamon Amoric des militants pour la protection de l'environnement se sont mobilis\u00e9s pour faire opposition. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:00) [92%] :\r\nL'entreprise la plus riche au monde, n'est plus toute puissante en Irlande, o\u00f9 elle a install\u00e9 pourtant sa base mondiale hors Am\u00e9rique le gouvernement irlandais regrette qu'Apple renonce \u00e0 un projet de pr\u00e8s d'un milliard d'euros avec \u00e0 la cl\u00e9, la cr\u00e9ation d'un millier d'emplois dans une zone rurale plut\u00f4t d\u00e9munis mais une poign\u00e9e d'Irlandais, inquiets de l'impact du site Apple sur l'environnement et soucieux de prot\u00e9ger une for\u00eat tr\u00e8s ancienne viennent de remporter le bras de fer l\u00e9gal qui livrent depuis 3 ans au g\u00e9ant am\u00e9ricain de la technologie, une telle contestation aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a 10 ans, si Apple a \u00e9lu domicile en Irlande, c'est justement parce que la soci\u00e9t\u00e9 s'ils sont libre de ses mouvements, \u00e9chappant m\u00eame au carcan fiscal impos\u00e9 par les grands pays europ\u00e9ens, mais dans ce dernier projet David l'emporte contre Goliath Herv\u00e9 Armorique rtsinfo Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [89%] :\r\nSpotify va retirer de ses play-list, les chansons de l'artiste am\u00e9ricain R Kelly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [95%] :\r\nLa plateforme de streaming musical, annonc\u00e9 hier, elle r\u00e9pond \u00e0 un appel populaire qui l'enjoint \u00e0 couper les ponts avec le chanteur accus\u00e9 d'abus sexuels depuis plusieurs ann\u00e9es, cette d\u00e9cision est une premi\u00e8re dans le monde de la musique en ligne, la nouvelle charte de Spotify permet d\u00e9sormais d'exclure des artistes pour des motifs externes \u00e0 leurs Oeuvres, comme par exemple des affaires li\u00e9es \u00e0 leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [92%] :\r\nEt c'est ainsi que se referme, votre journal Marielle Savoie merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re nous aussi il est bient\u00f4t 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC0AF323-6B3A-4A50-9D8A-BE7202D34136", "internalArchiveId": "BC0AF323-6B3A-4A50-9D8A-BE7202D34136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silvio Berlusconi ouvre la voie \u00e0 un gouvernement antisyst\u00e8me en Italie", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "summary": "Silvio Berlusconi a ouvert la voie mercredi \u00e0 la formation du premier gouvernement antisyst\u00e8me d'Italie, et d'Europe, en donnant son feu vert \u00e0 un accord en ce sens entre son alli\u00e9e la Ligue (extr\u00eame droite) et le Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S). Les n\u00e9gociations ont d\u00e9but\u00e9 ce jeudi.\r\n\r\n* * Silvio Berlusconi ouvre la voie \u00e0 un gouvernement antisyst\u00e8me en Italie 12h30: Italie: gouvernement? JOSZEF\r\nEn Italie...  les n\u00e9gociations.... entre \"la Ligue\".. et \"le Mouvement 5 \u00e9toiles\".... en vue de la formation.... d'un gouvernement.... ont commenc\u00e9... ce matin.\r\nHier soir... \"Silvio.. Berlusconi\"... a donn\u00e9... son feu vert... \u00e0 une alliance.... entre ces deux partis... anti-syst\u00e8me. \r\nEric Joszefs... vous \u00eates... en direct... de Rome.\r\nComment... expliquer... ce retournement .... de Silvio Berlusconi... qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.... s'opposait.... \u00e0 de telles discussions?\r\nL'Italie se trouvait dans une situation de blocage total. Aucune majorit\u00e9 ne sembalit se dessiner au parlement \u00e0 tel point que lundi soir Sergio Mattarella, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 qu'il allait nommer un gouvernement provisoire, politiquement neutre, pour g\u00e9rer le pays jusqu'en d\u00e9cembre. Une solution que la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles ont imm\u00e9diatement rejet\u00e9, indiquant qu'ils pr\u00e9f\u00e9raient retourner au plus t\u00f4t devant les \u00e9lecteurs, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le mois de juillet. Et devant cette perspective, Silvio Berlusconi a c\u00e9d\u00e9. Officiellement c'est par sens de responsabilit\u00e9 envers les Italiens pour pour ne pas renvoyer le pays aux urnes en plein \u00e9t\u00e9. Mais en fait Silvio Berlusconi avait tout \u00e0 craindre d'un scrutin anticip\u00e9. Son parti Forza Italia est en chute libre dans les sondages, il est tomb\u00e9 \u00e0 moins de 10%. \r\nLa voie.. est donc libre.... pour un gouvernement... compos\u00e9... de la Ligue et du mouvement 5 \u00e9toiles ?\r\nEn principe les deux partis ont ensemble la majorit\u00e9 au parlement. Ceci dit il y a encore plusieurs points \u00e0 r\u00e9soudre. D'abord le programme \u00e9lectoral. Les deux formations ont des propositions difficilement compatibles. Les 5 \u00e9toiles veulent par exemple donner la priorir\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9, la Ligue \u00e0 la baisse des imp\u00f4ts. Ensuite il y a la question du nom du futur premier ministre. Si la Ligue \u00e9tait rest\u00e9e avec Silvio Berlusconi elle aurait pu imposer son choix, sans Forza Italia, le parti de Salvini est un partenaire minoritaire dans un \u00e9ventuel gouvernement 5 \u00e9toiles-Ligue. Un gouvernement qui s'il devait se confirmer va en tout cas susciter de tr\u00e8s vives inqui\u00e9tudes en Europe.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9540171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Silvio Berlusconi ouvre la voie \u00e0 un gouvernement antisyst\u00e8me en Italie / 12H30_2018-05-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.05.2018"], "alternativeSummary": ["Silvio Berlusconi a ouvert la voie mercredi \u00e0 la formation du premier gouvernement antisyst\u00e8me d'Italie, et d'Europe, en donnant son feu vert \u00e0 un accord en ce sens entre son alli\u00e9e la Ligue (extr\u00eame droite) et le Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S). Les n\u00e9gociations ont d\u00e9but\u00e9 ce jeudi."], "variantIds": ["ece-9540171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-16T15:04:15Z", "speechToTexts": ["16.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Italie, les n\u00e9gociations entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles en vue de la formation d'un gouvernement ont commenc\u00e9 ce matin hier soir Silvio Berlusconi a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 une alliance entre ces 2 parties antisyst\u00e8me \u00c9ric Joseph, vous \u00eates en Direct de Rome, comment expliquer ce retournement de Silvio Berlusconi qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le rappel s'opposer \u00e0 de telles discussions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez l'Italie se trouvait dans une situation de blocage total, aucune majorit\u00e9 ne semblait se dessiner au parlement \u00e0 telle point que lundi soir, Sergio Mattarella, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 qu'il allait nommer un gouvernement provisoire politiquement neutre pour g\u00e9rer le pays jusqu'en d\u00e9cembre, une solution que la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles ont imm\u00e9diatement rejet\u00e9 indiquant qu'ils pr\u00e9f\u00e9raient retourner au plus t\u00f4t devant les \u00e9lecteurs, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le mois de juillet et devant cette perspective, h\u00e9 bien, Silvio Berlusconi a c\u00e9d\u00e9 officiellement c'est par sens des responsabilit\u00e9s envers les Italiens pour ne pas renvoyer le pays aux urnes en plein \u00e9t\u00e9, mais en fait, Silvio Berlusconi avait tout \u00e0 craindre d'un scrutin anticip\u00e9 son parti Forza Italia est en chute lui dans les sondages, il est tomb\u00e9 \u00e0 moins de 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\n\u00c9ric, la voie est donc libre pour un gouvernement compos\u00e9 de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors, en principe, les 2 partis disposent ensemble d'une majorit\u00e9 au Parlement, ceci dit il y a encore plusieurs points \u00e0 r\u00e9soudre d'abord le programme \u00e9lectoral, les 2 formations des propositions difficilement compatibles : les 5 \u00e9toiles veulent par exemple donner la priorit\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9, la Ligue \u00e0 la baisse des imp\u00f4ts, ensuite il y a la question du nom dupe futur 1er ministre si la Ligue \u00e9tait rest\u00e9e avec Silvio Berlusconi, elle aurait pu imposer son choix sans forcer Italia, le parti de Salvini est un partenaire minoritaire dans un \u00e9ventuel gouvernement 5 \u00e9toiles Ligue un gouvernement qui, s'il devait se confirmer Ventoux qui a suscit\u00e9 de tr\u00e8s vives inqui\u00e9tudes en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [81%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et revient. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-10T10:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59602826-E618-4809-A837-A3BA37DC8606", "internalArchiveId": "59602826-E618-4809-A837-A3BA37DC8606", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Gwendoline Cano \u00e0 propos du film \"Demain Gen\u00e8ve\"", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 816, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9540338", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Gwendoline Cano \u00e0 propos du film \"Demain Gen\u00e8ve\" / PNY_2018-05-10T09:36:32_flament-vert-gwendoline-cano-a-propos-du", "Pony Express du 10.05.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9540338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T07:58:08Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute se croit courir un vers le monde ce complique la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9voilent point pour sur Couleur3 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [77%] :\r\nBonjour, Claire, alors donc vers ce matin, on regarde, je lisais dans la direction de jardin, c'est important et surtout regardent demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [88%] :\r\nDemain, exactement, le film de M\u00e9lanie Laurent et Cyril Dion a sorti en 2015, demain c'est un documentaire qui s'int\u00e9resse aux crises \u00e9conomiques, sociales et \u00e9cologiques auxquels l'humanit\u00e9 est confront\u00e9e si tout \u00e0 fait pertinent pour cette chronique aussi mais la particularit\u00e9 de demain, c'est que le documentaire adopte un point de vue r\u00e9solument optimiste et s'int\u00e9resse aux initiatives locales et durable dans diff\u00e9rents pays, il veut pas virer dans le catastrophisme, comme \u00e7a, c'\u00e9tait cette particularit\u00e9, c'est ce qui a inspir\u00e9 beaucoup de gens et -ce demain, figure -toi un aussi inspir\u00e9 des gens \u00e0 Gen\u00e8ve demain, a fait des petits, et depuis le d\u00e9but du mois d'avril sa version genevoise est sorti donc \u00e0 Gen\u00e8ve et depuis dimanche dernier, on peut aussi voir demain Gen\u00e8ve aux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\n\u00e0 Lausanne et pour nous parler de ce film demain Gen\u00e8ve dans laquelle il Gwendoline Cano, en duplex de Gen\u00e8ve bonjour Gwendoline l'\u00e9quipe alors venez fait partie de l'\u00e9quipe de tournage du film qui, qui a occup\u00e9 de toute la partie recherche et coordination du projet, du coup, l'ambition du film c'est pr\u00e9sent\u00e9 des projets pour, je cite : faciliter la transition \u00e9cologique et humaine, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [90%] :\r\nQuoi valider c'\u00e9tait on \u00e9tait vraiment inspir\u00e9 par le film demain et on s'est dit bon bah c'est bien beau de voir ce qui se passe dans le monde entier mais nous ce qu'on veut savoir, c'est qu'est -ce qui se passe chez nous, \u00e0, \u00e0 2 pas, chez nous, donc il y a s\u00fbrement plein de gens qui ont envie de faire quelque chose pour pour changer un peu le cours des choses et mais ils savent pas ils ont pas l'information, donc nous l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faciliter un peu enfin partager cette information et de montrer \u00e0 tout le monde, qui avait plein de choses qui se passaient \u00e0 2 pas, chez eux, des initiatives qui vont dans le sens d'une d'une \u00e9conomie circulaire ou ou d'une agriculture plus durable ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [85%] :\r\nDans le tr\u00e8s thriller, j'aime pas ce mot dans la bande- annonce du film, alors on voit l'un des protagonistes qui affirme que, je cite encore une fois, les grands changements ne viennent pas en priorit\u00e9 du politique, Br\u00e9sil, une prise de conscience de la population, \u00e7a veut dire finalement que tout repose sur les individus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [89%] :\r\nBah pas tout repose sur les individus, on a de la chance, \u00e0 Gen\u00e8ve ou en tout cas en Suisse, d'avoir un gouvernement qui qui nous pousse pas mal d'aller dans la direction de de la fin de prendre la direction de la la transition, mais c'est vrai qu'il faut que chacun soit conscient de des choses et que chacun y mette un peu du sien, parce qu'on peut pas tout attendre de que le changement Vienne duo, il faut \u00e9galement qui viennent du bas et c'est \u00e0 nous de proposer des solutions, \u00e7a nous de d'innover, de et d'en former les gens pour pour qu'un maximum de personnes s'engageant dans cette route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est des initiatives personnelles des gens comme toi au mois qui peut faire des choses y a \u00e9videmment la politique tu en parles, qui peut pousser en tout cas, des projets, cela dit, les gens qui ont le plus de pouvoir, on a l'impression que les entreprises alors quel r\u00f4le il joue dans ce processus de transition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [86%] :\r\nB\u00e2le joue un r\u00f4le super important, justement, je ne sais pas qu'au \u00e0 Monsieur Madame Toulemonde, le le citoyen qui qui doit pousser \u00e7a c'est c'est \u00e9galement les entreprises qui qui ont un tr\u00e8s grand r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0- dedans, que ce soit en proposant des \u00e9clats r\u00e9insertion professionnelle ou en en utilisant des mat\u00e9riaux qui peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s par la suite en en en faisant du recyclage est toujours 2 choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors justement dans demain \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 2 des projets qui figure dans le film, qui sont aussi port\u00e9s par des entreprises qui est des entreprises ou des entit\u00e9s qui ont aussi particip\u00e9 au financement du film, je parle de la SIG de la banque alternative est -ce que le fait d'\u00eatre dans le film \u00e9tait une condition \u00e0 leur financement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [84%] :\r\nNon, alors pas du tout en fait qu'on nous on a lanc\u00e9 le la, le projet d'avis \u00e0 la campagne de Claude funding, on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 recevoir, on a faim, un appel \u00e0 projet, donc il a pas mal de de d'initiatives qu'ont commenc\u00e9 \u00e0 nous \u00e9crire, on avait d\u00e9j\u00e0 fait un peu une une recherche par ne pas nous \u00e9galement au Completel \u00e0 une base de donn\u00e9es et en fait on avait mis, on a, on attend, on a re\u00e7u tellement de d'initiatives qu'on a d\u00fb cr\u00e9er un comit\u00e9 de s\u00e9lection et on a mis quelques crit\u00e8res enfin 5 crit\u00e8res pour \u00eatre exact, dont le fait que ces initiatives, elle contribue \u00e0 la transition, qu'elle soit localis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et dans les environs, qu'elles soient l\u00e9gales et \u00e9thiques et et donc on elles sont pas toutes les initiatives qu'on a re\u00e7u sont pass\u00e9 un peu \u00e0 travers ces ces, ces 5 initiatives ces 5 crit\u00e8res et finalement c'est celle qu'ont \u00e9t\u00e9 choisis, maintenant on n'a pas s\u00e9lectionn\u00e9 les initiatives en fonction du du financement qu'elles ont, qu'elles nous ont fourni non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [87%] :\r\nOn parle ce matin flament Vert du film demain Gen\u00e8ve qui vient de sortir et qui parle de transition \u00e9nerg\u00e9tique de ce qu'on peut faire, nous, \u00e0 notre petite \u00e9chelle ici en Suisse en continuer \u00e0 en parler apr\u00e8s il Unione ce collectif de l'\u00e9poque, un titre qui figure dans la bande originale du film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [67%] :\r\nC'est \u00e7a, oui si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [65%] :\r\nDonc il y a une pens\u00e9e pour moi je ne consiste pas \u00e0 bord, c'est comme \u00e7a qu'on bonjour, donc monsieur s'augmente, il souhaite inqui\u00e8te donc il y a de \u00e7a quoi, tout comme Nadal, d'un paquet, donc de quoi pourquoi j'surtout lieu de voyage qui elle est Rogers sa vieille po\u00eale priorit\u00e9 h\u00e9 oui, donc pas de oui, auteur de 8 points il y a \u00e9t\u00e9 spectaculaire pour 14, hein, pas comme un fait un paquet pas \u00e7a tr\u00e8s bien, qui esp\u00e8re toucher Berdoz tierce poil et ensuite h\u00e9 oui, point de d'ailleurs peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:02) [79%] :\r\nPoint et point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [98%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [60%] :\r\nDonc je souhaite samedi vient d'assommer la moisson v\u00e9lo je sais pas ce qui du Nord avait \u00e9voqu\u00e9, j'ai un fils aussi dans la vous mais oui je vais l'avoir la Stasi, le jeu s'en mais \u00e7a, c'est s\u00fbr, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [68%] :\r\nEt voil\u00e0 guerre petit point il y a un pas Poilane v\u00e9ritablement qui voyons pas \u00e7a, il a une esp\u00e8ce qui est point\u00e9, hostile \u00e0 la guerre, poignard\u00e9 ensuite oui poilade il y a peu de points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [88%] :\r\nNos chers amis suisses de a Yonyon qui veut un titre qui figure donc sur la bande originale du film demain Gen\u00e8ve dont on parle ce matin avec toi Anne dans flament Vert, on en parle donc avec l'Gwendoline Cano, qui est toujours en duplex de Gen\u00e8ve Gwendoline fait partie de l'\u00e9quipe du tournage de ce film, justement, un film qui, qui soutient la production locale, on peut dire, au point que pour la bande originale du temps pour la musique, vous avez carr\u00e9ment demand\u00e9 \u00e0 des artistes de faire des titres sp\u00e9cifiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [86%] :\r\nOui exactement, alors bon, c'\u00e9tait quelque chose qui ne tenait vraiment \u00e0 car quand on a lanc\u00e9 la la campagne de financement participatif sur oui mais \u00e9tait il y a un peu plus d'un an, on avait \u00e9tabli plusieurs paliers de financement et si on atteignait 75000 francs on avait promis de de faire une une bande son avec des artistes de la r\u00e9gion dans quelque chose de 100 pourcent local local, dit comme \u00e7a, comme la la campagne est l\u00e0 et c'est finalement un succ\u00e8s, on a pu r\u00e9aliser un peu ce ce petit cette ce qui fait qu'on avait, entre nous et donc on a, on a s\u00e9lectionn\u00e9 des morceaux qui existait d\u00e9j\u00e0, bah comme celui qu'on a \u00e9cout\u00e9 la Ligue Castaing dans ce qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 produit, donc on a 5 ou 6 qu'on qui existait d\u00e9j\u00e0, mais on a \u00e9galement de morceaux qu'ont \u00e9t\u00e9 produits sp\u00e9cialement pour pour la BO, dont notamment le morceau de g\u00e9n\u00e9rique de fin, on avait lanc\u00e9 un concours sur sur Facebook sur les r\u00e9seaux pour voir qui qui allait de la gagnante de qui est le compositeur de de notre de notre dans ce g\u00e9n\u00e9rique de fin, et puis on a \u00e9galement, au d\u00e9but de l'aventure, un compositeur Genevois qui nous a contact\u00e9s, qui s'appelle Kevin Keyes qui nous a dit : ben super -vous que votre id\u00e9e, elle est g\u00e9niale, mais je crois pas que vous rendez compte de de de toute la complexit\u00e9 d'avoir enfin de de cr\u00e9er une une BO avec des artistes locaux, notamment avec les questions de droits d'auteur, du coup il s'est propos\u00e9 de nous et de nous accompagner dans dans dans cette aventure et c'est lui qui a compos\u00e9 les morceaux du film \u00e9galement toutes ces nappes musicales qui qui accompagne le le r\u00e9cit et puis les images et donc on est super content d'avoir pu collaborer avec lui et et on est content de la BEI \u00e0 Toulon qui qui nous en parle en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [83%] :\r\nGwendoline dans demain Gen\u00e8ve pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs projets qui dont 100 qui donc sont cens\u00e9s aller dans le sens du d\u00e9veloppement durable de la transition \u00e9cologique, lequel de des Project que vous pr\u00e9sentez dans le film, t'a le plus \u00e9tonn\u00e9 toi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [83%] :\r\n\u00e9tonn\u00e9, alors moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s marqu\u00e9 par une personne qui s'appelle le vendeur qui sert qu'on voit \u00e0 la fin du film, dans la partie \u00e9ducation, il a une ferme qui la a construit les m\u00eames c'est une ferme \u00e0 roulettes dans lequel il y fait des des petits ateliers p\u00e9dagogiques pour les enfants pour pour qu'ils comprennent un peu le politique de la nature et puis de d'o\u00f9 provient les \u00e9l\u00e9ments du coup, les enfants vont plusieurs fois dans la campagne de 16 9 pour pour pour planter du bl\u00e9 et y voyait un peu tout le processus de de production jusqu'\u00e0 2 balles justement de le fait de porter le bl\u00e9 jusqu'\u00e0 jusque -l\u00e0 l'\u00e9tape de de moulures du du bl\u00e9 pour pour faire de la farine et les enfants, ils repartent avec leurs farines et quand on commence \u00e0 retrouver dans dans ce dans ce Champ, enfin pour moi, moi j'\u00e9tais pas une sp\u00e9cialiste du bl\u00e9 mais cette ce personnage il est tellement passionn\u00e9 par ce qui fait que il te parle de son bl\u00e9 ancien et \u00e0 la fin de \u00e0 la fin de 17 jours Tata qu'une envie, c'est de, c'est de l'aider \u00e0 planter ces ces petites graines de de bl\u00e9 ancien qui qui proviennent du moyen- \u00e2ge et qui se fait, ceux qui sont plus maintenant, parce que le 10 r\u00e9alisations, a fait qu'on perd de pas mal de, de, de race de bl\u00e9 en fait et donc, t'as qu'une envie, c'est de l'aider \u00e0 a continu\u00e9 \u00e0 planter ses ce ce bl\u00e9 et \u00e0 faire de la farine \u00e0 faire du pain avec de la farine non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [94%] :\r\nTous les projets que vous pr\u00e9sentez ce sont plut\u00f4t des projets qui agissent \u00e0 petite \u00e9chelle, comment est -ce qu'on fait pour g\u00e9n\u00e9raliser tous tout ce type de projet \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 pour que tout le monde puisse en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:34) [87%] :\r\nMais justement, c'est un des projets de l'association demain Gen\u00e8ve ce que le film, c'est le c'est le 1er projet de l'association et maintenant on en train de travailler avec diff\u00e9rents acteurs de la r\u00e9gion sur une plateforme dans laquelle on puisse y mettre toute l'information et que toutes les initiatives puissent appara\u00eetre, parce que malheureusement la diff\u00e9rents choix on pouvait pas faire, on a voulu faire un film d'une heure et demie, on pouvait pas montrer tout ce qui se faisait \u00e0 Gen\u00e8ve et du coup on a d\u00fb quitter qui diff\u00e9rents choix dit exclure donc maintenant toutes ces initiatives qui qui contribue \u00e0 la transition \u00e0 Gen\u00e8ve et qui figure pas dans le film, on aimerait qu'elle qu'elle figure dans sur une plateforme afin que Monsieur Madame Toulemonde et puissent s'informer ses envies de faire quelque chose, saison Ma\u00eetre et avec les initiatives puissent communiquer entre elle et que \u00e7a f\u00e9d\u00e8re un r\u00e9seau justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [79%] :\r\nLe film demain, je ne fais donc les premi\u00e8res pierres d'un d'un monde meilleur, les mati\u00e8res mercenaires demain je ne sais, projet\u00e9 en ce moment au cin\u00e9ma Scala, jeune avocat Peter Lannion aux inhumain \u00e0 Lausanne et on l'esp\u00e8re dans tout plein d'autres endroits, merci beaucoup, analyse merci \u00e0 vous, merci Anne aussi avec joie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-10T10:01:30Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45FE31C5-5D8F-4898-9A16-79C8CEECC445", "internalArchiveId": "45FE31C5-5D8F-4898-9A16-79C8CEECC445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sera le programme du gouvernement antisyst\u00e8me italien?", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "summary": "En Italie, apr\u00e8s le feu vert de Silvio Berlusconi mercredi soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega, les dirigeants des deux partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s. L'interview de Piero Ignazi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bologne.\r\n\r\n* * En Italie, apr\u00e8s le feu vert de Silvio Berlusconi mercredi soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega, les dirigeants des deux partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s. L'interview de Piero Ignazi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bologne.", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9540194", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel sera le programme du gouvernement antisyst\u00e8me italien? / FOR_2018-05-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.05.2018"], "alternativeSummary": ["En Italie, apr\u00e8s le feu vert de Silvio Berlusconi mercredi soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega, les dirigeants des deux partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s. L'interview de Piero Ignazi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bologne."], "variantIds": ["ece-9540194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:46Z", "speechToTexts": ["16.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Italie, apr\u00e8s le feu Vert de Silvio Berlusconi hier soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, les dirigeants des 2 partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s aujourd'hui des pas significatifs ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, ont fait savoir les 2 leaders Matteo Salvini et Luigi di Maio, mais il reste plusieurs points \u00e0 r\u00e9soudre, notamment la question du nom du futur pr\u00e9sident du Conseil, mais aussi le programme gouvernemental de cet \u00e9ventuel ex\u00e9cutif Ligue 5 \u00e9toiles Pierrot Ignazi bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Bologne, alors avant de revenir sur les discussions entre les 2 parties, comment analyser le pas en arri\u00e8re de Silvio Berlusconi, qui a accept\u00e9 que son alli\u00e9 Matteo Salvini prenne ses distances de la coalition de droite et d'extr\u00eame droite pour n\u00e9gocier avec les 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [82%] :\r\nProbablement, mais monsieur ni, pas si bien que l'absence d'un gouvernement aurait conduite tr\u00e8s rapidement \u00e0 nouvelle \u00e9lection et une nouvelle \u00e9lection \u00e7a signifiait pratiquement la disparition de son parti compl\u00e8tement absorb\u00e9e par la Ligue du Nord, oui, parce que leur l'id\u00e9e \u00e9tait ralentir des noms des nouveaux \u00e9lections et comme \u00e7a, de prendre un peu de souffle amender notre conflit \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que dans les sondages en forte \u00e7a Italia \u00e0 pas mal perdu ont d\u00e9finie couramment la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles comme des partis populistes antisyst\u00e8me mais qu'est ce qui les rapproche fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [79%] :\r\nBon, la d\u00e9finition, c'est un imp\u00f4t \u00e0 un pour sp\u00e9culer \u00e0 mon avis, c'est-\u00e0-dire que la Ligue est certainement partis populistes et l\u00e0 toujours \u00e0 consid\u00e9rer les normes de courants marins Pok\u00e9mon Jenna et un peuple homog\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment de base tous les populistes, les 5 \u00e9toiles montantes populiste sanitaire, il est plus qu'un parti Anne qui establishment hein, c'est-\u00e0-dire un parti qui est contre la casse des r\u00e9gions qui se consid\u00e8rent tous la carte dirigeants d'antan corrompus incapables, etc, mais n'a pas id\u00e9es assez proches, on antisyst\u00e8me comme la Ligue du Nord, l\u00e0 c'est un peu diff\u00e9rent, ce pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\nMais justement leur programme sont -ils compatibles, assez de assez de formation, le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a r\u00e9alis\u00e9 ses meilleurs scores dans le sud, dans le Mezzogiorno, veut donner la priorit\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9, notamment avec l'introduction d'un revenu de citoyennet\u00e9, alors que la Ligue, elle qui est tr\u00e8s fort dans le nord du pays The Advent tout baisser les imp\u00f4ts et ce qu'il aime vraiment possible de trouver un terrain d'entente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t difficile par r\u00e9alit\u00e9 on doit regarder un peu l'hypoth\u00e8se d'un duel que maman entre 5 \u00e9toiles et ukrainien, plut\u00f4t commune essayer d'est force politique nouvelle qui vont arriver au pouvoir et mettre \u00e0 l'\u00e9cart les anciens partis politiques, elle est bien parti politique, c'est plut\u00f4t \u00e7a qui, \u00e0 mon avis, pousser les 2 parties \u00e0 s'entendre, parce que si on regarde en effet l'\u00e9poque un il y a cette norme a d'\u00e9normes diff\u00e9rences, m\u00eame sur l'immigration, il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme entre les 2 sur certaines Al-Doura Siviglia \u00e7a quoi le culte libertaire \u00e0 l'ADQ non aucun plut\u00f4t traditionaliste sur les \u00e9checs \u00e9conomiques et sociaux, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors justement qu'est -ce qu'est -ce qu'un \u00e9ventuel gouvernement par exemple Ligue 5 \u00e9toiles changerait radicalement la position de l'Italie en Europe et sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [77%] :\r\nL\u00e0 c'est les risques majeurs, bien qu'il ait bien s\u00fbr les de R\u00e9publique sur \u00e7a n'a pas la nettoie de Pristina fran\u00e7ais mais oui fran\u00e7ais mais en tout cas ils peuvent dire quelque chose et assurer \u00e0 ces terrains -l\u00e0 et on doit dire qu'et les 5 \u00e9toiles beaucoup, ils sont s'allier sous son ralli\u00e9s \u00e0 des positions plut\u00f4t que favorable faire Rabat alliance la tique disons on peut -on mainstream la Ligue non, au contraire, encore des positions plut\u00f4t anti- europ\u00e9enne que radical, alors l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend qui des de va jouer un peu les r\u00f4les l\u00e0 les r\u00f4les sur New-York c'est pas sur les pentes \u00e0 national \u00e0 mon avis, \u00e0 mon avis, je crois pas \u00e0 beaucoup d'changement cette \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [94%] :\r\nEt une campagne en faveur d'une sortie de l'Italie de l'Euro et ce qui est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [79%] :\r\nNon, non, non, \u00e0 mon avis, surtout, surtout dans le nord mais Nordin, pays o\u00f9 la digue effort vous \u00eates industriel seront \u00e0 farouchement contre 1 c'est une beaut\u00e9, alors l\u00e0 c'\u00e9tait un peu sollicit\u00e9 DD protestation vers un aspect bouc-\u00e9missaire quand l'Euro tous les causes, notre probl\u00e8me, mais c'\u00e9tait seulement la l\u00e9gislation politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [96%] :\r\nAlors vous avez fait allusion \u00e0 tout \u00e0 l'heure sur la politique migratoire justement quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences de cette alliance sur la politique migratoire de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [84%] :\r\nPar arr\u00eat\u00e9, si on regarde la politique migratoire, lui, l'arriv\u00e9e des \u00e9tait devenue tr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 pratiquement bloqu\u00e9 par les accords qui les gouvernements j'anglais a pris avec la Libye et d'autres pays, alors c'est pas plus un probl\u00e8me des immigr\u00e9s qui sont arriv\u00e9es, c'est plut\u00f4t peut-\u00eatre un probl\u00e8me de gestion de l'Immigration : l'Anaf\u00e9 il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, \u00e7a d\u00e9pend sur quel plan son plan de 10 ans d'ouverture d'accueil ont souvent que 2 des expulsions et la ligne est plut\u00f4t favorable, bien s\u00fbr, d'esprit politique d'expulsion, les 5 \u00e9toiles non parce que, par exemple, les programmes de 5 \u00e9toiles on dit clairement qu'il s'y a interdit d'expulser des immigr\u00e9s qui vient des pays qui ne respectent pas les toits ou m\u00eame s'est c'est pas possible, vous voyez, c'est fini, les autres pays s'\u00e9videmment, alors l\u00e0, quand je disais qu'il y a sur l'immigration, beaucoup de telles diff\u00e9rences \u00e0 la c'est une diff\u00e9rence tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [94%] :\r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e de qui pourrait diriger ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [85%] :\r\nLa la la, c'est c'est la guerre, actuellement c'est aberrant pour les questions ne c'est pas la discussion entre les gays, et j'esp\u00e8re qu'il y aura donc si on a un figure Pierre qui peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [84%] :\r\nIls ont pas le choix, on est, il devra, ils auront bien s'entendent sur une un autre nom que un, puisque, visiblement, ils sont dans une rivalit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [83%] :\r\nOui, mais ni de l'Orne, l'un de l'autre, et probablement quelqu'un qui est proche d'une partie, j'esp\u00e8re qu'il sera \u00e0 quelqu'un qui est proche de 5 \u00e9toiles parce qu'il n\u00e9 \u00e0 qui sont tout \u00e0 fait fiable l\u00e0 comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nEst ce que cette alliance va \u00eatre accept\u00e9 par les 2 \u00e9lectorats, une bonne partie des votes des 5 \u00e9toiles vient de la gauche, \u00e0 l'inverse, les l\u00e9gistes accuse les 5 \u00e9toiles de vouloir faire de l'assistanat en direction du sud, la en est -ce que les d\u00e9clenchements les 2 \u00e9lectorats vont dire : OK, allons -y avec cette alliance, cette coalition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [92%] :\r\nMon avis c'est \u00e9lectorale 5 \u00e9toiles qui va avoir beaucoup de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [87%] :\r\nJospin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [81%] :\r\nParce qu'elle ne fait pas ce qu'il fait, il y a un grand parti, l'\u00c9tat, syndicat qui viennent la gauche et qu'il n'accepterait pas ce type de l'alliance et \u00e0 mon avis la a fait vraiment grande erreur qui est comme \u00e7a, il laisse ouvert un espace \u00e0 la gauche, elle est pertinent qu'attendons voir autre possibilit\u00e9 reprendre un peu, c'est ce serviteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Piero Ignazi, je rappelle que vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Bologne, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci remercie pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:54) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-10T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-2964D9A6-CB7D-4269-914B-237F5663FFDF", "internalArchiveId": "2964D9A6-CB7D-4269-914B-237F5663FFDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le partenariat social en Suisse est-il menac\u00e9?", "publicationDate": "2018-05-09T00:00:00Z", "summary": "Trois \u00e9lus de droite, qui pr\u00f4nent un partenariat social moderne, ont fait adopter une initiative parlementaire par la commission de l'\u00e9conomie pour faciliter l'extension des conventions collectives de travail \u00e0 toute une branche.\r\n\r\n* * Le partenariat social en Suisse est-il menac\u00e9?  ESTHER COQUOZ, direct studio Lausanne + 3 SONS\r\n***7h42-43...\r\nAnne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey-Savary vous nous accompagnez jusqu'\u00e0 8h...j'imagine que le sujet qui suit va vous int\u00e9ressez...\r\n***Il faut renforcer le partenariat social en Suisse. \r\nCe n'est pas la gauche qui le dit, non, mais trois \u00e9lus de droite...\r\nLe PLR Olivier Feller, le PDC Jean-Paul Gschswind et l'UDC Marco Chiesa. \r\nIls pr\u00f4nent un partenariat social moderne...et on fait adopter un texte en ce sens en commission...(fin avril)\r\nBonjour Esther Coquoz...\r\n...\r\nL'objectif, de ces 3 \u00e9lus, c'est de faciliter l'extension des conventions collectives de travail \u00e0 toute une branche. Et ce serait la premi\u00e8re modification dans le domaine des CCT depuis pr\u00e8s de 60 ans...\r\nC'est une vertu cardinale tr\u00e8s souvent vant\u00e9e en Suisse pour justifier un droit du travail tr\u00e8s lib\u00e9ral: le partenariat social entre patrons et syndicats, Mais le march\u00e9 n'est plus le m\u00eame qu'en 1956, quand les r\u00e8gles sur l'adoption des CCT ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es.  Constat dress\u00e9 par Christophe Reymond, il est directeur du Centre Patronal du canton de Vaud:\r\n  1/3 - 0'33 secondes\r\nPour \u00e9viter qu'une multitude de petites entreprises ne bloquent l'adoption de conventions collectives, le projet parlementaire veut donc modifier la loi: il veut permettre d'imposer une CCT \u00e0 toute une branche, m\u00eame si moins de 50 % des entreprises y adh\u00e8rent, pour autant qu'elles emploient une majorit\u00e9 d'employ\u00e9s. \r\n***Car l'extension de ces conventions collectives est importante pour \u00e9viter les abus ... \r\nSans elle, c'est la jungle, estime Pascal Schwaab. Il est pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises de charpenterie, \u00e9b\u00e9nisterie et menuiserie: \r\n  2/3 - 0'26 secondes\r\nLe secteur du nettoyage vient de renouveler sa CCT obligatoire, mais par les poils. Tout juste la moiti\u00e9 des entreprises est affili\u00e9e \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration romande alors qu' elles repr\u00e9sentent 85 % des emplois. Loris Schnarrenberger, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des entrepreneurs en nettoyage, est soulag\u00e9: \r\n  3/3 - 0'27 secondes\r\nEn tout, une vingtaine d'organisations patronales romandes ont donc sign\u00e9 l'appel pour adapter la loi. A leurs yeux,  il vaut mieux renforcer le partenariat social  plut\u00f4t que de voir l'Etat s'en m\u00ealer. Par exemple, avec des propositions de salaire minimum. \r\n***Des patrons romands s'engagent, les syndicats applaudissent, mais rien n'est encore gagn\u00e9 Esther ...\r\nNon car du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus al\u00e9maniques de droite, la r\u00e9sistance est forte. L'USAM et l'Union patronale Suisse s'y opposent \u00e9galement.  Leur crainte, c'est  de donner trop de pouvoir \u00e0 une minorit\u00e9 d'entreprises ou aux syndicats. Pour les organisations patronales romandes, le travail de conviction ne fait donc que commencer. \r\n***Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey-Savary...vous avez si\u00e9gez au Conseil National...\u00e9lue verte...des \u00e9lus de droite qui veulent renforcer le partenariat social \u00e7a vous r\u00e9jouit? vous \u00e9tonne? \r\n-pr\u00e9f\u00e9reriez un salaire minimum qu'une cct \u00e9tendue?", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9537344", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le partenariat social en Suisse est-il menac\u00e9? / LME_2018-05-09T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.05.2018"], "alternativeSummary": ["Trois \u00e9lus de droite, qui pr\u00f4nent un partenariat social moderne, ont fait adopter une initiative parlementaire par la commission de l'\u00e9conomie pour faciliter l'extension des conventions collectives de travail \u00e0 toute une branche."], "variantIds": ["ece-9537344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-15T04:57:04Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut renforcer le partenariat social en Suisse, ce n'est pas la gauche qui le dit, non, cette fois, ce sont trois \u00e9lus de droite, le PLR Olivier Feller, le PDC Jean-Paul que je vide et l'UDC Marco Chiesa il pr\u00f4ne un partenariat social moderne, ils ont fait adopter un texte en ce sens en commission bonjour, Esther Coquoz, bonjour, Coralie alors l'objectif de ces 3 \u00e9lus cette faciliter l'extension des conventions collectives de travail \u00e0 toute une branche et ce serait la premi\u00e8re modification dans le domaine depuis pr\u00e8s de 60 ans c'est une vertu cardinale souvent mise en avant en Suisse pour justifier un droit du travail tr\u00e8s lib\u00e9ral, le partenariat social entre patrons et syndicats, mais le march\u00e9 n'est plus le m\u00eame qu'en 1956 quand les r\u00e8gles sur l'adoption des CCT ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es constat dress\u00e9 par Christophe Reymond, il est directeur du Centre patronal dans le canton, nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nOn a affaire \u00e0 une sorte d'atomisation des entreprises, il y a de plus en plus de petits de petites bo\u00eetes qui se cr\u00e9e partout de petits ind\u00e9pendants qui se mettent \u00e0 leur compte, etc et cela rend extraordinairement difficile, l'extension des conventions collectives parce que un des crit\u00e8res pour \u00e9tendre une convention collective c'est que l'on est la moiti\u00e9 des entreprises qui appartiennent \u00e0 l'organisation patronale signataire et que vous avez une myriade de petites entreprises qui se cr\u00e9ent, h\u00e9 bien, c'est extr\u00eamement difficile de faire en sorte qu'elle se r\u00e9unisse toutes au sein de leur organisation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [94%] :\r\nPour \u00e9viter qu'une multitude de petites entreprises ne bloquent l'adoption de conventions collectives, le projet parlementaire veut donc modifier la loi, il veut permettre d'imposer une CCT \u00e0 toute une branche m\u00eame si moins de 50 pour 100 des entreprises y adh\u00e8re pour autant pour autant qu'elles repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 d'employer parce que l'extension de ces conventions collectives, c'est important pour \u00e9viter les abus, sans elle, c'est la jungle, estime Pascal Schwaab il est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises de charpenterie \u00e9b\u00e9nisterie et menuiserie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [92%] :\r\nSi on a sign\u00e9 la convention collective et si cette convention collective n'est pas un \u00e9tendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a signifie qu'un coll\u00e8gue suisses ou \u00e9trangers qui viendraient travailler sur le m\u00eame chantier pourrait appliquer d'autres conditions d'autres horaires de travail, ce qui cr\u00e9erait une distorsion claire de la concurrence, nous pouvons nous retrouver avec des concurrents qui pratiquerait un salaire \u00e0 moiti\u00e9 prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [92%] :\r\nLe secteur du nettoyage, lui, vient de renouveler sa CCT obligatoire mais par les poils tout juste la moiti\u00e9 des entreprises est affili\u00e9e \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande alors qu'elles repr\u00e9sentent 85 pourcent des emplois Lloris Sheena reine Berger, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des entrepreneurs en nettoyage est soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [90%] :\r\nC'est une branche qui nous il y a eu tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, on a eu des probl\u00e8mes de de travail au noir de ce Souchon c'est ench\u00e8re salariale de dumping sur les prix, aujourd'hui notre convention, je crois qu'elle sert surtout \u00e0 r\u00e9soudre ce type de probl\u00e8me l\u00e0 de mettre un peu tout le monde sur sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, c'est tr\u00e8s souvent des gens qui travaillent, je dirais, \u00e0 temps partiel, tr\u00e8s souvent des dames, le soir, et ces gens -l\u00e0 m\u00e9ritent effectivement d'avoir un cadre l\u00e9gal qui qui les prot\u00e8ge, qui leur permet d'avoir des conditions de travail minimal correct il pour leur permet de vivre correctement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [94%] :\r\nEn tout une vingtaine d'organisations patronales romandes ont donc sign\u00e9 l'appel pour adapter la loi \u00e0 leurs yeux, il vaut mieux renforcer le partenariat social plut\u00f4t que de voir l'\u00c9tat s'en m\u00ealer, par exemple, avec des propositions de salaire minimum, un des patrons romands qui s'engage, les syndicats qui applaudissent, mais rien n'est encore gagn\u00e9 en Esther non, car du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus al\u00e9maniques de droite, la r\u00e9sistance est forte, l'USAM et l'Union patronale suisse s'y opposent \u00e9galement leur crainte, c'est de donner trop de pouvoir \u00e0 une minorit\u00e9 d'entreprises ou encore aux syndicats pour les organisations patronales romandes le travail de conviction ne fait donc que commencer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-09T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DEF7FE3-7F42-4A66-BFAB-9D9C6868BA11", "internalArchiveId": "7DEF7FE3-7F42-4A66-BFAB-9D9C6868BA11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'interdira pas l'utilisation de l'herbicide glyphosate : interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale ", "publicationDate": "2018-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'interdira pas le glyphosate, estimant que l'herbicide controvers\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de danger pour la sant\u00e9. Sa d\u00e9cision, rendue ce mercredi, a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la critique des partis \u00e9cologistes. L'interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'interdira pas le glyphosate, interview d'Isabelle Chevalley  \r\n Isabelle Chevalley DIR ST Lausanne\r\nIsabelle Chevalley nous rejoint, bonsoir Madame !\r\nCN Verte-lib\u00e9rale vaudoise\r\nOn va parler glyphosate avec vous. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris position aujourd'hui. Pas de danger pour la population. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Elle a r\u00e9alis\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 votre sollicitation au parlement.\r\n-\t243 \u00e9chantillons alimentaires, aucune trace dans 60% d'entre eux ! des traces si minimes dans les autres qu'ils ne pr\u00e9sentent aucun risques pour la sant\u00e9. rassur\u00e9e ? \r\n-\tLes r\u00e9sidus seraient dangereux pour la sant\u00e9 si l'on consommait 72 kilos de p\u00e2tes, 655 kilos de pain, 10 kilos de pois chiches ou 1600 litres de vin par personne et par jour .\r\n-\tBanalisation du risque, c'est grave comme accusation !\r\n-\tPas de risque sanitaire, pas de risque de cancer . qu'est-ce qu'il vous faut pour croire \u00e0 ses \u00e9tudes ?? \r\n-\tEnt\u00eatement ou parano\u00efa ?\r\n-\tLa Suisse s'aligne sur l'UE\r\n-\tEst-ce qu'on se centre trop sur ce produits, et pas assez sur les autres du m\u00eame accabit ?? le rapport \u00e9value les effets du glyphosate, mais c'est un herbicide employ\u00e9 parmi des centaines d'autres substances de synth\u00e8se. Est-ce qu'aujourd'hui on ne devrait pas demander une analyse plus vaste, qui prendrait en compte les interractions entre ces substances et leur impact sur la sant\u00e9 et l'environnement?\r\n-\tDanger pour la population ?? \r\n-\tLe CF ne dit rien des alternatives au glyphosate . dommage ?", "durationSec": 382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9537285", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["alimentation", "agriculture", "herbicide", "pesticide"], "thematicPersons": ["Monsanto", "ex\u00e9cutif national"], "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'interdira pas le glyphosate, interview d'Isabelle Chevalley / FOR_2018-05-09T18:10:00_developpement-6", "Forum du 09.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'interdira pas le glyphosate, estimant que l'herbicide controvers\u00e9 ne pr\u00e9sente pas de danger pour la sant\u00e9. Sa d\u00e9cision, rendue ce mercredi, a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la critique des partis \u00e9cologistes. L'interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-9537285"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:44Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt Isabelle Chevalley nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, on va parler glyphosate avec vous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris position aujourd'hui, pas de danger pour la population, c'est sa grande conclusion, hein, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude c'est pas lui qui l'a fait, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, donc une certaine autorit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e cette \u00e9tude pour r\u00e9pondre \u00e0 votre sollicitation, hein, au Parlement, cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite sur la base de 243 \u00e9chantillons alimentaires dans 60 pourcent d'entre eux de ces \u00e9chantillons, il n'y avait aucune trace de de glyphosate et puis dans les autres, des traces si minimes qu'elles \u00e9taient pas du tout, dangereuse pour la sant\u00e9, ce que vous \u00eates rassur\u00e9 quelque chose me dit que vous le serez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nNon, je ne suis pas rassur\u00e9s par leur conclusion parce qu'ils disent qu'il faudrait manger des quantit\u00e9s extr\u00eame de de ces aliments pourraient \u00eatre soumis \u00e0 une dose qui serait vraiment dangereuse pour la sant\u00e9, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'ils ne prennent pas compte de la r\u00e9p\u00e9titivit\u00e9 de c'est de cette contamination, c'est-\u00e0-dire qu'on retrouve par exemple du glyphosate dans les c\u00e9r\u00e9ales pour le petit-d\u00e9jeuner, donc, imaginons que vous en preniez tous les jours, h\u00e9 bien, vous serez tous les jours, soumis \u00e0 des petites doses \u00e0 des faibles doses, et l'impact des faibles doses syst\u00e9matique \u00e7a, honn\u00eatement, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 et je trouve quand m\u00eame tr\u00e8s os\u00e9 de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de dire qu'il n'y a aucun impact sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame les chiffres, vous ne les ai pas cit\u00e9s, mais on va les citer nous parce que celle -ci je pense \u00eatre apparemment quand m\u00eame pour les auditeurs, il constate : un, que des r\u00e9sidus seraient dangereux pour la sant\u00e9 : si on consommait 72 kilos de p\u00e2tes par jour \u00e7a fait pas mal de l'assiette de spaghettis 655 kilos de pain 10 kilos de pois chiches ou 1600 litres de vin par personne par jour \u00e7a on vous d\u00e9conseille absolument, mais quand m\u00eame, en terme de quantit\u00e9, on a l'impression qu'on est loin loin loin loin au-dessus des valeurs qui pourrait \u00eatre dangereux, \u00e7a para\u00eet clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [91%] :\r\nMais oui, \u00e7a para\u00eet clair si maintenant je vous dis en 3 ans vous manger combien de kilos de p\u00e2tes, c'est 72 qui passaient par jour, hein, non mais j'ai bien compris si je vous dis simplement que l'impact de ces faibles doses syst\u00e9matique constamment donc le glyphosate est \u00e9limin\u00e9 par l'urine des gens lorsque vous avez pas uriner tout de suite, mais que \u00e7a reste dans la vessie que vous avez tous les jours un peu de glyphosate dans votre Vaissiere moi, je ne sais pas, le principe de pr\u00e9caution voudrait quand m\u00eame qu'on limite ce genre de choses parce que c'est possible, c'est \u00e7a qui aga\u00e7ant dans cette affaire, on peut discuter, une demi- heure ensemble dangereux, pas dangereux ni vous ni moi n'avaient la v\u00e9rit\u00e9 n'avons la v\u00e9rit\u00e9 par contre ce qu'on sait, c'est que cette contamination vient principalement du m\u00fbrissement sur pied, c'est-\u00e0-dire \u00e7a se fait pas en Suisse, \u00e7a il faut \u00eatre clair c'est interdit en Suisse au moment o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9ale les murs vont mettre du glyphosate pour faciliter la r\u00e9colte et forc\u00e9ment il y aura de glyphosate dans ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, et moi ce que je comprends pas avec l'Union europ\u00e9enne, c'est qu'ils discutent de l'interdiction ou pas du glyphosate mais il pourrait d\u00e9j\u00e0 interdire aujourd'hui le glyphosate pour faire du m\u00fbrissement sur pied et \u00e7a, \u00e7a permettrait de diminuer drastiquement les contaminations des aliments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [93%] :\r\nMais vous parlez de banalisation du risque de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est extr\u00eamement grave comme comme accusation est -ce que c'est pas aussi un peu, bon on va pas dire la parano\u00efa, mais enfin \u00e7a faire peur aux gens pour des risques selon l'\u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui sont quand m\u00eame assez mesur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [91%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire se base n'a pas fait sa propre \u00e9tude, elle se base sur d'autres \u00e9tudes et les \u00e9tudes, on a aussi le le cirque, hein, le Centre attendent de recherche sur le cancer qui lui avait dit que le glyphosate \u00e9tait potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes pour l'homme, donc apr\u00e8s, ben c'est \u00e9tude contre \u00e9tude moi en tant que politicienne, je dois pr\u00e9venir le risque pour le public et dans ce sens de dire aux gens ne mangez pas des aliments qui sont contamin\u00e9s et qui pourrait ne pas l'\u00eatre, \u00e7a para\u00eet la base m\u00eame du bon sens, mais qu'est, est-ce que vous allez faire alors, parce qu'au fond, c'est tout le temps, \u00e9tude contre \u00e9tude c'est la m\u00eame chose dans l'Union europ\u00e9enne, une \u00e9tude qui dit blanc, une \u00e9tude qui dit noir et puis au final, au final, il y a rien qui change, c'est le consommateur qui est perdant qu'est -ce qu'on fait beau final malheureusement on risque d'interdire le glyphosate simplement sous pression populaire, c'est ce qui est en train d'arriver dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a ferait pas une bonne chose, \u00e7a r\u00e9glerait une partie du probl\u00e8me, alors \u00e7a c'est la bonne question est -ce qu'on gagne en \u00e9cologie et en sant\u00e9, de supprimer le glyphosate, tant qu'on n'a pas trouv\u00e9 des alternatives \u00e0 l'utilisation du glyphosate pour l'utilisation pour ce sont quoi, en fait, h\u00e9 bien on n'a rien gagn\u00e9 par exemple quand on fait du semis Direct, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de labourer les champs et de l'\u00c9tat, c'est on dit aux paysans battu mais du glyphosate on le paye m\u00eame pour \u00e7a \u00e0 des paiements Directs et ensuite tu sais et si on n'a pas une alternative \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien on n'a rien r\u00e9solu, on va dire aux gens au au paysan labourer vous Champix vont passer les Terres et \u00e9cologiquement bah on peut commencer \u00e0 discuter, mais vous nous dites c'est dangereux pour la sant\u00e9, mais en m\u00eame temps, ce serait pas forc\u00e9ment une bonne chose de l'interdire jeudi c'est jeudi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tort de dire qu'il n'y a aucun risque pour la sant\u00e9, je n'ai pas dit que c'\u00e9tait dangereux, je dis que le principe de pr\u00e9caution devrait pr\u00e9valoir ce d'autant plus qu'on peut tr\u00e8s bien \u00e9viter les contaminations d'aliments si on utilise correctement le glyphosate et c'est \u00e7a qui est aga\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley est ce qu'on a tendance \u00e0 trop se focaliser sur ce produit -l\u00e0 glyphosate \u00e7a clignote, on en parle partout, c'est tr\u00e8s m\u00e9diatique aussi et on parle pas assez des autres types de pesticides du m\u00eame acabit, peut-\u00eatre aussi dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est exactement \u00e7a le probl\u00e8me : on veut \u00e9liminer le glyphosate si on \u00e9limine de Luc glyphosate sans trouver des alternatives cr\u00e9dibles, ils vont remplacer \u00e7a par un autre produit chimique peut-\u00eatre plus toxique, en tout cas moins connus les effets moins connus et moi je pense que le plan fran\u00e7ais de dire on se donne 3 ans pour sortir du glyphosate de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on doit se donner le temps de sortir du nucl\u00e9aire, \u00e7a c'est intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [90%] :\r\nVous arrivez \u00e0 convaincre vos amis agriculteurs parce que c'est eux qui l'utilise, c'est important, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s utile pour les cultures et qui co\u00fbte pas tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [93%] :\r\nMoi, je pense, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 parce qu'il y a un postulat qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par ma coll\u00e8gue Ad\u00e8le Torrance qui s'intitule l'utilisation du glyphosate \u00e9tudier la l'opportunit\u00e9 et les modalit\u00e9s d'un plan de sortie progressive, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 et ce postulat et combattue par un agriculteur UDC, donc on voit tr\u00e8s bien que \u00e7a va pas \u00eatre simple de convaincre les agriculteurs qu'en d\u00e9finitive, il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse ensemble \u00e0 une solution de sortie du glyphosate pour \u00e9viter des contaminations des aliments merci d'Isabelle Chevalley bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-09T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6C3A384-6915-4320-8E20-F7605A700F07", "internalArchiveId": "E6C3A384-6915-4320-8E20-F7605A700F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes Verts estiment que Daniel Br\u00e9laz devrait c\u00e9der sa place au National", "publicationDate": "2018-05-09T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national Daniel Br\u00e9laz, ancien syndic de Lausanne, veut se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Il souhaite faire partie de la liste des Verts vaudois, apr\u00e8s pr\u00e8s de 18 ans pass\u00e9s sous la Coupole. Mais pour les jeunes du parti, il serait temps qu'il c\u00e8de sa place.\r\n\r\n* * Les jeunes Verts estiment que Daniel Br\u00e9laz devrait c\u00e9der sa place au National   Tania Barril ST LAUSANNE\r\n***Dans la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, on s'int\u00e9resse dans Forum aux \u00e9lus sous la Coupole qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge. Apr\u00e8s Fribourg la semaine pass\u00e9e, place au canton de Vaud ce soir, avec le cas de Daniel Br\u00e9laz. A 68 ans, l'ancien syndic de Lausanne souhaite faire partie de la liste des Verts vaudois pour le National. Un nouveau mandat qui s'ajouterait aux bient\u00f4t 18 ans pass\u00e9s \u00e0 Berne. Certes avec des intermittences... Mais pour certains trop, c'est trop! Notamment chez les jeunes du parti qui disent stop...Tania Barril...\r\nOui, la rel\u00e8ve, elle est l\u00e0, et elle pousse derri\u00e8re... chez les jeunes Verts, l'id\u00e9e qu'un Daniel Br\u00e9laz puisse rempiler en agace plus d'un. Pour Oleg Gafner, copr\u00e9sident des jeunes verts vaudois, il est important d'avoir une locomotive \u00e9lectorale sur une liste, mais il ne faut pas qu'une personne monopolise un si\u00e8ge \u00e0 Berne depuis si longtemps -son premier mandat date de 1979. Avec d'autres jeunes du parti, il a donc l'intention de s'opposer \u00e0 la candidature de Daniel Br\u00e9laz lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui constituera les listes au printemps prochain.\r\nConcernant Ad\u00e8le Thorens, l'autre verte vaudoise, elle est \u00e0 Berne depuis 2007, mais sa long\u00e9vit\u00e9 agace moins: elle est plus jeune, 46 ans, et c'est une femme. Des arguments de poids pour les verts. Sa candidature semble assez \u00e9vidente, mais pour l'instant, Ad\u00e8le Thorens dit vouloir encore r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se repr\u00e9senter. \r\n***Les jeunes sont r\u00e9ticents... mais seront-ils entendus...?\r\nEt bien , tout est question de strat\u00e9gie. L'objectif pour les verts vaudois est de r\u00e9cup\u00e9rer le 3\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2011. Et le pr\u00e9sident du parti, Alberto Mocchi, l'admet: dans ce type de cas de figure, avoir des sortants augmente les chances. Pour convaincre les plus jeunes, il faudra peut-\u00eatre mettre sur la table un joker: \u00e0 savoir un d\u00e9part en cours de l\u00e9gislature, soit de Daniel Br\u00e9laz, soit d'Ad\u00e8le Thorens. Ca ouvrirait tout grand la porte \u00e0 une nouvelle recrue. Ce serait un moyen de garantir un si\u00e8ge \u00e0 la rel\u00e8ve...\r\n***On l'a dit, l'an prochain, Daniel Br\u00e9laz, aura pass\u00e9 18 ans au national... et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ses vell\u00e9it\u00e9s politiques font d\u00e9bat...\r\nOui, notamment lors de ses candidatures en 2007 et 2015. Mais l\u00e0 c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la question du double mandat. Daniel Br\u00e9laz \u00e9tait alors syndic de Lausanne. Depuis les doubles mandats sont interdits par le parti.\r\nMais malgr\u00e9 la pression des jeunes, il ne faut pas s'attendre \u00e0 une grande lev\u00e9e de bouclier pour s'opposer \u00e0 cette candidature...\r\nDaniel Br\u00e9laz, peut certes \u00eatre clivant, il est salu\u00e9 pour sa ma\u00eetrise des dossiers, sa pertience en commission, mais pour certains il n'a plus la m\u00eame \u00e9nergie pour d\u00e9fendre des id\u00e9es ou en amener de nouvelles. Il a cependant un atout que personne ne peut lui nier, la notori\u00e9t\u00e9: le g\u00e9ant vert \u00e0 la cravatte de chat est connu loin \u00e0 la ronde. Un argument qui compte au moment de d\u00e9finir une strat\u00e9gie.\r\nTania Barril de notre bureau vaudois...", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9537293", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes Verts estiment que Daniel Br\u00e9laz devrait c\u00e9der sa place au National / FOR_2018-05-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national Daniel Br\u00e9laz, ancien syndic de Lausanne, veut se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Il souhaite faire partie de la liste des Verts vaudois, apr\u00e8s pr\u00e8s de 18 ans pass\u00e9s sous la Coupole. Mais pour les jeunes du parti, il serait temps qu'il c\u00e8de sa place."], "variantIds": ["ece-9537293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:45Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPresque, on va se pencher un peu, on va faire un peu de de prospection en vue des perspectives en vid\u00e9o en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, ce sera en 2019, mais on y pense d\u00e9j\u00e0, parce que \u00e7a chauffe dans les partis, on s'int\u00e9resse dans Forum aux \u00e9lus sous la Coupole, qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge, donc la semaine pass\u00e9e, on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Fribourg place ce soir au canton de Vaud et au cas de Daniel Br\u00e9laz, en particulier \u00e0 68 ans, l'ancien syndic de Lausanne, souhaite faire partie de la liste des Verts Vaudois pour le National \u00e0 nouveau mandat qui s'ajouterait aux bient\u00f4t 18 ans pass\u00e9s \u00e0 Berne, certes avec des intermittences n'pour certains, trop c'est trop, notamment chez les jeunes du parti qui disent Stop Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [93%] :\r\nOui, la rel\u00e8ve, elle est l\u00e0 et elle pousse derri\u00e8re chez les jeunes vers l'id\u00e9e qu'un Daniel Br\u00e9laz puisse rempiler en agace plus d'un pour Oleg Gafner, copr\u00e9sident des Jeunes Verts Vaudois, il est important d'avoir une locomotive \u00e9lectorale sur une liste, mais il ne faut pas qu'une personne monopolise un si\u00e8ge \u00e0 Berne depuis si longtemps son 1er mandat date de 1979 avec d'autres jeunes du parti, il a donc l'intention de s'opposer \u00e0 la candidature de Daniel Br\u00e9laz, lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui constituera les listes au printemps prochain concernant Ad\u00e8le Thorens l'autre verte vaudoise avaient \u00e0 Berne depuis 2007 mais sa long\u00e9vit\u00e9 agace, moins elle est plus jeune, 46 ans, et c'est une femme, des arguments de poids pour les verts, sa candidature semble assez \u00e9vidente, mais pour l'instant, Ad\u00e8le Thorens dit vouloir encore r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 se repr\u00e9senter des jeunes r\u00e9ticents, mais seront -ils entendus, h\u00e9 bien tout est question de strat\u00e9gie le biais actif pour les verts Vaudois et de r\u00e9cup\u00e9rer le 3\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2011 et le pr\u00e9sident du parti, Alberto Mocchi, l'admet dans ce type de cas de figure, avoir des sortants augmente les chances pour convaincre les plus jeunes, il faudra peut-\u00eatre mettre sur la table un Djoker, \u00e0 savoir un d\u00e9part en cours de l\u00e9gislature de Daniel Br\u00e9laz ou alors d'Ad\u00e8le Torrance car la Vaudoise pourrait vouloir partir en cours de route, il d\u00e9croche une opportunit\u00e9 professionnelle \u00e7a ouvrirait tout grand la porte \u00e0 une nouvelle recrue, ce serait un moyen de garantir un si\u00e8ge \u00e0 la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors on l'a dit l'an prochain, Daniel Br\u00e9laz, aura pass\u00e9 18 ans au national et c'est pas la premi\u00e8re fois que ces vell\u00e9it\u00e9s politiques font d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [93%] :\r\nOui, notamment lors de ses candidatures en 2007, 2015 mais l\u00e0 c'\u00e9tait aussi li\u00e9 \u00e0 la question du double mandat, Daniel Br\u00e9laz \u00e9tait alors syndic de Lausanne depuis les doubles mandats sont interdits par le parti, mais malgr\u00e9 la pression des jeunes, il ne faut pas s'attendre \u00e0 une grande lev\u00e9e de boucliers pour s'opposer \u00e0 cette candidature, Daniel Br\u00e9laz peut certes \u00eatre clivant il est salu\u00e9 pour \u00e7a \u00e0 ma\u00eetriser dossiers sa pertinence on commission mais pour certains, il n'a plus la m\u00eame \u00e9nergie pour d\u00e9fendre des id\u00e9es ou en amener de nouvelles il y a cependant un atout que personne ne peut lui nier la notori\u00e9t\u00e9, le g\u00e9ant Vert, la cravate de chat est connu loin \u00e0 la ronde, un argument qui compte au moment de d\u00e9finir une strat\u00e9gie Tania Barril de notre bureau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [87%] :\r\nVaudois et on verra donc si le g\u00e9ant Vert \u00e0 la cravate de chat poursuivra sous la Coupole, \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [92%] :\r\nMais le cheval et vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, vous avez entendu le le papier de notre coll\u00e8gue Tania Barril, vous en pensez quoi vous Stop ou encore avec Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [90%] :\r\nMoi, je pensais vraiment \u00e0 lui de d\u00e9cider c'est clair que c'est une locomotive \u00e9lectorale et que l'hiver s'ils veulent s'en passer, faut qu'ils fassent leurs bons les bon calcul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [92%] :\r\nComment on fait pour trouver le bon \u00e9quilibre entre la place \u00e0 la rel\u00e8ve et puis quand m\u00eame profiter d'une locomotive comme comme vous le dites, et quelqu'un qui va d\u00e9fendre ses combats les combats des Verts au conseil national, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [93%] :\r\nNon, c'est pas rien, mais il faut pr\u00e9parer la rel\u00e8ve \u00e7a s'improvise pas, je pense que la personne devrait partir en cours de mandat ainsi le la rel\u00e8ve a le temps de se faire conna\u00eetre et d'apprendre un petit peu le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique sont en cours de mandat, on a \u00e9lu pour 4 ans, fa\u00e7on de l'obscur jusqu'au bout ou alors on n'y va pas non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [89%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, je crois que c'est le jour o\u00f9 les gens Isalys para\u00eet enfin les cantons n'\u00e9lit quelqu'un en et la liste parce que c'est la liste toujours qui r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge, donc c'est les id\u00e9es qui doivent \u00eatre d\u00e9fendus par la personne Isabelle Chevalley un bon peut-\u00eatre concernant votre parti, les Verts, lib\u00e9raux vous \u00eates l\u00e0 la seule Romande justement \u00e0 Berne la rel\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 elle se pr\u00e9pare, comment se pr\u00e9parent -elles se pr\u00e9pare tr\u00e8s bien, on a une jeunesse qui arrive et puis on lui donne la place qu'il faut, et vous l'avez tr\u00e8s bien vu pendant les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales vaudoises ou au 1er tour, je me suis retir\u00e9 la candidature afin de laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve : faire conna\u00eetre d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [79%] :\r\nAh oui, au National vous saurez faire \u00e7a sur la place aux jeunes quotidienne rend frapper \u00e0 votre porte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [88%] :\r\nVous verrez bien le public que vous l'imaginez l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 vous nous annoncez un d\u00e9part non non je me repr\u00e9senter en 2019, mais les choses, on sait jamais, o\u00f9 c'\u00e9tait mentionn\u00e9 par votre coll\u00e8gue Madame Barril, s'il y a des opportunit\u00e9s professionnelles qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous, on est aujourd'hui en politique, on est jeune et puis on va pas partir, vieux de la politique, en tout cas c'est pas ma vision, donc s'il y a des opportunit\u00e9s professionnelles qui se pr\u00e9sentent dans les prend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [92%] :\r\nEt on prend note, on a des tr\u00e8s bonnes archives aussi on fera r\u00e9agir au cas o\u00f9 Isabelle Chevalley bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci 25 il s'appelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-09T16:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1676627", "internalArchiveId": "AA1805676914", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 3961, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9443885", "ece-10628935", "ece-9557223"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-15T16:19:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038784\r\nDate de transcription : 15-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:01) [99%] : \r\nRTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:19) [92%] : \r\nLe trafic est dense sur les routes de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure sur l'axe qui assaut Lucerne le tunnel du Gothard est ferm\u00e9 dans les 2 sens en raison d'un poids lourd en panne 6 et en cons\u00e9quence des bouchons se sont form\u00e9s sur les 2 portails de l'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:24) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:01:00) [93%] : \r\nToute une matin\u00e9e assez ensoleill\u00e9 qui d\u00e9bute, mais les cumulus sont press\u00e9s aujourd'hui ils se d\u00e9velopperont sur les reliefs ce matin d\u00e9j\u00e0, le ciel se fera en fin de journ\u00e9e avec des averses et des orages possibles sur le thermom\u00e8tre 12 degr\u00e9s ce matin 22 cet apr\u00e8s- midi, demain, jour f\u00e9ri\u00e9 rimera avec ciel charg\u00e9 et les pluies seront fr\u00e9quentes jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, ensuite elles cesseront \u00e0 partir de l'Ouest, premi\u00e8res \u00e9claircies en soir\u00e9e plus frais 17 degr\u00e9s maximum retour du soleil et de la douceur vendredi pour ceux qui ont le Champ la chance de faire le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:05) [79%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:07 > 0:01:15) [91%] : \r\nNous sommes le mercredi 9 mai vous \u00e9coutez la matinale vous posez aussi la regarder sur RTS Un il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:19 > 0:02:12) [92%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, il l'avait dit, il l'a fait, Donald Trump d\u00e9noncent l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien r\u00e9tabli toutes les sanctions contre l'Iran T\u00e9h\u00e9ran parle d'une guerre psychologique r\u00e9affirme son soutien au texte mais n'exclut pas de relancer son programme nucl\u00e9aire si n\u00e9cessaire, alors \u00e0 quoi faut-il s'attendre maintenant Marc finaud, sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, nous \u00e9claire dans 20 Minutes renforcer le partenariat social \u00e9largir les CCT c'est un message auquel les syndicats nous ont habitu\u00e9s, sauf que cette fois, il vient de la droite de 3 \u00e9lus au conseil national, Esther, Coco analysera leur d\u00e9marche \u00e0 7 heures 42 et ce matin aussi une figure de la gauche romande face \u00e0 Romain qui va Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary 60 ans de combats politiques qu'elle raconte dans un livre mourir debout, elle nous rejoint \u00e0 7 heures et demie mais dans l'imm\u00e9diat, place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:15 > 0:02:16) [79%] : \r\nLe Guillaume Rey, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:16 > 0:02:52) [92%] : \r\nBonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous, Donald Trump a donc choisi la ligne dure, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain retire son pays de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien des ann\u00e9es de n\u00e9gociations sont balay\u00e9s en rejoindra Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington des offres d'emploi qui \u00e9carte les candidatures de non- r\u00e9sidents, un \u00e9lu de France voisine d\u00e9nonce des pratiques discriminatoires qui auraient cours en Suisse il valait aux instances europ\u00e9ennes dans ce journal \u00e9galement le d\u00e9partement de la d\u00e9fense et les dirigeants de RUAG s\u00e9v\u00e8rement remis \u00e0 l'ordre par la commission de gestion du National et puis un coup d'arr\u00eat pour la Suisse aux Mondiaux de hockey-sur-glace avec une d\u00e9faite hier soir aux tirs au but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:03) [70%] : \r\nRien 5 salaires t\u00e2ter United States ou etc from Day ne pourrait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:03 > 0:03:24) [95%] : \r\nDonald Trump a donc annonc\u00e9 hier soir le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord nucl\u00e9aire iranien, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement confirm\u00e9 le retour des sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran au risque de d\u00e9clencher des tensions aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s europ\u00e9ens Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, parmi les diff\u00e9rents sc\u00e9narios qui \u00e9tait anticip\u00e9e, Donald Trump a choisi la ligne dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:24 > 0:03:58) [94%] : \r\nOui, c'est le le sc\u00e9nario du pire Trump se retire de l'accord iranien r\u00e9tabli les sanctions tout en avertissant qu'il punira les pays qui continueront a commercer avec T\u00e9h\u00e9ran, les entreprises \u00e9trang\u00e8res auront 3 \u00e0 6 mois pour sortir d'Iran, c'est un message tr\u00e8s clair en direction des pays europ\u00e9ens qui tentaient encore ces derniers jours de de sauver l'accord Trump dans son discours \u00e0 r\u00e9affirmer ses positions, l'accord nucl\u00e9aire iranien ne garantit pas la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis mais il a aussi tr\u00e8s clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 d'isoler et d'affaiblir le r\u00e9gime iranien qui l'accuse de soutenir le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:04) [91%] : \r\nIl y a clairement une volont\u00e9 de la part de Donald Trump de faire table rase du pass\u00e9 Rafa\u00ebl de de ren\u00e9gocier les \u00e9quilibres au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:04 > 0:04:49) [94%] : \r\nVoil\u00e0, ce sont des des mois, des ann\u00e9es de n\u00e9gociations qui sont balay\u00e9s, le probl\u00e8me c'est que Donald Trump n'arrive pas avec un plan B, il se dit simplement ouvert \u00e0 de nouvelles n\u00e9gociations avec l'Iran pour limiter le programme de missiles balistiques et l'influence de T\u00e9h\u00e9ran au Moyen-Orient, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mise certainement sur le poids \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis pour garder dans son giron, ses alli\u00e9s europ\u00e9ens, il a aussi le soutien d'Isra\u00ebl et de l'Arabie Saoudite, c'est la strat\u00e9gie des faucons qui se mettent en place la m\u00eame approche adopt\u00e9e dans un autre dossier nucl\u00e9aire le dossier nord- cor\u00e9en d'ailleurs juste apr\u00e8s avoir confirm\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de l'accord iranien Trump annonc\u00e9 que Mike Pompeo son secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tait en route pour Pyongyang afin de n\u00e9gocier avec Kim Jong-Un un bon deal, un bon accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:49 > 0:04:55) [86%] : \r\nLe Good, il est en tout cas, apr\u00e8s cette annonce du pr\u00e9sident Donald Trump, les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 Guillaumin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:56) [95%] : \r\nEt l'ONU et l'Union europ\u00e9enne se sont dits pr\u00e9occup\u00e9s par l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord iranien les capitales europ\u00e9ennes ainsi que Moscou ont annonc\u00e9 leur profonde d\u00e9ception, les Europ\u00e9ens d\u00e9nonce cette position dure qui limite leur marge de manoeuvre, ils doivent se concerter, aujourd'hui, la Suisse a elle aussi exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude, mais cela ne change rien quant au respect de l'accord par Berne, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a accus\u00e9 Donald Trump de pratiquer une guerre psychologique, Barack Obama, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain est \u00e9galement sorti de sa r\u00e9serve pour parler d'une grave erreur qui fait craindre une nouvelle mont\u00e9e des tensions au Moyen-Orient, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, plus d'un 1000000 de Turcs ont dit assez hier \u00e0 leur pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, ils l'ont dit sur les r\u00e9seaux sociaux, une r\u00e9ponse \u00e0 des propos du chef d'\u00c9tat lui- m\u00eame devant le Parlement, il a promis de d\u00e9missionner si la population en exprimer le souhait, rappelle qu'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e coupl\u00e9 \u00e0 des l\u00e9gislatives aura lieu le 24 juin en Turquie, le sortant Erdogan et le grand favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:56 > 0:06:08) [93%] : \r\nNous sommes le 9 mai et c'est la journ\u00e9e de l'Europe, une f\u00eate c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans les \u00c9tats de l'Union, c'est aussi le jour qu'a choisi en alu de France voisine pour se plaindre de pratiques discriminatoires qui auraient cours en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:23) [89%] : \r\nLe maire de Saint-Julien en Genevois Antoine Vielliard va relayer aux instances europ\u00e9ennes, des dizaines d'offres d'emploi paru en Suisse qui \u00e9carte les candidatures de non- r\u00e9sidents en violation des accords bilat\u00e9raux d\u00e9nonce cet \u00e9lu, les pr\u00e9cisions de Matthieu qui plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:07:23) [91%] : \r\nR\u00e9sidence en Suisse exig\u00e9s sur les sites suisses d'offres d'emploi, des dizaines d'annonces affiche un crit\u00e8re d'embauche de ce genre de quoi faire bondir, Antoine Vielliard, maire de la commune haut- savoyarde de Saint-Julien, aux portes de Gen\u00e8ve, il a symboliquement choisi cette journ\u00e9e de l'Europe pour d\u00e9noncer la pratique je vais transmettre une cinquantaine d'offres d'emploi discriminatoire \u00e0 l'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Berne, il y a 450000 Suisses qui b\u00e9n\u00e9ficient de la libert\u00e9 d'installation dans les pays de l'Union et \u00e7a doit fonctionner dans les 2 sens, un ph\u00e9nom\u00e8ne parti de Gen\u00e8ve mais qui gagnent et les autres cantons, on voit que la Suisse s'y met avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui va entrer en vigueur au 1er juillet mais, avant m\u00eame l'entr\u00e9e en vigueur de cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui est totalement contraire au trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, on s'aper\u00e7oit que les offres d'emploi discriminatoire se multiplient, son objectif : que les instances europ\u00e9ennes se saisisse du sujet en allant le cas \u00e9ch\u00e9ant, jusqu'\u00e0 actionner la clause guillotine qui entra\u00eenerait l'annulation des accords bilat\u00e9raux, une d\u00e9marche mal et disproportionn\u00e9e, selon la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes son directeur Blaise Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:23 > 0:07:46) [88%] : \r\nMonsieur Maillard est toujours dans l'exasp\u00e9ration dans le taux tr\u00e8s forc\u00e9, c'est tr\u00e8s bien qu'il y a des m\u00e9canismes qui permettent de r\u00e9gler des diff\u00e9rends s'il y a des diff\u00e9rents et en l'occurrence doit d'\u00eatre Tapie il y a effectivement des questions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, notamment au conseil de surveillance du march\u00e9 de l'emploi Gen\u00e8ve sur ce type d'annonce : on a vu qu'il n'\u00e9tait pas possible d'op\u00e9rer par un m\u00e9canisme de sanctions il y a pas de base l\u00e9gale et m\u00eame savoir si une sanction pourrait \u00eatre prononc\u00e9e est extr\u00eamement controvers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:03) [93%] : \r\nSur le fond, Blaise Matthey juge malheureux ce type d'annonce et n'encourage nullement une telle pratique la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes rappelle sa position : un employeur peut engager de part et d'autre de la fronti\u00e8re, mais il est pr\u00e9f\u00e9rable de regarder d'abord si le march\u00e9 local peut fournir les comp\u00e9tences recherch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:03 > 0:08:11) [91%] : \r\nDes critiques \u00e0 pr\u00e9sent celle de la commission de gestion du Conseil national contre le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense et les dirigeants de Rueegg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:30) [92%] : \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier, les parlementaires leur reproche plusieurs manquements dans la gestion d'une cyber attaque survenue en 2015, cet incident avait touch\u00e9 les serveurs de Ruag, entreprise d'armement en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration, Marc Medichini les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9, tout comme le chef du D\u00e9partement Guy Parmelin se voit aujourd'hui s\u00e9v\u00e8rement remise \u00e0 l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:09:28) [91%] : \r\nLe rapport de la commission de gestion du National pointe d'abord du doigt la lenteur des dirigeants de RUAG pour reconna\u00eetre l'ampleur du piratage lenteur aussi pour prendre les mesures qui s'imposaient de plus aux yeux des parlementaires, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment coop\u00e9ratif pour fournir des informations au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, ce dernier aurait d\u00fb, toujours selon ce rapport se montrer beaucoup plus ferme dans ses \u00e9changes avec Ruag davantage proc\u00e9durier, aussi la commission constate que certaines discussions importantes entre le chef du d\u00e9partement, Guy Parmelin et la direction de rue agac\u00e9 discussions se faisait dans un cadre informel sans aucune trace \u00e9crite une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui, selon les parlementaires, nuit \u00e0 l'action du d\u00e9partement de la d\u00e9fense sans proc\u00e8s- verbaux, il se prive d'un instrument lui permettant de faire respecter ses exigences et ses directives aujourd'hui la Commission exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il muscle son pilotage de Ruag et ce, pour garantir la d\u00e9fense optimale des int\u00e9r\u00eats de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:54) [96%] : \r\nToujours \u00e0 Berne, il est urgent de r\u00e9former le 2\u00e8me pilier apr\u00e8s le refus de la pr\u00e9voyance 2020 l'an dernier par le peuple, c'est le cri lanc\u00e9 hier par la commission de surveillance de la pr\u00e9voyance professionnelle malgr\u00e9 une performance exceptionnelle du march\u00e9 des actions l'an dernier, l'argent manque dans les caisses du 2\u00e8me pilier r\u00e9sultat des milliards sont puis\u00e9es chez les cotisants actuels, mais le pr\u00e9sident de la commission de surveillance, Pierre Triponez se veut rassurant pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:54 > 0:10:41) [91%] : \r\nLeur capital sera l\u00e0, \u00e7a c'est une chose, ce qu'il faut vraiment qu'on vend tout l'argent que vous mettez de c\u00f4t\u00e9 d'enfoncer votre argent hein avec l'employeur ou mettaient chaque mois, vous mettez une certaine somme \u00e0 disposition une fois que vous arrivez \u00e0 l'\u00e2ge de retraite il y a une somme qui est l\u00e0 et c'est votre capital et on ne devrait pas faire peur aux jeunes ce capital sera l\u00e0, la question sera : comment sera \u00e0 la hauteur de la rente, c'est-\u00e0-dire comment est-ce qu'on ne calculera le capital dans une rente qui sera pay\u00e9e chaque mois n'est-ce pas et l\u00e0 effectivement il faut que les jeunes se rendent compte que probablement il faudra faire de plus grande contribution pendant leur activit\u00e9 professionnelle, si on veut que la rente \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans sera toujours la m\u00eame, ou encore meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:41 > 0:10:43) [81%] : \r\nPierre Triponez au micro de Muriel Bolle amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:43 > 0:10:47) [83%] : \r\nLa r\u00e9gion entre le chasseront elle cru du vent doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e des \u00e9oliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:42) [92%] : \r\nUne p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier par l'association Paysage Libre Vaux et plusieurs ONG p\u00e9tition contre les monstres de ferraille pour reprendre leur terme ce texte demande aux communes et aux cantons de Vaud d'abandonner les 3 projets de parcs \u00e9oliens dans la r\u00e9gion entre ces 2 sommets, le comit\u00e9 de parrainage est compos\u00e9 notamment de l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Philippe Roch du chanteur Michel Bull Air ou encore du conseiller national UDC Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, le combat des taxis lausannois contre la soci\u00e9t\u00e9 Hubert continue contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a inscrit \u00fcber comme raison sociale suisse avec une adresse \u00e0 Z\u00fcrich, la ville de Lausanne \u00e0 valider l'inscription de la multinationale comme soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, ce qui complique les \u00e9ventuelles poursuites judiciaires une situation temporaire, mais qui contredit la nouvelle loi cantonale en pr\u00e9paration pour les taxis lausannois, cette d\u00e9cision est la goutte de trop, ils se sont mobilis\u00e9s hier, en fin de journ\u00e9e \u00e0 la Riponne, Roman K\u00fcnzler, responsable du secteur transport pour Unia suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:42 > 0:12:23) [85%] : \r\nIl est absolument na\u00eff et incompr\u00e9hensible que les responsables de l'intercommunale des taxis, mais dans tous le canton de Vaud on a admis le si\u00e8ge aux Pays-Bas comme centrale d'appels \u00e0 Lausanne, c'est \u00e0 un si\u00e8ge d'une construction principalement fait pour d\u00e9tourner le Fisc est \u00e9chapper \u00e0 la l\u00e9gislation suisse incompr\u00e9hensible, on cr\u00e9e un statut qui r\u00e9compense l'entreprise le plus au d\u00e9triment des travailleuses et travailleurs, ensuite parce que le cri du salaire de Tintin salariales et sociales ne payent pas les assurances sociales, ce n'est pas aux autorit\u00e9s publiques r\u00e9compenser des entreprises qui ne se tient pas au cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:52) [91%] : \r\nDes propos recueillis par Amandine Jos\u00e9, toujours dans le canton de Vaud, il n'y aura pas d'aide suppl\u00e9mentaire pour les mineurs non accompagn\u00e9s Le Grand Conseil a rejet\u00e9, hier, de justesse, une r\u00e9solution qui demandait les m\u00eames taux d'encadrement pour tous les mineurs accueil en foyer, qu'ils soient d'ici ou qu'ils viennent d'ailleurs, ce texte de la gauche faisait suite \u00e0 une manifestation des employ\u00e9es de l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants, il y a 2 semaines, ils protestaient contre la fermeture d'un foyer d'accueil pour les mineurs non accompagn\u00e9s \u00e0 Lausanne et la suppression de postes d'encadrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:52 > 0:12:58) [95%] : \r\nOn passe aux Mondiaux de hockey sur glace avec une d\u00e9faite sur le fil pour la Suisse, hier soir \u00e0 Copenhague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:13:13) [93%] : \r\nOui, la Suisse s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 4 apr\u00e8s les tirs au but face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, elle prend donc un point tout de m\u00eame, mais l'\u00e9quipe de Patrick Fischer a men\u00e9 3 1 puis 4 \u00e0 2 elle a rat\u00e9 un penalty, d'o\u00f9 les regrets de l'attaquant grison Nino Niederreiter, auteur de 2 buts hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:13 > 0:13:50) [88%] : \r\nUn qui \u00e9nerve ses fen\u00eatre s', pompe Tefal, je pense que nous avons perdu 2 points, \u00e0 coup s\u00fbr, nous avons eu \u00e9norm\u00e9ment d'occasions rat\u00e9 un penalty, nous avons eu de nombreux pas voir plaire pendant longtemps, nous avons jou\u00e9 un bon ok, mais \u00e0 la fin, ils ont su profiter de leurs occasions Thierry \u00e9chelon sert \u00e0 passer les chances instinct qui viennent je pense que nous avons encore montr\u00e9 beaucoup de bonnes choses, mais apr\u00e8s contre une \u00e9quipe aussi forte que la R\u00e9publique tch\u00e8que, il faut se montrer plus intelligent, on a pris trop de p\u00e9nalit\u00e9s par 2 fois, on avait 2 buts d'avance dans un tournoi comme celui-ci, on doit gagner ce type de match donc une bonne performance, mais on ne peut pas se satisfaire de ce point \u00e7a nous ponctuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:50 > 0:14:01) [96%] : \r\nAvec ce nouveau point \u00e0 la Suisse pointe \u00e0 la 3\u00e8me place de son groupe derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de, elle jouera son prochain match cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 contre la Bi\u00e9lorussie \u00e0 suivre sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:01 > 0:14:06) [98%] : \r\nEt puis en football, un mot sur cette finale de Coupe de France aux allures de David contre Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:06 > 0:14:50) [90%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 le Paris-Saint-Germain et sa constellation de Stars de l'autre les Herbiers \u00e9quipe de 3\u00e8me division, la logique a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e hier soir avec une victoire parisienne 2 0, pas de score fleuve donc les Herbiers peuvent sortir la t\u00eate haute et puis toujours en football, c'est presque une finale \u00e9galement qui attend le FC Sion, ce soir, \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin du championnat, les Valaisans avant- dernier se d\u00e9place \u00e0 Gates et coup d'envoi \u00e0 20 heures et puis on termine avec un chiffre, 115 le tableau de Picasso, la fillette \u00e0 la corbeille fleurie, a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9e hier 115 millions de dollars, c'\u00e9tait lors de la premi\u00e8re grande vente organis\u00e9e par Christie's \u00e0 New York pour disperser \u00e0 l'immense collection Rockefeller Pablo Picasso seul peintre dont plusieurs tableaux ont \u00e9t\u00e9 vendus, plus de 100 millions de dollars aux ench\u00e8res, il en compte d\u00e9sormais 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:50 > 0:14:54) [89%] : \r\nUn joli score merci Guillaume Rey c'\u00e9tait votre journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:59 > 0:15:10) [94%] : \r\n7 heures 14 \u00e0 suivre l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien suite mais pas fin, on en parle avec un sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et avec nous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:10 > 0:15:17) [87%] : \r\nOui, cet accord maintenant d\u00e9chir\u00e9 par Donald Trump va-t-il p\u00e9naliser ont renforc\u00e9 les entreprises am\u00e9ricaines, c'est ce que nous essayerons de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:17 > 0:15:33) [91%] : \r\nDans Alter \u00c9co, des \u00e9lus de droite qui plaide pour un renforcement du partenariat social c'est suffisamment \u00e9tonnant pour Esther, Coco, d\u00e9crypte la d\u00e9marche dans une demi- heure et puis la bande- son de l'immigration en Grande-Bretagne, c'est avec vous Yann Zitouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:33 > 0:15:43) [92%] : \r\nAbsolument, un petit peu avant 8 heures suite \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 avec les les r\u00e9sidents britanniques, les citoyens britanniques qui tout d'un coup, se sont retrouv\u00e9s priv\u00e9s de leurs droits et aux portes de l'expulsion, finalement, c'\u00e9tait il y a quelques jours en Grande-Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:43 > 0:15:47) [74%] : \r\nRendez-vous juste avant 8 heures on montera le sont : bienvenue dans la matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:50 > 0:15:52) [70%] : \r\nCoralie clos cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:52 > 0:16:05) [91%] : \r\nHeures 14 ans Renaud Malik, vous \u00eates l\u00e0, bonjour bonjour Coralie avec Cannes 2\u00e8me jour de festival aujourd'hui un nouvel \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur ces films qui mettent en sc\u00e8ne le monde des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:05 > 0:16:10) [96%] : \r\nOui, et ce matin je vous parle d'un film qui a chang\u00e9 le cours de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:22) [64%] : \r\nG\u00e9nie thermique voisine un 2 et se oui Jutland mais Walsh au nord Antoine enfin bien Brightwell jamais, enfin qui est pas mal, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:37) [95%] : \r\nLes hommes du pr\u00e9sident et cette fameuse sc\u00e8ne de la rencontre entre le journaliste du Washington Post Bob Woodward et son informateur secret Gorge profonde, les hommes du pr\u00e9sident, c'est l'histoire d'une grande enqu\u00eate journalistique, celle qui a permis de r\u00e9v\u00e9ler le scandale du Watergate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:37 > 0:16:43) [93%] : \r\nVoil\u00e0 le film sort en avril 1976 on n'est m\u00eame pas 4 ans apr\u00e8s le scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:43 > 0:17:00) [92%] : \r\nOui, \u00e7a para\u00eet assez incroyable quand on y songe, hein, ce film qui sort si peu de temps apr\u00e8s le scandale, le Watergate en avril 76 c'est une page qui n'est pas encore referm\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Nixon est encore relativement r\u00e9cente et la presse continue de feuilles tenait presque quotidiennement sur l'affaire et ses conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:01 > 0:17:04) [91%] : \r\nContrairement, m'explique que le film sorte alors que l'encre n'a pas fini de s\u00e9cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:04 > 0:17:14) [95%] : \r\nLorsqu'on sait aujourd'hui, c'est que l'id\u00e9e de faire un film sur le Watergate a germ\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l'affaire d\u00e8s le moment o\u00f9 le Washington Post a commenc\u00e9 \u00e0 publier ses tout premiers articles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:14 > 0:17:18) [93%] : \r\nDonc je r\u00e9vise mes classique m\u00eal\u00e9 d'histoire d\u00e8s 1972.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:18:18) [93%] : \r\nD\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 1972 d\u00e8s le moment o\u00f9 on apprend que les locaux du parti d\u00e9mocrate \u00e0 Washington ont \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9s dans le fameux immeuble du Watergate, Robert Redford, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait un grand acteur, mais aussi un grand lecteur du Washington Post et quand il tombe sur les premiers articles consacr\u00e9s \u00e0 l'affaire, il sent tr\u00e8s vite qu'il y a une bonne histoire \u00e0 raconter, alors qu'on ne sait m\u00eame pas encore \u00e0 quel point le Parti r\u00e9publicain et le pr\u00e9sident Nixon sont impliqu\u00e9s dans le scandale, voil\u00e0 que Redford prend contact avec les 2 enqu\u00eateurs du journal, \u00e0 la suite, la suite, c'est la rencontre entre Redford et les journalistes qui lui annonce qu'ils sont en train d'\u00e9crire un livre sur l'affaire Redford leur donne quelques conseils d'\u00e9criture et surtout quand le livre sort en 1974 il rach\u00e8te les droits via sa soci\u00e9t\u00e9 de production \u00e0 ce stade, le sc\u00e9nario est donc quasiment \u00e9crit le tournage peut rapidement commenc\u00e9 et tout \u00e7a nous am\u00e8ne au mois d'avril 76, quand on voit d\u00e9barquer sur les \u00e9crans ce film intitul\u00e9, on va pas aller une semaine en fran\u00e7ais, les hommes du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:18 > 0:18:20) [78%] : \r\nUn comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue sur moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:20 > 0:18:34) [93%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s, est ce qu'on dit souvent, c'est que beaucoup d'Am\u00e9ricains ont fait compris gr\u00e2ce \u00e0 ce film, en quoi consiste vraiment le scandale du Watergate, oui, c'est une affaire tr\u00e8s complexe et m\u00eame si tout le monde en parlait \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde n'avait pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:34 > 0:18:39) [86%] : \r\nIl a filmer le timide donc un film qui a aussi chang\u00e9 le cours de l'histoire en vous le disiez avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:39 > 0:18:54) [96%] : \r\nOui, parce qu'au moment o\u00f9 le film est sorti, on \u00e9tait en pleine campagne pr\u00e9sidentielle et on sait qu'il y a beaucoup d'\u00e9lecteurs r\u00e9publicains qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9lire cette ann\u00e9e- l\u00e0, le candidat d\u00e9mocrate parce qu'ils avaient vu les hommes du pr\u00e9sident, c'est pour \u00e7a qu'on entend souvent dire qu'aucun film n'a eu honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:54 > 0:19:01) [93%] : \r\nTant d'impact politique que celui-l\u00e0, on nous dit rien chronique sign\u00e9e Renaud Malik merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:01 > 0:19:26) [93%] : \r\n7 heures 18 marque Fido est en ligne avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on va revenir avec vous sur la d\u00e9cision de Donald Trump, de se retirer de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et de r\u00e9tablir toutes les sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran, alors on l'a entendu dans le journal aussi un pr\u00e9sident a choisi la variante la plus radicale, comment est-ce que vous l'interpr\u00e9tez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:19:27 > 0:20:02) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'il y a 3 cat\u00e9gories de raisons raison un peu psychologique et de de d'id\u00e9ologie en position de force l'unilat\u00e9ralisme, refus des de regarder les faits et puis une s\u00e9rie de raisons g\u00e9ostrat\u00e9giques l'Alliance presque principal avec l'Arabie Saoudite Isra\u00ebl et puis troisi\u00e8mement et peut-\u00eatre des consid\u00e9rations et qu'\u00e9conomique et commerciale derri\u00e8re parce que derri\u00e8re les sanctions se profile une forme de guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:02 > 0:20:03) [91%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:03 > 0:20:05) [82%] : \r\nCiel avec les Europ\u00e9ens, les Russes et du chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:05 > 0:20:18) [91%] : \r\nJustement, Donald Trump \u00e0 r\u00e9tablir des sanctions vous aussi punir les entreprises, les pays qui continuera \u00e0 faire du commerce avec l'Iran a finalement est-ce qu'il ne va pas se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:19 > 0:20:45) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, les \u00c9tats-Unis sont \u00e9videmment en position de force parce que, et ils ont les moyens juridiques, notamment 2 avoir une l\u00e9gislation extraterritoriale qui s'appliquent aux entreprises \u00e9trang\u00e8res qui font du commerce avec des pays sous sous sanctions sous embargo et qui utilisent, par exemple, les dollars pour les transactions, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas de 2 banques europ\u00e9ennes qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par de tr\u00e8s fortes amendes aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:46 > 0:21:03) [92%] : \r\nOn va revenir sur la science sur l'impact sur sur le nucl\u00e9aire iranien, cette d\u00e9cision est-ce qu'elle va rendre le monde moins s\u00fbr parce que finalement, le monde est moins sur ce matin et que les r\u00e9acteurs iraniens vont se remettre \u00e0 tourner pour pour enrichir l'uranium les centrifugeuses plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:03 > 0:21:27) [89%] : \r\nAlors je crois que c'est le risque existe potentiellement et \u00e0 moyen terme, mais il n'y a pas de cons\u00e9quences imm\u00e9diates, c'est-\u00e0-dire que la l'Iran a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer qu'ils jouent le jeu de la responsabilit\u00e9 internationale, il respecte les accords il va \u00e9videmment n\u00e9gocier avec les autres partenaires qui reste membre de, de, de cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:28 > 0:22:16) [92%] : \r\nEnsuite, si t'as rien ne dit que cette nouvelle n\u00e9gociation va d\u00e9boucher, et que, au total, l'Iran acceptera de nouvelles contraintes l'accord lui- m\u00eame \u00e9tait tr\u00e8s contraignant, avec un syst\u00e8me de v\u00e9rification tr\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent approfondie qui, contrairement \u00e0 ce que dit toujours un peu, avait-il vraiment tous les moyens d'emp\u00eacher l'Iran de d'acc\u00e9der \u00e0 la l'arme nucl\u00e9aire, donc si vraiment les nouvelles n\u00e9gociations pour quelque fois d'ailleurs de se dit favorable pour imposer de nouvelles contraintes \u00e0 l'Iran, si ces n\u00e9gociations n'aboutissent pas, effectivement, alors l\u00e0 on entre dans une une p\u00e9riode de risque \u00e9lev\u00e9 avec, de toute fa\u00e7on, les risques d'escalade avec Isra\u00ebl pour, \u00e0 cause de la pr\u00e9sidence iranienne en Syrie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:17 > 0:22:21) [94%] : \r\nDonc voil\u00e0, on est effectivement dans dans une dans une zone de risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:21 > 0:22:41) [90%] : \r\nMais justement, on sent ce matin que 2 camps se dessinent : il y a les \u00c9tats-Unis, Isra\u00ebl, l'Arabie Saoudite, d'un c\u00f4t\u00e9, l'Iran, la Syrie, le Hezbollah, de l'autre, est ce qu'il faut craindre des affrontements \u00e0 distance, on a pris un qui avait d\u00e9j\u00e0 eu des tirs de missiles isra\u00e9liens contre une base des armes iraniennes en Syrie pendant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:41 > 0:23:01) [91%] : \r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours possible \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez des forces multiples qui sont pr\u00e9sentes sur le terrain, c'est ce risque est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et c'est le d'o\u00f9 l'importance \u00e9videmment de maintenir le dialogue entre toutes les parties, y compris la Russie, l'Iran qui sont impliqu\u00e9s dans ce conflit, en Syrie, en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:01 > 0:23:09) [92%] : \r\nLa Russie, justement, qu'est ce que pourrait faire Vladimir Poutine-ce que la Russie aujourd'hui \u00e0 plus de poids que l'Union europ\u00e9enne pour ren\u00e9gocier avec l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:09 > 0:23:40) [90%] : \r\nAlors \u00e9videmment, l'Iran et un un alli\u00e9 strat\u00e9gique pour la Russie, mais la Russie ne peut pas laisser l'Iran Fernand importe quoi non plus, la Russie a aussi des Liens particuliers avec Isra\u00ebl, plus d'un 1000000 de de Russes en Isra\u00ebl, donc ceci impose \u00e0 chacun des des limites des contraintes une une forme de retenue mais encore toujours avec ce ce risque de d'escalade incontr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:40 > 0:23:47) [94%] : \r\nParce que l'accord en tant que tels, sans les \u00c9tats-Unis, vous pensez qu'il peut quand m\u00eame continuer \u00e0 exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:48 > 0:23:49) [87%] : \r\nCliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:49 > 0:23:56) [93%] : \r\nAlors th\u00e9oriquement oui parce que l'accord lui- m\u00eame ne pr\u00e9voyez m\u00eame pas de possibilit\u00e9 pour Les les signataires de s'en retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:56 > 0:24:00) [77%] : \r\nDe s'r\u00e9f\u00e9rer unilat\u00e9ralement, a d'ailleurs l'Iran dit que c'est ill\u00e9gal cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:00 > 0:24:33) [85%] : \r\nToute totalement l'accord ni m\u00eame avait un syst\u00e8me de gestion des cris de de r\u00e9solution des des litiges une commission permanente qui permettait de de lorsqu'il avait des doutes sur la violation de l'Iran de l'accord permettait \u00e0 ce moment-l\u00e0, soit de le de r\u00e9gler, c'est une ces litiges de mani\u00e8re pacifique, soit de restaurer des sanctions, mais aujourd'hui les \u00c9tats-Unis resteront distensions en violant eux- m\u00eames le l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:33 > 0:24:41) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question, bri\u00e8vement, Marc finaux, quel impact la d\u00e9cision d'Donald Trump peut avoir sur un autre dossier nucl\u00e9aire celui du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:42 > 0:25:49) [88%] : \r\nAlors \u00e9videmment le le risque, c'est que ce que la parole des \u00c9tats-Unis ne soient plus prises au s\u00e9rieux si les \u00c9tats-Unis changent de vent revient sur des accords sign\u00e9s par des des administrations pr\u00e9c\u00e9dentes pourquoi leur ferait-on confiance et surtout sur des sujets aussi sensibles que la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, donc \u00e7a c'est un risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 maintenant l'approche de 30, c'est justement une approche fond\u00e9e sur la la force la menace en disant : vous voyez, \u00e7a, \u00e7a n'a pas eu \u00e7a n'a pas r\u00e9ussi avec l'Iran \u00e7a r\u00e9ussi avec la Cor\u00e9e du Nord parce qu'on a impos\u00e9 des sanctions et et et aujourd'hui la finalement la l'accord un an a c\u00e9d\u00e9, Ray, cela reste \u00e0 d\u00e9montrer, au contraire, je pense que le succ\u00e8s de l'accord avec l'Iran, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il y avait une de nous approche parall\u00e8le d'un c\u00f4t\u00e9 les sanctions mais soutenu par tout le monde, c'est-\u00e0-dire qu'il ne devait y compris la Russie et la Chine et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une n\u00e9gociation est l'un des \u00e9l\u00e9ments du succ\u00e8s de la n\u00e9gociation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement d'offrir la lev\u00e9e des sanctions comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (0:25:49 > 0:25:51) [86%] : \r\nVoil\u00e0, exemple avec l'Iran voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:51 > 0:26:02) [93%] : \r\nMerci Marc finaud de nous avoir \u00e9clair\u00e9s chercheurs ont pris cette d\u00e9cision, Donald Trump, de se retirer de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien rappelle que vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:26:02 > 0:26:03) [78%] : \r\n\u00e9coute, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:06 > 0:26:07) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:07 > 0:26:17) [91%] : \r\nEt on continue de parler de l'Iran avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs et une question dans alter \u00e9co Donald Trump a-t-il oui ou non, tir\u00e9 une balle dans le pied des entreprises am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:17 > 0:27:34) [93%] : \r\nUne question pas si \u00e9vident \u00e0 l'ONU Yorker rappelait hier soir que d\u00e8s 2015 et la campagne pr\u00e9sidentielle trop me d\u00e9clarait que jamais dans sa ville n'avait vu une transaction aussi mal n\u00e9goci\u00e9 un accord qui allait apporter de l'argent \u00e0 tous les partenaires, la France, l'Europe, la Russie, il la Chine et laisser les \u00c9tats-Unis sur la touche, mais quelques semaines, quelques semaines seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donald Trump en d\u00e9cembre 2016 Boeing annonce un contrat \u00e0 17 milliards de dollars pour fournir 80 appareils ARN Air, la compagnie nationale iranienne \u00e0 l'\u00e9poque, Boeing est fier d'annoncer que ce contrat va soutenir des dizaines de milliers d'emplois Directs aux \u00c9tats-Unis et environ 100000 emplois dans toute l'industrie a\u00e9rospatiale durant le processus de livraison de ces avions, un contrat avec une 2\u00e8me compagnie iranienne va suivre, on avance avec prudence Boeing r\u00e9p\u00e8te que c'est le gouvernement qui trace la feuille de route de ce qui est possible ou non de faire avec T\u00e9h\u00e9ran General Electric et sa division \u00e9nerg\u00e9tique, elle aussi, est engag\u00e9 en Iran aujourd'hui la question est l\u00e0, Boeing, qui avait re\u00e7u l'autorisation d'exporter ses avions va-t-il le faire hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, a demand\u00e9 aux soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines pr\u00e9sentes sur place, de commencer maintenant \u00e0 se d\u00e9sengager oui car, dans un d\u00e9lai de 90 \u00e0 180 jours il faudra tirer la prise, cela dit, cet hymne Chine est aussi dispos\u00e9e \u00e0 traiter au cas par cas les situations probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:34 > 0:27:39) [86%] : \r\nLe site bloque les entreprises am\u00e9ricaines, est ce que l'Europe et l'Asie, elles peuvent en ont profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:39 > 0:28:14) [92%] : \r\nAlors th\u00e9oriquement, oui, bien s\u00fbr, c'est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire, Airbus a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 trois appareils le russe Sukho\u00ef a aussi des contrats avec l'Iran, la Chine a pris s\u00e9rieusement au pied dans le secteur p\u00e9trolier, mais regardons l'autre facette de cet accord maintenant d\u00e9chir\u00e9 par Washington, les sanctions sur le p\u00e9trole et l'\u00e9nergie qui reprennent signifie aussi un renforcement du pacte entre les \u00c9tats-Unis et l'alli\u00e9 saoudien, il y a un an, Trump \u00e9tait revenu de Ryad avec 380 milliards de dollars de contrats en poche et la volont\u00e9 d'isoler l'Iran, c'est le calcul politique de train mais pas tout \u00e0 fait l'\u00e9quation de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:14 > 0:28:27) [88%] : \r\nAlter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs merci \u00e0 7 heures 27 direction Neuch\u00e2tel o\u00f9 l'on vous rejoint Thibaut Schaller pour signature et pourtant ils existent, les cyclistes, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:27 > 0:30:08) [91%] : \r\nLa Suisse, paradis du v\u00e9lo, vous les avez peut-\u00eatre vu sur internet \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans vos magazines pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, les publicit\u00e9s de Suisse Tourisme la fa\u00eeti\u00e8re a choisi d'axer sa campagne de promotion pour l'\u00e9t\u00e9 sur la petite reine des plans splendide sur nos cols des routes libres de toute voiture des itin\u00e9raires mythiques, une MHD, une image d'Epinal qui correspond h\u00e9las bien mal \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que vivent les cyclistes en Suisse, laiss\u00e9s sur le bas-c\u00f4t\u00e9 par le monde politique, d'abord il y a cette votation vides de sens sur le v\u00e9lo en septembre, le Parlement s'est fendu d'un article constitutionnel inop\u00e9rant, o\u00f9 on lit la Conf\u00e9d\u00e9ration peut soutenir les mesures d'encouragement au cyclisme peut soutenir, difficile de faire plus inefficace, surtout quand on sait que les \u00e9lus ont \u00e9galement biff\u00e9 du texte : les propositions concernant la s\u00e9curit\u00e9, ensuite il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui renonce \u00e0 introduire une distance minimale de d\u00e9passement un malheureux Ma\u00eetre 52 marge ce n'\u00e9tait pourtant pas trop demander, bref vous circulez \u00e0 v\u00e9lo, en Suisse, prenez sur vous et prier pour que les automobilistes soient patients ou prudent car la r\u00e9alit\u00e9 du cyclisme dans notre pays, pour ceux qui en font leur mode de transport ces champions de l'\u00e9cologie au quotidien et tout autre que dans les publicit\u00e9s de Suisse Tourisme tous les jours, des v\u00e9hicules d'une tonne ou plus avec, bien souvent, un seul passager les fr\u00f4le les klaxons, les percute quelquefois les tue m\u00eame dans certains cas et on ne parle pas ici que de sportifs en Lycra fluo ou de coursier qui roulent \u00e0 tombeau ouvert, le gros du peloton est constitu\u00e9 de m\u00e8res et p\u00e8res de familles d'enfants, d'adolescents que la d\u00e9mocratisation du v\u00e9lo \u00e9lectrique pousse sur des routes d\u00e9cid\u00e9ment trop dangereuse pour devenir un v\u00e9ritable paradis du v\u00e9lo, la Suisse doit commencer par prot\u00e9ger ces pendulaires, les plus fragiles, m\u00eame s'il faut pour cela ralentir un peu les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:08 > 0:30:23) [92%] : \r\nEt pourtant, ils existent, les cyclistes votre commentaire Thibaut Schaller, roman qui va bonjour bonjour ce matin \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, une figure de la gauche romande l'ancienne conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:23 > 0:30:59) [88%] : \r\nOui, la politicienne vaudoise qui publie mourir debout 60 ans d'engagement politique, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary le dit d\u00e8s la premi\u00e8re page, ce n'est pas un livre histoire ni une autobiographie, ce sont des histoires qu'elle a du plaisir \u00e0 raconter et que Nancy du du plaisir \u00e0 lire sur le ton tr\u00e8s personnel mais aussi engag\u00e9 politiquement, alors on est d'accord ou pas avec elle, mais ce sont des \u00e9tapes qui m\u00e9lange \u00e9v\u00e9nements historiques, anecdotes ironie Coup de gueule r\u00e9flexion depuis le flanc gauche du spectre politique, de la lutte des classes \u00e0 l'autogestion de la guerre d'Alg\u00e9rie, \u00e0 la mort des for\u00eats ses 60 ans de politique suisse qu'on va parcourir de politique internationale aussi et une question 60 ans d'utopie Anne \u00e7a Catherine Men\u00e9trey Savary est-ce bien raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:59 > 0:31:02) [98%] : \r\nOn aura la r\u00e9ponse dans une poign\u00e9e de minutes 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:05 > 0:31:24) [89%] : \r\nEt c'est une matin\u00e9e ensoleill\u00e9 qui d\u00e9bute en mai les cumulus ce matin, il se d\u00e9velopperont sur les reliefs, le ciel se fera mena\u00e7ant en fin de matin\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 avec des averses et des orages possibles sur le thermom\u00e8tre 12 degr\u00e9s ce matin 22 cet apr\u00e8s- midi, demain, jour f\u00e9ri\u00e9 rimera avec ciel charg\u00e9 et les pluies seront fr\u00e9quentes jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:28 > 0:31:33) [83%] : \r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites de manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:33 > 0:31:37) [88%] : \r\nVous \u00e9coutez la matinale, il est 7 heures et demie le rappel des petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:39 > 0:33:33) [92%] : \r\nClaire Favre, bonjour, bonjour, un retrait pur et simple de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, Donald Trump choisi l'option la plus radicale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonce un retour de toutes les sanctions \u00e0 l'encontre de T\u00e9h\u00e9ran, les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent cette position, ils doivent se concerter dans la journ\u00e9e 2\u00e8me visite de My en Cor\u00e9e du Nord, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e \u00e0 Pyongyang, ce matin, ils doivent finaliser les pr\u00e9paratifs du t\u00eate-\u00e0-t\u00eate in\u00e9dits entre le dirigeant Donald Trump et Kim Young la Suisse viole l'accord sur la libre circulation des personnes, accusations port\u00e9es par le maire de Saint-Julien en Genevois l'\u00e9lu affirme avoir identifi\u00e9 des dizaines d'offres d'emploi qui \u00e9carte les non- r\u00e9sidents, il demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de r\u00e9agir la Cha\u00eene du bonheur s'inqui\u00e8te pour les Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s dans des camps de fortune au Bangladesh : elle lance aujourd'hui un nouvel appel aux dons en pr\u00e9vision de la mousson, objectif : limiter les d\u00e9g\u00e2ts humains et mat\u00e9riels que pourraient provoquer les intemp\u00e9ries, ce sont les candidats ind\u00e9pendants qui arrive en t\u00eate des \u00e9lections en Tunisie ensemble il recueille plus de suffrages que les grands partis comme Ennahda et Nidaa Toun\u00e8s en tout cas, au vu des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de ce scrutin municipal, le 1er depuis la r\u00e9volution de jasmin, de 2011, un concert de klaxons \u00e0 Lausanne 70 chauffeurs de taxi ont gar\u00e9 leur v\u00e9hicule sur la place de la Riponne hier raison de leur col\u00e8re : la d\u00e9cision de reconna\u00eetre uber comme centrale d'appels, d\u00e9faite de la Suisse aux Mondiaux de hockey sur glace \u00e0 Copenhague, l'\u00e9quipe nationale s'est inclin\u00e9 hier aux tirs au but contre la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 \u00e0 4 prochains duels cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 contre la Bi\u00e9lorussie \u00e0 suivre sur RTS deux et dans nos diff\u00e9rents points d'information et puis l'aventure s'arr\u00eate l\u00e0 pour le groupe ce la Suisse ne participera pas \u00e0 la finale de l'Eurovision, qui se d\u00e9roule \u00e0 Lisbonne au Portugal la fratrie, Corinne et Stefan Gfeller n'a pas convaincu avec son titre Students lors de la 1\u00e8re demi- finale hier soir, lors des 11 derni\u00e8res \u00e9ditions, la Suisse ne sait pas, il ne s'est hiss\u00e9e que 2 fois en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:35 > 0:33:36) [97%] : \r\nMerci Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:39 > 0:34:08) [89%] : \r\nDepuis que le cannabis est l\u00e9gale et disponible en Suisse, les clients et adeptes se multiplient, anti- inflammatoires antalgiques, anxiolytiques les vertus qu'on lui attribue reste tr\u00e8s discut\u00e9e, les bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux antibiotiques pourrait causer 10 millions de morts par an d'ici 2050 face \u00e0 l'urgence, on red\u00e9couvre les Fages des virus tueur de bact\u00e9ries, mais en Suisse restent frileux, 2 enqu\u00eates de front ce soir dans 36 9 sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:10 > 0:34:12) [93%] : \r\n7 heures 33 Romain Clivaz c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:12 > 0:34:40) [89%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey Savary, bonjour, bonjour, vous publiez mourir debout 60 ans d'engagement politique, alors on va revenir rapidement sur le \u00e9lu mais difficile de pas vous vous interpeller sur le dossier international du moment parce que c'est, c'est un peu une de vos causale les questions internationales pendant des ann\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la guerre d'Alg\u00e9rie, la Palestine, le Sri Lanka, ce que vous appelez-vous cet autre c\u00f4t\u00e9 du monde dans la le dossier iranien avec Donald Trump, qui quitte cet accord sur le, sur le nucl\u00e9aire iranien qu'est-ce que \u00e7a vous inspire comme comme r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:40 > 0:35:12) [93%] : \r\nJe trouve \u00e7a absolument effrayant parce que c'est une manifestation de ce que j'appellerais la r\u00e9gression en politique, la d\u00e9construction de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et construit \u00e7a nous entra\u00eene vers des zones d'ombres et de danger d'autant plus que justement il y a un lien avec Netanyahu la politique isra\u00e9lienne \u00e0 l'\u00e9gard de la Palestine, qui fait aussi vraiment souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:12 > 0:35:23) [90%] : \r\nMais que ce n'est pas un coup de plus dans le cercueil de d\u00e9sillusions de 89 on pensait qu'il pourrait y avoir un nouvel ordre mondial une concertation les Nations, c'est un clou de plus mais on pouvait s'y attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:57) [87%] : \r\nOn pouvait s'y attendre, avec l'\u00e9lection de de trains quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'\u00e9cris une chronique j'exprime m\u00eame \u00e0 ma terreur de voir ce ce ce bonhomme impr\u00e9visible arrive au pouvoir et d\u00e9clench\u00e9 peut-\u00eatre une guerre nucl\u00e9aire il est pr\u00e9visible, il avait nous voil\u00e0 \u00e9tait pr\u00e9visible, oui, oui, ben, jusqu'\u00e0 maintenant, il y a beaucoup de gens qui s'\u00e9taient rassur\u00e9s en se disant en finalement il est peut-\u00eatre pas si mauvais que \u00e7a, il va, il va mettre un petit peu d'eau dans son vin et on s'aper\u00e7oit que ce n'est pas le cas et la terreur, continue \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:57 > 0:36:06) [85%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey Savary, vous publiez mourir debout aux \u00e9ditions d'en-bas mourir debout 60 ans d'engagement politique pourquoi titre si sombres mourir debout mourir dans le qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:06 > 0:36:36) [88%] : \r\nAh mais il faut pas seulement voir mourir, il faut voir d'o\u00f9 cette \u00e7a m'a, ce qui m'a inspir\u00e9 c'est c'est la nature, les arbres, les arbres meurent debout et ils nourrissent encore la vie, le le lierre, les insectes et ils sont m\u00eame prot\u00e9g\u00e9 par la for\u00eat qui les entourent et \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a donne une id\u00e9e que voil\u00e0 quelque chose peut continuer et qu'on peut continuer \u00e0 produire de la vie de la pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:36 > 0:36:45) [86%] : \r\nAnne-Catherine ma\u00eetresse, vous avez choisi tr\u00e8s t\u00f4t le le chemin des utopies des utopies de gauche de l'\u00e9cologie, aussi, est ce que vous n'\u00e9tiez pas condamn\u00e9 \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:47 > 0:37:34) [90%] : \r\nOn pourrait le croire, pourrait le dire en r\u00e9alit\u00e9 bah, on vient de parler des zones sans ombre de du monde avec 30 mais en m\u00eame temps, il faut voir que toujours il y a des gens qui se mettent debout pour r\u00e9sister, pour reconstruire, de nouveau, moi j'ai une tr\u00e8s grande confiance dans la force de la vie dans la force justement du de vouloir d'un certain nombre de de personnes qui cr\u00e9ent des associations qui r\u00e9siste, qui manifeste dans les utopies, ben il faut recr\u00e9er toujours de de nouvelles, on peut pas vivre seulement en pensant qu'une utopie va se r\u00e9aliser et que ce sera pour l'\u00e9ternit\u00e9, il y en a toujours de nouvelles qui surgissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:34 > 0:37:59) [86%] : \r\nMais dans votre ouvrage mourir debout, vous, il y a une font aussi d'autod\u00e9rision, \u00e0 certains moments, vous \u00e9voquez vous commencez alors ce n'est pas chronologique, mais on commence par diff\u00e9rentes th\u00e9matiques est en 57 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la question alg\u00e9rienne des membres du Front de lib\u00e9ration nationale, qui sont, qui sont l\u00e0, qui se prot\u00e8gent que vous amener d'un endroit \u00e0 l'autre, c'est jouer un peu la clandestinit\u00e9, vous rigolez, vous dites on s'est peut-\u00eatre donner un peu plus d'importance qu'on en avait r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:59 > 0:38:31) [91%] : \r\nOui, absolument, absolument, bon, \u00e7a veut dire qu'on peut aussi c'est de distinguer les Les Les gesticulations les les guerriers d'op\u00e9rette, les gens qui, \u00e0 travers des luttes de lib\u00e9ration vise en fait des postes importants qu'ils auront plus tard et \u00e7a, c'est vrai que nous on on est subjugu\u00e9 par ses combattants et que finalement on s'aper\u00e7oit que c'est peut-\u00eatre pas vraiment l'amour de leur pays qui les guide, mais l'amour d'un poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:32 > 0:38:51) [88%] : \r\nImportant apporterait en ce en 63 vous allez en Alg\u00e9rie personne de vos anciens compagnons de lutte ici vous attend, ce sont des Suisses sur place qui vous attendent, vous vous dites qu'en 57, vous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu les les idiots utiles d'une cause qui, apr\u00e8s vous a \u00e9chapp\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ces acteurs l\u00e0 ont pris le poste qu'il voulait et puis vous ne comptiez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:53 > 0:39:31) [89%] : \r\nJ'ai toujours conserv\u00e9 un un grand amour pour ce pays, malgr\u00e9 ses convulsions ces drames aussi, puisque par la suite, il y a une guerre civile grave mais c'est vrai que dans ce 1er voyage : c'\u00e9tait une d\u00e9ception, d'ailleurs on l'a surmont\u00e9e en partant directement tout au sud, en traversant le Sahara et en faisant ensuite de tr\u00e8s nombreux voyages dans le Sahara jusqu'au Niger et tout \u00e7a et en rencontrant des alg\u00e9riens qui n'\u00e9tait pas ce qu'il \u00e9tait \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, du moins cynique peut-\u00eatre voil\u00e0 mais mais qui nous est ce qui nous en bas qui qui sont devenus des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:31 > 0:39:44) [83%] : \r\nVous \u00e9voquez dans dans l'ouvrage s'c'est recon ricanements \u00e0 droite, comme vous les qualifiez qui se disent, ah, ah, les r\u00e9volutionnaires de salon a le romantisme de la jeunesse, \u00e7a revient plusieurs fois dans dans votre ouvrage, c'\u00e9tait, c'est \u00e7a la difficult\u00e9 d'\u00eatre utopiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:44 > 0:41:17) [89%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, bon, \u00e9videmment, on est toujours accus\u00e9 d'\u00eatre Ang\u00e9lique d'\u00eatre un peu na\u00eff candide et surtout ce qui blesse le plus, peut-\u00eatre \u00e7a ce discours raisonnable et, finalement, fataliste, comme si il y avait rien \u00e0 inventer rien de de grands dans dans ce monde et qu'il fallait juste g\u00e9rer le quotidien, au jour le jour, pas faire trop d'histoire, la raison, c'est forc\u00e9ment fataliste, la raison non non je pense pas dans la suite de Narcisse non je pense pas parce que je crois que dans ce livre, j'essaie justement aussi de mettre un peu de raison et ce qui me passionne, ce qui m'a passionn\u00e9, dans, dans, dans cette exp\u00e9rience, d'essayer de, de r\u00e9fl\u00e9chir, de comprendre et d'esquisser les perspectives moi je trouve que d'une part, le monde politique manque de m\u00e9moire, on refait toujours des d\u00e9bats \u00e9ternellement mais enfin parfois on r\u00e9gresse sans tenir compte d'o\u00f9 on aura toujours confiant la Vincent compte mais le monde politique manque aussi de vision de visions de d'avenir, je sais pas, on a l'impression qu'on vit dans un une atmosph\u00e8re un peu cr\u00e9pusculaire, on est tous menac\u00e9s d'effondrement et que personne ne sait tr\u00e8s bien comment on va faire pour s'inventer un futur et c'est \u00e7a qui me passionne, c'est d'essayer de d'esquisser des perspectives, ce serait quoi votre utopie aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:19 > 0:42:04) [91%] : \r\nOh la la, il y a, il y en a beaucoup, moi je r\u00eave encore \u00eatre l\u00e0, vous me direz : ben voil\u00e0, c'est nouveau, ces ces utopistes voudraient se termine je r\u00eave lui accorde qu'un autre monde est possible, on peut construire une soci\u00e9t\u00e9 plus juste qu'on peut construire une soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00e9serve davantage la biosph\u00e8re, parce que c'est \u00e7a qui est un s'si je parle d'un d'un d'une atmosph\u00e8re un peu cr\u00e9pusculaire, c'est parce que v\u00e9ritablement la biosph\u00e8re, la plan\u00e8te est en danger et je pense qu'on peut sortir de ce syst\u00e8me productiviste gaspilleurs et injuste pour construire une autre soci\u00e9t\u00e9 plus collaborative et plus fraternelle et plus solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:04 > 0:42:30) [85%] : \r\nDans votre ouvrage, vous \u00e9voquez aussi des des anecdotes de politique puisque que vous vouliez toujours au aux grandes questions et anecdotes qui qui croustillantes si vous buvez un verre avec Joseph Zisyadis \u00e7a vous n'\u00eates plus au au Parti ouvrier populaire dans un bistrot de la c\u00f4te, \u00e7a n'a rien d'un complot, puis vous d\u00e9couvrir dans votre fiche apr\u00e8s la d\u00e8s que l'on ait d\u00e9voil\u00e9 l'affaire des fiches que \u00e7a y figure, vous vous sentiez et \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a vous faisait plut\u00f4t rire, pas du tout, \u00e7a veut dire quelqu'un vous a d\u00e9nonc\u00e9, a dit : voil\u00e0 la trame de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:30 > 0:43:25) [85%] : \r\nOn verra apr\u00e8s, c'est sympa de ce sac, mais je suis pas la seule, j'entends toutes les personnes qui ont vu leur fiche en 1989 au moment o\u00f9 l'affaire est sortie, c'\u00e9tait absolument atterr\u00e9 d'imaginer que des des fait vraiment tout simple avaient \u00e9t\u00e9 not\u00e9s par des fonctionnaires appliqu\u00e9 qui \u00e0 l'\u00e9poque encore le faisait \u00e0 la main parce qu'on n'avait pas internet pour l'\u00e9lectronique pour noter tout \u00e7a ma fiche personnelle ne comportait pratiquement que des \u00e9l\u00e9ments publics, des conf\u00e9rences, des des d\u00e9bats publics sauf cet ap\u00e9ritif avec Joseph ici \u00e0 10 \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 je pensais vraiment j'int\u00e9ressais plus du tout les m\u00e9dias, mais ni la police, \u00e7a \u00e7a pas, \u00e7a m'a frapp\u00e9, a m'a fait comprendre ce que des gens avaient pu ressentir alors qu'ils \u00e9taient pas engag\u00e9 politiquement 24 m\u00e8tres, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:28 > 0:43:29) [89%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:29 > 0:44:05) [92%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey Savary, vous nous accompagner jusqu'\u00e0 8 heures et j'imagine que le sujet qui suit va vous int\u00e9resser, il faut renforcer le partenariat social en Suisse, ce n'est pas la gauche qui le dit, non, cette fois ce sont 3 \u00e9lus de droite, le PLR Olivier PLR Le PDC Jean-Paul fine et l'UDC Marco Chiesa il pr\u00f4ne un partenariat social moderne, elles ont fait adopter un texte en ce sens en commission bonjour Esther, Coco bonjour Coralie alors l'objectif de ces 3 \u00e9lus cette facilit\u00e9 l'extension des conventions collectives de travail \u00e0 toute une branche et ce serait la premi\u00e8re modification dans le domaine depuis pr\u00e8s de 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:05 > 0:44:26) [93%] : \r\nC'est une vertu cardinale souvent mise en avant en Suisse pour justifier un droit du travail tr\u00e8s lib\u00e9ral, le partenariat social entre patrons et syndicats, mais le march\u00e9 n'est plus le m\u00eame qu'en 1956 quand les r\u00e8gles sur l'adoption des CCT ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s constat dress\u00e9 par Christophe Reymond, il est directeur du Centre patronal dans le canton, nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:26 > 0:45:00) [92%] : \r\nOn a affaire \u00e0 une sorte d'atomisation des entreprises, il y a de plus en plus de petits de petites bo\u00eetes qui se cr\u00e9e partout de petits ind\u00e9pendants qui se mettent \u00e0 leur compte, etc et cela rend extraordinairement difficile, l'extension des conventions collectives parce que un des crit\u00e8res pour \u00e9tendre une convention collective c'est que l'on est la moiti\u00e9 des entreprises qui appartiennent \u00e0 l'organisation patronale signataire et que vous avez une myriade de petites entreprises qui se cr\u00e9ent, h\u00e9 bien, c'est extr\u00eamement difficile de faire en sorte qu'elle se r\u00e9unisse toutes au sein de leur organisation \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:00 > 0:45:33) [91%] : \r\nPour \u00e9viter qu'une multitude de petites entreprises ne bloque l'adoption de convention collective, le projet parlementaire veut donc modifier la loi, il veut permettre d'imposer une CCT \u00e0 toute une branche m\u00eame si moins de 50 pour 100 des entreprises, il adh\u00e8re pour autant pour autant qu'elle repr\u00e9sente une majorit\u00e9 d'employer parce que l'extension de ces conventions collectives, c'est important pour \u00e9viter les abus, sans elle, c'est la jungle, estime Pascal Schwaab il est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises de charpenterie \u00e9b\u00e9nisterie et menuiserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:45:33 > 0:45:59) [92%] : \r\nSi on a sign\u00e9 la convention collective et si cette convention collective n'est pas \u00eatre \u00e9tendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a signifie qu'un coll\u00e8gue suisses ou \u00e9trangers qui viendraient travailler sur le m\u00eame chantier pourrait appliquer d'autres conditions d'autres heures de travail, ce qui cr\u00e9erait une distorsion claire de la concurrence, nous pouvons nous retrouver avec des concurrents qui pratiquerait un salaire \u00e0 moiti\u00e9 prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:59 > 0:46:18) [88%] : \r\nLe secteur du nettoyage, lui, vient de renouveler sa CCT obligatoire mais par les poils tout juste la moiti\u00e9 des entreprises est affili\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande alors qu'elles repr\u00e9sentent 85 pourcent des emplois Lloris Sheena reine Berger, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entrepreneurs en nettoyage est soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:18 > 0:46:46) [90%] : \r\nC'est une branche qui nous il y a eu tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, on a eu des probl\u00e8mes de de travail au noir de ce genre c'est ench\u00e8re salariale de dumping sur les prix, aujourd'hui notre convention, je crois qu'elle sert surtout \u00e0 r\u00e9soudre ce type de probl\u00e8me l\u00e0 de mettre un peu tout le monde sur sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, c'est tr\u00e8s souvent des gens qui travaillent, je dirais, \u00e0 temps partiel, tr\u00e8s souvent des dames, le soir, et ces gens-l\u00e0 m\u00e9ritent effectivement d'avoir un cadre l\u00e9gal qui qui les prot\u00e8ge, qui leur permet d'avoir des conditions de travail minimal correct qui pour leur permet de vivre correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:46:46 > 0:47:23) [92%] : \r\nEn tout une vingtaine d'organisations patronales romandes ont donc sign\u00e9 l'appel pour adapter la loi \u00e0 leurs yeux, il vaut mieux renforcer le partenariat social plut\u00f4t que de voir l'\u00c9tat s'en m\u00ealer, par exemple, avec des propositions de salaire minimum des patrons romands qui s'engage, les syndicats qui applaudissent, mais rien n'est encore gagn\u00e9 en Esther non, car du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus al\u00e9maniques de droite, la r\u00e9sistance est forte, l'USAM et l'Union patronale suisse s'y opposent \u00e9galement leurs craintes, c'est de donner trop de pouvoir \u00e0 une minorit\u00e9 d'entreprises ou encore aux syndicats pour les organisations patronales romande, le travail de conviction ne fait donc que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:23 > 0:47:33) [94%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey Savary vous avez si\u00e9g\u00e9 au conseil national, renforcer le partenariat social, une proposition qui vient des \u00e9lus de droite, \u00e7a vous \u00e9tonne \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:34 > 0:48:09) [88%] : \r\nJe pense que les conventions collectives de travail sont une bonne chose qu'effectivement \u00e7a hein m'applique la protection des travailleurs mais peut-\u00eatre c'est une d\u00e9formation de politiciens, je me m\u00e9fie bon Guy sous roche, voil\u00e0 la paix du travail qui a fait en pr\u00eatant de notre prosp\u00e9rit\u00e9, a aussi diminu\u00e9 la combativit\u00e9 des travailleurs, et l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a, c'est aussi une mani\u00e8re de Fred et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit de salle, elle a fabulation politique par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:09 > 0:48:22) [90%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey restez avec nous, on va parcourir la presse avec Val\u00e9rie Drouot qui est de retour, beaucoup de commentaires ce matin Val\u00e9rie c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique surtout un sur leur retraite, Donald Trump de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien oui l'image qui revient et celle du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:22 > 0:48:52) [89%] : \r\nPyromane qui met le feu aux poudres ou \u00e0 une poudri\u00e8re le feu \u00e0 2 poudre m\u00eame pour l'avoir, donc, c'est l'image qui marche mieux en allemand puisqu'on allemand parle de nids de gu\u00eapes c'est de nids de gu\u00eapes sont l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord, comment Kim Jong Eun pourra-t-il croire un seul instant le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, si celui-ci lui donne des garanties en \u00e9change de ces armes nucl\u00e9aires avec ce qui vient de se passer avec l'accord iranien se demande l'\u00e9ditorialiste, il y a peu chanceux que le pr\u00e9sident nord- cor\u00e9en s'implique, c'est ce qu'estime aussi Marc algues verts dans son \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:52 > 0:48:58) [85%] : \r\nEt de 24, Donald Trump en quelque sorte, Lib\u00e9rez la b\u00eate, \u00e7a c'est ce qu'estime le Tages-Anzeiger elle bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:58 > 0:49:36) [91%] : \r\nL'Iran est un danger pour le Moyen-Orient, reconna\u00eet l'\u00e9ditorial de journaux mais un aspect de ce danger pouvait \u00eatre \u00e9cart\u00e9e avec cet accord, celui des armes nucl\u00e9aires, Donald Trump maintenant \u00e0 lever la seule entrave qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre au r\u00e9gime iranien, le risque d'une nouvelle escalade dans le Golfe et r\u00e9elle, commente pour sa part la NZZ le temps presse pour trouver une strat\u00e9gie globale pour T\u00e9h\u00e9ran qui ne soit pas seulement par les caprices de la Maison Blanche, une maison blanche et son locataire en peut plus, seul contre tous, estime Pascale Baeriswyl de la libert\u00e9, un Donald Trump, incapables de penser au-del\u00e0 du court terme, imperm\u00e9ables aux arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:36 > 0:49:45) [90%] : \r\nRationnel et quand on parle de Donald Trump, les r\u00e9seaux sociaux ne sont jamais tr\u00e8s loin dans le Tages-Anzeiger une chercheuse explique pourquoi les faits n'ont pas la cote sur ces r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:45 > 0:50:17) [89%] : \r\nL'Autrichienne Ingrid Brodnik qui s'int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement au populisme de droite, dit-elle, parce qu'il a une rh\u00e9torique sp\u00e9cifique, la cr\u00e9ation de bouc \u00e9missaire et l'usage des th\u00e9ories du complot et une \u00e9motion la col\u00e8re, la col\u00e8re, c'est le moteur des internautes quand un poste politique d\u00e9clenche la col\u00e8re il est cliquer 2 fois plus qu'un autre, explique-t-elle, se basant sur les statistiques d'un politologue am\u00e9ricain en fonctionnement \u00e0 l'\u00e9motionnel, donc, et les feux n'ont que peu de chance face \u00e0 \u00e7a, car ils ne d\u00e9clenchent que rarement des \u00e9motions fortes relie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:17 > 0:50:31) [89%] : \r\nOui il il y a un populisme de droite mais aussi un populisme de de gauche hein complotistes de droite et aussi un complotiste de gauche Anne-Catherine Men\u00e9trey je sais pas ce que vous ce que vous r\u00e9pondez quand vous entendez dire que ces 2 extr\u00eames ont de plus en plus tendance \u00e0 se rapprocher aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:32 > 0:51:34) [90%] : \r\n\u00e9coutez, moi je, je r\u00e9agis toujours assez fortement quand on n'essaye de maths des 6 m\u00e8tres et Gauche, Extr\u00eame Gauche, Extr\u00eame droite c'est pareil parce que ses orientations politiques repose sur un programme sur enfin un programme sur une vision du monde qu'on veut construire ses visions sont totalement antagonistes antagonistes par cons\u00e9quent populisme de gauche, bon, ce qui me ce qui me para\u00eet probl\u00e9matique \u00e0 l'heure actuelle, c'est qu'il y a beaucoup de tendance \u00e0 agir ou \u00e0 faire des campagnes en dehors du clivage gauche- droite en 10 ans, la gauche, la droite, \u00e7a n'a bah macron par exemple en France, \u00e7a n'a plus d'importance, je pense qu'on va vers une d\u00e9politisation de la soci\u00e9t\u00e9 qui ressemblent justement \u00e0 du populisme pour r\u00e9pondre \u00e0 des d\u00e9sirs, \u00e0 des souhaits de de la population sans tenir compte justement d'un contexte politique globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:51:34 > 0:51:44) [93%] : \r\nLa gauche, la droite, on a 2 h\u00e9misph\u00e8res en tout cas dans le cerveau et le cerveau et son fonctionnement bien la NZZ s'y int\u00e9resse une pleine page sur le concept de code.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:44 > 0:52:22) [92%] : \r\nOui, accrochez-vous, des codes, il y en a partout tout le temps, celui de votre carte bancaire le morse le code barre le code binaire de l'informatique, le code ADN ou alors le code vestimentaire, et puis bien s\u00fbr, il y a la langue pour transmettre des \u00e9motions, des souvenirs ou alors des histoires, il faut mettre en mots, tout \u00e7a, des mots qui peuvent \u00eatre compris par un destinataire, pour autant qu'il est le m\u00eame syst\u00e8me de codage la m\u00eame langue et pour illustrer ce grand dossier touffu mais passionnant, la premi\u00e8re page du cahier culture de la NZZ est form\u00e9 de 5 colonnes de code c'est l'unique code en standard informatique qui permet des \u00e9changes de textes dans diff\u00e9rentes langues, le texte est en allemand \u00e0 la page suivante, il prend quand m\u00eame beaucoup moins de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:22 > 0:52:29) [87%] : \r\nUne forme de code encore Val\u00e9rie les relations hommes- femmes, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l'\u00e9galit\u00e9, les combats qui restent \u00e0 mener ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:29 > 0:53:06) [90%] : \r\nOui, \u00e0 la suite de sa s\u00e9rie sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme avec une interview de Sylvie Durrer, directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 et une citation en guise de titre avant 1971 la Suisse n'\u00e9tait pas une vraie d\u00e9mocratie puisqu'elle privait la moiti\u00e9 de la population du droit de vote aujourd'hui nos structures dites, elles restent empreintes de patriarcat les femmes doivent toujours choisir entre carri\u00e8re et enfants et suite au mouvement metoo elle attend Sylvie Durrer davantage d'engagement des hommes au quotidien face au harc\u00e8lement de rue au sexisme en entreprise ou alors face \u00e0 la violence dans le couple, les hommes doivent sortir du silence et assumer un r\u00f4le de t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:06 > 0:53:09) [91%] : \r\nSifflets Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary, vous partagez cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:10 > 0:53:54) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait moi je j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique, alors que je n'avais pas le droit de vote, donc c'est tout un parcours que qu'il a fallu faire pour acqu\u00e9rir des droits, mais on est encore tr\u00e8s loin du compte est-ce je pense qu'en effet la question de l'\u00e9galit\u00e9, elle se pose, pas seulement pour les droits des femmes, elle se pose aussi pour la la la la r\u00e9flexion et le lait des d\u00e9marches positives des hommes eux- m\u00eames le partage des t\u00e2ches, c'est quelque chose d'extr\u00eamement important, y compris sur le harc\u00e8lement sexuel, c'est parler je crois qu'il faut sortir de l'id\u00e9e que les femmes sont victimes, mais que les hommes ont aussi leur responsabilit\u00e9 et que c'est \u00e0 eux aussi changer de comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:54 > 0:53:58) [86%] : \r\nElles sont constructives de voir les choses pour terminer Val\u00e9ry, on parle de coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:58 > 0:54:51) [85%] : \r\nSi je vous dis, Biette habitait ou Graf et min\u00e9rales sandwich va tous bien s\u00fbr faire IUFM fait enfin, on a tous en souvenir d'un voyage en train, parmi ces souvenirs peut-\u00eatre celui enfant d'avoir regard\u00e9 avec envie, ce qui ne montrait que leur abonnement g\u00e9n\u00e9ral au contr\u00f4leur ou qui ne faisaient pas la queue au guichet, un petit morceau, c'est du papier, \u00e0 l'\u00e9poque pour aller o\u00f9 l'on veut, car c'est bien cela l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral une Harley dans la poche le Tages-Anzeiger hein ils Rider suisse, le quotidien consacre une pleine page \u00e0 ce s\u00e9same qui a 120 ans quand m\u00eame, mais j'sous pression aux CFF augmentations de prix \u00e9conomise sur le dos des titulaires ou limitation \u00e0 certains trajets, voire suppression mais c'est impensable, conclut le Tages-Anzeiger manifestation sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e9meutes que quelqu'en hausse, toucher \u00e0 ce symbole de la libert\u00e9, version helv\u00e9tique et il verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:51 > 0:55:03) [90%] : \r\nOn a qu'\u00e0 bien se tenir : attention 7 heures 54 Yann Zitouni, vous nous emmenez au Royaume-Uni, en musique, on va pas \u00e9cout\u00e9s que les Beatles ni l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:03 > 0:55:34) [91%] : \r\nOui, on va changer, effectivement, ce matin, exceptionnellement au Royaume-Uni, il faut le rappeler, c'\u00e9tait il y a quelques petites semaines des mesures anti- immigration brusquement transform\u00e9 des citoyens britanniques ont r\u00e9sidents ill\u00e9gaux, ils \u00e9taient venus des Cara\u00efbes, il y a quelques d\u00e9cennies, invit\u00e9 par le Royaume-Uni, qui avait besoin de main-d'oeuvre pour se reconstruire apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale et dans un pays o\u00f9 la carte d'identit\u00e9 n'existait pas, ils n'ont jamais eu de documents prouvant qu'ils \u00e9taient britanniques, il n'en avait pas besoin et \u00e0 partir de l\u00e0, mais moi je vous propose qu'on s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la fa\u00e7on dont le Royaume-Uni a g\u00e9r\u00e9 son immigration musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:38 > 0:55:39) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:44 > 0:56:18) [87%] : \r\nIl s'appelle fondamental c'est difficile de ne pas parler de si on s'int\u00e9resse \u00e0 ce que la sc\u00e8ne musicale britannique doit au Commonwealth, en clair, si on s'int\u00e9resse aux musiciens issus des anciennes colonies britanniques depuis d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 leur musique r\u00e9unit l'Orient et l'Occident leur taxi par de politiques qui sont franchement \u00e0 gauche et de religion, ils sont musulmans et \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, donc dans les ann\u00e9es 90, un groupe comme transport Balland transe global un devoir fait entrer tout le Proche-Orient tout le sous- continent indien, m\u00eame dans notre salon avec sonorit\u00e9s garantie d'origine et sc\u00e9nographies spectaculaires et puis \u00e9galement originaire de l'oc\u00e9an Indien, il y a corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:26 > 0:56:50) [92%] : \r\nAlors, ils sont beaucoup moins politis\u00e9s que les 2 autres, mais il y a quand m\u00eame leur nom qui a un petit quelque chose de subversif corner shop, c'est le magasin du coin de la rue, une \u00e9picerie ouverte jusque tard le soir, en France, on dirait qu'on va chez l'Arabe du coin et en choisissant de s'appeler corner shop il souligne le fait qu'en Grande-Bretagne, h\u00e9 bien un jeune Anglais d'origine indo- pakistanaise, il va forc\u00e9ment ouvrir un jour ou l'autre, une \u00e9picerie de quartier, c'est son karma, si j'ose dire, l'immigration et l'int\u00e9gration au Royaume-Uni qu'en disent les artistes cette fois d'origine carib\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:50 > 0:56:58) [62%] : \r\nEngland Nezha DS est-ce qui p\u00e9n\u00e8tre les l'anglais apparemment une glaneuse arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:59 > 0:57:38) [90%] : \r\nLa Communaut\u00e9 carib\u00e9enne en Angleterre, elle est tr\u00e8s importante, \u00e9videmment, des musiciens d'origine jama\u00efcaine, il y en a plein, juste un exemple qu'on est en train d'\u00e9couter Linton cosy Johnson, grand monsieur, les gens du reggae anglais qui \u00e9tablit un petit peu comme Malcolm X et qui est politiquement juste un peu moins virulent que Malcolm X. morceaux choisis donc England Isabelle je traduction l'Angleterre n'est vraiment pas gentil, et puis la Communaut\u00e9 carib\u00e9enne de Londres, n'oublions pas, elle a cr\u00e9\u00e9 le carnaval de Notting Hill, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres au monde est peut-\u00eatre bien l'un des plus gros \u00e9v\u00e9nements musicaux du pays, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est aussi les Liens tr\u00e8s importants qui se sont hiss\u00e9s en Angleterre entre les rastas et l'\u00e9poque de communaut\u00e9 qu'est ce qu'ils avaient en commun, elles avaient en commun d'avoir \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s pour compte dans un pays qui n'allait vraiment pas fort, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:39 > 0:57:39) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:44 > 0:58:09) [90%] : \r\nCette connivence et m\u00eame cette collaboration entre Pimkie rasta, elle est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans cette chanson de Bob Marley, dans laquelle il imagine une grande f\u00eate avec les groupes punk de l'\u00e9poque de Tam-Tam jam notamment il les cite punk et reggae, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi une profession de foi pour The Clash, qui reste le groupe qui a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9voir les \u00e9meutes raciales de Brixton, dans le sud de Londres, leur chanson Girls \u00e0 Brixton est sorti 2 ans avant les \u00e9v\u00e9nements qu'elle raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:15 > 0:58:16) [89%] : \r\nLes Corail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:20 > 0:58:43) [91%] : \r\nEt puis l'int\u00e9gration racont\u00e9e par la musique, en Grande-Bretagne, derni\u00e8re partie avec quelques groupes qui avaient d\u00e9j\u00e0 pris position avant m\u00eame d'avoir dit un mot, ce sont les groupes multiraciaux le fait d'avoir des noirs et des blancs dans un m\u00eame compte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment anodin et en soi, \u00e7a devenait un manifeste je pense Specials qu'on \u00e9coute en ce moment, je pense \u00e9galement \u00e0 Ayoubi forte il y a tous ces groupes, pour qui le monde ne se partageaient pas entre les Noirs et les Blancs mais plut\u00f4t entre les riches et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:47 > 0:58:48) [94%] : \r\nEt des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:48 > 0:58:53) [81%] : \r\nJe cite \u00e9galement les y colza les bien nomm\u00e9s, ceux-ci avaient commenc\u00e9 \u00e0 m\u00e9langer les couleurs d\u00e8s 1965.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:55 > 0:59:03) [91%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey Savary 60 ans d'engagement politique, s'il fallait retenir une chanson ce serait laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:03 > 0:59:26) [86%] : \r\nOu alors l\u00e0 c'est c'est un pi\u00e8ge, Yann, il y en a beaucoup, j'\u00e9tais passionn\u00e9 de chanson dans les ann\u00e9es 70 mais je suis moins cultiv\u00e9s en mati\u00e8re de musique mais une chanson bof pour lire votre livre la tchao peut-\u00eatre Avanti Popolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:27 > 0:59:39) [93%] : \r\nAnne-Catherine Men\u00e9trey Savary merci beaucoup de nous avoir accompagn\u00e9 ce matin votre livre mourir debout 60 ans d'engagement politique, c'est aux \u00e9ditions d'bas, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:41 > 0:59:47) [86%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:53 > 0:59:55) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:55 > 1:00:07) [94%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve sur l'axe qui assaut Lucerne le tunnel du Gothard est toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens en raison d'un poids lourd en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:07 > 1:00:12) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:15 > 1:00:38) [93%] : \r\nMatin\u00e9e assez ensoleill\u00e9 mais les cumulus vont se former assez rapidement ce matin d\u00e9j\u00e0, sur les reliefs, le ciel se fera mena\u00e7ant en fin de matin\u00e9e, avec des averses et des orages possibles sur le thermom\u00e8tre 12 degr\u00e9s ce matin 22 cet apr\u00e8s- midi, demain, jour f\u00e9ri\u00e9 ciel charg\u00e9 avec de la pluie, jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, elles cesseront \u00e0 partir de l'Ouest dans l'apr\u00e8s- midi plus frais 15 \u00e0 17 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:38 > 1:00:43) [81%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:44 > 1:00:51) [85%] : \r\nBonjour Guevara fr\u00e8re bonjour Coralie, y a-t-il encore un pilote dans l'avion, ben non, oui, mais c'est \u00e7a qui me fait peur, oui, vous savez, on cl\u00f4ture dont un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:51 > 1:01:41) [91%] : \r\nProbl\u00e8me et il en manque d\u00e9j\u00e0 des compagnies a\u00e9riennes, un peu partout, doivent annuler des vols parce qu'il y a pas assez de pilotes, il va en manquer beaucoup, il en faudra 620000 nouveaux pilotes d'ici \u00e0 2036 selon l'OACI, l'organisation de l'aviation civile internationale alors voil\u00e0, \u00e7a pose tout un tas de questions est-ce qu'on va sacrifier la la qualit\u00e9 pour la quantit\u00e9 est ce qu'on va va baisser les crit\u00e8res d'engagement mais est-ce que c'est aussi peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 pour ben pour les femmes, \u00e7a manque de pilotes femmes dont elle tient, je vais aller m'enseigne h\u00e9 bien voil\u00e0, si vous avez toujours r\u00eav\u00e9 de devenir pilote Coralie, c'est le moment de vous lancer parce qu'il en faut et les salaires vont monter aussi bonne nouvelle voil\u00e0 et puis nous irons aussi en d\u00e9but d'\u00e9mission en Iran \u00e9videmment voir le les suites de la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les \u00c9tats-Unis de l'accord sur le nucl\u00e9aire, bonne \u00e9mission merci \u00e0 Biarritz avant de retrouver Ava vendredi, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:01:44 > 1:02:26) [91%] : \r\nMarielle savoir des offres d'emploi qui r\u00e9serve les postes au candidat r\u00e9sidant en Suisse, selon le maire d'une commune fran\u00e7aise frontali\u00e8re, elle serait de plus en plus nombreuses et il accuse l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve d'encourager la pratique, vous entendrez la r\u00e9ponse de Machault pote via le ministre de l'emploi, une profonde d\u00e9ception et de nombreuses pr\u00e9occupations, plusieurs pays ont fait part de leurs craintes, hier soir, apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, mais il y en a aussi quelques-uns qui se r\u00e9jouissent de la d\u00e9cision de Washington, parmi eux, Benyamin N\u00e9tanyahou, le 1er ministre isra\u00e9lien et puis dans ce journal, \u00e9galement les paysans suisses qui renoue le dialogue avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils acceptent de participer aux discussions concernant l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur mais il fixe une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:02:29 > 1:02:56) [90%] : \r\nOn l'entendait dans notre journal de 7 heures en ce 9 mai journ\u00e9e de l'Europe, le maire d'une commune frontali\u00e8re va d\u00e9noncer aux instances europ\u00e9ennes des pratiques discriminatoires qui auraient cours en Suisse dans le viseur d'Antoine Viellard Miert maire de Saint-Julien en Haute-Savoie, l'augmentation des annonces d'emploi, r\u00e9servant les postes au candidat r\u00e9sidant Suisse il accuse notamment l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, de faire pression en ce sens sur les entreprises, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'emploi Maro Paul Djiha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (1:02:56 > 1:03:46) [91%] : \r\nNon, nous l'exer\u00e7ons \u00e9videmment aucune pression parce que nous n'avons pas de moyens de pression, par contre, ce que nous avons fait c'est martel\u00e9 des des principes de bon sens, selon lesquelles on ne peut pas laisser des travailleurs qui vivent \u00e0 Gen\u00e8ve sur le bord de la route pour engager syst\u00e9matiquement de nouveaux travailleurs qui viennent en tant que travailleur frontalier, donc se met, je r\u00e9p\u00e9tais commence \u00e0 porter ses fruits, je pense qu'il y a aussi une certaine responsabilit\u00e9 sociale du secteur priv\u00e9 qui commence \u00e0 se manifester, il s'agit pas d'encourager la mention de ce type d'exigence, par contre, il s'agit d'encourager et je ne le r\u00e9p\u00e9terai jamais assez : les entreprises qui regardent d'abord sur le territoire g\u00e9nevois et en Suisse, s'il y a des comp\u00e9tences qui peuvent \u00eatre engag\u00e9es, on comprend que les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent avoir des collaborateurs qui vivent au lieu o\u00f9 elle travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:03:46 > 1:04:00) [83%] : \r\nMaro Pejat r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu plan sommaire m\u00e9contents demande donc \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de r\u00e9agir et, en g\u00e9n\u00e9ral, la commission r\u00e9pond pr\u00e9sente quand il s'agit d'd\u00e9nonc\u00e9 d\u00e8s dysfonctionnement de la voie bilat\u00e9rale Guillaume Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:04:00 > 1:05:00) [93%] : \r\nAntoine Vielliard, met le doigt sur la question qui f\u00e2che actuellement entre Berne et Bruxelles comment r\u00e9gler les litiges, si la Commission europ\u00e9enne partage l'avis du maire de Saint-Julien et qu'elles jugent ces offres d'emploi discriminatoire, elle va mettre le probl\u00e8me sur la table du comit\u00e9 mixte dans ce comit\u00e9, on trouve \u00e0 la fois des fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens, il m\u00e8ne des discussions de nature technique, dans la plupart des cas, ils arrivent \u00e0 se mettre d'accord, mais parfois, exceptionnellement, il arrive que non, exemple avec certaines mesures d'accompagnement contest\u00e9 par Bruxelles mais d\u00e9fendue mordicus par Berne d'o\u00f9 l'id\u00e9e ch\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire intervenir un juge en cas de d\u00e9saccord persistant, c'est tout l'enjeu des n\u00e9gociations actuelles en vue d'un accord cadre institutionnel, l'id\u00e9e c'est que si les fonctionnaires ne sont pas d'accord entre eux, on puisse demander une sorte d'arbitrage, une instance qui rendrait un jugement contraignant Antoine Vielliard voit \u00e9videmment \u00e7a d'un tr\u00e8s bon oeil, hier, la commission n'\u00e9tait pas au courant de sa d\u00e9marche, mais dans le contexte actuel, c'est de l'eau au moulin des n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:05:00 > 1:05:06) [96%] : \r\nDes regrets et des craintes, voil\u00e0 les sentiments qui dominent dans la communaut\u00e9 internationale apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:06 > 1:05:24) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis vont quitter l'accord nucl\u00e9aire iranien et r\u00e9tablir toutes les sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran, Paris, Berlin, Londres ou encore Moscou ont fait part de leur profonde d\u00e9ception hier soir et d\u00e9nonc\u00e9 la position dure du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la Suisse, quant \u00e0 elle, exprime son inqui\u00e9tude, mais assure qu'elle continuera \u00e0 respecter la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:24 > 1:05:29) [89%] : \r\nCar, alors, lui, en revanche, il avait men\u00e9 campagne contre l'accord nucl\u00e9aire iranien d\u00e8s le d\u00e9but, d'ailleurs, des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:29 > 1:05:42) [96%] : \r\nOui c'est Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre isra\u00e9lien il faisait donc partie des heureux hier soir apr\u00e8s l'annonce du retrait de Washington, sans surprise, il a apport\u00e9 son soutien total \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump Aude Marcovitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:05:42 > 1:06:01) [96%] : \r\nBenyamin N\u00e9tanyahou avait de la peine \u00e0 contenir sa satisfaction la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de sortir de l'accord nucl\u00e9aire est un succ\u00e8s personnel pour le 1er ministre isra\u00e9lien, il a jug\u00e9 cette d\u00e9cision courageuse affirmant qu'Isra\u00ebl soutenait totalement le rejet d'un accord qualifi\u00e9 de d\u00e9sastre Nathalie.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805681409", "summary": "Itw Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, ex-conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise et auteure du livre \"Mourir debout, 60 ans d'engagement politique\".", "id": "1681064", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MENETREY, ANNE-CATHERINE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REY, Guillaume", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740177", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038784", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1656753", "internalArchiveId": "AA1802657074", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jeux d'argent : \u00e0 qui le magot ?", "publicationDate": "2018-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent soumise \u00e0 votation du peuple le 10 juin 2018. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement entend avec cette loi assurer que les b\u00e9n\u00e9fices des loteries et des casinos restent en Suisse et continuent de profiter \u00e0 la population. Les opposants estiment que la loi censurerait Internet.", "durationSec": 3436, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Plateau, 10:16.35 : Esther Mamarbachi dit \u00e0 Longchamp et Moner-Banet \"les jeunes vous disent que vous \u00eates des vieux cons\"."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "LOTERIE", "MACHINE \u00c0 SOUS", "TABLE DE JEUX", "JEU DE HASARD", "CASINO"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Jeux d\u2019argent: \u00e0 qui le magot?"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Roulette, poker ou encore paris sportifs... "], "variantIds": ["ece-9459325", "ece-9443798", "ece-9443512", "ece-9443778", "ece-10632430", "ece-9559926"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-17T00:22:36Z", "subTitles": ["10:00:00:01  10:00:19:15\r\n...\r\n\r\n10:00:19:16  10:00:22:04\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMadame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:24:03\r\nMerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:00:24:05  10:00:28:06\r\nLoterie, paris sportifs ou poker,\r\nle march\u00e9 des jeux d'argent explose,\r\n\r\n10:00:28:08  10:00:31:02\r\nsurtout sur Internet.\r\n\r\n10:00:31:04  10:00:34:04\r\nFaut-il mieux le r\u00e9glementer ?\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:36:15\r\nLa bataille est f\u00e9roce en pr\u00e9vision\r\n\r\n10:00:36:17  10:00:39:14\r\nde la votation du 10 juin\r\nsur les jeux d'argent.\r\n\r\n10:00:39:16  10:00:42:14\r\nOn en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:00:42:16  10:00:45:15\r\nLaurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re\r\nnationale socialiste genevoise\r\n\r\n10:00:45:17  10:00:47:19\r\net coordinatrice\r\nde Carrefour addictionS.\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:50:08\r\nElle dira que la loi\r\nest un bon compromis.\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:53:07\r\nKevin Morisod, co-pr\u00e9sident\r\ndes jeunes Verts n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:00:53:09  10:00:55:20\r\nPour lui, il faut plus de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:00:55:22  10:00:58:20\r\nFran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n10:00:58:22  10:01:02:17\r\nIl d\u00e9fend la nouvelle loi, car elle\r\nassure le financement de projets\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:05:12\r\ndans le social,\r\nla culture ou le sport.\r\n\r\n10:01:05:13  10:01:08:12\r\nAna\u00efs Grandjean, co-pr\u00e9sidente\r\ndes jeunes Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n10:01:08:14  10:01:11:03\r\nd\u00e9nonce une loi r\u00e9trograde.\r\n\r\n10:01:11:05  10:01:14:15\r\nJean-Luc Moner-Banet,\r\npatron de la Loterie Romande.\r\n\r\n10:01:14:17  10:01:18:19\r\nIl s'investit depuis\r\ndes semaines dans cette campagne.\r\n\r\n10:01:18:21  10:01:24:15\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du\r\nPLR et farouche opposant \u00e0 cette loi.\r\n\r\n10:01:24:17  10:01:29:04\r\nDes joueurs sont avec nous dans le\r\npublic, il prendront aussi la parole.\r\n\r\n10:01:29:06  10:01:33:02\r\nMerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:01:33:04  10:01:36:14\r\nJe commence avec vous,\r\nPhilippe Nantermod.\r\n\r\n10:01:36:16  10:01:39:14\r\nVous vous opposez \u00e0 une loi\r\n\r\n10:01:39:16  10:01:44:22\r\nqui cherche \u00e0 r\u00e9glementer\r\ndes jeux d'argent.\r\n\r\n10:01:45:00  10:01:49:03\r\nP.NANTERMOD: Je suis un\r\ndes rares qui n'a pas\r\n\r\n10:01:49:05  10:01:52:02\r\nles mains\r\ndans le pot de confiture.\r\n\r\n10:01:52:04  10:01:54:14\r\nNi pour distribuer ni pour gagner.\r\n\r\n10:01:54:16  10:01:56:18\r\nJe ne joue pas.\r\n\r\n10:01:56:20  10:02:01:08\r\nCette loi a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par\r\nl'industrie des casinos en Suisse.\r\n\r\n10:02:01:10  10:02:04:11\r\nPour se prot\u00e9ger\r\ncontre un march\u00e9 \u00e9tranger.\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:07:11\r\nSoyons s\u00e9rieux, dans tous les\r\nsecteurs d'activit\u00e9s\r\n\r\n10:02:07:12  10:02:10:06\r\nqui sont confront\u00e9s\r\n\u00e0 la concurrence d'Internet,\r\n\r\n10:02:10:08  10:02:13:02\r\nil y a des volont\u00e9s pour limiter les\r\ndroits des consommateurs\r\n\r\n10:02:13:04  10:02:15:21\r\nde consommer \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:02:15:23  10:02:19:12\r\nCes formules de blocage\r\nont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs complets\r\n\r\n10:02:19:13  10:02:23:11\r\nqui ne faisaient\r\nque brimer les consommateurs.\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:27:04\r\nLe probl\u00e8me est celui de l'addiction.\r\n\r\n10:02:27:06  10:02:31:18\r\nOn standardise\r\nce que l'on fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:02:31:20  10:02:36:03\r\nOn dit que le jeu en ligne\r\nne pose pas de probl\u00e8me\r\n\r\n10:02:36:05  10:02:38:13\r\ntant qu'il est en Suisse.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:42:11\r\nE.MAMARBACHI: Une attaque\r\nqui s'adresse \u00e0 vous\r\n\r\n10:02:42:12  10:02:45:12\r\nMonsieur Moner-Banet.\r\n\r\n10:02:45:13  10:02:48:16\r\nIl a utilis\u00e9 des mots tr\u00e8s forts.\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:53:15\r\nC'est le lobby des jeux d'argent\r\nqui a gagn\u00e9\r\n\r\n10:02:53:17  10:02:58:06\r\ncar vous allez b\u00e9n\u00e9ficier\r\nde cette loi.\r\n\r\n10:02:58:08  10:03:01:03\r\nJ-L.MONER-BANET: La Loterie Romande\r\n\r\n10:03:01:05  10:03:04:09\r\nne b\u00e9n\u00e9ficiera pas en tant que tel\r\nde cette loi.\r\n\r\n10:03:04:11  10:03:07:22\r\nCe sont les associations\r\ndans divers domaines\r\n\r\n10:03:08:00  10:03:12:00\r\nqui b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 la fin\r\ndes r\u00e9sultats de la loterie romande.\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:16:12\r\nJe tiens \u00e0 dire qu'effectivement,\r\ndans le monde,\r\n\r\n10:03:16:13  10:03:19:17\r\non part du principe\r\nque les jeux d'argent\r\n\r\n10:03:19:19  10:03:22:10\r\nne ressortent pas du\r\ncommerce ordinaire.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:25:20\r\nS'ils ne ressortent pas du commerce\r\nordinaire, il faut les r\u00e9glementer.\r\n\r\n10:03:25:22  10:03:29:14\r\nOn les r\u00e9glemente en consid\u00e9rant\r\ndes \u00e9l\u00e9ments particuliers\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:32:11\r\net intrins\u00e8ques aux jeux d'argent.\r\n\r\n10:03:32:12  10:03:36:12\r\nIls v\u00e9hiculent tous\r\ndes risques de d\u00e9pendance.\r\n\r\n10:03:36:14  10:03:39:18\r\nMais \u00e9galement des risques de\r\ncriminalit\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n10:03:39:20  10:03:43:14\r\nIl y a de nombreux exemples dans le\r\nmonde qui d\u00e9montrent que si ce march\u00e9\r\n\r\n10:03:43:16  10:03:47:00\r\nn'est pas contr\u00f4l\u00e9,\r\nla criminalit\u00e9 se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n10:03:47:02  10:03:49:13\r\nEt aussi des risques de blanchiment.\r\n\r\n10:03:49:15  10:03:53:01\r\nEt plus r\u00e9cemment,\r\nquelque chose qui nous touche,\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:57:07\r\ndes probl\u00e8mes de manipulation\r\ndes comp\u00e9titions sportives\r\n\r\n10:03:57:09  10:03:59:21\r\npour manipuler les paris.\r\n\r\n10:03:59:23  10:04:03:00\r\nIl y a une exigence\r\nde r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:02\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que le march\u00e9\r\ndes jeux d'argent ne demande pas\r\n\r\n10:04:06:04  10:04:09:02\r\nune l\u00e9gislation plus stricte ?\r\n\r\n10:04:09:04  10:04:11:18\r\nP.NANTERMOD: Oui.\r\n\r\n10:04:11:20  10:04:14:04\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 un des rares \u00e9lus\r\nde droite \u00e0 voter\r\n\r\n10:04:14:06  10:04:18:03\r\npour des mesures\r\nde pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:21:16\r\nJe veux une r\u00e9glementation stricte.\r\n\r\n10:04:21:18  10:04:26:10\r\nIci, on parle d'une protection des\r\ncasinos en Suisse et des loteries.\r\n\r\n10:04:26:12  10:04:29:09\r\nCar on \u00e9limine\r\ndes concurrents \u00e9trangers.\r\n\r\n10:04:29:11  10:04:33:15\r\nConcurrents qui sont\r\npour une bonne partie l\u00e9gaux.\r\n\r\n10:04:33:17  10:04:36:16\r\nEn ce qui concerne\r\nles concurrents mafieux,\r\n\r\n10:04:36:18  10:04:39:12\r\non a d\u00e9j\u00e0 des lois\r\npour lutter contre.\r\n\r\n10:04:39:14  10:04:43:01\r\nDans cette loi, on dit qu'on veut\r\nprot\u00e9ger les casinos\r\n\r\n10:04:43:03  10:04:47:12\r\npour l'int\u00e9r\u00eat public suisse, mais\r\non veut les prot\u00e9ger pour eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:04:47:14  10:04:50:02\r\nE.MAMARBACHI: On reviendra\r\nsur les concurrents mafieux.\r\n\r\n10:04:50:04  10:04:54:03\r\nVotre campagne a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e\r\npar des op\u00e9rateurs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:04:54:05  10:04:57:00\r\nNotamment bas\u00e9s \u00e0 Malte et Gibraltar.\r\n\r\n10:04:57:02  10:05:00:04\r\nEst-ce que c'est de l'argent propre ?\r\n\r\n10:05:00:06  10:05:03:02\r\nP.NANTERMOD: Ca concerne la campagne\r\nde r\u00e9colte de signatures.\r\n\r\n10:05:03:04  10:05:05:10\r\nOn a \u00e9t\u00e9 transparents.\r\n\r\n10:05:05:12  10:05:10:06\r\nJe pense que\r\nc'est de l'argent propre.\r\n\r\n10:05:10:08  10:05:13:19\r\nLa campagne des partisans est\r\nfinanc\u00e9e avec de l'argent\r\n\r\n10:05:13:21  10:05:17:15\r\nqui devrait \u00eatre\r\ndans les mains de bonnes oeuvres.\r\n\r\n10:05:17:17  10:05:21:14\r\nJ'ai une lettre qui dit aux gens\r\n\r\n10:05:21:16  10:05:25:19\r\nqu'ils ont touch\u00e9 de l'argent\r\nde la loterie,\r\n\r\n10:05:25:21  10:05:28:20\r\nalors qu'ils devraient voter OUI.\r\n\r\n10:05:28:22  10:05:31:23\r\nCe n'est pas tr\u00e8s honorable.\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:35:13\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que vous\r\nachetez des voix ?\r\n\r\n10:05:35:15  10:05:40:12\r\nVous avez envoy\u00e9 un courrier ?\r\n\r\n10:05:40:13  10:05:43:11\r\nJ-L.MONER-BANET:\r\nJe n'ai pas envoy\u00e9 ce courrier.\r\n\r\n10:05:43:12  10:05:47:05\r\nCe n'est pas la Loterie Romande\r\nqui l'a envoy\u00e9.\r\n\r\n10:05:47:07  10:05:52:05\r\nJ'aimerais r\u00e9pondre\r\n\u00e0 Monsieur Nantermod sur la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:05:52:07  10:05:57:16\r\nE.MAMARBACHI: Sur les 3 millions\r\nque vous co\u00fbtent la campagne ?\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:00:18\r\nJ-L.MONER-BANET: Nous avons \u00e9t\u00e9\r\ntransparents.\r\n\r\n10:06:00:20  10:06:04:08\r\nLes 3 mios consacr\u00e9s \u00e0 la campagne\r\nsont cofinanc\u00e9s\r\n\r\n10:06:04:10  10:06:08:07\r\npar les casinos suisses,\r\nla Loterie Romande,\r\n\r\n10:06:08:09  10:06:11:23\r\nle Sport-Toto,\r\net la Loterie Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:15:03\r\nCela en n'affectant pas la\r\ndistribution des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:06:15:05  10:06:17:09\r\nNous pr\u00e9levons une r\u00e9serve\r\n\r\n10:06:17:11  10:06:20:16\r\nqui vient de placements immobiliers\r\ndu Sport-Toto.\r\n\r\n10:06:20:18  10:06:25:12\r\nIl n'y aura pas de cons\u00e9quences sur\r\nla distribution des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:06:25:14  10:06:30:12\r\nP.NANTERMOD: La lettre a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e\r\npar le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:06:30:13  10:06:34:13\r\nde la commission\r\nLoterie Romande Sport Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:06:34:15  10:06:37:15\r\nMais il y en a\r\ndans tous les cantons.\r\n\r\n10:06:37:18  10:06:41:14\r\nLes gens se plaignent en disant\r\nqu'on essaie d'influencer leur vote.\r\n\r\n10:06:41:16  10:06:48:18\r\nParce qu'ils ont re\u00e7u de l'argent,\r\non les invite \u00e0 voter pour cette loi.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:53:10\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn entend votre argument.\r\n\r\n10:06:53:12  10:07:00:14\r\nSur quoi va-t-on voter pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\nexplication.\r\n\r\n10:07:00:16  10:07:06:12\r\n-En 2012, les Suisses ont accept\u00e9\r\nd'inscrire dans la Constitution\r\n\r\n10:07:06:13  10:07:10:15\r\nles grands principes qui encadrent\r\nles jeux d'argent.\r\n\r\n10:07:10:17  10:07:13:21\r\nLe 10 juin, nous voterons sur la loi\r\nqui va permettre de mettre en oeuvre\r\n\r\n10:07:13:23  10:07:16:23\r\ncette politique.\r\n\r\n10:07:17:01  10:07:21:13\r\nL'id\u00e9e est que la Conf\u00e9d\u00e9ration et\r\nles cantons puissent avoir la main\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:24:07\r\nsur le business des jeux d'argent.\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:28:12\r\nPour prot\u00e9ger les joueurs et pour\r\nredistribuer une partie\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:30:22\r\ndes b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 l'AI \u00e0 l'AVS\r\n\r\n10:07:31:00  10:07:35:07\r\nou \u00e0 des organisations\r\nd'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:07:35:09  10:07:40:05\r\nCette loi pr\u00e9voit une s\u00e9rie de\r\nmesures qui ne sont pas contest\u00e9es.\r\n\r\n10:07:40:07  10:07:42:12\r\nLe principal point de friction,\r\n\r\n10:07:42:14  10:07:46:22\r\nc'est l'interdiction des sites de\r\njeux exploit\u00e9s depuis l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:07:47:00  10:07:49:13\r\nAujourd'hui, les exploitants\r\nprofitent d'une faille\r\n\r\n10:07:49:15  10:07:52:09\r\nde la l\u00e9gislation pour atteindre les\r\njoueurs suisses.\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:54:04\r\nAvec la nouvelle loi,\r\n\r\n10:07:54:06  10:07:56:05\r\nils devront rendre leur site\r\ninaccessible\r\n\r\n10:07:56:07  10:07:58:09\r\nsur le territoire helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:03:08\r\nS'ils ne le font pas, les op\u00e9rateurs\r\nInternet devront bloquer leur acc\u00e8s.\r\n\r\n10:08:03:10  10:08:06:14\r\nPour compenser\r\nla perte de l'offre \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n10:08:06:15  10:08:10:01\r\nles casinos pourront autoriser des\r\njeux d'argents sur Internet.\r\n\r\n10:08:10:03  10:08:13:02\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s de loterie auront\r\nla possibilit\u00e9 de proposer\r\n\r\n10:08:13:04  10:08:15:01\r\nde nouveaux\r\nparis sportifs.\r\n\r\n10:08:15:03  10:08:17:18\r\nLa nouvelle loi permettra\r\nl'organisation de petits tournois\r\n\r\n10:08:17:20  10:08:20:18\r\nde poker hors des maisons de jeu.\r\n\r\n10:08:20:20  10:08:23:12\r\nLa loi pr\u00e9voit \u00e9galement d'exon\u00e9rer\r\nd'imp\u00f4t les gains\r\n\r\n10:08:23:14  10:08:27:02\r\njusqu'\u00e0 1 million de francs.\r\n\r\n10:08:27:04  10:08:32:11\r\nE.MAMARBACHI: Fran\u00e7ois Longchamp,\r\nvous \u00eates favorable \u00e0 cette loi.\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:34:13\r\nComme tous les cantons.\r\n\r\n10:08:34:15  10:08:37:00\r\nPourquoi ?\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:40:13\r\nF.LONGCHAMP: Elle garantit un syst\u00e8me\r\nvoulu par la population en suisse.\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:45:19\r\nElle a voulu que les b\u00e9n\u00e9fices des\r\ncasinos soient affect\u00e9s \u00e0 l'AVS,\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:51:17\r\nqui a voulu que les gains des\r\nloteries soient affect\u00e9s\r\n\r\n10:08:51:19  10:08:56:10\r\n\u00e0 des buts d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:08:56:12  10:09:01:12\r\nNous avons besoin de la Loterie\r\nRomande pour assurer en Suisse\r\n\r\n10:09:01:14  10:09:08:22\r\ndes actions dans le domaine culturel,\r\nsportif, social.\r\n\r\n10:09:09:00  10:09:14:01\r\nPour la loterie romande,\r\nc'est 217 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:09:14:03  10:09:17:15\r\nPour l'AVS, selon la volont\u00e9 du\r\npeuple,\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:20:14\r\nqui est financ\u00e9\r\npar les casinos,\r\n\r\n10:09:20:16  10:09:24:16\r\nje d\u00e9fends ses principes\r\nenvers et contre tout.\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:28:06\r\nY compris contre des casinos de\r\nGibraltar et de Malte\r\n\r\n10:09:28:08  10:09:31:02\r\nqui financent les campagnes\r\n\r\n10:09:31:04  10:09:35:22\r\npour expliquer qu'on devrait leur\r\nouvrir ce march\u00e9.\r\n\r\n10:09:36:00  10:09:40:09\r\n\u00c7a aurait des cons\u00e9quences\r\nimportantes sur le financement\r\n\r\n10:09:40:11  10:09:44:13\r\nde l'AVS mais aussi\r\nsur les activit\u00e9s sociales.\r\n\r\n10:09:44:15  10:09:47:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous parlez des\r\nrecettes.\r\n\r\n10:09:47:23  10:09:50:14\r\nOn va voir un graphique.\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:55:00\r\nLes jeux d'argent en Suisse sont une\r\nmachine \u00e0 redistribution.\r\n\r\n10:09:55:02  10:10:00:02\r\nLe milliard qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 est\r\ndistribu\u00e9 comme suit.\r\n\r\n10:10:14:15  10:10:17:22\r\nDans le fond,\r\nvous avez un int\u00e9r\u00eat direct,\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:23:11\r\ndans les cantons, \u00e0 ce que cette\r\nmachine \u00e0 argent continue.\r\n\r\n10:10:23:12  10:10:26:16\r\nF.LONGCHAMP:\r\nNous avons un int\u00e9r\u00eat direct\r\n\r\n10:10:26:18  10:10:30:14\r\ncar nous poursuivons, \u00e0 la Loterie\r\nRomande, une institution cr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n10:10:30:16  10:10:35:23\r\npar les cantons, qui soutient des\r\nactivit\u00e9s essentielles,\r\n\r\n10:10:36:01  10:10:39:05\r\nbien s\u00fbr que je d\u00e9fends\r\ncet int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n10:10:39:08  10:10:44:08\r\ncar la Loterie Romande soutient des\r\nles activit\u00e9s importantes.\r\n\r\n10:10:44:10  10:10:47:14\r\nEt je le d\u00e9fends contre les int\u00e9r\u00eats\r\ndes casinos de Gibraltar\r\n\r\n10:10:47:16  10:10:51:18\r\net de Malte, qui ne sont soumis \u00e0\r\naucun contr\u00f4le.\r\n\r\n10:10:51:20  10:10:54:09\r\nOn n'a pas la certitude qu'ils\r\nreversent les gains aux joueurs.\r\n\r\n10:10:54:11  10:10:59:10\r\nOn lutte contre le blanchiment\r\net les op\u00e9rations d'escroquerie.\r\n\r\n10:10:59:12  10:11:02:23\r\nC'est ce mod\u00e8le-l\u00e0 que je d\u00e9fends.\r\n\r\n10:11:03:01  10:11:05:23\r\nJe suis lib\u00e9ral-radical,\r\nmais je le d\u00e9fends\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:10:11\r\navec les principales\r\nsections du parti de Suisse romande.\r\n\r\n10:11:10:12  10:11:13:21\r\nElles sont toutes favorables.\r\n\r\n10:11:13:23  10:11:17:23\r\nE.MAMARBACHI: La plupart des\r\nsections en Suisse romande\r\n\r\n10:11:18:01  10:11:22:05\r\nsauf le Valais\r\net Fribourg sont favorables.\r\n\r\n10:11:22:07  10:11:25:11\r\nP.NANTERMOD: Si nous refusons\r\ncette loi,\r\n\r\n10:11:25:12  10:11:28:13\r\nnous continuerons\r\n\u00e0 appliquer la loi actuelle.\r\n\r\n10:11:28:15  10:11:31:20\r\nE.MAMARBACHI: Il n'y aura pas moins\r\nd'argent ?\r\n\r\n10:11:31:22  10:11:34:18\r\nP.NANTERMOD: Les meilleurs r\u00e9sultats\r\nde la loterie romande,\r\n\r\n10:11:34:20  10:11:37:15\r\nc'est en 2016.\r\n\r\n10:11:37:17  10:11:41:19\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 Internet\r\net la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:46:17\r\nCe qu'on veut faire ici, c'est se\r\nprot\u00e9ger contre un march\u00e9 \u00e9tranger.\r\n\r\n10:11:46:19  10:11:51:10\r\nCe que l'on ne veut pas,\r\nc'est prot\u00e9ger un secteur.\r\n\r\n10:11:51:12  10:11:55:07\r\nC'est l'industrie en tant que telle.\r\n\r\n10:11:55:09  10:12:00:19\r\nQu'on aille interdire les concurrents\r\n\u00e9trangers pour des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.\r\n\r\n10:12:00:21  10:12:03:11\r\nF.LONGCHAMP: Personne ne d\u00e9fend les\r\nsoci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:12:03:12  10:12:06:17\r\nmais vous acceptez l'argent pour\r\nfinancer votre campagne.\r\n\r\n10:12:06:19  10:12:09:02\r\nP.NANTERMOD: Je n'ai pas accept\u00e9\r\nun centime\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:14:13\r\nde ces soci\u00e9t\u00e9s, et j'ai pas\r\ndistribu\u00e9 1 fr de la Loterie Romande.\r\n\r\n10:12:14:15  10:12:20:16\r\nNous avons toujours les pr\u00e9sidents\r\ndes casinos autour de cette table,\r\n\r\n10:12:20:18  10:12:24:02\r\nmais qui ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas\r\n\r\n10:12:24:04  10:12:28:14\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale que les\r\njoueurs doivent avoir acc\u00e8s\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:32:07\r\n\u00e0 un monde libre.\r\n\r\n10:12:32:09  10:12:36:05\r\nF.LONGCHAMP: Je repr\u00e9sente des\r\nentit\u00e9s publiques et un canton.\r\n\r\n10:12:36:07  10:12:40:02\r\nDans un but d'utilit\u00e9 publique,\r\nsouhaite solidifier\r\n\r\n10:12:40:04  10:12:41:16\r\net consolider l'AVS,\r\n\r\n10:12:41:18  10:12:46:21\r\ncontinue \u00e0 faire en sorte que ces\r\nactions puissent \u00eatre entreprises.\r\n\r\n10:12:46:23  10:12:51:22\r\nJe ne suis pas pay\u00e9 d'aucune mani\u00e8re\r\npar la loterie romande.\r\n\r\n10:12:52:00  10:12:59:03\r\nJe d\u00e9fends des causes\r\nd'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n10:12:59:05  10:13:04:09\r\nVous d\u00e9fendez des int\u00e9r\u00eats\r\nde casinos \u00e9trangers.\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:08:03\r\nCe n'est jamais vu\r\ndans l'histoire d\u00e9mocratique suisse\r\n\r\n10:13:08:05  10:13:13:23\r\nqu'un r\u00e9f\u00e9rendum soit financ\u00e9 par des\r\nentreprises commerciales \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:18:15\r\nJe pense que \u00e7a pose\r\nun probl\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:13:18:17  10:13:22:04\r\nVous ne pouvez pas mettre\r\nsur le m\u00eame plan la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:26:13\r\ndes casinos illicites avec celle de\r\ngouvernements cantonaux.\r\n\r\n10:13:26:15  10:13:31:06\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Nantermod\r\ndisait qu'en cas de NON \u00e0 cette loi,\r\n\r\n10:13:31:08  10:13:33:12\r\non ne va pas moins gagner d'argent.\r\n\r\n10:13:33:13  10:13:37:02\r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat de dire OUI.\r\n\r\n10:13:37:04  10:13:40:21\r\nJ-L.MONER-BANET: La perspective\r\nqu'il convient de prendre pour\r\n\r\n10:13:40:23  10:13:43:13\r\n\u00e9valuer les r\u00e9sultats des casinos\r\net des loteries\r\n\r\n10:13:43:15  10:13:46:15\r\nest une perspective\r\nbeaucoup plus longue.\r\n\r\n10:13:46:17  10:13:48:13\r\nA au moins 10 ans.\r\n\r\n10:13:48:15  10:13:50:06\r\nLes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:13:50:08  10:13:53:00\r\nles r\u00e9sultats de la loterie ont\r\nvari\u00e9 de 2 \u00e0 3 % par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:13:53:02  10:13:54:23\r\nIls n'ont ni augment\u00e9 ni diminu\u00e9.\r\n\r\n10:13:55:00  10:13:57:09\r\nP.NANTERMOD: Ils ont augment\u00e9.\r\n\r\n10:13:57:10  10:14:02:12\r\nD'une augmentation plus \u00e9lev\u00e9e\r\nque la croissance suisse.\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:06:09\r\nJ-L.MONER-BANET: Les casinos ont\r\ndiminu\u00e9 de 30 %\r\n\r\n10:14:06:11  10:14:08:23\r\nles 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:14:09:01  10:14:12:10\r\nLes \u00e9tudes qui sont publi\u00e9es par la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9montrent que pendant\r\n\r\n10:14:12:12  10:14:17:22\r\nle m\u00eame temps, le secteur des jeux\r\nill\u00e9gaux sur Internet a explos\u00e9.\r\n\r\n10:14:18:00  10:14:22:12\r\nEt continue \u00e0 se d\u00e9velopper de 15 \u00e0\r\n20 % par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:14:22:15  10:14:26:07\r\nIl est faux de pr\u00e9tendre que si les\r\nchoses restent en l'\u00e9tat, si la loi\r\n\r\n10:14:26:09  10:14:30:08\r\ntelle qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le\r\nParlement ne rentre en vigueur,\r\n\r\n10:14:30:10  10:14:34:06\r\nl'utilit\u00e9 publique\r\nne perdra pas d'argent, ni l'AVS.\r\n\r\n10:14:34:08  10:14:37:20\r\nE.MAMARBACHI: Vous esp\u00e9rez gagner ce\r\nque aujourd'hui\r\n\r\n10:14:37:22  10:14:42:12\r\nles casinos \u00e9trangers\r\ngagnent sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:14:42:14  10:14:47:04\r\nC'est environ 250 mios ?\r\n\r\n10:14:47:06  10:14:50:09\r\nJ-L.MONER-BANET:\r\n250 \u00e0 300 millions, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:14:50:11  10:14:54:20\r\nLes joueurs qui d\u00e9cident\r\nactuellement de jouer au casino\r\n\r\n10:14:54:22  10:14:58:06\r\nou au poker en ligne\r\nn'ont pas d'autre alternative\r\n\r\n10:14:58:09  10:15:00:18\r\nque de\r\njouer dans un secteur ill\u00e9gal,\r\n\r\n10:15:00:20  10:15:03:17\r\ncar cette activit\u00e9 est interdite au\r\ncasino.\r\n\r\n10:15:03:19  10:15:07:04\r\nSi cette loi n'est pas adopt\u00e9e,\r\nils n'auront pas\r\n\r\n10:15:07:05  10:15:12:04\r\nd'alternative l\u00e9gale en Suisse.\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:16\r\nP.NANTERMOD: Les chiffres de\r\nl'universit\u00e9 de Berne\r\n\r\n10:15:14:18  10:15:17:10\r\nsont hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n10:15:17:12  10:15:23:00\r\nIls disent qu'on pourrait r\u00e9cup\u00e9rer\r\n60 millions sur les 250 millions.\r\n\r\n10:15:23:02  10:15:25:19\r\nCa ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:15:25:21  10:15:29:09\r\nLe secteur a continu\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre\r\nalors que plein de pays\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:32:09\r\nont mis en place les blocages\r\net malgr\u00e9 tout\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:35:10\r\nInternet a toujours\r\nune longueur d'avance.\r\n\r\n10:15:35:12  10:15:38:15\r\nE.MAMARBACHI: On va parler des\r\nautres pays.\r\n\r\n10:15:38:17  10:15:41:22\r\nAna\u00efs Grandjean\r\nfait partie des jeunes\r\n\r\n10:15:42:00  10:15:45:14\r\nqui se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette loi.\r\n\r\n10:15:45:16  10:15:50:00\r\nPourquoi ?\r\n\r\n10:15:50:03  10:15:53:04\r\nA.GRANDJEAN:\r\nPour nous, le probl\u00e8me majeur\r\n\r\n10:15:53:06  10:15:58:08\r\nc'est le fait qu'on instaure\r\ndes blocages des sites Internet.\r\n\r\n10:15:58:10  10:16:03:02\r\nOn n'est pas contre la totalit\u00e9 de\r\nla loi, on veut une meilleure loi,\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:05:21\r\nqui ne va pas dans ces blocages\r\nd'Internet\r\n\r\n10:16:05:23  10:16:08:19\r\net qui propose un syst\u00e8me\r\nde concession.\r\n\r\n10:16:08:21  10:16:11:11\r\nComme c'est fait\r\ndans de nombreux pays.\r\n\r\n10:16:11:12  10:16:15:04\r\nDont le Danemark, la\r\nGrande-Bretagne, l'Espagne, etc.\r\n\r\n10:16:15:06  10:16:18:19\r\nQui serait beaucoup plus efficace\r\n\r\n10:16:18:21  10:16:22:23\r\nque des syst\u00e8mes\r\nde blocages qui ne fonctionnent pas\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:26:07\r\ncar ils peuvent \u00eatre facilement\r\ncontourn\u00e9s.\r\n\r\n10:16:26:09  10:16:30:02\r\nC'est \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n10:16:30:03  10:16:38:15\r\nE.MAMARBACHI: Les jeunes vous disent\r\nque vous \u00eates des vieux cons.\r\n\r\n10:16:38:17  10:16:43:21\r\nIl y a un clivage de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:16:43:23  10:16:49:17\r\nJ-L.MONER-BANET: Je tiens \u00e0 dire que\r\nce syst\u00e8me tel qu'il est pr\u00e9vu\r\n\r\n10:16:49:19  10:16:55:02\r\nen Suisse est celui qui est adopt\u00e9\r\ndans 18 pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:57:17\r\nOn pourra parler des r\u00e9sultats\r\n\r\n10:16:57:19  10:17:01:12\r\nde cette limitation\r\ndes acc\u00e8s aux sites ill\u00e9gaux.\r\n\r\n10:17:01:13  10:17:04:19\r\nIl s'impose par le syst\u00e8me\r\nde la loi,\r\n\r\n10:17:04:21  10:17:08:05\r\ncar il ne sert \u00e0 rien de contraindre\r\nles op\u00e9rateurs suisses de casinos\r\n\r\n10:17:08:07  10:17:11:15\r\nde loteries ou de paris sportifs, de\r\nse conformer aux prescriptions\r\n\r\n10:17:11:16  10:17:15:03\r\nde la loi et de prot\u00e9ger la\r\npopulation contre la d\u00e9pendance,\r\n\r\n10:17:15:05  10:17:18:21\r\npar cons\u00e9quent d'avoir des jeux moins\r\nattractifs,\r\n\r\n10:17:18:23  10:17:22:14\r\nd'attribuer leurs b\u00e9n\u00e9fices \u00e0\r\nl'utilit\u00e9 publique,\r\n\r\n10:17:22:16  10:17:31:10\r\nsi en m\u00eame temps,\r\non ne prot\u00e8ge pas ces op\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:40:07\r\nE.MAMARBACHI: Madame Grandjean,\r\nil y a 17 pays o\u00f9 \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:17:40:09  10:17:44:23\r\nA.GRANDJEAN: Il faut remettre les\r\nchoses en contexte.\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:50:08\r\nCes pays proposent des concessions.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:56:12\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est un autre syst\u00e8me, lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:17:56:14  10:17:59:02\r\nA.GRANDJEAN: \u00c7a va souvent de pair.\r\n\r\n10:17:59:04  10:18:01:12\r\nCertain op\u00e8rent des blocages\r\n\r\n10:18:01:13  10:18:04:08\r\net d'autres op\u00e8rent des syst\u00e8mes\r\nlib\u00e9raux.\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:07:06\r\nSouvent, c'est combin\u00e9.\r\n\r\n10:18:07:08  10:18:11:13\r\nSi on reprend le Danemark,\r\nil propose des concessions\r\n\r\n10:18:11:15  10:18:14:21\r\navec des r\u00e8glements stricts en\r\nmati\u00e8re de protection des joueurs\r\n\r\n10:18:14:23  10:18:19:00\r\net juridique et technique.\r\n\r\n10:18:19:02  10:18:25:05\r\nIl a aussi des blocages Internet\r\nqu'il n'utilise pratiquement pas.\r\n\r\n10:18:25:07  10:18:29:08\r\nE.MAMARBACHI: Vous auriez pu\r\noctroyer des concessions\r\n\r\n10:18:29:10  10:18:33:14\r\n\u00e0 des casinos \u00e9trangers, vous auriez\r\npu les contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:18:33:16  10:18:39:20\r\nPourquoi vous avez voulu garder le\r\nmagot pour les Suisses ?\r\n\r\n10:18:39:22  10:18:45:12\r\nJ-L.MONER-BANET: Le Parlement a \u00e9t\u00e9\r\nvot\u00e9 sous cette forme.\r\n\r\n10:18:45:14  10:18:49:18\r\nLe syst\u00e8me suisse est proche du\r\nsyst\u00e8me danois.\r\n\r\n10:18:49:20  10:18:54:01\r\nLes 21 licences de casinos actuels...\r\n\r\n10:18:54:03  10:18:56:22\r\nE.MAMARBACHI: Mais il interdit les\r\ncasinos\r\n\r\n10:18:57:00  10:18:59:18\r\net concessionnaires\r\n\u00e9trangers ?\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:02:18\r\nJ-L.MONER-BANET:\r\nAvec la nouvelle loi,\r\n\r\n10:19:02:20  10:19:06:06\r\nles casinos pourront \u00e9tendre\r\nleur offre sur Internet.\r\n\r\n10:19:06:08  10:19:09:17\r\nEn 2024, ces 21 licences de casinos\r\nen ligne et dans le monde r\u00e9el\r\n\r\n10:19:09:19  10:19:12:01\r\nseront remises\r\nau concours.\r\n\r\n10:19:12:03  10:19:15:10\r\n\u00c0 ce moment,\r\ntous les op\u00e9rateurs \u00e9trangers\r\n\r\n10:19:15:12  10:19:18:19\r\npourvus qu'ils s'\u00e9tablissent en\r\nSuisse et satisfassent aux conditions\r\n\r\n10:19:18:21  10:19:22:07\r\nde la loi suisse,\r\npourront disposer d'une licence\r\n\r\n10:19:22:09  10:19:25:02\r\ndans le monde r\u00e9el et sur Internet.\r\n\r\n10:19:25:04  10:19:28:14\r\nSi on y r\u00e9fl\u00e9chit, quelle est la\r\ndiff\u00e9rence avec le Danemark ?\r\n\r\n10:19:28:16  10:19:30:23\r\nelle est faible.\r\n\r\n10:19:31:01  10:19:34:12\r\nE.MAMARBACHI: Les \u00e9trangers pourront\r\naussi venir sur ce march\u00e9.\r\n\r\n10:19:34:13  10:19:37:15\r\nP.NANTERMOD: C'est de la poudre aux\r\nyeux, comme les mesures pour lutter\r\n\r\n10:19:37:17  10:19:40:13\r\ncontre l'addiction dans cette loi.\r\n\r\n10:19:40:15  10:19:45:08\r\nMadame Sommaruga a dit que les\r\ncasinos ont impos\u00e9 leur loi.\r\n\r\n10:19:45:10  10:19:49:20\r\nOn nous dit que le probl\u00e8me c'est\r\nque la loi\r\n\r\n10:19:49:22  10:19:53:10\r\nest trop stricte pour\r\neux par rapport aux \u00e9trangers.\r\n\r\n10:19:53:12  10:19:56:13\r\nL'ensemble de l'industrie suisse,\r\nquand vous achetez une salade,\r\n\r\n10:19:56:15  10:19:59:12\r\nelle est soumise \u00e0 des prescriptions\r\nplus strictes que les salades\r\n\r\n10:19:59:14  10:20:01:09\r\nqu'on importe.\r\n\r\n10:20:01:11  10:20:04:07\r\nIl y a un secteur en Suisse o\u00f9\r\non va fermer les fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:20:04:09  10:20:07:01\r\nc'est le secteur des casinos\r\net des loteries,\r\n\r\n10:20:07:03  10:20:11:11\r\nmais pour prot\u00e9ger\r\nles casinos et les loteries.\r\n\r\n10:20:11:12  10:20:15:11\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais entendre\r\nMonsieur Longchamp.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:19:18\r\nOn entend beaucoup que cette loi\r\nest une loi protectionniste.\r\n\r\n10:20:19:20  10:20:24:08\r\nQuand on la regarde de pr\u00e8s,\r\non peut comprendre l'argument.\r\n\r\n10:20:24:10  10:20:27:17\r\nF.LONGCHAMP:\r\nC'est une loi protectrice.\r\n\r\n10:20:27:19  10:20:30:19\r\nElle vise \u00e0 prot\u00e9ger le secteur pour\r\nles raisons\r\n\r\n10:20:30:21  10:20:33:14\r\nque nous avons indiqu\u00e9es\r\ntout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:20:33:16  10:20:36:05\r\nOn peut comparer avec d'autres\r\nsecteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:20:36:07  10:20:38:16\r\nVous parliez de l'agriculture,\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:41:12\r\nelle b\u00e9n\u00e9ficie d'un nombre de\r\nprotections dans notre pays.\r\n\r\n10:20:41:13  10:20:44:04\r\nSi on laissait la jungle\r\ns'installer,\r\n\r\n10:20:44:06  10:20:49:11\r\nil n'y aurait plus\r\nd'agriculteurs.\r\n\r\n10:20:49:12  10:20:53:00\r\nNous aidons nos paysans de montagne.\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:57:15\r\nNous devons avoir la conscience\r\nqu'un certain nombre de politiques\r\n\r\n10:20:57:17  10:21:02:02\r\nimpliquent dans la vie communautaire\r\ndes charges et circonstances.\r\n\r\n10:21:02:04  10:21:06:11\r\nJ'insiste, Monsieur Nantermod,\r\nque si la loi n'est pas vot\u00e9e,\r\n\r\n10:21:06:12  10:21:10:21\r\nc'est la loi actuelle\r\nqui continuera \u00e0 op\u00e9rer.\r\n\r\n10:21:10:23  10:21:14:04\r\nCe que vous ne dites pas, c'est que\r\nla loi actuelle interdit\r\n\r\n10:21:14:06  10:21:17:12\r\naux casinos suisses\r\nd'avoir un site en ligne.\r\n\r\n10:21:17:14  10:21:21:22\r\nNous sommes dans la situation\r\no\u00f9 ce sera la protection \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:21:22:00  10:21:26:13\r\nLes casinos \u00e9trangers auront un\r\nacc\u00e8s ill\u00e9gal au march\u00e9 sans limite.\r\n\r\n10:21:26:15  10:21:29:20\r\nLes casinos suisses n'auront aucune\r\npossibilit\u00e9\r\n\r\n10:21:29:22  10:21:32:21\r\nd'exploiter leurs\r\npropres casinos.\r\n\r\n10:21:32:23  10:21:37:13\r\nC'est comme si vous disiez \u00e0 vos\r\nproducteurs de salades\r\n\r\n10:21:37:15  10:21:41:10\r\nqu'ils ont l'interdiction de produire\r\ndes salades car ceux qui habitent\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:44:21\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger ont l'obligation de\r\nvenir les vendre.\r\n\r\n10:21:44:23  10:21:46:22\r\nCe n'est pas le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\r\nqu'on a.\r\n\r\n10:21:47:00  10:21:51:10\r\nP.NANTERMOD: Les casinos ont dit\r\nqu'ils voulaient avoir le droit\r\n\r\n10:21:51:12  10:21:56:15\r\nd'\u00eatre en ligne, et on veut\r\nsupprimer les concurrents \u00e9trangers.\r\n\r\n10:21:56:17  10:22:02:00\r\nMalgr\u00e9 toutes les mesures de soutien\r\nque l'on vote pour les agriculteurs,\r\n\r\n10:22:02:02  10:22:06:05\r\non n'a pas encore dit aux\r\nconsommateurs suisses qu'il avait\r\n\r\n10:22:06:07  10:22:09:08\r\nl'obligation d'acheter en Suisse.\r\n\r\n10:22:09:10  10:22:12:03\r\n\u00c7a s'applique \u00e0 tous les secteurs\r\n\u00e9conomiques.\r\n\r\n10:22:12:05  10:22:14:21\r\nPas un seul ne b\u00e9n\u00e9ficiera\r\nde la protection\r\n\r\n10:22:14:23  10:22:17:11\r\ndont b\u00e9n\u00e9ficieront\r\nles casinos en Suisse.\r\n\r\n10:22:17:12  10:22:19:04\r\nEt pourquoi ?\r\n\r\n10:22:19:06  10:22:21:16\r\nParce qu'ils financent l'AVS ?\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:26:02\r\nF.LONGCHAMP: Les casinos suisses\r\nactuels sont concessionn\u00e9s.\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:29:03\r\nLes concessions\r\nsont remises en march\u00e9\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:31:12\r\n\u00e0 date r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:22:31:14  10:22:35:11\r\nIl y a des casinos suisses,\r\ncelui de Crans-Montana\r\n\r\n10:22:35:12  10:22:39:02\r\net celui de Meyrin, qui sont\r\nexploit\u00e9s par des groupes \u00e9trangers\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:43:05\r\ncar ils ont d\u00e9montr\u00e9\r\nqu'ils \u00e9taient les meilleurs.\r\n\r\n10:22:43:07  10:22:48:13\r\nIls donnaient\r\nles meilleures garanties.\r\n\r\n10:22:48:15  10:22:53:11\r\nLe march\u00e9 est ouvert, mais le peuple\r\nsuisse a fait le choix\r\n\r\n10:22:53:12  10:22:59:00\r\nde dire qu'on ne pouvait pas ouvrir\r\nle casino \u00e0 n'importe qui.\r\n\r\n10:22:59:02  10:23:01:12\r\nE.MAMARBACHI: C'\u00e9tait en 2012.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:04:17\r\nF.LONGCHAMP: Et en 1990.\r\n\r\n10:23:04:19  10:23:12:10\r\nLes casinos en Suisse avaient des\r\nlimitations de mises \u00e0 5 francs.\r\n\r\n10:23:12:12  10:23:16:11\r\nLe peuple suisse\r\na accept\u00e9 de lever ce plafond,\r\n\r\n10:23:16:12  10:23:23:06\r\nmais qu'il fallait pour cela que les\r\nb\u00e9n\u00e9fices soient pour l'AVS.\r\n\r\n10:23:23:08  10:23:27:08\r\nE.MAMARBACHI: Messieurs...\r\n\r\n10:23:27:10  10:23:31:18\r\nJ'aimerais entendre d'autres\r\npersonnes, mais avant,\r\n\r\n10:23:31:20  10:23:36:23\r\nMonsieur Longchamp, vous disiez que\r\nvous aviez envoy\u00e9 une lettre\r\n\r\n10:23:37:01  10:23:43:12\r\npour sugg\u00e9rer de dire OUI\r\n\u00e0 cette loi.\r\n\r\n10:23:43:14  10:23:49:03\r\nF.LONGCHAMP: Le gouvernement genevois\r\na annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n10:23:49:05  10:23:54:17\r\nqu'il s'engageait\r\nen faveur de cette loi.\r\n\r\n10:23:54:19  10:23:59:12\r\nCe qu'il fait rarement dans les\r\nvotations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:23:59:13  10:24:04:00\r\nNous estimons que les int\u00e9r\u00eats\r\nsup\u00e9rieurs du canton sont en jeu.\r\n\r\n10:24:04:02  10:24:08:03\r\nLa Loterie Romande,\r\nc'est 37 millions de francs par an\r\n\r\n10:24:08:05  10:24:11:00\r\npour le\r\ncanton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:15:10\r\nNous avons envoy\u00e9 une lettre sur\r\npapier officiel pour indiquer\r\n\r\n10:24:15:12  10:24:18:18\r\n\u00e0 toutes les personnes \u00e0 qui j'avais\r\naccord\u00e9,\r\n\r\n10:24:18:20  10:24:22:02\r\nsur la base d'une proc\u00e9dure\r\ndont on parlera,\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:26:12\r\naccord\u00e9 des sommes ces ann\u00e9es,\r\net toutes les institutions actives\r\n\r\n10:24:26:14  10:24:30:11\r\ndans le domaine culturel et social.\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:34:17\r\nIls savent que pour bon nombre\r\nd'entre elles,\r\n\r\n10:24:34:19  10:24:37:19\r\nces soutiens sont vitaux.\r\n\r\n10:24:37:21  10:24:42:18\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn va passer aux joueurs.\r\n\r\n10:24:42:20  10:24:47:23\r\nQue pensent les joueurs de cette\r\nnouvelle loi ?\r\n\r\n10:24:48:01  10:24:56:12\r\nIls sont plut\u00f4t divis\u00e9s.\r\n\r\n10:24:56:12  10:25:01:05\r\n-Jouer plusieurs parties en m\u00eame\r\ntemps, la routine pour Avni Redzepi.\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:04:07\r\nIl voit le poker comme un sport.\r\n\r\n10:25:04:09  10:25:07:23\r\nIl joue 30 heures par semaine.\r\n\r\n10:25:08:12  10:25:10:23\r\n-Je ne suis pas devenu millionnaire,\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:13:09\r\nje travaille,\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:15:22\r\nmais j'ai gagn\u00e9 des petits packs.\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:20:15\r\n-Ces tournois en ligne lui font\r\nesp\u00e9rer de gagner des jolies sommes\r\n\r\n10:25:20:17  10:25:23:16\r\nsans forc\u00e9ment d\u00e9penser beaucoup.\r\n\r\n10:25:23:18  10:25:28:00\r\nLe probl\u00e8me, pour A.Redzepi,\r\nc'est que ce genre de site risque\r\n\r\n10:25:28:02  10:25:30:08\r\nd'\u00eatre bloqu\u00e9 avec la nouvelle loi.\r\n\r\n10:25:30:10  10:25:33:13\r\nIl faudra se contenter\r\nde tournois plus petits.\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:36:21\r\n-On veut se mesurer \u00e0 plus de monde,\r\n\u00e0 plus fort.\r\n\r\n10:25:36:23  10:25:40:17\r\nCe n'est pas en restant cloisonn\u00e9s\r\nentre Suisses\r\n\r\n10:25:40:19  10:25:44:13\r\nqu'on pourra affronter\r\ndes gens comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:51:08\r\nCette loi vise \u00e0 mettre des barri\u00e8res\r\net de contr\u00f4ler les gens.\r\n\r\n10:25:53:00  10:25:55:16\r\n-Tout le contraire de Charly Mauron.\r\n\r\n10:25:55:18  10:26:00:03\r\nAvec cette loi, il a le sentiment\r\nde retrouver de la libert\u00e9.\r\n\r\n10:26:01:08  10:26:05:17\r\n-Ca permettra de rejouer\r\nautour des tables, en vrai.\r\n\r\n10:26:06:19  10:26:11:06\r\n-En effet, il est interdit\r\nd'organiser des tournois de poker\r\n\r\n10:26:11:08  10:26:13:22\r\nhors des maisons de jeu.\r\n\r\n10:26:14:00  10:26:19:00\r\nSeuls les casinos\r\nont le droit de le faire.\r\n\r\n10:26:22:20  10:26:26:23\r\n-Les casinos n'ont jamais pr\u00e9sent\u00e9\r\nune offre qui permettait aux gens\r\n\r\n10:26:27:01  10:26:28:15\r\nde jouer pour de vrai.\r\n\r\n10:26:28:17  10:26:31:06\r\nCes tournois\r\nne sont pas rentables pour eux.\r\n\r\n10:26:31:13  10:26:35:00\r\n-La nouvelle loi permettra la tenue\r\nde tournois jusqu'\u00e0 100 personnes\r\n\r\n10:26:35:02  10:26:37:06\r\nhors des maisons de jeu.\r\n\r\n10:26:37:08  10:26:41:11\r\nC.Mauron souhaite relancer\r\nla soci\u00e9t\u00e9 d'organisation\r\n\r\n10:26:41:12  10:26:44:02\r\nde tournoi poker qu'il avait fond\u00e9e\r\navant l'interdiction.\r\n\r\n10:26:44:04  10:26:46:19\r\nMais impossible\r\nd'imaginer d'en vivre.\r\n\r\n10:26:47:02  10:26:49:12\r\n-La loi est pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:26:49:14  10:26:54:03\r\nLe montant maximum pour jouer\r\n\u00e0 un tournoi sera de 200 frs.\r\n\r\n10:26:54:05  10:26:59:16\r\nC'est beaucoup d'\u00e9nergie pour\r\npas beaucoup d'argent qui rentre.\r\n\r\n10:27:00:07  10:27:04:10\r\n-Pour lui, ces tournois r\u00e9els\r\nsont un contrepoids au blocage\r\n\r\n10:27:04:12  10:27:07:10\r\ndes sites de poker sur Internet.\r\n\r\n10:27:07:12  10:27:11:06\r\nUn avis que ne partage\r\npas du tout A.Redzepi.\r\n\r\n10:27:11:08  10:27:13:23\r\n-On va vous limiter\r\n\r\n10:27:14:01  10:27:17:11\r\npour les sites en ligne\r\n\r\n10:27:17:12  10:27:21:02\r\nmais on vous autorise\r\n\u00e0 faire des tournois.\r\n\r\n10:27:21:04  10:27:24:15\r\nMais les tournois c'est super limit\u00e9.\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:28:09\r\n-Alors, gagnants ou perdants,\r\n\r\n10:27:28:11  10:27:31:07\r\nles joueurs\r\navec cette nouvelle loi ?\r\n\r\n10:27:31:09  10:27:33:12\r\nLe monde du poker est partag\u00e9.\r\n\r\n10:27:36:06  10:27:39:15\r\nE.MAMARBACHI: Alors le monde\r\ndes joueurs est partag\u00e9.\r\n\r\n10:27:39:17  10:27:47:06\r\nQue dites-vous Philippe Nantermod\r\naux joueurs ?\r\n\r\n10:27:47:08  10:27:49:22\r\nP.NANTERMOD: C'est la loi\r\ndu marchand de tapis.\r\n\r\n10:27:50:00  10:27:52:09\r\nOn donne \u00e0 certains\r\n\r\n10:27:52:11  10:27:54:07\r\net on prend aux autres.\r\n\r\n10:27:54:09  10:27:58:10\r\nCeux qui vont gagner sont ceux\r\nqui font un \u00e9norme lobby \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:27:58:12  10:28:02:00\r\nSi cette loi est rejet\u00e9e,\r\non n'en fera une autre.\r\n\r\n10:28:02:02  10:28:08:09\r\nNous \u00e9tions tous pour la r\u00e9vision\r\nde l'article constitutionnel.\r\n\r\n10:28:08:11  10:28:10:08\r\nCe qui est important,\r\n\r\n10:28:10:10  10:28:13:16\r\nce n'est pas de prot\u00e9ger\r\nles gros casinos.\r\n\r\n10:28:13:19  10:28:17:17\r\nMais de prot\u00e9ger les joueurs\r\ncontre le jeu addictif.\r\n\r\n10:28:17:19  10:28:21:11\r\nLe Parlement a refus\u00e9\r\nde mettre de l'argent.\r\n\r\n10:28:21:12  10:28:26:16\r\nE.MAMARBACHI: Que dites-vous ce soir\r\n\u00e0 tous les joueurs de poker\r\n\r\n10:28:26:18  10:28:33:03\r\nqui veulent jouer entre eux\r\net pas jouer en ligne.\r\n\r\n10:28:33:05  10:28:36:22\r\nP.NANTERMOD: Je ne joue pas,\r\nmais je sais que \u00e7a se fait.\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:39:17\r\nJe ne souhaite rien de moins\r\n\r\n10:28:39:19  10:28:43:10\r\ntant que \u00e7a reste dans\r\ndes proportions acceptables.\r\n\r\n10:28:43:12  10:28:46:02\r\nLa loi qu'on fera ira aussi.\r\n\r\n10:28:46:04  10:28:49:10\r\nLa loi qu'on fera \u00e0 la place\r\npermettra aux casinos\r\n\r\n10:28:49:12  10:28:51:09\r\nd'\u00eatre pr\u00e9sents sur Internet\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:54:08\r\nmais avec plus de mesures\r\nde protection des joueurs.\r\n\r\n10:28:54:10  10:28:56:12\r\nE.MAMARBACHI:\r\nBonsoir, Charly Mauron.\r\n\r\n10:28:56:13  10:28:59:02\r\nQue r\u00e9pondez-vous\r\n\u00e0 Monsieur Nantermod.\r\n\r\n10:28:59:04  10:29:01:07\r\nVous a-t-il convaincu ?\r\n\r\n10:29:01:09  10:29:03:22\r\nC.MAURON: Non.\r\n\r\n10:29:04:00  10:29:07:07\r\nJ'ai peur que si cette loi\r\n\r\n10:29:07:09  10:29:10:22\r\nne passe pas,\r\non reparte pour 3 ou 4 ans\r\n\r\n10:29:11:00  10:29:15:14\r\nde flou ou de jeux en \"live\"\r\nqui ne sera pas permis.\r\n\r\n10:29:15:16  10:29:22:13\r\nOn nous demande tout le temps\r\ndu jeu \"live\".\r\n\r\n10:29:22:15  10:29:27:15\r\nE.MAMARBACHI: Les jeux \"live\", c'est\r\nle contraire des jeux en ligne.\r\n\r\n10:29:27:17  10:29:31:03\r\nC.MAURON: Les joueurs viennent,\r\nmettent leur argent\r\n\r\n10:29:31:05  10:29:33:10\r\nau d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n10:29:33:12  10:29:36:18\r\nTout le monde est \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n10:29:36:20  10:29:39:12\r\nP.NANTERMOD: Si on doit refaire\r\ncette loi,\r\n\r\n10:29:39:14  10:29:41:07\r\n\u00e7a prendra plusieurs\r\nann\u00e9es.\r\n\r\n10:29:41:09  10:29:43:06\r\nJe ne peux pas\r\nvous promettre\r\n\r\n10:29:43:08  10:29:45:17\r\nqu'on la fera du jour au lendemain.\r\n\r\n10:29:45:19  10:29:49:16\r\nMais une mauvaise loi, qui contraint\r\nvos coll\u00e8gues qui jouent diff\u00e9remment\r\n\r\n10:29:49:18  10:29:51:04\r\nn'est pas bonne.\r\n\r\n10:29:51:06  10:29:54:17\r\nOn doit avoir une loi qui prot\u00e8ge\r\ncontre le jeu excessif,\r\n\r\n10:29:54:19  10:29:58:01\r\nmais pas une loi qui joue\r\nles uns contre les autres.\r\n\r\n10:29:58:03  10:30:01:05\r\nE.MAMARBACHI: Que dites-vous\r\nMonsieur Moner-Banet\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:04:05\r\npour les convaincre de dire OUI\r\n\u00e0 cette loi ?\r\n\r\n10:30:04:07  10:30:06:15\r\nJ-L.MONER-BANET: Cette nouvelle loi\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:08:13\r\nva permettre de l\u00e9galiser\r\n\r\n10:30:08:15  10:30:11:09\r\nune pratique\r\nqui est largement d\u00e9velopp\u00e9e,\r\n\r\n10:30:11:11  10:30:13:22\r\ncelle des tournois de poker.\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:17:21\r\nMais permettra\r\nau casino de d\u00e9velopper\r\n\r\n10:30:17:23  10:30:25:05\r\nune offre compl\u00e8te\r\nsur Internet.\r\n\r\n10:30:25:07  10:30:28:14\r\nE.MAMARBACHI: Mais le poker en ligne\r\n\u00e0 grande \u00e9chelle,\r\n\r\n10:30:28:16  10:30:32:09\r\nc'est ce que vous disent les joueurs\r\ndans le camp du NON,\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:35:16\r\nce ne sera plus possible.\r\n\r\n10:30:35:18  10:30:40:16\r\nMonsieur Culand, vous faites partie\r\ndes joueurs contre cette loi.\r\n\r\n10:30:40:18  10:30:43:17\r\nP-F.CULAND: Les joueurs de poker\r\n\r\n10:30:43:19  10:30:47:12\r\nsont partag\u00e9s, voire divis\u00e9s.\r\n\r\n10:30:47:13  10:30:52:01\r\nOn peut se demander si c'est pas\r\nune strat\u00e9gie des lobbys des casinos\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:55:12\r\nque de diviser les joueurs de poker.\r\n\r\n10:30:55:14  10:31:00:03\r\nJe suis un repr\u00e9sentant\r\ndes joueurs de poker.\r\n\r\n10:31:00:05  10:31:04:05\r\nCe n'est pas un milieu homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:31:04:07  10:31:08:07\r\nIl y a ceux qui jouent\r\ndans les casinos,\r\n\r\n10:31:08:09  10:31:13:05\r\nils ne sont pas\r\nconcern\u00e9s par le changement de loi.\r\n\r\n10:31:13:07  10:31:22:02\r\nIl y a les joueurs qui jouent\r\ndu poker en \"live\", entre amis.\r\n\r\n10:31:22:04  10:31:25:22\r\nC'est ce que la loi exige...\r\n\r\n10:31:26:00  10:31:30:06\r\nDans le flou juridique actuel,\r\nil faut pr\u00e9tendre \u00eatre entre amis\r\n\r\n10:31:30:08  10:31:33:23\r\npour avoir le droit\r\nd'organiser un tournoi de poker.\r\n\r\n10:31:34:01  10:31:38:12\r\nEt la partie la plus int\u00e9ressante,\r\nvu que c'est ce dont on parle,\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:41:08\r\nce sont les joueurs en ligne.\r\n\r\n10:31:41:10  10:31:44:16\r\nMoi-m\u00eame, je ne joue plus en ligne.\r\n\r\n10:31:44:18  10:31:49:07\r\nMais sachant que je devais parler\r\nen leur nom, je me suis renseign\u00e9.\r\n\r\n10:31:49:09  10:31:53:15\r\nCes joueurs\r\nse sentent tr\u00e8s frustr\u00e9s.\r\n\r\n10:31:53:17  10:32:00:03\r\nPour eux, ce qui les int\u00e9resse,\r\nc'est de jouer \u00e0 l'international.\r\n\r\n10:32:00:05  10:32:05:19\r\nIl y a des parties accessibles\r\nla nuit et le jour.\r\n\r\n10:32:05:21  10:32:11:17\r\n\u00c7a peut poser effectivement\r\nun probl\u00e8me d'addiction.\r\n\r\n10:32:11:19  10:32:20:08\r\nCe sont des techniciens avant tout.\r\n\r\n10:32:20:22  10:32:25:23\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Moner-Banet\r\nva vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:32:26:01  10:32:29:04\r\nP-F.CULAND: Je sais\r\nce qu'il va me r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:32:29:06  10:32:33:17\r\nJ-L.MONER-BANET: Effectivement,\r\nle l\u00e9gislateur a pris en compte\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:37:06\r\nces particularit\u00e9s\r\ndu poker \"on line\".\r\n\r\n10:32:37:08  10:32:41:08\r\nIl a reconnu la n\u00e9cessit\u00e9\r\npour que ce soit attractif,\r\n\r\n10:32:41:10  10:32:46:11\r\nde proposer une large palette\r\nde jeux et une liquidit\u00e9.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:50:17\r\nLes 21 casinos qui auront des poker\r\nen ligne pourront conclure\r\n\r\n10:32:50:19  10:32:54:09\r\ndes accords internationaux pourvu\r\nque les op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:32:54:11  10:32:58:01\r\navec lesquels ils concluent\r\ndes accords soient l\u00e9gaux\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:09:22\r\ndans tous les pays o\u00f9 ils op\u00e8rent.\r\n\r\n10:33:10:00  10:33:12:23\r\nJ-F.CULAND: Je vais r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:33:13:01  10:33:16:11\r\nQuand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 cette solution,\r\n\r\n10:33:16:12  10:33:20:04\r\nles joueurs ne me croient pas\r\ndu tout.\r\n\r\n10:33:20:05  10:33:24:01\r\nIls ne pensent pas que \u00e7a se fera,\r\ncar le march\u00e9 est trop petit.\r\n\r\n10:33:24:03  10:33:26:23\r\nDonc pas assez int\u00e9ressant\r\nen termes de marge.\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:29:17\r\nPar ailleurs,\r\nla loi dit que ces joueurs,\r\n\r\n10:33:29:19  10:33:34:12\r\npour participer aux parties en ligne,\r\nil faudra \u00eatre domicili\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:37:23\r\nIls ne vont pas retrouver\r\nles 85 millions de joueurs\r\n\r\n10:33:38:01  10:33:42:07\r\nque repr\u00e9sentent les principaux\r\nop\u00e9rateurs de jeux \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:33:42:09  10:33:46:07\r\nCette diversit\u00e9 dans les parties\r\nsur laquelle ils comptent\r\n\r\n10:33:46:09  10:33:48:13\r\npour progresser.\r\n\r\n10:33:48:15  10:33:53:09\r\nC'est comme si on dit \u00e0 des joueurs\r\nde football qui n'ont plus le droit\r\n\r\n10:33:53:11  10:33:56:16\r\nde jouer dans les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res\r\nde participer\r\n\r\n10:33:56:19  10:34:00:01\r\n\u00e0 des comp\u00e9titions internationales.\r\n\r\n10:34:00:03  10:34:05:04\r\nPensez-vous que ces joueurs\r\npourraient progresser ?\r\n\r\n10:34:05:06  10:34:08:12\r\nE.MAMARBACHI: Une derni\u00e8re r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:34:08:13  10:34:15:07\r\nJ-L.MONER-BANET: Le football\r\nne repr\u00e9sente pas de danger...\r\n\r\n10:34:15:09  10:34:20:11\r\nContrairement aux jeux d'argent.\r\n\r\n10:34:20:12  10:34:27:07\r\nIl est normal que ces liquidit\u00e9s\r\ninternationales soient r\u00e9glement\u00e9es.\r\n\r\n10:34:27:09  10:34:35:10\r\nEt un peu plus limit\u00e9es,\r\nje vous le conc\u00e8de.\r\n\r\n10:34:35:12  10:34:43:12\r\nIn fine, cet argent ira aussi\r\n\u00e0 l'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:34:43:14  10:34:49:03\r\nE.MAMARBACHI: Je vous propose\r\nd'avancer un peu dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:34:49:05  10:34:53:02\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 une question\r\nimportante, la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:34:53:04  10:34:57:18\r\nJe vous propose\r\nde nous poser cette question.\r\n\r\n10:34:57:20  10:35:01:02\r\nCette loi prot\u00e9gera-t-elle vraiment\r\nles joueurs ?\r\n\r\n10:35:01:04  10:35:05:02\r\nJ'invite deux nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n10:35:05:04  10:35:10:02\r\nMadame Laurence Fehlmann Rielle\r\net Monsieur Kevin Morisod.\r\n\r\n10:35:10:04  10:35:13:13\r\nMadame, \u00e7a fait des ann\u00e9es\r\nque vous travaillez\r\n\r\n10:35:13:16  10:35:18:21\r\ndans le secteur de l'addiction.\r\n\r\n10:35:18:23  10:35:24:08\r\nLes milieux de la pr\u00e9vention,\r\nsont-ils favorables \u00e0 cette loi ?\r\n\r\n10:35:24:10  10:35:27:08\r\nL.FEHLMANN RIELLE: Oui.\r\n\r\n10:35:27:10  10:35:29:19\r\nIl faut rappeler le m\u00e9rite\r\n\r\n10:35:29:21  10:35:32:01\r\nde cette nouvelle loi.\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:36:08\r\nElle reconna\u00eet le probl\u00e8me du jeu\r\nexcessif, voire pathologique.\r\n\r\n10:35:36:10  10:35:39:02\r\nC'est important.\r\n\r\n10:35:39:04  10:35:43:07\r\n\u00c7a peut entra\u00eener\r\nune s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n10:35:43:09  10:35:47:18\r\nEn effet, on a essay\u00e9, en commission,\r\n\r\n10:35:47:20  10:35:52:19\r\nde faire passer des mesures\r\nsuppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:35:52:21  10:36:00:21\r\non a r\u00e9ussi surtout \u00e0 faire\r\nun contr\u00f4le de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:05:17\r\nOn aurait souhait\u00e9 un peu plus\r\nde moyens pour les cantons,\r\n\r\n10:36:05:19  10:36:09:22\r\ncar ce sont sur eux que risque\r\nde retomber ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:36:10:00  10:36:15:12\r\nLes jeux en ligne sont\r\nparticuli\u00e8rement addictifs.\r\n\r\n10:36:15:13  10:36:19:18\r\nCela dit,\r\non verra \u00e0 l'\u00e9valuation de la loi.\r\n\r\n10:36:19:20  10:36:25:09\r\nIl y aura certainement possibilit\u00e9\r\nde revenir \u00e0 la charge.\r\n\r\n10:36:25:11  10:36:29:21\r\nMalgr\u00e9 cette d\u00e9ception de ne pas\r\navoir autant de mesures inscrites\r\n\r\n10:36:29:23  10:36:33:22\r\ndans la loi, si on regarde\r\nles ordonnances en consultation,\r\n\r\n10:36:34:00  10:36:38:02\r\nles mesures concr\u00e8tes figurent\r\ndans les ordonnances.\r\n\r\n10:36:38:04  10:36:41:19\r\nOn va confirmer\r\nce que les casinos font d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:36:41:21  10:36:45:14\r\nmais qu'ils devront faire\r\npour les gens en ligne,\r\n\r\n10:36:45:16  10:36:50:04\r\nc'est-\u00e0-dire,\r\nun meilleur contr\u00f4le des joueurs.\r\n\r\n10:36:50:06  10:36:55:10\r\nCela permet de contr\u00f4ler\r\nles mises qu'ils font.\r\n\r\n10:36:55:12  10:36:58:16\r\nEt de continuer la formation\r\npour les personnes\r\n\r\n10:36:58:18  10:37:01:02\r\nqui travaillent dans les casinos.\r\n\r\n10:37:01:04  10:37:05:05\r\nIl y a aussi une formation\r\npour les d\u00e9positaires des loteries.\r\n\r\n10:37:05:07  10:37:06:22\r\nC'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:37:07:00  10:37:10:18\r\nIl est des mesures structurelles\r\nd\u00e9j\u00e0 mises en oeuvre.\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:15:12\r\nIl faudra les confirmer.\r\n\r\n10:37:15:13  10:37:20:11\r\nL'enjeu, c'est aussi la r\u00e9gulation.\r\n\r\n10:37:20:12  10:37:25:07\r\nLes milieux de la pr\u00e9vention\r\nsoutiennent cette loi.\r\n\r\n10:37:25:09  10:37:30:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous dites\r\nqu'il y aura plus de contr\u00f4le\r\n\r\n10:37:30:11  10:37:32:22\r\net que les gens seront mieux form\u00e9s.\r\n\r\n10:37:33:00  10:37:40:00\r\nMonsieur Nantermod,\r\nque r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n10:37:40:02  10:37:42:03\r\nL.FEHLMANN RIELLE:\r\nJ'aurais souhait\u00e9 que...\r\n\r\n10:37:42:05  10:37:45:09\r\nP.NANTERMOD: Laissez-moi r\u00e9pondre !\r\n\r\n10:37:45:11  10:37:48:15\r\nE.MAMARBACHI:\r\nJe voulais qu'il vous r\u00e9ponde.\r\n\r\n10:37:48:17  10:37:50:07\r\nP.NANTERMOD: J'ai soutenu\r\n\r\n10:37:50:09  10:37:53:07\r\nles propositions des milieux\r\n\r\n10:37:53:09  10:37:56:05\r\nde la lutte contre l'addiction\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:37:56:07  10:37:59:04\r\nMais j'ai de la peine \u00e0 voir,\r\n\u00e0 la m\u00eame table,\r\n\r\n10:37:59:06  10:38:02:07\r\nMme Fehlmann Rielle qui lutte\r\ncontre l'addiction\r\n\r\n10:38:02:09  10:38:04:18\r\net des personnes\r\nde la Loterie Romande\r\n\r\n10:38:04:20  10:38:08:15\r\nqui ont mis des machines \u00e0 sous\r\ndans tous les bistrots de Suisse\r\n\r\n10:38:08:17  10:38:12:00\r\navec le Tactilo qui pousse les gens\r\n\u00e0 l'addiction.\r\n\r\n10:38:12:02  10:38:19:20\r\nUne personne \u00e0 perdu 1 million\r\nde francs au Tactilo.\r\n\r\n10:38:19:22  10:38:23:12\r\nCe sont ces milieux-l\u00e0 qui viennent\r\nnous dire qu'on prend des mesures\r\n\r\n10:38:23:13  10:38:25:15\r\npour lutter contre l'addiction.\r\n\r\n10:38:25:17  10:38:28:05\r\nSupprimer ce jeu du diable.\r\n\r\n10:38:28:14  10:38:31:16\r\nE.MAMARBACHI:\r\nL'attaque sur les Tactilo.\r\n\r\n10:38:31:18  10:38:35:06\r\nC'est vrai que dans le fond,\r\nil y a une schizophr\u00e9nie\r\n\r\n10:38:35:08  10:38:38:06\r\ndans tout ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:38:38:08  10:38:42:22\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, vous dites qu'il y a\r\ndes mesures de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:38:43:00  10:38:47:12\r\nDe l'autre, vous proposez\r\ndes nouveaux jeux.\r\n\r\n10:38:47:14  10:38:50:17\r\nJ-L.MONER-BANET:\r\nCe n'est pas schizophr\u00e9nique.\r\n\r\n10:38:50:19  10:38:54:08\r\nNous recherchons dans l'exploitation\r\n\r\n10:38:54:10  10:38:57:20\r\ndes jeux d'argent un point\r\n\r\n10:38:57:22  10:39:02:17\r\nd'\u00e9quilibre entre l'attractivit\u00e9\r\ndes jeux, n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:39:02:19  10:39:05:17\r\nsinon les jeux ill\u00e9gaux\r\nse d\u00e9veloppent.\r\n\r\n10:39:05:19  10:39:07:18\r\nEt la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:39:07:20  10:39:11:07\r\nPour le Tactilo, j'attendais\r\n\u00e9videmment une discussion l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:39:11:09  10:39:13:10\r\nC'est un sujet vieux de 20 ans.\r\n\r\n10:39:13:12  10:39:17:12\r\nIl a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque sur mandat\r\ndes cantons pour lutter\r\n\r\n10:39:17:13  10:39:21:18\r\ncontre le march\u00e9 ill\u00e9gal\r\ndes machines \u00e0 sous.\r\n\r\n10:39:21:20  10:39:24:19\r\nContrairement \u00e0 ce que vous dites,\r\nles Tactilo\r\n\r\n10:39:24:21  10:39:29:17\r\nsont s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9s.\r\n\r\n10:39:29:19  10:39:34:06\r\nLes joueurs excessifs\r\nsont entre de bonnes mains,\r\n\r\n10:39:34:08  10:39:37:15\r\nmieux que sur le march\u00e9 ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:39:37:17  10:39:41:03\r\nP.NANTERMOD: J'ai vu un type \u00e0 08h00\r\navec une bi\u00e8re,\r\n\r\n10:39:41:05  10:39:44:05\r\njouer \u00e0 cette machine.\r\n\r\n10:39:44:07  10:39:47:08\r\nIl y a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:39:47:10  10:39:57:15\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:39:58:08  10:40:04:12\r\nE.MAMARBACHI: Je vais vous passer\r\nla parole, Monsieur Morisod.\r\n\r\n10:40:04:13  10:40:09:21\r\nVous \u00eates l\u00e0 pour parler\r\nde la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:14:20\r\nLes jeunes sont tr\u00e8s oppos\u00e9s\r\n\u00e0 ce blocage sur Internet.\r\n\r\n10:40:14:22  10:40:20:02\r\n\u00c7a vous choque qu'on bloque ?\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:23:04\r\nK.MORISOD: Oui.\r\n\r\n10:40:23:07  10:40:26:07\r\nNous sommes oppos\u00e9s \u00e0 cette mesure\r\n\r\n10:40:26:09  10:40:29:14\r\navec les Jeunes Verts.\r\n\r\n10:40:29:16  10:40:33:11\r\nIl existe d'autres mesures\r\nde pr\u00e9vention aussi efficaces,\r\n\r\n10:40:33:12  10:40:37:12\r\ncomme le blocage\r\ndes transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n10:40:37:14  10:40:41:17\r\nCes blocages ont pour cons\u00e9quence\r\ndes surblocages.\r\n\r\n10:40:41:19  10:40:47:16\r\nIl y a d'autres mesures\r\nqui peuvent \u00eatre prises.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:53:11\r\nCette loi les oublie.\r\n\r\n10:40:53:12  10:40:58:04\r\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans ce d\u00e9bat,\r\n\r\n10:40:58:06  10:41:01:23\r\nc'est que le march\u00e9 du jeu en Suisse\r\nrapporte 1 milliard.\r\n\r\n10:41:02:01  10:41:08:07\r\nQuand on parle de ce march\u00e9,\r\non parle de ce qu'il rapporte,\r\n\r\n10:41:08:09  10:41:10:23\r\nmais pas de ce qu'il co\u00fbte.\r\n\r\n10:41:11:01  10:41:14:08\r\nLe jeu en Suisse c'est 600 mios\r\nde co\u00fbts sociaux\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:17:15\r\nqui concernent les joueurs addicts.\r\n\r\n10:41:17:17  10:41:20:19\r\nPour ces 600 mios,\r\nla loi ne pr\u00e9voit quasi rien.\r\n\r\n10:41:20:21  10:41:23:14\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est quoi ce co\u00fbt social ?\r\n\r\n10:41:23:16  10:41:26:18\r\nK.MORISOD:\r\nCes joueurs d\u00e9pendants qui se ruinent\r\n\r\n10:41:26:20  10:41:30:19\r\nqui ont des probl\u00e8mes familiaux,\r\n\u00e7a entra\u00eene des divorces...\r\n\r\n10:41:30:21  10:41:33:23\r\nDes co\u00fbts de sant\u00e9 augment\u00e9s.\r\n\r\n10:41:34:01  10:41:44:12\r\nEn plus, au niveau s\u00e9curit\u00e9,\r\nils sont d\u00e9pendants.\r\n\r\n10:41:44:14  10:41:47:12\r\nE.MAMARBACHI: Vous savez de quoi\r\nvous parlez,\r\n\r\n10:41:47:13  10:41:49:12\r\nvous \u00eates \u00e9tudiant en m\u00e9decine.\r\n\r\n10:41:49:14  10:41:51:10\r\nK.MORISOD: Exactement.\r\n\r\n10:41:51:12  10:41:54:17\r\nLa loi ne fait pas grand-chose\r\npour ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n10:41:54:19  10:41:57:21\r\nL'int\u00e9r\u00eat pour l'AVS, le sport,\r\nest sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:41:57:23  10:42:01:21\r\nMais financer l'AVS par le jeu,\r\nc'est accepter qu'on finance\r\n\r\n10:42:01:23  10:42:05:10\r\nune partie de notre AVS\r\nsur des gens qui se ruinent.\r\n\r\n10:42:05:12  10:42:10:01\r\n40 % des rentr\u00e9es du monde du jeu\r\nvient de joueurs addicts.\r\n\r\n10:42:10:03  10:42:14:07\r\nLes joueurs viennent souvent\r\nde milieux d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:42:14:08  10:42:19:03\r\nOn doit prendre des mesures strictes\r\npour que les jeux d'argent\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:26:12\r\nn'entra\u00eenent pas d'addiction.\r\n\r\n10:42:26:14  10:42:32:18\r\nCes 600 mios de co\u00fbts sociaux\r\ndoivent \u00eatre supprim\u00e9s.\r\n\r\n10:42:32:20  10:42:36:09\r\nE.MAMARBACHI: Pouvez-vous r\u00e9pondre\r\nbri\u00e8vement,\r\n\r\n10:42:36:11  10:42:38:16\r\nMadame Laurence Fehlmann Rielle ?\r\n\r\n10:42:38:18  10:42:41:04\r\nL.FEHLMANN RIELLE:\r\nJe rejoins Monsieur\r\n\r\n10:42:41:06  10:42:46:04\r\nsur le co\u00fbt\r\nsocial de l'addiction.\r\n\r\n10:42:46:06  10:42:49:16\r\nCe qui m'\u00e9chappe un peu,\r\n\r\n10:42:49:18  10:42:53:02\r\nc'est comment on va mieux prot\u00e9ger\r\n\r\n10:42:53:04  10:42:56:14\r\nles joueurs en ouvrant compl\u00e8tement\r\nles jeux d'argent\r\n\r\n10:42:56:16  10:43:02:19\r\navec des op\u00e9rateurs\r\nqui ne contr\u00f4leront rien ?\r\n\r\n10:43:02:21  10:43:08:20\r\nJe ne suis pour rien du tout.\r\n\r\n10:43:08:22  10:43:13:07\r\nMais je constate que les op\u00e9rateurs\r\n\u00e9trangers ne sont pas oblig\u00e9s\r\n\r\n10:43:13:09  10:43:17:17\r\nde respecter la loi suisse.\r\n\r\n10:43:17:19  10:43:22:12\r\nDu coup, avec les mesures que l'on\r\na, il y aura un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n10:43:22:14  10:43:28:21\r\nLes joueurs seront mieux prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n10:43:28:23  10:43:31:13\r\nE.MAMARBACHI: Si on dit NON\r\n\u00e0 cette loi,\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:35:01\r\nle risque c'est que la loi\r\nsoit encore plus lib\u00e9rale ?\r\n\r\n10:43:35:03  10:43:38:19\r\nK.MORISOD: Le travail de la prochaine\r\nloi sera le r\u00f4le du Parlement.\r\n\r\n10:43:38:21  10:43:41:12\r\nLe camp qui d\u00e9fend le NON\r\n\u00e0 cette loi\r\n\r\n10:43:41:13  10:43:45:11\r\nest pour des mesures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:49:04\r\nLe risque actuel, c'est que\r\nsi la loi est accept\u00e9e,\r\n\r\n10:43:49:06  10:43:53:06\r\non en reste l\u00e0 au niveau\r\nde la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:43:53:08  10:43:57:05\r\nJ'aimerais donner 2 exemples\r\npar rapport \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:43:57:07  10:44:01:16\r\nPourquoi cette loi est d\u00e9ficitaire ?\r\n\r\n10:44:01:18  10:44:06:08\r\nUn \u00e9l\u00e9ment, il faut lutter\r\ncontre la densit\u00e9 du jeu.\r\n\r\n10:44:06:10  10:44:10:19\r\nEnsuite, c'est une des plus \u00e9lev\u00e9es\r\nau monde.\r\n\r\n10:44:10:21  10:44:18:14\r\nUne des mesures cl\u00e9s de pr\u00e9vention,\r\nc'est de baisser la densit\u00e9.\r\n\r\n10:44:18:16  10:44:24:01\r\nE.MAMARBACHI: Ca veut dire r\u00e9duire\r\nle nombre de casinos ?\r\n\r\n10:44:24:03  10:44:28:17\r\nK.MORISOD: La loi substitue l'offre\r\nen ligne par l'offre des casinos.\r\n\r\n10:44:28:19  10:44:31:08\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment fondamental,\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:34:15\r\nc'est que quand on veut faire\r\nde la pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:44:34:17  10:44:37:09\r\non doit avoir\r\ndes mesures dissuasives.\r\n\r\n10:44:37:11  10:44:40:09\r\nL'exemple type, c'est la taxe.\r\n\r\n10:44:40:11  10:44:44:00\r\nQue fait cette loi,\r\nelle fait l'inverse.\r\n\r\n10:44:44:02  10:44:49:06\r\nOn supprime la taxe sur les gains\r\nen dessous d'un million de francs.\r\n\r\n10:44:49:07  10:44:52:19\r\nOn va donc inciter\r\nles gens de jouer.\r\n\r\n10:44:52:21  10:44:57:03\r\nSur l'aspect des retours financiers,\r\nil y aura plus d'argent\r\n\r\n10:44:57:05  10:44:59:08\r\nqui rentrera en Suisse.\r\n\r\n10:44:59:10  10:45:02:04\r\nMais on ne prot\u00e9gera pas les joueurs.\r\n\r\n10:45:02:06  10:45:08:18\r\nE.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous,\r\nMonsieur Longchamp ?\r\n\r\n10:45:08:20  10:45:13:07\r\nF.LONGCHAMP: Je r\u00e9ponds la m\u00eame chose\r\n\r\n10:45:13:09  10:45:15:13\r\nque Madame Fehlmann Rielle.\r\n\r\n10:45:15:15  10:45:18:08\r\nIl y a un probl\u00e8me d'addiction.\r\n\r\n10:45:18:10  10:45:23:03\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:45:23:05  10:45:27:08\r\nCette loi permet des mesures.\r\n\r\n10:45:27:10  10:45:31:06\r\nJe note que ceux qui s'opposent\r\n\u00e0 la loi principalement,\r\n\r\n10:45:31:08  10:45:35:04\r\nl'essentiel\r\ndes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n10:45:35:06  10:45:39:12\r\n\u00e9taient les m\u00eames qui s'opposaient\r\n\u00e0 toutes les mesures de lutte\r\n\r\n10:45:39:13  10:45:42:20\r\ncontre l'addiction.\r\n\r\n10:45:42:22  10:45:47:16\r\nIl y a un probl\u00e8me de logique\r\nqui m'\u00e9chappe dans le raisonnement.\r\n\r\n10:45:47:18  10:45:52:18\r\nJe ne vois pas comment on va\r\nprot\u00e9ger les joueurs suisses\r\n\r\n10:45:52:20  10:45:57:18\r\nde mani\u00e8re plus efficace en ouvrant\r\nsans limite \u00e0 des casinos\r\n\r\n10:45:57:20  10:46:01:12\r\nqui n'ont pas de contraintes.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:06:03\r\nY compris m\u00eame des contraintes\r\nde renverser \u00e0 celui qui aurait\r\n\r\n10:46:06:05  10:46:10:19\r\nle bonheur de gagner, d'avoir la\r\ngarantie de recevoir l'argent gagn\u00e9.\r\n\r\n10:46:10:21  10:46:16:10\r\nOn soigne un mal\r\npar un mal encore pire.\r\n\r\n10:46:16:12  10:46:19:13\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Nantermod.\r\n\r\n10:46:19:15  10:46:24:11\r\nP.NANTERMOD: Le probl\u00e8me dans tout\r\n\u00e7a et qu'on imagine que le blocage\r\n\r\n10:46:24:12  10:46:26:04\r\nd'Internet sera efficace.\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:29:03\r\nLes gens qui jouent de temps en temps\r\n\r\n10:46:29:05  10:46:31:01\r\nseront bloqu\u00e9s, c'est vrai.\r\n\r\n10:46:31:03  10:46:33:13\r\nMais ceux qui veulent\r\nvraiment jouer...\r\n\r\n10:46:33:15  10:46:36:03\r\nIl faut 15 secondes\r\npour installer un VPN\r\n\r\n10:46:36:05  10:46:40:03\r\nqui permet de vous t\u00e9l\u00e9porter\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger pour faire croire\r\n\r\n10:46:40:05  10:46:43:02\r\nque vous \u00eates dans nu autre pays\r\npour jouer.\r\n\r\n10:46:43:04  10:46:47:02\r\nCeux qui veulent jouer des milliers\r\nde francs, le feront.\r\n\r\n10:46:47:04  10:46:51:13\r\nE.MAMARBACHI: Ana\u00efs Grandjean,\r\nc'est ce que vous dites.\r\n\r\n10:46:51:15  10:46:54:06\r\nA.GRANDJEAN: Il faut rajouter\r\n\r\n10:46:54:08  10:46:57:02\r\nque la plupart des gens surfent\r\n\r\n10:46:57:04  10:47:00:11\r\nsur Internet via leur mobile.\r\n\r\n10:47:00:12  10:47:04:13\r\nLes fournisseurs \u00e9trangers\r\nd\u00e9velopperont des applications\r\n\r\n10:47:04:15  10:47:07:03\r\nqui ne seront pas pris\r\npar le blocage.\r\n\r\n10:47:07:05  10:47:10:22\r\nF.LONGCHAMP:  Les principaux\r\nfournisseurs d'applications\r\n\r\n10:47:11:00  10:47:13:17\r\nn'acceptent pas les jeux en ligne.\r\n\r\n10:47:13:19  10:47:18:07\r\nIl faut avoir conscience du fait\r\nque ces mesures de protection\r\n\r\n10:47:18:09  10:47:22:22\r\nne seront pas mieux garanties\r\nquand nous aurons ouvert les vannes\r\n\r\n10:47:23:00  10:47:30:19\r\net les march\u00e9s.\r\n\r\n10:47:30:21  10:47:34:11\r\nA.GRANDJEAN:\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait vrai.\r\n\r\n10:47:34:12  10:47:38:10\r\nLa plupart des casinos \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nsont d\u00e9j\u00e0 soumis\r\n\r\n10:47:38:11  10:47:45:12\r\npar la plupart des l\u00e9gislations\r\neurop\u00e9ennes.\r\n\r\n10:47:45:13  10:47:50:06\r\nSi on ouvre en Suisse,\r\non revient \u00e0 la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:47:50:08  10:47:54:05\r\nOn leur impose nos propres r\u00e8gles.\r\n\r\n10:47:54:07  10:47:56:18\r\nF.LONGCHAMP: J'entends bien.\r\n\r\n10:47:56:20  10:48:01:10\r\nLe Danemark\r\na appliqu\u00e9 ce dispositif.\r\n\r\n10:48:01:12  10:48:06:08\r\n90 % des joueurs quand ils sont face\r\n\u00e0 un avertissement qui leur dit\r\n\r\n10:48:06:10  10:48:12:15\r\nqu'ils vont p\u00e9n\u00e9trez sur un secteur\r\ninterdit renoncent \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:48:12:17  10:48:17:20\r\nS'il y a tant de moyens qui ont \u00e9t\u00e9\r\nmis dans ce combat,\r\n\r\n10:48:17:22  10:48:22:22\r\nc'est que ceux qui pensent\r\nque cette barri\u00e8re est efficace\r\n\r\n10:48:23:00  10:48:26:12\r\nveulent la combattre.\r\n\r\n10:48:26:14  10:48:35:05\r\nLes casinos ne d\u00e9fendraient pas\r\nautant d'argent, sinon.\r\n\r\n10:48:35:07  10:48:39:07\r\nE.MAMARBACHI: Kevin Morisod.\r\n\r\n10:48:39:09  10:48:43:00\r\nK.MORISOD: On dit 90 %\r\n\r\n10:48:43:02  10:48:47:16\r\ndans les pays avoisinants.\r\n\r\n10:48:47:18  10:48:50:20\r\nMais qui arr\u00eate de jouer ?\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:55:22\r\nDes joueurs qui n'ont pas\r\nde probl\u00e8me d'addiction.\r\n\r\n10:48:56:00  10:49:00:12\r\nOn est face \u00e0 une mesure\r\nqui ne prot\u00e8ge pas le joueur.\r\n\r\n10:49:00:14  10:49:04:09\r\n85 % des joueurs pourront ramener\r\neffectivement l'argent\r\n\r\n10:49:04:11  10:49:08:23\r\nsur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:49:09:01  10:49:13:10\r\nCe serait mieux d'avoir un blocage\r\nde transaction financi\u00e8re\r\n\r\n10:49:13:12  10:49:16:22\r\nqui est plus difficile \u00e0 contourner.\r\n\r\n10:49:17:00  10:49:20:12\r\nA.GRANDJEAN: Dans ces 90 %,\r\n\r\n10:49:20:14  10:49:23:19\r\nsi vous prenez le mod\u00e8le\r\n\r\n10:49:23:21  10:49:27:07\r\ndu Danemark, un mod\u00e8le lib\u00e9ral,\r\n\r\n10:49:27:09  10:49:32:16\r\nc'est normal que les gens vont\r\nse comporter correctement.\r\n\r\n10:49:32:18  10:49:39:09\r\nIls se disent que ce n'est pas\r\nun site reconnu.\r\n\r\n10:49:39:11  10:49:44:12\r\nMais d'autres satisfont l'offre\r\nque je souhaite trouver.\r\n\r\n10:49:44:13  10:49:48:10\r\nEt il faudrait avoir le chiffre exact\r\nde ces sites bloqu\u00e9s.\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:52:11\r\nP.NANTERMOD: Si c'\u00e9tait aussi\r\nefficace que \u00e7a,\r\n\r\n10:49:52:12  10:49:55:16\r\nles sites \u00e9trangers auraient disparu.\r\n\r\n10:49:55:18  10:50:00:10\r\nLe piratage de musique et de films\r\nn'existerait pas et \u00e7a a d\u00e9vast\u00e9\r\n\r\n10:50:00:12  10:50:05:16\r\nl'industrie\r\ndans chacun de ces secteurs.\r\n\r\n10:50:05:18  10:50:09:07\r\nE.MAMARBACHI: Le probl\u00e8me\r\nde l'addiction existe.\r\n\r\n10:50:09:09  10:50:12:16\r\nPartageons quelques chiffres.\r\n\r\n10:50:12:18  10:50:17:00\r\n76'000 personnes sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:50:17:02  10:50:20:15\r\ncomme \u00e9tant des joueurs\r\nprobl\u00e9matiques ou pathologiques.\r\n\r\n10:50:20:17  10:50:24:14\r\nAutre chiffre impressionnant,\r\n\r\n10:50:24:16  10:50:28:20\r\nl'\u00e9volution des joueurs exclus\r\ndes casinos suisses.\r\n\r\n10:50:28:22  10:50:34:10\r\nComment fait-on pour exclure\r\nles gens des casinos ?\r\n\r\n10:50:34:12  10:50:44:04\r\nPour le Tribolo ou tous les jeux\r\nde la loterie ?\r\n\r\n10:50:44:06  10:50:48:22\r\nJ-L.MONER-BANET: La loi a pr\u00e9vu\r\n\r\n10:50:49:00  10:50:52:12\r\nd'adresser ces th\u00e9matiques.\r\n\r\n10:50:52:14  10:50:56:15\r\nPour tout ce qui\r\nest du domaine Internet,\r\n\r\n10:50:56:17  10:51:02:08\r\nc'est relativement simple.\r\n\r\n10:51:02:10  10:51:06:11\r\nPour jouer sur les sites suisses,\r\nil faudra d\u00e9montrer\r\n\r\n10:51:06:12  10:51:11:08\r\nqu'on est un citoyen\r\nqui r\u00e9side suisse.\r\n\r\n10:51:11:10  10:51:15:12\r\nOn sera inscrit, on sera identifi\u00e9.\r\n\r\n10:51:15:14  10:51:18:22\r\nOn aura l'obligation d'exclure\r\nles gens qui figurent sur les listes,\r\n\r\n10:51:19:00  10:51:21:03\r\net de monitrer...\r\n\r\n10:51:21:05  10:51:24:19\r\nE.MAMARBACHI: Comment les trouver ?\r\n\r\n10:51:24:21  10:51:29:04\r\nJ-L.MONER-BANET: On partagera\r\nune base de donn\u00e9es avec les casinos.\r\n\r\n10:51:29:06  10:51:31:19\r\nPour les jeux comme Tactilo,\r\n\r\n10:51:31:21  10:51:34:20\r\nla loi pr\u00e9voit que des mesures\r\nd'exclusion,\r\n\r\n10:51:34:22  10:51:37:09\r\nsous des modalit\u00e9s\r\nqui restent \u00e0 d\u00e9finir,\r\n\r\n10:51:37:11  10:51:40:00\r\ndevront \u00eatre mises en oeuvre.\r\n\r\n10:51:40:02  10:51:46:09\r\nOn ne peut pas traiter de la m\u00eame\r\nmani\u00e8re des jeux plus dangereux.\r\n\r\n10:51:46:11  10:51:54:20\r\nE.MAMARBACHI: Le Tactilo fait partie\r\ndes jeux dangereux.\r\n\r\n10:51:54:22  10:51:59:18\r\nJ-L.MONER-BANET: \u00c7a fait 20 ans\r\nque nous l'avons reconnu.\r\n\r\n10:51:59:20  10:52:04:10\r\nAvec la mise en oeuvre de ce jeu,\r\n\r\n10:52:04:12  10:52:08:11\r\nnous avons d\u00e9ploy\u00e9 toute une\r\nbatterie de mesures de protection.\r\n\r\n10:52:08:12  10:52:13:09\r\nP.NANTERMOD: La Loterie Romande\r\na d\u00e9j\u00e0 un site Internet.\r\n\r\n10:52:13:11  10:52:17:04\r\nQuand vous allez sur le site,\r\non vous explique la premi\u00e8re r\u00e8gle\r\n\r\n10:52:17:06  10:52:20:20\r\nest de ne pas s'endetter.\r\n\r\n10:52:20:22  10:52:25:21\r\nEt on vous propose de jouer 10'000\r\nfrancs avec votre carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:52:25:23  10:52:29:05\r\nC'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:52:29:07  10:52:35:02\r\nJ-L.MONER-BANET: L'interdiction\r\nqui figure dans la loi\r\n\r\n10:52:35:04  10:52:40:21\r\nde permettre aux joueurs de jouer\r\n\u00e0 cr\u00e9dit s'oppose aux op\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:52:40:23  10:52:44:02\r\nJe ne peux pas faire cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:52:44:04  10:52:48:20\r\nLe syst\u00e8me de paiement par carte,\r\nvous pouvez l'utiliser dans le monde\r\n\r\n10:52:48:22  10:52:51:21\r\nr\u00e9el comme sur Internet.\r\n\r\n10:52:51:22  10:52:54:06\r\nC'est un moyen de paiement banal.\r\n\r\n10:52:54:08  10:52:56:22\r\nIl se retrouve\r\ndans tous les secteurs.\r\n\r\n10:52:57:00  10:52:59:19\r\nP.NANTERMOD: \u00c7a reste du cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:52:59:21  10:53:03:18\r\nC'est terrible de se cacher derri\u00e8re\r\nla loi en disant\r\n\r\n10:53:03:20  10:53:07:06\r\nqu'on va faire des\r\nchoses merveilleuses.\r\n\r\n10:53:07:07  10:53:11:15\r\nD\u00e8s qu'il y a une br\u00e8che,\r\non l'utilise.\r\n\r\n10:53:11:17  10:53:15:23\r\nF.LONGCHAMP: Je dois comprendre que\r\npour votre combat,\r\n\r\n10:53:16:01  10:53:19:06\r\nvous en est au point d'exiger\r\n\r\n10:53:19:08  10:53:21:18\r\nque la Loterie Romande soit\r\n\r\n10:53:21:20  10:53:24:18\r\nant\u00e9diluvienne dans son mode\r\nde fonctionnement\r\n\r\n10:53:24:20  10:53:30:23\r\net qu'elle ne puisse\r\npas utiliser les cartes de cr\u00e9dit ?\r\n\r\n10:53:31:01  10:53:36:03\r\nSi je comprends bien votre mod\u00e8le,\r\n\r\n10:53:36:05  10:53:42:14\r\nil faut se battre pour permettre au\r\ncasino Gibraltar d'acc\u00e9der chez nous.\r\n\r\n10:53:42:16  10:53:46:16\r\nEt il faut se battre\r\npour que la Loterie Romande,\r\n\r\n10:53:46:18  10:53:49:21\r\nqui reverse son argent\r\n\u00e0 but d'utilit\u00e9 publique\r\n\r\n10:53:49:23  10:53:53:03\r\nsoit la plus d\u00e9mod\u00e9e possible\r\n\r\n10:53:53:05  10:53:57:12\r\net propose des jeux les plus\r\nd\u00e9risoires possibles.\r\n\r\n10:53:57:14  10:54:00:07\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Nantermod,\r\n\r\n10:54:00:09  10:54:05:07\r\nce n'\u00e9tait pas important qu'il y a\r\n250 millions potentiellement en plus\r\n\r\n10:54:05:09  10:54:08:18\r\ndans les cagnottes des projets\r\nd'utilit\u00e9 publique ?\r\n\r\n10:54:08:20  10:54:12:06\r\nP.NANTERMOD:\r\nTant mieux si \u00e7a finit l\u00e0.\r\n\r\n10:54:12:08  10:54:16:01\r\nSi on dit NON, on garde la loi\r\nactuelle\r\n\r\n10:54:16:03  10:54:19:23\r\nqui permet de pr\u00e9lever\r\n1 milliard de francs.\r\n\r\n10:54:20:01  10:54:24:00\r\nMais la fin ne justifie pas\r\ntous les moyens.\r\n\r\n10:54:24:02  10:54:28:06\r\nOn fait un blanchiment moral\r\nd'argent\r\n\r\n10:54:28:08  10:54:31:00\r\nqui vient de sources non \u00e9thiques.\r\n\r\n10:54:31:02  10:54:35:04\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que ce n'est\r\npas important d'avoir plus d'argent\r\n\r\n10:54:35:07  10:54:37:20\r\npour la culture, le social ?\r\n\r\n10:54:37:22  10:54:41:12\r\nA.GRANDJEAN:  Bien s\u00fbr, mais\r\nqu'est-ce qui va mieux fonctionner ?\r\n\r\n10:54:41:13  10:54:44:08\r\nUn syst\u00e8me de blocage sur le net\r\n\r\n10:54:44:10  10:54:47:03\r\nque les gens vont contourner ?\r\n\r\n10:54:47:05  10:54:51:05\r\nOu un syst\u00e8me de concession\r\nqui permet de r\u00e9glementer\r\n\r\n10:54:51:07  10:54:53:16\r\nces diff\u00e9rentes choses ?\r\n\r\n10:54:53:18  10:55:01:19\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\nla parole \u00e0 Madame Fehlmann Rielle.\r\n\r\n10:55:01:21  10:55:05:20\r\nVous voulez donner un num\u00e9ro...\r\n\r\n10:55:05:22  10:55:08:11\r\nL.FEHLMANN RIELLE: Je ne l'ai pas.\r\n\r\n10:55:08:12  10:55:13:11\r\nE.MAMARBACHI: Je l'ai,\r\nle num\u00e9ro de SOS Jeu.\r\n\r\n10:55:15:21  10:55:18:14\r\n\u00c0 quoi correspond-il ?\r\n\r\n10:55:18:16  10:55:22:02\r\nL.FEHLMANN RIELLE:\r\nPour les personnes\r\n\r\n10:55:22:04  10:55:25:23\r\nou les proches de ces personnes\r\nqui ont un probl\u00e8me de jeu,\r\n\r\n10:55:26:01  10:55:29:05\r\ndes professionnels r\u00e9pondent.\r\n\r\n10:55:29:07  10:55:33:12\r\nIls peuvent les orienter\r\nvers un lieu ad\u00e9quat.\r\n\r\n10:55:33:14  10:55:38:01\r\nE.MAMARBACHI: On rappelle ce num\u00e9ro.\r\n\r\n10:55:38:03  10:55:41:01\r\nC'est le moment de conclure.\r\n\r\n10:55:46:06  10:55:52:05\r\nJe vais demander \u00e0 mes 2 invit\u00e9s\r\nprincipaux de conclure.\r\n\r\n10:55:52:07  10:55:58:23\r\nPhilippe Nantermod, quel est\r\nvotre argument principal ?\r\n\r\n10:55:59:01  10:56:02:19\r\nP.NANTERMOD: Si on dit NON,\r\non revient \u00e0 une loi normale\r\n\r\n10:56:02:21  10:56:06:20\r\npour en faire une bien.\r\n\r\n10:56:06:22  10:56:10:09\r\nC'est comme dire: \"Fumer c'est bien,\r\n\u00e7a finance l'AVS,\r\n\r\n10:56:10:11  10:56:13:21\r\nmais fumez suisse, car les probl\u00e8mes\r\nce n'est pas la sant\u00e9,\r\n\r\n10:56:13:23  10:56:15:12\r\nmais les revenus.\"\r\n\r\n10:56:15:13  10:56:18:21\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Moner-Banet.\r\n\r\n10:56:18:23  10:56:23:00\r\nJ-L.MONER-BANET: Nous avons beaucoup\r\nde chance en Suisse,\r\n\r\n10:56:23:02  10:56:28:12\r\ncela fait 80 ans que nous avons\r\ndes jeux d'argent exploit\u00e9s\r\n\r\n10:56:28:13  10:56:30:18\r\n\u00e0 but d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:56:30:20  10:56:34:01\r\nNous pourrons moderniser\r\npour p\u00e9renniser ce mod\u00e8le\r\n\r\n10:56:34:03  10:56:37:13\r\ntout en prot\u00e9geant la population.\r\n\r\n10:56:37:15  10:56:42:04\r\nE.MAMARBACHI: Vous aurez\r\nle dernier mot le 10 juin prochain.\r\n\r\n10:56:42:07  10:56:45:10\r\nMerci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9\r\n\u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:56:45:12  10:56:51:12\r\nRendez-vous la semaine prochaine\r\npour un nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n10:56:51:14  10:56:54:14\r\nD'ici l\u00e0, portez-vous bien\r\net \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:56:55:19  10:57:03:14\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036719\r\nDate de transcription : 11-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:01:31) [91%] : \r\nSi beaucoup g\u00e2ch\u00e9 avec nous, loteries, paris sportifs ou encore Poker : le march\u00e9 des jeux d'argent explose en particulier sur Internet, alors faut-il mieux leur r\u00e9glement\u00e9, c'est tout l'enjeu de la votation du 10 juin prochain la bataille est f\u00e9roce, alors on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et coordinatrice de Carrefour Addictions elle nous dira que la loi est un bon compromis, pas d'accord lui r\u00e9pondra Kevin Morisod copr\u00e9sident des Jeunes Verts, il faut plus de pr\u00e9vention, selon lui, Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, il d\u00e9fend la nouvelle loi car elle assure le financement de milliers de projets dans le social, la culture ou le sport, Ana\u00efs Grandjean, co- pr\u00e9sidente des Jeunes Verts, lib\u00e9raux, elle d\u00e9nonce une loi paternaliste et r\u00e9trograde Jean-Luc Monard Banet, patron de la Loterie romande depuis 10 ans, il s'investit depuis des semaines pour le oui dans cette campagne et il croise souvent le faire avec Philippe n'en Nanterre au vice- pr\u00e9sident du PLR est l'un des plus farouches opposants \u00e0 cette loi en Suisse romande et puis des joueurs sont aussi avec nous ce soir dans le public et ils prendront la parole, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:34 > 0:01:46) [92%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence avec vous Philippe Nanterre Meaux, vous \u00eates un des visages du nom dans cette campagne, je le disais, pourquoi vous opposez \u00e0 une loi qui cherche \u00e0 r\u00e9glementer les jeux d'argent juste parce que vous \u00eates lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:02:39) [91%] : \r\nNon, en fait, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec cela, vous savez, je suis un des rares qui n'est pas les mains dans le pot de confiture, des jeux d'argent, ni pour le distribuer, ni pour le gagner, ni pour jouer, je ne joue pas, mais cette loi a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par l'industrie des casinos et des loteries en Suisse, j'\u00e9tais \u00e0 Berne, je l'ai bien vu pour prot\u00e9ger, pour se prot\u00e9ger contre un march\u00e9 \u00e9tranger et on voit depuis des ann\u00e9es, soyons s\u00e9rieux dans tous les secteurs d'activit\u00e9 qui sont confront\u00e9s \u00e0 la concurrence d'internet, des volont\u00e9s d'intervention pour limiter le droit des consommateurs de consommer \u00e0 l'\u00e9tranger, on l'a vu pour la musique, on l'a vu pour le cin\u00e9ma \u00e7a \u00e0 chaque fois \u00e9chou\u00e9 toutes ces formules-l\u00e0 de blocage ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs complets qui co\u00fbtait tr\u00e8s cher et qui finalement ne faisait que brimer les consommateurs et le probl\u00e8me avec le jeu parce qu'il y a un vrai probl\u00e8me, c'est le probl\u00e8me de l'addiction et dans cette loi, on ne sait quasiment rien de nouveau pour l'addiction on standardiste, que l'on fait d\u00e9j\u00e0, mais au lieu de dire oui, on veut du jeu en ligne, on ne veut pas du jour en ligne, on dit le jeu en ligne ne pose pas de probl\u00e8me tant qu'il est en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:39 > 0:02:58) [93%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9marre tr\u00e8s fort, beaucoup d'arguments d\u00e9j\u00e0 mais une attaque et elle s'adresse \u00e0 vous monsieur Mani\u00e8re Manet parce que vous \u00eates le directeur de la Loterie romande, il a utilis\u00e9 des mots tr\u00e8s forts, vous avez les doigts dans le pot de confiture, c'est ce qu'on a beaucoup entendu dans cette campagne, dans le fond c'est le lobby des jeux d'argent qui a gagn\u00e9 parce que vous allez b\u00e9n\u00e9ficier de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:17) [90%] : \r\nNon, la Loterie romande ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas en tant que telle, de cette loi, ce sont les milliers d'associations, de fondations dans le domaine de la culture de l'action sociale du sport qui b\u00e9n\u00e9ficie, in fine, et des r\u00e9sultats de la Loterie romande, mais ce que je tiens \u00e0 dire tout d'abord \u00e0 monsieur l'enterrement, c'est que, effectivement, dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:04:03) [91%] : \r\nOn part du principe tr\u00e8s clair que les jeux d'argent ne ressortent pas du commerce ordinaire et s'il ne ressorte pas du commerce ordinaire, d\u00e8s lors, on doit aller r\u00e9glementer les r\u00e8glements tout simplement en consid\u00e9rant certains \u00e9l\u00e9ments qui sont tous particuliers intrins\u00e8que aux jeux d'argent, c'est que d'une part il v\u00e9hicule, nous le reconnaissons tous des risques de d\u00e9pendance, mais aussi des risques de criminalit\u00e9 organis\u00e9e, et il y a de tr\u00e8s nombreux exemples dans le monde qui d\u00e9montre que si ce march\u00e9 n'est pas s\u00e9v\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9s cette criminalit\u00e9 se d\u00e9veloppe et puis aussi des risques de blanchiment et puis, plus r\u00e9cemment, quelque chose qui nous touche tout particuli\u00e8rement en tant que Suisse puisque nous accueillons des grandes f\u00e9d\u00e9rations sportives, des probl\u00e8mes de manipulation des comp\u00e9titions sportives pour manipuler les paris sportifs, donc il y a une exigence de r\u00e9glementation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:03 > 0:04:10) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame important est ce que le march\u00e9 des jeux d'argent et pas tout simplement march\u00e9 diff\u00e9rent qui demande une l\u00e9gislation particuli\u00e8re beaucoup plus strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:10 > 0:04:47) [92%] : \r\n\u00e9conomiquement, et personne ne dira le contraire, \u00e0 Berne j'\u00e9tais d'ailleurs un des rares \u00e9lus de droite \u00e0 voter pour des mesures de pr\u00e9vention de lutte contradiction, mes coll\u00e8gues ont pas tellement suivit cette ligne-l\u00e0, je suis favorable \u00e0 une r\u00e9glementation tr\u00e8s stricte, mais c'est pas ce dont on parle ici et ici on parle d'une protection des casinos en Suisse et des loteries en Suisse puisqu'on leur \u00e9limine les concurrents \u00e9trangers des concurrents qui sont pour une bonne partie parfaitement l\u00e9gaux qui se trouvent dans des pays avec lesquels on a d'ailleurs des accords de libre- \u00e9change et puis en ce qui concerne les concurrents mafieux, on a d\u00e9j\u00e0 des lois pour lutter contre, mais le probl\u00e8me dans cette voie-l\u00e0, c'est qu'on nous dit on veut prot\u00e9ger les casinos compte \u00e9trangers pour l'int\u00e9r\u00eat public suisse, en r\u00e9alit\u00e9, on veut prot\u00e9ger les loteries et les casinos pour elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:47 > 0:04:59) [90%] : \r\nOn va venir sur le d\u00e9tail de cette loi des concurrents mafieux votre campagne a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par des op\u00e9rateurs \u00e9trangers notamment bas\u00e9 \u00e0 Malte et \u00e0 Gibraltar, 500000 francs, vous \u00eates s\u00fbr, c'est de l'argent propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:32) [86%] : \r\n\u00e9coutez, d'abord c'est la campagne de r\u00e9colte de signatures qui a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e comme \u00e7a et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s transparent de d\u00e9part, je voudrais dire que la campagne des partisans aujourd'hui et financ\u00e9, vous \u00eates s\u00fbr que c'est de l'argent propre, monsieur l'enterrement, oui, je pense que l'argent propre travail des entreprises parfaitement l\u00e9gal, la campagne des partisans par contre est financ\u00e9e avec l'argent qui devrait \u00eatre aujourd'hui pour dans les mains de de bonnes Oeuvres et j'ai laiss\u00e9 une lettre qui est assez int\u00e9ressante ou ce sont les cantons o\u00f9 les et la Loterie romande qui \u00e9crivent aux gens : vous avez demand\u00e9 de l'argent \u00e0 la loterie, vous avez touch\u00e9 de l'argent, la loterie, h\u00e9 bien, si vous pouvez maintenant voter oui, excusez-moi, en mati\u00e8re d'achats de voix, ce n'est pas tout \u00e0 fait honorable non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:32 > 0:05:41) [83%] : \r\nAlors une r\u00e9ponse monsieur Mani\u00e8re Banet vous acheter des voix bon vous avez envoy\u00e9, alors vous avez envoy\u00e9 un courrier pour qu'on pour compte pour que \u00e7a soit clair, c'est quoi ce ce courrier, c'est un courrier sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:53) [89%] : \r\nTout simplement, je n'ai pas envoy\u00e9 ce courrier pour que \u00e7a soit clair, ce n'est pas la loterie vraiment qui l'a envoy\u00e9, mais avant tout nous en venions \u00e0 ce en particulier j'aimerais r\u00e9pondre \u00e0 monsieur enti\u00e8rement sur la question de la l\u00e9galit\u00e9 de l'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:53 > 0:05:56) [84%] : \r\nNon sur sur sur la campagne nationale \u00e0 l'argent, les 3 millions en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:26) [90%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s transparent que poursuit la cl\u00e9 3 millions qui seront consacr\u00e9s \u00e0 la campagne de votation du 10 juin son co- financ\u00e9 \u00e0 50 pourcent par les casinos suisses 50 pourcent par la Loterie romande Swisslos qui est la Loterie suisse al\u00e9manique est le Sport- Toto et cela on n'affectant pas la distribution des b\u00e9n\u00e9fices puisque nous pr\u00e9levons une r\u00e9serve qui vient de placements immobiliers au Sportauto voil\u00e0, il n'y aura pas de de cons\u00e9quences sur la distribution des b\u00e9n\u00e9fices ni cette ann\u00e9e ni plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:26 > 0:06:28) [92%] : \r\nD'accord, alors la lettre est sign\u00e9e par qui, puisque visiblement d\u00e9cid\u00e9 par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:49) [87%] : \r\nPr\u00e9sident l'esp\u00e8ce, on a plusieurs hein, elles ont \u00e9t\u00e9 reprises dans tous les cantons par le pr\u00e9sident de la commission Loterie romande sport Neuch\u00e2tel ici mais il y en a dans tous les cantons d'avoir su de partout, des gens qui se plaignent en disant on essaye d'influencer notre vote parce qu'on a touch\u00e9 de l'argent de la loterie romande quel argent des joueurs qui est pas l'argent de la Loterie romande faut sont rappel\u00e9s, h\u00e9 bien, parce qu'on a re\u00e7u de l'argent, on nous invite \u00e0 ne plus r\u00e9fl\u00e9chir a vot\u00e9 pour cette loi qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par l'industrie du casino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:49 > 0:07:00) [92%] : \r\nAlors on a bien entendu votre votre argument beaucoup d'arguments, on va y revenir dans dans le d\u00e9tail, mesdames et messieurs, mais tout d'abord, sur quoi vote-t-on pr\u00e9cis\u00e9ment le 10 juin prochain, les explications de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:16) [96%] : \r\nEn 2012, les Suisses ont accept\u00e9 \u00e0 87 pourcent d'inscrire dans la constitution, les grands principes qui doivent encadrer les jeux d'argent le 10 juin nous voterons sur la loi qui va permettre de mettre en oeuvre cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:19 > 0:07:40) [93%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons puissent avoir la main sur tout le Business des jeux d'argent pour mieux prot\u00e9ger les joueurs, mais aussi pour redistribuer une partie des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la il a l'AVS ou \u00e0 des organisations d'utilit\u00e9 publique dans le social, la culture ou le sport, cette loi pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie de mesures qui ne sont pas contest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:41 > 0:08:02) [92%] : \r\nLe principal point de friction, c'est l'interdiction des sites de jeux exploit\u00e9s depuis l'\u00e9tranger aujourd'hui, les exploitants de ces sites profite d'une faille dans la l\u00e9gislation pour atteindre les joueurs suisses avec la nouvelle loi, ils seront pri\u00e9s de rendre leur site inaccessible sur territoire helv\u00e9tique, s'ils ne le font pas, les op\u00e9rateurs Internet seront tenus de bloquer leur acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:03 > 0:08:20) [94%] : \r\nPour compenser la perte de l'offre \u00e9trang\u00e8re les casinos suisses seront autoris\u00e9s \u00e0 proposer des jeux d'argent sur Internet, les soci\u00e9t\u00e9s de loterie auront la possibilit\u00e9 de proposer de nouvelles formes de paris sportifs, la nouvelle loi permettra \u00e9galement l'organisation de petits Tournoi de Poker hors des maisons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:25) [92%] : \r\nEnfin, cette loi pr\u00e9voit d'exon\u00e9rer d'imp\u00f4t les gains jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:29 > 0:08:37) [93%] : \r\nAlors Fran\u00e7ois Longchamp, vous \u00eates du m\u00eame parti que Philippe Nantermod mais vous, vous \u00eates favorable \u00e0 cette loi, comme tous les cantons d'ailleurs pourquoi vous \u00eates favorable c'est toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:09:45) [91%] : \r\nJe suis favorable \u00e0 cette loi, parce qu'il garantit un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 voulu par la population suisse qui a voulu, dans les ann\u00e9es 90 que les b\u00e9n\u00e9fices des casinos, soit affect\u00e9e \u00e0 l'AVS qui a voulu en 2012, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans votre reportage \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante, 87 pourcent que les gains des le tri soit affect\u00e9s \u00e0 D du des objectifs et des buts d'utilit\u00e9 publique, nous avons besoin, la Loterie romande pour assurer dans les diff\u00e9rents cantons suisses en Suisse romande, comme en Suisse allemande des actions dans le domaine culturel dans le domaine sport si dans le domaine social, ce sont des financements tr\u00e8s importants pour la seule Loterie romande, c'est 217 millions par ann\u00e9e et en ce qui concerne le financement de l'AVS qui lui est financ\u00e9 par les casinos, selon la volont\u00e9 du peuple suisse je d\u00e9fends \u00e9videmment ces ces diff\u00e9rents principes et je les d\u00e9fends, envers et contre tout, y compris envers des casinos de Gibraltar et de de Malte qui finance des campagnes pour nous expliquer combien on devrait leur ouvrir ce march\u00e9 sans contr\u00f4le, sans r\u00e9glementation et qui auront des cons\u00e9quences extr\u00eamement importantes \u00e0 la fois sur le financement de l'AVS mais aussi sur les activit\u00e9s sociales de tous les cantons suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:45 > 0:10:23) [92%] : \r\nAlors vous parlez effectivement des recettes qui proviennent des jeux d'argent, peut-\u00eatre qu'on va voir ensemble un graphique est assez int\u00e9ressant parce que c'est vrai que les jeux d'argent ou suisses, sont une v\u00e9ritable machine \u00e0 redistribution le milliard qui est ainsi g\u00e9n\u00e9r\u00e9s et de la fa\u00e7on suivante 2 tiers vont \u00e0 des projets, culture, social, sport, \u00e7a fait 630 millions, un tiers \u00e0 l'AVS et \u00e0 la vie, comme vous le voyez et puis 47 millions directement dans les poches des cantons o\u00f9 il y a des des casinos dans le fond, vous avez un int\u00e9r\u00eat Direct Monsieur Longchamp dans les cantons que cette machine \u00e0 fabriquer de l'argent sur le dos des joueurs continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:23 > 0:11:13) [90%] : \r\nMais attendez, nous avons un int\u00e9r\u00eat Direct parce que nous poursuivons depuis 82 ans \u00e0 la Loterie romande qui est une institution qui a \u00e9t\u00e9 par les cantons qui soutient les activit\u00e9s absolument essentiel dans les cantons romands il y a une organisation exactement identiques dans les cantons suisses allemands, bien s\u00fbr que je d\u00e9fends, cet int\u00e9r\u00eat public l\u00e0 et je le d\u00e9fends contre les int\u00e9r\u00eats des casinos de Gibraltar et de Malte, qui ne sont soumis \u00e0 aucun contr\u00f4le qui dont on n'a m\u00eame pas la certitude d'ailleurs qu'elle reverse les gains aux joueurs et on lutte ici non seulement compte du Bloc finalement mais souvent compte des op\u00e9rations qui sont des op\u00e9rations d'escroquerie vis-\u00e0-vis des des \u00e9ventuels joueurs et c'est ce mod\u00e8le-l\u00e0 que je d\u00e9fends et je le d\u00e9fends, vous m'avez dit que j'\u00e9tais lib\u00e9ralradical radical, je le Suisse qui, fier de l'\u00eatre et je le d\u00e9fends avec les principales sections du Parti lib\u00e9ral radical de Suisse romande qui sont toutes tr\u00e8s favorable \u00e9galement \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:23) [90%] : \r\nEffectivement Monsieur enterrement votre parti au niveau suisse est contre mais la plupart des sections en Suisse romande, sauf le Valais et Fribourg sont favorables, puisque vous r\u00e9pondez \u00e0 votre camarade de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:23 > 0:11:28) [94%] : \r\nMais si nous refusons cette loi, nous continuerons \u00e0 appliquer la loi actuelle qui permet cette redistribution, j'ai vot\u00e9 oui d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:28 > 0:11:32) [85%] : \r\nAlors \u00e0 quand une moins d'argent, il n'y aura pas moins d'argent si on rejette cette nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:32 > 0:12:01) [90%] : \r\nLes meilleurs r\u00e9sultats de l'histoire de la Loterie romande qui sont publi\u00e9s aujourd'hui, c'est 2016 et, sauf erreur, en 2016, nous avions d\u00e9j\u00e0 Internet, il y avait d\u00e9j\u00e0 cette fameuse vague du poker en ligne \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, en r\u00e9alit\u00e9, si ce que l'on veut faire, c'est se prot\u00e9ger contre un march\u00e9 \u00e9tranger qui peut-\u00eatre et compte et est compris en partie par des soci\u00e9t\u00e9s illicite que personne ne d\u00e9fend ici ce que l'on ne veut pas, c'est pour prot\u00e9ger un secteur en particulier, et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'addiction, c'est l'industrie en tant que telle, on aille interdire les concurrents \u00e9trangers pour des pr\u00e9textes en fait d'int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s priv\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:01 > 0:12:10) [83%] : \r\nC'est une un terme aux personnes de d\u00e9fend les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res mais vous acceptez l'argent pour financer votre propre pas h\u00e9sit\u00e9 un seul centime dans cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 et moi contrairement \u00e0 bouger pas dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:32) [85%] : \r\nTibet offrandes la langue, la Loterie romande et des des joueurs perdant et jamais de ma vie, j'ai gagn\u00e9 en francs gr\u00e2ce au casino et dans cette campagne-l\u00e0, ce qui est fou, c'est que nous avons autour de la table toujours, les pr\u00e9sidents des casinos suisses les pr\u00e9sidents de la Loterie romande qui se battent pour cette fois oh non pr\u00e9tendu monde l'int\u00e9r\u00eat public, mais qui ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas plus loin aux probl\u00e9matiques \u00e0 la pragmatique g\u00e9n\u00e9rale que les joueurs en Suisse et les citoyens suisses doivent avoir acc\u00e8s \u00e0 un monde, un petit peu libre et choisir avec qui veulent travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:13:27) [88%] : \r\nJe repr\u00e9sente des entit\u00e9s publiques vers repr\u00e9sente un canton qui, dans un but d'utilit\u00e9 publique c'est c'est chouette solidifier consolider l'AVS dans un but d'utilit\u00e9 publique, continuer \u00e0 faire en sorte que ces actions puissent \u00eatre entreprises vous m'expliquez que, comme si cet argent finissait dans mes poches, je suis \u00e9videmment pas payer, r\u00e9mun\u00e9rer d'aucune mani\u00e8re, ni m\u00eame indirectement par la Loterie romande je d\u00e9fends ici des causes d'int\u00e9r\u00eat public, vous d\u00e9fendez ici des int\u00e9r\u00eats de casinos \u00e9trangers le pays douteuses qui vous finance, \u00e7a n'est, c'est un jamais vu dans l'histoire d\u00e9mocratique suisse d'avoir un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement financ\u00e9 par des entreprises commerciales \u00e9trang\u00e8res et qui plus est illicite, non, et \u00e7a je pense que \u00e7a pose d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me d\u00e9mocratique et qui est, qui est, et vous ne pouvez pas mettre sur le m\u00eame plan Monsieur la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 Casino illicite avec celle de gouvernements cantonaux l\u00e9gitimement \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:27 > 0:13:37) [87%] : \r\nMonsieur le Monsieur Longchamp monsieur enterrement disait en cas de non \u00e0 cette loi, on va pas moins gagner d'argent, alors quel est l'int\u00e9r\u00eat, dans le fond de dire et de dire oui \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:37 > 0:14:34) [90%] : \r\nLa la perspective qu'il convient de prendre pour \u00e9valuer les r\u00e9sultats, tant des casinos que des loteries est une presse perspectives beaucoup plus longue \u00e0 au moins 10 ans si vous regardez les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de r\u00e9sultats de la Loterie romande disons vari\u00e9 de 2 \u00e0 3 pourcent par ann\u00e9e, ils n'ont ni augment\u00e9 ni diminu\u00e9, c'est exact, ceux de de 2 \u00e0 3 pourcent de Motta sont plus \u00e9lev\u00e9s que la croissance, 8, 10 ann\u00e9es sur 10 ann\u00e9es 3 pourcent de croissance non, \u00e7a fait 0,3 pourcent par ann\u00e9e, les casinos ont diminu\u00e9 de 30 pourcent les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les \u00e9tudes qui sont publi\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9montre clairement que pendant le m\u00eame temps, le secteur des jeux ill\u00e9gaux sur Internet a explos\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e et continue \u00e0 se d\u00e9velopper, de 15 \u00e0 20 pourcent par ann\u00e9e, donc il est absolument faux de pr\u00e9tendre que si les choses restent en l'\u00e9tat, si la loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement ne rentre pas en vigueur l'utilit\u00e9 publique ne perdra pas d'argent, il avait c'est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:34 > 0:14:42) [84%] : \r\nFaut vous esp\u00e9rez en fait gagner ce qu'aujourd'hui le casino \u00e9trangers en fait gagne les casinos \u00e9trangers gagnent sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:42 > 0:14:45) [91%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par Monsieur Longchamp, les joueurs qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:45 > 0:14:50) [73%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 250 millions c'est c'est de son chien quand \u00e7a semblait on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:50 > 0:15:10) [89%] : \r\nEffectivement, c'est \u00e7a, les joueurs, qu'elle d\u00e9cide s'il vous pla\u00eet, les joueurs qui d\u00e9cident actuellement de jouer au casino ou au poker en ligne n'ont pas d'autre alternative que de jouer dans un secteur ill\u00e9gal puisque cette activit\u00e9 est interdite au casino et si c'est que la loi sur les jeux d'argent, c'est pas adopt\u00e9 il n'auront pas d'alternative l\u00e9gale en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:10 > 0:15:13) [83%] : \r\nAlors, sur ces 250 millions barrage vous passez action de l'abroger hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:13 > 0:15:35) [89%] : \r\nCette Berne qui disent que ces 250 millions sont tr\u00e8s hypoth\u00e9tique ma mettons-les d\u00e9clare aussi que, au mieux, on pourrait r\u00e9cup\u00e9rer 50 \u00e0 60 millions de ces 250 millions de francs avec les mesures qui sont adopt\u00e9es, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'ailleurs la preuve, c'est que le secteur a continu\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre alors que plein de pays qui ont toujours ses bonnes id\u00e9es bloquer Internet mis en place et blocages et malgr\u00e9 tout, internet est toujours une longueur d'avance sur les sur les l\u00e9gislations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:35 > 0:15:47) [94%] : \r\nEnfin par les autres pays, parce qu'effectivement il y a d'autres l\u00e9gislations ailleurs analyseront je voulais vous donner la parole, vous faites partie de ces jeunes qui sont tr\u00e8s nombreux, qui se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette \u00e0 cette loi pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:15:50) [95%] : \r\nQuoi, vous avez d\u00e9nonc\u00e9 une loi protectionniste et r\u00e9trograde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:50 > 0:16:30) [92%] : \r\nC'\u00e9tait en fait pour nous, le probl\u00e8me majeur dans cette loi, c'est le fait qu'on instaure des blocages de sites Internet, nous ne sommes pas en fait fondamentalement contre la totalit\u00e9 de la loi, nous voulons une meilleure loi justement qui ne va pas dans ces blocages internet et qui propose un syst\u00e8me de concession, comme c'est fait d'ailleurs dans de nombreux pays en Europe non, le Danemark, la Grande-Bretagne, l'Espagne, l'Italie, le Portugal etc et du coup, qui serait beaucoup, enfin, serait beaucoup plus efficace justement que des syst\u00e8mes de blocage internet qui ne fonctionnent pas, car ils peuvent \u00eatre contourn\u00e9es tr\u00e8s facilement, on l'histoire de quelques clics, n'importe qui peut le faire, c'est vraiment \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:30 > 0:16:44) [86%] : \r\nJe les les jeunes vous disent : dans le fond \u00e7a c'est Alexis femme qui dit dans mon oreillette qui me dites \u00e7a ne va pas, ne m'arr\u00eate donc les jeunes vous disent que vous \u00eates des vieux cons, excusez-moi, c'est pas moi, hein c'est Alexis dans l'oreillette, c'est vrai qu'il y a clairement un clivage de g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:44 > 0:17:32) [92%] : \r\nJe le je laisse Alexis livre de de son jugement, ce que je tiens \u00e0 dire, c'est que ce syst\u00e8me telle qu'il est pr\u00e9vu en Suisse est effectivement celui qui a adopt\u00e9 dans d\u00e9j\u00e0 18 pays europ\u00e9ens avec efficacit\u00e9, on pourra parler des r\u00e9sultats justement de cette limitation d'acc\u00e8s aux sites ill\u00e9gaux et il s'impose par le syst\u00e8me m\u00eame de la loi parce qu'il ne sert \u00e0 rien de contraindre les op\u00e9rateurs suisses de Casino de loterie et de paris sportifs de se conformer aux prescriptions de la loi de prot\u00e9ger la population contre la d\u00e9pendance par cons\u00e9quent d'avoir des gens qui sont moins attractifs que ceux du march\u00e9 international d'attribuer leurs b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 l'utilit\u00e9 publique, comme l'exige la Constitution si dans le m\u00eame temps on ne prot\u00e8ge pas ses op\u00e9rateurs qui soient licenci\u00e9s ou monopolistique, \u00e7a ne pose, \u00e7a ne fait aucune diff\u00e9rence, mais le cas du Danemark que vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:32 > 0:17:44) [86%] : \r\nC'est \u00e0 la vie, on va rester d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr 17 pays, hein, c'est vrai Madame Grosjean, qui a 17 pays, c'est ce qu'on a pu lire, en tout cas, c'est ce que nous dit ce soir monsieur Manet o\u00f9 \u00e7a fonctionne, donc il faut il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:44 > 0:18:26) [87%] : \r\nPour qu'on mette les choses dans leur contexte, parce que ces pays aussi ont un mod\u00e8le lib\u00e9ral donc propose des concessions justement et puis, par exemple, si on reprend du le match face un autre syst\u00e8me, hein, c'est pas le syst\u00e8me de ces 10 18 pays \u00e7a et l'autre syst\u00e8me lib\u00e9ral aussi mais c'est c'est s\u00fbr c'est souvent \u00e7a va de Pair, il y en a qui font, qui op\u00e8rent des blocages justement et d'autres qui op\u00e8rent des syst\u00e8mes lib\u00e9raux et souvent f\u00e9condes d\u00een\u00e9 ensemble, selon les cas, d'ailleurs, si on reprend l'exemple par exemple du Danemark qui effectivement est un syst\u00e8me lib\u00e9ral, donc qui propose des concessions avec des r\u00e8glements tr\u00e8s stricts en mati\u00e8re de protection des joueurs en mati\u00e8re juridique en mati\u00e8re technique qui fonctionne tr\u00e8s bien, n'eut enfin n'a aussi des blocages Internet qui n'utilise pratiquement pas, parce qu'il n'a pas besoin parce que justement, le march\u00e9 se r\u00e9gule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:26 > 0:18:39) [92%] : \r\nC'est vrai qu'avec avec vous auriez pu d\u00e9cider en fait d'octroyer des concessions \u00e0 des casinos \u00e9trangers, vous auriez pu les imposer, vous auriez pu les contr\u00f4ler, pourquoi vous avez voulu garder dans le fond, tout le magot pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:39 > 0:18:46) [81%] : \r\nRien poser et oui, je crois beaucoup \u00e0 la loi voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, pourquoi, pourquoi le cette fois pourquoi je crois que le Parlement a affirm\u00e9 ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:46 > 0:18:53) [93%] : \r\nQue finalement le syst\u00e8me suisse est tr\u00e8s proche du syst\u00e8me danois puisqu'en effet les 21 licence de casino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:53 > 0:18:57) [79%] : \r\nOui, mais interdit il interdit tout tous tous les casinos et concessionnaires \u00e9trangers, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:57 > 0:19:30) [89%] : \r\nLes 21 casinos actuels pourront avec la nouvelle loi \u00e9tendre leur offre sur Internet et dans 5 ans, en 2024 la loi le pr\u00e9voit express\u00e9ment ces 21 licence de casino en ligne et dans le monde r\u00e9el seront remises au concours et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tous les op\u00e9rateurs \u00e9trangers qui le souhaitent, pourvu qu'ils s'\u00e9tablissent en Suisse et satisfasse aux conditions de la loi suisse pourront disposer d'une naissance, tant dans le monde r\u00e9el que sur Internet, finalement, si on y r\u00e9fl\u00e9chit un peu quelle est la diff\u00e9rence profonde et fondamentales avec le Danemark et est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:30 > 0:19:35) [88%] : \r\nAlors monsieur Nanterre Meaux les \u00e9trangers dans le fond, pourront aussi venir sur ce march\u00e9 d'ici quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:35 > 0:20:09) [91%] : \r\n\u00e7a c'est de la poudre aux yeux, c'est comme les mesures pour lutter contradiction dans cette loi, en pratique, on a vu au casino, inscrit sur la date ce Sommaruga Acadie les casinos ont impos\u00e9 leur loi, les casinos sont venus, ils ont obtenu le monopole plus absolu et exclusif \u00e0 l'exclusion de leurs concurrents \u00e9trangers, on nous dit aujourd'hui que le probl\u00e8me, c'est que la loi est trop strict pour eux par rapport aux \u00e9trangers, mais vous savez, l'ensemble de l'industrie suisse quand vous achetez une salade en Suisse, elle est soumise \u00e0 des prescriptions beaucoup plus strictes que les salades que vous pouvez importer et pour autant ne ferme pas les fronti\u00e8res, il y a un seul secteur en Suisse, on va fermer les fronti\u00e8res, on va se prot\u00e9ger, c'est le secteur du casino, des loteries et pas pour prot\u00e9ger les joueurs pour prot\u00e9ger les casinos et les loteries et je crois que \u00e7a leur c'est absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:09 > 0:20:24) [92%] : \r\nIl n'ach\u00e8vera attendent l\u00e0- dessus sur cet argument du lib\u00e9ral, un autre lib\u00e9ral Monsieur Longchamp qu'est-ce que vous r\u00e9pondez par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est vrai qu'on entend beaucoup dans le fond, que cette loi est une loi protectionniste et c'est vrai que quand on la regarde de pr\u00e8s, on peut comprendre cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:24 > 0:21:46) [88%] : \r\nChristina Pasino protectionniste, c'est loi protectrice, elle vise \u00e0 prot\u00e9ger un secteur pour les raisons que nous avons indiqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure on peut faire des comparaisons avec d'autres secteurs \u00e9conomiques, vous parliez des salades, vous parliez donc de l'agriculture, l'agriculture, Dieu merci, b\u00e9n\u00e9ficie d'un certain nombre de protection dans d'autres pays, si on laissait la jungle s'installer, il n'y aurait plus un agriculteur et on b\u00e9tonne la Suisse de de fond en comble et il n'y aurait plus un agriculteur qui serait capable de de produire quoi que ce soit nous aidons nos paysans de montagne et je suis tr\u00e8s fier de cette politique, nous devons avoir un la conscience qu'un certain nombre de politiques implique dans la vie communautaire, un certain nombre de charges, un certain nombre de circonstances qui ont insister sur une chose monsieur en terme au cours vous Kabou cach\u00e9, dissimul\u00e9 si la loi n'est pas vot\u00e9e, c'est la loi actuelle, vous l'avez dit, qui continuera \u00e0 op\u00e9rer ce que vous ne dites pas, c'est que la loi actuelle interdit au casino, concessionnaire des Suisses d'avoir un site en ligne, ce qui veut dire que nous nous trouvons dans cette situation o\u00f9 ce sera la protection \u00e0 l'envers les casinos \u00e9trangers auront un acc\u00e8s certes ill\u00e9gale au march\u00e9 sans limite et les casinos suisses n'auront aucune possibilit\u00e9 d'exploiter leurs propres leur propres casinos, c'est comme si vous disiez \u00e0 vos producteurs de salades qu'ils ont l'interdiction de lire les salades parce que ceux qui habitent \u00e0 l'\u00e9tranger ont l'obligation de venir les vendre et nous les acheter, mais moi je suis fan \u00e9chouera le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui est ce nous demandions depuis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:46 > 0:22:19) [89%] : \r\nD\u00e9but dans cette loi l\u00e0 et les casinos sont intervenus et ont dit : on veut non seulement avoir le droit d'\u00eatre en ligne, ce que personne leur contester, ils ont dit non plus, on va vous supprimer nos concurrents \u00e9trangers et vous prenez l'exemple, vous prenez mon exemple des agriculteurs, je vous ferai remarquer que malgr\u00e9 toutes les, les, les mesures de soutien que l'on vote pour les agriculteurs, mois apr\u00e8s mois, \u00e0 Berne, on a encore parvenu \u00e0 dire aux consommateurs suisses qui avait l'obligation d'acheter syst\u00e9matiquement en Suisse et qu'on lui interdisait d'aller faire ses courses en France et vous pouvez appliquer \u00e7a tous les secteurs \u00e9conomiques, il y en a pas un qui b\u00e9n\u00e9ficie de la protection dont b\u00e9n\u00e9ficieront les casinos en Suisse, pourquoi, parce qu'ils sont plus moraux que les autres parce qu'ils m\u00e9ritent plus de soutien des autres ou bien seulement parce qui financent l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:19 > 0:22:58) [90%] : \r\nMais Monsieur il y a encore une pr\u00e9cision qu'il faut apporter les casinos suisses actuel, selon la loi actuelle sont alors futur \u00e9galement son concessionnaire ces concessions sont remises en marche toute Haddad attendu hier, il y a des casinos suisses bien suisse celui de votre canton Crans-Montana celui du mien Meyrin Gen\u00e8ve qui sont exploit\u00e9es par des groupes \u00e9trangers parce qu'ils ont d\u00e9montr\u00e9 au moment o\u00f9 l'octroi des concessions qu'ils \u00e9taient les meilleurs, les plus performants, ce qui donnait les meilleures garanties, y compris sur la solidit\u00e9 de leur processus de lutte conte l'addiction au jeu, donc le march\u00e9 il est ouvert, mais nous avons fait le choix, le peuple suisse a fait le choix des majorit\u00e9s \u00e9crasantes de dire qu'on ne pouvait pas ouvrir des casinos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:58 > 0:23:02) [85%] : \r\n\u00e0 n'importe quel point de constitutionnelle en Dordogne, il avait 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:02 > 0:23:22) [90%] : \r\nEt l'article en 1990 qui avait, souvenez-vous, puisque nous faisons partie Alexis des vieux cons, souvenez-vous de cette \u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 les casinos en Suisse avait des limitations de mise \u00e0 5 francs le peuple suisse a accept\u00e9 de lever ce plafond de mise, mais a indiqu\u00e9 qu'il fallait pour cela que les b\u00e9n\u00e9fices soient utilis\u00e9es \u00e0 laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:22 > 0:23:33) [85%] : \r\nOn a bien compris, on bien point\u00e9 messieurs, messieurs, messieurs avions messieurs mais ce que vous pouvez-vous ce que d\u00e9montre une question j'bien entendre parce qu'on va \u00e9largir un petit peu le d\u00e9bat, on a invit\u00e9 d'autres personnes, notamment des joueurs, on aimerait bien les enfants mais avant cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:33 > 0:23:43) [88%] : \r\nMonsieur Longchamp, vous disiez que vous aussi vous avez envoy\u00e9 une lettre \u00e0 je ne sais qui, pour leur sugg\u00e9rer de dire oui \u00e0 \u00e0 c'est bien nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:44 > 0:23:46) [99%] : \r\nNous avons adress\u00e9 une lettre \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:46 > 0:23:48) [69%] : \r\nTous les \u00e7a veut dire que le le trouver moment ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:48 > 0:24:09) [90%] : \r\nGouvernement je ne vole gouvernement je dois annoncer cet apr\u00e8s- midi qu'il s'engageait, unanimement, \u00e0 l'instar d'ailleurs de tous les autres cantons suisses en faveur de cette loi, ce qui fait tr\u00e8s rarement dans les votations f\u00e9d\u00e9rales, il le fait quand il estime que les int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs du canton sont en jeu, nous estimons que les int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs du canton sont en jeu, la Loterie romande, rien que pour le canton de Gen\u00e8ve 7 37 millions de francs par an, c'est 3 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:09 > 0:24:12) [86%] : \r\nVous avez envoy\u00e9 ses droits acquis et vous voyez \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:12 > 0:24:38) [92%] : \r\nIl \u00eatre j'ai sign\u00e9 une lettre- sur papier officiel de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve pour indiquer \u00e0 toutes les personnes \u00e0 qui j'avais accord\u00e9 sur la base d'une proc\u00e9dure dont on dira quelques mots tout \u00e0 l'heure si vous le souhaitez, accorder des sommes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et toutes les institutions qui sont actifs dans le domaine du handicap dans le domaine culturel dans le domaine social dans le mais la protection du Patrimoine dans le domaine du sport savent tr\u00e8s bien et pertinemment comprend que \u00e7a vous d\u00e9range qu'on le leur rappelle que pour bon nombre d'entre elles, tr\u00e8s bien, soutient son victo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:38 > 0:24:55) [89%] : \r\nAlors je vous rappelle que les temps de parole sont calcul\u00e9es et puis le camp du oui a pris un peu d'avance, mais beaucoup d'avance alors qu'on va passer maintenant au joueur que pensent les joueurs de ces nouvelles voies, vous allez le voir, ils sont plut\u00f4t divis\u00e9s, portraits crois\u00e9s, il est sign\u00e9 Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:58 > 0:25:08) [85%] : \r\nJouer plusieurs partis en m\u00eame temps c'est la routine pour avenir pied ce mordu voit le Poker comme un sport, chaque semaine, il passe une trentaine d'heures \u00e0 jouer derri\u00e8re son \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:08 > 0:25:15) [88%] : \r\nJe suis pas devenu millionnaire, je travaille toujours, mais j'ai gagn\u00e9 des petits pas, quoi, \u00e7a fait toujours plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:16 > 0:25:33) [87%] : \r\nCes tournois en ligne lui permettent de se frotter \u00e0 des milliers d'autres joueurs, avec l'espoir de gagner de jolies sommes sans forc\u00e9ment d\u00e9penser beaucoup le probl\u00e8me pour venir, c'est qu'avec la nouvelle loi, ce genre de site risquent d'\u00eatre bloqu\u00e9es, il faudra se contenter de tournois plus petits entre r\u00e9sidents suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:33 > 0:25:52) [91%] : \r\nOn veut se mesurer \u00e0 d'autres \u00e0 plus grand \u00e0 plus de gens \u00e0 plus fort, etc, et c'est pas en restant cloisonner en fait avec les les joueurs suisses qu'on va pouvoir avoir la chance d'affronter des gens comme \u00e7a le but avec cette loi, c'est tout simplement de 2 m\u00e8tres des barri\u00e8res et puis de pouvoir limiter les gens et contr\u00f4ler les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:54 > 0:26:00) [94%] : \r\nTout le contraire de Charlie mourront avec cette loi sur les jeux d'argent, il a plut\u00f4t le sentiment de retrouver un peu de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:02 > 0:26:07) [94%] : \r\n\u00e7a nous permettra de rejouer au Poker autour des tables en vrai, comme il y a 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:07 > 0:26:17) [95%] : \r\nEffectivement, depuis un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, interdiction d'organiser des tournois de Poker hors des maisons de jeu, seuls les casinos ont le droit de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:17 > 0:26:30) [87%] : \r\nLes casinos n'ont jamais pr\u00e9sent\u00e9 une offre qui qui qui permettait aux gens qui joue 50 100 francs de jouer pour de vrai dans les casinos, ce n'est pas rentable ce genre de tournoi, donc ils les organisent tout simplement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:30 > 0:26:47) [93%] : \r\nLa nouvelle loi permettra \u00e0 nouveau la tenue de tournoi jusqu'\u00e0 une centaine de personnes hors des maisons de jeu du coup Charlie mort, on est dans les starting-blocks pour relancer la soci\u00e9t\u00e9 d'organisation de tournoi de Poker qu'il avait fond\u00e9 avant l'interdiction, mais impossible pour lui d'imaginer vivre de cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:47 > 0:27:01) [85%] : \r\nAlors, est tr\u00e8s pr\u00e9cises, montant maximum pour jouer un tournoi, \u00e7a sera 200 francs : c'est le tournoi le plus cher qu'on pourra faire, voil\u00e0 donc c'est un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est beaucoup d'\u00e9nergie pour pas beaucoup de d'argent qui rentre en dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:01 > 0:27:07) [86%] : \r\nPour lui, ces tournois r\u00e9els sont un bon contrepoids au blocage des sites de Poker sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:08 > 0:27:11) [88%] : \r\nUn avis que ne partage pas du tout \u00e0 venir Zapi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:12 > 0:27:27) [89%] : \r\nOn va vous limiter au niveau des des sites de jeux en ligne, mais de votre c\u00f4t\u00e9 on va vous autorisez de faire des tournois, mais les tournois en fait que qu'on qu'on nous autorise \u00e0 faire c'est tournoi qui sont super limit\u00e9 \u00e7a a rien \u00e0 voir avec ce qu'on est en train de perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:27 > 0:27:33) [86%] : \r\nAlors gagnant ou perdant, les joueurs avec cette nouvelle loi, le monde du poker est partag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:37 > 0:27:49) [89%] : \r\nAlors, le monde des des joueurs est partag\u00e9, Philippe Nantermod qu'est ce que vous dites ce soir aux joueurs, ils sont notamment parmi nous ce soir qu'est-ce que vous leur dites \u00e0 \u00e0 ceux qui veulent dire oui \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:49 > 0:28:21) [89%] : \r\nC'est loin de marchands de tapis, on donne un certain on prend aux autres, on sait qu'au final, y a qu'un seul type de personne qui va gagner, c'est ce qui sont venus faire un lobby \u00e9norme \u00e0 Berne et qui soutiennent cette loi aujourd'hui si cette loi est rejet\u00e9, on va devoir faire une autre, on le sait tr\u00e8s bien, parce que nous \u00e9tions tous pour la r\u00e9vision de l'article constitutionnel, on voulait un changement et \u00e0 Berne, il y avait clairement une majorit\u00e9, par exemple pour permettre les petits, les petits tournois mais ce qui est important aujourd'hui, c'est pas de prot\u00e9ger les gros casino dont la moiti\u00e9 sont en mains \u00e9trang\u00e8res n'est pas de prot\u00e9ger les loteries, l'important c'est de prot\u00e9ger les joueurs comptent le joue le jeu addictif et pour \u00e7a, le Parlement a refus\u00e9 de mais, de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:21 > 0:28:26) [80%] : \r\nOn va venir revenir, on va venir \u00e0 la restauration, c'est l\u00e0 qu'on \u00e9t\u00e9 les joueurs, on doit permettre aux joueurs qu'est-ce que jouer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:26 > 0:28:34) [92%] : \r\nTous les jours de Poker qui ont envie de jouer entre amis, entre pas jouer en ligne, mais vous savez jouer avec des des copains, vous le faites \u00e7a en valait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:53) [90%] : \r\nAlors moi, je sais pas si bas mais je mais je sais que \u00e7a se fait, et moi je j'ai je souhaite rien de moins de que que de jouer tant que \u00e7a reste dans des proportions acceptables mais cette loi, en effet, va dans ce sens-l\u00e0, la loi qu'on fera la place ira aussi il ne faut pas vous faire de souci de la m\u00eame mani\u00e8re que la loi qu'on fera la place permettra au casino d'\u00eatre pr\u00e9sent sur Internet, mais avec plus de mesures de protection des joueurs et sans blocage \u00e0 l'heure d'internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:53 > 0:29:00) [85%] : \r\nCharlie mort qu'on a Anne vu dans le sujet, bonsoir, vous \u00eates avec nous qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 monsieur l'enterrement est ce qui vous a convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:00 > 0:29:23) [87%] : \r\nBon bah disons que non, parce qu'on a bien vu que l\u00e0 \u00e7a fait 8 ans que c'est interdit, moi j'ai un peu peur que si cette loi ne passe pas on partout au pour 3 4 au monde de flou, de, de, de jeu en Live qui sera de nouveau pas pas permis et le jour Life, c'est vraiment quelque chose que, que autour de nous, on nous demande sans arr\u00eat, c'est quand vous repartez c'est quand vous partez, \u00e7a fait longtemps qu'on entend parler de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:23 > 0:29:28) [85%] : \r\nMais l\u00e0, et \u00e7a veut dire les entre amis, c'est parler c'est c'est le contraire des jeux en ligne pour les non- initi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:28 > 0:29:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le donc le jeu ou les joueurs viennent mettent leur argent au d\u00e9but du tournoi, tout le monde est \u00e0 la m\u00eame enseigne, et ensuite on se fait \u00e9liminer et on chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:37 > 0:29:54) [91%] : \r\nVous avez raison, cette loi elle si on doit leur faire \u00e7a prendra 3 \u00e0 4 ans pour leur faire, je peux pas vous promettre qu'on la fera du jour au lendemain, mais une mauvaise loi, une loi liberticide, une loi qui en fait que contraint vos coll\u00e8gues qui joue diff\u00e9remment n'est pas, \u00e0 mon avis une bonne long d'avoir une loi qui prot\u00e8ge les gens contre le jeu excessif mais pas une loi qui jouent les uns contres les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:54 > 0:30:02) [93%] : \r\nAlors il y a aussi des joueurs qui sont oppos\u00e9s \u00e0 cette loi monsieur Monard qu'est-ce que vous leur dites en fait pour les les les convaincre de dire oui \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:02 > 0:30:27) [90%] : \r\nCette nouvelle loi, comme cela vient d'\u00eatre dit, non seulement va permettre de l\u00e9galiser une pratique qui est, qui est largement d\u00e9velopp\u00e9 celle des Tournois de Poker qui soit entre amis ou organiser de fa\u00e7on un petit peu plus professionnel hors des casinos mais \u00e9galement permettra au casino, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Longchamp de d\u00e9velopper une offre compl\u00e8te sur internet, c'est-\u00e0-dire de proposer une alternative l\u00e9gale attractive aux joueurs qui veulent pratiquer ces jeux sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:27 > 0:30:42) [91%] : \r\nPoker aboutirait \u00e9branl\u00e9 Shell, c'est ce que vous disent les joueurs qui sont dans le camp du non, \u00e7a \u00e7a \u00e7a sera plus, \u00e7a sera plus possible monsieur culot, merci beaucoup d'\u00eatre d'\u00eatre avec nous, vous faites partie de ces joueurs qui sont plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 cette \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:42 > 0:32:22) [88%] : \r\nOui, on va dire que et vous l'avez dit que les joueurs Poker sont tr\u00e8s partag\u00e9s, donc m\u00eame divis\u00e9e et \u00e0 bord, on peut m\u00eame se demander si c'\u00e9tait pas une strat\u00e9gie il y a du lobby des casinos de dit que de diviser le milieu des joueurs au Caire pour pour pour r\u00e9gner, il y a gagn\u00e9 sur ce cet cet objet alors ma t\u00e2che est difficile parce que je vais devoir, je suis un repr\u00e9sentant des joueurs Poker et les jours de Poker, c'est pas un milieu homog\u00e8ne il y mus\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s jeune pour faire court, on va dire qu'il y y a 3 cat\u00e9gories de joueurs Poker : il y a ceux qui jouent dans les casinos ceux ne sont pas concern\u00e9s par le changement de loi en fait puisque la loi pour eux ne changent pas, il y a les joueurs qui jouent le Poker Live r\u00e9cr\u00e9atif au tournoi entre amis, votre ami du pour votre ami Walter un petit mais c'est c'est ce que la loi exige actuellement pour que c'est c'est dans Le Fou dirais du DIC actuel il faut pr\u00e9tendre \u00eatre on a entre amis pour avoir le droit d'organiser un tournoi de poker, mais en fait, on est encore en semi- clandestinit\u00e9 dans ce cadre a et puis alors le la partie la plus int\u00e9ressante, puisque c'est, c'est c'est de ce dont on parle, ce sont les joueurs en ligne, il se trouve que moi- m\u00eame je ne joue plus en ligne mais je me suis-je sachant que j'allais devoir un petit peu parler en leur nom, je me suis bien enseigner et je leur ai demand\u00e9 leur avis et s\u00e9jours en ligne sont se sentent frustr\u00e9s frustr\u00e9 tr\u00e8s frustr\u00e9 parce que pour eux, le jeu en ligne, ce qui les int\u00e9resse, c'est de pouvoir jouer dans un milieu international o\u00f9 il y a un grand nombre de d'adversaire, un grand nombre de type de Poker disponible en grand nombre de partis \u00e0 toute heure du jour et de la nuit qui sont accessibles, ce qui peut effectivement poser un probl\u00e8me d'addiction, on est dans certains cas, mais ce qui, pour eux, ce sont des jeux, ce sont des techniciens, avant tout, ce sont des joueurs qui veulent faire progresser leur jeu et pour le faire, ils doivent jouer beaucoup, beaucoup, beaucoup, ils en font une passion pour top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:22 > 0:32:31) [79%] : \r\nEt \u00e7a ne sera plus le plus possible alors Monsieur vraiment, il m'a l'air Madame pas va vous r\u00e9pondre oui je quand m\u00eame, r\u00e9pond bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:31 > 0:33:01) [90%] : \r\nEffectivement, le l\u00e9gislateur a pris en compte ces particularit\u00e9s du poker Online reconnu la n\u00e9cessit\u00e9, pour qu'ils soient attractifs de proposer une large palette de jeu et surtout une large liquidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire un nombre de joueurs potentiels importants et les 21 Casino qui, potentiellement, auront des Poker en ligne pourront conclure des accords internationaux, pourvu que les op\u00e9rateurs avec lesquels ils concluent des accords soient l\u00e9gaux dans tous les pays o\u00f9 ils op\u00e8rent et c'est bien le moins qu'on puisse leur demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:01 > 0:34:05) [87%] : \r\nMais que je vais r\u00e9pondre pour les joueurs de la ce qu'ils m'ont r\u00e9pondu quand je leur ai pr\u00e9sent\u00e9 cette ce cette solution, il n'y croit pas du tout, d'une part, et il ne croit pas du tout que \u00e7a se fera, parce qu'il pense que le le march\u00e9 est beaucoup trop petit, donc peu int\u00e9ressant au en terme de de marge pour les op\u00e9rateurs, par ailleurs, la loi dit bien que ses joueurs devront pour participer \u00e0 ces ces partis en ligne, il faudra \u00eatre domicili\u00e9 en Suisse, \u00e7a veut dire que c'est r\u00e9serv\u00e9 au march\u00e9 suisse uniquement des joueurs domicili\u00e9 en Suisse, donc ils nous ont pas retrouv\u00e9 les 85 millions de joueurs que que que repr\u00e9sentent les 2 op\u00e9rateurs principaux, de jeunes \u00e9trangers, ils vont pas cette concurrence et cette diversit\u00e9 dans les parties importante sur laquelle il compte pour pouvoir progresser, c'est un petit peu comme si on disait \u00e0 D. joueur de football qu'ils n'ont plus le droit de jouer dans les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res ou m\u00eame de participer \u00e0 des comp\u00e9titions internationales pour les clubs comme pour l'\u00e9quipe nationale, pensez-vous que ces joueurs pourraient progresser si on leur interdisait d'aller se confronter \u00e0 la au au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:05 > 0:34:08) [80%] : \r\n\u00e7a s'aurait une derni\u00e8re r\u00e9ponse de monsieur Mani\u00e8re Vanessa comment va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:08 > 0:34:12) [98%] : \r\nSur cette question, tant pour les salades dont on peut manger autant que l'on le souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:12 > 0:34:15) [88%] : \r\nC'est surtout, progression assure l'envie de se mesurer Angers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:15 > 0:34:43) [90%] : \r\nPas de danger particulier, les jeux d'argent, on l'a dit tout \u00e0 l'heure repr\u00e9sente un secteur qui repr\u00e9sente certains dangers, donc il est normal que c'est liquidit\u00e9s internationales ces grandes masses qui vont se mettre en place soit r\u00e9glement\u00e9 et, peut-\u00eatre, effectivement, je vous le conc\u00e8de un petit peu plus limit\u00e9e aujourd'hui o\u00f9 il n'y a aucune limite, aucun contr\u00f4le sur l'activit\u00e9 de ces grandes liquidit\u00e9s de poker international et, in fine, et cet argent ira aussi \u00e0 l'utilit\u00e9 publique et je crois que c'est qu'une chose qui est absolument importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:43 > 0:35:09) [92%] : \r\nAlors je vous propose Monsieur d'avancer un petit peu dans le d\u00e9bat, si vous \u00eates d'accord, je repasserai la parole si jamais plus tard parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, une question tr\u00e8s importante qui est la question de la pr\u00e9vention, alors je vous propose de nous poser cette question maintenant est-ce que cette loi va vraiment permettent de mieux prot\u00e9ger les joueurs et j'invite maintenant de nouveaux invit\u00e9s \u00e0 nous rejoindre pour cette question, Kevin Morisod copr\u00e9sident des Jeunes Verts et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:09 > 0:35:25) [91%] : \r\nLaurence Fehlmann Rielle on vous a surtout invit\u00e9 ce soir parce que vous aurez repr\u00e9senter le milieu de l'addiction, \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es que vous travaillez dans ce secteur, vous \u00eates coordinatrice \u00e0 Carrefour Addictions alors les milieux de la pr\u00e9vention, qu'est ce qu'il nous dise ce soir ils sont favorables \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:25 > 0:37:25) [89%] : \r\nAlors, ils sont finalement favorable \u00e0 cette loi, je crois qu'il faut rappeler quand m\u00eame le m\u00e9rite de cette nouvelle loi, c'est que de reconna\u00eetre le probl\u00e8me du jeu excessif, voire pathologique, c'est quand m\u00eame quelque chose d'important parce que \u00e7a, \u00e7a peut aussi entra\u00eener effectivement toute une s\u00e9rie de mesures et en effet, on voit que si on a essay\u00e9 de en commission puisque j'\u00e9tais de faire passer des mesures suppl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien finalement on a bon r\u00e9ussit surtout \u00e0 pouvoir faire un contr\u00f4le de l'\u00e2ge \u00e0 18 ans concernant les les jeux de casino en ligne et puis aussi l'\u00e9loge les Jeux de loterie, on aurait souhait\u00e9 un peu plus de moyens pour les cantons parce que c'est eux, c'est sur eux finalement que risque de retomber ses probl\u00e8mes, parce qu'on sait quand m\u00eame que les jeux en ligne son parti le moins addictif, donc, Isra\u00ebl aurait \u00e9t\u00e9 important de pouvoir l'emmener plus de mesures de moyens maintenant, cela dit, on verra \u00e0 l'\u00e9valuation de la loi, il aura recommence certainement la possibilit\u00e9 de revenir \u00e0 la charge, mais on a fait une pause et d'int\u00e9r\u00eat malgr\u00e9 cette d\u00e9ception de pas avoir autant de mesures qui soient inscrites dans la loi si on regarde les ordonnances qui sont en consultation et qui ont un r\u00f4le important, h\u00e9 bien les mesures concr\u00e8tes, elle figure beaucoup dans les ordonnances, et du coup on va confirmer, effectivement, ce que les casinos font d\u00e9j\u00e0 mais qui devront faire pour les jeux en ligne, c'est-\u00e0-dire qui un meilleur contr\u00f4le de des joueurs, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse qu'on puisse puisse contr\u00f4ler aussi les les mises qu'ils font, qui a une formation des messes aussi continuer la formation pour les les personnes qui travaillent dans les casinos, la m\u00eame chose de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a une formation pour les d\u00e9positaires des loteries, et \u00e7a c'est extr\u00eamement important, il y a toutes sortes de mesures structurelles qui sont pr\u00e9vus, qui sont d\u00e9j\u00e0 en cours, mise en en oeuvre mais qu'il faudra confirmer et dans ce sens-l\u00e0, les Bleus, la pr\u00e9vention, finalement, avec le blocage de l'acc\u00e8s au site parce que finalement, c'est bien \u00e7a aussi le le bonjour, on va, on va arr\u00eater, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 violations qui est absolument importante et donc apr\u00e8s, \u00e7a peut les int\u00e9r\u00eats, h\u00e9 bien l'ennemi : la pr\u00e9vention, soutiennent cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:26 > 0:37:31) [89%] : \r\nAlors beaucoup de choses que que vous avez dit mais sur le fait, effectivement, vous dites il y a, plus il y aura plus de contr\u00f4les, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:31 > 0:37:40) [89%] : \r\nMieux form\u00e9s, monsieur l'enterrement une r\u00e9ponse parce que vous aussi vous \u00eates parlementaire et vous disiez qu'il y a pas suffisamment de choses qui sont pr\u00e9vus dans cette loi qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 madame fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:40 > 0:37:48) [79%] : \r\nIl a lou\u00e9 en conscience qu'aurait fait que c'est moi, et je pense, oui, mais en main non non non non non c'est c'est je, je voulais qu'il vous r\u00e9pondra, tu vois qu'ils vous r\u00e9pondent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:48 > 0:38:09) [90%] : \r\nMais moi je trouve qu'on se contente de bien peu d'chose moi j'ai soutenu les propositions qui venaient des milieux de la lutte contre l'addiction au Parlement et je les soutiendrai encore mais moi j'ai de la peine \u00e0 voir, \u00e0 la m\u00eame table, madame Fehlmann Rielle qui lutte contre l'addiction et des gens de la Loterie romande qu'ont mis des machines \u00e0 sous dans tous les bistrots de Suisse avec le Tactilo qui pousse les gens \u00e0 une addiction terribles j'ai Jean Dartigues la la RTS l\u00e0 o\u00f9 on parle de paix, d'une personne qui a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:09 > 0:38:18) [82%] : \r\nUn 1000000 de francs jouant au Tactilo vous avez essay\u00e9 partout dans sa vie, j'en ai 2 \u00e2g\u00e9 de poche et jets de papiers mais aussi perdre un 1000000 de francs sur les Tactilo des gens qui vont jouer la paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:18 > 0:38:24) [85%] : \r\nEt c'est ces milieux-l\u00e0 qui viennent nous dire que aujourd'hui on prend des mesures pour lutter contradiction supprimer les Tactilo supprimer ce jeu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:24 > 0:38:30) [81%] : \r\nIl y a presque un bain de perdurer \u00e9tait entre en mati\u00e8re sur l'\u00c9thiopie un d\u00e9tendait, on est beaucoup, beaucoup plus indemne d'avoir la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:30 > 0:38:46) [89%] : \r\nTAC, la taxe sur les Tactilo, c'est, c'est c'est vrai que dans le fond, il y a un petit peu une schizophr\u00e9nie un tous se d\u00e9barrasser que d'un c\u00f4t\u00e9 vous dites non, non, mais il y a des mesures de pr\u00e9vention, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 vous proposer des nouveaux jeux vous comprenez un peu, un petit peu que c'est schizophr\u00e9nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:46 > 0:38:54) [86%] : \r\nC'est absurde, non pas schizophr\u00e9nique, ce que nous recherchons dans l'exploitation des jeux d'argent, c'est trouver un point d'\u00e9quilibre entre l'attractivit\u00e9 des jeux qui est n\u00e9cessaire sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:54 > 0:39:36) [93%] : \r\nLe jeu ill\u00e9gal se d\u00e9veloppe de fa\u00e7on consid\u00e9rable et on voit que c'est ce qui se passe actuellement en Suisse sur l'internet et la responsabilit\u00e9 pour en venir au cas du Tactilo j'attendais bien \u00e9videmment que nous et ils font une discussion sur ce sujet c'est un sujet qui est vieux d\u00e9j\u00e0 de 20 ans ce Tactilo a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque sur mandat des cantons pour r\u00e9pondre \u00e0 2 objectifs bien pr\u00e9cis : lutter contre le march\u00e9 ill\u00e9gal des machines \u00e0 sous qui fleurissaient \u00e0 l'\u00e9poque, en proposant une alternative l\u00e9gale contr\u00f4l\u00e9es, surveill\u00e9es et contrairement \u00e0 ce que vous dites, les Tactilo sont s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9es de tr\u00e8s nombreuses mesures de protection d'information, de formation des d\u00e9positaires et les joueurs excessifs sont entre de bonnes mains, d'accord, bien mieux que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:36 > 0:39:47) [92%] : \r\nPour le malheur sur le march\u00e9 belge, alors qu'une heure dans un restaurant dans un caf\u00e9 et j'ai vu un type \u00e0 8 heures boire une bi\u00e8re en jouant au Tactilo et je crois que l\u00e0 il y a quand m\u00eame un vrai probl\u00e8me, on peut nous dire tout ce qu'on veut la pratique, c'est que toute personne qui vont Tactilo dans un bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:47 > 0:40:06) [83%] : \r\nOn suit alors je viens de rentrer, je vais rester dans le contenu, dans une zone, effectivement, vous pr\u00e9f\u00e9rez toujours sur internet, motion des vous qu'ils doivent servir chez lui la commission moiti\u00e9-moiti\u00e9 mais bien s\u00fbr, mesdames, messieurs, le d'o\u00f9 y a beaucoup parl\u00e9, il faut absolument que je reste dans le camp du non et je vais vous passer la parole monsieur Morisod, vous \u00eates l\u00e0 pour parler de la pr\u00e9vention, mais avant cela sur un quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:07 > 0:40:21) [89%] : \r\nComme je dois vous faire parler, je vais vous poser une autre question : on a les jeunes, c'est vrai, sont sont tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 ce blocage en fait sur, sur internet, \u00e7a aussi, c'est quelque chose qui, qui vous choque le \u00e0 l'heure d'internet qu'on qu'on bloque c'est c'est un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent c'est \u00e7a ce que vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:21 > 0:40:42) [85%] : \r\nAlors oui, oh, avec les jeunes Verts on est aussi tout \u00e0 fait oppos\u00e9s \u00e0 cette mesure pour les plus raison, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur Nantermod Madame Grandjean, donc ce n'est pas une mesure qu'on qu'on d\u00e9fende, d'ailleurs, il existe d'autres mesures de pr\u00e9vention qui sont au moins aussi efficace, \u00eatre notamment le cas de blocage des transactions financi\u00e8res qui \u00e9viter d'entra\u00eener ces blocages d'Internet, le cas de l'internet qui ont pour cons\u00e9quence r\u00e9guli\u00e8rement notre nez sur- blocage, c'est-\u00e0-dire le blocage des sites qui ne devrait pas \u00eatre bloqu\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:42 > 0:40:45) [82%] : \r\nAlors comment on peut faire, si si, on ne peut pas, alors on peut conqu\u00e9rir transactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:45 > 0:41:28) [87%] : \r\nFinanci\u00e8re on peut il y a toute une autre s\u00e9rie de mesures qui peuvent \u00eatre prises de de pr\u00e9vention efficace cette loi les oublis est parce qu'un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s dans dans ce d\u00e9bat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le march\u00e9 du jeu en Suisse, c'est un milliard, \u00e7a rapporte \u00e0 l'AVS au sport, et comme \u00e7a, et syst\u00e9matiquement quand on parle du march\u00e9 du jeu, on parle de ce qu'il rapporte, on ne parle jamais de qui co\u00fbte le jeu en Suisse, c'est 600 millions de co\u00fbts sociaux au moins uniquement les co\u00fbts sociaux qui concerne les joueurs addicts et joueurs qui ont une d\u00e9pendance \u00e0 ce jeu- l\u00e0 et pour c', pour c'est c'est et ces mesures disons pour ces 600 millions de francs, la loi ne pr\u00e9voit quasi rien, au contraire elle moi ce co\u00fbt social c'est quoi ce go\u00fbt ceci ce co\u00fbt social c'est des joueurs qui, qui joue, qui sont d\u00e9pendants, qui se ruine qui en g\u00e9n\u00e9ral ont des probl\u00e8mes familiaux, \u00e7a entra\u00eene des divorces entra\u00eene aussi souvent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:28 > 0:41:31) [88%] : \r\nC'est qui, aller chez le m\u00e9decin, c'est-\u00e0-dire tout ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:31 > 0:41:45) [88%] : \r\nOu de sant\u00e9 des co\u00fbts de sant\u00e9 augmenter des au niveau familiaux au niveau professionnel, donc c'est tout ces aspect en plus aussi au niveau au niveau s\u00e9curit\u00e9 c'est gens qui sont d\u00e9pendants, parce que la d\u00e9pendance au jeu et reconnus comme tels dans les classifications m\u00e9dicales donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:45 > 0:41:47) [85%] : \r\nC'est Jouvet, vous savez de quoi vous parlez parce que vous \u00eates \u00e9tudiant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:47 > 0:42:33) [90%] : \r\nC'est exactement, donc la la la, dans la loi et pour ces gens-l\u00e0, pour ces 600 millions ne fait pas grand chose parce que l'int\u00e9r\u00eat pour les cantons pour l'AVS pour le sport et est sup\u00e9rieur mais pour financer l'AVS par le jeu, c'est accepter qu'on finance une partie de notre AVS sur des gens qui se ruine \u00e0 jouer quand on le monde du jeu 40 pour 100 des rentr\u00e9es du monde, je viens de joueurs qui sont addicts et qui se ruine \u00e0 \u00e7a et en moyenne, les joueurs sont des personnes qui sont issus de milieux socio- \u00e9conomiques d\u00e9favoris\u00e9s, donc non on ne peut pas simplement se contenter de financer l'AVS sur sur le dos de 2 joueurs qui se paup\u00e9rise, on doit prendre des mesures strictes pour que les jeux d'argent, donc les casinos, les loteries, les jeux \u00e9trangers ne ne n'entra\u00eene pas d'addiction et et et ces 600 millions de pouce sociaux doivent \u00eatre supprim\u00e9s avant de pouvoir commencer \u00e0 discuter de dire on va financer s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:33 > 0:42:37) [82%] : \r\nOui parce que voil\u00e0 ce que vous pouvez r\u00e9pond bri\u00e8vement madame Fehlmann Rielle \u00e0 monsieur Morisod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:37 > 0:43:27) [88%] : \r\nOui, alors effectivement je je rejoins tout \u00e0 fait monsieur Morisod, c'\u00e9tait sur le co\u00fbt social de l'addiction comme vous savez le co\u00fbt social de la consommation d'alcool ou des probl\u00e8mes de tabac qui sont encore plus importants \u00e7a tout ce que vous avez \u00e9num\u00e9r\u00e9es et parfaitement vrai ce qui m'\u00e9chappe un peu, c'est comment est-ce qu'on va mieux prot\u00e9ger les joueurs en ouvrant compl\u00e8tement les jeux les jeux d'argent en ligne avec des, des, des op\u00e9rateurs qui ne vont rien contre qui ne contr\u00f4leront rien du tout, donc moi je ne suis ni pour les les maisons de jeu suisse, ni pour les maisons jouent \u00e9tranger simplement je constate que les op\u00e9rateurs \u00e9trangers de on ne n'ont aucun contr\u00f4le ne sont pas oblig\u00e9s de respecter la loi suisse et du coup, au moins, les Suisses avec les mesures qu'on a, qui sont peut-\u00eatre limit\u00e9 h\u00e9 bien au moins il y aura un meilleur contr\u00f4le et d'enfants cela, h\u00e9 bien, nous avons fait une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats et les joueurs sont bons quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:27 > 0:43:34) [88%] : \r\nUn petit peu mieux moi c'est vrai si on dit non \u00e0 cette loi, le risque c'est que la loi soit encore plus lib\u00e9ral qu'aujourd'hui qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Madame Fehlmann Rielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:34 > 0:44:19) [91%] : \r\nNon le le travail de la prochaine loi ce sera le r\u00f4le du Parlement, il est \u00e9vident que les milieux de la pr\u00e9vention que les partis politiques, et l\u00e0 on voit le le camp qui d\u00e9fend aussi le non \u00e0 cette loi et pour des mesures de pr\u00e9vention suppl\u00e9mentaire donc, donc oui il y a, il y a, il y a un risque, mais, mais le risque actuel, c'est que si cette loi est l\u00e0 est accept\u00e9, on en reste l\u00e0, au niveau de la pr\u00e9vention, et moi j'aimerais juste donner 2 2 exemples par rapport \u00e0 \u00e0 la pr\u00e9vention, pourquoi cette loi est tr\u00e8s d\u00e9ficitaire, un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s quand on veut faire de la pr\u00e9vention, c'est de lutter contre la densit\u00e9 du jeu en Suisse, on a une des densit\u00e9s au du jeu qui est qui est la plus \u00e9lev\u00e9e en termes de de Casino qui est la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, le revenu brut du jeu par habitant est le plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse, de tous les pays limitrophes qui nous entourent, donc une des mesures cl\u00e9s de pr\u00e9vention si on veut faire de la pr\u00e9vention, c'est baisser cette densit\u00e9-l\u00e0, cette loi ne propose aucune mesure qui vise \u00e0 baisser la densit\u00e9, elle substitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:19 > 0:44:21) [78%] : \r\nC'est-\u00e0-dire r\u00e9duire le nombre de cas, il suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:21 > 0:45:02) [89%] : \r\nSi l'offre en ligne par l'offre par Loft des casinos suisses elle permet aux loteries de d'ouvrir sur les paris etc, donc \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments, le 2\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment qui est fondamental et qui \u00e9chappent dans cette loi, c'est quand on veut faire de la pr\u00e9vention, on doit avoir des mesures qui sont dissuasives, qui vous permettent de, de, de dissuader les joueurs de jouer l'exemple type, c'est la taxe quand on, quand on taxe un paquet de cigarettes, la consommation baisse la corr\u00e9lation, elle est \u00e9vidente, et que fait cette loi, elle fait exactement l'inverse, c'est-\u00e0-dire qu'on va supprimer la taxe sur les gains en dessous d'un 1000000 de francs donc autrement dit on va inciter les gens \u00e0 je le but de cette loi, c'est d'augmenter le jeu en Suisse pour ramener plus d'argent, alors certes sur l'aspect du de retour financier, \u00e9videmment, il y aura plus d'argent qui vont rentrer en Suisse avec cette loi, mais on ne prot\u00e9gera pas les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:02 > 0:45:09) [81%] : \r\nAlors Monsieur en changeant aussi vous entende sur la question de la la pr\u00e9vention parce que c'est quelque chose qui vous tient \u00e0 coeur, qu'est-ce que vous r\u00e9pond-on \u00e0 monsieur Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:10 > 0:46:17) [89%] : \r\nBah, je r\u00e9ponds tr\u00e8s exactement le le la m\u00eame chose que Madame Fehlmann Rielle il y a un probl\u00e8me d'addiction tout \u00e0 fait concret, j'ai moi- m\u00eame dirig\u00e9 les services sociaux du du canton de Gen\u00e8ve et c'est une r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9 qui touchent lourdement un certain nombres de personnes, cette loi permet des mesures, on pourrait d\u00e9battent de la question de savoir si elle devrait \u00eatre meilleur ou pas, je note que ce qui s'oppose \u00e0 la loi, principalement je parle pas de vous, monsieur Blanc thermo- mais l'essentiel des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui soutiennent le r\u00e9f\u00e9rendum qui sont contre la loi sur les jeux d'argent \u00e9taient les m\u00eames qui s'opposaient \u00e0 toutes les mesures de lutte contre contradiction, donc on a l\u00e0 discret sur bien et puis alors il y a un probl\u00e8me de logique qui m'\u00e9chappe compl\u00e8tement, mais fait seulement, je ne vois pas comment on va prot\u00e9ger Des joueur suisse en Suisse, de mani\u00e8re plus efficace en ouvrant sans limite \u00e0 des casinos, qui n'ont aucune contrainte n'y compris m\u00eame et on en a pas suffisamment parl\u00e9 m\u00eame des contraintes de reverser \u00e0 ceux qui auraient le bonheur de gagner, d'avoir la garantie que ces gens-l\u00e0 touchent l'argent qu'ils qu'ils ont gagn\u00e9, m\u00eame si ces garanties-l\u00e0 ne sont pas sont pas donn\u00e9s, je ne comprends pas le raisonnement qui consiste \u00e0 dire que soit un mal par un mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:17 > 0:46:48) [93%] : \r\nQuand monsieur d'enterrement mais le le probl\u00e8me dans tout \u00e7a, c'est qu'on imagine que le blocage d'Internet va \u00eatre efficace aujourd'hui les gens qui vont jouer une fois de temps en temps, vont \u00eatre bloqu\u00e9es, c'est vrai, et puis ils arr\u00eateront les gens qui ont vraiment envie de jouer, il faut 15 secondes sur un t\u00e9l\u00e9phone portable ou sur un ordinateur pour installer un VPN, c'est un petit logiciel qui vous permet de vous t\u00e9l\u00e9porter \u00e0 l'\u00e9tranger et puis faire croire que vous \u00eates dans un autre pays pour jouer et tous les gens qui ont un jeu compulsif sur Internet vont installer ce logiciel et Jean qui ne font rien pour garder des s\u00e9ries ou pour \u00e9couter de la musique, ceux qui ont envie de jouer des milliers de francs vont le faire aussi et pourront compter avec toutes ces fameuses mesures qui soi-disant devrait prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:48 > 0:46:51) [93%] : \r\nVoil\u00e0 il Grandjean c'est ce que vous dites aussi, hein, c'est tr\u00e8s facile de contourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:51 > 0:47:05) [92%] : \r\nEt ce qu'il faut rajouter surtout c'est que maintenant la plupart des gens surfent sur Internet via leur mobile, c'est-\u00e0-dire que les fournisseurs \u00e9trangers vont d\u00e9velopper des applications qui ne vont pas du tout \u00e0 \u00eatre pris en compte par ce blocage qui compl\u00e8tement aberrant de de mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:05 > 0:47:32) [90%] : \r\nAlors 2 choses sur ces \u00e9l\u00e9ments d'abord les principaux fournisseurs d'applications ne n'accepte pas les jeux en ligne, c'est la premi\u00e8re des choses c'est quand m\u00eame relativement sur sur ce sur ce dispositif, et puis il faut avoir conscience du fait que ces ces mesures de protection la elle, elles ne seront pas mieux garantie lorsque nous aurons ouvert les, les, les, les vannes et les diff\u00e9rents affaire march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:32 > 0:47:52) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait vrai parce qu'en plus, la plupart des casinos qui op\u00e8rent \u00e0 l'\u00e9tranger, donc les grands noms qui int\u00e9resse justement aussi pour notamment pour le poker et autres sont d\u00e9j\u00e0 soumis par la plupart des l\u00e9gislations europ\u00e9ennes s'y plie ce petit pied dans les autres pays, donc en Suisse, si en nombre justement un syst\u00e8me de confession, on revient \u00e0 la m\u00eame chose en confiant \u00e0 justement leur imposer nos propres r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:52 > 0:48:36) [88%] : \r\nMais m\u00eame Grandjean j'entends bien, quand vous dites qu'on peut contourner le dispositif, le Danemark dont vous citiez tout-\u00e0-l'heure l'exemplarit\u00e9 des politiques \u00e0 appliquer ce dispositif 90 pour 100 des joueurs lorsqu'ils sont face \u00e0 un avertissement qui leur dit qu'ils vont p\u00e9n\u00e9trer sur un secteur interdit, ill\u00e9gal renonce \u00e0 jouer et s'il y a tant de moyens qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans cette, dans cette dans ce combat, c'est bien que ceux qui pensent que cette cette barri\u00e8re et est efficace, veut la combattre, sans quoi vous ne d\u00e9pend seriez pas \u00e0 vous \u00e9videmment, mais les casinos qui ont financ\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum que vous soutenez ne d\u00e9fendait pas autant d'argent pour quelque chose, si vraiment tout le monde se mettait \u00e0 n'avoir besoin de 15 secondes pour le contourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:36 > 0:48:38) [79%] : \r\nAlors, Kevin Morisod voulez r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:38 > 0:49:17) [90%] : \r\nPar rapport au blocage des des adresses IP, c'est vrai que on dit 90 pourcent \u00e7a entre 8 ans de 5 et 90 pourcent des dans les pays avoisinants qui ont appliqu\u00e9 ce blocage, les joueurs arr\u00eatent de jouer, mais qu'il arr\u00eate de jouer sont les joueurs qui n'ont pas v\u00e9ritablement probl\u00e8me d'addiction, si vous avez un probl\u00e8me d'addiction, une mesure de blocage IP ne va pas vous enfin va pas vous ralentir et, de nouveau, on est face \u00e0 une mesure qui ne prot\u00e8ge pas le joueur, c'est une mesure qui va permettre, alors \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 8 ans de 5 pourcent des joueurs qui jouent en ligne actuellement de jouer sur le sur le march\u00e9 suisse de ramener les sous dans le march\u00e9 suisse mais l\u00e0 mais la probl\u00e9matique de la pr\u00e9vention avec cette mesure-l\u00e0 n'est pas garanti, l\u00e0 o\u00f9 elle le serait beaucoup mieux avec une mesure de blocage par exemple des transactions financi\u00e8res qui est beaucoup plus difficile \u00e0 contourner qu'un blocage \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:17 > 0:49:51) [87%] : \r\nC'est un grand jour effectivement dans ces meurtres pour que l'on prend qui quitte la page internet, si par exemple vous prenez le mod\u00e8le du Danemark qui a encore une fois un mod\u00e8le lib\u00e9ral, donc, ou \u00e0 des fournisseurs \u00e9trangers, c'est normal que les gens se vont se comporter correctement parce que justement c'est sur cette sur cette sur cette page, et ce, et se disent bon ben alors, c'est pas un site en fait qui est reconnu, mais il y en a d'autres qui satisfasse qui satisfont justement l'offre que que je souhaite trouver, donc c'est pour \u00e7a aussi, on ne peut pas comparer et puis 90 pourcent de quelques sites qui sont bloqu\u00e9s, il faudrait aussi avoir le chiffre exact de combien de personnes cela repr\u00e9sente et monsieur l'enterrement parce que je dois r\u00e9cup\u00e9rer du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:51 > 0:50:05) [87%] : \r\nParoles mais de mani\u00e8re tr\u00e8s simple, si c'\u00e9tait aussi efficace que \u00e7a les sites \u00e9trangers auraient disparu parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 18 pays en Europe qui ont appliqu\u00e9, M. filtre l\u00e0 et si c'\u00e9tait aussi simple que \u00e7a, h\u00e9 bien le piratage de musique le piratage de films n'existeraient pas sur internet et \u00e7a a d\u00e9vast\u00e9 l'industrie dans chacun de ces ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:05 > 0:50:45) [92%] : \r\nAlors, en tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est que le probl\u00e8me de l'addiction existe, je vous propose qu'on partage ensemble quelques chiffres tout d'abord le chiffre des joueurs d\u00e9pendants en Suisse, il est impressionnant : 76000 personnes sont consid\u00e9r\u00e9s en Suisse comme \u00e9tant des joueurs probl\u00e9matiques ou pathologique et puis, autre chiffre impressionnant, c'est l'\u00e9volution du nombre de joueurs exclus des casinos suisses il y a plus de 50000 personnes aujourd'hui qui sont exclus des casinos suisses alors moi j'ai une question \u00e0 vous monsieur Wanner Banet comment est-ce qu'on fait pour exclure les gens des casinos, c'est facile, on montre sa pi\u00e8ce d'identit\u00e9, si j'ai bien compris, mais pour le Tactilo par exemple tribaux eau pour tous les jeux de la Loterie comment est-ce qu'on fait pour d\u00e9busquer les personnes qui sont d\u00e9pendantes aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:45 > 0:51:08) [89%] : \r\nEt bien \u00e9videmment la loi sur les jeux d'argent, a pr\u00e9vu d'adresser ses diverses th\u00e9matiques pour tout ce qui est du domaine internet que ce soit Casino paris sportifs loterie, c'est relativement simple pour pouvoir jouer sur les sites des futurs op\u00e9rateurs suisses il faudra d\u00e9montrer qu'on est un citoyen qui r\u00e9side en Suisse, pas forc\u00e9ment suisse mais qui r\u00e9side en Suisse, on sera inscrit au nord, un on sera identifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:08 > 0:51:15) [92%] : \r\nEt d\u00e8s lors qu'on aura l'obligation non seulement d'exclure les gens qui figurent sur ces listes de l'inscription sur notre site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:15 > 0:51:18) [72%] : \r\nMais on commence pour les douaniers Ettore quand vous voulez trouver ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:18 > 0:51:42) [95%] : \r\nNous allons partager une base de donn\u00e9es avec les casinos qui partageront la base de donn\u00e9es de leur activit\u00e9 dans le monde r\u00e9el et sur internet pour les jeux comme le Tactilo, vous en parliez que le r\u00e9gulateur identifiera comme \u00e9tant particuli\u00e8rement dangereux, la loi pr\u00e9voit que des mesures d'exclusion sous des modalit\u00e9s qui restent \u00e0 d\u00e9finir, devront \u00eatre mises en oeuvre \u00e9galement, mais en tenant compte de la dangerosit\u00e9 du jeu, on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:51:42 > 0:51:50) [89%] : \r\nTrait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re effectivement des jeux plus dangereux et je le conc\u00e8de, le Tactilo en fait partie, que, un jour, un joueur d'Euro Millions ou du tribaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:50 > 0:51:55) [90%] : \r\nLe Tactilo qui fait partie des jeux dangereux, \u00e7a c'est une parole du directeur de la lotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:55 > 0:52:04) [92%] : \r\nMais \u00e0 savoir autant que nous l'avons et \u00e7a fait 20 ans que, avec la mise en oeuvre de ce jeu, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 toute une batterie de mesures de protection de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:04 > 0:52:06) [85%] : \r\nAlors, les mesures sont efficaces, et c'est ce qu'on vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:06 > 0:52:35) [86%] : \r\nMais vous savez, la Loterie romande a d\u00e9j\u00e0 un site Internet of d\u00e9j\u00e0 les produits sur Internet, et quand vous avez sur l'aller sur leur site internet, on vous explique la premi\u00e8re r\u00e8gle, c'est de ne pas s'endetter pour jouer et on vous propose de jouer jusqu'\u00e0 10000 francs avec votre carte de cr\u00e9dit, c'est quand m\u00eame invraisemblable qu'une qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui nous dit qu'elle va faire des mondes et merveilles pour prot\u00e9ger les joueurs auraient pu le faire depuis des ann\u00e9es ne met pas en place, en acceptant des cartes de cr\u00e9dit, ce sont certains certainement pas \u00e7a, vous le savez tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait pas l'affaire, dixit c'est-\u00e0-dire blind\u00e9s bien s\u00fbr que si l'int\u00e9r\u00eat freine rel\u00e8ve cependant accept\u00e9 de lundi pour jouer quand on est une organisation d'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:35 > 0:53:01) [89%] : \r\nL'interdiction qui figure dans la loi de permettre aux joueurs de joie \u00e0 cr\u00e9dit s'opposent aux op\u00e9rateurs, c'est-\u00e0-dire que je ne peux pas faire cr\u00e9dit les casinos ne peuvent pas faire cr\u00e9dit maintenant le syst\u00e8me de paiement par carte, vous pouvez l'utiliser dans le monde r\u00e9el, comme sur Internet, c'est un mois de moyens de paiement qui est maintenant banale qui se retrouve dans tous les secteurs et sur Internet une nous avons la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier et bient\u00f4t le devoir s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:01 > 0:53:12) [88%] : \r\nLa consommation de chaque nous cacher derri\u00e8re la loi, en disant : nous allons faire des choses merveilleuses inspection du Mans \u00e0 la lettre la loi en pr\u00e9tendant qu'on va faire mieux que tout le monde pour prot\u00e9ger les joueurs, mais d\u00e8s qu'il y a une br\u00e8che, on l'utilise donc, o\u00f9 les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:12 > 0:53:32) [86%] : \r\nComment je dois comprendre que dans votre combat pour d\u00e9fendre les casinos \u00e9trangers, vous en \u00eates au point d'exiger que maintenant la Loterie romande les foyers quasiment IVG il y a une les casinos et 3, laissez-moi terminer ici ce anti- vient dans son mode de fonctionnement et qu'elle ne puisse pas utiliser les cartes de cr\u00e9dit qui sont d'\u00e9vidence un moyen de paiement qui va d'ailleurs supplant\u00e9 Monsieur Longchamp c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:32 > 0:53:34) [83%] : \r\n15 ans qu'en Suisse on donc les quartiers je comprends bien, Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:34 > 0:53:56) [85%] : \r\nSi, mais savoir \u00e7a, c'est, si je comprends bien votre votre mod\u00e8le il faut se battre pour permettre d'acc\u00e9der, permettre au casino de Gibraltar d'acc\u00e9der librement chez nous et il faut se battre pour que la Loterie romande qui est une institution publique qui revers tout son argent \u00e0 des buts d'utilit\u00e9 publique, soit la plus d\u00e9mod\u00e9e possible plus pass\u00e9iste possible propres et proposer des jeux les plus les plus d\u00e9risoires pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:56 > 0:53:58) [81%] : \r\nC'est, notamment, vous avez jamais r\u00e9pondu \u00e0 cette question, celle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:58 > 0:54:12) [87%] : \r\nSavoir parfois, c'\u00e9tait pas important quand m\u00eame, qui est de 150 millions potentiellement en plus dans dans les cagnottes des des projets d'utilit\u00e9 publique, est ce que c'est, c'est pas mais on on \u00e7a mais tant mieux si cet argent finit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:12 > 0:54:16) [78%] : \r\nMais je pense la premi\u00e8re mais en disant non \u00e0 il ne va pas finir la donc finir sur les surench\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:16 > 0:54:29) [92%] : \r\nGarde la loi actuelle qui permet d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9lever 1 milliard de francs qui finit dans les cagnottes publiques mais je crois que la fin ne justifie pas tous les moyens et si on fait un blanchiment moral de d'argent qui vient de sources assez non \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:29 > 0:54:34) [88%] : \r\nMadame Grandjean l\u00e0- dessus plus d'argent pour vous, pour les jeunes, pour la culture, pour le social c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:34 > 0:54:53) [90%] : \r\nImportant aussi, oui, bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s important mais r\u00e9fl\u00e9chissons, qu'est ce qui va mieux fonctionner un syst\u00e8me de blocage sur internet que les gens, on l'a entendu que certains joueurs vont contourner parce qu'ils veulent continuer \u00e0 avoir cette comp\u00e9titivit\u00e9 internationale etc ou un syst\u00e8me de compensation qui permet justement d'imposer de r\u00e9glementer ces diff\u00e9rentes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:53 > 0:55:19) [86%] : \r\nC'est alors, alors je voulais encore passer la parole parce qu'il nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission, madame Fehlmann Rielle vous voulez encore donner le num\u00e9ro, un num\u00e9ro auquel je ne peux rappeler le num\u00e9ro, alors moi je le num\u00e9ro de SOS je si jamais oui je puisque vous nous l'avez envoy\u00e9 le num\u00e9ro de SOS je c'est 0 800 800 A380 alors dites-nous \u00e0 quoi il correspond, c'est pour les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:55:19 > 0:55:34) [89%] : \r\nEffectivement, c'est un num\u00e9ro qui permet aux personnes qui ont un probl\u00e8me de jeu qui pensent en avoir un, ou les proches, ils peuvent effectivement faire appel \u00e0 ce num\u00e9ro, et ils ont des professionnels qui leur r\u00e9pondent et qui puisse qui peuvent les orienter vers le lieu qui soit ad\u00e9quat parce qu'effectivement on la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:34 > 0:55:41) [94%] : \r\nOn alors ce num\u00e9ro c'est le 0 800 801 381 et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:47 > 0:56:00) [94%] : \r\nMerci beaucoup, je vais demander \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux de conclure : Philippe Nantermod tout d'abord, quel est votre argument principal pour convaincre les Suisses de rejeter cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:00 > 0:56:14) [88%] : \r\nEh bien, si on dit non, on revient \u00e0 une loi pour en faire une, une bien et on n'accepte pas cette r\u00e8gle qui sont appliquait aux cigarettiers reviendrait \u00e0 dire fumer c'est bien \u00e7a finance l'AVS mais fumer suisse parce que le gros probl\u00e8me n'est pas les probl\u00e8mes de sant\u00e9, c'est les probl\u00e8mes de revenus qu'on peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:14 > 0:56:21) [89%] : \r\nEt je vais vous demander aussi de conclure monsieur Mani\u00e8re Banet, quel est votre argument principal : nous avons convaincre les Suisses de dire oui \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:21 > 0:56:38) [94%] : \r\nNous avons beaucoup de chance en Suisse, \u00e7a fait maintenant plus de 8 d\u00e9cennies que nous avons des jeux d'argent \u00e0 but d'utilit\u00e9 publique pour le sport, la culture, l'AVS et nous avons une chance unique de moderniser cet ensemble qui permettra de p\u00e9renniser ce mod\u00e8le tout en prot\u00e9geant efficacement la population contre la d\u00e9pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:38 > 0:56:54) [92%] : \r\nLe dernier mot en tout cas c'est vous qui l'aurez le 10 juin merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci aux joueurs qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans le public, ce soir, merci \u00e0 vous, nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681535", "durationSec": 68, "title": "Sujet 1 jeux d'argent"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808703642", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Ana\u00efs Grandjean, copr\u00e9sidente des Jeunes Vert'lib\u00e9raux, Charly Mauron, joueur et organisateur de tournois de poker, Pierre-Fran\u00e7ois Culand, joueur, Laurence Fehlmann Rielle, coordinatrice de Carrefour AddictionS, Kevin Morisod, copr\u00e9sident des Jeunes Verts.\n\nEt si on concluait : Philippe Nantermod et Jean-Luc Moner-Banet r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1703447", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729428", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036719", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-51CC236B-9C8D-48B1-9497-4831DE1F8263", "internalArchiveId": "51CC236B-9C8D-48B1-9497-4831DE1F8263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui pour g\u00e9rer le D\u00e9partement des transports \u00e0 Gen\u00e8ve?", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res au sein du gouvernement genevois ont d\u00e9but\u00e9 mardi. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe Vert.\r\n\r\n* * Qui pour g\u00e9rer le D\u00e9partement des transports \u00e0 Gen\u00e8ve? ***Qui pour reprendre le d\u00e9partement des transports laiss\u00e9 vacant par le Conseiller d'Etat sortant PDC non-r\u00e9\u00e9lu dimanche Luc Barthassat...? \r\nA Gen\u00e8ve, les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res vont bon train. Mais personne ne semble se presser au portillon pour assumer la gestion de la mobili\u00e9. Ce D\u00e9partement tr\u00e8s expos\u00e9 doit-il revenir \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite? \r\nPour \u00e9voquer la question, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du PLR  Alexandre de Senarclens... et le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts Mathias Buschbeck ...bonsoir \u00e0 tous les deux.\r\nMATHIAS BUSCHBECK: d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts \r\n- Nathalie Fontanet, PLR fraichement \u00e9lue au Conseil d'Etat dimanche affirmait sur nos ondes qu'apr\u00e8s avoir tant fait campagne et tant critiqu\u00e9 le magistrat Luc Barthassat sur la mobilit\u00e9, la gauche devait prendre ses responsabilit\u00e9s et prendre ce d\u00e9partement...\r\n- Pourquoi la mobilit\u00e9 ne doit pas revenir \u00e0 la gauche...trop expos\u00e9, vous avez peur des risques?\r\n- Il y a une sorte de traumatisme apr\u00e8s la l\u00e9gislature de la verte Mich\u00e8le Kunzler \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement entre 2009 et 2013?\r\n- Dans la presse du jour, votre pr\u00e9sident- Nicolas Walder- d\u00e9clare que \"si la majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil continue d'\u00eatre pro-voiture alors ce n'est pas \u00e0 la gauche de d\u00e9fendre cette politique\", est ce que ca signifie simplement que vous avez peur des blocages?\r\n- Il y a le CEVA qui va \u00eatre inaugur\u00e9 durant cette l\u00e9gislature.. c'est quelque chose de valorisant pour le futur magistrat non? Ca ouvre plein de possibilit\u00e9 de mobilit\u00e9 douce...\r\n- Les genevois on vot\u00e9 la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e en 2016, est ce que ca suffit \u00e0 poser le cadre \u00e0 appliquer selon vous? (priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce au centre-ville)\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS: pr\u00e9sident du PLR\r\n-Dans son edito de la Tribune de Gen\u00e8ve...de mani\u00e8re provocatrice Pierre Ruetschi verrait bien Pierre Maudet reprendre ce d\u00e9partement...au fond pourquoi pas?\r\n-vrai challenge \u00e0 sa hauteur, qu'a-t-il encore \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9? \r\n\t-si non interpr\u00e9t\u00e9 comme manque d'audace, de courage politique?\r\n- C'est un d\u00e9partement qui est p\u00e9rilleux mais qui offre aussi beaucoup de visibilit\u00e9, finalement ca pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique de s'en emparer non?\r\nS\u00e9curit\u00e9 aussi \u00e9tait maudite...\r\n- Pierre Maudet disait lundi matin sur notre antenne que certains gros dossiers de la futures l\u00e9gislature comme la caisse de pension ou la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises devraient \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par bin\u00f4mes.. est ce qu'il faut imaginer la m\u00eame chose pour la politique publique des transports?\r\n- Le PLR peut-il continuer \u00e0 pr\u00f4ner le libre choix du mode de transports \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- Avec la gauche \u00e0 la t\u00eate de la mobilit\u00e9 un projet comme la travers\u00e9e du lac serait-il entre de bonnes mains selon vous? La commission des travaux vient pourtant d'accepter un cr\u00e9dit de 24 millions pour le financement des \u00e9tudes d'avant-projet de la Travers\u00e9e du Lac... \r\nAUX DEUX:\r\n- Finalement pourquoi la th\u00e9matique est tellement d\u00e9licate \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Est-ce que vous pensez que c'est un sortant, avec de l'experience, qui doit reprendre ce dicast\u00e8re?\r\n- Quelles qualit\u00e9s sont absolument n\u00e9c\u00e9ssaires pour reprendre en mains ce d\u00e9partement? Les comp\u00e9tence techniques (Antonio Hodgers avait un cabinet de conseil en mobilit\u00e9 avant le CE par exemple) ou une capacit\u00e9 a trouver des compromis?", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534085", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Qui pour g\u00e9rer le D\u00e9partement des transports \u00e0 Gen\u00e8ve? / FOR_2018-05-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res au sein du gouvernement genevois ont d\u00e9but\u00e9 mardi. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe Vert."], "variantIds": ["ece-9534085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:42Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum, on part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec la premi\u00e8re r\u00e9union ce mardi du nouveau Conseil d'\u00c9tat, au programme, une premi\u00e8re discussion sur les grands axes de la l\u00e9gislature \u00e0 venir sur les gros dossiers avant les n\u00e9gociations sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, une chose est s\u00fbre : \u00e7a va prendre du temps, Sidi Bel, ce sont des n\u00e9gociations compliqu\u00e9es et en plus elles sont marqu\u00e9es bien \u00e9videmment par les rapports de force. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, des n\u00e9gociations qui commencent par les enjeux de la l\u00e9gislature, vous l'avez dit la pr\u00e9sidence et la chancellerie avant de devenir plus ardue avec le red\u00e9coupage et la r\u00e9partition des d\u00e9partements, les sortants r\u00e9\u00e9lus ne veulent rien l\u00e2cher les nouveaux arriv\u00e9s, quant \u00e0 eux se battent pour valoriser leurs comp\u00e9tences au d\u00e9part, chacun met un peu sur la table ce qu'ils souhaitent et les tours de table pr\u00e9cis\u00e9ment se succ\u00e8dent emprunt 6 en principe ce processus prend au minimum 2 semaines c'\u00e9tait 17 jours en 2013 18 jours en 2009, d'ailleurs c'est int\u00e9ressant de se rem\u00e9morer ces 2 cas en 2013 la r\u00e9partition s'est av\u00e9r\u00e9 assez simple de sortant r\u00e9\u00e9lu Fran\u00e7ois Longchamp et Pierre Maudet 5 nouveaux et donc passablement de marge de manoeuvre, rien \u00e0 voir avec 2009 qui a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable psychodrame avec de nouvelles \u00e9lues, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, Isabel Rochat, \u00e0 qui on a laiss\u00e9 ce dont personne ne voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [88%] :\r\nSylvie, vous parliez de psychodrame et ce qu'il a laiss\u00e9 des traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nOn appelait \u00e7a le p\u00e9ch\u00e9 originel, c'est dire si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traumatisant pour tout le monde, Isabel Rochat se retrouve avec la s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9partement maudit \u00e0 l'\u00e9poque, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, avec la mobilit\u00e9 mais quasiment sans budget, il faudra attendre \u00e0 la d\u00e9mission de Mark M\u00fcller pour qu'elle retrouve certaines pr\u00e9rogatives, on sait comment \u00e7a s'est termin\u00e9 de non- r\u00e9\u00e9lection et une le\u00e7on \u00e0 retenir, essayer de ne pas trop pr\u00e9t\u00e9riter les nouveaux \u00e9lus et donc, pour cette fois, ce serait diff\u00e9rent, bah, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame d'essayer de travailler ensemble, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup dit, il faut donc des d\u00e9cisions coh\u00e9rentes, on a entendu la proposition de Pierre Maudet, de travailler de concert entre un ministre de droite et un de gauche sur certains grands projets de pr\u00f4ner la transversalit\u00e9, mais il est clair que les sortants r\u00e9\u00e9lus ont beaucoup d'avance dans ce processus, ils ont d\u00e9j\u00e0 nou\u00e9 des alliances ont conclu des accords et rechignent, bien s\u00fbr, on l'a dit \u00e0 l\u00e2cher quoi que ce soit \u00e7a se joue donc beaucoup sur les rapports de force, cette ann\u00e9e, c'est d'autant plus compliqu\u00e9e que Pierre Maudet gardera une politique publique en parall\u00e8le \u00e0 la pr\u00e9sidence, contrairement \u00e0 ce qu'il a ce qu'avait fait Fran\u00e7ois Longchamp, il faut donc d\u00e9poser certains d\u00e9partements pour rien en cr\u00e9ant tout 9, on \u00e9voque beaucoup des coupes au DIP le d\u00e9partement de l'Instruction publique et puis il y a encore et toujours la mobilit\u00e9 cette patate chaude dont plus personne ne veut, pour compenser, il faudra que le ministre qui l'accepte puissent aussi obtenir une autre politique publiquement imp\u00e9rieuse et plus directement valorisante pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nSylvie Balzers \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve 2 ans invit\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui, pour reprendre le d\u00e9partement des transports, laiss\u00e9 vacant par le Conseil d'\u00c9tat sortant PDC non- r\u00e9\u00e9lu dimanche Luc Barthassat donc Alexandre de Senarclens, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, et le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts Mathias se bougent Baecque bonsoir bonsoir un peut-\u00eatre cette discussion avec vous, Mathias Buschbeck, des Verts, Nathalie Fontanet qui a nouvelle \u00e9lue fra\u00eechement \u00e9lu PLR au Conseil d'\u00c9tat dimanche affirmait sur nos ondes qu'apr\u00e8s avoir tant fait campagne et tant critiqu\u00e9 le magistrat Luc Barthassat sur la mobilit\u00e9, la gauche devait prendre ses responsabilit\u00e9s et prendre ce d\u00e9partement qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [88%] :\r\nMoi je r\u00e9ponds d'abord que la mobilit\u00e9 c'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9partement maudit, je pense qu'il y a des beaux enjeux sur la prochaine l\u00e9gislature et \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur du Liban- Express il y a surtout des grandes attentes des Genevois qui ont envie de sortir de cette immobilit\u00e9 dans laquelle on est depuis quelques ann\u00e9es, qui a envie que les politiciens trouvent des solutions aujourd'hui donc savoir si la droite ou la gauche, c'est la 2\u00e8me question savoir effectivement qui devait la reprendre la 1\u00e8re question c'est de savoir qui a envie de leur prendre, qui a les comp\u00e9tences pour la reprendre aujourd'hui, la gauche a priori il ne devrait pas leur prendre puisque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [89%] :\r\nNon, pourquoi vous dites que c'est pas finalement un d\u00e9partement maudit et qui a des belles choses \u00e0 y faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [88%] :\r\nParce qu'on a vu que la derni\u00e8re fois que la gauche a pris ce d\u00e9partement la majorit\u00e9 une droite qui est toujours pr\u00e9sente au Grand Conseil a pass\u00e9 sa l\u00e9gislature Ahmed des projets de loi pour l'emp\u00eacher de gouverner et que ce soit la compensation 7 places de stationnement qui a emp\u00each\u00e9 toute politique de se mettre en place ce qu'on reproche surtout avec Barthassat c'est pas avoir fait avancer des projets sur lesquels il \u00e9tait attendu sur la sous- ministre, r\u00e9seau de tram sur le train sur le projet d'agglom\u00e9ration sur cette feuille de route qui lui a donn\u00e9 \u00e0 population qui \u00e9tait la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e qui disait extr\u00eamement il devait faire, on devait mettent la priorit\u00e9 aux transports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [84%] :\r\nVous les comp\u00e9tences monsieur Buschbeck quelqu'un comme Antonio Hodgers il a, il a de la comp\u00e9tence, il avait un cap Vietcong, un cabinet de conseil dans ce domaine, dans une vie pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e7a lui r\u00e9- comme un gant, c'est le bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [88%] :\r\nMais il faudrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, que la droite change son attitude par rapport \u00e0 la mobilit\u00e9 parce qu'on ne sait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux convaincre aussi celui de convaincre, on a vu ce que \u00e7a fait, quand un homme, on a un un parlement qui ne suit pas une politique qui doit \u00eatre celle une petite moderne de la mobilit\u00e9, ce qui se fait dans les autres grandes villes europ\u00e9ennes, c'est-\u00e0-dire une un centre grec, \u00e7a vous effraie, du c\u00f4t\u00e9 des Verts mais \u00e9coutez, on va pas se retrouver dans une situation, comment s'est d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9, on va pas se faire songer, j'ai envie de faire pi\u00e9ger une 2\u00e8me fois si la droite ne veut pas changer son attitude par rapport \u00e0 la politique de mobilit\u00e9, on va pas se retrouver dans un, dans le m\u00eame quart tant qu'on n'aura pas chang\u00e9 les grands principes qui aujourd'hui sont des c\u00f4tes des mi- fait en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 qui sont le libre choix de modes de transport qui sont la compassion automatique de toute place supprim\u00e9e au centre- ville, on ne peut pas mener une petite transports quand la droite aura fini de rentrer dans le 21\u00e8me si\u00e8cle Martine mobilit\u00e9, on pourra en discuter, mais pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [89%] :\r\nAlexandre de Senarclens, \u00e0 un d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 taill\u00e9e sur mesure pour le Vert, Antonio Hodgers, pourquoi pas taill\u00e9 sur mesure aussi pour votre conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans le dans un \u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve, de mani\u00e8re un peu provocatrice, mais pourquoi pas Pierre Maudet, au fond, ce challenge pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [92%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais dire peut-\u00eatre enfoncer une porte ouverte, mais je pense qu'il faut, au sein de ce nouveau Conseil d'\u00c9tat a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable \u00e9quipe et concret, la meilleure \u00e9quipe possible mettent la meilleure personne au meilleur endroit, vous me posez la question sur Pierre Maudet je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [94%] :\r\nLa meilleure personne au meilleur endroit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [92%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a serait la meilleure personne pour incarner la la la pr\u00e9sidence et avec cette pr\u00e9sidence, je pense qu'il voudra garder le le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, qu'il a bien incarner avec lequel il a eu de d'excellents r\u00e9sultats, vous savez qu'il est pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux la la s\u00e9curit\u00e9, donc je pense pas qu'il aura un int\u00e9r\u00eat \u00e0 sortir de cette, de ce dicast\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame \u00e0 l'action de son accord c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, mais ce que je vous interromps mais ce d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, on l'a souvent dit, c'est une mani\u00e8re aussi pour Pierre Maudet d'exister sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9cis\u00e9ment avec cette conf\u00e9rence, or il est \u00e9lu par les Genevois pour une politique publique \u00e0 Gen\u00e8ve la mobilit\u00e9 c'est le dossier central, il a fait ses preuves sur la s\u00e9curit\u00e9, il a fait ses preuves sur l'\u00e9conomie, c'est le patron, est ce que ce serait pas \u00e0 lui de reprendre ce dossier cl\u00e9 pour la ville et le canton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a sera \u00e0 lui de d\u00e9cider, il y aura des n\u00e9gociations \u00e0 l'interne, mais j'aimerais un peu battre en br\u00e8che qui d\u00e8s que \u00e7a soit un d\u00e9partement maudit, je pense pas qu'il faille trop en faire, par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9partement, je pense qu'au contraire c'est un superbe d\u00e9partement dans lequel on peut, on peut s'\u00e9panouir, on peut se projeter dans le Gen\u00e8ve du 21i\u00e8me si\u00e8cles Pierre Maudet 5 s'il y a, il y a des des grands d\u00e9veloppements \u00e0 r\u00e9aliser, vous savez, quand je ne crois pas, il y a de grand enfin pas y aller, oui, non mais \u00e9coutez \u00e7a sera lui, choisir, je vous dis juste que je pense pas qu'il fera ce ce choix -l\u00e0 et qu'il y a aussi d'autres personnes tr\u00e8s pour faire ce choix -l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre un nouvel entrant maintenant \u00e0 nouveau il y a de tr\u00e8s belles choses il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [95%] :\r\nOn a comme l'impression, c'est quand m\u00eame frappant, c'est le c'est un des dossiers cl\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve les Genevois sont tr\u00e8s attentifs parce que tout le monde est concern\u00e9 par ces blocages et on vous \u00e9coute les 2, on a l'impression d'une patate chaude que personne ne veut prendre dans ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [89%] :\r\nEt je crois pas que \u00e7a sera une patate chaude, je pense qu'au contraire on a beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur ce sur ce dossier, la droite a beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur ce dossier avec justement ce projet ce ce projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le population de de 2016 sur justement c'\u00e9tait ce grand compromis sur la mobilit\u00e9, je pense qu'on peut tous avancer et faire des compromis, mais je pense aussi que les compromis ne sont pas \u00e0 faire que, \u00e0 droite, cette derni\u00e8re l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 parD. votation tr\u00e8s dogmatique sur la question du des, des prix de de transport sur la question de de des abonnements TPG, je pense qu'il faut sortir de ce carcan l\u00e0 aller chercher des majorit\u00e9s aller n\u00e9gocier et un nouveau conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu pourrait jouer ce r\u00f4le -l\u00e0 et dessinent une vraie ambition pour Gen\u00e8ve parce que financi\u00e8rement, c'est un Potel, eau, par exemple, \u00e7a peut \u00eatre monsieur Apoth\u00e9loz \u00e7a peut \u00eatre madame Fontanet, \u00e7a peut \u00eatre monsieur Gers dans un sens, Jean-Paul Didier, j'ai envie de vous dire peu importe pour l'instant, pour autant qu'on cr\u00e9e des conditions de ce de ce compromis qu'on et qu'on dessine une grande volont\u00e9 politique et aussi l\u00e0 toute la question du du Grand Gen\u00e8ve, vous savez, quand en en 2014 \u00e0 l'appui, \u00e0 la suite d'un \u00e9chec en votation tout cela avait \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et je pense qu'il faut remette l'ouvrage sur le m\u00e9tier justement pour dessiner une une Gen\u00e8ve du du du XXIe si\u00e8cle et je pense que ce nouveau Conseil d'\u00c9tat je, moi je suis assez positive, je pense que ce nouveau Conseil d'\u00c9tat, avec 5 sortant r\u00e9\u00e9lu, que ces 5, conseiller d'\u00c9tat, pour justement trop essayer de trouver des majorit\u00e9s et faire pression sur leur groupe respectif pour trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [91%] :\r\nMatthias Bousbecque et sur cette m\u00eame question de patate chaude tous les 2, vous nous dites ce d\u00e9partement n'est pas Moody mais personne, on veut il est trop expos\u00e9, vous avez peur de prendre des risques au fond, il faut un peu de courage en politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis assez d'accord avec l'analyse que fait monsieur de Senarclens je pense qu'effectivement, il faut que c'est une politique qui soit port\u00e9 par l'ensemble du gouvernement pour pour le pour le, pour les Verts, et pour l'alternative en g\u00e9n\u00e9ral il fait il y a quelques pr\u00e9alables, effectivement, c'est qu'on ait l'impression que cette politique soit port\u00e9e par l'enseigne le gouvernement et par l'ensemble des partis gouvernementaux, aujourd'hui ce n'est pas le cas et c'est bien dommage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [90%] :\r\nComment faire alors qu'il y a bien quelqu'un qui va devoir leur prendre, vous dites : \u00e7a doit \u00eatre le gouvernement, alors on y revient \u00e0 la pr\u00e9sidence et Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je peux vous donner les deux 3 pr\u00e9alables, effectivement, il faudrait supprimer d'abord la loi sur la compensation des places de stationnement, il faudrait supprimer la loi sur le libre choix du mode de transport, il faut sur la sanction s'engager r\u00e9solument pour le d\u00e9veloppement des transports publics pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables pour la t\u00e9l\u00e9, le d\u00e9veloppement des zones pi\u00e9tonnes, si c'est le programme du gouvernement et c'est le programme de la majorit\u00e9 du Parlement volontiers en elle \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense que \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un de droite comme de gauche, qui peut le porter, si ce n'est pas le cas, \u00e7a forc\u00e9ment \u00e9quivalent, un d\u00e9partement qui sera un peu pi\u00e9geux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [91%] :\r\nAlexandre Senarclens, un dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [90%] :\r\nEt je pense que le canton, enfin c'est mon espoir que le canton et et est m\u00fbr pour avancer vers une vers justement un compromis sur la mobilit\u00e9, je pense qu'il faut justement dessiner les grandes lignes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [85%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un bin\u00f4me, excusez -moi, comme le comme le disait, c'est Pierre Maudet sur notre antenne, petite recherche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [91%] :\r\nJerry hier, je pense que, effectivement, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, vu la composition du Conseil d'\u00c9tat d'avoir 2 conseillers d'\u00c9tat, qui s'occupe de qui s'occupe en bin\u00f4mes de ces politiques qui de nouveau vont chercher des majorit\u00e9s et vont essayer de convaincre leurs groupes respectifs, on vit dans un syst\u00e8me de concordance, il faut savoir en profiter, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve et pas uniquement dans le reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [90%] :\r\nUn d\u00e9bat, pourquoi pas un d\u00e9partement pourquoi pas g\u00e9rer donc par Antonio Hodgers et Pierre Maudet, on verra tout \u00e7a en tout cas merci \u00e0 vous 2 d'avoir ouvert \u00e0 cette discussion, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois et Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe des Verts belle soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci bonne soir\u00e9e les Serbes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buschbeck, Mathias", "role": "D\u00e9put\u00e9 Verts, Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADF68001-AC9A-4936-924D-74CC321D41B4", "internalArchiveId": "ADF68001-AC9A-4936-924D-74CC321D41B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le DDPS critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le DDPS avaient r\u00e9agi de mani\u00e8re diligente et ad\u00e9quate apr\u00e8s la cyberattaque de 2015 contre l'entreprise Ruag, estime la commission de gestion du National. Elle exige toutefois que le DDPS se montre plus ferme et \u00e9pingle aussi Ruag.\r\n\r\n* * Le DDPS critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag ***Qui pour reprendre le d\u00e9partement des transports laiss\u00e9 vacant par le Conseiller d'Etat sortant PDC non-r\u00e9\u00e9lu dimanche Luc Barthassat...? \r\nA Gen\u00e8ve, les tractations pour la r\u00e9partition des dicast\u00e8res vont bon train. Mais personne ne semble se presser au portillon pour assumer la gestion de la mobili\u00e9. Ce D\u00e9partement tr\u00e8s expos\u00e9 doit-il revenir \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite? \r\nPour \u00e9voquer la question, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du PLR  Alexandre de Senarclens... et le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts Mathias Buschbeck ...bonsoir \u00e0 tous les deux.\r\nMATHIAS BUSCHBECK: d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe des Verts \r\n- Nathalie Fontanet, PLR fraichement \u00e9lue au Conseil d'Etat dimanche affirmait sur nos ondes qu'apr\u00e8s avoir tant fait campagne et tant critiqu\u00e9 le magistrat Luc Barthassat sur la mobilit\u00e9, la gauche devait prendre ses responsabilit\u00e9s et prendre ce d\u00e9partement...\r\n- Pourquoi la mobilit\u00e9 ne doit pas revenir \u00e0 la gauche...trop expos\u00e9, vous avez peur des risques?\r\n- Il y a une sorte de traumatisme apr\u00e8s la l\u00e9gislature de la verte Mich\u00e8le Kunzler \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement entre 2009 et 2013?\r\n- Dans la presse du jour, votre pr\u00e9sident- Nicolas Walder- d\u00e9clare que \"si la majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil continue d'\u00eatre pro-voiture alors ce n'est pas \u00e0 la gauche de d\u00e9fendre cette politique\", est ce que ca signifie simplement que vous avez peur des blocages?\r\n- Il y a le CEVA qui va \u00eatre inaugur\u00e9 durant cette l\u00e9gislature.. c'est quelque chose de valorisant pour le futur magistrat non? Ca ouvre plein de possibilit\u00e9 de mobilit\u00e9 douce...\r\n- Les genevois on vot\u00e9 la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e en 2016, est ce que ca suffit \u00e0 poser le cadre \u00e0 appliquer selon vous? (priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce au centre-ville)\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS: pr\u00e9sident du PLR\r\n-Dans son edito de la Tribune de Gen\u00e8ve...de mani\u00e8re provocatrice Pierre Ruetschi verrait bien Pierre Maudet reprendre ce d\u00e9partement...au fond pourquoi pas?\r\n-vrai challenge \u00e0 sa hauteur, qu'a-t-il encore \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9? \r\n\t-si non interpr\u00e9t\u00e9 comme manque d'audace, de courage politique?\r\n- C'est un d\u00e9partement qui est p\u00e9rilleux mais qui offre aussi beaucoup de visibilit\u00e9, finalement ca pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique de s'en emparer non?\r\nS\u00e9curit\u00e9 aussi \u00e9tait maudite...\r\n- Pierre Maudet disait lundi matin sur notre antenne que certains gros dossiers de la futures l\u00e9gislature comme la caisse de pension ou la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises devraient \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par bin\u00f4mes.. est ce qu'il faut imaginer la m\u00eame chose pour la politique publique des transports?\r\n- Le PLR peut-il continuer \u00e0 pr\u00f4ner le libre choix du mode de transports \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- Avec la gauche \u00e0 la t\u00eate de la mobilit\u00e9 un projet comme la travers\u00e9e du lac serait-il entre de bonnes mains selon vous? La commission des travaux vient pourtant d'accepter un cr\u00e9dit de 24 millions pour le financement des \u00e9tudes d'avant-projet de la Travers\u00e9e du Lac... \r\nAUX DEUX:\r\n- Finalement pourquoi la th\u00e9matique est tellement d\u00e9licate \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Est-ce que vous pensez que c'est un sortant, avec de l'experience, qui doit reprendre ce dicast\u00e8re?\r\n- Quelles qualit\u00e9s sont absolument n\u00e9c\u00e9ssaires pour reprendre en mains ce d\u00e9partement? Les comp\u00e9tence techniques (Antonio Hodgers avait un cabinet de conseil en mobilit\u00e9 avant le CE par exemple) ou une capacit\u00e9 a trouver des compromis?", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534080", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le DDPS critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag / FOR_2018-05-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le DDPS avaient r\u00e9agi de mani\u00e8re diligente et ad\u00e9quate apr\u00e8s la cyberattaque de 2015 contre l'entreprise Ruag, estime la commission de gestion du National. Elle exige toutefois que le DDPS se montre plus ferme et \u00e9pingle aussi Ruag."], "variantIds": ["ece-9534080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:43Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe revoir et on repart du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, vivement critiqu\u00e9 pour son pilotage strat\u00e9gique de l'entreprise Ruag Mary et marque, il n'y a, vous \u00eates avec nous justement pour commenter cette information qui vient de tomber : oui, en effet, un, il s'agit d'un rapport qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par la commission de gestion du Conseil national, rapport qui concerne la cyberattaque avait subi Ruag en 2015 une cyber attaque durant laquelle Ruag s'est vu frapp\u00e9 par un logiciel malveillant s'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2015 pour \u00eatre pr\u00e9cis, alors une fois cette affaire rendue publique, h\u00e9 bien, la commission de gestion du Conseil national s'est pench\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les autorit\u00e9s et plus particuli\u00e8rement le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, comment, ensemble ils ont g\u00e9r\u00e9 cette affaire, pour rappel, un Ruag appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et l\u00e0, les parlementaires de la commission juge les mesures prises comme \u00e9tant ad\u00e9quate appropri\u00e9es notamment pour enrayer le dommage \u00e9valuer les dommages subis sur le moment g\u00e9rer au fond l'urgence de la situation, en revanche, il se montrant dans leur critique beaucoup plus quant au pilotage strat\u00e9gique du d\u00e9partement de la D\u00e9fense et pourquoi \u00e7a marche, alors c'est que dans un 1er temps apr\u00e8s cette cyberattaque les dirigeants de Ruag n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coop\u00e9rant tr\u00e8s coop\u00e9ratif, ils auraient, toujours selon la Comission sous- estim\u00e9 l'incident et l\u00e0, le chef du D\u00e9partement aurait d\u00fb tout de suite se montrer beaucoup plus ferme dans ses rapports avec Ruag la Commission critique aussi le fait que certaines discussions importantes dans le cadre de cette affaire, bien s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 conduite dans un cadre informel des discussions dont il n'existe aucune trace \u00e9crite pour les parlementaires, en agissant de la sorte le d\u00e9partement se prive de base d'informations solides mais aussi d'un instrument lui permettant de faire respecter ses exigences et ses directives de mani\u00e8re durable aupr\u00e8s de Ruag, vous le voyez, un, le ton est plut\u00f4t dur dans ce rapport et dont les conclusions, la commission exige m\u00eame du d\u00e9partement qu'ils d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la conf\u00e9d\u00e9ration avec beaucoup plus de force, voil\u00e0 donc une s\u00e9rieuse remise \u00e0 l'ordre du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, Marc ni vous \u00e9tiez en Direct de Berne pour cette information, la commission qui vient de tomber, hein, merci 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buschbeck, Mathias", "role": "D\u00e9put\u00e9 Verts, Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677833", "internalArchiveId": "AA1805678126", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9443940", "ece-9443907", "ece-10627895", "ece-9554913"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-22T14:24:18Z", "subTitles": ["00:02:01:00  00:02:17:05\r\n...\r\n\r\n00:02:17:07  00:02:20:07\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:20:18  00:02:23:10\r\nLe monde attend\r\nla d\u00e9cision de Donald Trump.\r\n\r\n00:02:23:12  00:02:27:02\r\nIl se prononce dans quelques minutes\r\nsur l'accord avec l'Iran.\r\n\r\n00:02:27:04  00:02:32:09\r\nPhilippe Revaz nous dira\r\nles risques d'escalade guerri\u00e8re.\r\n\r\n00:02:33:07  00:02:37:10\r\nUn front anti-\u00e9oliennes\r\nse d\u00e9clare sur les cr\u00eates du Jura.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:42:01\r\nOn y retrouve Philippe Roch\r\net Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n00:02:43:04  00:02:47:20\r\nLa question de l'homosexualit\u00e9 reste\r\nsensible dans la politique romande.\r\n\r\n00:02:47:22  00:02:55:14\r\nUn ex-d\u00e9put\u00e9 a attaqu\u00e9 sur ce th\u00e8me\r\nun conseiller d'Etat, \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:57:00  00:02:58:20\r\nIl y a 40 ans, \u00e0 l'Everest,\r\n\r\n00:02:58:22  00:03:02:13\r\nMessner r\u00e9ussissait\r\nla premi\u00e8re ascension sans oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:03:02:15  00:03:06:14\r\nIl accepte de revenir sur l'exploit.\r\n\r\n00:03:06:16  00:03:10:19\r\nOn entendra Jean Troillet sur\r\nla pratique actuelle de l'Everest.\r\n\r\n00:03:11:17  00:03:16:13\r\nEt un nid de cigognes bloque\r\nle d\u00e9montage d'une grue \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n00:03:16:15  00:03:21:00\r\nLes oiseaux sont\r\nstrictement prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:03:22:18  00:03:25:14\r\nLa plan\u00e8te attend le choix\r\nde D.Trump.\r\n\r\n00:03:25:16  00:03:29:07\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9voile\r\nsa d\u00e9cision sur l'Iran,\r\n\r\n00:03:29:09  00:03:34:01\r\net cet accord qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:03:34:03  00:03:37:11\r\nRappelez-vous la photo embl\u00e9matique:\r\n\r\n00:03:37:12  00:03:40:10\r\nle Secr\u00e9taire d'Etat Kerry\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:03:40:12  00:03:44:08\r\nTrump peut d\u00e9faire\r\nce qui a \u00e9t\u00e9 fait alors.\r\n\r\n00:03:46:04  00:03:49:05\r\n-E.Macron voulait convaincre D.Trump\r\n\r\n00:03:49:07  00:03:52:18\r\nde ne pas saborder\r\nl'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n00:03:52:19  00:03:57:10\r\nMais il a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 sa place\r\npar D.Trump qui d\u00e9gaine,\r\n\r\n00:03:57:12  00:04:00:09\r\nune fois de plus,\r\nsa formule favorite.\r\n\r\n00:04:01:01  00:04:02:20\r\n-Vous connaissez mon avis.\r\n\r\n00:04:02:22  00:04:04:18\r\nC'est un tr\u00e8s mauvais accord.\r\n\r\n00:04:04:20  00:04:07:01\r\nOn aurait pu mieux n\u00e9gocier.\r\n\r\n00:04:07:20  00:04:12:20\r\n-Un accord n\u00e9goci\u00e9 sous Obama par\r\nJ.Kerry, sign\u00e9 en 2015 \u00e0 Vienne,\r\n\r\n00:04:12:22  00:04:16:15\r\napr\u00e8s 12 ans de pourparlers,\r\npar les 5 membres permanents\r\n\r\n00:04:16:17  00:04:19:23\r\ndu Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nplus l'Allemagne et l'Iran.\r\n\r\n00:04:20:01  00:04:24:05\r\nL'accord vise \u00e0 emp\u00eacher l'Iran\r\nde fabriquer une bombe atomique\r\n\r\n00:04:24:07  00:04:31:17\r\nen limitant ses capacit\u00e9s\r\nd'enrichissement d'uranium.\r\n\r\n00:04:31:19  00:04:37:03\r\nEn \u00e9change, l'Iran obtient la lev\u00e9e\r\ndes sanctions internationales.\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:43:11\r\nInacceptable pour D.Trump,\r\n\u00e9coeur\u00e9 par la manne financi\u00e8re\r\n\r\n00:04:43:12  00:04:46:11\r\nque cela repr\u00e9sente pour l'Iran.\r\n\r\n00:04:46:12  00:04:51:09\r\nT\u00e9h\u00e9ran peut r\u00e9cup\u00e9rer ses avoirs\r\ngel\u00e9s dans les banques \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:04:51:21  00:04:53:15\r\n-Nous avons donn\u00e9 \u00e0 l'Iran\r\n\r\n00:04:53:17  00:04:55:16\r\n1,8 mia de dollars en cash.\r\n\r\n00:04:55:18  00:05:00:19\r\nC'est insens\u00e9 !\r\n\r\n00:05:02:02  00:05:06:09\r\n-Cet argent servirait \u00e0 financer\r\nles miliciens du Hezbollah\r\n\r\n00:05:06:11  00:05:09:10\r\net les volontaires iraniens\r\nen Syrie.\r\n\r\n00:05:09:12  00:05:13:09\r\nAutre critique de D.Trump:\r\nl'accord de 2015 ne pr\u00e9voit rien\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:16:12\r\npour le programme\r\nde missiles balistiques iranien\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:21:08\r\net n'emp\u00eache pas l'Iran de d\u00e9ployer\r\nson influence dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:22:09  00:05:24:13\r\n-Nous ne pouvons pas laisser\r\n\r\n00:05:24:15  00:05:27:01\r\nun r\u00e9gime meurtrier\r\n\r\n00:05:27:03  00:05:30:16\r\npoursuivre\r\nses activit\u00e9s d\u00e9stabilisatrices.\r\n\r\n00:05:31:10  00:05:34:22\r\n-Un pr\u00e9sident\r\npr\u00eat \u00e0 mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution\r\n\r\n00:05:35:00  00:05:39:13\r\nmalgr\u00e9 les efforts de ses alli\u00e9s\r\npour sauver l'accord.\r\n\r\n00:05:39:13  00:05:42:02\r\n-Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:44:08\r\nToute la gamme des possibles existe,\r\n\r\n00:05:44:10  00:05:50:12\r\ndu durcissement mod\u00e9r\u00e9\r\naux actions militaires.\r\n\r\n00:05:50:16  00:05:54:14\r\n-Oui.\r\n\r\n00:05:54:18  00:05:58:14\r\nL'accord iranien est mourant.\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:03:12\r\nDonald Trump pourrait choisir\r\nla voie plus souple\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:07:16\r\nc'est-\u00e0-dire\r\nr\u00e9tablir certaines sanctions.\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:09:18\r\nEt laisser des d\u00e9lais.\r\n\r\n00:06:09:23  00:06:13:20\r\nL'autre alternative,\r\nc'est la fin de l'accord.\r\n\r\n00:06:14:01  00:06:15:22\r\nDe nouvelles sanctions.\r\n\r\n00:06:16:02  00:06:22:00\r\nEn filigrane,\r\nil y a le risque de guerre.\r\n\r\n00:06:24:08  00:06:30:08\r\nDerri\u00e8re Donald Trump\r\nil y a Netanyahou.\r\n\r\n00:06:32:15  00:06:40:01\r\n-C'est impressionnant\r\nde voir le choix am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:42:08\r\nIl est assum\u00e9.\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:49:05\r\n-C'est int\u00e9ressant,\r\nc'est paradoxal car Trump\r\n\r\n00:06:49:09  00:06:52:09\r\ndans sa campagne\r\nparaissait ind\u00e9pendant\r\n\r\n00:06:52:12  00:06:56:07\r\net indiff\u00e9rent au niveau \u00e9tranger.\r\n\r\n00:06:56:11  00:06:59:15\r\nIl s'est rapproch\u00e9 de l'Arabie\r\nSaoudite avec l'ennemi commun\r\n\r\n00:06:59:19  00:07:01:04\r\nqui est l'Iran chiite.\r\n\r\n00:07:01:09  00:07:05:00\r\nUn autre \u00e9l\u00e9ment\r\nqui pourrait \u00eatre historique,\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:10:10\r\nc'est la mani\u00e8re dont les \u00c9tats-Unis\r\nvont peut-\u00eatre tourner le dos\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:12:16\r\naux vieux alli\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:07:12:20  00:07:17:08\r\nCe serait un foss\u00e9 nouveau\r\ndans la politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:07:17:12  00:07:20:07\r\nPeut-\u00eatre que Trump,\r\ns'il fait ce pas,\r\n\r\n00:07:20:12  00:07:25:16\r\nc'est un pari sur la domination\r\ndu dollar et la puissance am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:07:25:21  00:07:30:09\r\nC'est \u00e7a qui lui permet d'appliquer\r\ndes sanctions \u00e0 sa guise.\r\n\r\n00:07:30:13  00:07:31:20\r\nMais c'est un pari.\r\n\r\n00:07:32:01  00:07:32:10\r\n-Merci.\r\n\r\n00:07:32:12  00:07:36:20\r\nUn front se d\u00e9clare contre les\r\n\u00e9oliennes sur les cr\u00eates du Jura.\r\n\r\n00:07:36:22  00:07:39:14\r\nOn y retrouve P.Roch et M.Buffat.\r\n\r\n00:07:41:14  00:07:44:13\r\n-Un chanteur d'extr\u00eame-gauche,\r\nun UDC\r\n\r\n00:07:44:15  00:07:48:14\r\net l'ancien \"Monsieur environnement\"\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:07:48:16  00:07:54:16\r\ntrois hommes venus dire\r\nle mal qu'ils pensent des \u00e9oliennes.\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:58:20\r\nM.Buehler ose une plaisanterie.\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:02:12\r\n-Cette sc\u00e8ne,\r\nc'est J\u00e9sus entre deux brigands.\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:04:13\r\n-Tout nous oppose, mais\r\n\r\n00:08:04:15  00:08:07:11\r\nla d\u00e9fense du paysage nous rassemble.\r\n\r\n00:08:08:05  00:08:13:14\r\n-40 turbines sont planifi\u00e9es ici.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:17:10\r\nUn paysage qui serait d\u00e9truit\r\n\u00e0 jamais, selon les opposants.\r\n\r\n00:08:17:17  00:08:20:01\r\n-A-t-on le droit de le d\u00e9truire pour\r\n\r\n00:08:20:03  00:08:22:10\r\nune production d'\u00e9nergie co\u00fbteuse\r\n\r\n00:08:22:12  00:08:26:12\r\nqui ne rend pas les services\r\nqu'on en attend ?\r\n\r\n00:08:27:01  00:08:30:06\r\n-Les \u00e9oliennes,\r\nI.Chevalley en est fan.\r\n\r\n00:08:30:08  00:08:33:04\r\nElle en a install\u00e9 une\r\ndans son jardin.\r\n\r\n00:08:33:06  00:08:37:21\r\nPour elle,\r\nle clivage est g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:08:38:17  00:08:40:23\r\n-Chez les opposants, d'habitude,\r\n\r\n00:08:41:01  00:08:43:10\r\nla moyenne d'\u00e2ge est \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:49:16\r\nAu contraire, des jeunes s'organisent\r\npour d\u00e9fendre l'\u00e9olien.\r\n\r\n00:08:49:23  00:08:51:12\r\n-Quand j'\u00e9tais jeune,\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:53:09\r\nje passais pour un jeu con\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:54:19\r\naux yeux des anciens.\r\n\r\n00:08:54:21  00:08:57:23\r\nMaintenant,\r\nje passe pour un vieux con.\r\n\r\n00:08:58:10  00:09:01:16\r\n-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nla plupart des parcs \u00e9oliens\r\n\r\n00:09:01:18  00:09:05:11\r\nont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par la population\r\nlors de r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n00:09:05:12  00:09:12:06\r\nPour faire tra\u00eener les projets, les\r\nopposants vont devant les tribunaux.\r\n\r\n00:09:12:22  00:09:15:10\r\n-16 communes sur 18 ont dit OUI\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:18:07\r\n\u00e0 l'\u00e9olien, et \u00e7a n'emp\u00eache pas\r\n\r\n00:09:18:09  00:09:23:09\r\nles recours:\r\nc'est de l'anti-d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:30:05\r\n-C'est mon devoir de pr\u00e9server\r\nle patrimoine de notre pays\r\n\r\n00:09:30:07  00:09:34:19\r\npour le transmettre\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n00:09:35:17  00:09:39:04\r\n-19 parcs \u00e9oliens sont pr\u00e9vus\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:09:39:06  00:09:41:15\r\naucun n'a encore vu le jour.\r\n\r\n00:09:43:04  00:09:44:21\r\n-On reparle de Nespresso.\r\n\r\n00:09:44:23  00:09:49:17\r\nC'est une des plus grandes r\u00e9ussites\r\ncommerciales men\u00e9es depuis la Suisse.\r\n\r\n00:09:49:19  00:09:53:10\r\nLes capsules sont fabriqu\u00e9es\r\nen Suisse, puis export\u00e9es.\r\n\r\n00:09:53:12  00:09:57:17\r\nMais la donne change dans ses usines\r\n\u00e0 Orbe, Avenches et Romont.\r\n\r\n00:09:57:19  00:10:00:22\r\nNespresso veut r\u00e9organiser\r\nle travail:\r\n\r\n00:10:01:00  00:10:05:07\r\nUnia d\u00e9nonce\r\nune charge de travail excessive.\r\n\r\n00:10:06:06  00:10:09:11\r\n-Un vent de contestation\r\nsouffle sur Nespresso,\r\n\r\n00:10:09:12  00:10:12:18\r\ndans le viseur du syndicat Unia.\r\n\r\n00:10:13:04  00:10:17:03\r\n-Nespresso tente de d\u00e9guiser\r\nune forme de licenciement collectif.\r\n\r\n00:10:17:12  00:10:23:14\r\n-Le passage de 5 \u00e9quipes de\r\nproduction \u00e0 4 est mis en cause.\r\n\r\n00:10:23:16  00:10:27:14\r\nUne augmentation consid\u00e9rable\r\ndu travail, selon le syndicat.\r\n\r\n00:10:27:21  00:10:30:07\r\n-On pourrait avoir des d\u00e9missions\r\n\r\n00:10:30:09  00:10:33:08\r\nde personnes ayant de la peine\r\n\r\n00:10:33:10  00:10:39:07\r\n\u00e0 assumer ces horaires et \u00e0 concilier\r\nvie priv\u00e9e et vie professionnelle.\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:05\r\n-Nespresso dit qu'aucune d\u00e9cision\r\nn'est encore prise.\r\n\r\n00:10:59:00  00:11:03:04\r\n-Des mod\u00e8les d'organisation que\r\nNespresso a planifi\u00e9 sur un mois,\r\n\r\n00:11:03:06  00:11:07:00\r\ndont une semaine\r\navec presque 58 heures de travail.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:11:11\r\nRien d'ill\u00e9gal selon cette\r\nsp\u00e9cialiste en droit du travail.\r\n\r\n00:11:12:20  00:11:14:10\r\n-Le travail en continu\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:16:16\r\nc'est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n00:11:16:18  00:11:22:10\r\nDans des cas exceptionnels, on peut\r\naller jusqu'\u00e0 60 heures de travail,\r\n\r\n00:11:22:12  00:11:27:21\r\nmais pas de mani\u00e8re prolong\u00e9e.\r\n\r\n00:11:28:17  00:11:33:00\r\n-Nespresso doit passer par\r\nle Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:11:33:02  00:11:36:03\r\npour faire valider\r\nsa nouvelle planification.\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:41:11\r\nLe syndicat a le soutien d'une\r\nmajorit\u00e9 des employ\u00e9s concern\u00e9s.\r\n\r\n00:11:42:10  00:11:45:11\r\n-La question de l'homosexualit\u00e9\r\nreste sensible\r\n\r\n00:11:45:12  00:11:47:19\r\ndans la classe politique romande.\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:52:14\r\nUn ex-d\u00e9put\u00e9 a attaqu\u00e9 sur ce th\u00e8me\r\nun conseiller d'Etat \u00e9lu, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:52:16  00:11:57:14\r\nIl a provoqu\u00e9 un toll\u00e9.\r\n\r\n00:11:58:18  00:12:01:09\r\n-A peine le temps de f\u00eater\r\nson \u00e9lection,\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:05:15\r\net d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9\r\nsur son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:12:05:17  00:12:09:20\r\nLe nouveau conseiller d'Etat\r\nT.Apoth\u00e9loz a \u00e9t\u00e9 la cible\r\n\r\n00:12:09:22  00:12:14:07\r\nde propos homophobes tenus par\r\nun ancien d\u00e9put\u00e9 PLR sur Facebook.\r\n\r\n00:12:18:06  00:12:22:11\r\nDes r\u00e9actions outr\u00e9es tombent,\r\nmais l'ancien \u00e9lu persiste.\r\n\r\n00:12:27:13  00:12:30:05\r\nIl finira par pr\u00e9senter ses excuses.\r\n\r\n00:12:30:07  00:12:34:21\r\nPour S.Salerno, qui lance\r\nla campagne contre l'homophobie\r\n\r\n00:12:34:23  00:12:39:12\r\nde la Ville de Gen\u00e8ve, c'est\r\nla preuve qu'il reste du travail.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:43:15\r\n-Ne pas avoir le sentiment\r\nqu'au 21\u00e8me s. tout est r\u00e9solu,\r\n\r\n00:12:43:17  00:12:46:00\r\nque tout va pour le mieux,\r\n\r\n00:12:46:02  00:12:47:22\r\nqu'on a tous des vies\r\n\r\n00:12:48:00  00:12:51:03\r\nqui sont libres,\r\nc'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:56:12\r\n-Les politiciens gays doivent-ils\r\nd\u00e9fendre la cause homosexuelle ?\r\n\r\n00:12:56:14  00:13:01:00\r\nA Gen\u00e8ve, T.Apoth\u00e9loz\r\nest le premier conseiller d'Etat\r\n\r\n00:13:01:02  00:13:04:04\r\n\u00e0 assumer son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:13:04:06  00:13:07:17\r\nAilleurs en Suisse,\r\non en parle plus ouvertement.\r\n\r\n00:13:07:19  00:13:10:08\r\nOn pense \u00e0 C.Mauch \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:13:10:10  00:13:14:05\r\ndont l'homosexualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente\r\ndurant sa campagne,\r\n\r\n00:13:14:07  00:13:22:03\r\nB.Pulver \u00e0 Berne,\r\nou M.Huguenin \u00e0 Renens,\r\n\r\n00:13:22:05  00:13:25:20\r\nl'une des premi\u00e8res\r\n\u00e0 d\u00e9voiler son orientation sexuelle.\r\n\r\n00:13:25:22  00:13:30:04\r\nA Bienne, trois des cinq conseillers\r\nmunicipaux sont homosexuels.\r\n\r\n00:13:30:06  00:13:35:07\r\nPour B.Feurer, un politicien doit\r\nassumer ce r\u00f4le de porte-drapeau.\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:38:12\r\n-Quand on assume de le dire,\r\n\r\n00:13:38:14  00:13:44:12\r\n\u00e7a aide la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 nous accepter,\r\n\r\n00:13:44:13  00:13:46:23\r\net \u00e7a permet \u00e0 d'autres personnes\r\n\r\n00:13:47:01  00:13:48:20\r\nd'y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:13:49:07  00:13:52:06\r\n-Des politiciens\r\nappellent \u00e0 une norme p\u00e9nale\r\n\r\n00:13:52:08  00:13:55:01\r\ncontre la discrimination homophobe.\r\n\r\n00:13:55:22  00:14:01:02\r\n-Il y a 40 ans, R.Messner et\r\nP.Habeler r\u00e9alisaient l'impensable:\r\n\r\n00:14:01:04  00:14:05:07\r\nescalader l'Everest\r\nsans avoir de bonbonne d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:14:05:09  00:14:10:19\r\nR.Messner accepte de t\u00e9moigner,\r\n40 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:15:06\r\n-Dans ce ch\u00e2teau-mus\u00e9e\r\npr\u00e8s de Bolzano,\r\n\r\n00:14:15:08  00:14:18:22\r\nles nombreux symboles de l'Himalaya\r\nracontent l'Everest,\r\n\r\n00:14:19:00  00:14:21:12\r\nvu par Reinhold Messner,\r\ndevenu c\u00e9l\u00e8bre\r\n\r\n00:14:21:14  00:14:25:22\r\ngr\u00e2ce \u00e0 cette exp\u00e9dition\r\nqualifi\u00e9e alors de folie.\r\n\r\n00:14:26:14  00:14:28:22\r\n-Quand je suis parti pour l'Everest\r\n\r\n00:14:29:00  00:14:31:01\r\nsans masque \u00e0 oxyg\u00e8ne, en 1978,\r\n\r\n00:14:31:03  00:14:33:23\r\ndes m\u00e9decins,\r\nsp\u00e9cialistes, et alpinistes\r\n\r\n00:14:34:01  00:14:41:00\r\nnous ont dit de ne pas y aller,\r\nque ce n'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:45:12\r\n-Le 8 mai 1978,\r\nles deux alpinistes tentent le coup.\r\n\r\n00:14:45:13  00:14:48:16\r\nIls savent que la vitesse\r\nsera leur alli\u00e9e.\r\n\r\n00:14:48:18  00:14:50:13\r\nLe temps n'est pas parfait,\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:54:05\r\nmais ils tracent leur route,\r\nseuls jusqu'au sommet.\r\n\r\n00:14:54:16  00:14:58:11\r\n-A un moment, il y a des tours\r\nde glace et des crevasses.\r\n\r\n00:14:58:12  00:15:02:00\r\nParfois,\r\npour ne pas faire de d\u00e9tours,\r\n\r\n00:15:02:02  00:15:07:12\r\nnous avions mis des \u00e9chelles\r\nen guise de ponts.\r\n\r\n00:15:08:01  00:15:10:12\r\n-Plus ils approchent\r\ndu toit du monde,\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:13:04\r\nplus le manque d'oxyg\u00e8ne\r\nse fait sentir.\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:16:08\r\n-Reprendre son souffle\r\ndevenait difficile.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:20:08\r\nSeulement avec un tiers\r\nde l'oxyg\u00e8ne qui sert normalement,\r\n\r\n00:15:20:10  00:15:26:04\r\nil faut reprendre son souffle en\r\nhaletant, comme un chien qui court.\r\n\r\n00:15:27:00  00:15:31:03\r\n-Avec cet exploit R.Messner\r\ninvente l'alpinisme du renoncement,\r\n\r\n00:15:31:05  00:15:34:04\r\npas d'oxyg\u00e8ne,\r\npas d'\u00e9quipement spectaculaire:\r\n\r\n00:15:34:06  00:15:36:12\r\nseul l'homme face \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:38:20\r\n-Le vrai alpiniste\r\n\r\n00:15:38:22  00:15:41:08\r\nva o\u00f9 il n'y a pas d'infrastructures,\r\n\r\n00:15:41:10  00:15:44:13\r\npas de pistes, pas de camps\r\npr\u00e9par\u00e9s par les sherpas.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:46:13\r\n-40 ans apr\u00e8s l'exp\u00e9dition\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:48:12\r\nde R.Messner et P.Habeler,\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:52:23\r\nl'Everest est une destination pris\u00e9e\r\ndes \"touristes de l'alpinisme\".\r\n\r\n00:15:53:01  00:15:55:15\r\nR.Messner est critique\r\nface au ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n00:15:55:17  00:15:58:08\r\nmais comprend\r\nles raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:15:59:01  00:16:01:13\r\n-Nous avons demand\u00e9\r\n\r\n00:16:01:15  00:16:03:20\r\nqu'ils fassent, comme avant:\r\n\r\n00:16:03:22  00:16:07:06\r\nun seul permis,\r\npour un versant, pour une saison.\r\n\r\n00:16:07:08  00:16:11:07\r\nLe roi du N\u00e9pal a r\u00e9pondu\r\nque c'est une question \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:11:09  00:16:15:12\r\nIls demandent 11'000 dollars\r\n\u00e0 tous ceux qui tentent la mont\u00e9e.\r\n\r\n00:16:15:13  00:16:21:18\r\nS'ils ne vendent que deux permis,\r\nle N\u00e9pal ne peut pas vivre.\r\n\r\n00:16:22:15  00:16:26:17\r\n-\u00c0 73 ans, l'Italien ne pratique\r\nplus l'alpinisme de l'extr\u00eame\r\n\r\n00:16:26:19  00:16:29:18\r\nmais raconte sa passion\r\ndans son mus\u00e9e\r\n\r\n00:16:29:20  00:16:33:03\r\npour l'Everest\r\net les montagnes.\r\n\r\n00:16:33:03  00:16:47:16\r\n-Jean Troillet, bonsoir.\r\n\r\n00:16:47:21  00:16:52:00\r\nRacontez-nous ce que \u00e7a fait\r\nd'\u00eatre au sommet de l'Everest\r\n\r\n00:16:52:05  00:16:53:22\r\nsans bonbonne d'oxyg\u00e8ne ?\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:56:05\r\n-C'est une impression immense.\r\n\r\n00:16:56:09  00:16:59:03\r\nOn \u00e9tait tellement bien\r\n\r\n00:16:59:08  00:17:01:23\r\nqu'on a eu de la peine\r\n\u00e0 redescendre.\r\n\r\n00:17:02:04  00:17:06:10\r\nMais apr\u00e8s une heure,\r\non s'est dit qu'il fallait descendre.\r\n\r\n00:17:06:14  00:17:10:02\r\nC'est des moments exceptionnels\r\n\r\n00:17:10:07  00:17:13:17\r\nque je ne trouve pas ailleurs\r\ndans la vie.\r\n\r\n00:17:13:22  00:17:18:06\r\nOu le cerveau travaille\r\nbeaucoup moins que la normale\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:23:04\r\navec moins oxyg\u00e8ne, mais\r\ndans un bien-\u00eatre extraordinaire.\r\n\r\n00:17:23:08  00:17:29:03\r\n-On est presque\r\n\u00e0 la limite de la vie.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:30:00\r\n-Oui.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:34:18\r\nLa ligne rouge de l'au-del\u00e0\r\nest \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:41:03\r\nOn peut passer de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\nsans s'en apercevoir.\r\n\r\n00:17:41:07  00:17:47:05\r\n-Il y a une fascination\r\npour cette montagne.\r\n\r\n00:17:53:11  00:17:59:11\r\nEt il y a le danger d'attirer\r\nle tourisme alpin de masse.\r\n\r\n00:18:03:09  00:18:07:13\r\n-C'est du tourisme complet qu'on\r\na r\u00e9ussi \u00e0 faire sur l'Everest.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:11:07\r\nJe ne suis plus inquiet,\r\nil y a d'autres choses \u00e0 voir.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:15:09\r\nIl y a des gens qui font\r\nde tr\u00e8s belles choses actuellement.\r\n\r\n00:18:15:12  00:18:20:10\r\nL'Everest reste\r\npour les touristes maintenant.\r\n\r\n00:18:20:13  00:18:25:19\r\n-Il y a une belle vall\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\nmais les gens se concentrent l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:18:25:23  00:18:31:00\r\n-Les touristes oui\r\ncar il y a le mot Everest.\r\n\r\n00:18:31:04  00:18:33:22\r\nMais il y a des jeunes\r\nqui font des faces\r\n\r\n00:18:34:03  00:18:38:20\r\nentre 6500 et 7900 m\u00e8tres\r\nau Pakistan,\r\n\r\n00:18:39:01  00:18:41:19\r\nau N\u00e9pal, et au Tibet,\r\n\r\n00:18:41:23  00:18:46:13\r\non n'en parle peu,\r\nj'ai trouv\u00e9 cela remarquable.\r\n\r\n00:18:46:17  00:18:50:08\r\n-C'est quoi les prochaines limites ?\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:54:12\r\nIl reste encore des choses \u00e0 faire ?\r\n\r\n00:18:54:15  00:18:58:21\r\n-Il y a les grandes faces \u00e0 faire.\r\n\r\n00:18:59:02  00:19:06:06\r\nIl reste encore la fameuse\r\ntravers\u00e9e sans oxyg\u00e8ne \u00e0 faire.\r\n\r\n00:19:06:10  00:19:12:08\r\nMais il faut un entra\u00eenement.\r\n\r\n00:19:15:12  00:19:17:09\r\nC'est entre 8500 et 8400\r\n\r\n00:19:17:13  00:19:20:12\r\nplus une descente\r\ndans une autre vall\u00e9e.\r\n\r\n00:19:20:12  00:19:23:06\r\n-Merci.\r\n\r\n00:19:23:08  00:19:27:21\r\nEn Arm\u00e9nie, Nikol Pachinian\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Premier ministre.\r\n\r\n00:19:27:23  00:19:32:12\r\nLe Parlement esp\u00e8re mettre un terme\r\n\u00e0 des semaines de manifestations.\r\n\r\n00:19:32:14  00:19:38:05\r\nUn changement important dans cette\r\nancienne R\u00e9publique sovi\u00e9tique.\r\n\r\n00:19:42:08  00:19:47:04\r\n-Sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Erevan:\r\nle parti au pouvoir a annonc\u00e9\r\n\r\n00:19:47:06  00:19:51:14\r\nqu'il soutiendrait son opposant\r\nau poste de Premier ministre.\r\n\r\n00:19:57:19  00:20:00:22\r\n-La corruption ne sera pas\r\ntotalement \u00e9radiqu\u00e9e,\r\n\r\n00:20:01:00  00:20:04:03\r\nmais s'il en reste juste un peu:\r\nc'est pas grave.\r\n\r\n00:20:04:05  00:20:06:18\r\nLes gens deviendront honn\u00eates.\r\n\r\n00:20:07:20  00:20:12:03\r\n-La corruption, le mal qui freine\r\nle d\u00e9veloppement de l'Arm\u00e9nie.\r\n\r\n00:20:12:05  00:20:15:08\r\nLes hommes d'affaires\r\nli\u00e9s au pouvoir s'offrent\r\n\r\n00:20:15:10  00:20:20:01\r\ndes maisons comme celle-ci, alors\r\nque le salaire moyen est de 400 frs.\r\n\r\n00:20:20:16  00:20:22:06\r\n-On voit ces maisons,\r\n\r\n00:20:22:08  00:20:23:21\r\net on ne comprend pas\r\n\r\n00:20:23:23  00:20:25:07\r\nd'o\u00f9 vient l'argent.\r\n\r\n00:20:25:09  00:20:28:20\r\nNous on ne peut pas en gagner autant.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:00\r\n-Pour travailler dans un organisme\r\n\r\n00:20:33:02  00:20:36:20\r\npublic, tu dois payer un pot-de-vin.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:42:07\r\n-Nikol Pachinian est l'idole de\r\nceux qui veulent briser ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:20:42:09  00:20:47:18\r\nCet opposant politique a pris\r\nla t\u00eate d'actions de d\u00e9sob\u00e9issance\r\n\r\n00:20:47:20  00:20:51:03\r\n\u00e0 travers le pays.\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:53:13\r\n-Nous avons bloqu\u00e9 les avenues\r\n\r\n00:20:53:14  00:20:56:19\r\net carrefours principaux !\r\n\r\n00:20:56:21  00:21:01:02\r\nLa foule applaudit\r\n\r\n00:21:03:09  00:21:06:12\r\n-Dans la foule,\r\npas un drapeau europ\u00e9en.\r\n\r\n00:21:06:13  00:21:10:11\r\nLes revendications qui d\u00e9plairaient\r\n\u00e0 Moscou sont \u00e9cart\u00e9es\r\n\r\n00:21:10:12  00:21:14:18\r\ndans ce mouvement centr\u00e9 sur\r\nle combat contre l'ancien dirigeant\r\n\r\n00:21:14:20  00:21:18:13\r\nSerge Sarkissian, et son parti.\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:21:12\r\n-Beaucoup de ces gens tr\u00e8s riches\r\n\r\n00:21:21:13  00:21:25:02\r\nne sont pas membres de notre parti.\r\n\r\n00:21:25:04  00:21:27:22\r\n-Et il y en a\r\ndans le bloc Pachinian ?\r\n\r\n00:21:28:00  00:21:34:02\r\n-Non, pas dans son bloc.\r\n\r\n00:21:35:08  00:21:42:16\r\n-Pachinian court entre les r\u00e9unions\r\net se pr\u00e9pare \u00e0 gouverner.\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:46:06\r\n-En Arm\u00e9nie, aujourd'hui,\r\n\r\n00:21:46:08  00:21:50:18\r\ntout est possible.\r\n\r\n00:21:51:13  00:21:56:17\r\n-Un optimiste partag\u00e9\r\npar la plupart des Arm\u00e9niens.\r\n\r\n00:21:59:00  00:22:01:20\r\n-C.Del Ponte revient\r\napr\u00e8s avoir quitt\u00e9\r\n\r\n00:22:01:22  00:22:05:20\r\nla commission de l'ONU\r\nsur la Syrie.\r\n\r\n00:22:05:22  00:22:10:03\r\nElle reste l'une des Suissesses\r\nles plus connues du monde.\r\n\r\n00:22:10:05  00:22:13:00\r\nElle demande justice en Syrie,\r\n\r\n00:22:13:02  00:22:21:20\r\ndans son livre intitul\u00e9\r\n\"Au nom des victimes\".\r\n\r\n00:22:23:14  00:22:27:17\r\n-Carla Del Ponte, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:22:27:19  00:22:31:19\r\n-On a l'impression\r\nque le souvenir des victimes\r\n\r\n00:22:31:21  00:22:35:07\r\nprend toujours plus\r\nde place dans votre esprit.\r\n\r\n00:22:35:09  00:22:41:18\r\n-Oui, comme procureure j'avais moins\r\ncontact avec les victimes.\r\n\r\n00:22:41:20  00:22:45:09\r\nPuis j'ai \u00e9t\u00e9\r\ndans cette commission durant 5 ans,\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:48:22\r\net j'ai eu un contact direct\r\navec les victimes.\r\n\r\n00:22:49:00  00:22:51:16\r\n-Un souvenir qui vous a marqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:51:18  00:22:55:12\r\n-Dans mon livre,\r\n\r\n00:22:55:13  00:22:58:12\r\nj'en mentionne deux ou trois:\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:01:17\r\nl'enfant de 2 ans\r\nqui n'avait plus personne,\r\n\r\n00:23:01:19  00:23:05:15\r\npour qui j'avais trouv\u00e9\r\nquelqu'un au Tessin.\r\n\r\n00:23:05:17  00:23:11:06\r\nMais quand j'ai voulu le prendre,\r\nil n'\u00e9tait plus l\u00e0.\r\n\r\n00:23:11:08  00:23:16:13\r\nOu le gar\u00e7on de 12 ans\r\nqui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9,\r\n\r\n00:23:16:15  00:23:22:07\r\non a re\u00e7u une vid\u00e9o de Syrie\r\net on avait enqu\u00eat\u00e9: c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n00:23:22:09  00:23:29:07\r\nIl y a plusieurs \u00e9pisodes\r\nqui me restent.\r\n\r\n00:23:29:09  00:23:32:17\r\n-Le degr\u00e9 de haine dans cette guerre,\r\n\r\n00:23:32:19  00:23:38:00\r\non a l'impression de red\u00e9couvrir\r\nsans cesse une haine int\u00e9grale.\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:41:11\r\n-C'est s\u00fbrement \u00e7a.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:44:12\r\nCe qui m'a impressionn\u00e9e,\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:53:11\r\nc'est la cruaut\u00e9 des tortures\r\net des tueries.\r\n\r\n00:23:53:12  00:24:03:04\r\nOn peine \u00e0 croire\r\nque les humains arrivent \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n00:24:03:06  00:24:08:09\r\n-Merci.\r\n\r\n00:24:08:11  00:24:11:05\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:24:13:16  00:24:17:08\r\n-En hockey, la Suisse\r\naffronte la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n\r\n00:24:17:10  00:24:19:15\r\naux championnats du monde.\r\n\r\n00:24:19:17  00:24:23:15\r\nLa Suisse a pu compter jusqu'ici\r\nsur six joueurs romands,\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:28:15\r\nun record depuis 2011.\r\n\r\n00:24:30:07  00:24:33:22\r\n-T.Scherwey ouvre la marque\r\ncontre la Slovaquie.\r\n\r\n00:24:34:00  00:24:37:17\r\nIl incarne les performances\r\nde la \"romande connexion\"\r\n\r\n00:24:37:19  00:24:40:05\r\npr\u00e9sente au Danemark.\r\n\r\n00:24:40:07  00:24:44:04\r\nIls \u00e9taient 6 avant que D.Sutter\r\nne c\u00e8de sa place \u00e0 T.Meier\r\n\r\n00:24:44:06  00:24:46:06\r\nde retour de NHL.\r\n\r\n00:24:46:23  00:24:49:12\r\n-Les joueurs romands progressent.\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:52:07\r\nIls profitent de s'expatrier.\r\n\r\n00:24:52:09  00:24:58:05\r\nIls jouent dans de grands clubs,\r\nont des r\u00f4les importants.\r\n\r\n00:24:59:12  00:25:03:13\r\n-Les observateurs\r\nrel\u00e8vent l'\u00e9nergie des Romands,\r\n\r\n00:25:03:15  00:25:08:16\r\nmais les clich\u00e9s ont la vie dure.\r\n\r\n00:25:09:21  00:25:12:16\r\n-Ce qu'il nous faut,\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:15:10\r\nc'est un bon mix.\r\n\r\n00:25:15:12  00:25:20:21\r\nCertains sont bons techniquement,\r\npour la vitesse et le freinage.\r\n\r\n00:25:21:21  00:25:24:08\r\n-La pr\u00e9sence des Romands progresse,\r\n\r\n00:25:24:10  00:25:27:04\r\nmais \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n00:25:33:12  00:25:37:21\r\nDans un pass\u00e9 r\u00e9cent, des joueurs\r\ncadres ont beaucoup apport\u00e9\r\n\r\n00:25:37:23  00:25:40:04\r\nau hockey suisse.\r\n\r\n00:25:40:06  00:25:42:08\r\nAvec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:25:42:10  00:25:45:04\r\nles Romands\r\ndevraient \u00eatre plus nombreux.\r\n\r\n00:25:45:19  00:25:48:04\r\n-Le clich\u00e9 qui veut\r\n\r\n00:25:48:06  00:25:50:03\r\nqu'on ne pourrait pas gagner\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:52:02\r\navec les Romands est r\u00e9volu.\r\n\r\n00:25:52:04  00:25:55:06\r\nIls sont l\u00e0\r\ncar ce sont de bons joueurs.\r\n\r\n00:25:55:08  00:26:00:10\r\nIls m\u00e9ritent leurs places,\r\nils font un tr\u00e8s bon travail.\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:07:08\r\n-La Suisse sera mieux fix\u00e9e ce soir\r\nsur son r\u00e9el niveau de jeu.\r\n\r\n00:26:07:10  00:26:12:05\r\nPour les Romands, c'est\r\nune nouvelle occasion de briller.\r\n\r\n00:26:13:08  00:26:15:21\r\n-Le Festival de Cannes\r\nd\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n00:26:15:23  00:26:17:23\r\nIl reste un rendez-vous mondial\r\n\r\n00:26:18:01  00:26:23:05\r\nmais a fait des choix qui le coupent\r\nd'une partie de cette industrie,\r\n\r\n00:26:23:07  00:26:25:21\r\npar exemple les s\u00e9ries.\r\n\r\n00:26:27:09  00:26:32:17\r\n-Malgr\u00e9 les apparences, Cannes n'est\r\npas \u00e9tanche aux probl\u00e8mes du monde.\r\n\r\n00:26:32:19  00:26:37:18\r\nLa pr\u00e9sidente du 1er festival\r\npost-Weinstein a valeur de symbole:\r\n\r\n00:26:37:20  00:26:43:19\r\nC.Blanchett a cr\u00e9\u00e9 Time's Up qui\r\naide les victimes de harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:26:43:21  00:26:47:22\r\nUne des plaintes contre Weinstein\r\nconcernent des faits\r\n\r\n00:26:48:00  00:26:49:15\r\nayant eu lieu \u00e0 Cannes.\r\n\r\n00:26:49:17  00:26:53:20\r\nLe festival a annonc\u00e9 un partenariat\r\navec la secr\u00e9taire d'Etat\r\n\r\n00:26:53:22  00:26:58:01\r\ncharg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes\r\net hommes, un num\u00e9ro d'urgence\r\n\r\n00:26:58:03  00:27:00:12\r\net une campagne de sensibilisation.\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:04:07\r\n-C'est important\r\nque le Festival de Cannes\r\n\r\n00:27:04:09  00:27:06:16\r\nagisse contre le harc\u00e8lement sexuel\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:09:02\r\ndes actrices et des festivali\u00e8res.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:13:01\r\n-Impossible d'oublier\r\nle petit nombre de r\u00e9alisatrices\r\n\r\n00:27:13:03  00:27:14:18\r\nen comp\u00e9tition: 3 sur 18.\r\n\r\n00:27:14:20  00:27:18:15\r\nSur 70 Palmes d'or,\r\nseule 1 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 une femme.\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:26:01\r\nMalgr\u00e9 des accusations\r\nde harc\u00e8lement de Bjoerk,\r\n\r\n00:27:26:03  00:27:30:12\r\nd\u00e9menties par Lars von Trier,\r\nle r\u00e9alisateur sera au festival,\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:33:01\r\nhors comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:27:33:03  00:27:39:14\r\nEn 2011, c'est le premier cin\u00e9aste\r\n\u00e0 \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 persona non grata.\r\n\r\n00:27:39:16  00:27:43:08\r\n-Ok, I'm a nazi...\r\n\r\n00:27:43:10  00:27:49:12\r\n-En 2017, Cannes accueillait en\r\ncomp\u00e9tition deux films de Netflix.\r\n\r\n00:27:49:13  00:27:55:21\r\nCette ann\u00e9e, seuls les films\r\nqui sortent en salles\r\n\r\n00:27:55:23  00:28:01:02\r\npeuvent \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s:\r\nexit Netflix et les s\u00e9ries.\r\n\r\n00:28:01:04  00:28:07:13\r\nCannes exclut donc\r\nM.Scorsese de la s\u00e9lection\r\n\r\n00:28:07:15  00:28:11:13\r\ncar son prochain film\r\nest produit par Netflix.\r\n\r\n00:28:11:15  00:28:14:23\r\nMais la plateforme\r\na annonc\u00e9 l'ouverture prochaine\r\n\r\n00:28:15:01  00:28:19:10\r\nde salles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:22:09  00:28:23:12\r\n-Vous y \u00eates.\r\n\r\n00:28:23:16  00:28:29:09\r\nEst-ce que \u00e7a reste l'endroit\r\no\u00f9 beaucoup de gens doivent \u00eatre ?\r\n\r\n00:28:29:13  00:28:34:12\r\n-Cannes reste le plus grand\r\nfestival de cin\u00e9ma au monde,\r\n\r\n00:28:34:13  00:28:41:04\r\nmais le cin\u00e9ma change\r\net le festival doit se repositionner.\r\n\r\n00:28:41:06  00:28:45:14\r\nLa guerre avec la plateforme Netflix\r\nest une forme de r\u00e9sistance,\r\n\r\n00:28:45:16  00:28:52:12\r\net prive le festival\r\ndes plus grands noms du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:53:21  00:28:56:15\r\nAlors que la cote artistique\r\ndes s\u00e9ries ne cesse de monter\r\n\r\n00:28:56:17  00:28:59:18\r\ndepuis 10 ans, T.Fr\u00e9maux,\r\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Festival,\r\n\r\n00:28:59:20  00:29:02:12\r\nenfon\u00e7ait le clou en d\u00e9clarant hier:\r\n\r\n00:29:02:14  00:29:07:01\r\n\"Les s\u00e9ries, c'est industriel,\r\nle cin\u00e9ma, c'est de la po\u00e9sie.\"\r\n\r\n00:29:07:03  00:29:11:02\r\nMais m\u00eame en cin\u00e9ma,\r\nCannes doit faire face\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:15:13\r\n\u00e0 une rude concurrence avec\r\nles festivals sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n00:29:15:15  00:29:17:13\r\nnotamment ceux qui ont lieu\r\nplus tard dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:29:17:15  00:29:20:10\r\nPr\u00e9senter un film \u00e0 Venise\r\nou a Toronto serait plus strat\u00e9gique\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:23:04\r\npour entrer\r\ndans la course aux Oscars.\r\n\r\n00:29:23:06  00:29:26:03\r\nCe qui explique le peu\r\nde films am\u00e9ricains en lice\r\n\r\n00:29:26:05  00:29:27:14\r\npour la Palme cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:29:27:16  00:29:30:07\r\nCannes veut se recentrer\r\nsur le cin\u00e9ma qui sort en salle,\r\n\r\n00:29:30:09  00:29:34:00\r\nmais pas s\u00fbr qu'\u00e0 l'avenir,\r\nle cin\u00e9ma se recentre sur Cannes.\r\n\r\n00:29:34:00  00:29:44:02\r\n-Merci.\r\n\r\n00:29:44:04  00:29:50:09\r\nPorrentruy et ses deux cigognes\r\ndeviennent la curiosit\u00e9 de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:29:50:11  00:29:53:14\r\nElles ont fait leur nid\r\nau sommet d'une grue.\r\n\r\n00:29:53:16  00:29:59:19\r\nIl est interdit de les d\u00e9loger.\r\n\r\n00:30:01:11  00:30:05:01\r\n-L'une couve\r\npendant que l'autre se nourrit.\r\n\r\n00:30:05:03  00:30:07:07\r\nSituation in\u00e9dite \u00e0 Porrentruy:\r\n\r\n00:30:07:09  00:30:12:12\r\nun couple de cigognes\r\na \u00e9lu domicile sur cette grue.\r\n\r\n00:30:13:11  00:30:15:16\r\n-On conna\u00eet un printemps actif\r\n\r\n00:30:15:18  00:30:18:04\r\nau niveau de la cigogne\r\n\r\n00:30:18:06  00:30:21:14\r\nsur Porrentruy,\r\navec pr\u00e8s de 10 couples\r\n\r\n00:30:21:16  00:30:24:01\r\nqui se sont \u00e9tablis\r\ndans les environs.\r\n\r\n00:30:24:03  00:30:30:12\r\nCe couple ne semble pas avoir trouv\u00e9\r\nde place et s'est dirig\u00e9 sur la grue.\r\n\r\n00:30:31:08  00:30:35:15\r\n-Cela pose probl\u00e8me\r\n\u00e0 l'entreprise de construction:\r\n\r\n00:30:35:17  00:30:38:07\r\nLe gros oeuvre du chantier\r\nest termin\u00e9,\r\n\r\n00:30:38:09  00:30:40:21\r\net la grue allait \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e.\r\n\r\n00:30:41:12  00:30:44:16\r\n-La grue aurait d\u00fb partir\r\nsur un autre chantier,\r\n\r\n00:30:44:18  00:30:46:10\r\net pour le moment,\r\n\r\n00:30:46:12  00:30:48:22\r\nla grue est s\u00e9questr\u00e9e.\r\n\r\n00:30:49:16  00:30:52:15\r\n-L'entrepreneur aurait\r\npu \u00e9vacuer le nid,\r\n\r\n00:30:52:17  00:30:56:22\r\nmais il s'exposait \u00e0 une amende\r\npouvant atteindre 100'000 frs.\r\n\r\n00:30:57:00  00:30:59:14\r\nLa cigogne est prot\u00e9g\u00e9e par une loi.\r\n\r\n00:31:00:06  00:31:03:10\r\n-La Suisse a sign\u00e9\r\nune convention internationale\r\n\r\n00:31:03:12  00:31:05:11\r\nen 1963, pour prot\u00e9ger\r\n\r\n00:31:05:12  00:31:07:13\r\nles oiseaux sauvages,\r\n\r\n00:31:07:15  00:31:11:05\r\ndont les grands migrateurs\r\nqui ont besoin de qui\u00e9tude\r\n\r\n00:31:11:07  00:31:14:14\r\npour se reproduire.\r\n\r\n00:31:16:13  00:31:20:05\r\n-L'entrepreneur prend la situation\r\navec le sourire,\r\n\r\n00:31:20:07  00:31:23:06\r\nm\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 perdu 2'000 frs.\r\n\r\n00:31:23:23  00:31:27:11\r\n-On doit mettre en place\r\nd'autres grues,\r\n\r\n00:31:27:12  00:31:30:13\r\ndonc c'est jusqu'\u00e0 6'000 frs\r\n\r\n00:31:30:15  00:31:36:17\r\npar mois qui sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:31:38:13  00:31:42:13\r\n-Si des b\u00e9b\u00e9s\r\nnaissent dans 10 jours,\r\n\r\n00:31:42:15  00:31:46:17\r\nla grue restera en place\r\njusqu'au d\u00e9part de ces squatters,\r\n\r\n00:31:46:19  00:31:48:17\r\nprobablement en juillet.\r\n\r\n00:31:50:07  00:31:53:15\r\n-Pour terminer, un hommage \u00e0 Maurane.\r\n\r\n00:31:53:17  00:31:57:02\r\nLa chanteuse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\nsans vie, \u00e0 57 ans.\r\n\r\n00:31:57:04  00:32:00:08\r\nLes causes de la mort\r\nne sont pas encore connues.\r\n\r\n00:32:00:10  00:32:03:14\r\nBeaucoup saluent une grande voix.\r\n\r\n00:32:08:20  00:32:12:09\r\n-Lorsque j'entends\r\nce pr\u00e9lude de Bach\r\n\r\n00:32:12:11  00:32:20:07\r\npar Glen Gould ma raison s'envole\r\n\r\n00:32:20:09  00:32:26:03\r\nvers le port du Havre\r\net les baraques\r\n\r\n00:32:26:05  00:32:30:04\r\net les cargos lourds\r\nque l'on rafistole\r\n\r\n00:32:30:06  00:32:32:16\r\net les torch\u00e8res\r\nles grues patraques\r\n\r\n00:32:33:19  00:32:38:12\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\nla plan\u00e8te attend le choix de Trump\r\n\r\n00:32:38:13  00:32:42:10\r\nqui doit d\u00e9voiler sa d\u00e9cision\r\nsur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n00:32:42:12  00:32:45:13\r\nUn accord qu'il juge mauvais.\r\n\r\n00:32:45:15  00:32:55:04\r\nTrump semble pr\u00eat\r\n\u00e0 mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n\r\n00:32:57:16  00:33:03:00\r\nApr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, \"A bon entendeur\"\r\nnous parlera des semences.\r\n\r\n00:33:03:02  00:33:05:23\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e, et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:33:06:01  00:33:11:01\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, J.Durussel,\r\nJ.Godinat, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039088\r\nDate de transcription : 14-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:18 > 0:00:19) [82%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 du titre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:24 > 0:00:25) [87%] : \r\nEst ce que Philippe, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:28 > 0:00:29) [87%] : \r\nJe t'entends Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:35 > 0:00:37) [83%] : \r\nOui, elles sont en l\u00e9g\u00e8re aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:00:54) [73%] : \r\nVoil\u00e0, Claire, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:01) [81%] : \r\nMoi je trouve pas inclure voil\u00e0 montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:04 > 0:01:06) [78%] : \r\nEst que Claire nous entend seront pour essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:09) [71%] : \r\nMoi je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:11 > 0:01:12) [94%] : \r\nNon, moi j'entends pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:03:21) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le monde attend la d\u00e9cision de Donald Trump il se prononce dans quelques minutes sur l'accord avec l'Iran, Philippe Roy, dira les risques d'escalade guerri\u00e8re et Max qui se renforce en am\u00e9ricain, Isra\u00e9liens et saoudien au front anti- \u00e9oliennes se d\u00e9clare sur les cr\u00eates du Jura, on y retrouve des \u00e9cologistes comme Philippe Roch, mais aussi l'UDC Micha\u00ebl Buffat la question de l'homosexualit\u00e9 reste sensible dans la politique romande un ex- d\u00e9put\u00e9 PLR a attaqu\u00e9 sur ce th\u00e8me au conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve, alors m\u00eame qu'une campagne est lanc\u00e9e contre l'homophobie, il y a 40 ans \u00e0 l'Everest Messner r\u00e9ussit, c'est la premi\u00e8re ascension sans oxyg\u00e8ne, il accepte de revenir sur l'extraordinaire exploit on entendra aussi Jean Trouillet sur la pratique actuelle de l'Everest et puis c'est la curiosit\u00e9 du jour Un Nid de cigogne bloque le d\u00e9montage d'une grue \u00e0 Porrentruy les oiseaux couvent leurs au sommet, ils sont strictement prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:44) [94%] : \r\nLa plan\u00e8te attend le choix de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9voile sa d\u00e9cision sur l'Iran sur cet accord qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Vienne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 ici en Suisse, rappelez-vous la photo embl\u00e9matique, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Kerry au Beau-Rivage, \u00e0 Lausanne, Donald Trump peut maintenant d\u00e9faire ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:45 > 0:03:59) [92%] : \r\nOui, mais il suscite Emmanuel Macron \u00e9tait venu \u00e0 Washington pour convaincre Donald Trump, de ne pas saborder l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, mais dans le bureau ovale, il est remis \u00e0 sa place par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui d\u00e9gaine une fois de plus, sa formule favorite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:59 > 0:04:06) [88%] : \r\nSt\u00e9phane, vous connaissez mon avis, c'est un tr\u00e8s mauvais accord qu'on n'aurait jamais d\u00fb faire, on aurait pu n\u00e9gocier un meilleur accord\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:07 > 0:04:19) [96%] : \r\nUn accord n\u00e9goci\u00e9 sous l'administration Obama par John Kerry, sign\u00e9 en juillet 2015 \u00e0 Vienne apr\u00e8s 12 ans de pourparlers par les 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, plus l'Allemagne et l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:33) [95%] : \r\nPr\u00e9voit cet accord, il vise \u00e0 emp\u00eacher l'Iran de fabriquer une bombe atomique en limitant drastiquement ses capacit\u00e9s d'enrichissement d'uranium, gr\u00e2ce \u00e0 des inspections renforc\u00e9es du parc de centrifugeuses iraniennes par l'AIEA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:33 > 0:04:51) [97%] : \r\nEn \u00e9change, l'Iran obtient la lev\u00e9e des sanctions internationales qui frappent son \u00e9conomie depuis 2006 inacceptable pour Donald Trump par la manne financi\u00e8re que repr\u00e9sente pour l'Iran, la lev\u00e9e des sanctions, elle permet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de r\u00e9cup\u00e9rer ses avoirs gel\u00e9s dans les banques \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:51 > 0:05:00) [83%] : \r\nBouygues et nous avons donn\u00e9 \u00e0 l'Iran 1,8 milliard de dollars en cash hockey H 20 11 des barils de cash, c'est insens\u00e9 des qui curieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:02 > 0:05:14) [97%] : \r\nDe l'argent liquide qui sert, selon Washington a financ\u00e9 les miliciens du Hezbollah et les volontaires iraniens en Syrie autre critique de Donald Trump, l'accord de 2015 ne pr\u00e9voit rien pour le programme de missiles balistiques iraniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:20) [95%] : \r\nIl n'emp\u00eache pas non plus l'Iran de d\u00e9ployer son influence dans la r\u00e9gion, au Y\u00e9men et en Syrie, notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:22 > 0:05:30) [89%] : \r\nOui can, nous ne pouvons pas laisser un r\u00e9gime meurtrier poursuivre ses activit\u00e9s d\u00e9stabilisatrices \u00e0 Kiev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:31 > 0:05:37) [98%] : \r\nUn pr\u00e9sident pr\u00eat \u00e0 mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, malgr\u00e9 les efforts de ses alli\u00e9s pour sauver cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:45) [90%] : \r\nPhilippe Revah, quelle est la gamme des possibles un durcissement mod\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 des actions militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:47 > 0:06:24) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que l'accord iranien l'\u00e0 peu pr\u00e8s mourant \u00e0 cause de de l'incertitude, \u00e7a on peut d\u00e9j\u00e0 le dire, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, Donald Trump pourrait choisir la voie plus souple, plus douce, c'est-\u00e0-dire r\u00e9tablir certaines sanctions mais pas toutes, et puis des d\u00e9lais avant que ce soit compl\u00e8tement en fonction et puis l'autre alternative, c'est clairement la fin compl\u00e8te d\u00e9finitive de l'accord iranien de nouvelles sanctions toutes les sanctions et puis effectivement en filigrane, il y a le risque de guerre, parce que derri\u00e8re Donald Trump, elle y a Benjamin Netanyahu le 1er ministre isra\u00e9lien lui comme des membres de l'administration am\u00e9ricaine pense que l'Iran ne peut \u00eatre contenu que par la solution militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:33) [87%] : \r\nImpressionnant de constater la nettet\u00e9 du choix am\u00e9ricain, il est maintenant tr\u00e8s tr\u00e8s assum\u00e9 avec cette taxe, Am\u00e9ricains, Isra\u00e9liens et Saoudiens ennemis de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:07:24) [92%] : \r\nOui, c'est int\u00e9ressant que vous utilisiez le terme acc\u00e8s parce qu'on se rappelle de l'axe du Mal de George W Bush, assez \u00e9tonnant et paradoxal parce que Donald Trump \u00e0 l'\u00e9poque dans sa campagne paraissait plut\u00f4t ind\u00e9pendants plut\u00f4t diff\u00e9rents niveaux \u00e9trangers mais non, il a, il s'est compl\u00e8tement de l'Arabie Saoudite avec l'ennemi commun qui, \u00e0 l'Iran chiite bien s\u00fbr et puis \u00e0 l'autre \u00e9l\u00e9ment qui pourrait \u00eatre historique aujourd'hui dans cette d\u00e9cision, c'est la mani\u00e8re dont les \u00c9tats-Unis vont peut-\u00eatre tourner le dos compl\u00e8tement au vieux alli\u00e9s europ\u00e9ens et \u00e7a, ce serait un foss\u00e9 absolument nouveau dans la politique am\u00e9ricaine, peut-\u00eatre que Donald Trump si si il fait ce pas, il fait un pari sur la puissance am\u00e9ricaine sur la domination du dollar parce que c'est \u00e7a qui lui permet d'de d'appliquer des sanctions \u00e0 sa guise, mais c'est un pari et l'avenir dira si il a pr\u00e9sumer des forces de la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:39) [90%] : \r\nMerci Philippe en Suisse, en France, se d\u00e9clare contre les \u00e9oliennes sur les cr\u00eates du Jura, on y retrouve une alliance observ\u00e9e en d'autres temps, sur la question \u00e9cologique depuis l'\u00e9cologiste Philippe Roch jusqu'\u00e0 l'UDC, Micha\u00ebl Buffat, J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:07:58) [88%] : \r\nPlus d'\u00e9lectricit\u00e9 que je vois un c\u00e9l\u00e8bre chanteur d'extr\u00eame gauche un UDC pur jus et l'ancien Monsieur Environnement de la Conf\u00e9d\u00e9ration 3 hommes que tout oppose, mais qui sont venus dire ce matin tout le mal qu'il pense des \u00e9oliennes au moment de l'interview, conscient du d\u00e9calage Michel Buhl ose une petite plaisanterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:07) [89%] : \r\nOn pourrait nommer le la C\u00e8ne J\u00e9sus de brigands tout nous oppose avec monsieur M\u00fcller mais je crois qu'aujourd'hui on a un point commun qui est qui nous rassemble tous, c'est ce paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:16) [93%] : \r\nSelon les anti- \u00e9oliens venu lancer leur p\u00e9tition ce matin et la quarantaine de turbines sur les cr\u00eates du Jura va d\u00e9truire les paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:26) [89%] : \r\nEst ce qu'on a le droit de les d\u00e9truire, pour une production d'\u00e9nergie extr\u00eamement co\u00fbteuses al\u00e9atoire qui ne rendra vraiment pas du tout les services qu'on en attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:37) [91%] : \r\nLes \u00e9oliennes, l'affaire lib\u00e9rale Isabelle Chevalley on est femme, elle en a m\u00eame install\u00e9 une dans son jardin, elle n'est pas surprise de ce nouveau front anti- \u00e9oliens pour elle le vrai clivage g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:49) [93%] : \r\nCe qu'on observe en g\u00e9n\u00e9ral dans ses opposants, c'est que la moyenne d'\u00e2ge est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9e, hein, et qu'en d\u00e9finitive on voit nous a contrario des jeunes qui s'organisent en association pour d\u00e9fendre l'\u00e9olien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:08:58) [93%] : \r\nAlors, quand j'\u00e9tais jeune je passais pour un jeune con aux yeux des anciens maintenant je passe pour un vieux con, donc je leur ai pass\u00e9 toute ma vie pour un con, et \u00e7a ne me d\u00e9range pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:58 > 0:09:12) [95%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la plupart des parcs \u00e9oliens ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la population lors de r\u00e9f\u00e9rendums ou dans les l\u00e9gislatifs communaux alors avec leur p\u00e9tition ou le recours en justice, les adversaires de l'\u00e9olien font tout pour faire tra\u00eener les projets selon le camp adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:12 > 0:09:23) [94%] : \r\n16 communes sur 18 disent oui \u00e0 l'\u00e9olien et \u00e7a n'emp\u00eache pas les recours et \u00e7a \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est plus de la d\u00e9mocratie, c'est de l'anti- d\u00e9mocratie je dirais m\u00eame que c'est une sorte de dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:23 > 0:09:35) [89%] : \r\nComme politique, \u00e7a fait partie de mal mon devoir de ma mission de pr\u00e9server le Patrimoine actuel, que ce soit mat\u00e9riel immat\u00e9riel de notre pays afin qu'on puisse le transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures, qu'eux aussi puissent voir la Suisse comme nous on l'a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:35 > 0:09:41) [96%] : \r\n19 parcs \u00e9oliens sont pr\u00e9vus dans le canton de Vaud le plus ancien date de 1989 aucun n'a encore vu le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:10:05) [92%] : \r\nOn reparle de Nespresso, c'est une des plus grandes r\u00e9ussites commerciales men\u00e9es depuis la Suisse, aujourd'hui encore, les capsules seront fabriqu\u00e9s en Suisse avant d'\u00eatre export\u00e9e dans le monde entier, la donne change pourtant dans ses usines \u00e0 Orbe Avenches et \u00e0 Rome ou Nespresso veut r\u00e9organiser le travail et le syndicat d\u00e9nonce une charge de travail excessive Julien Folon Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:44) [93%] : \r\nUn vent de contestation souffle sur Nespresso, le g\u00e9ant des capsules de caf\u00e9 et dans le viseur du syndicat Unia Nespresso tente de d\u00e9guiser une forme de licenciement collectif mis en cause le passage dans ses usines de Romans Orb et Avenches de 5 \u00e9quipes de production A4 : pas de licenciements, mais une augmentation consid\u00e9rable du travail selon le syndicat, il est fort probable que l'on ait une s\u00e9rie de d\u00e9missions au fil du temps concernant des personnes qui vont avoir beaucoup de peine d\u00e9j\u00e0 assumer la duret\u00e9 ces horaires et puis la conciliation vie priv\u00e9e, vie professionnelle va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 par e-mail Nespresso calme le jeu et nous informe qu'aucune d\u00e9cision n'est encore prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:45 > 0:10:58) [98%] : \r\nCes mesures font l'objet d'une discussion directement avec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s des 3 usines dans le cadre de ce processus de consultation de diff\u00e9rents mod\u00e8les d'organisation des \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 soumis aux repr\u00e9sentants des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:58 > 0:11:11) [92%] : \r\nDes mod\u00e8les d'organisation que Nespresso a planifier sur un mois, dans une semaine avec presque 50 8 heures de travail 58 heures rien d'ill\u00e9gal en Suisse, selon cette avocate sp\u00e9cialiste en droit du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:12 > 0:11:27) [91%] : \r\nLe travail en continu, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s complexe et alors pour faire simple, dans des cas on va dire pas exceptionnel mais mais presque, on pourrait aller m\u00eame jusqu'\u00e0 60 heures de travail, sur un an, une p\u00e9riode de temps donn\u00e9e en \u00e7a peut pas \u00eatre non plus \u00e0 du tabac eternam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:27 > 0:11:41) [97%] : \r\nPour faire valider sa nouvelle planification Nespresso doit passer par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, elle promet une augmentation de salaire pour les heures suppl\u00e9mentaires, ce qui n'emp\u00eache pas le syndicat d'avoir le soutien d'une bonne partie des employ\u00e9es concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:42 > 0:11:58) [88%] : \r\nLa question de l'homosexualit\u00e9 est toujours sensible dans la classe politique en Suisse romande, un ancien d\u00e9put\u00e9 PLR a attaqu\u00e9 sur ce th\u00e8me au concile \u00c9tat \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve, il a provoqu\u00e9 un toll\u00e9, alors m\u00eame qu'une campagne est lanc\u00e9e contre l'homophobie, Fabienne Paon Bianco car a et mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:59 > 0:12:39) [92%] : \r\nPeine le temps de f\u00eater son \u00e9lection au gouvernement Genevois et d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 sur son homosexualit\u00e9, dimanche, le nouveau conseiller d'\u00c9tat, Thierry Apoth\u00e9loz a \u00e9t\u00e9 la cible de propos homophobes tenus par un ancien d\u00e9put\u00e9 PLR sur Facebook Gen\u00e8ve pr\u00e9f\u00e8re les beaux parleurs et les homos lamentable, les premi\u00e8res r\u00e9actions outr\u00e9es tombe, mais l'ancien \u00e9lu enfonce le clou pour moi est un terme g\u00e9n\u00e9ral, mais on y retrouve malheureusement, un grand nombre de p\u00e9dophiles, l'ex- \u00e9lu finira par pr\u00e9senter ses excuses mais pour Sandrine Salerno qui lance aujourd'hui et c'est un hasard du calendrier, la campagne contre l'homophobie de la ville de Gen\u00e8ve, c'est la preuve qu'il y a encore beaucoup de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:39 > 0:12:50) [94%] : \r\nJe ne pas avoir le sentiment qu'au XXIe si\u00e8cle, tout est r\u00e9solu, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes et qu'on a chacune et chacun des vies qui nous appartiennent, qui sont totalement libres, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:50 > 0:13:35) [93%] : \r\nL'affaire pose en tout cas une question : les politiciens doivent-ils se faire, d\u00e9fenseur de la cause \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame s'il ne souhaite pas s'exprimer aujourd'hui Thierry Apoth\u00e9loz le 1er, conseiller d'\u00c9tat, a assum\u00e9 publiquement son homosexualit\u00e9, ailleurs en Suisse, on n'en parle plus ouvertement, on pense notamment \u00e0 Corinne mort, maire de Z\u00fcrich dont l'homosexualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente durant sa campagne, Bernhard pull Vert, ancien conseiller d'\u00c9tat et grand d\u00e9fenseur des droits des homosexuels ou encore Marianne Huguenin ancienne syndique de renom, une des premi\u00e8res \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler son orientation sexuelle \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Bienne, 3 des 5 conseillers municipaux ne cachent pas leur homosexualit\u00e9 pour b\u00e9ate Ferrer un politicien se doit d'assumer ce r\u00f4le de porte- draps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:35 > 0:13:48) [86%] : \r\nPour quand on on assume de le dire, de le d\u00e9clarer \u00e7a et aussi aux personnes \u00e0 la \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 a dans notre vie que quand il vient d'\u00eatre accept\u00e9 d'une c\u00f4t\u00e9 et puis aussi d'autres personnes de r\u00e9fl\u00e9chir et puis de changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:49 > 0:13:54) [98%] : \r\nPlusieurs politiciens appellent en tout cas \u00e0 la cr\u00e9ation d'une norme p\u00e9nale contre la discrimination homophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:56 > 0:14:11) [91%] : \r\nIl y a 40 ans jour pour jour, Reinhold Messner et Peter h\u00e2bleur accomplissait l'impensable : ils escalader l'Everest sans avoir d'oxyg\u00e8ne, ce fut un cap dans l'histoire de la montagne, Reinhold Messner accepte de t\u00e9moigner, 40 ans apr\u00e8s, il a re\u00e7u Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:12 > 0:14:26) [92%] : \r\nDans ce ch\u00e2teau mus\u00e9e pr\u00e8s de Bolzano, les symboles de l'Himalaya sont nombreux, il raconte l'Everest vu par Reinhold Messner, devenu l'un des alpinistes les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire gr\u00e2ce \u00e0 cette exp\u00e9dition que tout le monde \u00e0 l'\u00e9poque, qualifi\u00e9 de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:26 > 0:14:41) [95%] : \r\nQuand je suis parti pour l'Everest sans masque \u00e0 oxyg\u00e8ne, en 1978 il y a eu un tas de m\u00e9decins, des sp\u00e9cialistes des alpinistes qui avaient une certaine exp\u00e9rience qui nous ont dit : n'y allez pas, ce n'est pas possible, nous pouvons vous d\u00e9montrer que ce n'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:41 > 0:14:53) [92%] : \r\nPourtant, le 8 mai 1978 les 2 alpinistes tentent le coup, ils savent que c'est la vitesse qui sera leur alli\u00e9, le temps n'est pas parfait, le vent est fort, ils tracent leur route jusqu'au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:53 > 0:15:06) [85%] : \r\nLe sort, grandes, \u00e0 un moment, il y a du tours de glace et des grandes crevasses alors de temps en temps, pour ne pas devoir faire des noms des tours qui peuvent prendre des kilom\u00e8tres, nous avions d\u00e9cid\u00e9 de mettre des \u00e9chelles en guise de pompes, c'est la partie la plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:07 > 0:15:11) [97%] : \r\nMais plus ils approchent du toit du monde plus le manque d'oxyg\u00e8ne se fait sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:11 > 0:15:26) [91%] : \r\n\u00e7a prendrait, rien que de reprendre son souffle devenait difficile et faut savoir qu'avec le manque d'oxyg\u00e8ne, enfin seulement avec un tiers de l'oxyg\u00e8ne qui sert normalement aux humains, il faut reprendre son souffle, on a le temps, comme un chien qui court Fiat comme on ne casse avec l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:26 > 0:15:35) [91%] : \r\nAvec cet exploit Reinhold Messner invente l'alpinisme du renoncement, pas de drogue pas d'oxyg\u00e8ne, pas d'\u00e9quipement spectaculaire, seul l'homme face \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:42) [87%] : \r\nL'alpiniste le vrai alpiniste va o\u00f9 il n'y a aucune infrastructure l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de piste pas de camps pr\u00e9par\u00e9 pour les sherpas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:42 > 0:15:58) [92%] : \r\n40 ans apr\u00e8s l'exp\u00e9dition de Reinhold Messmer et de p\u00e9tards, h\u00e2bleur, l'Everest est devenue l'une des destinations les plus recherch\u00e9es par ce qu'on appelle les touristes de l'alpinisme, Reinhold Messner, jette un regard critique sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, mais il affirme en comprendre les finalit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:58 > 0:16:22) [89%] : \r\nHerbert, nous avons dit, s'il vous pla\u00eet, faites comme dans le pass\u00e9 un seul permis pour inversons pour une saison n'pas des centaines de permis, le roi du N\u00e9pal, a r\u00e9pondu : c'est une question \u00e9conomique, nous devons \u00e0 tous ceux qui tentent la mont\u00e9e de l'Everest 11000 dollars si nous vendons 1000 permis cela forme un beau chiffre mais si nous en vendons 2 le pauvre N\u00e9pal ne peut pas vivre n'est pas en passant par les Golay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:22 > 0:16:32) [95%] : \r\n\u00e0 73 ans, l'aventurier italien ne pratiquent plus l'alpinisme de l'extr\u00eame mais il raconte dans son mus\u00e9e, sa passion pour l'Everest et les montagnes en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:33) [89%] : \r\nJean Trouillet bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:35 > 0:16:45) [92%] : \r\nBonsoir, des souvenirs qui font \u00e9cho aux v\u00f4tres, racontez-nous na\u00efvement qu'est ce que \u00e7a fait d'abord un \u00eatre au sommet de l'Everest sans aucune bonbonnes d'oxyg\u00e8ne, c'est une impression extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:17:18) [84%] : \r\nC'est une expression, moi je fais l'impression qu'on a eu cette immense, et puis on \u00e9tait tellement bien l\u00e0, au creux de la peine \u00e0 redescendre, mais apr\u00e8s une heure et demie avec Erhard, on s'est regard\u00e9, puis on dit que peut-\u00eatre le petit coup de vent \u00e9tait nous lire qu'il faut commencer \u00e0 descendre, mais c'est du moment exceptionnel que je ne trouve pas ailleurs dans la dans la vie, \u00e7a ou le cerveau et comment pr\u00e9dire qui travaillent beaucoup moins que normal avec moins d'oxyg\u00e8ne mais dans un an, d\u00e9tonne dans bien \u00eatre extraordinaire et \u00e7a je trouve pas ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:18 > 0:17:21) [97%] : \r\nVous me disiez on est presque \u00e0 la limite de la vie, hein, c'est ce qu'on ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:33) [87%] : \r\nVoil\u00e0, on est la ligne rouge de l'au-del\u00e0, et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, si on s'endort vraiment profond dans la passe en douceur, le c\u00f4t\u00e9 sans s'apercevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:33 > 0:17:43) [90%] : \r\nAlors, c'est ce qu'a ouvert Meissner c'est \u00e9videmment fascination pour cette tr\u00e8s haute montagne et en m\u00eame temps, on l'a entendu le danger d'attirer une esp\u00e8ce de de tourisme alpin demain, \u00e7a vous inqui\u00e8te aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:45 > 0:18:11) [87%] : \r\nPlus maintenant sur le c\u00f4t\u00e9, sur tout ce qui se passe \u00e0 l'Everest actuellement avec entre 1500 et 2000 personnes au camp base c'est compl\u00e8tement de plus de notre temps \u00e7a et actuellement c'est du tourisme au complet, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire sur l'Everest, donc non, je suis plus inqui\u00e9t\u00e9s, il y a d'autres choses \u00e0 voir il y a des jeunes qui font des tr\u00e8s belles choses actuellement, donc, pour moi, les vrais, \u00e7a reste pour les touristes maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:11 > 0:18:15) [88%] : \r\nIl a un c\u00f4t\u00e9 absurde, il y a des tr\u00e8s belles vall\u00e9es juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, des gens se concentre l\u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:17 > 0:18:40) [90%] : \r\nAlors les touristes oui parce qu'il y a le le mot Everest mais sinon vous savez je trouve extraordinaire, beaucoup de jeunes tr\u00e8s tr\u00e8s fort qui fonde ses immenses face aux 6500 et 7900 m\u00e8tres au Pakistan, au N\u00e9pal, au Tibet, ils en parlent pas beaucoup mais j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s impressionnant ce qu'ils ont fait quand j'ai remarqu\u00e9 une fois le le piolet d'or de 4 4 groupes extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:40 > 0:18:47) [88%] : \r\nLes les prochaines limite c'est quoi, on est mont\u00e9 sur le le vrai sans oxyg\u00e8ne, on a l'impression qu'on a tous fait maintenant, il reste encore des des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:49 > 0:19:16) [84%] : \r\nOui, maintenant il y a, comme les grandes face \u00e0 faire les immenses arr\u00eate, il reste encore la la fameuse, l'autre c'est le t-shirt en Style alpin sans et qui g\u00eane qui pourrait peut-\u00eatre faire par des jeunes, mais il faut un entra\u00eenement et puis il faut savoir renoncer puis peut-\u00eatre par ces 2, 3 fois avant de de temps d'arr\u00eat de r\u00e9ussir cette travers\u00e9e centre 8500 et 8400 plus la descente dans une haute vall\u00e9e l'inconnu mais je trouve que c'est vraiment d'engagement, l'extr\u00eame \u00e9t\u00e9 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:16 > 0:19:19) [92%] : \r\nJean treuill\u00e9 merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:19:21) [99%] : \r\nBienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:22 > 0:19:41) [93%] : \r\nEn Arm\u00e9nie, le chef de l'opposition Nikol Pachinian a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 1er ministre Parlement esp\u00e8re mettre un terme \u00e0 plusieurs semaines de contestation, c'est un changement important dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique qui reste dans la zone d'influence de la Russie, voyez le reportage sign\u00e9 que Verts Cragg et Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:43 > 0:19:51) [93%] : \r\nSc\u00e8ne de liasses Erevan apr\u00e8s que le parti au pouvoir a annonc\u00e9 qu'il soutiendrait son opposant au poste de 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:57 > 0:20:06) [87%] : \r\nJe ne dis pas que la corruption sera totalement \u00e9radiqu\u00e9e mais s'il en reste juste un peu c'est pas grave, les gens seront libres et deviendront Nets d'Or dans le bus par No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:07 > 0:20:50) [90%] : \r\nLa corruption, le mal qui, aux yeux de tous, freine le d\u00e9veloppement de l'Arm\u00e9nie, les hommes d'affaires li\u00e9es au pouvoir s'offrent des maisons comme celle-ci, alors que le salaire moyen ne d\u00e9passe pas les 400 francs movie du dans on voit ces grosses maisons et on ne comprend pas d'o\u00f9 vient l'argent, nous, on ne peut certainement pas en gagner autant, personnellement j'ai une retraite de 86 francs par mois et sur nos Pennequin, si tu veux travailler dans n'importe quelle entreprise ou organisme public tu doit leur fournir une certaine somme, tu dois payer un pot-de-vin, l'idole de tout ce qui voudrait briser ce syst\u00e8me, c'est Nicole Pachinian depuis un mois, ce v\u00e9t\u00e9ran de l'opposition politique a pris la t\u00eate de manifestations et d'actions de d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:20:55) [87%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, nous avons bloqu\u00e9 l'avenue chacune yacht sur la place \u00e9tais et le Carrefour Kevin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:20:58 > 0:21:01) [72%] : \r\nEn quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:03 > 0:21:33) [86%] : \r\nDans la foule et sur les barrages, pas un drapeau europ\u00e9en toute revendication qui d\u00e9plairait \u00e0 Moscou est \u00e9cart\u00e9 dans ce mouvement, centr\u00e9s sur le combat contre l'ancien dirigeant Serge Sarkissian et son parti, per\u00e7u comme un clan d'oligarques une \u00e9tiquette qui ne lui pla\u00eet pas au-dessus de nos niveaux de comme Goal, beaucoup de ces gens tr\u00e8s riches, comme vous les appelez, ils ne sont pas membres du Parti r\u00e9publicain et il y en a dans le bloc Pachinian faut \u00e0 Prague, si je dois constater que, effectivement, non pas dans son mandat du mois ce que je fasse, comme ce monsieur, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:35 > 0:21:55) [85%] : \r\nBah, signant lui a troqu\u00e9 le camouflage contre un costume, il court entre les r\u00e9unions et se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 gouverner avec son \u00e9quipe et \u00e0 tout moche Mostovoi Armin je pense qu'en Arm\u00e9nie, aujourd'hui tout est possible, les choses les plus insens\u00e9s sont devenues possibles optimisme partag\u00e9 aujourd'hui par la plupart des Arm\u00e9niens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:21) [92%] : \r\nCarla Del Ponte revient apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte de la commission de l'ONU sur la Syrie, la voici, photographi\u00e9e par Laurent Bleuse, elle reste \u00e0 71 ans, une des Suissesses, les plus connus du monde entier, elles demandent toujours justice en Syrie, elle raconte aussi son exp\u00e9rience de mani\u00e8re maintenant plus personnelle, dans un livre pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, il s'intitule au nom des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:21 > 0:22:23) [65%] : \r\nRod\u00e9o porteuse, aussi a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:23 > 0:22:25) [81%] : \r\nCarla Del Ponte et bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:27 > 0:22:28) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:28 > 0:22:34) [98%] : \r\nVotre livre, on a l'impression que le souvenir des victimes prend toujours plus de place dans votre esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:35 > 0:22:48) [93%] : \r\nOui, c'est \u00e7a en fait, parce que comme procureur, j'avais beaucoup moins de contact avec les les victimes tandis que maintenant, quand j'\u00e9tais dans cette commission pendant 5 ans, j'ai eu le temps d'avoir un contact tr\u00e8s Direct avec les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:48 > 0:22:51) [98%] : \r\nUn souvenir qui vous a marqu\u00e9 plus qu'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:51 > 0:23:28) [89%] : \r\nBon, il y en a, il y en a beaucoup, mais de dans mon livre journ\u00e9e mentionn\u00e9 2 ou 3 le le petit qu'un enfant de 2 ans, qui n'avait plus personne \u00e0 l'h\u00f4pital et que j'avais trouv\u00e9 quelqu'un au Tessin avec la proc\u00e9dure, mais \u00e7a a dur\u00e9 6 mois et quand je suis arriv\u00e9 pour le pour le prend des l'\u00e9tait plus l\u00e0, ou bien l'\u00e9pisode du de ce gar\u00e7on de 12 ans qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 en le gouvernement syrien nous avait envoy\u00e9 le vid\u00e9o : on a fait une enqu\u00eate, c'\u00e9tait vrai, donc il y a, il y a plusieurs plusieurs \u00e9pisodes qui qui me reste dans dans le souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:29 > 0:23:39) [91%] : \r\nCette guerre le degr\u00e9 de haine dans cette guerre de Syrie, on a l'impression que la haine int\u00e9grale, on la red\u00e9couvre sans cesse son existence a possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:39 > 0:24:03) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, tr\u00e8s probablement, mais ce qui m'a surtout impressionn\u00e9, c'est la la cruaut\u00e9 des tortures D. D tu qui qui sont pratiquement chaque jour, c'est une chose, une haine incroyable, on a de la peine \u00e0 croire que que les humains arrivent \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:03 > 0:24:09) [86%] : \r\nCar la vrai Pander merci, votre livre en allemand aujourd'hui bient\u00f4t en fran\u00e7ais merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:09 > 0:24:10) [87%] : \r\nMerci \u00e0 vous, non une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:11 > 0:24:28) [90%] : \r\nEt cet entretien enregistr\u00e9 tout \u00e0 l'heure en sport en hockey sur glace, la Suisse affronte ce soir la R\u00e9publique tch\u00e8que, pour son 3\u00e8me match de championnat du monde, la s\u00e9lection suisse a pu compter sur 6 joueurs romands de qualit\u00e9 c'est un nombre record depuis 2011 Annick Neven Marc-Andr\u00e9 bercer et Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:30 > 0:25:08) [87%] : \r\nTristan Scherwey ouvrent la marque contre la Slovaquie le Fribourgeois incarne les excellentes performances de la Romande Connection, pr\u00e9sente en force aux championnats du monde au Danemark, ils \u00e9taient 6 avant qu'EDF sous terre ne doivent c\u00e9der sa place \u00e0 Timo Meier, de retour de NHL mais le constat reste r\u00e9jouissant les jours romands progressent naturellement, je pense qu'il est et profite aussi de s'expatrier, de faire des exp\u00e9riences ailleurs \u00e7a gagne aussi en maturit\u00e9 mentale qui jouent dans des clubs performants, ils ont des r\u00f4les importants si les observateurs rel\u00e8vent l'\u00e9nergie et le talent des races sous terre Hoffmann redoute cria et Scherwey les clich\u00e9s vis-\u00e0-vis des Welsch ont parfois encore la vie dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:09 > 0:25:20) [88%] : \r\nAlors il y a le fait monsieur oui bien s\u00fbr, c'est toujours le cas mais en fin de compte, ce qu'il nous faut, c'est un bon mix, certains sont tr\u00e8s bon au niveau technique, de la vitesse et de la finesse de patinage l'\u00e9tude quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:21 > 0:25:43) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence de hockeyeurs romands progresse mais \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas en 2011 ils \u00e9taient 8 en 2014, il ne restait plus qu'un seul, et ils n'\u00e9taient que 3 quand la Suisse est devenue vice- championne du monde en 2013, pourtant dans un pass\u00e9 r\u00e9cent des joueurs cadres comme Montandon Jeannin Bezzina ou Vauclerc ont \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 au hockey suisse et avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le nombre de romands devrait se renforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:26:00) [85%] : \r\nEst inscrit Ch\u00e9hada c'\u00e9tait des vaches le clich\u00e9 qui veut que les Romands seraient tendre et qu'on ne pourrait pas gagner avec eux est \u00e9cul\u00e9e, ils ne sont pas l\u00e0 parce qu'ils sont romands, mais parce que ce sont de tr\u00e8s bons joueurs, ils ont plus que m\u00e9rit\u00e9 leur place, il faut un job sensationnel qui marquera Hansen c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:00 > 0:26:11) [93%] : \r\nM\u00eame apr\u00e8s son excellent d\u00e9part dans ces Mondiaux, la Suisse sera mieux fix\u00e9s ce soir sur son r\u00e9el niveau de jeu face \u00e0 une grande nation comme la R\u00e9publique tch\u00e8que, pour les joueurs romands, c'est une nouvelle occasion de briller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:13 > 0:26:25) [94%] : \r\nLe festival de Cannes d\u00e9bute ce soir, il reste un rendez- vous mondial du cin\u00e9ma pour les 14 jours qui viennent, mais il a fait des choix tr\u00e8s nets qui le coupe d'une partie de l'industrie du cin\u00e9ma, exemple les s\u00e9ries Cyril Pierre Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:27 > 0:26:58) [95%] : \r\nM\u00eame si Cannes ressemble parfois \u00e0 un bocal plein de paillettes, il n'est pas totalement \u00e9tanche aux probl\u00e8mes de ce monde, la pr\u00e9sidente du jury de ce 1er Festival post- Weinstein a valeur de symbole, l'actrice australienne Kate Blanchett et l'une des cr\u00e9atrices de la fondation Times qui vient en aide aux victimes de harc\u00e8lement par ailleurs une des plaintes contre le producteur concerne des faits qui ont eu lieu \u00e0 Cannes, le festival a aussi annonc\u00e9 un partenariat sp\u00e9cial avec la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, un num\u00e9ro d'urgence et une campagne de sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:58 > 0:27:07) [96%] : \r\nJe trouve que c'est extr\u00eamement important que le festival de Cannes accepte d'agir concr\u00e8tement contre le harc\u00e8lement sexuel, pas seulement pour les actrices, mais aussi pour toutes les festivaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:07 > 0:27:17) [93%] : \r\nTout \u00e7a, a bien de la peine \u00e0 faire oublier le petit nombre de r\u00e9alisatrices en comp\u00e9tition 3 sur 18 et que sur 70, Palme d'or, une seule a jamais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:19 > 0:27:44) [84%] : \r\n1er Cannes post- Weinstein mais pas poste malgr\u00e9 des accusations de harc\u00e8lement, port\u00e9e par la chanteuse et com\u00e9dienne islandaise Bj\u00f6rk est d\u00e9mentie depuis par Las Von Trier, le festival a annonc\u00e9 la venue, hors comp\u00e9tition, du r\u00e9alisateur danois oui en 2, c'est-\u00e0-dire que, or, en 2011 il devient le 1er, cin\u00e9aste de l'histoire du festival \u00e0 \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 persona non grata suite \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse s'est une \u00e9tude c'est histoire King.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:46 > 0:28:15) [91%] : \r\nL'an dernier, Cannes en comp\u00e9tition de films produits par Netflix, au grand dam des exploitants de salles cette ann\u00e9e le festival r\u00e9active une r\u00e8gle des d\u00e9buts, seuls les films qui sortent en salles peuvent \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s excite donc Netflix excite les s\u00e9ries et la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en se recentrant sur le cin\u00e9ma Cannes exclut donc une s\u00e9lection par exemple pour Martin Scorsese dans le prochain film est produit par Netflix, \u00e0 moins que, puisque la plateforme a par ailleurs annonc\u00e9 il y a peu l'ouverture prochaine de salles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:17 > 0:28:24) [90%] : \r\nEt Avery voil\u00e0, vous y \u00eates alors quelques probl\u00e8mes est ce qu'on sent quand m\u00eame que \u00e7a reste l'endroit o\u00f9 beaucoup de gens doivent \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:27 > 0:29:32) [91%] : \r\nAh bah, la mont\u00e9e de marches qui viennent c'est termin\u00e9 prouve encore une fois que Cannes est la capitale mondiale du glamour, mais aussi le plus grand festival de cin\u00e9ma du monde, seulement voil\u00e0, le cin\u00e9ma et son industrie change, vous l'avez dit \u00e0 Cannes doit se repositionner alors on l'a vu, cette guerre avec Netflix est symptomatique d'une certaine forme de r\u00e9sistance du festival qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 interdire les productions de la plateforme de vid\u00e9o sur demande, quitte \u00e0 se priver de personnalit\u00e9s tr\u00e8s glamour du cin\u00e9ma concernant les s\u00e9ries dont la cote artistique ne cesse de monter depuis les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien l\u00e0, Thierry Fr\u00e9maux, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du festival, a annonc\u00e9 hier encore aux journalistes pour lui, les s\u00e9ries restait industriels comme alors que le cin\u00e9ma \u00e9tait de la po\u00e9sie, h\u00e9 bien m\u00eame sur le terrain du cin\u00e9ma pur le festival de Cannes doit faire avec une concurrence de plus en plus rude des autres festivals de cin\u00e9ma, il est par exemple d\u00e9sormais plus s\u00fbr de pr\u00e9senter son film aux Oscars sur l'a pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Venise o\u00f9 on Toronto plut\u00f4t qu'\u00e0 Cannes, ce qui explique qu'il n'y a que 2 films am\u00e9ricains cette ann\u00e9e en lice pour la Palme d'or, alors certes \u00e0 Cannes se recentre sur le cin\u00e9ma, mais je ne suis pas s\u00fbr que cela garantisse \u00e0 l'avenir que le cin\u00e9ma mondial continue \u00e0 se concentrer sur Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:32 > 0:29:38) [83%] : \r\nMerci Claire et puis la Suisse toujours pr\u00e9sente, ne serait-ce qu'avec la l'affiche qu'on voit derri\u00e8re vous, tr\u00e8s belle, hein, inspir\u00e9 de Godard merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:40 > 0:29:43) [92%] : \r\nOui, Thierry Godard merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:44 > 0:29:59) [91%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une fable de La Fontaine en version modernis\u00e9e, la grue de Porrentruy et de cigognes qui deviennent la curiosit\u00e9 de la r\u00e9gion, ils ont fait leur nid au sommet de la machine, tout est bloqu\u00e9, il est strictement interdit de les d\u00e9loger Beno\u00eet grand Cl\u00e9ment et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:01 > 0:30:13) [97%] : \r\nL'une est en train de couver pendant que l'autre est parti se nourrir, situation in\u00e9dite \u00e0 Porrentruy, un couple de cigogne a \u00e9lu domicile sur cette grue de chantier \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:13 > 0:30:24) [85%] : \r\nOn conna\u00eet un printemps assez actif au niveau de la la cigogne sur pour rentrer avec pas loin d'une dizaine de couples de cigognes qui se sont \u00e9tablis dans les environs et puis \u00e7a coupe l\u00e0 ne semble pas avoir trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:25 > 0:30:30) [87%] : \r\nPlace pour pour commencer son son nid et c'est diffus\u00e9 sur la sur la grille en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:31 > 0:30:40) [95%] : \r\nSeulement voil\u00e0, il y a un probl\u00e8me et il est de taille pour l'entreprise de construction, le gros oeuvre du chantier est termin\u00e9 et la grue \u00e9tait sur le point d'\u00eatre d\u00e9mont\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:40 > 0:30:48) [84%] : \r\nAudrey aurait d\u00fb partir sur un sur un autre chantier et l\u00e0- bas, on doit l'immobiliser donc suivant les termes qui ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es la grue s\u00e9questr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:49 > 0:30:59) [92%] : \r\nL'entrepreneur aurait pu \u00e9vacuer le nid mais il s'exposer \u00e0 une amende pouvant atteindre 100000 francs, c'est que la cigogne est un oiseau prot\u00e9g\u00e9 par une loi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:59 > 0:31:15) [91%] : \r\nOn a aussi une convention internationale que que la Suisse a sign\u00e9 en 1963 pour justement prot\u00e9ger les oiseaux sauvages et en particulier ces ces grands migrateurs qui justement ont besoin de de qui\u00e9tude \u00e0 leur arriv\u00e9e chez nous pour pour faire ce qu'elle est, ce qu'elles font, depuis, depuis toujours, donc se reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:15 > 0:31:25) [94%] : \r\nPour l'instant, l'entrepreneur prend la situation avec le sourire, m\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 perdu 2000 francs, il pourrait encore perdre davantage de plumes dans cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:25 > 0:31:38) [90%] : \r\nOn doit mettre en place, d'autres d'autres grues locaux qui pourraient aussi \u00eatre sur d'autres chantiers, donc en fin de compte, c'est un inventaire qui mobilis\u00e9 et puis c'est environ an 5 et 6000 francs par mois qui sont bloqu\u00e9s sur le chantier, qui peuvent pas produire en fin de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:38 > 0:31:47) [88%] : \r\nSi dans une dizaine de jours naissaient des b\u00e9b\u00e9s Cigogne la grue resterait alors en place jusqu'au d\u00e9part de ces squatter ind\u00e9sirables, probablement en juillet prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:32:03) [94%] : \r\nPour terminer ce journal, une image encore comme hommage \u00e0 Maurane, la chanteuse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie \u00e0 l'\u00e2ge de 57 ans, les causes de la mort ne sont pas encore connues, beaucoup saluent ce soir une grande voix extr\u00eamement populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:04 > 0:32:06) [96%] : \r\nLorsque je monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:12 > 0:32:23) [68%] : \r\nLe glaise de Raymond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:29 > 0:32:56) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait moral invit\u00e9 par Alain Morisod sur notre antenne, je vous rappelle cette information la plan\u00e8te enti\u00e8re attend d'une minute \u00e0 l'autre, le choix de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit d\u00e9voiler sa d\u00e9cision sur l'Iran, l'accord qu'il juge mauvais avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Vienne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 ici en Suisse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble pr\u00eat \u00e0 mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, malgr\u00e9 les efforts de ses alli\u00e9s europ\u00e9ens pour sauver cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:57 > 0:33:04) [93%] : \r\nCe soir, \u00e0 Biot nous parle des semences, le rendez- vous est pris juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:13 > 0:33:16) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:57 > 0:34:22) [84%] : \r\nBen c'est parfait oui au final alors on allume, \u00e7a on le met l\u00e0 notre combat oui alors c'est bient\u00f4t au ch\u00f4mage technique, mon gar\u00e7on, sa bonne soir\u00e9e, je crois que c'est tout bon, mais c'est parfait, mais voil\u00e0, les ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:22 > 0:34:24) [85%] : \r\nC'est pas que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:28 > 0:34:28) [85%] : \r\nJe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:31 > 0:34:32) [96%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:34 > 0:34:37) [82%] : \r\nDe Dompierre cette pr\u00e8s d'Avenches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:41 > 0:34:48) [94%] : \r\nMais c'est, c'est c'est cette partie \u00e0 la Suisse romande qui est difficile, on sait jamais, si on est dans le canton de Fribourg, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:53 > 0:34:54) [83%] : \r\nAlors, je ne mets qui gratte, c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:56 > 0:35:03) [81%] : \r\nEh ben merci, elle est partie petites nattes ou bien encore la voici Alost pas se montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:12 > 0:35:14) [91%] : \r\nLa peur de me d\u00e9concentrer c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:20) [85%] : \r\nMais bon, voil\u00e0, c'est si jamais c'est ma faute hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:31 > 0:35:32) [94%] : \r\nL'homme est encore dans les parages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:34 > 0:35:36) [79%] : \r\nElle est d\u00e9j\u00e0 reparti \u00e0 Majorque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:00 > 0:40:00) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les cumulus avait \u00e0 nouveau tendance \u00e0 s'activer cet apr\u00e8s- midi, les averses, les orages ont \u00e9t\u00e9 assez fr\u00e9quent et demain \u00e7a devrait continuer, nous \u00e9tions aujourd'hui sous l'influence d'une goutte froide ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, d'une d\u00e9pression d'altitude son centre- se trouvait au-dessus de la r\u00e9gion de Lyon, elle a maintenu de l'air instable au-dessus de la Suisse, d'o\u00f9 une activit\u00e9 d'averses d'orages demain matin une accalmie devrait se produire, elle sera de courte dur\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- midi, la tendance orageuse augmentera, nous serons en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'avant de de perturbation qui nous am\u00e8neront de l'air instable, la premi\u00e8re depuis le proche Atlantique la 2\u00e8me depuis les Balkans, voici les derni\u00e8res images radar pour commencer encore des pr\u00e9cipitations en ce moment, l'activit\u00e9 va se poursuivre dans les heures qui viennent principalement le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur l'ouest, les autres r\u00e9gions pourront \u00eatre touch\u00e9s, mais dans une moindre mesure seulement demain matin une accalmie va donc se produire, passage \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions les nuages tra\u00eeneront \u00e0 peu pr\u00e8s des reliefs mais dans l'ensemble, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures l'activit\u00e9 d'averses devraient reprendre en montagne, elle concernera le Jura, les Alpes ou bien encore les Pr\u00e9alpes, les r\u00e9gions de plaine devraient b\u00e9n\u00e9ficier encore d'un l\u00e9ger sursit, des orages pourront \u00e0 nouveau se produire en fin de journ\u00e9e en soir\u00e9e, en revanche, h\u00e9 bien ces averses et orages auront nouveau tendance \u00e0 d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine, un peu comme aujourd'hui, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais pas grand chose, demain matin, il devraient faire entre 9 et 13 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 23 24 sur le plateau, contre les 26 enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 20 autres et 5 fera plut\u00f4t 18 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Est ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement mais attention quand m\u00eame en rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages l'apr\u00e8s- midi, ou bien encore en fin de journ\u00e9e le et pour la suite, pendant la journ\u00e9e de jeudi, les courants doit \u00e7a se confirme, vont entra\u00eener un front froid assez actif au-dessus de la Suisse, les temp\u00e9ratures vont baisser dans l'ensemble la journ\u00e9e devrait \u00eatre assez pluvieuse grise \u00e9galement les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 passer la barre des 16 \u00e0 17 degr\u00e9s au nord, tout juste 21 sur le Tessin vendredi une accalmie devrait se produire peut-\u00eatre encore quelques pr\u00e9cipitations en d\u00e9but de journ\u00e9e sur l'Est, sinon passage un temps assez voire bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures qu'on atteindra les 20 \u00e0 23 degr\u00e9s samedi le soleil pourra encore nous accompagner pendant une partie de la journ\u00e9e, mais nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter par l'ouest, les pr\u00e9cipitations vont revenir dans l'apr\u00e8s- midi, mais attention il n'est pas impossible qu'elle ne d\u00e9barque qu'en soir\u00e9e, tout cela reste \u00e0 confirmer, enfin pendant la journ\u00e9e de dimanche, un peu comme jeudi un front froid assez active a travers\u00e9 la Suisse la journ\u00e9e devrait \u00eatre assez pluvieuse et fra\u00eeche, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc pendant la journ\u00e9e de lundi, une nouvelle accalmie va se produire avec le retour des \u00e9claircies mais les temp\u00e9ratures seront encore assez fra\u00eeches, il faudra peut-\u00eatre encore compter avec quelques averses, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, votez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE qui s'est int\u00e9ress\u00e9 aux semences, je vous souhaite de passer une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805678646", "durationSec": 137, "title": "SO ARMENIE ELEX_RTS000001474430", "excerpt": "L'alpiniste italien Reinhold Messner r\u00e9alisait en 1978 la premi\u00e8re ascension de l'Everest sans oxyg\u00e8ne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CRAGG, Gulliver", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678647", "durationSec": 30, "title": "SO ARMENIE VOTE_RTS000001474503", "excerpt": "Le conseiller d'\u00c9tat socialiste genevois Thierry Apoth\u00e9loz a \u00e9t\u00e9 victime de propos homophobes sur les r\u00e9seaux sociaux de la part d'un ex-d\u00e9put\u00e9 PLR le 06.05.2018 apr\u00e8s son \u00e9lection. Itw de la conseill\u00e8re administrative de la ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno qui lance une campagne contre l'homophobie, et du conseiller municipal biennois Beat Feurer.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1805678648", "durationSec": 141, "title": "SO EVEREST 40 ANS ASCENSION_RTS000001474569", "excerpt": "6 hockeyeurs romands font partie de l'\u00e9quipe nationale de Suisse participant au championnat du monde de hockey sur glace au Danemark 2018. Le nombre de hockeyeurs romands a toutefois vari\u00e9 aux cours des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions des championnats du monde. Itw de Sandy Jeannin, consultant RTS Sport, du gardien de l'\u00e9quipe de Suisse Reto Berra et de l'entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe suisse Christian Wohlwend \u00e0 ce propos.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVEREST (MONT)", "ITALIE"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE", "ALPINISME", "EXPLOIT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678649", "durationSec": 34, "title": "SO EXTRAIT MAURANE 3_RTS000001474562", "excerpt": "Un couple de cigognes a fait son nid au sommet d'une grue de chantier \u00e0 Porrentruy. Alors que la grue aurait du partir sur un autre chantier, l'entrepreneur n'a pu la d\u00e9monter car la cigogne est un oiseau prot\u00e9g\u00e9.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1805678650", "durationSec": 117, "title": "SO GE HOMOPHOBIE V3_RTS000001474574", "excerpt": "L'ex-membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie Carla del Ponte publie un livre intitul\u00e9 \"Au nom des victimes\" qui est consacr\u00e9 aux victimes de la guerre en Syrie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HOMOPHOBIE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["APOTHELOZ, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678651", "durationSec": 105, "title": "SO HOCK ROMANDS EQUI CH V2_RTS000001474598", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialiste des capsules de caf\u00e9 Nespresso, filiale du groupe Nestl\u00e9, veut diminuer le nombre d'\u00e9quipes de production dans ses usines de Romont, Orbe et Avenches. Le membre du secteur industrie du syndicat ouvrier UNIA Vaud No\u00e9 Pelet d\u00e9nonce une charge de travail excessive pour les salari\u00e9s et un risque de licenciement dans le futur. Selon l'avocate sp\u00e9cialiste en droit du travail Audrey Pion, une semaine \u00e0 60 heures de travail est l\u00e9gale pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "SUISSES ROMANDS", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678652", "durationSec": 112, "title": "SO JU CIGOGNE V2_RTS000001474395", "excerpt": "Le chanteur Michel Buehler, le conseiller national UDC vaudois Micha\u00ebl Buffat et l'ex-chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Philippe Roch se sont associ\u00e9s pour lutter contre le projet de construction d'un parc \u00e9olien sur les cr\u00eates du Jura.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["CIGOGNE", "GRUE (MACHINE)"], "sequenceIds": ["1682556"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678653", "durationSec": 30, "title": "SO LIVRE CARLA DEL PONTE_RTS000001474440", "excerpt": "Ouverture de la 71e \u00e9dition du festival international du film de Cannes, la premi\u00e8re depuis l'affaire de harc\u00e8lement sexuel du producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein. Une \u00e9dition qui marque \u00e9galement le retour du r\u00e9alisateur danois Lars von Trier, d\u00e9clar\u00e9 persona non grata en 2011, et qui n'accueille pas en comp\u00e9tition les productions Netflix puisque seuls les films qui sortent en salle ont pu \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "GUERRE CIVILE SYRIENNE"], "thematicPersons": ["DEL PONTE, CARLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678654", "durationSec": 97, "title": "SO NESPRESSO_RTS000001474613", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["NESPRESSO", "UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678655", "durationSec": 132, "title": "SO TAPIS MONTEE DES MARCHES V3_RTS000001474629"}, {"internalArchiveId": "AA1805678656", "durationSec": 115, "title": "SO TRUMP IRAN_RTS000001474541", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678657", "durationSec": 124, "title": "SO VD PROJET EOLIENNES V3_RTS000001474578", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE", "LUTTE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1682507"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678658", "durationSec": 112, "title": "FRIGO CANNES ENJEUX V2_RTS000001472293", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805682849", "summary": "Les Rasses, Grand h\u00f4tel, ensoleill\u00e9 : Michel Buehler, chanteur, Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, et Philippe Roch, ex-chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, marchant sur terrasse. Itw Michel Buehler, Micha\u00ebl Buffat et Philippe Roch. Micha\u00ebl Buffat s'exprimant devant public. Michel Buehler applaudissant.\nSt-George, ensoleill\u00e9 : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert-lib\u00e9raux vaudoise, marchant dans son jardin. Itw Isabelle Chevalley.", "id": "1682507", "visualGeographicals": ["VAUD", "ST-GEORGE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "BUEHLER, MICHEL", "ROCH, PHILIPPE", "CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682869", "summary": "Duplex Martigny : itw Jean Troillet, alpiniste.", "id": "1682527", "visualPersons": ["TROILLET, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682892", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Carla del Ponte, ex-membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie.", "id": "1682550", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["DEL PONTE, CARLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682898", "summary": "Porrentruy, ensoleill\u00e9 : vues a\u00e9riennes par drone, cigogne couvant dans son nid au sommet d'une grue de chantier. Cigogne volant. Chantier et grue. Itw Amaury Boillat, inspecteur cantonal jurassien de la faune. Pano bas haut grue de chantier. Itw Johan Perrin, directeur Fernand Perrin SA. Vue a\u00e9rienne par drone, chantier de construction et grue. Nids de cigogne. Oeufs de cigogne dans nid.", "id": "1682556", "visualThemes": ["CIGOGNE", "GRUE (MACHINE)"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Cannes", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740971", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039088", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FF2AC97F-CBF1-4717-9495-BEB47F47D824", "internalArchiveId": "FF2AC97F-CBF1-4717-9495-BEB47F47D824", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe alimentaire Nestl\u00e9 paie 7 milliards pour pouvoir commercialiser des produits Starbucks : interview de Jean-Philippe Bertschy, analyste financier chez Vontobel, banque d'investissement", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Jean-Philippe Bertschy, analyste chez Vontobel\r\nNestl\u00e9 s'allie avec Starbucks. Le g\u00e9ant vaudois de l'alimentation d\u00e9bourse 7,15 milliards de dollars pour commercialiser une vaste gamme de produits \u00e9labor\u00e9s par le groupe am\u00e9ricain hors de ses points de vente.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:31:31-12:31:47 / * Nestl\u00e9 paie 7 milliards pour pouvoir commercialiser des produits Starbucks  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\nNestl\u00e9 s'allie \u00e0 Starbucks pour conqu\u00e9rir l'Am\u00e9rique. Le g\u00e9ant vaudois de l'alimentation annonce aujourd'hui d\u00e9bourser 7 milliards de francs pour obtenir les droits perp\u00e9tuels sur la commercialisation d'une vaste gamme de produits de la cha\u00eene de caf\u00e9 am\u00e9ricaine. La transaction offre \u00e0 Nestl\u00e9 une solide plateforme de croissance en Am\u00e9rique du Nord... plus sp\u00e9cialement sur le march\u00e9 du caf\u00e9 en capsule moyen de gamme, Cynthia Racine?\r\nNespresso, Nescaf\u00e9 et maintenant Starbucks... Nestl\u00e9 consolide sa position dans le domaine du caf\u00e9 en touchant toutes les gammes de prix... Et il s'agit effectivement de repartir \u00e0 la conqu\u00eate du march\u00e9 am\u00e9ricain. Jean-Philippe Bertschy, analyste chez Vontobel.\r\nSON 1  \r\nLes capsules Starbucks doivent r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 les Dolce Gusto ont \u00e9chou\u00e9. Nestl\u00e9 veut ainsi renforcer sa position aux Etats-Unis o\u00f9 le groupe ne se situe, actuellement, qu'\u00e0 la cinqui\u00e8me place. Cette alliance devrait surtout permettre \u00e0 la marque de faire face \u00e0 son plus grand concurrent. Jean-Philippe Bertschy\r\nSON 2  \r\nCette alliance confirme la volont\u00e9 du patron de Nestl\u00e9 de faire du secteur du caf\u00e9 une cible strat\u00e9gique de croissance. La transaction doit \u00eatre boucl\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Sous r\u00e9serve du feu vert des autorit\u00e9s de la concurrence am\u00e9ricaine. Pr\u00e9cisons encore que seuls les produits Starbucks que l'on trouve dans les supermarch\u00e9s sont concern\u00e9s par cette transaction. Les coffee shops, eux, ne sont pas concern\u00e9s.", "durationSec": 125, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530221", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["commerce", "caf\u00e9 (boisson)", "commerce international", "syst\u00e8me \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["Nestl\u00e9", "Starbuck"], "alternativeTitle": ["Nestl\u00e9 paie 7 milliards pour pouvoir commercialiser des produits Starbucks / 12H30_2018-05-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.05.2018"], "alternativeSummary": ["Nestl\u00e9 s'allie avec Starbucks. Le g\u00e9ant vaudois de l'alimentation d\u00e9bourse 7,15 milliards de dollars pour commercialiser une vaste gamme de produits \u00e9labor\u00e9s par le groupe am\u00e9ricain hors de ses points de vente."], "variantIds": ["ece-9530221"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:37Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nNestl\u00e9 s'allie \u00e0 Starbucks pour conqu\u00e9rir l'Am\u00e9rique, le g\u00e9ant Vaudois de l'alimentation, annonce aujourd'hui d\u00e9bourser plus de 7 milliards de francs pour obtenir les droits de commercialiser une vaste gamme de produits de la cha\u00eene de caf\u00e9 am\u00e9ricaine la transaction offre \u00e0 Nestl\u00e9 une solide plateforme de croissance en Am\u00e9rique du Nord et plus sp\u00e9cialement sur le march\u00e9 du caf\u00e9 en capsule, moyen de gamme Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nNespresso Nescaf\u00e9 et maintenant Starbucks s'Nestl\u00e9 se consolide sa position dans le domaine du caf\u00e9 en touchant toutes les gammes de prix et il s'agit effectivement de repartir \u00e0 la conqu\u00eate du march\u00e9 am\u00e9ricain, Jean-Philippe Bertschy, analyste chez Vontobel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [88%] :\r\nDu point de vue de Nestl\u00e9 tr\u00e8s clairement de s'\u00e9tablir comme le leader absolu ou un des leaders absolu sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 Nestl\u00e9 esp\u00e8re pr\u00e9senter surtout avec Nespresso, mais qui avait une part de march\u00e9 de seulement 5 pourcent Nestl\u00e9 avait Nespresso, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 en 2007 sur les march\u00e9s, Dolce Gusto qui avons pas pris aux \u00c9tats-Unis, donc je dirais Starbucks va permettre \u00e0 Nestl\u00e9 d'avoir leur Deutsche Gusto aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [97%] :\r\nLes capsules Starbucks se doivent r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 les Dolce Goosto ont \u00e9chou\u00e9, Nestl\u00e9 veut ainsi renforcer sa position aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 le groupe ne se situe actuellement qu'\u00e0 la 5\u00e8me place cette alliance devrait surtout permettre \u00e0 la marque de se positionner face \u00e0 son plus grand concurrent Jean-Philippe Bertschy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [86%] :\r\nDans le contexte plus global, il faut voir aussi l'autre concurrent qui a jab sur le march\u00e9 du caf\u00e9 qu'un concurrent extr\u00eamement s\u00e9rieux, ils ont fait des acquisitions de de master blind\u00e9s et de que Rick, plus r\u00e9cemment, donc je dirais ce mouvement Starbucks et ne s'est souci\u00e9, une esp\u00e8ce de de r\u00e9ponses un job. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nCette alliance confirme donc la volont\u00e9 du patron de Nestl\u00e9, de faire du secteur du caf\u00e9, une cible strat\u00e9gique de croissance, la transaction doit \u00eatre boucl\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, sous r\u00e9serve du feu Vert des autorit\u00e9s de la concurrence am\u00e9ricaine, pr\u00e9cisons encore que seuls les produits Starbucks Starbucks ce que l'on trouve dans les supermarch\u00e9s comme les capsules, par exemple, sont concern\u00e9s par cette transaction, les coffee shops reste entre les mains de Starbucks. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [84%] :\r\nMerci Cynthia Racine pour ces pr\u00e9cisions de notre briques \u00e9conomique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertschy, Jean-Philippe", "role": "analyste financier chez Vontobel, banque d'investissement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC6D55F3-7CFB-431E-8675-9D48C63EC0A5", "internalArchiveId": "EC6D55F3-7CFB-431E-8675-9D48C63EC0A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Barthassat, ANCIEN CE PDC GE;Cachin, Joelle;Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 l'UNIL et \u00e0 UNIGE;Imelda Williner, propri\u00e9taire de Veielett - vache gagnante du titre de reine des reines \u00e0 Aproz\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (08/GE ELECTIONS CE ITV BARTHASSAT) 3 \u00e9lus de gauche, 3 \u00e9lus de droite et 1 MCG....c'est la nouvelle composition du Gouvernement genevois... \r\nLe MCG Mauro Poggia est arriv\u00e9 premier hier de ce second tour au conseil d'ETat. Le PDC Serge dal Busco, le vert Antonio Hodgers, et la socialiste  Anne Emery-Torracinta sont r\u00e9\u00e9lus. Il rejoignent le PLR Pierre Maudet, dont le sort avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 le 25 avril dernier.\r\nDeux nouveaux font aussi leur entr\u00e9e au Conseil d'Etat: la PLR Nathalie Fontanet et le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nLe ministre sortant Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. \r\nIl est arriv\u00e9 7\u00e8me avec 10 mille voix de moins que a Thierry Apoth\u00e9lo. Luc Barthassat affirme ne pas avoir de regrets. On l'\u00e9coute:\r\n  20''\r\n(07/GE ELECTIONS CE PA (REP 22H30)) La non-r\u00e9\u00e9lection du PDC Luc Barthassat fait perdre la majorit\u00e9 \u00e0 l'Entente bourgeoise.\r\nEt avec trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG.. un nouvel \u00e9quilibre va se dessiner.Tania Sazpinar, \r\n  55'' \r\n(((La droite a perdu sa majorit\u00e9 permettant \u00e0 la gauche de sortir renforc\u00e9e de ces \u00e9lections, le parti socialiste a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le deuxi\u00e8me si\u00e8ge qu'il avait perdu en 2009. Le Conseil d'Etat teste donc une configuration in\u00e9dite. Le MCG Mauro Poggia que l'on qualifie de pivot b\u00e9n\u00e9ficie en plus de son excellent r\u00e9sultat \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le grand gagnant du second tour. Alors de quelle mani\u00e8re usera-t-il de ce double avantage. La gauche, m\u00eame si elle n'est pas majoritaire, a en tout cas des attentes et esp\u00e8re pouvoir remettre un peu le balancier au centre. A voir toutefois comment se profilera l'\u00e9lu MCG qui se dit ni a droite ni \u00e0 gauche mais plut\u00f4t pragmatique. N\u00e9anmoins il s'est souvent montr\u00e9 en accord avec le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de droite sur les gros dossiers lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente.Mais avant de se pencher sur le fonctionnement de ce nouveau gouvernement. C'est l'enjeu de la distribution des d\u00e9partements qui va occuper les esprits. La premi\u00e8re r\u00e9union \u00e0 lieu ce mardi.)))\r\n(Garde suisse) La Garde suisse pontificale au Vatican se renforce. Trente-deux nouveaux hallebardiers ont pr\u00eat\u00e9 serment hier dans la cour interne du Palais Apostolique. Ils ont jur\u00e9 de se sacrifier si besoin pour le souverain pontife.\r\nActuellement, les cantons les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans la Garde sont ceux du Valais et de Fribourg avec respectivement seize et quinze gardes chacun\r\n(05/PILATUS CONTRE MESURE COMPENSATOIRE PA) Les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a introduit dans le processus d'achat du nouvel avion de combat pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 un milliard de francs. \r\nC'est ce qu'addirmait hier dans le SonntagsBlick Oskar Schwenk, patron du constructeur suisse Pilatus. Selon lui, il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine. St\u00e9phane Deleury, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ces affaires compensatoires sont d\u00e9cri\u00e9es.\r\n  56'' \r\n((Le groupe d'accompagnement sur le renouvellement de la d\u00e9fense du ciel s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 divis\u00e9 sur cette question sensible. Dans son rapport publi\u00e9 il y a une ann\u00e9e, la majorit\u00e9 proposait de maintenir la pratique habituelle : l'avionneur qui obtient le contrat s'engage \u00e0 r\u00e9aliser des contre affaires avec des entreprises suisses pour le m\u00eame montant. L'\u00e9conomie y voit plusieurs avantages : des contrats, des emplois, voir des transferts de technologies. Le probl\u00e8me, c'est que cette pratique fait grimper la facture. Une minorit\u00e9 du groupe d'accompagnement proposait donc que les cinq constructeurs retenus fassent deux offres \u00e0 la Suisse. L'une avec et l'autre sans les affaires compensatoires. Le politique pourrait ainsi choisir le type de contrat en connaissance de cause. Pour l'heure, ce compromis n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais les r\u00e9cents propos d'Oskar Schwenk vont sans doute donner des id\u00e9es aux parlementaires. D'autant que ces critiques \u00e9manent de Pilatus... qui fait partie des entreprises suisses figurant en tr\u00e8s bonne place pour b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00e9ventuelles contre-affaires en mati\u00e8re a\u00e9ronautiques.))\r\n(Cartel) Aux Grisons, une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction. L'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si l'intervention polici\u00e8re en juin 2017 contre un lanceur d'alerte est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible. Le directeur de la justice et de la s\u00e9curit\u00e9 Christian Rathgeb a confirm\u00e9 hier une information de la NZZ am sonntag. \r\nL'affaire des ententes illicites en Basse-Engadine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e la semaine derni\u00e8re, est la plus importante du genre connue \u00e0 ce jour en Suisse. La Commission de la concurrence a sanctionn\u00e9 sept entreprises de construction pour un total de 7,5 millions de francs.\r\n(TF3/LOI UE LANCEURS D'ALERTE PI) et Bruxelles veut justement mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte ... un projet qui aura aussi des r\u00e9percussions en Suisse. \r\nLa Commission europ\u00e9enne a r\u00e9cemment d\u00e9voil\u00e9 un projet de directive qui vise d'abord \u00e0 renforcer la protection juridique des whistleblowers... mais ce projet\r\nentend aussi faciliter le signalement de pratiques ill\u00e9gales \u00e0 l'interne des entreprises. La Suisse n'est pas directement concern\u00e9e, mais il y aura tout de m\u00eame un impact...  Jo\u00eblle Cachin: \r\n  1'25 \r\n((Les multinationales suisse seront les premi\u00e8res \u00e0 ressentir les effets de la future l\u00e9gislation europ\u00e9enne. Car une entreprise suisse qui poss\u00e8de des filiales en Europe, devra elle aussi se conformer \u00e0 la loi. Cela impliquera notamment de mettre en place une structure \u00e0 l'interne pour traiter anonymement les t\u00e9moignages des employ\u00e9s. \r\nMais la directive de l'UE pourrait aussi influencer les politiques suisses en la mati\u00e8re. Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et Gen\u00e8ve:\r\n22''\r\nPour le moment, un employ\u00e9 suisse qui d\u00e9nonce des irr\u00e9gularit\u00e9s a peu d'outils juridiques pour se d\u00e9fendre. En cas de rupture de contrat, il peut seulement d\u00e9noncer un \"licenciement abusif\" et obtenir au mieux six mois d'ind\u00e9mnit\u00e9s. Val\u00e9rie Junod: \r\n16''\r\nLa d\u00e9marche pro-active de Bruxelles pourrait donc encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 adapter sa l\u00e9gislation.. apr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier projet au Parlement, il y a un peu plus d'une ann\u00e9e.))\r\n(Liban) Les libanais se sont rendus aux urnes hier pour les premi\u00e8res l\u00e9gislatives en pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie. 597 candidats \u00e9taient en lice. le Hezbollah chiite, alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien, devrait rempoprter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des m\u00e9dias libanais.\r\n. Soutenu par l'Occident, le premier ministre Saad Hariri devrait cependant conserver son poste et former le nouveau gouvernement.\r\nLe taux de participation atteint 49,2%.\r\n(Tunisie)  Les premi\u00e8res \u00e9lections municipales libres de la Tunisie ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es hier par une importante abstention. Le scrutin \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du printemps arabe.... le taux de participation est de 33,7% selon l'instance en charge des \u00e9lections. \r\nSelon un institut de sondage... le parti islamiste Ennahdha serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate devant le parti pr\u00e9sidentiel Nidaa Toun\u00e8s, loin devant les autres formations.\r\n(14/PATRON AIR FRANCE PA) La gr\u00e8ve reprend aujourd'hui et demain \u00e0 Air France. \r\nLes syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis, malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi. Les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale. La compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise se trouve d\u00e9sormais dans une zone de fortes incertitudes. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  59'' \r\nEXTRO possible : Une direction transitoire sera d\u00e9sign\u00e9e le 15 mai prochain. \r\n((L'intersyndicale se montre inflexible et r\u00e9clame toujours une hausse des salaires de 5% cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel. Voil\u00e0 pourquoi la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 maintenue, par des syndicats \u00e9chaud\u00e9s, qui estiment avoir \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9s. La r\u00e9f\u00e9rendum propos\u00e9 par la direction visait en effet \u00e0 consulter directement les personnels.\r\nD'apr\u00e8s Air France, 85% des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s. Mais la direction de l'entreprise estime que le mouvement social, depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros.\r\nUn groupe sans patron, d\u00e9sormais. A cette vacance du pouvoir s'ajoute la col\u00e8re de l'Etat fran\u00e7ais. Premier actionnaire avec 23% des droits de vote, \u00ab il ne compte pas \u00e9ponger ind\u00e9finiment les dettes \u00bb, a tonn\u00e9 le ministre de l'Economie. Bruno Le Maire estime aussi que les montants des revendications salariales sont injustifi\u00e9s. \r\nAir France avait pourtant renou\u00e9 avec les b\u00e9n\u00e9fices depuis 3 ans, mais reste moins rentables que la plupart des compagnies a\u00e9riennes. \r\nVoil\u00e0 donc la feuille de route compliqu\u00e9 pour le ou la future PDG de l'entreprise. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris.))\r\n(21/vache) Et puis le Valais a couronn\u00e9 hier une nouvelle reine... \r\nElle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle Veielett, et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, c'est elle, une toute jeune vache de 4e cat\u00e9gorie qui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale  a remport\u00e9 hier le titre de reine des reines lors de la finale nationale \u00e0 Aproz...elle l'a emport\u00e9 face \u00e0 des vaches plus \u00e2g\u00e9es et plus exp\u00e9riment\u00e9es.Un sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Williner totalement incr\u00e9dule, \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re...\r\n((C'est incroyable, jamais on n'aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible. Etre sacr\u00e9e dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines, c'est totalement incroyable, vraiment impressionnant. je n'arrive pas encore trouver les mots, mais pour nous, pour toute la famille c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s fiers...))\r\n(Hockey) Hockey sur glace... La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier soir face \u00e0 la Slovaquie aux Championnats du monde 2018, \u00e0 Copenhague. La s\u00e9lection de Patrick Fischer s'est impos\u00e9e 2-0. Elle prend la 3e place du groupe A derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-05-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-05-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9530260", "ece-9530253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T03:36:14Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Haussler bonjour, bonjour \u00e0 Gen\u00e8ve, le second tour des \u00e9lections au Conseil de d\u00e9bouche sur un r\u00e9\u00e9quilibrage des forces, le nouveau gouvernement sera compos\u00e9e de 3 magistrats de droite trois de gauche et un MCG le PDC Luc Barthassat \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9, il n'a, dit -il, aucun regret, l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00e9conomiser jusqu'\u00e0 1 milliard de francs lors de l'achat de nouveaux avions de combat, \u00e0 condition toutefois qu'elle renonce aux commandes compensatoires car la pratique fait grimper la facture, explications de St\u00e9phane Deleury dans ce journal, Air France dans l'impasse, la compagnie est min\u00e9 par un conflit salarial et la d\u00e9mission de son PDG et la gr\u00e8ve reprend aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\n3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG, c'est la nouvelle composition du gouvernement, je ne vois le MCG podium est arriv\u00e9 promulgu\u00e9 hier de ce second tour au Conseil d'\u00c9tat, le PDC Serge Dal Busco le Vert, Antonio Hodgers et la socialiste Anne Emery-Torracinta sans aussi r\u00e9\u00e9lu il rejoignent le PLR Pierre Maudet dont le sort avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 le 25 avril dernier de nouveaux font aussi leur entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, la PLR Nathalie Fontanet et le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz le ministre sortant PDC Luc Barthassat, n'a lui pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il est arriv\u00e9 7\u00e8me avec 10000 voix de moins que Thierry Apoth\u00e9loz Luc Barthassat affirme ne pas avoir de regrets, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [87%] :\r\nJe pense que j'refaire je referais la m\u00eame chose, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme Luc Barthassat, je m'en vais en tant que Luc Barthassat \u00e7a a plu ou d\u00e9plu en cours de route et aussi, pas simplement de de choses et de pressions qui sont mis en place et puis j'ai l'impression qu'on attaque plus l'individu que son travail, et \u00e7a c'est un petit peu dommage mais comme on dit, un politicien et pas lu son bilan alors est -ce que c'est dommage r\u00e9jouissant et bien l'avenir nous le dira. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [90%] :\r\nEn tout cas la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat fait perdre la majorit\u00e9 \u00e0 l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nBourgeoise oui avec 3 \u00e9lus de droite trois de gauche et un MCG un nouvel \u00e9quilibre va se dessiner, Tania sazpinar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nLa droite a perdu sa majorit\u00e9 permettant \u00e0 la gauche de sortir renforc\u00e9 de ces \u00e9lections, le Parti socialiste a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le 2\u00e8me si\u00e8ge qu'il avait perdu en 2009, le Conseil d'\u00c9tat teste donc une configuration in\u00e9dite : le MCG Mauro Poggia que l'on qualifie de pivot dans ce nouveau gouvernement b\u00e9n\u00e9ficie en plus de son excellent r\u00e9sultat \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le grand gagnant du second tour, alors, de quelle mani\u00e8re usera -t-il de ce double Avantage la gauche m\u00eame si elle n'est pas majoritaire, en tout cas des attentes et esp\u00e8re pouvoir remettre un peu le balancier au centre avoir toutefois comment se profile le MCG, qui se dit ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, mais plut\u00f4t pragmatique, n\u00e9anmoins, il s'est souvent montr\u00e9 en accord avec le gouvernement, \u00e0 majorit\u00e9 de droite sur les gros dossiers lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente mais avant de se pencher sur le fonctionnement de ce nouveau gouvernement, c'est l'enjeu de la distribution des d\u00e9partements qui va occuper les esprits, la premi\u00e8re r\u00e9union de n\u00e9gociations a d'ailleurs lieu ce mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [96%] :\r\nLa Garde suisse pontificale au Vatican se renforce Trente-deux nouveaux hallebardiers ont pr\u00eat\u00e9 serment hier dans la cour interne du palais apostolique ils ont jur\u00e9 de se sacrifier si besoin pour le souverain pontife actuellement les cantons les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans \u00e9quipe la Garde sont ceux du Valais et de Fribourg, avec respectivement seize. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [92%] :\r\nEt quinze gardes les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, introduit dans le processus d'achat du nouvel avion de combat pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 un milliard de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'a affirm\u00e9 hier dans le SonntagsBlick Oskar Schwenk, patron du constructeur suisse Pilatus, selon lui, il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine St\u00e9phane Delory, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ces affaires compensatoires sont d\u00e9cri\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [91%] :\r\nLe groupe d'accompagnement sur le renouvellement de la d\u00e9fense du ciel s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 divis\u00e9 sur cette question sensible dans son rapport publi\u00e9 il y a une ann\u00e9e, la majorit\u00e9 proposaient de maintenir la pratique habituelle l'avionneur qui obtient le contrat s'engage \u00e0 r\u00e9aliser des contrats faire avec des entreprises suisses pour le m\u00eame montant, l'\u00e9conomie y voit plusieurs avantages des contrats, des emplois, voire des transferts de technologie, le probl\u00e8me c'est que cette pratique fait grimper la facture une minorit\u00e9 du groupe d'accompagnement propos\u00e9es donc que les 5 constructeurs retenue face 2 offrent \u00e0 la Suisse, l'une avec et l'autre sans les affaires compensatoires le politique pourrait ainsi choisir le type de contrat en connaissance de cause, pour l'heure, ce compromis n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais les r\u00e9cents propos d'Oskar Schwenk vont sans doute donner des id\u00e9es aux parlementaires d'autant que ces critiques \u00e9mane du Pilatus Pilatus, ce qui fait partie des entreprises suisses figurant en tr\u00e8s bonne place pour b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00e9ventuels contre- faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [96%] :\r\nAux Grisons : une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si l'intervention polici\u00e8re en juin 2017 contre un lanceur d'alerte est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, le directeur de la justice et de la s\u00e9curit\u00e9, Christian Rathgeb a confirm\u00e9, hier, une information de la NZZ AM Sonntag, l'affaire des ententes illicites en Basse-Engadine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re et la plus importante du genre connue \u00e0 ce jour, en Suisse, la commission de la concurrence a sanctionn\u00e9 cette entreprise de construction pour un total de 7 millions et demi de francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [90%] :\r\nEt l'Union europ\u00e9enne veut justement mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, un projet qui aura aussi des r\u00e9percussions en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [94%] :\r\nCommission europ\u00e9enne a r\u00e9cemment d\u00e9voil\u00e9 un projet de directive qui vise d'abord \u00e0 renforcer la protection juridique de ce qu'on appelle Les whistleblowers mais ce projet entend aussi faciliter le signalement de pratiques ill\u00e9gales \u00e0 l'interne des entreprises, la Suisse est pas \u00e0 directement concern\u00e9s, mais il y aura tout de m\u00eame un impact Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [97%] :\r\nLes multinationales suisse seront les premi\u00e8res \u00e0 ressentir les effets de la future l\u00e9gislation europ\u00e9enne car une entreprise suisse qui poss\u00e8de des filiales en Europe devra elle aussi se conformer \u00e0 la loi, cela impliquera notamment de mettre en place une structure \u00e0 l'interne pour traiter anonymement les t\u00e9moignages des employ\u00e9es, mais la directive de l'UE pourrait aussi influencer les politiques suisses en la mati\u00e8re, Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:48) [89%] :\r\nLes pressions iront en augmentant la Suisse vraisemblablement des ben, on va voir comment se d\u00e9roulent les discussions au niveau europ\u00e9en, apr\u00e8s on va voir comment les \u00c9tats membres eux- m\u00eames d\u00e9cide de transposer la directive parce qu'une directive doit \u00eatre transpos\u00e9e par chaque \u00c9tat membre dans son droit national, il fit ensuite se dire : ben voil\u00e0 les constats qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans les pays voisins, voil\u00e0 peut-\u00eatre la voie \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [96%] :\r\nPour le moment un employ\u00e9 suisse qui d\u00e9nonce des irr\u00e9gularit\u00e9s, a peu d'outils juridiques pour se d\u00e9fendre en cas de rupture de contrat, il peut seulement d\u00e9noncer un licenciement abusif et obtenir au mieux 6 mois d'indemnit\u00e9s Val\u00e9rie Junod. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:23) [91%] :\r\nLa seule question qu'on se pose c'est de savoir, mais finalement est -ce que l'indemnit\u00e9, elle doit \u00eatre de 6 mois est ce qu'elle doit \u00eatre de 12 mois mais on n'a pas du tout cette attitude qui consiste \u00e0 encourager la conduite en disant mais on veut savoir o\u00f9 se voir le plus t\u00f4t possible, mais on veut savoir si possible en interne afin de pouvoir adapter nos comportements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [96%] :\r\nLa d\u00e9marche pro- active de Bruxelles pourrait donc encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 adapter sa l\u00e9gislation apr\u00e8s l'\u00e9chec du dernier projet au Parlement il y a un peu plus d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [94%] :\r\nLes Libanais se sont rendus aux urnes hier pour les premi\u00e8res l\u00e9gislatives en pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie 597 candidats \u00e9taient en lice : le Hezbollah chiite alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien devrait remporter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des m\u00e9dias libanais soutenu par l'Occident, le 1er ministre Saad Hariri devrait cependant conserver son poste et former le nouveau gouvernement, le taux de participation atteint49,2 pourcent et en Tunisie, les premi\u00e8res \u00e9lections municipales libres ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es, hier, par une importante abstention le scrutin \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe : le taux de participation est de33,7 pourcent selon l'instance en charge des \u00e9lections et selon un institut de sondage, le parti islamiste Ennahda serait l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate devant le parti pr\u00e9sidentiel Nidaa Toun\u00e8s, loin devant les autres formations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [99%] :\r\nLa gr\u00e8ve reprend aujourd'hui et demain \u00e0 Air France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [94%] :\r\nLes syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi, les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale, la compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise se trouve d\u00e9sormais dans une zone de fortes incertitudes \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [95%] :\r\nL'intersyndicale se montre inflexible, elle r\u00e9clame toujours une hausse des salaires de 5 pour 100 d\u00e8s cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel des feuilles de paie, voil\u00e0 pourquoi la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 maintenue par des syndicats \u00e9chaud\u00e9s, ils estiment avoir \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9s le r\u00e9f\u00e9rendum propos\u00e9 par la direction visait en effet \u00e0 consulter directement les personnels d'apr\u00e8s Air France, 85 pourcent des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s, mais la direction de l'entreprise estime que le mouvement social a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, un groupe sans patron d\u00e9sormais \u00e0 cette vacance du pouvoir, s'ajoute la col\u00e8re de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, premier actionnaire avec 23 pourcent des droits de vote, il ne compte pas \u00e9ponger ind\u00e9finiment les dettes, a tonn\u00e9 le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Le Maire estime aussi que les montants des revendications salariales sont injustifi\u00e9s, Air France avait pourtant renou\u00e9 avec les b\u00e9n\u00e9fices depuis 3 ans, mais reste moins rentable que la plupart des compagnies a\u00e9riennes, voil\u00e0 donc la feuille de route compliqu\u00e9 pour le ou la futur PDG de l'entreprise, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [88%] :\r\nUne direction transitoire sera d\u00e9sign\u00e9 le 15 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [95%] :\r\nEn Valais le Valais a couronn\u00e9 hier sa nouvelle reine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [92%] :\r\nOui, elle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle Veielett et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, elle, une toute jeune vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, a remport\u00e9 le titre de reine des reines lors de la finale nationale \u00e0 elle l'a emport\u00e9 face \u00e0 des vaches plus \u00e2g\u00e9s et plus exp\u00e9riment\u00e9s un sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Wilner totalement incr\u00e9dule \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [88%] :\r\nIl se trouve que la Hongrie, la c'est incroyable, jamais on aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible, et veulent \u00eatre sacr\u00e9 dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines totalement incroyable, vraiment impressionnant une nationaux qui n'arrive pas encore \u00e0 trouver les mais pour nous, pour toute la famille, c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s fiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [92%] :\r\nEt on hockey-sur-glace, la Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier soir face \u00e0 la Slovaquie aux championnat du monde 2018 \u00e0 Copenhague, la s\u00e9lection de Patrick Fischer s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0, elle prend la 3\u00e8me place du groupe A derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [82%] :\r\nDu hockey sur glace vaches d'errance, c'est \u00e7a la Suisse merci Val\u00e9rie Hirsch leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T04:24:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6603B957-4A11-405F-B332-ACA80EF6F8F5", "internalArchiveId": "6603B957-4A11-405F-B332-ACA80EF6F8F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, CE MCG GE;Imelda Williner, propri\u00e9taire de Veielett - vache gagnante du titre de reine des reines \u00e0 Aproz\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:28-07:59:45 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(NESTLE) Nestl\u00e9 va commercialiser des produits de consommation Starbucks. \r\nLe g\u00e9ant vaudois de l'agroalimentaire l'a confirm\u00e9 ce matin... il a sign\u00e9 un contrat avec le groupe am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans le caf\u00e9\r\nUn contrat \u00e0 plus de 7 milliards de francs... Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais. \r\nUne annonce spectaculaire, un bond de g\u00e9ant pour Nestl\u00e9 dans sa grande marche vers ce qui est depuis plusieurs mois son terrain favori : le march\u00e9 du caf\u00e9 aux Etats-Unis.\r\nC'est la premi\u00e8re fois que le num\u00e9ro un mondial du caf\u00e9 et le num\u00e9ro un mondial de l'alimentation joignent leurs force.. Starbucks et Nestl\u00e9 - deux concurrents historiques - ont scell\u00e9 un accord dit \u00ab perp\u00e9tuel \u00bb : au niveau mondial, Nestl\u00e9 va commercialiser tous les produits de consommation et de restauration hors-foyer de Starbucks.. En dehors, bien s\u00fbr, des cha\u00eenes de caf\u00e9 de la compagnie am\u00e9ricaine. Un march\u00e9 qui p\u00e8se 2 milliards de dollars par ann\u00e9e.\r\n*****Ce contrat historique est un troph\u00e9e de plus pour Mark Schneider, le directeur de Nestl\u00e9.. \r\nOui, un directeur qui pousse Nestl\u00e9 \u00e0 des acquisitions \u00e0 l'ext\u00e9rieure pour relance sa croissance, qui multiplie les acquisitions, pour le bonheur de son nouvel actionnaire activiste, Third Point Capital, qui fait partie de ceux qui souhaitait que Nestl\u00e9 sorte de sa zone de confort, ou dirait-on plut\u00f4t, de sa strat\u00e9gie d\u00e9fensive. \r\nEn septembre, Nestl\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'acquisition de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Blue Bottle pour 500 millions de dollars. Le caf\u00e9 est le secteur le plus rentable pour Nestl\u00e9 et l'axe entre Seattle et Vevey est le meilleur moyen de renforcer le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des Etats-Unis. \r\n500 employ\u00e9s de Starbucks rejoindront Nestl\u00e9 pour je cite \u00ab stimuler la performance des activit\u00e9s existantes et leur expansion mondiale \u00bb. \r\nA terme, d'apr\u00e8s Starbucks, Nestl\u00e9 int\u00e8grera les capsules du g\u00e9ant am\u00e9ricain dans ses syst\u00e8me Nespresso et Dolce Gusto. \r\nOn vous l'avait dit : c'est l'Am\u00e9rique \u00e0 marche forc\u00e9e. \r\n.\r\n(13/JO2026 DIVISIONS SION PA) **** Nouvelles tensions en Valais... autour des jeux olympiques d'hiver Sion 2026. \r\nSwiss Olympic, le conseil d'Etat et la Ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui  \u00e0 la presse les \u00abprincipes du contrat de ville h\u00f4te\u00bb. \r\nPrincipes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestations. \r\nMais vous l'avez appris... Yves Terrani... au moins trois membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois... ignorent tout du contenu du contrat.\r\nIls ont m\u00eame appris \"par la bande\" l'existence de la conf\u00e9rence de presse.. Et \u00e7a les agace....\r\n  59''\r\n((\u00abLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'un ex\u00e9cutif avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes\u00bb, estiment en effet le Vert Christophe Clivaz, le socialiste Florian Chappot et l'UDC et co-pr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re. Les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois. Et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal. Les trois conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne. Et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions sur les nombreux dossiers en cours. Joint hier apr\u00e8s-midi (di), le pr\u00e9sident de la ville, Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \u00abIl n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 des conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse\u00bb, se d\u00e9fend-t-il. Sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats Kellerhalls-Carrard. du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO Fran\u00e7ois Carrard. qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026. Un cabinet dans lequel est actif l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne, Jean-Philippe Rochat.))\r\nLes Jeux olympiques 2026... il en sera \u00e9galement question ce soir... dans Forum... en direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion ... \r\nEt puis cette semaine... le magazine 15Minutes s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la candidature s\u00e9dunoise.\r\n(10/GE ELECTIONS CE ITV POGGIA) **** 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite et un MCG: c'est la composition du nouveau Conseil d'Etat genevois. \r\nLe PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier (DI) au second tour... au profti du  PS qui gagne un si\u00e8ge... \r\nUn 2\u00e8me tour remport\u00e9 par le MCG Mauro Poggia... Ce r\u00e9sultat le met en position de force pour les n\u00e9gociations qui auront lieu afin d'attribuer les d\u00e9partements. \r\nOn rappelle que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature il \u00e9tait en charge de la sant\u00e9, de l'emploi et du social. \r\nMathieu Cupelin lui a demand\u00e9 s'il avait la volont\u00e9 de briguer la pr\u00e9sidence du gouvernement. \r\n  34'' \r\nMauro Poggia r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Cupelin\r\n(01/LIBAN ELECTIONS PA (8H)) Au Liban... les \u00e9lections l\u00e9gislatives n'ont pas mobilis\u00e9\r\nC'\u00e9tait pourtant la premi\u00e8re fois que l'on votait depuis pr\u00e8s de dix ans. \r\nSeul un peu plus de 49% des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes. \r\nLaure Stephan, vous \u00eates \u00e0 Beyrouth...\r\nIl n'y a pas encore de r\u00e9sultats officiels, mais le camp du Hezbollah semble sortir en position de force de ce scrutin.\r\n-----\r\nEffectivement, selon les projections faites par plusieurs m\u00e9dias libanais, le Hezbollah, le parti le plus puissant au Liban, serait parvenu, avec son alli\u00e9 Amal, \u00e0 obtenir la totalit\u00e9 des si\u00e8ges chiites du Parlement, c'est l'objectif qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9.. Il serait en mesure aussi d'avoir un bloc confortable au Parlement, avec l'\u00e9lection de candidats d'autres confessions qui lui sont proches.\r\nTout cela reste \u00e0 confirmer officiellement, les r\u00e9sultats doivent \u00eatre annonc\u00e9s dans la matin\u00e9e, le chef du Hezbollah Hassan Nasrallah s'exprimera dans la journ\u00e9e.. Tout comme le premier ministre Saad Hariri : les r\u00e9sultats semblent d\u00e9cevants dans son camp, m\u00eame si hier soir, dans ses rangs, on refusait de parler de revers.\r\nL'une des surprises de ce scrutin, c'est la faible mobilisation, sauf dans les zones chiites. Un signe peut-\u00eatre de la lassitude des Libanais. Par ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui promet la rupture avec les partis politiques traditionnels, serait parvenue \u00e0 obtenir deux si\u00e8ges.. C'est une perc\u00e9e timide, mais remarqu\u00e9e.\r\n(04/RUSSIE INTRONISATION POUTINE PA) Vladimir Poutine va \u00eatre r\u00e9investi ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie... pour un quatri\u00e8me mandat de six ans. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mars avec 76% des voix. \r\nMais ISabelle Cornaz... les semaines qui ont suivi n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos.\r\n\u00a0  52'' \r\n((Les d\u00e9fis qui l'attendent sont nombreux. Pour ce quatri\u00e8me mandat, il avait annonc\u00e9 des priorit\u00e9s\u00a0: investir dans la sant\u00e9, les infrastructures, les nouvelles technologies... Mais tout cela restera s\u00fbrement lettre morte. Peu probable qu'il s'att\u00e8le aussi \u00e0 des r\u00e9formes \u00e9conomiques en profondeur\u00a0: souvent annonc\u00e9s, jamais entreprises. En politique internationale, la tonalit\u00e9 de son prochain mandat n'est pas claire encore... mais les tensions se sont encore aggrav\u00e9es... avec l'affaire skripal d'abord, puis les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. Les derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 moroses aussi \u00e0 l'interne. Avec la mort de plus de 40 enfants dans un incendie en Sib\u00e9rie, ce qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'opinion publique. Puis des protestations sans pr\u00e9c\u00e9dents contre la gestion des d\u00e9chets...mais cette grogne reste locale. L'opposition, affaiblie, morcel\u00e9e, n'est pas une menace. Et pourtant, les forces de l'ordre ont interpel\u00e9 plus de 1500 manifestants \u00e0 deux jours de l'investiture. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(AirFrance) Nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve en vue... \u00e0 AirFrance\r\nLes salari\u00e9s maintiennent leur mouvement social... pour aujourd'hui et demain... malgr\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la compagnie a\u00e9rienne... annonc\u00e9e vendredi dernier. \r\nEnviron 15% des vols op\u00e9r\u00e9s par AirFrance seront annul\u00e9s aujourd'hui.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... le gouvernement fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier qu'il ne viendrait pas au secours de la compagnie... qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 300 millions d'euros avec ces turbulences sociales. \r\nPour m\u00e9moire... les syndicats exigent une augmentation salariale de plus de 5% cette ann\u00e9e... apr\u00e8s six an de gel des salaires.\r\n(15/HAUSSE PETITS CREDITS PA) ****** Le montant des cr\u00e9dits en esp\u00e8ces est toujours plus \u00e9lev\u00e9... en Suisse... Et le d\u00e9lai pour rembourser ces cr\u00e9dits qui constituent la plus grande part des cr\u00e9dits \u00e0 la consommation est lui toujours plus long. \r\nConstat \u00e9tabli hier par la Sonntagszeitung, qui \u00e9voque les techniques des fournisseurs de cr\u00e9dits, comme Credit Now ou  pour compenser les taux d'int\u00e9r\u00eats plus bas, impos\u00e9s par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nDes m\u00e9thodes qui ne sont pas sans danger pour le consommateur, Esther Coquoz:\r\n  55'' \r\n((S'endetter pour se payer des vacances, pour s'offrir une nouvelle voiture, une op\u00e9ration de chirurgie esth\u00e9tique ou un nouveau canap\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Suisse. Mais depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, les int\u00e9r\u00eats sur ce type d'emprunts ne peuvent plus d\u00e9passer 10 %. Les acteurs du petit cr\u00e9dit ont donc r\u00e9agi en proposant des d\u00e9lais de remboursement toujours plus longs. Une moyenne de 4 ans et demi en 2017, contre  3 ans en 2003. Le montant moyen de ces emprunts prend \u00e9galement l'ascenseur: 32'000 francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, soit 10'000 francs de plus qu'il y a quinze ans. Et contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ce ne sont pas les jeunes, mais les individus entre 30 et 60 ans qui s'endettent le plus souvent. L'Association Dettes Conseil Suisse met donc en garde contre le faux attrait de l'allongement des d\u00e9lais de remboursement, qui promet une mensualit\u00e9 plus basse mais co\u00fbte finalement plus cher au consommateur. Et lui donne moins de visbilit\u00e9 sur son endettement.))\r\n(hockey) La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire...hier... aux championnats du monde de hockey sur Glace \u00e0 Copenhague\r\n2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie...\r\nAvec 5 points... ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe... derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\nProchain match demain soir... ce sera \u00e0 20 h 15 face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n(19/FOOT ZH-LS PA) **** 1 partout entre le Lausanne sport et le FC Zurich... hier en superleague de football \r\nLes Vaudois ont conquis un point... et c'est le point de l'espoir. Celui qui leur permet de revenir \u00e0 une longueur de Sion, avant dernier, dans la lutte contre la rel\u00e9gation\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz... \u00e0 trois journ\u00e9es de la fin du championnat... cette semaine sera d\u00e9cisive..\r\n  39''\r\n(21/FINALE COMBAT DE REINES ITV WILLINER) Elle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle Veielett, et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, c'est elle, qui a remport\u00e9 le titre de reine des reines\r\nUne toute jeune vache de 4e cat\u00e9gorie... qui s'est impos\u00e9e contre tous les pronotstics... lors de la finale nationale \u00e0 Aproz... devant des cong\u00e9n\u00e8res bien plus \u00e2g\u00e9es et plus exp\u00e9riment\u00e9es.\r\nUn sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Williner totalement incr\u00e9dule, \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re...\r\n  18'' \r\n((C'est incroyable, jamais on n'aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible. Etre sacr\u00e9e dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines, c'est totalement incroyable, vraiment impressionnant. je n'arrive pas encore trouver les mots, mais pour nous, pour toute la famille c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s fiers...))\r\nImelda Williner \u00e9tait au micro de nos coll\u00e8gue de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n(Toutankhamon) **** Il n'y pas de chambres cach\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du tombeau de Toutankhamon...dans la vall\u00e9e des rois... en Egypte. \r\nLe minist\u00e8re egyptein des antiquit\u00e9s l'a annonc\u00e9 hier... \r\nUne recherche g\u00e9ophysique \" de haut niveau\" men\u00e9e par des scientifiques italiens a apport\u00e9 la preuve de l'inexistence de ces pi\u00e8ces. \r\nC'est Nefertiti... reine d'Egypte \u00e0 la beaut\u00e9 l\u00e9gendaire... dont la momie n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e qui est au coeur des sp\u00e9culations sur d'\u00e9ventuelles chambres secr\u00e8tes dans la tombe de toutankhamon.\r\nCar selon l'\u00e9gyptologue britannique Nicholas Reeves... c'est l\u00e0 que la reine reposerait... depuis pr\u00e8s de 3400 ans.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) GENEVE - 3 droite - 3 gauche - 1 mcg- Barthassat eject\u00e9 - nomination du socialiste Thierry Apotheloz e t de la PLR Nathalie FOntanet (2e femme)\r\nGLARIS - OUI \u00e0 un soutien aux remont\u00e9es m\u00e9caniques - OUI au prince de transparence dans l'adminisration (docs officiels accessibles sans devoir d\u00e9montrer un int\u00e9r\u00eat particulier-  Landsgemeinde\r\nGRISONS - plainte contr x d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction - l'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer si l'intervention polici\u00e8re contre un lanceur d'alerte en juin 2017 est r\u00e9pr\u00e9hensible - \r\nARMEE - \u00e9conomies jusqu'\u00e0 un milliard en achetant des avions de combat si l'arm\u00e9e renonce aux \"commandes compensatoires\" - d\u00e9claration du patron de pilatus dans sonntagsblick - \r\nGARDE SUISSE - 32 nouveaux hallebarduers ont pr\u00eat\u00e9 serment hier - 135 gardes au lieu de 110 - VS et FR cantons les mieux repr\u00e9sent\u00e9s\r\nCOMBATS DE REINES - la plus jeune des finalistes Verelett l'a emport\u00e9 - vache d'une famille de vi\u00e8ge -10 000 spectateurs \r\nFETE DE LA DANSE - 90 000 personnes ont particip\u00e0 \u00e0 la 13e f\u00eate de la danse (+ 10 000) - une trentaine de villes et communes ont particip\u00e9\r\n-----\r\nAIRFRANCE - nouvelle gr\u00e8ve ajd - 85% des vols assur\u00e9s - l'Etat n viendra pas en aide \u00e0 la comapgnie, menac\u00e9e par les turbulences sociales (d\u00e9j\u00e0 300 millions d'euros de pertes) - le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi apr\u00e8s le rejet de son projet d'accord  \r\n-----\r\nLIBAN - premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis pr\u00e8s de 10 ans - slm 49.2% de participation (54 en 2009) - faible participation li\u00e9e \u00e0 une nouvelle loi \u00e9lectorale bas\u00e9e sur la proportionnelle- le hezbollah devrait sortir renforc\u00e9 selon les premi\u00e8res estimations - mais saad hariri devrait conserver son poste de prmeier ministre\r\nTUNISIE - \u00e9lections municipales libres pour la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution - importante absention - 33.7% de participation - revers pour la classe politique - selon un institut de sondage  parti islamiste ennahdha en t\u00eate devant parti pr\u00e9sidentiel - autres formations loin derri\u00e8re\r\nTURQUIE - Erdogan a d\u00e9voil\u00e9 (\u00e0 Istanbul) sa profession de foi en vue des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 24 juin - nouvelles op\u00e9rations militaires, turquie comme puissance globale - les \u00e9lections marqueront l'entr\u00e9e en vigueur de la plupart des mesures qui renforcent les pouvoirs du chef de l'E - \u00e9lections anticip\u00e9es pour capitaliser sur le sentiment nationaliste li\u00e9e \u00e0 l'offensive en turquie\r\nPAKISTAN - ministre de l'int\u00e9rieur bless\u00e9 par balles -sa vie pas en danger - l'assaillant appartient \u00e0 un parti ultrareligieux - \r\nNUCLEAIRE IRANIEN - menaces de rohani \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision us - \"les USA le regretteront comme jamais dans l'histoire\" - discours public retransmis \u00e0 la tv\r\nUSA - Stormy Daniels appelle trump \u00e0 la d\u00e9mission - \"une temp\u00eate s'annonce\" - intervention dans une \u00e9mission satirique ou elle a jou\u00e9 son propre r\u00f4le\r\nITALIE - m5* fait une offre \u00e0 la Lega pour sortir l'Italie de l'impasse - Luigi di Maio pr\u00eat \u00e0 choisir un pr\u00e9sident du conseil AVEC Matteo Salvini - le troisi\u00e8me et peut \u00eatre dernier cylce de consultations avec le pr\u00e9sident commence ajd - di Maio exige toujours que la lega coupe les ponts avec Berlusconi - le pr\u00e9sident mattarella pourrait nommer d\u00e8s demain un chef de gouvernement issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile - s'il n'a pas le soutien du parlement, il s'occupera des affaires courantes et de nouvelles \u00e9lections seront organis\u00e9es en septembre-octobre \r\nLIBYE - tensions entre gardes cotes italiens et ONG - navire humanitare (Aquarius) interdit de s'approcher d'une embarcation en d\u00e9tresse \r\nHAWAI - volcan kilauea, le plus actif d'Hawai toujours en \u00e9ruption - 8 nouvelles fissures r\u00e9pertori\u00e9es \r\nHOCKEY - La Suisse a gagn\u00e9 2-0 contre la Slovaquie \u00e0 Copenhague - prend la troisi\u00e8me place du gruope derri\u00e8re la russie et la su\u00e8de\r\nFOOT - Lausanne sport tient en \u00e9chec FC Zurich 1-1 - revient \u00e0 un point du FC sion au classement de superleague\r\n(Pakistan) Le ministre pakistanais de l'int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balles hier.\r\nAhsan Iqbal participait \u00e0 une r\u00e9union \u00e9lectorale... lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris pour cible...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 un bras... mais ses jours ne sont pas en danger ... indique sont assistant\r\nLe tireur... lui ... a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\nSelon la police... il appartient \u00e0 un parti ultra-religieux qui dit lutter contre le blasph\u00e8me. Mais le chef de file de ce mouvement a condamn\u00e9 son acte.\r\n(Italie) **** Coup d'envoi d'un nouveau cycle de consultations... aujourd'hui en Italie... dans l'espoir de former un gouvernement\r\nHier... le leader du mouvement 5 \u00e9toiles... luigi di Maio... a fait en pas vers son homologue du parti d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\nIl propose qu'ils choisissent ENSEMBLE le prochain pr\u00e9sident du Conseil.\r\nMais cette main tendue reste assortie d'une condition difficielement acceptable pour Matteo Salvini: tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi... qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives.\r\n(Elections genevoises) 3 \u00e9lus de gauche... 3 de droite et un MCG...C'est la composition du nouveau Conseil d'Etat genevois. \r\nLe PDC Luc Barthassat a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9...  \u00e0 l'issue du second tour.\r\nEt deux nouveaux \u00e9lus font leur entr\u00e9e au gouvernement...\r\nLe socialiste Thierry Apotheloz... et la lib\u00e9rale radicale Nathalie fontanet.\r\n(Italie) C'est le d\u00e9but d'un troisi\u00e8me cycle de consultations... aujourd'hui en Italie... dans l'espoir de former un gouvernement\r\nLe pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella recevra notamment les chefs de file du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Lega... principaux vainqueurs des \u00e9lections du 4 mars... pour tenter de sortir de l'impasse\r\nHier... le leader du mouvement 5 \u00e9toiles... luigi di Maio... a d'ailleurs fait en pas vers son homologue du parti d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\nIl propose qu'ils choisissent ENSEMBLE le prochain pr\u00e9sident du Conseil.\r\nMais cette main tendue reste assortie d'une condition difficielement acceptable pour Matteo Salvini: tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi... qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives.\r\n(Nucl\u00e9aire iranien) Si les Etats-Unis quittent l'accord nucl\u00e9aire... ils le regretteront comme jamais dans l'histoire\"\r\nC'est l'avertissement prof\u00e9r\u00e9 hier par le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani... \u00e0 l'occasion d'un discours public... retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nLe chef d'Etat est rest\u00e9 vagues sur ses intentions... mais s'est tout de meme montr\u00e9 menacant... \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision de Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit en effet se prononcer le 12 mai... sur un \u00e9ventuel retrait de cet accord conclu en 2015.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(F\u00eate de la danse) 600 cours... et 450 spectacles... La f\u00eate de la danse a rencontr\u00e9 un joli succ\u00e8s ce week-end en Suisse\r\nEnviron 90 000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la treizi\u00e8me \u00e9dition de la manifestation... qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dasns une trentaines de villes et de communes\r\nC'est 10 000 de plus que l'an dernier.", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9530286", "ece-9530266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:17:31Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTM le trafic pendulaire provoque d'importants ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay le changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [95%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nCe matin, le temps sera ensoleill\u00e9 mais attention pour 2 journ\u00e9es de cumulus bourgeonneront pourront donner lieu \u00e0 des foyers orageux, il fera 11 degr\u00e9s ce matin 23 25 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et -ce un syst\u00e8me \u00e0 4 CAF Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [88%] :\r\nBonjour \u00c9ric Dumas Raffray bonjour c'est dans 10 minutes environ, quel est le quels sont les sujets d'un c\u00f4t\u00e9, on parlera notamment de Tesla, le constructeur de voitures \u00e9lectriques dont on parle beaucoup dans les voitures ne br\u00fble pas d'essence \u00e0 Oussama lui br\u00fble du cash et il en br\u00fble \u00e9norm\u00e9ment, jusqu'o\u00f9 la confiance des investisseurs, on voit que \u00e7a commence un petit peu \u00e0 s'impatienter du c\u00f4t\u00e9 de Wall Street, peut-\u00eatre, c'est ce que nous verrons dans tout un monde absolument dans 10 minutes ambitieuse vers Scitivaux merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [93%] :\r\nMarielle Savoy Nestl\u00e9 va commercialiser des produits Starbucks le g\u00e9ant Vaudois de la grand- de l'agroalimentaire, confirme la signature d'un contrat avec le groupe am\u00e9ricain, montant de l'op\u00e9ration : plus de 7 milliards de francs suisses les Libanais ne se sont pas pr\u00e9cipit\u00e9s dans les bureaux de vote hier, moins de la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs ont particip\u00e9 aux l\u00e9gislatives pourtant r\u00e9alis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 2009, selon les projections, le Hezbollah devrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin et puis en football, la semaine s'annonce d\u00e9cisive pour les clubs, les clubs romands en Superleague Lausanne n'a plus qu'un point de retard sur le FC Sion au classement de matchs attendez 2 \u00e9quipes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [95%] :\r\nNestl\u00e9 va donc commercialiser des produits de consommation Starbucks le g\u00e9ant Vaudois de l'agroalimentaire, l'a confirm\u00e9 ce matin, il a sign\u00e9 un contrat avec le groupe am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans le caf\u00e9, un contrat \u00e0 plus de 7 milliards de francs, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [94%] :\r\nUn bond de g\u00e9ant oui pour Nestl\u00e9 dans sa grande marche vers ce qui est depuis plusieurs mois son terrain favori, le march\u00e9 du caf\u00e9 aux \u00c9tats-Unis : c'est la premi\u00e8re fois que le num\u00e9ro un mondial du caf\u00e9, le num\u00e9ro un mondial de l'alimentation joignent leurs force Starbucks et Nestl\u00e9 2 concurrents historiques conseiller un accord dit perp\u00e9tuel au niveau mondial, Nestl\u00e9 va commercialiser tous les produits de consommation et de restauration hors foyer de Starbucks en dehors bien s\u00fbr des cha\u00eenes de caf\u00e9, de la compagnie am\u00e9ricaine, un march\u00e9 qui p\u00e8se 2 milliards de dollars par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [98%] :\r\nCe contrat historique est un troph\u00e9e de plus pour Mark Schneider, le directeur de Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [93%] :\r\nOui, un directeur qui pousse Nestl\u00e9 \u00e0 des acquisitions \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour relancer sa croissance, qui multiplie les acquisitions pour le bonheur de son nouvel actionnaire activiste Third Point Capital, qui fait partie de ce qu'on ce que ce ce qui souhaitait qu'ce qu'il sorte de sa zone de confort, ou plut\u00f4t, dirait -on, sa strat\u00e9gie d\u00e9fensive en septembre, Nestl\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'acquisition de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Blue Bottle pour 50 millions $ le caf\u00e9 et le secteur le plus rentable pour Nestl\u00e9 et l'axe entre Seattle et Vevey est le meilleur moyen de renforcer le march\u00e9 tr\u00e8s profitable des \u00c9tats-Unis 500 employ\u00e9es de Starbucks rejoindront Nestl\u00e9 pour, je cite : stimuler la performance des activit\u00e9s existantes et leur expansion mondiale, \u00e0 terme, d'apr\u00e8s Starbucks Nestl\u00e9 int\u00e9grera les capsules du g\u00e9ant am\u00e9ricain dans ses syst\u00e8me Nespresso et Dolce Gusto, on vous l'avez dit, c'est l'Am\u00e9rique \u00e0 marche forc\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric, une nouvelle tension en Valais autour des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [93%] :\r\nIl s'olympiques, le Conseil d'\u00c9tat et la ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te principes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestation, mais vous l'avez appris Yves Terrani au moins 3 membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois ignorent tout du contenu du contrat, ils ont m\u00eame appris par la bande, l'existence de la conf\u00e9rence de presse, et \u00e7a les agace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [94%] :\r\nLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein de l'ex\u00e9cutif, avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes estime, en effet, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC et copr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re, les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal par le pr\u00e9sident de la ville, les 3 conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussion sur les nombreux dossiers en cours, joint hier apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la ville Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui, que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 les conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse, se d\u00e9fend-il, sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats elle r\u00e2lent ce Carrard du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO, Fran\u00e7ois Carrare qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026 un cabinet dans lequel est actif, l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne Jean-Philippe Rochat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [95%] :\r\nLes Jeux olympiques 2026 il en sera \u00e9galement question ce soir dans un forum sp\u00e9cial en Direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion d\u00e8s 18 heures sur la premi\u00e8re, et puis cette semaine le magazine 15 Minutes s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la candidature s\u00e9dunoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [98%] :\r\n3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG c'est la composition du nouveau Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [95%] :\r\nLe PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier au second tour au profit du PS qui gagne en si\u00e8ge, un 2\u00e8me tour remport\u00e9 par le MCG Mauro pallier \u00e0 ce r\u00e9sultat, le met en position de force pour les n\u00e9gociations qui auront lieu afin d'attribuer les d\u00e9partements, on rappelle que lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, il \u00e9tait en charge de la sant\u00e9, de l'emploi et du social, Mathieu Cupelin lui a demand\u00e9 s'il avait la volont\u00e9 de briguer la pr\u00e9sidence du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:41) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, je n'ai pas cette intention, parce que je veux garder un d\u00e9partement tels que le mien, qui est un gros d\u00e9partement maintenant si on commence \u00e0 me d\u00e9membr\u00e9 mon d\u00e9partement en all\u00e9geant mais aim\u00e9 t\u00e2che alors j'aurai plus de disponibilit\u00e9, voil\u00e0 c'est un c'est un message laissez -moi un d\u00e9partement avec lequel j'ai fait du bon travail et pour lequel les \u00e9lecteurs ont effectivement consid\u00e9rer que ce travail \u00e9tait bon, maintenant si vous m'all\u00e9ger mon travail effectivement comme j'ai une forte capacit\u00e9 de travail, il va falloir que j'occupe mon temps libre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [95%] :\r\nAu Liban, les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier n'ont pas mobilis\u00e9, c'\u00e9tait pourtant la premi\u00e8re fois que l'on votait depuis pr\u00e8s de 10 ans, seul un peu plus de 49 pourcent des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes lors St\u00e9phane, vous \u00eates \u00e0 Beyrouth il n'y a pas encore de r\u00e9sultats officiels mais le camp du Hezbollah semble sortir en position de force de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:34) [95%] :\r\nOui, selon les projections faites par plusieurs m\u00e9dias locaux le parti le plus puissant au Liban serait parvenu avec son alli\u00e9 Amal \u00e0 obtenir la totalit\u00e9 du Parlement, c'est l'objectif qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9, sera en mesure aussi de constituer un bloc confortable au Parlement, avec l'\u00e9lection de candidats d'autres confessions qui lui sont proches, tout cela reste \u00e0 confirmer officiellement les r\u00e9sultats doivent \u00eatre annonc\u00e9s dans la matin\u00e9e, le chef du Hezbollah Hassan Nasrallah s'exprimera dans la journ\u00e9e, tout comme le 1er ministre Saad Hariri les r\u00e9sultats semblent d\u00e9cevants dans son camp, m\u00eame si hier soir, dans ses rangs, on refusait de parler de revers le nez surprise de ce scrutin, c'est la faible mobilisation des \u00e9lecteurs, sauf dans les zones chiites un signe peut-\u00eatre de la lassitude des Libanais, par ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui promet la rupture avec les partis politiques traditionnels serait parvenue \u00e0 obtenir 2 si\u00e8ges, c'est une perc\u00e9e timide mais remarqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [94%] :\r\nAlors en Direct de Beyrouth Vladimir Poutine va \u00eatre r\u00e9investi ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie pour un 4\u00e8me mandat de 6 ans, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en mars avec 76 pourcent des voix mais Isabelle Corona, les semaines qui ont suivi n'ont pas \u00e9t\u00e9 de tout repos. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:43) [91%] :\r\nLes d\u00e9fis qui l'attendent sont nombreux pour ce 4\u00e8me mandat Poutine avait annonc\u00e9 des priorit\u00e9s, investir dans la sant\u00e9, les infrastructures, les nouvelles technologies mais tout \u00e7a restera probablement lettre morte peu probable qu'il s'attelle aussi \u00e0 des r\u00e9formes \u00e9conomiques en profondeur souvent annonc\u00e9e, jamais entreprise en politique internationale, la tonalit\u00e9 de son prochain mandat n'est pas clair encore, mais les tensions ne cessent de s'aggraver avec l'affaire Skripal, d'abord, puis les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines, les derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 morose aussi \u00e0 l'interne, avec la mort de plus de 40 enfants dans un incendie en Sib\u00e9rie, ce qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'opinion publique, puis des protestations sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la gestion des d\u00e9chets, mais cette grogne est rest\u00e9 local l'opposition affaiblie morcel\u00e9, n'est pas une menace et, pourtant, les forces de l'ordre ont interpell\u00e9 plus de 1500 manifestants \u00e0 2 jours de l'investiture Isabelle Connan rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [97%] :\r\nEt une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve en vue \u00e0 Air. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [96%] :\r\nFrance : les salari\u00e9s maintiennent leur mouvement social pour aujourd'hui et demain, malgr\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la compagnie a\u00e9rienne annonc\u00e9e vendredi dernier environ 15 pourcent des vols op\u00e9r\u00e9s par AirFrance seront annul\u00e9s aujourd'hui de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier qu'il ne viendrait pas au secours de la compagnie, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 300 millions d'euros avec ces turbulences sociales pour m\u00e9moire, les syndicats exigent une augmentation salariale de plus de 5 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [90%] :\r\nLe montant des cr\u00e9dits en esp\u00e8ces est toujours plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse, et le d\u00e9lai pour rembourser ces cr\u00e9dits, qui constituent la plus grande part des cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, ce d\u00e9lai lui est toujours plus long. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [93%] :\r\nConstat \u00e9tabli hier par la zone taxe Zeitung qui \u00e9voque les techniques des fournisseurs de cr\u00e9dits comme quoi dites ou pour compenser les taux d'int\u00e9r\u00eat plus bas impos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des m\u00e9thodes qui ne sont pas sans danger pour le consommateur, Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:25) [94%] :\r\nS'endetter pour se payer des vacances pour s'offrir une nouvelle voiture, une op\u00e9ration de chirurgie esth\u00e9tique ont \u00e0 nouveau canap\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9 bien connu en Suisse, mais depuis l'\u00e9t\u00e9 2016 les int\u00e9r\u00eats sur ce type d'emprunt ne peuvent plus d\u00e9passer 10 pourcent les acteurs du petit cr\u00e9dit ont donc r\u00e9agi en proposant des d\u00e9lais de remboursement toujours plus long, une moyenne de 4 ans et demi en 2017 contre 3 ans en 2003 le montant moyen de ces emprunts prend \u00e9galement l'ascenseur 32000 francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, soit 10000 francs de plus qu'il y a 15 ans, et contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ce ne sont pas les jeunes, mais les individus entre 30 et 60 ans qui s'endettent le plus souvent, l'association Dettes Conseils Suisse met donc en garde contre le faux attrait de l'allongement des d\u00e9lais de remboursement qui promet une mensualit\u00e9 plus basse mais co\u00fbte finalement plus cher au consommateur et lui donne moins de visibilit\u00e9 sur son endettement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:21) [95%] :\r\nLa Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier aux championnats du monde de hockey sur glace \u00e0 Copenhague 2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie, avec 5 points, ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe, derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de prochain match demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [90%] :\r\nEt un partout entre Lausanne sport et le FC Zurich hier en Superleague de football. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [96%] :\r\nLes Vaudois ont conquis un point et c'est le point de l'espoir, celui qui leur permet de revenir \u00e0 une longueur de Sion, avant dernier dans la lutte contre la rel\u00e9gation Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin du championnat, cette semaine sera d\u00e9cisive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:54) [92%] :\r\nRien n'est perdu pour Sion et Lausanne, mais la situation compliqu\u00e9e sur le plan comptable pourrait se resserrer, \u00e0 l'issue d'une semaine capitale les Vaudois en manque de certitudes face au but adverse n'est pas de volont\u00e9 n'ont plus le choix, c'est la victoire qu'ils veulent et doivent aller chercher jeudi \u00e0 Lugano et dimanche contre Thoune c'est pareil pour Sion Z\u00fcrich contre Grasshopper mercredi et dimanche \u00e0 Tourbillon contre Saint-Gall compter sur soi et pas sur le faux pas des adversaires mobiliser le groupe pour qu'il se surpasse et trouvent des \u00e9nergies nouvelles, les entra\u00eeneurs et dirigeants savent ce qui doit \u00eatre fait, c'est \u00e0 qui trouvera les bons mots, c'est \u00e0 qui aura la bonne attitude mettant \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 Sion, la semaine sera celle de toutes les \u00e9motions dans ce championnat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [92%] :\r\nElle portait le num\u00e9ro 131, elle s'appelle va allait et pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, c'est elle qui a remport\u00e9 le titre de reine des reines, une toute jeune vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui s'est impos\u00e9, contre tous les pronostics, lors de la finale nationale \u00e0 Aproz devant des cong\u00e9n\u00e8res bien plus \u00e2g\u00e9es et bien plus exp\u00e9riment\u00e9 un sacre qui a laiss\u00e9 sa propri\u00e9taire Imelda Wilner totalement incr\u00e9dule \u00e9mue mais heureuse et fi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:58) [88%] :\r\nL'art de la ville, c'est incroyable, jamais on aurait pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible et \u00eatre sacr\u00e9 dans sa cat\u00e9gorie et ensuite comme reine des reines du totalement incroyable, vraiment impressionnant une Ess\u00e9niens Finaref pas encore \u00e0 trouver les mots, mais pour nous, pour toute la famille, c'est magnifique, nous sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s fiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [92%] :\r\nImelda Wilner, \u00e9tait au micro de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [92%] :\r\nEt puis bon, va manifestement il y a pas d'chambres cach\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du tombeau de Toutankhamon, dans la vall\u00e9e des rois en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re \u00e9gyptien des Antiquit\u00e9s, l'a annonc\u00e9 hier une recherche g\u00e9ophysique de haut niveau, men\u00e9e par des scientifiques italiens, apport\u00e9 la preuve de l'inexistence de ces pi\u00e8ces, c'est Nefertiti, reine d'\u00c9gypte \u00e0 la beaut\u00e9 l\u00e9gendaire dont la momie n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e qui est au coeur des sp\u00e9culations sur d'\u00e9ventuelles chambres secr\u00e8tes dans la tombe de Toutankhamon, car selon l'\u00e9gyptologue britannique Nicholas Soyuz c'est l\u00e0 que la reine reposerait depuis pr\u00e8s de 3400 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0, c'\u00e9tait le journal de Marielle Savoie merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22ADD73D-9874-417D-B9C0-A00D20042A77", "internalArchiveId": "22ADD73D-9874-417D-B9C0-A00D20042A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident UDC Valais romand;Denis Pernet, Commissaire d'exposition,  responsable de l'espace Hard Hat \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/GE ELECTIONS CE DI (7H)) *** 3 ministres de droite, 3 de gauche, et 1 MCG... voil\u00e0 la nouvelle formule du Gouvernement genevois. Le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier...le gauche gagne un si\u00e8ge... L'enjeu maintenant, c'est la r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\nMathieu Cupelin, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve... la premi\u00e8re question: c'est qui succ\u00e9dera \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat?\r\nOui et l\u00e0 tous les regards pointent vers Pierre Maudet... le plus ancien des ministres en charge, et le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour...\r\nTout le monde ou presque - y compris \u00e0 gauche - le voit endosser cet habit de pr\u00e9sident. Mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il gardera aussi un d\u00e9partement dot\u00e9 d'une politique publique bien visible - comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie qu'il d\u00e9tenait jusqu'ici.\r\n*** Autre enjeu, plus incertain, c'est de savoir qui reprendra le D\u00e9partement des transports, vacant apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat...\r\nEt l\u00e0, un constat... personne ne se presse au portillon. \r\nLe plus logique serait de confier la Mobilit\u00e9 \u00e0 l'un des deux nouveaux venus. Mais la PLR Nathalie Fontanet \u00e9cartait hier cette option - pour elle ce d\u00e9partement doit revenir \u00e0 la gauche, qui a durement critiqu\u00e9 l'action du PDC Luc Barthassat.\r\nMais le nouveau venu de gauche, justement, Thierry Apoth\u00e9loz, ne prendrait sans doute la t\u00eate de ce dicast\u00e8re que sous la contrainte. On sait que ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection sous le social, l'emploi ou encore l'\u00e9conomie.\r\n***Et parmi les conseillers d'Etat sortants? Personne n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat?\r\nNon, tous ont manifest\u00e9 leur souhait de garder peu ou prou leurs attributions actuelles.\r\nL'actuel ministre de l'am\u00e9nagement, Antonio Hodgers, aurait sembl\u00e9 assez d\u00e9sign\u00e9 pour reprendre les transports, lui qui dirigeait un bureau de conseil en mobilit\u00e9 avant d'entrer au gouvernement. Mais il le disait hier sur notre antenne, pour lui c'est trop t\u00f4t pour que les \u00e9cologistes endossent cette responsabilit\u00e9, apr\u00e8s le mandat controvers\u00e9 de Mich\u00e8le K\u00fcnzler.\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler \u00e9vinc\u00e9e en 2013, Luc Barthassat qui conna\u00eet la m\u00eame sortie de route hier apr\u00e8s un seul mandat... la mobilit\u00e9 prend des allures de nouveau d\u00e9partement maudit \u00e0 Gen\u00e8ve - en remplacement du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, qui avait valu une non-r\u00e9\u00e9lection \u00e0 trois magistrats lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n!!!!!!! Thibaut: Et on reviendra sur ces \u00e9lections genevoises dans une demi-heure environ, avec le conseiller d'Etat PLR Pierre Maudet. Il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz.\r\n(12/JO2026 DIVISIONS SION ITV FAUCHERE) En Valais, ces nouveaux remous autour de Sion 2026... Le canton, la Ville de Sion et Swiss Olympic pr\u00e9senteront cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la presse les principes du contrat de ville-h\u00f4te, dans le cadre de cette candidature pour les JO... Des pr\u00e9cisions seront notamment apport\u00e9es quant aux garanties \u00e0 fournir sur le plan financier... Et cela f\u00e2che 3 membres de l'\u00e9xecutif de la ville de Sion... le Vert Christophe Clivaz, le socialiste Florian Chappot et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re ont appris par la bande l'existence de cette conf\u00e9rence de presse et disent tout ignorer du contenu du contrat de ville-h\u00f4te... un contenu qu'ils r\u00e9clament depuis plusieurs mois... Pour Cyrille Fauch\u00e8re, c'est inacceptable...\r\n  45''\r\nCyrille Fauch\u00e8re interrog\u00e9 par Yves Terrani... \r\n!!!! Thibaut: Des Jeux olympiques 2026, il en sera \u00e9galement question ce soir (LU) dans Forum. En direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion. Dans le camp des contres: Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens... dans le camp des pour: le Conseiller d'Etat valaisan Christophe Darbellay et le directeur de Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau.\r\nEt puis \"Sion 2026: carnets de campagne d'un Valais divis\u00e9\", c'est le th\u00e8me de notre magazine 15 minutes cette semaine.\r\n(La Poste) Le rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par la filliale CarPostal ne sera pas publi\u00e9 int\u00e9gralement... C'est la SonntagsZeitung qui l'a affirm\u00e9 hier... La Poste explique que des noms seront trac\u00e9s, que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, seul un r\u00e9um\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendu publique.\r\nPour l'instant la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public en trop, via des transferts comptables ill\u00e9gaux.\r\n(Liban) ***Thibaut: Au Liban, les premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis 9 ans ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une faible mobilisation hier... \r\nSeul 49% des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes... La participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce scrutin, qui se d\u00e9roulait pour la premi\u00e8re fois sous une forme de proportionnelle.\r\nLe Hezbollah chiite, alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien et au pouvoir syrien, devrait remporter\r\nplus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement libanais, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des politiciens et des m\u00e9dias libanais.\r\nSoutenu par l'Occident, le premier ministre Saad Hariri devrait toutefois conserver son poste et former le nouveau gouvernement.\r\n(Tunisie) Election \u00e9galement en Tunisie... Les Tunisiens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour les premi\u00e8res \u00e9lections municipales depuis la \"r\u00e9volution de jasmin\", en janvier 2011.\r\nPas de r\u00e9sultat pour l'heure, mais un scrutin marqu\u00e9 par une forte abstention... Le taux de participation n'a atteint que 33%... les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques... ce vote \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe.\r\n(TF2/LIBYE/DAECH MENACE PRINCIPALE DI (7H)) *** Et de la Tunisie, on se rend maintenant en Lybie... La Libye, un des \u00e9checs retentissants du printemps arabe.\u00a0Maurine Mercier, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, vous revenez tout juste de ce pays d\u00e9chir\u00e9 en deux blocs, \u00e0 la merci des conflits entre groupes arm\u00e9s... Vous y avez pass\u00e9 15 jours. Toute cette semaine, on pourra entendre vos reportages... vous y avez rencontr\u00e9 une population \u00e9puis\u00e9e\u00a0!\r\nOui, les libyens sont perdus. Ils ne savent plus \u00e0 qui se fier\u00a0: ils craignent les milices qui se sont transform\u00e9es en mafia. Elles se sont r\u00e9parties le territoire et les richesses du pays et trempent dans tous les trafics. Les libyens sont pris entre des acteurs qui sont pr\u00eats \u00e0 tout moment \u00e0 se faire la guerre, pour mettre la main sur le pouvoir, et les ressources dont le p\u00e9trole et le gaz. C'est un stress terrible. Qui les rongent. D'autant plus qu'ils ne voient pas d'issue \u00e0 cette situation. A Tripoli, lorsque je suis arriv\u00e9e, les habitants s'encourageaient \u00e0 reprendre espoir\u00a0: les affrontements avaient diminu\u00e9 dans la capitale .. quelques jours plus tard, le groupe terroriste Etat islamique a frapp\u00e9 le b\u00e2timent de la haute commission \u00e9lectorale. En plein cour de la capitale. C'est cette instance qui doit organiser des \u00e9lections d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour tenter de sortir le pays de la violence. C'est un coup de massue. C'est \u00e7a, le rythme qui est impos\u00e9 aux libyens. \u00a0Lorsqu'ils ont un peu de r\u00e9pit\u00a0: une nouvelle gifle. Et cela fait 7 ans que \u00e7a dure.\r\n*** Tous ces probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 n'ont \u00e9videmment pas facilit\u00e9 votre travail... sans parler du gouvernement, soutenu par la communaut\u00e9 internationale qui met des b\u00e2tons dans les roues des journalistes.\u00a0\r\nIl faut une autorisation officielle pour la moindre interview, pour le moindre d\u00e9placement. Certaines r\u00e9gions du pays sont aussi inaccessibles pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. J'ai pu me rendre \u00e0 tripoli bien s\u00fbr et puis \u00e0 Misrata et Syrte. Pour interroger les libyens, il faut donc ruser, mais ils ont envie, ils ont besoin m\u00eame de s'exprimer. Vous l'entendrez dans les reportages, ils cherchent sans arr\u00eat une solution pour retrouver la paix.\r\n*** Maurine Mercier, merci, on vous retrouve \u00e0 7h45. pour entendre le message des Libyens \u00e0 la communaut\u00e9 internationale.\r\n(Italie) *** Thibaut: En Italie maintenant: les consultations de la derni\u00e8res chance sur le futur gouvernement... \r\n2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, les forces politiques doivent d\u00e9filer une derni\u00e8re fois aujourd'hui dans le bureau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella... Sergio Mattarella, qui menace de nommer un gouvernement technique charg\u00e9 de g\u00e9rer le pays, si aucune majorit\u00e9 politique ne se dessine.\r\n(Gr\u00e8ve Air France) Toujours en bref, la gr\u00e8ve reprend \u00e0 Air France, aujourd'hui et demain. Les syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis, malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi. Les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale. Ils r\u00e9clament toujours une hausse des salaires de 5% cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel.\r\nD'apr\u00e8s Air France, 85% des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s. La direction de l'entreprise estime que le mouvement social, depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, plus de 350 millions de francs suisses.\r\n(17/HOCKEY SUISSE-SLOVAQUIE PA) ***Thibaut: En Hockey sur glace: succ\u00e8s helv\u00e9tique hier soir. \r\nLa Suisse tient sa premi\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire aux Mondiaux de Copenhague... une victoire 2 \u00e0 0 face \u00e0 la Slovaquie, devant plus de 10'000 spectateurs. L'analyse de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain TH\u00c9VOZ. \r\n  57''\r\n((Avec cette victoire acquise dans le temps r\u00e9glementaire, la Suisse a assur\u00e9 l'essentiel et demeure invaincue. mais elle ne s'est pas enti\u00e8rement rassur\u00e9e et va encore devoir monter en puissance pour rivaliser avec les meilleures nations\u00a0: la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Russie ou la Su\u00e8de. Les Helv\u00e8tes doivent une fi\u00e8re chandelle \u00e0 leur gardien Reto BERRA, qui a rendu une copie parfaite, et aussi \u00e0 Tristran SCHERWEY, \u00e0 l'origine des deux buts.  La Suisse a doubl\u00e9 la mise par Mirco MULLER apr\u00e8s 22 secondes de jeu dans la 2\u00e8me p\u00e9riode alors qu'elle \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.  Les Slovaques ont ensuite press\u00e9, les Suisses ont souffert. Une nouvelle fois, ils ont \u00e9t\u00e9 inefficaces en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, notamment \u00e0 5 contre 3 durant pr\u00e8s d'une minute\u00a0! Parmi les points positifs\u00a0: la tenue d\u00e9fensive est \u00e0 relever\u00a0! La Suisse n'a pas encaiss\u00e9 de but et cette victoire - face \u00e0 un concurrent direct - pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive pour l'obtention d'un billet pour les quarts de finale.  Alain Th\u00e9voz RTS Sport Copenhague))\r\nProchain match pour la Suisse, demain soir... ce sera \u00e0 20 h 15 face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n(Br\u00e8ve foot) En football, le Lausanne-Sport est toujours dernier mais revient \u00e0 un point du FC Sion, avant dernier, dans la lutte contre la rel\u00e9gation. Les Lausannois ont fait match nul 1 partout hier \u00e0 Zurich... Il reste 3 journ\u00e9es avant la fin du championnat.... et c'est une semaine cruciale qui s'annonce pour les 2 clubs romands: Lausanne se rend jeudi \u00e0 Lugano avant d'accueillir Thoune dimanche. Sion se rendra lui \u00e0 GC avant de recevoir St-Gall.\r\n(TF5/VENTE CHRISTIES/ROCKEFELLER PI) *** 7hxx: l'heure de parler d'art et... gros sous! \r\nOn l'appelle la vente du si\u00e8cle, un tr\u00e9sor sera vendu aux ench\u00e8res demain (MAR) \u00e0 New-York, chez Christie's. Il s'agit d'une partie de la collection des milliardaires am\u00e9ricains Peggy et David Rockefeller... David Rockefeller, qui avait beaucoup d'argent mais aussi l'oeil aiguis\u00e9 d'un collectionneur. Natacha Van Cutsem\r\n  1'38 \r\n((David rockefeller a commenc\u00e9 sa collection \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940. C'est le directeur du MOMA de l'\u00e9poque, Alfred Barr, qui lui donnera cette impulsion artistique. \r\n1500 articles seront vendus aux ench\u00e8res parmis lesquels 3 Picasso, 2 Matisse, 2 Gauguin ou encore 5 Monet. Des pi\u00e8ces extr\u00eamenent c\u00e9l\u00e8bres mais pas seulement. Le commissaire d'exposition, Denis Pernet, responsable de l'espace Hard Hat \u00e0 Gen\u00e8ve \r\nDIGAS Pernet petits objets 13''\r\nL'enjeux sera de taille surtout pour la soci\u00e9t\u00e9 de vente aux ench\u00e8res Christie's. \r\nDIGAS Pernet La vente \u00e0 ne pas r\u00e2ter 24 ''\r\nParticularit\u00e9 de cette vente, l'argent r\u00e9colt\u00e9 sera revers\u00e9 \u00e0 des institutions caritative ou culturelles comme le MOMA. David Rockefeller riche... et philanthrope. Denis Pernet. \r\nDIGAS Pernet Philantropie priv\u00e9-public 14''\r\nLa vente s'\u00e9tendra sur trois jours, elle pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes, certains sp\u00e9cialstes osent m\u00eame un articuler un autre montant: un milliard de dollars.))\r\n(Combat reines) Et puis au termine avec ce doux nom... elle s'appelle Veielett... et c'est elle qui a remport\u00e9 hier la \r\nfinale des combats de reines \u00e0 Aproz en Valais.... une vainqueur surprise... Veielett, une vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui \u00e9tait la plus jeune des finalistes.\r\nCes combats ont r\u00e9uni pr\u00e8s de 10'000 personnes autour de l'ar\u00e8ne d'Aproz.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-05-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-05-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9530279", "ece-9530263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:03:29Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe matin, Gen\u00e8ve se r\u00e9veille avec un nouveau gouvernement sont Luc Barthassat, le PDC au 2\u00e8me tour mais avec le PS Thierry Apoth\u00e9loz celui qu'on d\u00e9crit comme l'homme fort de ce nouveau coll\u00e8ge le PLR Pierre Maudet sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 \u00e0 7 heures 15, nous parlerons de la loi sur les jeux d'argent sur laquelle nous voterons le 10 juin ses promoteurs estiment que cette loi am\u00e9liore les mesures contre la d\u00e9pendance au jeu mais est -ce vraiment le cas, nous poserons la question \u00e0 Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions et dans cette matinale, nous vous proposons une plong\u00e9e en Libye, pays toujours secou\u00e9 par les querelles et les attentats notre journaliste Maureen Mercier a recueilli les t\u00e9moignages de la population qui r\u00e9clame une intervention internationale, rendez- vous \u00e0 7 heures 42. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nEt voici Guillaume Rey pour le journal bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, la droite qui perd un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Genevois la gauche qui en profite, verdict des \u00e9lections d'hier, reste maintenant la r\u00e9partition des d\u00e9partements qui pour pr\u00e9sider ce futur gouvernement et surtout qui, pour reprendre les transports d\u00e9partement devenu Maudit \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9cryptage de mater occupera en d\u00e9but de journal, la candidature aux JO 2026 source de division en Valais, cette fois c'est l'ex\u00e9cutif de Sion, qui se d\u00e9chirent autour de la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse cet apr\u00e8s- midi des principes du contrat de ville-h\u00f4te dans ce journal, \u00e9galement les Mondiaux de hockey sur glace, la Suisse a gagn\u00e9 hier soir face \u00e0 la Slovaquie mais sans rassurer et puis la vente du si\u00e8cle cette semaine chez Christie's \u00e0 New York, une partie de la collection de Peggy et David Rockefeller, sera mise aux ench\u00e8res la vente pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\n3 ministres de droite 3 de gauche et 1 MCG, voil\u00e0 la nouvelle formule du Gouvernement Genevois le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier, la gauche gagne un si\u00e8ge, l'enjeu maintenant c'est la r\u00e9partition des d\u00e9partements Mathieu plan vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, la premi\u00e8re question c'est de savoir qui succ\u00e9dera \u00e0 Fran\u00e7ois Longchamp, la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nOui, il y a l\u00e0, tous les regards pointent vers Pierre Maudet, le plus ancien des ministres en charge, il le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour alors tout le monde ou presque, y compris \u00e0 gauche le voit endosser le c'est habit de pr\u00e9sident, mais de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il gardera aussi un d\u00e9partement dot\u00e9 d'une politique publique bien visible, comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie qu'il d\u00e9tient jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nAutre enjeu plus incertain, c'est de savoir qui reprendra le d\u00e9partement des transports vacant, donc apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [95%] :\r\nEt il a un constat, personne ne se presse au portillon le plus logique serait de confier la Mobilit\u00e9 \u00e0 l'un des 2 nouveaux venus, mais la PLR Nathalie Fontanet \u00e9cartait hier cette option pour elle ce d\u00e9partement doit revenir \u00e0 la gauche qui a durement critiqu\u00e9 l'action du PDC Luc Barthassat mais le nouveau ministre de gauche justement Thierry Apoth\u00e9loz ne prendrait sans doute la t\u00eate de ce dicast\u00e8re que sous la contrainte, il s'est profil\u00e9 express\u00e9ment sur ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection qui sont le social, l'emploi ou encore l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nEt parmi les les conseillers d'\u00c9tat sortants Mathieu, personne n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [93%] :\r\nNon, tous ont manifest\u00e9 leur souhait de garder peu ou prou leurs attributions actuelles lance l'actuel ministre de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers aurait sembl\u00e9 arr\u00eat semblait assez d\u00e9sign\u00e9 pour diriger les transports, lui qui avait cr\u00e9\u00e9 un bureau de conseil en mobilit\u00e9 avant d'entrer au gouvernement, mais il le disait hier sur notre antenne, pour lui, c'est trop t\u00f4t pour que les \u00e9cologistes reprennent cette responsabilit\u00e9, 5 ans apr\u00e8s le mandat controvers\u00e9 de Mich\u00e8le K\u00fcnzler, alors Mich\u00e8le K\u00fcnzler \u00e9vinc\u00e9e en 2013 \u00e0 Luc Barthassat, qui conna\u00eet la m\u00eame sortie de route hier apr\u00e8s un seul mandat dans ce canton, ville aux art\u00e8res plus que satur\u00e9 la mobilit\u00e9 prend des allures de nouveau d\u00e9partement maudit \u00e0 Gen\u00e8ve, en remplacement du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 qui avait valu une non- r\u00e9\u00e9lection \u00e0 trois magistrats lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [95%] :\r\nReviendra sur ces \u00e9lections genevoises dans une demi- heure environ avec le conseiller d'\u00c9tat PLR Pierre Maudet en Valais, ces nouveaux remous autour de Sion 2000 26 le canton, la Ville de Sion et Swiss Olympic pr\u00e9senteront cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te dans le cas de cette candidature pour les JO des pr\u00e9cisions seront notamment apport\u00e9es quant aux garanties \u00e0 fournir sur le plan financier, et cela f\u00e2che 3 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville de Sion, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re ils ont appris par la bande, l'existence de cette conf\u00e9rence de presse et disent tout ignorer du contenu du contrat de ville-h\u00f4te un contenu qu'ils r\u00e9clament depuis plusieurs mois pour Cyrille Fauch\u00e8re c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:28) [86%] :\r\nOui, en tout cas, la d\u00e9marche est assez Cavaliere puisque les pendant contraint sont d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 la presse, alors qu'une institution comme la communication sans celle -ci, un \u00e9l\u00e9ment qui incarne cette institution elle- m\u00eame ne sont pas encore au courant des d\u00e9tails du contrat, c'est pour le moins surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [93%] :\r\nPour vous, il y a rupture de coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, je dirais, c'est quand m\u00eame toute l'institution de la collectivit\u00e9 publique de la commune de Sion, qui est un petit peu mise en ballon, puisque les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour la diriger, se verront informel dans un 2\u00e8me temps de la teneur d'un contrat qui va quand m\u00eame li\u00e9 le destin de la commune pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [89%] :\r\nEst -ce que cela est susceptible de cr\u00e9er des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, je ne le souhaite pas, mais dans les f\u00eates, c'est une possibilit\u00e9, puisque l\u00e0 encore nous allons nous retrouver un petit peu accul\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 sans conna\u00eetre la teneur exacte des propos qui sont d\u00e9voil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [93%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re, interrog\u00e9 par Yves Terrani et on parlera des Jeux olympiques 2026 \u00e9galement de ce soir dans Forum en Direct et en public dans pour un grand d\u00e9bat dans la Ferme Asile \u00e0 Sion Sion 2026 qui sera \u00e9galement le th\u00e8me de notre magazine de reportage, 15 minutes cette semaine le rapport d'experts command\u00e9 par la Poste pour faire la lumi\u00e8re sur les subventions per\u00e7ues en trop par la filliale CarPostal ne sera pas publi\u00e9 int\u00e9gralement c'est la SonntagsZeitung, il affirmait hier la Poste explique que des noms seront trac\u00e9s que des chapitres entiers seront caviard\u00e9s et qu'au final, seul un r\u00e9sum\u00e9 du rapport pourrait \u00eatre rendu public pour l'instant, la Poste a reconnu avoir encaiss\u00e9 au moins 80 millions de francs d'argent public en trop, via des transferts comptables ill\u00e9gaux au Liban Guillaume les premi\u00e8res l\u00e9gislatives depuis 9 ans, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une faible mobilisation, il y a un seul 49 pourcent des \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes, la participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce scrutin, qui se d\u00e9roulait pour la premi\u00e8re fois sous une forme de proportionnelle le Hezbollah chiite alli\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime iranien, est au pouvoir syrien devrait remporter plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement libanais, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires annonc\u00e9s par des politiciens et des m\u00e9dias libanais soutenu par l'Occident, le 1er ministre Saad Hariri devrait toutefois conserver son poste et former le nouveau gouvernement \u00e9lection \u00e9galement en Tunisie Les Tunisiens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour les premi\u00e8res \u00e9lections municipales depuis la r\u00e9volution de jasmin en janvier 2011 pas de r\u00e9sultat pour l'heure, mais un scrutin marqu\u00e9 par une forte abstention, le taux de participation n'atteint que 33 pourcent les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques, ce vote \u00e9tait pourtant jug\u00e9 crucial pour enraciner la d\u00e9mocratie dans l'unique pays rescap\u00e9 du Printemps arabe et de la Tunisie en maintenant en Libye La Libye, un des \u00e9checs retentissants du printemps arabe Maureen Mercier, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, vous revenez tout juste de ce pays d\u00e9chir\u00e9 en 2 blocs \u00e0 la merci des conflits entre groupes arm\u00e9s, vous avez pass\u00e9 15 jours toute cette semaine, on pourra entendre vos reportages vous y avait rencontr\u00e9 une population \u00e9puis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [95%] :\r\nOui, les libyens sont perdus, ils ne savent plus \u00e0 qui se fier et ils craignent les milices qui se sont transform\u00e9es en mafia, elles se sont r\u00e9parti le territoire et les richesses du pays et trempent dans tous les trafics, les libyens sont pris entre des acteurs qui sont pr\u00eats \u00e0 tout moment \u00e0 se faire la guerre pour mettre la main sur le pouvoir, les ressources dont le p\u00e9trole et le gaz, c'est un stress terrible qui les rongent a d'autant plus qu'ils ne voient pas d'issue \u00e0 cette situation, \u00e0 Tripoli, lorsque je suis arriv\u00e9, les habitants s'encourageaient \u00e0 reprendre espoir, les affrontements avaient diminu\u00e9 dans la capitale et puis quelques jours plus tard, le groupe terroriste \u00c9tat islamique a frapp\u00e9 le b\u00e2timent de la haute commission \u00e9lectorale en plein coeur de la capitale, c'est cette instance qui doit organiser des \u00e9lections d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour tenter de sortir le pays de la violence, c'est un coup de massue, c'est \u00e7a le rythme qui est impos\u00e9 aux libyens lorsqu'ils ont un peu de r\u00e9pit, une nouvelle gifle et cela fait 7 ans que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [94%] :\r\nAlors, tous ces probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 n'ont \u00e9videmment pas facilit\u00e9 votre travail Maureen, sans parler du gouvernement soutenu par la communaut\u00e9 internationale qui met des b\u00e2tons dans les roues des journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [94%] :\r\nOui, il faut une autorisation officielle pour la moindre interview pour le moindre d\u00e9placement certaines r\u00e9gions du pays sont tout simplement inaccessibles pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, alors j'ai pu me rendre \u00e0 Tripoli, bien s\u00fbr, et puis \u00e0 Misrata et Syrte pour interroger les libyens il faut ruser, mais ils ont envie, ils ont besoin m\u00eame de s'exprimer, vous l'entendrez un dans les reportages, ils cherchent sans arr\u00eat une solution pour retrouver la paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [96%] :\r\nMaureen merci, en Direct, merci, on vous retrouve \u00e0 7 heures 45 pour entendre le message des libyens \u00e0 la communaut\u00e9 internationale en Italie, maintenant les consultations de la derni\u00e8re chance sur le futur gouvernement, 2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, les forces politiques doivent d\u00e9filer une derni\u00e8re fois aujourd'hui dans le bureau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, Sergio Mattarella, qui menace de nommer un gouvernement technique charg\u00e9 de g\u00e9rer le pays si aucune majorit\u00e9 politique ne se dessine toujours en bref la gr\u00e8ve reprend \u00e0 Air France aujourd'hui et demain, les syndicats ont maintenu leur pr\u00e9avis malgr\u00e9 la d\u00e9mission du PDG de l'entreprise, vendredi, les salari\u00e9s d'Air France ont rejet\u00e9 les propositions de la direction en mati\u00e8re d'augmentation salariale, ils r\u00e9clament toujours une hausse des salaires de 5 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de gel d'apr\u00e8s Air France, 85 pourcent des vols devraient \u00eatre assur\u00e9s, la direction de l'entreprise estime que le mouvement social depuis f\u00e9vrier, a co\u00fbt\u00e9 300 millions d'euros, plus de 350 millions de francs suisses 7 heures 9, on parle de hockey sur glace avec ce succ\u00e8s helv\u00e9tique, hier soir, la Suisse tient sa premi\u00e8re victoire dans le temps r\u00e9glementaire aux Mondiaux de Copenhague une victoire 2 \u00e0 0 devant plus de 10000 spectateurs, l'analyse de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [91%] :\r\nAvec cette victoire, acquise dans le temps r\u00e9glementaire, la Suisse a assur\u00e9 l'essentiel, il demeure invaincu mais elle ne sait pas au terme ont rassur\u00e9, elles vont encore devoir monter en puissance pour rivaliser avec les meilleures nations, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Russie ou la Su\u00e8de, les Helv\u00e8tes doivent une fi\u00e8re chandelle \u00e0 leur gardien Reto Berra qui a rendu une copie parfaite, et aussi \u00e0 Tristan Scherwey \u00e0 l'origine des de r\u00e9ussites, la Suisse a doubl\u00e9 la mise par Mirco M\u00fcller apr\u00e8s 22 secondes en 2\u00e8me p\u00e9riode alors qu'elle \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les Slovaques ont ensuite press\u00e9, les Suisses ont souffert une nouvelle fois, ils ont \u00e9t\u00e9 inefficaces en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, notamment \u00e0 5 contre 3 durant pr\u00e8s d'une minute, parmi les points positifs, la tenue d\u00e9fensive est \u00e0 relever la Suisse n'a pas encaiss\u00e9 de but et cette victoire face \u00e0 un concurrent Direct pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive pour l'obtention d'un billet pour les quarts de finale \u00e0 l'interro RTL Sport Copenhague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s cette victoire contre la Slovaquie prochain match pour la Suisse demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que en football le Lausanne- Sport est toujours dernier mais revient \u00e0 un point du FC Sion avant- dernier dans la lutte contre la rel\u00e9gation les Lausannois ont fait match nul 1 partout, hier \u00e0 Z\u00fcrich, il reste 3 journ\u00e9es avant la fin du championnat, et c'est une semaine cruciale qui s'annonce pour les 2 clubs romands Lausanne se rend jeudi \u00e0 Lugano avant d'accueillir Thoune dimanche Sion se rendra lui a ghetto\u00efser avant de recevoir Saint-Gall Guillaume on termine ce journal avec de l'art et des gros sous, oui \u00e0 l'appel, la vente du si\u00e8cle, un tr\u00e9sor sera vendu aux ench\u00e8res demain \u00e0 New-York chez Christie's, il s'agit d'une partie de la collection des milliardaires am\u00e9ricains Peggy et David Rockefeller, David Rockefeller, qui avait beaucoup d'argent mais aussi l'oeil aiguis\u00e9 d'un collectionneur Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:36) [96%] :\r\nDavid Rockefeller a commenc\u00e9 sa collection \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940 c'est le directeur du MoMA de l'\u00e9poque, Alfred Barr, qui lui donnera cette impulsion artistique 1000 500 articles seront vendus aux ench\u00e8res cette semaine parmi lesquels 3 Picasso 2 Matisse 2 Gauguin ou encore 5 Monet des pi\u00e8ces extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres, mais pas seulement le commissaire d'Exposition Denis Pernet, responsable de l'espace Hard Hat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:00) [96%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a pas que des Oeuvres d'art qui valent plusieurs centaines de millions mais il y a aussi des tout petits objets du quotidien, \u00e7a s'adresse aussi \u00e0 un public plus large qu'on peut acheter des boutons de manchette pour quelques centaines de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:13) [95%] :\r\nEt l'enjeu sera de taille, surtout pour la soci\u00e9t\u00e9 de vente aux ench\u00e8res Christie's. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:18) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il peut vraiment pas rater cette montagne seront oblig\u00e9s de Nice de faire, de faire un prix de exceptionnelle, probablement aussi, qui a une garantie qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 si le le l'objet ne partent pas au prix estim\u00e9 la personne qui vendra quand m\u00eame recevoir une certaine somme qui a \u00e9t\u00e9 garanti par la maison de vente aux ench\u00e8res, c'est souvent le cas sur des tr\u00e8s gros les tr\u00e8s grosses pi\u00e8ces pour garantir en effet un certain comme un certain prix \u00e0 certains revenus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:42) [95%] :\r\nParticularit\u00e9 de cette vente, l'argent r\u00e9colt\u00e9 sera revers\u00e9 \u00e0 des institutions caritative ou culturelles comme le MoMA, David Rockefeller, riche et philanthrope Denis Pernet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:52) [94%] :\r\nC'est un acte tr\u00e8s fort en l\u00e9guant le lancement de sa fortune aux Oeuvres de charit\u00e9 on contribueront de mani\u00e8re significative \u00e0 la philanthropie aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu d'argent public et o\u00f9 la plupart de l'argent vient justement de donateurs priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:06) [83%] :\r\nLa vente fait Andra sur 3 jours, elle pourrait atteindre 500 millions de dollars de recettes, certains sp\u00e9cialistes ose m\u00eame particuli\u00e8re, un autre montant un milliard de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [90%] :\r\nEt puis ce doux nom pour conclure, elle s'appelle veille et c'\u00e9tait le cas, remport\u00e9 hier la finale des combats de reines \u00e0 Aproz en Valais une vainqueur surprise veille la une vache de 4\u00e8me cat\u00e9gorie qui \u00e9tait la plus jeune des finalistes, ces combats ont r\u00e9uni pr\u00e8s de 10000 personnes autour de la reine d'Aproz c'\u00e9tait le journal de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [92%] :\r\n\u00e0 suivre dans cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T05:24:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07D75639-F896-40FB-B544-CB42181EA4DB", "internalArchiveId": "07D75639-F896-40FB-B544-CB42181EA4DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche!", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Barthassat, ANCIEN CE PDC GE\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil.\r\n\r\n* * La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche!  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h55: l'heure du billet politique. Bonjour Alain Rebetez, cette semaine ce sont les partis  du centre qui vous int\u00e9ressent, puisqu'on ne parle que d'eux... en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEh oui, le miracle n'a pas eu lieu. Le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il a subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re avec 10'000 voix de retard sur le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. On dit souvent que c'est dans la d\u00e9faite que les caract\u00e8res se r\u00e9v\u00e8lent. Eh bien lui, \u00e0 chaud, il a eu cette phrase : \r\n  08'' \r\n((\u00ab On a \u00e9lu Luc Barthassat, j'ai fait du Luc Barthassat, et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui j'en paie un peu les frais, mais de nouveau j'y premds sur mois, je prends mes responsabilit\u00e9s comme je continuerai de les prendre par la suite \u00bb.)) \r\nJe trouve cette analyse extr\u00eamement lucide - je ne sais pas si c'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, en tout cas c'est lucide : il y a 5 ans, les Genevois l'avaient \u00e9lu pour qu'il devienne conseiller d'Etat. Lui, il a fait du Luc Barthassat. En somme, il y a eu une petite m\u00e9compr\u00e9hension entre lui et le peuple sur le mandat qui lui avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9. Et ben voil\u00e0, il en paie les frais.\r\n***Cela dit, pour le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, c'est une d\u00e9faite de plus.\r\nEt une d\u00e9faite d'autant plus rageante que Gen\u00e8ve est un des rares cantons o\u00f9 le PDC va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil il y a trois semaines. Alors voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 Barthassat, le PDC passe pour un looser m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il gagne...\r\nNon, c'est rageant. Et puis c'est inqui\u00e9tant surtout ! Parce que le PDC, qui perd des plumes depuis 20 ans, n'a toujours pas touch\u00e9 le fond de la piscine. Depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il continue d'\u00eatre le parti qui perd le plus de si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, il perd et perd toujours, malgr\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister. Alors \u00e7a commence \u00e0 cr\u00e9er des tensions. Mercredi pass\u00e9e, vous avez peut-\u00eatre vu que la conseill\u00e8re nationale zurichoise Barbara Schmid-Federer a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'elle a critiqu\u00e9 la ligne bourgeoise et conservatrice donn\u00e9e au parti depuis 2 ans par M. Pfister.\r\nBon, il ne faut pas non plus exag\u00e9rer l'importance de cette d\u00e9mission - une engueulade autour de la table, cela arrive dans les meilleures familles. Et puis il est trop t\u00f4t pour dire si le virage droitier et conservateur d\u00e9cid\u00e9 par Gerhard Pfister va ou pas stopper, enfin, la chute du PDC. Mais c'est un vrai enjeu, car s'il continue de perdre des plumes, c'est son si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait \u00eatre contest\u00e9. On n'est est pas l\u00e0, mais les partis \u00e7a na\u00eet, et parfois \u00e7a meure.\r\n***Oui et justement, Alain, \u00e0 propos de naissance et de mort, vous pensez aussi au Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD.\r\nLui aussi il a fait parler de lui la semaine pass\u00e9e. Lundi, on a appris que dans les Grisons, un des candidats PBD \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement jette l'\u00e9ponge \u00e0 cause d'un scandale dans les milieux de la construction. Ca veut dire un si\u00e8ge tr\u00e8s important perdu dans un canton qui, avec Berne, est le berceau du PBD.\r\nAlors vous allez me dire : mais qu'est-ce qu'on en a \u00e0 faire ? Le PBD c'est un parti qui ne repr\u00e9sente rien du tout en Suisse romande ! O\u00f9 est l'enjeu ? On s'en fiche !...\r\nO\u00f9 est l'enjeu ? oui o\u00f9 ?. Moi ce qui me frappe, c'est que dans un pays - la Suisse - dont on dit qu'il a l'art de gouverner au centre, eh bien que le centre, justement, soit si faible et \u00e9clat\u00e9 que cela. Le PDC en recul constant, le PBD qui ne semble pas viable \u00e0 terme, les Verts lib\u00e9raux enfin, en progression certes mais encore marginaux.\r\nEt pourtant nous savons tous que le r\u00f4le politique des partis du centre est capital et parfois m\u00eame d\u00e9cisif. Le centre, c'est le terrain du pragmatisme, le refus des positions id\u00e9ologiques, la volont\u00e9 de faire ce qui est r\u00e9alisable. \r\nTout cela franchement, cela me semble tr\u00e8s suisse.  Et pourtant on ne vote pas pour eux. Cela fait maintenant un bon bout de temps que je m'occupe de politique suisse, mais je dois avouer que ce paradoxe-l\u00e0, je ne l'ai toujours pas compris.\r\n***Alain Rebetez, merci!\r\n- La Suisse peut-elle fonctionner sans le centre?\r\n- Le PLR peut-il incarner ce centre politique?\r\n- A Gen\u00e8ve, au conseil d'Etat, le centre c'est le MCG Mauro Poggia?", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9549469", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche!", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Le centre? Mais on s'en fiche!", "La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche! / LME_2018-05-07T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le centre? Mais on s'en fiche! / LME_2018-05-07T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois, apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re au 2e tour. Pour le PDC, il s'agit d'une d\u00e9faite de plus, dans un des rares cantons o\u00f9 le parti va bien et o\u00f9 il a m\u00eame gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9530284", "ece-9530265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:00:00Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuatre bient\u00f4t 54 ans, accueille Alain Rebetez dans ce Studio, bonjour, bonjour, c'est l'heure du billet politique cette semaine, Alain, ce sont les partis du centre qui vous int\u00e9ressent, puisqu'on ne parle que de en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nEh oui, le miracle n'a pas eu lieu, on ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter depuis hier, le PDC Luc Barthassat n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il subit une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re, loin derri\u00e8re le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz on dit souvent que c'est dans la d\u00e9faite que les caract\u00e8res se r\u00e9v\u00e8lent h\u00e9 bien lui, \u00e0 chaud, il a eu cette phrase \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nEt Luc Barthassat j'ai, j'ai fait du Luc Barthassat et puis peut-\u00eatre qu'aujourd'hui j'en paye un peu les frais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nJe trouve cette analyse extr\u00eamement lucide, j'ai fait de Luc par \u00e7a et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui je paye des frais, il y a 5 ans, les Genevois l'avaient \u00e9lu pour qu'il devienne conseiller d'\u00c9tat, lui il a fait du Luc Barthassat consomment, il y a eu une petite mais compr\u00e9hension entre lui et le peuple sur le mandat ben voil\u00e0 il en paie les frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nCela dit, pour le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nC'est une d\u00e9faite de plus oui Pete fait d'autant plus rageante que Gen\u00e8ve est justement un des rares cantons le PDC va bien et m\u00eame o\u00f9 il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge de plus, il y a 3 semaines au Grand Conseil, alors voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 Barthassat le fait ici passe pour Alou, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il gagne, bon c'est rageant et puis c'est inqui\u00e9tant parce que le PDC qui perd des plumes depuis 20 ans, n'a toujours pas touch\u00e9 le fond de la piscine, il continue d'\u00eatre le parti qui perd dans les \u00e9lections cantonales, malgr\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister alors \u00e7a commence \u00e0 cr\u00e9er des tensions un mercredi pass\u00e9e, vous avez peut-\u00eatre vu qu'une conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoises, Barbara Schmid-Federer a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'elle a critiqu\u00e9 la ligne conservatrice de nos partis par monsieur Pfister, bon, faut pas non plus exag\u00e9rer l'importance d'une d\u00e9mission, une engueulade autour de la table, \u00e7a arrive dans les meilleures familles mais elle pose brutalement la question est -ce que le virage un peu droitier et conservateur de de Gerhard Pfister va enfin permettent de stopper la chute du PDC, c'est un enjeu parce que s'il continue de baisser, ben, \u00e7a pourrait \u00eatre le si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, qui pourrait \u00eatre contest\u00e9, on n'en est pas l\u00e0 les partis \u00e7a na\u00eet et parfois \u00e7a meure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [97%] :\r\nMais justement Alain \u00e0 propos de naissance et de mort, vous pensez aussi au Parti bourgeois d\u00e9mocratique le le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [92%] :\r\nBen oui, lui aussi, a fait parler de lui, la semaine pass\u00e9e, lundi, on a appris que, dans les Grisons, un des candidats PBD \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement jette l'\u00e9ponge \u00e0 cause d'un scandale dans Les milieux de la construction mais \u00e7a signifie un si\u00e8ge qui sera perdu dans un canton et un canton qui avec Berne et le berceau du PBD alors vous allez nous dire ce qu'on a \u00e0 faire, le PBD, c'est un parti qui ne repr\u00e9sente rien du tout en Suisse romande, o\u00f9 est l'enjeu, on s'en fiche, o\u00f9 est l'enjeu, moi ce qui me frappe, c'est que dans notre pays dont on dit qu'il a l'art de gouverner au centre et bien voir que le Centre justement soit si faible et \u00e9clat\u00e9 que cela PDC en recul PBD pas viable \u00e0 terme, les Verts lib\u00e9raux qui progresse mais enfin restent marginaux, pourtant, nous savons tous que le r\u00f4le politique des partis du centre- est important, parfois m\u00eame d\u00e9cisif, le Centre, c'est le terrain du pragmatisme, c'est le refus des positions id\u00e9ologiques, c'est la volont\u00e9 de faire ce qui est r\u00e9alisable tout \u00e7a franchement \u00e7a me semble tr\u00e8s suisse et pourtant on ne vote pas pour eux, bon \u00e7a fait quand m\u00eame un bon bout de temps que je m'occupe de politique suisse et l\u00e0 je dois avouer que ce paradoxe -l\u00e0, je n'ai toujours pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [91%] :\r\nAlain Rebetez merci Pierre Maudet, vous \u00eates toujours avec nous, est ce que la Suisse peut fonctionner sans centre politique, non, mais je vais r\u00e9pondre \u00e0 Alain Rebetez, c'est extr\u00eamement simple, le pragmatisme, c'est pas un projet politique, c'est encore pas une vision du du pays et pour construire des passerelles le le peuple l'a montr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il venait partis capables de construire, mais il faut savoir sur quelle rive, on se trouve, on ne peut pas construire \u00e0 partir de rien, donc moi je suis clairement sur la rive droite, mais \u00e0 partir de l\u00e0, je suis capable de de tendre la main et je pense que le grand d\u00e9fi pour les partis du centre et de montrer qu'ils ont une vision du pays du XXIe si\u00e8cle qu'ils ont une envie d'aller de l'avant, mais donc pour un projet politique qu'on qu'on ne d\u00e9c\u00e8le pas aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre le succ\u00e8s, peut-\u00eatre du PLR qui a refond\u00e9 son projet politique et qui sait pourquoi il est capable d'aller de l'avant et o\u00f9 est -ce qu'il est capable de tendre la main, alors vous avez r\u00e9pondu \u00e0 Alain Rebetez, il va vous r\u00e9pondre \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [85%] :\r\nOui, juste une question quand m\u00eame : c'est parti du centre- vous dites : cr\u00e9er des ponts entre les partis qui ont des positions claires parce que quand m\u00eame, parfois c'est parti du centre, il facilite pas la cl\u00e9, la construction du pont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nBen si on sait pas d'o\u00f9 ils partent non, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on ne peut pas construire un pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re, ce que je reprocherais aujourd'hui, vous savez, \u00e7a c'est bien fourni, Paul \u00e0 des alli\u00e9s quand m\u00eame, oui, mais ce que je reprocherais aujourd'hui \u00e0 c'est pas dire alors c'est d'autant moins vrai vous dites -leur pour le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve qui qui est plut\u00f4t en progression, ind\u00e9pendamment du score personnel de de Luc Barthassat, mais ce dont on a besoin aujourd'hui, c'est d'une vision politique de dire dans quelle direction va le le contrat social, on \u00e9voque avec Alain Berset le contrat social et de g\u00e9n\u00e9ration pour le XXIe si\u00e8cle en Suisse, c'est lequel, qui va payer les retraites de ceux qui travaillent aujourd'hui, c'est l\u00e0 qu'on a besoin de solutions et les partis qui ont fond\u00e9 la Suisse moderne, le PLR, dans une certaine mesure, le PDC doivent aujourd'hui dire dans quelle direction va continuer de gagner, on ne construit pas de pont \u00e0 partir du milieu de la rivi\u00e8re, merci pour cet cet aphorisme Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois PLR, doyen de fonction peut-\u00eatre un jour, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a se d\u00e9cide, d\u00e8s mardi, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T07:24:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7843AF0-1999-4F83-B88D-900B4DEB5F25", "internalArchiveId": "B7843AF0-1999-4F83-B88D-900B4DEB5F25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Fontanet, CE PLR GE;Jean-Luc Moner Banet, directeur de la Loterie Romande;Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes verts suisses;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Jean Ogassapian, membre du Courant du Futur et ministre d'Etat sortant aux affaires des femmes libanais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(13/JO2026 DIVISIONS SION PA) Nouvel \u00e9pisode dans les tensions suscit\u00e9es en Valais par les Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.\r\nSwiss Olympic, le conseil d'Etat et la Ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui  \u00e0 la presse les \u00abprincipes du contrat de ville h\u00f4te\u00bb. \r\nPrincipes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestations. \r\nMais vous l'avez appris... Yves Terrani... au moins trois membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois... ignorent tout du contenu du contrat.\r\nIls ont m\u00eame appris \"par la bande\" l'existence de la conf\u00e9rence de presse.. Et \u00e7a les agace....\r\n  59''\r\n((\u00abLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'un ex\u00e9cutif avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes\u00bb, estiment en effet le Vert Christophe Clivaz, le socialiste Florian Chappot et l'UDC et co-pr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re. Les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois. Et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal. Les trois conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne. Et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions sur les nombreux dossiers en cours. Joint hier apr\u00e8s-midi (di), le pr\u00e9sident de la ville, Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \u00abIl n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 des conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse\u00bb, se d\u00e9fend-t-il. Sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats Kellerhalls-Carrard. du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO Fran\u00e7ois Carrard. qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026. Un cabinet dans lequel est actif l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne, Jean-Philippe Rochat.))\r\nLes Jeux olympiques 2026... il en sera \u00e9galement question ce soir... dans Forum... en direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion ...\r\n(09/GE ELECTIONS CE ITV FONTANET) **** La droite a perdu un si\u00e8ge au profit de la gauche hier  au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois.\r\nLe PDC Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu. \r\nLe socialiste Thierry Apotheloz fait son entr\u00e9e au gouvernement... tout comme la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet. \r\nLa nouvelle composition du gouvernement genevois est donc in\u00e9dite avec 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite et un MCG. \r\nTania Sazpinar a demand\u00e9\u00e0 Nathalie Fontanet ce qu'elle voulait amener au Conseil d'Etat...\r\n  52''\r\n(Grisons) Dans les Grisons... une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e... dans l'affaire du cartel de la Construction.\r\nInformation de la NZZ am Sonntag...  confirm\u00e9e hier par le directeur du d\u00e9partement de justice et de la s\u00e9curit\u00e9... CHristian Ratgheb. \r\nLa plainte provient du gouvernement... et elle porte sur une intervention polici\u00e8re... men\u00e9e en juin 2017... contre le lanceur d'alerte qui avait d\u00e9couvert l'entente illicite. \r\nL'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si cette arrestation est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n(TF4/LOI JEUX D'ARGENT PI) **** Les joueurs seront-ils mieux, ou moins bien, prot\u00e9g\u00e9s contre les addictions... par la nouvelle loi sur les jeux d'argent?\r\nUne question au coeur de la votation du 10 juin prochain. \r\nPour les r\u00e9f\u00e9rendaires...  les joueurs resteront toujours aussi expos\u00e9s aux risques d'exc\u00e8s. \r\nMais les partisans de la loi, y compris les milieux de la pr\u00e9vention, parlent quant \u00e0 eux de r\u00e9elles am\u00e9liorations contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Marc Menichini.\r\n  1'35 \r\n((Si en terme de protection des joueurs, rien ne va vraiment changer pour les casinos, en revanche les loteries devront prendre de nouvelles mesures quant \u00e0 leur offre sur internet: le rep\u00e9rage pr\u00e9coce de joueurs d\u00e9pendants, la proposition d'entretien psychologique, mais aussi leur exclusion. \r\nEn revanche ces personnes exclues pourront se rabattre sur les jeux mis \u00e0 disposition dans les bars et caf\u00e9s. Seule nouveaut\u00e9 concernant ces loteries \u00e9lectroniques, un contr\u00f4le d'acc\u00e8s emp\u00eachera les mineurs d'y jouer. Mais l'exclusion de joueurs compulsifs ne sont, pour l'heure, pas pr\u00e9vues. Jean-Luc Moner Banet, directeur de la Loterie Romande.\r\nSON 17 sec\r\nLe r\u00e9gulateur, en l'occurence la commission des loteries, examinera ce point seulement apr\u00e8s la votation. \r\nDe quoi laisser les opposants \u00e0 la loi tr\u00e8s sceptiques. Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes verts suisses:\r\nSON 17sec\r\nPour les Jeunes verts suisse, une pr\u00e9vention r\u00e9ellement efficace exigerait une augmentation, et non une baisse, de la taxe sur le gains des joueurs. Il faudrait aussi augmenter de mani\u00e8re cons\u00e9quente les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la lutte contre le jeu excessif.))\r\n******La protection des joueurs contre l'addiction aux jeux d'argent... on en reparle tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h et quart dans la Matinale\r\nJe recevrai Jean-F\u00e9lix Savary... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA... le groupement romand d'\u00e9tudes des addictions.... Il est aussi membre de la Coalition nationale pour la protection des joueurs.\r\n(06/PILATUS CONTRE MESURE COMPENSATOIRE ITV SAVARY) **** Un milliard de francs... c'est ce que pourraient co\u00fbter les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exige... dans le processus d'achat du nouvel avion de combat. \r\nLe patron du constructeur suisse Pilatus...l'affirmait hier dans le Sonnstagsblick\r\nCes mesures obligent l'avionneur obtenant le contrat \u00e0 se livrer \u00e0 des affaires avec des entreprises suisses... et pour OSkar Schwenk... elles sont probl\u00e9matiques\r\nIl estime qu'il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine. \r\nLa Conseill\u00e8re aux Etats Socaliste vaudoise G\u00e9raldine Savary partage la critique...\r\n  35'' \r\nG\u00e9raldine Savary avec St\u00e9phane Deleury\r\n(Italie) **** Coup d'envoi d'un nouveau cycle de consultations... aujourd'hui en Italie... dans l'espoir de former un gouvernement\r\nHier... le leader du mouvement 5 \u00e9toiles... luigi di Maio... a fait en pas vers son homologue du parti d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\nIl propose qu'ils choisissent ENSEMBLE le prochain pr\u00e9sident du Conseil.\r\nMais cette main tendue reste assortie d'une condition difficielement acceptable pour Matteo Salvini: tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi... qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives.\r\n(02/LIBAN FAIBLE PARTICIPATION) **** Les \u00e9lections l\u00e9gislatives n'ont pas mobilis\u00e9 les foules... hier... au Liban\r\nLe scrutin avait lieu la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 10 ans... mais moins de 50% des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s.\r\nLa participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce vote... qui pour la premi\u00e8re fois, se d\u00e9roulait sous une forme de proportionnelle. \r\nLa mobilisation n'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte que dans les fiefs du Hezbollah... le parti chiite qui est la formation la plus puissante du pays.\r\nAlors... s'agit-il d'un vote contestataire ?\r\nEcoutez Jean Ogassapian, membre du Courant du Futur et ministre d'Etat sortant aux affaires des femmes.  \r\n0'29 \r\nPropos recueillis par Laure Stephan.\r\n(hockey) La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire...hier... aux championnats du monde de hockey sur Glace \u00e0 Copenhague\r\n2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie...\r\nAvec 5 points... ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe... derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\nProchain match demain soir... ce sera \u00e0 20 h 15 face \u00e0 la R\u00e9publique Tch\u00e8que.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530273", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-07T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9530296", "ece-9530273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-13T05:20:58Z", "speechToTexts": ["13.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Marielle Savoy nouvelles tensions en Valais autour des Jeux olympiques, dit version 2026 les principes du contrat de ville h\u00f4te seront pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui \u00e0 la presse, probl\u00e8me, selon nos informations, certains membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois d\u00e9couvriront ce contrat en m\u00eame temps que le grand public, les Genevois ont \u00e9lu leur nouveau gouvernement le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Luc Barthassat, \u00e9ject\u00e9 de l'ex\u00e9cutif est l'ex\u00e9cutif accueille de nouveaux venus, parmi eux la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet, vous l'entendrez dans ce journal et puis moins de 50 pourcent des \u00e9lecteurs libanais se sont d\u00e9plac\u00e9s hier pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le scrutin avait pourtant lieu pour la premi\u00e8re fois depuis 2009, alors comment expliquer cette faible mobilisation, vous entendrez la vie d'un ministre d'\u00c9tat sortant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [96%] :\r\nC'est un nouvel \u00e9pisode dans les tensions suscit\u00e9es en Valais par les Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 Swiss Olympic le Conseil d'\u00c9tat et la ville de Sion pr\u00e9senteront aujourd'hui \u00e0 la presse les principes du contrat de ville h\u00f4te principes qui apporteront notamment des pr\u00e9cisions sur les garanties financi\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la manifestation, mais vous l'avez appris Yves Terrani au moins 3 membres de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois ignorent tout du contenu du contrat, ils ont m\u00eame appris par la bande, l'existence de la conf\u00e9rence de presse, et \u00e7a les agace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nLes principes d'un contrat de ville h\u00f4te doivent \u00eatre discut\u00e9s au sein d'un ex\u00e9cutif avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux journalistes estime, en effet, le Vert Christophe Clivaz le socialiste Florian chapeau et l'UDC et copr\u00e9sident cantonal de ce parti, Cyrille Fauch\u00e8re, les trois affirment n'avoir jamais vu la moindre \u00e9bauche de ce contrat qu'ils r\u00e9clament depuis des mois et d'\u00e9voquer des mani\u00e8res cavali\u00e8res, mais aussi une coll\u00e9gialit\u00e9 mise \u00e0 mal par le pr\u00e9sident de la ville, les 3 conseillers municipaux concern\u00e9s esp\u00e8rent cependant que tout cela ne conduira pas \u00e0 des divisions internes au sein de l'ex\u00e9cutif de la capitale valaisanne et qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussion sur les nombreux dossiers en cours, joint hier apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la ville Philippe Varone affirme quant \u00e0 lui, que tout ce qui concerne la ville dans ce contrat a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il n'y a aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau ignor\u00e9 les conseillers municipaux qui sera abord\u00e9 lors de cette pr\u00e9sentation de presse, se d\u00e9fend-il, sachez encore que, selon nos sources, c'est le cabinet lausannois d'avocats elle r\u00e2lent ce Carrard du nom notamment de l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO, Fran\u00e7ois Carrare qui a pass\u00e9 au peigne fin le contrat de ville h\u00f4te de Sion 2026 un cabinet dans lequel est actif, l'ancien pr\u00e9sident de la candidature valaisanne Jean-Philippe Rochat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nLes Jeux olympiques 2026 il en sera \u00e9galement question ce soir dans Forum grande \u00e9mission en Direct et en public depuis la Ferme Asile \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [94%] :\r\nLa droite a perdu un si\u00e8ge au profit de la gauche hier au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nLe PDC Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz fait son entr\u00e9e au gouvernement, tout comme la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet la nouvelle composition du gouvernement Genevois et donc in\u00e9dite avec 3 \u00e9lus de gauche 3 de droite et un MCG Tania sas Pinard a demand\u00e9 \u00e0 Nathalie Fontanet, ce qu'elle voulait amener au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [90%] :\r\nLa patte Nathalie Fontanet, c'est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9couter et puis amener j'esp\u00e8re un gouvernement qui soit plus transversal dans lequel les ministres soit moins cantonn\u00e9s uniquement dans leur d\u00e9partement, j'ai vraiment envie que nous menions une politique commune pour les Genevois le d\u00e9partement redit maudire la mobilit\u00e9 est libre et vous \u00eates une des derniers arriv\u00e9s \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 Reprendre ce d\u00e9partement je pense que c'est des discussions que nous aurons au sein du Conseil d'\u00c9tat, ce que je rel\u00e8ve, c'est que \u00e7a, c'est un d\u00e9partement qui a fait l'objet de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses critiques de la gauche tout au long de de cette l\u00e9gislature, dans ce contexte, je pense que si la gauche \u00e9tait tellement m\u00e9contentes de la politique men\u00e9e par Luc Barthassat, dans le cas de ce d\u00e9partement il il lui appartient de reprendre ce d\u00e9partement et de mener la politique qu'elle entend pour la mobilit\u00e9 dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [97%] :\r\nEt on reparlera de ces \u00e9lections \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 7 heures 30 avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, le PLR Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [95%] :\r\nDans les Grisons : une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans l'affaire du cartel de la construction, information de la NZZ AM Sonntag confirm\u00e9e hier par le directeur du d\u00e9partement de justice et de s\u00e9curit\u00e9, Christiane Rathgeb la la plainte provient du gouvernement et elle porte sur une intervention polici\u00e8re men\u00e9e en juin 2017 contre un lanceur d'alerte qui avait d\u00e9couvert l'entente illicite, l'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si cette arrestation est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [97%] :\r\n6 heures 34 cette question les joueurs seront -ils mieux ou moins bien prot\u00e9g\u00e9s contre les addictions par la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nQuestion au coeur de la votation du 10 juin prochain pour les r\u00e9f\u00e9rendaires les joueurs resteront toujours aussi expos\u00e9s aux risques d'exc\u00e8s mais les partisans de la loi, y compris les milieux de la pr\u00e9vention parlent quant \u00e0 eux, de r\u00e9elles am\u00e9liorations contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [92%] :\r\nSi en terme de protection des joueurs, rien ne va vraiment changer pour les casinos en revanche, les loteries devront prendre de nouvelles mesures quant \u00e0 leur offre sur internet le rep\u00e9rage pr\u00e9coce de joueurs d\u00e9pendants, leur proposer des entretiens psychologiques ou les exclure de leurs plateformes digitales mais ces personnes exclues pourront se rabattre sur les jeux mis \u00e0 disposition dans les bars et caf\u00e9s seule nouveaut\u00e9 concernant ces loteries dite \u00e9lectronique un contr\u00f4le d'acc\u00e8s emp\u00eachera les mineurs d'y jouer, mais l'exclusion de joueurs compulsifs n'est pour l'heure pas pr\u00e9vues, Jean-Luc Moner en Banet, directeur de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:00) [91%] :\r\nS'agissant des loteries \u00e9lectroniques, une forme d'exclusion devra -t-\u00eatre mises en place les modalit\u00e9s exactes de cette exclusion, compte tenu du fait que ces points de vente sont des points de vente publique seront peut-\u00eatre pas de complexe que pour Internet et devront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es en collaboration avec le r\u00e9gulateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [95%] :\r\nLe r\u00e9gulateur, en l'occurrence la commission des loteries examinera ce point seulement apr\u00e8s la votation, de quoi laisser les opposants \u00e0 la loi tr\u00e8s sceptiques Kevin Morisod, co- pr\u00e9sident des Jeunes verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [90%] :\r\nC'est des mesures qui sont certes peut-\u00eatre positive et qui justifie le soutien des mieux la pr\u00e9vention qui sont clairement insuffisantes et qui ne pond\u00e8re pas le fait que cette loi va pousser de plus en plus de monde \u00e0 jouer et que on est face \u00e0 une loi qui ne prot\u00e8ge pas les joueurs a dict\u00e9 et on sait qu'en Suisse les co\u00fbts sociaux du jeu s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 plus de 600 millions et pour \u00e7a, la loi ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [96%] :\r\nEt pour les Jeunes verts suisse une pr\u00e9vention r\u00e9ellement efficace exigerait une augmentation et non une baisse de la taxe sur les gains des joueurs, il faudrait aussi augmenter de mani\u00e8re cons\u00e9quente les fonds d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la lutte contre le jeu excessif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [95%] :\r\nUn milliard de francs, c'est ce que pourrait co\u00fbter les affaires compensatoires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exige dans le processus d'achat du nouvel avion de combat, le patron du constructeur suisse Pilatus c'est l'affirmait hier dans le Sonntagsblick ces mesures obligent l'avionneur obtenant le contrat \u00e0 se livrer \u00e0 des affaires avec des entreprises suisses et pour Oscar juin qu'elles sont probl\u00e9matiques, il estime qu'il faut renoncer \u00e0 cette pratique et acheter les futurs appareils directement \u00e0 l'usine, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary partage la critique. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:28) [89%] :\r\nC'est des arguments qui parfois se \u00e0 \u00e0 convaincre une certaine partie de la population d'acheter du mat\u00e9riel militaire \u00e7a justifie pas que le le co\u00fbt, soit de 20 pourcent parfois plus cher que ce qu'il devrait \u00eatre dans l'affaire pr\u00e9c\u00e9dente du Gripen \u00e0 cette question s'\u00e9tait pos\u00e9e, on sait que l'impact en particulier pour la Suisse Romande \u00e9tait quasi nulle en terme d'emplois et d'investissements et puis sur le principe, il n'y a pas de raison que le contribuable paye plus cher pour l'achat d'un mat\u00e9riel militaire uniquement pour ces questions de l'affaire qu'on pense \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [100%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [96%] :\r\nEt on a 6 heures 37, on parle d'un coup d'envoi pour un nouveau cycle de consultations aujourd'hui en Italie, dans l'espoir de former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [93%] :\r\nHier, le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio a fait un pas vers le chef de file du parti d'extr\u00eame droite, Matteo, la Lega Matteo Salvini, il propose qu'ils choisissent ensemble le prochain pr\u00e9sident du Conseil, mais cette main tendue reste assortie d'une condition difficilement acceptable pour Matteo Salvini, tourner le dos \u00e0 Silvio Berlusconi, qui \u00e9tait son alli\u00e9 dans ces l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [97%] :\r\nCes \u00e9lections toujours les l\u00e9gislatives n'ont pas mobilis\u00e9 les foules hier au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [94%] :\r\nLe scrutin avait lieu pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 10 ans, mais moins de 50 pourcent des \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s, la participation \u00e9tait pourtant l'un des enjeux de ce vote qui, pour la premi\u00e8re fois, se d\u00e9roulait sous une forme de proportionnelle la bobine, la mobilisation n'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte que dans les fiefs du Hezbollah, le parti chiite qui est la formation la plus puissante du pays, alors, s'agit -il d'un vote contestataire \u00e9coutez, Jean Ogassapian, membre du courant du Futur et ministre d'\u00c9tat sortant aux affaires des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [87%] :\r\nIls en ont assez, cette fois beaucoup plus que la fois derni\u00e8re les listes \u00e9lectorales, la formation des listes et l'entente entre les parties n'\u00e9taient pas bas\u00e9s sur l'id\u00e9e, choix strat\u00e9gique et politique, c'est-\u00e0-dire dans certains Jean \u00e9lectoral qu'il y avait des ententes que dans d'autres \u00e9taient des des adversaires, l\u00e0 il y a beaucoup de monde qui ne veut plus comprendre ce qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Laure Steph et puis on termine avec du hockey sur glace, c'est la Suisse qui a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire hier aux championnats du monde \u00e0 Copenhague 2 \u00e0 0 pour les Helv\u00e8tes face \u00e0 la Slovaquie, avec 5 points, ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes de leur groupe, derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de prochain match demain soir ce sera \u00e0 20 heures 15 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait les informations de Marielle Savoy sa prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B44B03C-093C-40D2-B74E-91FF590B5461", "internalArchiveId": "5B44B03C-093C-40D2-B74E-91FF590B5461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sion 2026. Les Valaisans voteront le 10 juin 2018 sur l'organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2026. D\u00e9bat avec Christophe Darbellay, Nicolas Bideau qui s'opposent \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re et Ad\u00e8le Thorens ", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;CATINFO_MAI2018\r\nLes Valaisans voteront le 10 juin prochain sur l'organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2026. Le conseiller d'Etat PDC Christophe Darbellay et Nicolas Bideau s'opposent \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re (UDC/VS) et Ad\u00e8le Thorens (Les Verts/VD).\r\n\r\n* * Le grand d\u00e9bat sur l'organisation des JO 2026 \u00e0 Sion  TEMOIN ANTENNE\r\n Christophe Darbellay\r\n Nicolas Bideau\r\n Cyrille Fauch\u00e8re\r\n Ad\u00e8le Thorens", "durationSec": 2305, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Sion"], "thematicThemes": ["sport (comp\u00e9tition)", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["jeux olympiques", "Sion 2026"], "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat sur l\u2019organisation des JO 2026 \u00e0 Sion / FOR_2018-05-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans voteront le 10 juin prochain sur l\u2019organisation des Jeux olympiques d\u2019hiver en 2026. Le conseiller d'Etat PDC Christophe Darbellay et Nicolas Bideau s\u2019opposent \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re (UDC/VS) et Ad\u00e8le Thorens (Les Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-9530243"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:41Z", "webPublicationDate": "2018-05-07T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Jean-Luc", "role": "directeur de Pr\u00e9sence Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan, pr\u00e9sident de l'UDC valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du Chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677802", "internalArchiveId": "AA1805678095", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 1742, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9444254", "ece-9444104", "ece-10627532", "ece-9549894"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-13T02:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039058\r\nDate de transcription : 13-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [90%] : \r\nIl vraiment la chambre secr\u00e8te mais le le gouvernement \u00e9gyptien peut pas pour l'anecdote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:24) [90%] : \r\nJe pense que d'ici peu, il y aura des visites, des photos d'un satellite, on verra la position de la mobilit\u00e9 oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:27) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:47 > 0:00:49) [94%] : \r\nEst- Ouest frontaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:04) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, le nouveau visage du gouvernement Genevois apr\u00e8s la d\u00e9faite du PDC, d'une part \u00e0 \u00e7a, la droite c\u00e8de un si\u00e8ge \u00e0 la gauche, avec en filigrane la question de la r\u00e9partition des dicast\u00e8res acquis le d\u00e9partement des Transports nous ferons le point avec fera les difficult\u00e9s de l'arm\u00e9e \u00e0 fournir le Vatican garde suisse d'un c\u00f4t\u00e9 les contingents ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s de l'autre les vocations se font plus rares, vous verrez, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques \u00e0 Glaris s'premi\u00e8res \u00e9tapes du recrutement, laissez les enfants en situation difficile dans leur famille, voire dans une famille d'accueil plut\u00f4t que de les placer en institution, le canton de Neuch\u00e2tel revoit sa politique en la mati\u00e8re, on en parle avec Christian Fellrath, responsable de la protection de l'adulte de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:05 > 0:03:32) [89%] : \r\nLa fin d'un espoir pour les arch\u00e9ologues, le myst\u00e8re de la momie de N\u00e9fertiti reste entier, un \u00e9gyptologue britannique avan\u00e7ait l'hypoth\u00e8se d'une chambre secr\u00e8te dans la tombe de Toutankhamon, mais les derni\u00e8res analyses radars n'ont rien d\u00e9cel\u00e9 et nous recevons l'illustratrice H\u00e9l\u00e8ne Becquelin la cr\u00e9atrice du personnage de imams nous parlera de sa nouvelle BD, adieu les enfants et partage ses souvenirs de famille, les moments pass\u00e9s avec son fr\u00e8re mixe et Remix, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:33 > 0:03:51) [93%] : \r\n3 ministres de droite 3 de gauche \u00e0 MCG dans le r\u00f4le de l'arbitre apr\u00e8s l'\u00e9viction du PDC Luc Barthassat hier, lors du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le gouvernement Genevois se retrouve dans une configuration in\u00e9dite qui pourrait bien marquer la prochaine l\u00e9gislature Julien afin de redonner le bureau g\u00e9nevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:06) [94%] : \r\n3 ministres de gauche, 3 ministres de droite et un ministre MCG dans le r\u00f4le d'arbitre, c'est la configuration du nouveau gouvernement Genevois un gouvernement \u00e0 l'image du Parlement fra\u00eechement renouvel\u00e9e et o\u00f9 le mot d'ordre sera consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:27) [95%] : \r\nOn est en position de pouvoir mieux faire valoir nos arguments, \u00e7a risque d'\u00eatre des consensus qui vont cr\u00e9er les majorit\u00e9s et pas simplement des postures id\u00e9ologiques, nous, nous avons des valeurs mais nous sommes aussi tout \u00e0 fait d'accord, de faire une politique des petits pas, donc nous pouvons avoir accept\u00e9 des compromis s'ils vont dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:05:04) [91%] : \r\nM\u00eame discours du c\u00f4t\u00e9 de la droite, conscient des d\u00e9fis qui l'attend ces prochains mois, on a besoin d'un conseil d'\u00c9tat, qui va chercher des majorit\u00e9s qui va chercher le consensus qui va chercher le compromis pour le bien de Gen\u00e8ve pour le la pour que Gen\u00e8ve entre d\u00e9finitivement dans le XXIe si\u00e8cle, je suis certain que les 7 membres du gouvernement, notamment les 2 nouveaux tr\u00e8s rapidement comprendre qu'ils font partie d'un coll\u00e8ge qui doit fonctionner de fa\u00e7on unie et qui n'ob\u00e9it pas aux logiques qui sont celles d'un Parlement avec une approche tr\u00e8s arithm\u00e9tique de la politique du c\u00f4t\u00e9 du MCG, en revanche, port\u00e9 par le score de son ministre Maroc Hodja on assume clairement le r\u00f4le d'arbitre ou s'en r\u00e9jouit, m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:22) [91%] : \r\nLa question qui revient assez souvent les plus \u00e0 droite ou plus \u00e0 gauche, alors encore une fois tout d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 du trottoir en se positionnant de gauche, on le voit \u00e0 droite de droite nous \u00e0 gauche, encore une fois, c'est des valeurs qu'on d\u00e9fend, donc on ira l\u00e0 on doit aller pour le bien du citoyen, peu importe que \u00e7a soit on n'est pas dogmatique, l'important c'est le bien du citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:29) [98%] : \r\nLe nouveau gouvernement entrera en fonction le 1er juin prochain reste \u00e0 conna\u00eetre la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:29 > 0:05:35) [91%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Flore Amos c'est la grande question, aujourd'hui, il va falloir se r\u00e9partir ces d\u00e9partements au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:06:20) [90%] : \r\nExactement, c'est qu'il y aura quoi c'est vraiment, c'est la grande question, lendemain des \u00e9lections, les 7 conseillers d'\u00c9tat \u00e9lus doivent se mettent d'accord sur 3 points : le nom du nouveau pr\u00e9sident le red\u00e9coupage des d\u00e9partements et finalement leur attribution pour le 1er point, tout semble d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 Pierre Maudet, doyen du Conseil d'\u00c9tat et mieux \u00e9lu devrait \u00eatre le prochain pr\u00e9sident en revanche beaucoup plus d'incertitudes autour de la r\u00e9partition des dicast\u00e8res sur les 7 \u00e9lus, 5 sont des sortants et sortant h\u00e9 bien ils veulent a priori poursuivre leur oeuvre et garder leur d\u00e9partement resteraient donc pour les 2 nouveaux venus, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et la PLR Nathalie Fontanet la mobilit\u00e9 est un d\u00e9partement \u00e0 recomposer, si j'ose dire, avec les restes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:20 > 0:06:24) [86%] : \r\nOui, parce que Flore, il faut quand m\u00eame le dire, la mobilit\u00e9, c'est un peu \u00e0 Gen\u00e8ve le d\u00e9partement maudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:25 > 0:07:09) [92%] : \r\nOui, il aura en tout cas co\u00fbt\u00e9 leur place aux 2 conseillers d'\u00c9tat pr\u00e9c\u00e9dent Luc Barthassat et Mich\u00e8le K\u00fcnzler, d'ailleurs, ce matin, les diff\u00e9rents partis concern\u00e9s se renvoie un peu la patate chaude, la droite souhaite que les transports reviennent \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz parce que la gauche a beaucoup critiqu\u00e9 la politique men\u00e9e par le PDC Luc Barthassat et \u00e0 gauche, m\u00eame si on n'est pas totalement ferm\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer la mobilit\u00e9, h\u00e9 bien on craigne situation de blocage face \u00e0 un Parlement qui serait plut\u00f4t pro- voiture ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est que c'est un d\u00e9partement \u00e0 double tranchant, il peut offrir une tr\u00e8s belle visibilit\u00e9 \u00e0 son ministre le sait Basra d'ailleurs inaugur\u00e9e pendant cette l\u00e9gislature mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, les erreurs qu'on peut y faire ne pardonne, vraiment pas, on l'a vu avec Luc Barthassat Flore Amos \u00e0 Gen\u00e8ve merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:10 > 0:07:21) [92%] : \r\nAu Liban, au lendemain des al\u00e9as des premi\u00e8res l\u00e9gislatives tenues en pr\u00e8s de 10 ans, le mouvement chiite Hezbollah semble en passe de confirmer son emprise sur la sc\u00e8ne politique \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:50) [93%] : \r\nLes drapeaux couleur jaune ceux du Hezbollah, le parti chiite arm\u00e9 du Liban qui devraient dominer le parlement \u00e0 Beyrouth, les premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en disant devront donc pas modifier l'\u00e9quilibre fragile du petit pays multiconfessionnel, ces \u00e9lections ont eu lieu pour la premi\u00e8re fois au syst\u00e8me proportionnel, tant mieux, cela permettra \u00e0 chaque parti d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es selon sa force au Parlement n'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:08:09) [92%] : \r\nUn nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral qui n'a pas s\u00e9duit les Libanais malgr\u00e9 l'impossibilit\u00e9 de voter depuis 2009, ils n'\u00e9taient que 49 pourcent \u00e0 se rendre aux urnes et le parti de la soci\u00e9t\u00e9 civile, nouveau venu s'attend pas \u00e0 une perc\u00e9e historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:11 > 0:08:19) [87%] : \r\nPas mal, mais aussi \u00e0 la matraque, je ne suis pas encore s\u00fbr mais si je suis \u00e9lu, je serai tr\u00e8s fi\u00e8re de repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 civile au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:37) [92%] : \r\nLe Liban multiconfessionnel ne sort donc pas boulevers\u00e9 par les \u00e9lections, le Hezbollah \u00e0 son parrain iranien dominent le Parlement mais les postes gouvernementaux continueront d'\u00eatre r\u00e9partis entre un pr\u00e9sident chr\u00e9tien et un 1er ministre sunnite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:37 > 0:08:59) [93%] : \r\n\u00e9lection \u00e9galement en Tunisie, le parti islamiste Ennhada a proclam\u00e9 hier sa victoire apr\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9lections municipales tenues dans le pays des \u00e9lections marqu\u00e9es par une forte abstention, la participation n'a atteint que 33 d\u00e9bile 7 pourcent les Tunisiens se disent d\u00e9mobilis\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et politiques, ce scrutin devrait \u00eatre suivie de l\u00e9gislatives et d'une pr\u00e9sidentielle l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:00 > 0:09:23) [91%] : \r\n\u00e0 Hawa\u00ef, l'\u00e9ruption du volcan qui l\u00e0 haut et \u00e0 l'un des plus actifs du monde s'est poursuivi tout le week- end, Okinawa qui culmine \u00e0 plus de 1200 m\u00e8tres est entr\u00e9 en \u00e9ruption vendredi matin la lave a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit une trentaine de maisons et en menacent une centaine d'autres pr\u00e8s de 2 1000 personnes ont re\u00e7u un ordre d'\u00e9vacuation, l'agence de protection civile indique que l'activit\u00e9 \u00e9ruptive augmente et devrait se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:25 > 0:09:45) [86%] : \r\nLa garde suisse du pape se renforce, hier en fin d'apr\u00e8s- midi, 32 nouveaux hallebardiers ont pr\u00eat\u00e9 serment dans la cour du palais apostolique du Vatican 135 suisse veille d\u00e9sormais \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du souverain pontife, un effectif \u00e9lev\u00e9 et un d\u00e9fi pour la Suisse, les responsables du recrutement s'inqui\u00e8te et passe \u00e0 l'offensive Fanny dur cher avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:46 > 0:10:01) [90%] : \r\nTous les chemins m\u00e8nent Tarom mais celui des futurs gardes suisses passe d'abord par Clarisse au centre de recrutement de la Garde suisse pour maori Tio Cavelti c'est une journ\u00e9e d\u00e9cisive sa motivation et ses comp\u00e9tences sont mises \u00e0 l'\u00e9preuve avec des entretiens et d\u00e9test\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:18) [86%] : \r\nEt Nestl\u00e9 Net Mercato le je veux servir l'\u00c9glise catholique romaine puissent suivre une formation pour moi sur traitement \u00e9lectronique des donn\u00e9es et la s\u00e9curit\u00e9 professionnelle, je veux \u00e9galement apprendre l'italien j'mieux conna\u00eetre la culture des \u00e0 Canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:18 > 0:10:26) [89%] : \r\nCatholiques c\u00e9libataires, la vingtaine, est en pleine forme pour le service militaire, trouver des gens comme maori devient de plus en plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:10:46) [89%] : \r\nPour les recruteurs de l'une de ses et c'est une question d\u00e9mographique ces 5 prochaines ann\u00e9es, nous allons devoir recruter des jeunes n\u00e9s Kant, le taux de natalit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s bas, par cons\u00e9quent, nous aurons potentiellement moins de candidats ad\u00e9quats, que les autres ann\u00e9es, c'est honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:46 > 0:10:54) [94%] : \r\nMais la d\u00e9mographie n'est pas le seul probl\u00e8me avec la menace terroriste, l'entra\u00eenement des gardes s'est intensifi\u00e9e les exigences physiques sont plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:11:04) [82%] : \r\nPeste, la barre est plac\u00e9e plus haut, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es nous avons rejet\u00e9 plus de candidatures Goncourt des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ne font rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:05 > 0:11:10) [92%] : \r\nAlors, pour attirer les jeunes, la Garde suisse a mis\u00e9 sur cette vid\u00e9o diffus\u00e9e sur YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:12 > 0:11:21) [95%] : \r\nUn clip \u00e0 la mise en sc\u00e8ne hollywoodienne qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e 20000 fois, reste \u00e0 savoir si tous ces clics permettront d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 d'une institution vieille de 500 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:24 > 0:12:02) [92%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, je vous le disais l'accueil en institution ne doit plus \u00eatre au centre de l'accompagnement des enfants n\u00e9cessitant une protection objectif maintenir autant que possible les plus jeunes dans leur famille comme l'exigeait conventions internationales et recourir si besoin des familles d'accueil \u00c9tat cherche donc 50 foyers d'ici 2000 22 d\u00e9c dispos\u00e9e \u00e0 accueillir un jeune en situation difficile, un changement de paradigme, qui a aussi un objectif financier 3 millions d'\u00e9conomie au total avec nous pour en parler, Christian Fellrath bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates chef du service de protection de l'adulte et de la jeunesse alors trouver 50 familles d'ici 2020, 2 \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:04 > 0:12:12) [90%] : \r\nBen bien s\u00fbr c'est possible sinon le proposerai pas c'est une ambition encore le canton de Neuch\u00e2tel veut d\u00e9ployer dans sa politique publique, de protection de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:12 > 0:12:28) [90%] : \r\nAlors on disait c'est aussi un objet et l'objectif est aussi \u00e9conomique, mais en mati\u00e8re de surveillance d'encadrement Seddik institution, c'est parfois plus facile pour surveiller ces familles des encadrer, y compris les familles d'ailleurs qui gardent leur enfant chez elle, alors qu'il y a un dysfonctionnement, comment vous allez vous y prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:29 > 0:13:02) [93%] : \r\nAlors l'institution la plus facile, mais par rapport au respect des droits de l'enfant et les moins respectueuses des des familles et des enfants peuvent avoir pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de prestations moins invasive que l'institution et la famille d'accueil est une alternative que nous proposons d\u00e9ploy\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique, les familles d'accueil, on va au moment du recrutement Les leur proposer des formations pour leur proposer un accompagnement de la famille et \u00e0 l'accompagnement de l'enfant cas \u00e9ch\u00e9ant une supervision et bien s\u00fbr un d\u00e9fraiement pour leur permettent de reconna\u00eetre leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:02 > 0:13:09) [88%] : \r\nOn imagine vous avez-vous bas\u00e9 sur l'exemple d'autres cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 fait ce chemin-l\u00e0, l'\u00e9cole, dans ce cadre 7 ans un acteur important, un partenaire important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:11 > 0:13:36) [96%] : \r\nL'\u00e9cole c'est un partenaire fondamental dans la politique publique de protection de l'enfant dans la mesure o\u00f9 tous les enfants sont scolaris\u00e9s la complexification des situations familiales aujourd'hui pousse l'\u00e9cole \u00e0 \u00eatre en difficult\u00e9 face \u00e0 des enfants et les r\u00e9ponses de notre dispositif de cette nouvelle politique publique vis-\u00e0-vis de l'\u00e9cole et aussi de viser une r\u00e9duction des exclusions, des suspensions d'enfants de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:13:38) [98%] : \r\nMerci pour ces explications Christian Fellrath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:40 > 0:13:58) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud Nestl\u00e9 r\u00e9organise son site de production des eaux min\u00e9rales \u00e0 Henniez, la multinationale va investir 25 millions de francs pour moderniser sa production et r\u00e9duire son impact \u00e9cologique, concr\u00e8tement, les 2 usines du groupe, install\u00e9e dans le village Vaudois, une seule subsistera, on \u00e9coute le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 Waters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:59 > 0:14:03) [73%] : \r\nLe syndic de le fait content qu'on fasse ce d\u00e9placement de gagner village ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:03 > 0:14:20) [87%] : \r\nConstant parce qu'on va pouvoir stopper les 1100 camions par ann\u00e9e, qui est pass\u00e9 dans le village et qui d\u00e9rangeait les 300 habitants qui devait subir cela voil\u00e0, ici on est dans une zone industrielle, sur les quelque 500 camions qui resteront pour nous fournir les mati\u00e8res premi\u00e8res qui les a port\u00e9es avant village \u00e7a va \u00eatre beaucoup moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:21 > 0:14:39) [92%] : \r\nEt autre annonce de Nestl\u00e9 ce matin \u00e0 une alliance colossal dans le monde du caf\u00e9 en accord \u00e0 7,1 milliards de francs, Nestl\u00e9 ach\u00e8te le droit de distribuer la marque Starbucks en dehors des points de vente du groupe am\u00e9ricain \u00e0 l'avenir, on devrait notamment retrouver la marque Starbucks donc sur des capsules Nespresso et Dole tch\u00e8que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:41 > 0:14:50) [91%] : \r\nDu sport au championnat du monde de hockey sur glace, la Suisse a fait un grand pas vers une qualification pour les quarts de finale c'\u00e9tait hier soir en s'imposant face \u00e0 la Slovaquie Michel \u00e9trille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:52 > 0:15:11) [89%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse est en progr\u00e8s, elle n'a rien l\u00e2ch\u00e9 cette fois et, surtout, elle reste invaincue dans ce mondial apr\u00e8s 2 rencontres, hier soir, elle a parfaitement jou\u00e9 jusqu'\u00e0 la mi- match Scherwey d'abord au 1er tiers temps avait ouvert la marque sur une belle d\u00e9viation le papier qui passe entre les jambi\u00e8res du portier Chili.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:14 > 0:15:29) [93%] : \r\nEt puis surtout, alors que la Suisse \u00e9voluait en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, le m\u00eame Chervet avait M\u00fcller tout seul, le d\u00e9fenseur a doubl\u00e9 la mise, au tout d\u00e9but du 2\u00e8me tiers un but qui a fait du bien aux Helv\u00e8tes les Slovaques ne se remettront jamais de cette erreur d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:15:49) [89%] : \r\nLa fin du match, je pense, on a vraiment bien commenc\u00e9 la premi\u00e8re p\u00e9riode, apr\u00e8s je pense apr\u00e8s 30 minutes on a dans l'accord on a assez un petit peu trop difficile et on a, on a quand m\u00eame beaucoup donner quelque chose pour eux, mais quand m\u00eame, on n'a pas la retient but alors \u00e7a c'est vraiment positif aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:50 > 0:16:04) [91%] : \r\nLe portier Berra qui succ\u00e9dait \u00e0 est aussi pour beaucoup le gardien fribourgeois a r\u00e9ussi un blanchissage qui permet d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse, de figurer au 3\u00e8me rang de son groupe derri\u00e8re la Russie et la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:06 > 0:16:24) [91%] : \r\nLa nouvelle va sans doute d\u00e9cevoir quelques passionn\u00e9s d'\u00e9gyptologie et en particulier de Toutankhamon, les fameuses chambre cach\u00e9 au pied de la tombe du pharaon n'existe pas, c'est en tout cas la conclusion d'une recherche command\u00e9e par le minist\u00e8re \u00e9gyptien des Antiquit\u00e9s l'arch\u00e9ologue britannique pensait y trouver la momie de N\u00e9fertiti Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:48) [93%] : \r\nC'est l'un des grands myst\u00e8res planant sur l'\u00c9gypte, qui a fait fantasmer tant de passionn\u00e9s du pharaon Toutankhamon, l'hypoth\u00e8se de l'\u00e9gyptologue Niklas suivent sugg\u00e9rer l'existence de chambres autour de sa tombe, dont l'une aurait abrit\u00e9 la momie de N\u00e9fertiti \u00e0 la beaut\u00e9 l\u00e9gendaire, le minist\u00e8re de l'Antiquit\u00e9 \u00e9gyptien a voulu en avoir le coeur Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:49 > 0:17:04) [95%] : \r\nAu cours de la seconde conf\u00e9rence internationale sur Toutankhamon, en mai 2016, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser notre technologie tr\u00e8s avanc\u00e9e pour les recherches et nous avons fait appel pour cela l'universit\u00e9 italienne de Turin et aujourd'hui, nous annon\u00e7ons officiellement le r\u00e9sultat de ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:05 > 0:17:13) [82%] : \r\nUn r\u00e9sultat qui a non pas douter des sauvera l'amateur de myst\u00e8res, la recherche g\u00e9ophysique au radar, conclut ceci avec certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:14 > 0:17:37) [90%] : \r\nQuand Claude et venez un AVC, nous avons conclu sur la base de donn\u00e9es analys\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 un radar qui p\u00e9n\u00e8tre dans le sol les donn\u00e9es que nous avons collect\u00e9es depuis le mois de f\u00e9vrier et que nous avons transmise au minist\u00e8re des Antiquit\u00e9s comme Closer, le travail de mani\u00e8re concluante qu'il n'y a pas de chambre cacher ni de corridor adjacent \u00e0 la tombe de Toutankhamon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:43 > 0:18:05) [90%] : \r\nAucune trace de jambes ajoute de linteaux de portes ni ce qui pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme les murs d'une chambre derri\u00e8re les peintures de la chambre fun\u00e9raire Toutankhamon, fils d'Akhenaton n'\u00e9tait du reste sans doute pas celui de N\u00e9fertiti dont ni la tombe ni la momie ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 ce jour avec certitude la science progresse mais les myst\u00e8res de l'\u00c9gypte antique laissent encore beaucoup de part au r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:07 > 0:18:20) [90%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, elle fait vivre le personnage de lui- m\u00eame une maman pas ordinaire, qui est un peu son alter \u00e9go H\u00e9l\u00e8ne Becquelin nous pr\u00e9sente aujourd'hui sa nouvelle BD Adieu les enfants, pour laquelle elle s'est replong\u00e9 dans ses souvenirs de petite fille Anne-Gabrielle bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:40) [90%] : \r\nOui, moi j'aurais parmi ses souvenirs, il y a les dimanches en famille en habits du dimanche pr\u00e9cis\u00e9ment ces longues chaussettes tricot\u00e9es avec des petits trous que vous d\u00e9crivez bien H\u00e9l\u00e8ne Becquelin bonjour, bonjour, il y a aussi des vacances au camping, \u00e0 Venise, il y a des journ\u00e9es \u00e0 ski qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de d'ouvrir comme \u00e7a et de partager votre livre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:19:42) [86%] : \r\nMais c'est un long processus qui s'est fait ben le jour entends mon fr\u00e8re o\u00f9 je me suis rendu compte qu'on parlait de mix n'pas de Philippe et que moi, mon, mon fr\u00e8re, c'\u00e9tait mon enfance et pour pour un peu att\u00e9nu\u00e9 le donne et la tristesse chez les Nuits aussi exprimer pourquoi j'\u00e9tais touch\u00e9 parce qu'on parlait pas de Philippe, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire quelques petits sur Facebook en parlant de mon enfance avec lui et \u00e7a vraiment touch\u00e9 beaucoup de gens, \u00e7a fait du bien, plein de gens que vous entende la chance avec un 2 avec un d\u00e9c\u00e8s du po\u00e8te permettent de de calmer la chose en dessinant cr\u00e9ant j'ai continu\u00e9 parce nous \u00e7a me faisait du bien p\u00eache faisait du bien aux amis, puis apr\u00e8s, ben j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le temps, pour faire des strip- donc j'ai continu\u00e9 pour Akon pour remplir cet \u00e9pisode apr\u00e8s une galerie m'a contact\u00e9 pour exposer ses dessins, donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 dessiner il apr\u00e8s un \u00e9diteur antipodes m'a propos\u00e9 d'de publier chez lui, qui, il faut que je vous plus un peu se livre et c'est vrai qu'au fil des mois en travaillant l\u00e0- dessus, \u00e7a m'a fait beaucoup de bien et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:43 > 0:19:47) [86%] : \r\nVoil\u00e0 le r\u00e9sultat est l\u00e0, vous l'avez con\u00e7u comme un hommage pour un pour votre fr\u00e8re mix\u00e9e, ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:47 > 0:20:07) [85%] : \r\nUn hommage moi je pense le Mayama hommage qu'on puisse faire \u00e0 mon fr\u00e8re se montrer son travail \u00e7a vous \u00e7a tout son c\u00f4t\u00e9 artiste qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au ch\u00e2teau de Saint-Maurice l'Automne pass\u00e9 moi c'est pas un hommage, c'est plut\u00f4t un petit lit de souvenirs qui en fait appartient \u00e0 plein de gens parce que tout le monde a v\u00e9cu un peu cette enfance-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:07 > 0:20:15) [89%] : \r\nParce que pour autant c'est pas vraiment un livre triste, on pourrait se dire il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre triste \u00e0 se rappeler tous ses souvenirs c'est pas comme \u00e7a que vous l'avez vous l'avez con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:15 > 0:20:24) [86%] : \r\nNon, parce que moi des souvenirs, j'ai mon fr\u00e8re, c'est des souvenirs souvenirs joyeux et lumineux, donc le livre vient et comme \u00e7a, parce que c'est des souvenirs sont comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:31) [93%] : \r\nAlors en parler c'est bien voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, c'est \u00eatre encore mieux, on va le faire en compagnie de Julie Conti, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:34 > 0:20:47) [83%] : \r\nAlors c'est film on peu comme quoi lettre sanguine 100 fois un petit peu de r\u00e9actions des gens autour d'elle, elle a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ind\u00e9pendante parce que justement elle l'est pas du tout sensible \u00e0 ce que les gens pourraient penser d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:47 > 0:21:10) [89%] : \r\nUn brin \u00e9nerv\u00e9, c'est comme \u00e7a que le grand public a connu H\u00e9l\u00e8ne Becquelin dans son blog publi\u00e9 depuis Ambend\u00e9 cin\u00e9 Angry Mum, elle a racont\u00e9 les crises de nerfs d'une m\u00e8re au foyer, dans la vraie vie, elle ne se dit plus calme mais aime bien pousser des coups de gueule aussi comme quand le jury du Festival d'Angoul\u00eame n'a s\u00e9lectionn\u00e9 aucune femme pour recevoir le Grand Prix de la BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:10 > 0:21:20) [85%] : \r\nC'est du papier qui vaut entre nous sommes dans un syst\u00e8me \u00e9conomique est compl\u00e8tement obsol\u00e8te, \u00e7a va bient\u00f4t se terminer, mais restez entre vous pendant 5, 6 ans, c'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:21 > 0:21:44) [92%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Becquelin c'est une m\u00e8re au foyer un peu d\u00e9jant\u00e9 qui envoie ses enfants au cat\u00e9chisme mais confectionne des ex- voto en forme de p\u00e9nis ou des poup\u00e9es \u00e0 t\u00eate de Kaka dans Adieu les enfants, elle revient avec un album beaucoup plus doux, racontant au crayon ses souvenirs d'enfance, le d\u00e9clencheur a \u00e9t\u00e9 la mort de son grand fr\u00e8re, le dessinateur de presse Philippe Becquelin, alias Remix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:45 > 0:22:22) [81%] : \r\nLe souvenir le plus fort que j'ai \u00e9crit ce dessinait toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te le dessin nous a toujours rapproch\u00e9 nous a toujours aid\u00e9s \u00e0 passer certains cas dans l'enfance qui \u00e9tait difficile et j'essaie de raconter \u00e7a et j'ai \u00e9t\u00e9 hallucin\u00e9e du de l'impact que \u00e7a c'est sur mes amis, mes connaissances sur Facebook et c'est ainsi l'\u00e9tonnant de voir parce que pour mon travail \u00e0 d\u00e9vier et j'en ai, j'ai agrandi le Champ des mot j'ai parl\u00e9 plut\u00f4t bien de progr\u00e8s du du Mans chez des journ\u00e9es de ski et et je me suis rendu compte que mon enfance que je trouvais particuli\u00e8re parlent de \u00e7a h\u00e9 ben il est universel, on fait et c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:22 > 0:22:29) [95%] : \r\nAffronter les coups durs en dessin et en famille pour surmonter la maladie d'une m\u00e8re ou la mort d'un fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:31 > 0:22:38) [84%] : \r\nUn, on a vu quelques unes de vos photos d'enfance est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre principale ressource pour dessiner ou bien vous avez principalement travaille avec votre m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:38 > 0:23:29) [87%] : \r\nMais curieusement, ces photos, j'ai re\u00e7u quasiment \u00e0 la fin du projet ma soeur m'amener, je crois, a une vingtaine de de bois de diapositives et j'ai vu, j'ai regard\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a m'a touch\u00e9, je me suis rendu compte que bien des souvenirs sont tr\u00e8s forts et le dessin permet aussi Kerviel et il y a vraiment des vid\u00e9os des j'ai retrouv\u00e9 les photos apr\u00e8s j'en toute cette NRJ pour trouver les endroits chercher sur Google Maps achet\u00e9s sur Internet, le mod\u00e8le de tente de camping, j'avais tout sous la main chez ma soeur, et \u00e7a m'\u00e9tait m\u00eame pas venu \u00e0 l'id\u00e9e de lui demander parce que les souvenirs sont j'ai tenu aussi ce que \u00e7a soit des souvenirs Pentec\u00f4te ma maman est malade dans le livre, j'ai pas demand\u00e9 \u00e0 ma famille, qu'en m\u00eame temps j'avais \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 chez ma grand- maman je voulais garder souvenirs un peu cotonneux, puis un peu voit qu'on a un compte, on a enfant et je suis content du r\u00e9sultat par rapport \u00e0 \u00e7a parce qu'on sont vraiment l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:29 > 0:23:37) [88%] : \r\nVous \u00e9crivez du plus loin que je me souvienne, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans notre famille, quelles sont justement vos premiers souvenirs alors de 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:38 > 0:24:04) [81%] : \r\nQu'on \u00e9t\u00e9 les trois toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, \u00e0 dessiner, je raconte justement qu'on dessine avec les fautes 40 \u00e2ge qu'on n'avait pas droit de coloris, les visages parce que votre cher \u00e9tait on utilisait beaucoup comme on dessin\u00e9e tout le temps, puissions coloris, le visage ensemble dire que votre il avait tr\u00e8s rapidement et puis on pouvait pas achet\u00e9s \u00e0 la pi\u00e8ce, \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous, parents, refus\u00e9 d'acheter une 2\u00e8me bo\u00eete et \u00e7a, c'est des souvenirs vraiment de payer 3 au salon \u00e0 dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:05 > 0:24:29) [86%] : \r\nOui, justement, il y a, il y a une proximit\u00e9 tr\u00e8s forte qui ressort, c'est tr\u00e8s touchant d'ailleurs, on apprend que vous partagez le m\u00eame Doudou, enfin que vous permettez \u00e0 votre fr\u00e8re ce est le m\u00eame, c'est quand m\u00eame pas \u00e9tait tellement gentil qu'il peut faire ce qu'il voulait que j'ai \u00e7a et de proximit\u00e9 que vous avez eu pendant cette p\u00e9riode d'enfance est-ce que adulte, elle est rest\u00e9e, vous avez choisi plus ou moins le m\u00eame m\u00e9tier que votre fr\u00e8re, on a 50 effarant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:29 > 0:25:14) [84%] : \r\nDonc, \u00e7a fait beaucoup, puis on a eu un d\u00e9calage aussi au niveau de la David coupe la la vie de famille et la vie professionnelle, donc on s'est crois\u00e9s sans avoir une vie, on n'a pas une vie professionnelle parall\u00e8le parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9cal\u00e9e dans le temps et bah moi je voyais souvent comme \u00e7a, mais on parle jamais travaill\u00e9 on parle jamais on en a jamais dessin\u00e9 ensemble et, la fois o\u00f9 je regrette vraiment lui avoir refus\u00e9 qui viennent cette ma maman est en fin de vie et j'avais un travail \u00e0 finir et je dessinais dans la chambre d'h\u00f4pital, puis mon fr\u00e8re \u00e9tait vraiment tendu est aucune Garges bient\u00f4t rejoins je fais surtout pas, on va commencer \u00e0 faire les cr\u00eapes ta maman va nous entendons sont communs, \u00e7a va l'\u00e9nerver et puis je regrette maintenant avec le temps, parce que c'est la derni\u00e8re occasion dessine c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te qu'on aurait sorti la Pata lol aurait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:22) [87%] : \r\nEt pourtant, vous donnez pas son nom, ni le nom de votre petite soeur dans le livre, ben au d\u00e9but \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:22 > 0:25:27) [89%] : \r\nTrouv\u00e9 comme \u00e7a et apr\u00e8s c'\u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour permettre \u00e0 tout le monde puisse identifier et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:29 > 0:25:34) [87%] : \r\nOui, moi je voulais pas que ce que \u00e7a soit la famille Becquelin en dessin, c'est une famille qui qui dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:34 > 0:25:49) [96%] : \r\nAlors ce qu'on apprend aussi dans ce livre, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates une personne un peu \u00e9trange qui, quand elle est sur la plage avec ses parents, son fr\u00e8re et sa soeur ne fabrique pas des des ch\u00e2teaux de sable, mais un cimeti\u00e8re, je crois qu'on va voir l'image, \u00e7a c'est un souvenir qui vous a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:49 > 0:26:05) [82%] : \r\nOui, c'\u00e9tait un peu ouais bon H\u00e9l\u00e8ne vraiment \u00e0 la masse parce que vu dessinateur, c'\u00e9tait plut\u00f4t un sujet de moquerie dans la famille, ce qui revenait assez r\u00e9guli\u00e8rement des, et \u00e7a dure familiaux qu'on a dans toutes les familles du moi c'\u00e9tait oui, il y a un an par Saad comme patience \u00e0 son mariage quand veut des cimeti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:06 > 0:26:22) [88%] : \r\nAlors est-ce que ce livre, on a vu que vous avez v\u00e9cu avec ce personnage de lui- m\u00eame, pendant longtemps, c'est quoi, une dizaine d'ann\u00e9es un peu pr\u00e8s un petit peu moins est-ce que ce livre, c'est comme une parenth\u00e8se ou est-ce que c'est quelque chose qui va se poursuivre d'une mani\u00e8re ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:22 > 0:27:01) [83%] : \r\nAlors il y aura d\u00e9j\u00e0 un tome II, qui est pr\u00e9vu avec la la vie d'enfants un peu plus \u00e9largi avec les voisins sont l'\u00e9cole, la messe le c\u00f4t\u00e9 catho qui avait \u00e0 Saint-Maurice, tout ce que je veux parler de \u00e7a dans le tome II ou mon fr\u00e8re sera moins pr\u00e9sent ma famille sera moins pr\u00e9sente et puis si on j'ai encore la p\u00eache, j'ai le temps \u00e7a serait reprend dans une bande dessin\u00e9e personnelle que j'avais pris sur mon adolescence que j'ai laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour faire ce livre puis je vais devoir r\u00e9\u00e9crire passe dans dancehall, ils vont faire un sale petit con tu faudrait d'acier c'est vrai que c'est un un grand fr\u00e8re charmant oui j'ai rien eu \u00e0 lui reprocher, a \u00e9t\u00e9 tout autant gentils avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:05) [79%] : \r\nMais c'est ce livre- CD V, vous avez fait justement sur modeste tr\u00e8s de l'essence et les avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:05 > 0:27:34) [84%] : \r\nOui, oui, les a vu juste avant de partir et pas trop cool est aucune du mais j'avais pas un t-shirt de magma d'\u00e9normes c'est papa qui d\u00e9cide, c'\u00e9tait \u00e7a m'a beaucoup fait plaisir parce que je sais qu'il aurait ador\u00e9 parce qu'il dans mon blog quand j'avais mon blog \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait quelques strips sur mon enfance en camping, puis m'avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, chose qu'sait jamais on se t\u00e9l\u00e9phone jamais c'est trop courte devrait continuer dans cette veine \u00e7a pas tr\u00e8s bien, donc je sais que j'ai son blanc- seing par rapport \u00e0 tout \u00e7a, je suis assez tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:34 > 0:27:42) [91%] : \r\nMerci beaucoup H\u00e9l\u00e8ne Klein d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous rappelle donc votre BD qui s'appelle Adieu les enfants, merci beaucoup, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:43 > 0:27:48) [87%] : \r\nEt comme chaque semaine, TV5 Monde vous livre sa s\u00e9lection, c'\u00e9tait les journaux francophones Zapping sign\u00e9 Laurie Fachaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:54 > 0:27:59) [83%] : \r\nIl est possible d'acheter ses pas ces fruits et l\u00e9gumes ou son dentifrice \u00e0 cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:07) [92%] : \r\nAchet\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit sans frais, c'est nouveau et \u00e7a se passe chez Casino, pour tout achat entre 20 et 300 euros, une pratique qui ne convint pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:07 > 0:28:16) [89%] : \r\nMoi je crois pas ce genre de cas je passe de la carte bleue traditionnelle, les clients peuvent r\u00e9gler leurs courses en plusieurs fois, ou le mois suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:16 > 0:28:20) [82%] : \r\nEst ce que craignaient certaines associations, le surendettement des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:21 > 0:28:27) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e, la hausse est de 75 Center, le salaire minimum va donc atteindre 12 dollars l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:27 > 0:28:29) [98%] : \r\nUne augmentation qui divise au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:29 > 0:28:38) [90%] : \r\nEn vue des \u00e9lections de l'Automne, les partis d'opposition ont d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 leurs couleurs sur le salaire minimum Qu\u00e9bec solidaire souhaite l'\u00e9tablir \u00e0 15 dollars leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:38 > 0:28:43) [92%] : \r\nD'autres partis comme la Coalition avenir Qu\u00e9bec souhaite plut\u00f4t une hausse graduelle du salaire minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:43 > 0:28:51) [90%] : \r\nOn calcule qu'il y a 353000 Qu\u00e9b\u00e9cois qui travaillent au salaire minimum, c'est 6 pourcent de tous les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:51 > 0:28:59) [80%] : \r\nPyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques \u00e9t\u00e9 il y a pas mal de jeunes qui, qui sont ce qui va avec, les avait enferm\u00e9s tout \u00e7a, donc on peut pas revivre, comment il a \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:59 > 0:29:12) [92%] : \r\nRevivre comme au Moyen-Age, cela veut dire cohabiter avec les ours pour ce berger qui comme d'autres, ne veut pas de la r\u00e9insertion de 2 sp\u00e9cimens souhait\u00e9e par le ministre de la transition \u00e9cologique, Nicolas Hulot, alors nous avons parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:29:12 > 0:29:20) [75%] : \r\nIl y aura de me dire de la population, donc \u00e7a va, mais en danger non notre syst\u00e8me le Raja non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:20 > 0:29:35) [94%] : \r\nActuellement, une trentaine d'ours vivent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, issu de la r\u00e9introduction d'ours slov\u00e8nes en 1996 puis 2006, voici la vente aux ench\u00e8res d'une Cadillac ayant appartenu au roi L\u00e9opold III n'aura 26000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:40 > 0:29:42) [68%] : \r\nEt \u00e0 10 heures 20 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:42 > 0:29:52) [91%] : \r\nL'acqu\u00e9reur un Parisien passionn\u00e9 de belles voitures et de monarchie a conclu une belle affaire, la voiture \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 46000 euros, certains ont fait le d\u00e9placement en connaisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:52 > 0:30:00) [90%] : \r\nUn v\u00e9hicule qui pour l'\u00e9poque et car m\u00eame direction assist\u00e9e qui du triple, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s rare \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:00 > 0:30:02) [90%] : \r\nD'autres, pour le plaisir des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:02 > 0:30:08) [85%] : \r\nAmateurs de vieilles voitures, alors comme c'\u00e9tait une ancienne ben \u00e7a nous int\u00e9resse, mais ce n'est pas dans nos cordes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:13 > 0:30:38) [86%] : \r\nEt on parlait de sur seulement ce soir couleur locales sera Servion depuis 1974 ce village Vaudois situ\u00e9 au Nord-Est de Lausanne est connu pour son parc zoologique qui l'accueille pour la 2\u00e8me fois de son histoire 3 100 de Syrie une sous- esp\u00e8ce menac\u00e9e, l'occasion de parler du r\u00f4le toujours plus grands, des parcs animaliers en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de la faune et de faire un tour \u00e9galement autre Picard M. voisin confront\u00e9 depuis 6 mois, la concurrence d'Aquatis le point donc \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:39 > 0:30:45) [95%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:54 > 0:30:57) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:24 > 0:31:31) [99%] : \r\nBien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:40 > 0:32:13) [75%] : \r\nIl pas danger quand m\u00eame gard\u00e9 un peu \u00e0 la salut salut Gis\u00e8le et le Real et ce paquet Real, c'est non, Teddy qui nanti \u00e9cole non s\u00e9rieux non je n'y vais pas faire des points un petit peu des heures non, moi je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:14 > 0:32:33) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 tous les cumulus vont bourgeonner davantage que ces derniers jours, on a tous les qui ne vont bourgeonner davantage que ces derniers jours \u00e0 la montagne et n'ont pas perdu de temps, voici dans les Pr\u00e9alpes du c\u00f4t\u00e9 de de Ch\u00e2teaudun seront donc quotidiennement plus menace en effet les routes principales sont en train de montrer dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:45 > 0:33:04) [77%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un quoi parce que \u00e7a, moi je dis c'est coup lanc\u00e9 fin jeudi, c'est-\u00e0-dire non 10 minutes seulement \u00e0 midi, enfin pas la \u00e0 jeudi midi d'accord tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:10 > 0:33:30) [76%] : \r\nC'est l'ascension, il y a dignit\u00e9 de TJ oui comme lundi Pentec\u00f4te comme chez tous les fermiers ce mois 3 dimanche, oui, oui, alors mieux la semaine aucun oui bonjour je me passionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:33:31 > 0:34:23) [92%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:30 > 0:36:26) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous les cumulus vont bourgeonner plus rapidement que ces derniers jours \u00e0 la montagne, comme on le voit ici n'ont pas perdu de temps dans les Pr\u00e9alpes du c\u00f4t\u00e9 de Ch\u00e2teaudun, ils seront plus mena\u00e7ant le risque orageux plus pr\u00e9sents au fil des jours en effet haute pression sont en train de faiblir sur le nord de l'Europe quand \u00e7a chemine vers une situation de une d\u00e9pression uniforme de marais barom\u00e9trique avec donc une \u00e9volution du risque orageux et \u00e0 partir de jeudi, \u00e7a sera plus organis\u00e9, c'est carr\u00e9ment une situation d'ouest perturb\u00e9 avec une nette baisse des temp\u00e9ratures, donc pour l'heure, selon Olivier que loopings M\u00e9t\u00e9oSuisse donc pour cet apr\u00e8s- midi des cumulus pr\u00e9sente partout qui pourrait aboutir \u00e0 un orage, non pour y avoir l'\u00e9talement de ces cumulus dans la r\u00e9gion de plaine, que ce soit le Valais ou encore le \u00e9l\u00e9ment, ce sera moins le cas sur le Nord, par contre, les temp\u00e9ratures sont toujours tr\u00e8s agr\u00e9ables, malgr\u00e9 ce petit manque de soleil 23 24 degr\u00e9s 24 \u00e0 26 ans en Valais o\u00f9 il faisait quand m\u00eame 28 degr\u00e9s hier et 22 au sud, car l\u00e0 il y a eu quand m\u00eame ce matin, 2 des nuages et de l'appui avec ce soup\u00e7on de disques, qui vont-ils encore l'atmosph\u00e8re dans les basses couches et un vent de Nord-Est aussi fiable dans les Alpes, demain mardi, nous aurons non seulement les r\u00e9sidus nuageux d'\u00e9ventuels orages de ce soir \u00e9galement les premiers cumulus qui vont commencer donc \u00e0 bourgeonner inactivit\u00e9 convectives plus importantes, plus mena\u00e7ante encore ce sera difficile d'\u00e9chapper \u00e0 l'orage \u00e0 la montagne et nous pourrions aussi avoir cette fois-ci un \u00e9talement d\u00e9bordement de ces orages aux r\u00e9gions de plaine, les temp\u00e9ratures sont encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es vraiment au-dessus de la norme 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau 25 \u00e0 27 ans en Valais \u00e7a remonte aussi au Tessin 24 degr\u00e9s 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 3200 m\u00e8tres d'altitude, le vent sera faible et variable, cette fois-ci en plaine et nous aurons vraiment soup\u00e7on, un fil de vent d'Est \u00e0 la montagne, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s faible, voil\u00e0 je vous quitte avec les t\u00e9moins de ce genre, nous f\u00eatons les Stanislas \u00e0 tous un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:36:37 > 0:37:02) [92%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805678192", "durationSec": 102, "title": "MI TOUTANKHAMON_RTS000001473099", "excerpt": "Itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 Waters Alessandro Rigoni, suite \u00e0 l'annonce de la r\u00e9organisation par Nestl\u00e9 de son site de production des eaux min\u00e9rales \u00e0 Henniez dans le canton de Vaud. La multinationale va investir 25 millions de francs pour moderniser sa production et r\u00e9duire son impact \u00e9cologique, fermant ainsi une des 2 usines Henniez du groupe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678193", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE HENNIEZ_RTS000001472953", "excerpt": "Les gardes suisses qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 du pape au Vatican, sont de plus en plus difficile \u00e0 recruter, les exigences ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9es. L'entra\u00eenement des gardes pontificaux s'est intensifi\u00e9e en raison de la menace terroriste et les candidats qui doivent \u00eatre catholiques, c\u00e9libataires et en pleine forme sont moins nombreux.", "thematicGeographicals": ["HENNIEZ"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "USINE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678194", "durationSec": 99, "title": "MI RECRUTEMENT GRADES SUISSES_RTS000001472990", "excerpt": "Le nouveau gouvernement genevois est compos\u00e9 de 3 conseillers d'Etat de gauche et 3 de droite avec Mauro Poggia pour le MCG comme arbitre. A droite, pour l'Entente, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu la PLR Nathalie Fontanet et le PDC Serge Dal Busco. A gauche pour l'Alternative, le Vert Antonio Hodgers et les PS Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz arrivent en t\u00eate apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats du 2e tour des \u00e9lections cantonales genevoises pour le Conseil d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLARIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "GARDE PONTIFICALE", "RECRUTEMENT"], "sequenceIds": ["1678012"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678195", "durationSec": 99, "title": "MI NOUVEAU GOUVERNEMENT_RTS000001472967", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel entend limiter le recours au placement en institution des enfants, en soutenant des solutions qui permettent aux jeunes de rester dans leurs familles ou dans des familles d'accueil.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE", "GAUCHE", "DROITE"], "sequenceIds": ["1678128"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678196", "durationSec": 77, "title": "MI NEWS ELEX LIBAN_RTS000001472951", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de hockey sur glace de Suisse qui a battu 2 buts \u00e0 0 la Slovaquie lors du 2e match du groupe A des championnats du monde 2018 au Danemark.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678197", "durationSec": 33, "title": "MI NESTLE STARBUCKS 2_RTS000001473058", "excerpt": "Nestl\u00e9 va r\u00e9organiser son site de production des eaux min\u00e9rales \u00e0 Henniez dans le canton de Vaud. La multinationale va investir 25 millions de francs pour moderniser sa production et r\u00e9duire son impact \u00e9cologique, fermant ainsi une des 2 usines Henniez du groupe."}, {"internalArchiveId": "AA1805678198", "durationSec": 28, "title": "MI NE CP PROTECTION ENFANCE 2_RTS000001473076", "excerpt": "Rencontre avec la dessinatrice H\u00e9l\u00e8ne Becquelin, auteure de la bande dessin\u00e9e (BD) \"Angry Mum\" qui \u00e9tait \u00e0 l'origine un blog. Elle publie une nouvelle bande dessin\u00e9e \"Adieu les enfants\" sur son enfance avec son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Philippe Becquelin alias Mix et Remix.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678199", "durationSec": 78, "title": "MI HOCKEY CH_RTS000001473027", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1678179"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678200", "durationSec": 26, "title": "MI HENNIEZ 2_RTS000001472995", "thematicGeographicals": ["HENNIEZ"], "thematicThemes": ["EAU MIN\u00c9RALE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "USINE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1678023"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678201", "durationSec": 31, "title": "MI HAWAI_RTS000001473070"}, {"internalArchiveId": "AA1805678202", "durationSec": 22, "title": "MI ELEX TUNISIE_RTS000001472991"}, {"internalArchiveId": "AA1805678203", "durationSec": 120, "title": "MI BD ADIEU LES ENFANTS_RTS000001473063", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MIX ET REMIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678204", "durationSec": 147, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 0705_RTS000001470331", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FACHAUX, Laurie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805678277", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw Christian Fellrath, chef du service de protection de l'adulte et de la jeunesse.", "id": "1677984", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678302", "summary": "Plateau : Itw H\u00e9l\u00e8ne Becquelin, auteure de bande dessin\u00e9e.", "id": "1678009", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678305", "summary": "Maurizio Cavelti, candidat \u00e0 la garde suisse, arrivant au centre de recrutement de la Garde suisse. Itw Maurizio Cavelti. Itw Berhard Messmer, responsable du recrutement. \nVid\u00e9o sur Youtube de recrutement des gardes pontificaux.", "id": "1678012", "visualThemes": ["GARDE PONTIFICALE"], "visualGeographicals": ["GLARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678316", "summary": "Ext b\u00e2timent usine eau min\u00e9rale Henniez avec logo Henniez sur la fa\u00e7ade.", "id": "1678023", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["HENNIEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678421", "summary": "Antonio Hodgers, candidat \u00e9cologiste (Les Verts) au Conseil d'Etat genevois \u00e9lu, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz, candidats PS au Conseil d'Etat genevois \u00e9lus, posant avec des bouquets de fleurs. Pierre Maudet, candidat PLR \u00e9lu, Serge Dal Busco, candidat PDC \u00e9lu, Nathalie Fontanet, candidate PLR \u00e9lue, avec des ballons. Mauro Poggia, candidat MCG \u00e9lu, marchant dans la rue en souriant.\nItw Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois. Itw Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois. Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR r\u00e9\u00e9lu. Itw Ana Roch, pr\u00e9sidente du MCG.", "id": "1678128", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678472", "summary": "2 buts de l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace marqu\u00e9s par Tristan Scherwey et Mirco Muller, hockeyeurs, contre la Slovaquie. Itw Jo\u00ebl Vermin, hockeyeur suisse.", "id": "1678179", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740941", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039058", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D6BDEE51-C429-4BBC-862D-8A40C314A676", "internalArchiveId": "D6BDEE51-C429-4BBC-862D-8A40C314A676", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections genevoises: le point sur la situation avant les r\u00e9sultats", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'Etat genevois seront connus ce dimanche vers 13h00. Le point sur la situation.\r\n\r\n* * Elections genevoises: le point sur la situation avant les r\u00e9sultats ***A Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'Etat tomberont d'ici quelques minutes... En principe vers 12h45- 12h50... Sylvie Belzer, vous \u00eates la responsable de notre bureau genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, comment se pr\u00e9sentent les choses?\r\nAlors pour l'heure tout le monde est susprendu aux r\u00e9sultats. beaucoup de monde \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour cette \u00e9lection du gouvernement. Pr\u00e9sidents de parti, d\u00e9put\u00e9s, journalistes, la Cour de l^H\u00f4tel de Ville rassemble tout ce que le Canton compte de poltiiques et de m\u00e9dias l'exception des candidats qui manquent encore \u00e0 l'appel...\r\nIls feront leur entr\u00e9e pour certains d\u00e8s que les r\u00e9sutlats seront publi\u00e9s, pour d'autres ils nous feront un peu patienter en affinant leur strat\u00e9gie de commmunication en fonction des r\u00e9sultats. On rappelle peut-\u00eatre que seul un conseiller d'Etat a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. Il s'agit du PLR Pierre Maudet.6 ministres suppl\u00e9mentaires seront donc d\u00e9sign\u00e9s aujourd'hui et le rejoindront au Conseil d'Etat.En principe devraient \u00eatre \u00e9lus aujourd'hui le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge Dal Buso, le Verts Antonio Hodgers.. pour les 3 derniers si\u00e8ges, les jeux sont plus serr\u00e9s. Plusieurs candidats se disputent ces fauteuils. Les deux socialistes Anne Emery Torracinta, qui a termin\u00e9  5e au premier tour et Thierry Apoth\u00e9loz. Et \u00e0 droite le PDC Luc Barhassat et la PLR Nathlaie Fontanet. Luc Barhtasssat est le seul qui n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 se classer dans les 7 si\u00e8ges qualificatifs au premier tour. Parviendra-t-il \u00e0 s'assurer une r\u00e9elction? ou laissera-t-il son si\u00e8ge \u00e0 la gauche c'est tout l'enjeu de ce second tour.\r\nM\u00eame si le scrutin ne mobilise pas les foules. 33% de taux de participation hier soir. On ne devrait pas d\u00e9passer les 35%. c'est inf\u00e9rieur au 1er tour et aussi \u00e0 la participation de la derni\u00e8re \u00e9elction en 2013.\r\nEt vous rappeler cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lection genevoise d\u00e8s 13h juste apr\u00e8s ce journal, qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9e par Vincent Bourquin et Tania Sazpinar, en direct de l'H\u00f4tel de ville de Gen\u00e8ve. Une \u00e9mission que vous pouvez suivre en FM dans le canton de Gen\u00e8ve, sur DAB + La premi\u00e8re bis, en vid\u00e9o sur RTS Info, RTS info en continu et en facebook live.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections genevoises: le point sur la situation avant les r\u00e9sultats / 12H30_2018-05-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'Etat genevois seront connus ce dimanche vers 13h00. Le point sur la situation."], "variantIds": ["ece-9528818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T10:56:28Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour au Conseil d'\u00c9tat tomberont d'ici quelques minutes, en principe vers 12 heures 45, 12 heures 50 Sylvie Balzers vous \u00eates la responsable de notre bureau Genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, alors comment se pr\u00e9sentent les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nAlors, pour l'heure, vous vous en doutez, tout le monde est suspendu au r\u00e9sultat, beaucoup de monde \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour cette \u00e9lection au gouvernement pr\u00e9sident parti des d\u00e9put\u00e9s bien s\u00fbr tous les journalistes que compte la r\u00e9publique ne manque en fait que les candidats actuellement ils feront Land leur entr\u00e9e pour certains d\u00e8s que les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s pour d'autres, il nous faut encore un peu patienter en affinant leur strat\u00e9gie de communication en fonction des r\u00e9sultats, alors on le rappelle peut-\u00eatre un seul conseiller d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour, il s'agit du PLR Pierre Maudet 6 ministres suppl\u00e9mentaires seront donc d\u00e9sign\u00e9s aujourd'hui et le rejoindront en Conseil d'\u00c9tat en principe devraient \u00eatre \u00e9lus au vu des r\u00e9sultats du 1er tour le MCG Mauro d\u00e9j\u00e0 le PDC Serge Dal Busco le Vert, Antonio Hodgers pour les 3 derniers si\u00e8ges, les jeux sont plus serr\u00e9s, plusieurs candidats se disputent ces fauteuils, notamment les deux socialistes Anne Emery Torracinta qui a termin\u00e9 5\u00e8me au 1er tour et Thierry Apoth\u00e9loz et \u00e0 droite, le PDC Luc Barthassat et la PLR Nathalie Fontanet, Luc Barthassat et le seul qui n'avait pas r\u00e9ussi, on le rappelle \u00e0 se classer dans les 7 si\u00e8ges qualificatifs au 1er tour parviendra -t-il d\u00e8s lors \u00e0 s'assurer une r\u00e9\u00e9lection ou laissera -t-il son si\u00e8ge \u00e0 la gauche, c'est tout l'enjeu de ce scrutin, m\u00eame si il faut dire que pour l'instant ces ces, ces \u00e9lections ne mobilise pas les foules, 33 pourcent de taux de participation, hier soir, on ne devrait pas d\u00e9passer les 35 36 pourcent c'est bien inf\u00e9rieur au 1er tour et aussi \u00e0 la participation de la derni\u00e8re \u00e9lection, en 2013, c'est m\u00eame un des taux de participation les plus bas jamais vu merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}