{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1025&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1050&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1000&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-65F92479-D5CD-4071-A0C2-0F524F60E08B", "internalArchiveId": "65F92479-D5CD-4071-A0C2-0F524F60E08B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yannick Buttet pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz et membre du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien reprend le travail au Conseil g\u00e9n\u00e9ral. L'homme politique accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel et bris\u00e9 au niveau national assume ses erreurs, s'excuse et profite du soutien de son parti", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, premier ministre britannique;Revoin;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste;Christian Catrina,  chef du projet Air2030;C DIRECT STUDIO DE SION; Yannick Buttet, ancien conseiller national PDC valaisan;Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de la ville de La Chaux-de-Fond\r\nCATINFO_MAR2018\r\n* Infotrafic: 07:14:46-07:15:00 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(15/GB DIPLOMATES RUSSES EXTRAIT MAY) 16 Etats de l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Ukraine...et m\u00eame l'Australie...\r\nTous annoncent l'expulsion de diplomates russes sur leurs territoires...\r\nAu moins 116 hauts-fonctionnaires...sont donc sanctionn\u00e9s...\r\nR\u00e9actions \u00e0 l'affaire Srkipal, cet ex-agent russe empoisonn\u00e9 dans la ville britannique...de Solsbury...\r\nUne quasi union sacr\u00e9e derri\u00e8r le Royaume-Uni.... salu\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\n((Il s'agit de l'expulsion collective d'agents de renseignements la plus importante dans l'Histoire\r\nCes trois derni\u00e8res semaines, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une grande solidarit\u00e9 de la part de mes amis et partenaires de l'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis, l'ONU et au-del\u00e0..alors que nous \u00e9tions confront\u00e9s \u00e0 XXX\r\nEnsemble nous leur avons envoy\u00e9 un message : nous te tol\u00e9rons plus les tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Russie de violer les lois internationales et de saper nos valeurs))\r\n(13/RUSSIE DIPLOMATES RUSSES PA) Theresa May...qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 hier...que l'agent neuro-toxique utilis\u00e9 \u00e0 Solsbruy...aurait pu toucher...jusqu'\u00e0 130 personnes.\r\nSelon les informations britanniques...la Russie aurait tent\u00e9 de mettre au point de nouveauy moyens d'empoisonnemnt.\r\nAccusations...rejet\u00e9es \u00e0 Moscou. \r\nLa Russie promet de r\u00e9pondre \u00e0 l'expulsion de ses diplomates...par des mesures r\u00e9ciproques.\r\nElle d\u00e9nonce aussi une provocations des Etats occidentaux.\r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin.\r\nA noter qu'un Etat de l'UE ne participera pas \u00e0 cette vague d'expulsions.\r\nL'Autriche...dit vouloir pr\u00e9server sa neutralit\u00e9...et la possibilit\u00e9 de dialoguer avec le Kremlin.\r\nQuant \u00e0 la Suisse, on  ne participe pas non-plus \u00e0 cette op\u00e9rations de renvois.\r\nLe DFAE  l'a fait savoir hier. Il ne prendra aucune mesure....tant que les conclusions de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement...Sergue\u00ef Skripal n'auront pas \u00e9t\u00e9  publi\u00e9es.\r\n(Pudjemont en prison) ***Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...deuxi\u00e8me nuit en prison...pour le pr\u00e9sident de la d\u00e9chu de la Catalogne...Carles Puigdemont...\r\nUn tribunal r\u00e9gional de Kiel l'a annonc\u00e9 hier soir...Le leader ind\u00e9pendantistes...restera en d\u00e9tention...au nord Allemagne..\r\nLe temps au moins....que les juges...se prononcent sur une \u00e9ventuelle extradition vers l'Espagne...\r\nFaut-il remettre Carles Pudj-demont \u00e0 Madrid...qui l'accuse de r\u00e9belllion?\r\nLa justice allemande dispose de 60 jours pour trancher...\r\n(Salage des routes trop cher) ****Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...le salage des routes nationales co\u00fbte trop cher \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nCritique issue du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nDans un rapport publi\u00e9 ce matin...il plaide pour des \u00e9cnomies : il faudrait...notamment...re-n\u00e9gocier...le prix du sel.\r\nEn Suisse...les cantons ont le monopole de la vente...et du commerce du sel.\r\nR\u00e9sultat...selon ce rapport...les prix sont...deux \u00e0 quatre fois...sup\u00e9rieurs....\u00e0 deux de nos pays voisins.\r\n(02/DANIEL M IV C. SOMMARUGA) ***Et autre rapport br\u00fblant dans l'actualit\u00e9 politique...Le SRC (le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration)...aurait ignor\u00e9 le droit...dans l'affaire \"Daniel M\"...\r\nDaniel M...le nom de ce d\u00e9tective priv\u00e9...r\u00e9cemment condamn\u00e9 par la justice allemande...pour avoir espionn\u00e9 son administration fiscale.\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 entre 2010 et 2014 par les op\u00e9rations ext\u00e9rieures du SRC.\r\nEt bien selon...un rapport de la d\u00e9l\u00e9gation des comission de gestion...identifient des lacunes...\r\nNotammetn dans la gestion des sources...et le piloge de l'op\u00e9ration...\r\nPour le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga...il y avait aussi de graves dysonctionnements \u00e0 la direction du SRC...ainsi qu'au d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense.\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.  \r\nLe Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9artion...lui...n'entrentait pas de contacts avec l'espion Daniel M.\r\nC'est l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC...qui l'affirme dans un autre rapport publi\u00e9 hier.\r\n(TF1/AVIONS MILITAIRES PI) ***A 7h...cette question...quel avion de combat pour les forces a\u00e9riennes suisses?\r\nLe processus d'achat du nouveau type d'avions...a bien d\u00e9coll\u00e9...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9bloquer 8 milliards de francs pour la d\u00e9fense du ciel. \r\nComprenez...un syst\u00e8me de d\u00e9fense Sol-Air et l'achat de 30 \u00e0 40 avions de combats. \r\nLes responsables du projet ont d\u00e9sormais fix\u00e9 les crit\u00e8res d'\u00e9valutation des future appareils. \r\nEt St\u00e9phane Deleury, les PERFORMANCES techniques ne seront pas d\u00e9terminantes.. \r\n  1 '32''\r\n((Non, ce sera le rapport co\u00fbt efficacit\u00e9 qui va arbitrer la bataille que se livrent les cinq constructeurs. C'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le cas lors de l'achat avort\u00e9 des 22 Gripen su\u00e9dois en 2014. La Suisse a besoin d'une Golf et pas d'une ferrari avait expliqu\u00e9 Ueli Maurer, alors en charge de la d\u00e9fense. La m\u00eame logique va s'appliquer cette fois-ci comme tenait \u00e0 le pr\u00e9ciser le chef du projet Air2030, Christian Catrina devant la presse le 9 mars dernier. \r\nIl est peut-\u00eatre important de rappeler ce principe au d\u00e9but du processus... Ce n'est pas l'avion le plus performant techniquement qui sera automatiquement s\u00e9lectionn\u00e9.. En premier lieu il y a des consid\u00e9rations de prix et ensuite d'autres \u00e9l\u00e9ments.... c'est pour cel\u00e0 que j'esp\u00e8re que les donn\u00e9es des tests resteront secr\u00e8tes, et si elle devaient \u00eatre connues alors elle ne diront trien du type d'avion qui sera choisi.\r\nLors de la campagne de 2014, des fuites dans la presse avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s que le Rafale fran\u00e7ais \u00e9tait le plus performant... ce qui avait contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser le Gripen. Mais au regard des crit\u00e8res d'\u00e9valuations pr\u00e9sent\u00e9s vendredi, le Gripen semble conserver un avantage sur ses concurents. Il est facile \u00e0 ravitailler, taill\u00e9 sur mesure pour des arm\u00e9es modestes, par un pays neutre. Pour l'\u00e9valuation, il est tenu compte aussi bien des co\u00fbts d'acquisition  que des co\u00fbts d'exploitation pendant une dur\u00e9e d'utilisation de 30 ans. L\u00e0 encore l'avion su\u00e9dois, seul monomoteur en lice, semble tenir la corde. Cette fois-ci la population devrait voter en 2020 sur le principe, sans savoir quel avion a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 ni si c'est le plus performant. Des tests au sol et dans les airs avec les 5 appareils seront effectu\u00e9s en Suisse entre mai et septembre 2019. ))\r\n(TF5/CONSEIL GENERAL COLLOMBEY-MURAZ YANNICK BUTTET) Direction maintenant le Chablais valaisan...avec hier soir...un sujet majeur...\u00e0 l'ordre du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey-Murraz...\r\nLa reprise du travail de...Yannick Buttet...pr\u00e9sident de cette commune...\r\nYves Terrani.... bonjour... \r\nVous \u00e9tiez sur place hier soir...\u00e0 Collombey...\r\nEt vous avez distingu\u00e9 deux Yannick Buttet...\r\n---DIRECT\r\n... Le premier, c'est le politicien s\u00fbr de lui, direct, clair, pr\u00e9cis, convaincant lorsqu'il s'agit d'aborder les dossiers \u00e0 traiter. Cela, Yannick Buttet sait faire. Et plut\u00f4t bien... Ensuite, on a entendu le second. L'homme \u00e9branl\u00e9 par les accusations de harc\u00e8lement sexuel de d\u00e9cembre dernier et qui ont bris\u00e9 net sa carri\u00e8re au niveau national, l'obligeant \u00e0 d\u00e9missionner de la Chambre du peuple et \u00e0 renoncer \u00e0 ses fonctions de vice-pr\u00e9sident du PDC suisse...\r\n*** Yannick Buttet a-t-il profit\u00e9 de la s\u00e9ance d'hier soir pour se justifier?...\r\n... Pas vraiment... Par contre, il a affirm\u00e9 assumer ses erreurs. Il s'est excus\u00e9. Mais il s'est aussi inscrit en faux contre certaines accusations prof\u00e9r\u00e9es contre lui, estimant que \"la r\u00e9alit\u00e9 ne se d\u00e9cline pas en noir et blanc\". Il reste que le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement secou\u00e9 par les affaires. On l'\u00e9coute...\r\n  MAG 0'21''\r\n*** Yves, on sait que le Parti socialiste et les Verts de Collombey-Muraz avaient r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de Yannick Buttet. Est-c qu'il en a \u00e9t\u00e9 question hier soir?...\r\n... Curieusement, les Verts sont rest\u00e9s muets. On a appris plus tard que c'est parce qu'ils sont divis\u00e9s sur la question \u00e0 l'interne de leur propre parti. Le socialiste Daniel Schmid, en revanche, s'est exprim\u00e9. Pour relever que dans le cas pr\u00e9sent, il n'\u00e9tait pas question de donner une deuxi\u00e8me chance \u00e0 Yannick Buttet. \u00abCela n'a rien \u00e0 voir avec de la chance, a-t-il dit, puisque ce sont les institutions qui permettent ce retour. Yannick Buttet en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, soutenu par son parti; on doit faire avec.\u00bb\r\n*** Et qu'est-ce qu'on doit retenir au final de cette soir\u00e9e, Yves...\r\n... Qu'elle a \u00e9t\u00e9 une forme de th\u00e9rapie. Autant pour Yannick Buttet que pour le Conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey-Muraz. Les deux ont d'ailleurs estim\u00e9... l\u00e0-dessus ils \u00e9taient au moins d'accord... que seul compte d\u00e9sormais l'avenir de la commune...\r\nEXTRO\r\nAnalyse de notre correspondant en Valais, Yves Terrani.\r\n(06/NE/RAPPORT HNE IV HUGUENIN-ELIE) ***Le canton de Neuch\u00e2tel en sait un peu plus sur l'avenir de ses hopitaux. \r\nLe Conseil d'Etat a transmis hier son rapport sur l'application de l'initiative \"pour deux hopitaux autonomes et compl\u00e9mentaires\".\r\nIl pr\u00e9voit de s\u00e9parer l'H\u00f4pital Neuch\u00e2telois en trois soci\u00e9t\u00e9s anonymes, d'ici 2022. \r\nLe gouvernement se veut r\u00e9aliste et  souligne.... les risques du projet.\r\nDe quoi s'attirer la critique de ceux qui soutiennent une s\u00e9paration.\r\nA l'image de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de la ville de La Chaux-de-Fonds. \r\n ---SON\r\nTh\u00e9o Hugneunin-Elie r\u00e9pondait \u00e0  Etienne Kocher. \r\nLe Grand Conseil  neuch\u00e2telois devra se prononcer cet \u00e9t\u00e9.\r\n(Facebook - enqu\u00eate am\u00e9ricaine) ***Facebook ne parvient d\u00e9cid\u00e9ment par \u00e9teindre l'incendie...\r\nLe r\u00e9seau social a encore recul\u00e9...hier...\u00e0 la bourse am\u00e9ricaine...\r\nCons\u00e9quence sans doute...de l'ouverture d'une enqu\u00eate par la FTC...la comission am\u00e9ricaine du commerce.\r\nEn cause...toujours...l'usage par la soci\u00e9t\u00e9 Cambidge Analyticia...des donn\u00e9es de 50 millions d'usagers Facebook...\r\nEt la Comission europ\u00e9enne a elle adress\u00e9..une lettre..\u00e0 la direction de Facebook...\r\nAvec une question claire...des donn\u00e9es de citoyens europ\u00e9ens ont-elle \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es?\r\nR\u00e9ponse exig\u00e9e dans les deux semaines...\r\n(19/HOCKEY AVANT-PAPIER BIENNE-LUGANO PA) ***Ils attendaient \u00e7a depuis 28 ans : les supporters du HC Bienne...vont vivre ce soir une demi-finale des playoffs...\r\nRetour dans le dernier carr\u00e9 du hockey suisse...et peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00eaves de finale..\r\nMais pour cela...les Biennois devront vaincre...Lugano.\r\nAvec sur les \u00e9paules seelandaises...les derniers espoirs romands, Alain Th\u00e9voz...\r\n Bienne - Lugano : coup d'envoi...ce soir..\u00e0 20h15.\r\nL'autre rencontre Berne-Zurich...sera \u00e0 suivre sur RTS 2...juste apr\u00e8s l'autre rendez-vous sportif du soir...\r\nLe match amical de football...entre la Suisse et le Panama...\r\n(Espoir barri\u00e8re) Une note d'espoir pour nous...pous notre plan\u00e8te...\r\nDes chercherurs annoncent ce matin...avoir test\u00e9 un film...protecture biod\u00e9gradable...afin de prot\u00e9ger la Grande barri\u00e8re de Corrail....\r\nCe joyau australien inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCo...\r\nIl est meanc\u00e9...plus que jamais par le blanchiment..de ses coraux...du...au r\u00e9chauffement climatique...au r\u00e9chauffement de l'eau.\r\nLe film protecteur...mis au point par les bilogistes australiens permettrait de r\u00e9duire la lumi\u00e8re du soleil de 30%...\r\nImaginez....de film anti-solaire...et 50 mille fois...plus fin qu'un cheveu humain...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) ", "durationSec": 130, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Collombey-Muraz"], "thematicThemes": ["commune", "politique", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:44Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Buttet, Yannick", "role": "pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz et membre du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangarter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84569EE0-D27C-4DCB-981E-AE23D241C9B3", "internalArchiveId": "84569EE0-D27C-4DCB-981E-AE23D241C9B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement?", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Evi Allemann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil d'Etat bernois et laisse donc une place vacante \u00e0 la t\u00eate de l'Association transports et environnement (ATE). Cette association compte plus de 100'000 membres, mais n'est pas en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n* * Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement? *** Qui sera le futur Pr\u00e9sident de l'ATE, l'Association transport et environnement ? \r\nAvec l'\u00e9lection dimanche de la socialiste Evi Allemann au Conseil d'Etat bernois, une place est vacante \u00e0 la t\u00eate de la cette association qui compte plus de 100 mille membres mais qui n'est pas en pleine sant\u00e9. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... est-ce qu'un Romand ou une Romande pourrait enfin pr\u00e9sider l'ATE ?\r\nC'est une des question qui se pose... car depuis sa cr\u00e9ation  en 1979 aucun francophone n'a encore pr\u00e9sid\u00e9 l'ATE... Alors tous les regards se tourne vers la vice-pr\u00e9sidente, la verte et conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone. Mais la Genevoise n'est pas int\u00e9ress\u00e9e... Par contre un candidat surprise pourrait sortir du bois. Il s'agit du conseiller national socialiste vaudois Samuel Bendahan.\r\n***Samuel Bendahan est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de finances et de politique \u00e9conomique... pourquoi tout d'un coup la mobilit\u00e9 ? \r\nIl admet lui-m\u00eame n'\u00eatre pas du tout un sp\u00e9cialiste de la quesition. Il dit avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par par des membres de son Parti et des membres des sections romandes de l'ATE. Le vaudois est membre depuis une ann\u00e9e du Comit\u00e9 de l'ATE Vaud. L'objectif avou\u00e9 \u00e9tait d'entrer au comit\u00e9 central de l'ATE Suisse. L'homme a des ambitions mais pour la pr\u00e9sidence, il dit consulter notamment et r\u00e9fl\u00e9chir, pour savoir si sa candidature est la bonne. Samuel Bendahan devrait prendre une d\u00e9cision dans les prochaines semaines. Pas d'autres candidatures romands \u00e0 l'horizon. \r\n***Y a-t-il d'autres personnalit\u00e9s qui briguent cette pr\u00e9sidence ? \r\nLe nom de Ruedi Blumer revient r\u00e9guli\u00e8rement. Ce socialistes copr\u00e9side la section St-Gall- Appenzell de l'ATE et si\u00e8ge au comit\u00e9 central. Mais il a un gros d\u00e9savantage :  ne pas \u00eatre un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral. Au contraire de Michael T\u00f6ngi...qui a un profil  taill\u00e9 pour le poste. Fraichement asserment\u00e9 au conseil national pour les Verts, ce Lucernois pr\u00e9side sa section cantonale de l'ATE. Contact\u00e9, il se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le poste. Et il est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASLOCA Suisse pour deux jours encore. Il aurait donc du temps et une solide exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion des grandes associations. \r\n***Et c'est important car l'ATE souffre depuis plusieurs ann\u00e9es... \r\nApr\u00e8s un succ\u00e8s fulgurant dans les ann\u00e9es 80 et 90... l'association perd des membres... une lente \u00e9rosion qui a fait chuter le nombre d'adh\u00e9rant  de 140'000 il y a 15 ans \u00e0 100'000 aujourd'hui... L'ATE qui a v\u00e9cu r\u00e9cemment une crise de gouvernance avec le d\u00e9part dans la douleur de l'ancienne co-directrice Caroline Beglinger... Donc le nouvel homme fort devra redonner de l'\u00e9lan \u00e0 une structure qui s'essouffle. Un d\u00e9fi d'autant plus important que les grands combats sur la mobilit\u00e9 sont derrri\u00e8re... On pense au fond d'infrastructure ferroviaire, au fond routier, ou au deuxi\u00e8me tunnel routier au Gothard. \r\n***Cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ATE rev\u00eat aussi une importance politique St\u00e9phane... \r\nOui parce qu'une pr\u00e9sidence d'association nationale, \u00e7a offre de la visibilit\u00e9, sur des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement porteurs pour la gauche. C'est aussi un important relai politique pour mener des campagnes de votation par exemple. Alors r\u00e9guli\u00e8rement on assiste une une bataille, g\u00e9n\u00e9ralement cordiale mais ferme, entre les verts et le parti socialiste pour obtenir les fauteuils de pr\u00e9sidents. Si les candidats se d\u00e9fendent de courir pour leur parti, c'est \u00e9vident que les Etats Majors des partis vont tout faire pour pousser leur poulain. Pour l'instant \u00e0 ce petit jeu, c'est le PS qui gagne. Il occupe la pr\u00e9sidence de l'Asloca qui d\u00e9fent les locataire, de ProNatura, de ProV\u00e9lo et jusqu'\u00e0 maintenant de l'ATE.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423448", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement? / FOR_2018-03-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["La socialiste Evi Allemann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil d'Etat bernois et laisse donc une place vacante \u00e0 la t\u00eate de l'Association transports et environnement (ATE). Cette association compte plus de 100'000 membres, mais n'est pas en pleine sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9423448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, qui sera le futur pr\u00e9sident de l'ATE l'Association transports et environnement avec l'\u00e9lection dimanche de la socialiste Evi Allemann au Conseil d'\u00c9tat bernois h\u00e9 bien une place vacante \u00e0 la t\u00eate de cette association qui compte plus de 100000 membres mais qui n'est pas en pleine sant\u00e9, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est de l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence aura lieu le 23 juin est ce qu'un Romand ou une Romande pourrait enfin pr\u00e9sider l'ATE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nMais c'est une tr\u00e8s bonne question, Chrystel car depuis sa cr\u00e9ation en 1979 aucun francophone n'a encore pr\u00e9sid\u00e9 l'ATE alors tous les regards se tournent \u00e9videmment vers la vice- pr\u00e9sidente, la verte et conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone mais la Genevoise n'est pas int\u00e9ress\u00e9e par contre un candidat surprise pourrait sortir du bois, il s'agit du conseiller national socialiste Vaudois Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nCandidat surprise, dites -vous, c'est vrai que samuel Bendahan est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de finances et de politique \u00e9conomique, pourquoi tout d'un coup \u00e7a Thierry Style \u00e0 la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nIl admet lui- m\u00eame d'\u00eatre pas du tout un sp\u00e9cialiste de la question, il dit avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par des membres de son parti et des membres des sections romandes de l'ATE alors le Vaudois et est membre depuis une ann\u00e9e, du comit\u00e9 de l'ATE Vaud l'objectif avou\u00e9 : c'\u00e9tait d'entrer \u00e0 terme au comit\u00e9 central de l'ATE Suisse : l'homme a donc des ambitions, mais pour la pr\u00e9sidence, il dit consulter et r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir si sa candidature serait la bonne samuel Bendahan devrait prendre une d\u00e9cision dans les prochaines semaines, pas d'autres candidatures romande \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [81%] :\r\nSt\u00e9phane est -ce qu'on peut pr\u00e9sider l'ATE verte avec un pull-over rouge oui, \u00e9videmment que c'est possible, \u00e9videmment que c'est possible, question pi\u00e8ge \u00e7a cette alors une grande rivalit\u00e9 entre l'hiver et le socialiste pour pour ce genre de de ce du poste, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour la boutade, St\u00e9phane, est ce qu'il y a d'autres personnalit\u00e9s qui briguent cette pr\u00e9sidence dites non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nAlors il y a justement la socialiste Ruedi Blumer, dont le nom revient r\u00e9guli\u00e8rement et il copr\u00e9side la section Saint-Gall Appenzell de l'ATE de l'ATE et si\u00e8ge au comit\u00e9 central, mais il a un gros d\u00e9savantage, ce n'est pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral au contraire de Michael Tanguy qui lui a un profil quasiment taill\u00e9 sur le poste fra\u00eechement asserment\u00e9 au Conseil national pour les Verts, membres de la commission des transports ce Lucernois pr\u00e9side sa section cantonale de l'ATE alors contact\u00e9 Michael Tanguy se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le poste et il est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asloca suisse pour 2 jours encore, il aurait donc du temps et une solide exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion de grandes associations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nDu temps et une solide exp\u00e9rience, c'est important parce que l'ATE souffre depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s un succ\u00e8s fulgurant dans les ann\u00e9es 80 et 90 l'association perd des membres une lente \u00e9rosion qui a fait chuter le nombre d'adh\u00e9rents de 140000 environ, il y a 15 ans, \u00e0 100000 aujourd'hui l'ATE, qui a v\u00e9cu r\u00e9cemment aussi une crise de gouvernance avec le d\u00e9part dans la douleur de l'ancienne co- directrice Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re donc le nouvel homme fort de l'ATE devra redonner de l'\u00e9lan \u00e0 une structure qui s'essouffle un d\u00e9fi d'autant plus important que les grands combats sur la mobilit\u00e9 sont derri\u00e8re, on pense au fonds d'infrastructure ferroviaire, au fond, routier ou encore au 2\u00e8me tunnel routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [98%] :\r\nDu coup, St\u00e9phane, on comprend bien que cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ATE rev\u00eat aussi une importance politique tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [91%] :\r\nBah oui, parce que la pr\u00e9sidence de telles associations \u00e7a offre de la visibilit\u00e9 sur des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement porteurs pour la gauche, c'est aussi un important relai politique pour mener ensuite des campagnes de votation, par exemple, alors r\u00e9guli\u00e8rement, on assiste \u00e0 une bataille g\u00e9n\u00e9rale ont g\u00e9n\u00e9ralement cordiale, mais ferme entre les Verts et le Parti socialiste pour obtenir les fauteuils de pr\u00e9sidents, les pulls rouges, les pulls verts on en parlait tout \u00e0 l'heure, alors si les candidats se d\u00e9fend de courir pour leur parti, c'est \u00e9vident que les \u00c9tats-Majors font tout pour vont tout faire en tout cas ces prochaines semaines pour pousser leur poulain pour l'instant ce petit jeu, le PS gagne il occupe notamment la pr\u00e9sidence de l'Asloca, qui d\u00e9fend les locataires de Pro Natura 2 Pro V\u00e9lo et jusqu'\u00e0 maintenant de l'ATE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [87%] :\r\nEt on se souvient que la derni\u00e8re fois le duel avait \u00e9t\u00e9 assez \u00e9pique entre \u00e0 la verte une tr\u00e8s et la socialiste Evi Allemann \u00e9lections c'est le 23 juin prochain merci beaucoup St\u00e9phane Delory 18 heures tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C20E82B0-5073-453F-9A66-4EF600E15EEE", "internalArchiveId": "C20E82B0-5073-453F-9A66-4EF600E15EEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bretton, Marc;Armanios, Rachad\r\nDans un sondage publi\u00e9 mardi, cinq des six ministres sortants du Conseil d'Etat genevois qui se repr\u00e9sentent arrivent en t\u00eate. Le PDC Luc Barthassat arrive \u00e0 la 8e place. Table ronde entre les journalistes Marc Bretton (Tribune de Gen\u00e8ve), Rachad Armanios (Le Courrier) et Sylvie Belzer (RTS).\r\n\r\n* * Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois *** Et pour d\u00e9cortiquer les enseignements de ce sondage, 3 invit\u00e9s... 3 journalistes qui suivent attentivement cette campagne.. \r\nMarc Bretton, qui couvre l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nRachad Armanios, cheffe de la rubrique genevoise du journal le Courrier \r\nSylvie Belzer, cheffe de notre bureau genevois de la RTS\r\n 2 ministres sortants en danger: Luc Barthassat (qui est 8e et serait donc \u00e9vinc\u00e9 du CE selon ce sondage) et Anne Emery-Torracinta (5e mais talonn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz, autre candidat PS et Nathalie Fontanet, PLR)... \r\nMarc Bretton, ces 2 ministres \u00e9taient aussi les moins bien not\u00e9s dans un r\u00e9cent classement de votre journal... c'est logique qu'ils soient sur la sellette? \r\nLuc Barthassat:\r\nRachad Armanios: l'hyper communication de Luc Barthassat, \u00e7a se retourne contre lui?\r\nSylvie Belzer: on sait que le PDC est sur-repr\u00e9sent\u00e9 au Gouvernement actuellement avec 2 ministres, or Serge Dal Busco s'en sort tr\u00e8s bien et Luc Barthassat (8e) est visiblement le maillon faible du CE actuel? ll avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 4\u00e8me position il y a 5 ans... son capital sympathie est \u00e9puis\u00e9?\r\nPourquoi Barthassat menac\u00e9 plut\u00f4t que Dal Busco?\r\nDans Mise au point dimanche, critiqu\u00e9 par Antoine Vieillard, le maire de Saint-Julien, sur sa connaissance des dossiers... il les ma\u00eetrise vraiment mal? \r\nOn dit de lui qu'il a ramen\u00e9 la \"paix des transports\"... \u00e7a ne suffit pas?\r\nLes transports, d\u00e9partement maudit, apr\u00e8s la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler pas r\u00e9\u00e9lue il y a 5 ans? \r\nAnne Emery-Torracinta:\r\nSa position n'est pas tr\u00e8s enviable non plus, elle est 5e, mais son colistier Thierry Apoth\u00e9loz arrive juste derri\u00e8re elle, comme Nathalie Fontanet... or le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 du 12 au 16 mars, et les r\u00e9v\u00e9lations sur le DIP on continuer de se succ\u00e9der comme nous le rapppelait Guillaume Rey, on peut donc imaginer que s'il \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui, elle serait encore en moins bonne position?\r\nCertains observateurs parlent de suicide politique, elle peut encore s'en sortir?\r\nQui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 la faire tomber? ses colistiers?\r\nElle ne fait pas le plein de voix au sein du PS (seuls 63% des \u00e9lecteurs PS envisagent de voter pour elle), c'est le signe qu'elle a toujours de la peine \u00e0 convaincre... elle n'a pas rattrap\u00e9 son retard depuis le Congr\u00e8s PS?\r\n- Avantage \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz? \r\n- Et Sandrine Salerno alors? elle est 9e? c'est la derni\u00e8re des candidats socialistes, pourquoi?\r\n- Tout comme Luc Barthassat, elle ne fait pas le plein en interne... tous les ministres sortants recueillent plus de 80% dans leur formation... Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta, c'est environ 60%... symptomatique?\r\nLes Genevois ont un probl\u00e8me avec leurs ministres femmes (elle serait la 4\u00e8me sur 6 conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lue!)?\r\nNathalie Fontanet.... que dire de son score (7e) ? et Alexandre de Senarclens (11e)... le PLR arrivera \u00e0 conserver le si\u00e8ge de Fran\u00e7ois Longchmpa mais ne parviendra pas \u00e0 en avoir un 3e comme il l'esp\u00e9rait?\r\nR\u00e9sultat positif surprenant Mauro Poggia:\r\n- Mauro Poggia, beaucoup attaqu\u00e9 durant la campagne, mais tr\u00e8s populaire... il recueille des suffrages dans tous les partis... le PLR, le PS se sont tromp\u00e9s de cible? \r\nles co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes, c'est un th\u00e8me de pr\u00e9ocupation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me de campagne... et pourtant \u00e7a ne lui porte pas pr\u00e9judice?\r\nLa situation de Poggia peut changer au 2\u00e8me tour en cas d'effondrement du MCG au Grand Conseil? \r\nI\r\n- Une grosse bataille pour 3 si\u00e8ges: Nathalie Fontanet et Thierry Apoth\u00e9loz seraient \u00e9lus selon ce sondage... c'est aussi vos favoris? \r\nSandrine Salerno un peu plus en retrait, tout comme Alexandre de Senarclens... la messe est dite pour eux? \r\nOn parlait pendant longtemps d'une campagne un peu terne: vous diriez qu'elle s'anime un peu depuis la mi-mars? Ca va s'emballer dans le sprint final? \r\nEric Stauffer et Gen\u00e8ve en marche\r\n- Les candidats du GEM (Eric Stauffer et Ronald Zacharias) largement distanc\u00e9s (avec respectivement 10% et 6%, ils arrivent en 20e et 21e position): constat d'\u00e9chec? ils ne s\u00e9duisent plus?\r\n-  ils sont moins bien plac\u00e9s que les candidats MCG Ana Roch (16e) et Daniel Sormanni (18e), est-ce qu'on peut en tirer des conclusions pour le Grand conseil?\r\n*********************\r\n- Luc Barthassat, l'unique sortant \u00e0 \u00eatre en danger pour l'instant. Il n'appara\u00eet pas dans les 7 premiers... Surprise? Comment l'expliquer? \r\nIl est v\u00e9ritablement en danger?\r\n- il ne fait pas le plein au PDC selon ce sondage.. clivant? trop l\u00e9ger sur certains sujets? \r\n- l'affaire Emery - Torracinta pourrait lui \u00eatre favorable?\r\n2 maillons faibles selon ce sondage... la socialiste Anne-Emery Torracinta et le PDC Luc Barthassat. Les deux \u00e0 ne pas recueillir au moins 80% dans leur propre parti... \r\n- sondage fait au tout d\u00e9but de l'affaire Anne Emery - Torracinta (entre 12 et 16 mars)... vu les d\u00e9veloppements quotidiens, que penser de son destin? \r\n- le PLR devrait conserver le si\u00e8ge du sortant Fran\u00e7ois Longchamp... avec Nathalie Fontanet \r\n((Le sondage Tdg)\r\nQuel bilan tirez-vous de l'action de chaque magistrat sortant? Les r\u00e9ponses, qui peuvent indiquer des intentions de vote, r\u00e9v\u00e8lent des \u00e9volutions int\u00e9ressantes par rapport aux \u00e9lections de 2013. Sur les sept, Pierre Maudet arrive en t\u00eate, avec une note de 6,1 sur 10. Son classement recoupe son r\u00e9sultat \u00e9lectoral de 2013. Le magistrat PLR ne semble gu\u00e8re avoir subi d'usure et nul ne semble lui tenir rigueur de son \u00e9chec bernois. Son score est certainement li\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation de son bilan en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, sujet qui sort des trois principales pr\u00e9occupations des Genevois. Mauro Poggia (5,6) fait aussi un excellent score. Il est d'autant plus remarquable que le parti du magistrat MCG est \u00e0 peine mentionn\u00e9 par nos lecteurs et qu'il est clairement affaibli depuis 2015 par les d\u00e9parts et les scissions. La progression du magistrat est impressionnante. En 2013, l'avocat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de justesse \u00e0 la septi\u00e8me place devant le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. Comme Pierre-Fran\u00e7ois Unger et Guy-Olivier Segond en leur temps, l'actuel patron de la Sant\u00e9 n'est pas tenu pour responsable de la hausse continuelle des primes maladie. M\u00eame si ce th\u00e8me s'impose parmi les pr\u00e9occupations cl\u00e9s des Genevois. Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat:\u00b0\u00b0 PLR Fran\u00e7ois Longchamp (5,3) arrive en 3e position. Il r\u00e9gresse d'une place par rapport en 2013. Le ministre des Finances Serge Dal Busco (5,3) est quatri\u00e8me. Dans le cour du classement, l'\u00e9lu PDC ne brille pas, mais ne semble pas non plus faire l'objet d'un rejet particulier. Il perd une place par rapport au second tour des \u00e9lections de 2013. Notamment responsable du Logement, Antonio Hodgers (4,9) pr\u00e9c\u00e8de sa coll\u00e8gue socialiste, ce qui correspond \u00e0 son score de 2013. Le logement est un th\u00e8me de pr\u00e9occupation crucial, mais sa gestion depuis quatre ans ne le plombe pas. \r\nPour sa part, la ministre de l'\u00e9ducation Anne Emery-Torracinta (4,8) est stable. Mais \u00e0 la diff\u00e9rence de son coll\u00e8gue Vert, les questions d'\u00e9ducation semblent peu pr\u00e9occuper. Probl\u00e8me bien diff\u00e9rent pour le ministre des Transports Luc Barthassat, qui ferme la marche avec une note de 4,3. La chute du magistrat PDC est nette puisqu'en 2013, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en quatri\u00e8me position. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un Mauro Poggia sur lequel glisse le probl\u00e8me des primes, Luc Barthassat, comme l'\u00e9cologiste Mich\u00e8le K\u00fcnzler en 2013, semble payer les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 son secteur d'activit\u00e9. Son score interpelle d'autant plus qu'une partie importante de nos sond\u00e9s se d\u00e9clarent plut\u00f4t proches de l'Entente.))", "durationSec": 1016, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois / FOR_2018-03-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Dans un sondage publi\u00e9 mardi, cinq des six ministres sortants du Conseil d'Etat genevois qui se repr\u00e9sentent arrivent en t\u00eate. Le PDC Luc Barthassat arrive \u00e0 la 8e place. Table ronde entre les journalistes Marc Bretton (Tribune de Gen\u00e8ve), Rachad Armanios (Le Courrier) et Sylvie Belzer (RTS)."], "variantIds": ["ece-9423458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec Maudet de loin devant Barthassat sur le ballon, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait r\u00e9sumer le r\u00e9sultat principal du sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur les \u00e9lections Genevois sondage qu'on vous pr\u00e9sente ce soir sur les 6, conseiller d'\u00c9tat, qui brigue un nouveau mandat, le 15 avril prochain h\u00e9 bien 4 peuvent aborder ce 1er tour plut\u00f4t sereinement le PLR Pierre Maudet, on l'a dit tr\u00e8s nettement en t\u00eate, avec juste derri\u00e8re lui, le MCG Mauro Poggia \u00e0 peine plus loin, suivent le PDC Serge Dal Busco et le Vert Antonio Hodgers par contre, situation beaucoup plus compliqu\u00e9 pour la socialiste Anne Emery Torracinta qui est 5\u00e8me et surtout pour le PDC Luc Barthassat seulement 8\u00e8me \u00e0 ce stade, Guillaume Rey il seraient tout simplement \u00e9vinc\u00e9es du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, c'est l'une des surprises de ce sondage, le 8\u00e8me rang de Luc Barthassat on sait que le PDC avec 2 ministres est sur- repr\u00e9sent\u00e9 actuellement au gouvernement par rapport \u00e0 sa force au Parlement, mais ces conseillers d'\u00c9tat n'ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 durant cette campagne 4\u00e8me lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Luc Barthassat serait donc \u00e0 ce stade, \u00e9ject\u00e9 du gouvernement, selon ce sondage, il est devanc\u00e9 par Thierry Apoth\u00e9loz du PS et Nathalie Fontanet du PLR 5\u00e8me, une autre sortante, la socialiste Anne Emery-Torracinta mais c'est tr\u00e8s serr\u00e9, ces 4 candidats se tiennent en 2 petits points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors 2 ministres en danger, vous l'avez dit, mais celle qui est prise dans les affaires actuellement, c'est plut\u00f4t la socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nElle sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 12 et le 16 mars depuis les r\u00e9v\u00e9lations autour de la cheffe de l'Instruction publique on continuer alors quel sera l'impact de ces affaires sur cette \u00e9lection, c'est toute la question, \u00e0 noter que ces 2 conseillers d'\u00c9tat en danger sont aussi remis en question en interne de leur parti, tous les sortant recueille plus de 80 pourcent d'intentions de vote dans leur formation, hormis Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta, qui d\u00e9passe tout juste les 60 pourcent dans leur propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\nSelon ce sondage, donc 3 si\u00e8ges semblent en balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nOui et \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats, le suspense est total pour ses 3 fauteuils car de nombreux candidats se tiennent dans un mouchoir de poche au del\u00e0 des noms d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s, il y a encore 4 pr\u00e9tendants qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt, la socialiste Sandrine Salerno, la candidate d'Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller est l\u00e9g\u00e8rement derri\u00e8re le PLR Alexandre de Senarclens, et l'UDC Yves Nidegger moins de r\u00e9ussite en revanche pour Gen\u00e8ve en marche ses candidats, \u00c9ric Stauffer et Ronald Zacharias sont largement distanc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [96%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Rey et puis on pr\u00e9cise que ce sondage en ligne de l'institut Sotomo pour le compte de la RTS \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 entre le 12 et le 16 mars 2830 personnes y ont particip\u00e9 80 pourcent 89 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenus pour l'analyse, marge d'erreur3,7 pourcent vous pouvez retrouver tous les d\u00e9tails de ce sondage sur notre site RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [89%] :\r\nPoint CH et pour d\u00e9cortiquer les enseignements de ce sondage, 3 invit\u00e9s : 3 journalistes qui suivent, on peut lire attentivement cette campagne en vue de l'\u00e9lection du 15 avril Marc Breton qui couvre l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, cheffe de la peur, rubrique genevoise du journal de courrier et Sylvie Belzer, cheffe de notre bureau Genevois bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors Marc Breton si ces 2 ministres, hein, Luc Barthassat et Anne Emery Torracinta qui qui \u00e9tait, qui sont sur la sellette, selon ce sondage Sotomo CET aussi les moins bien not\u00e9s dans un r\u00e9cent classement de votre journal La Tribune de Gen\u00e8ve et ce qu'il y a une certaine logique finalement que ce soit ces 2 personnes ces 2 ministres qui soit aujourd'hui sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [84%] :\r\nOui, ce que ce sondage montre c'est \u00e0 certains \u00e9gards, qu'il n'y a pas vraiment de surprise, il correspond parfaitement au aux enseignements Conti, qu'on a tir\u00e9 de celui qu'on a proc\u00e8s auquel on a proc\u00e9d\u00e9 sur pr\u00e8s de notre cercle sert de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\nMais pourquoi eux et qui ce il des raisons politiques, que ce soit eux qui aujourd'hui oui je pas remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [89%] :\r\nPour des raisons politiques, qui sont assez diff\u00e9rentes, on voit qu'effectivement, comme vous l'avez mentionn\u00e9 un Emery-Torracinta et c'\u00e9tait avant que les affaires concernant son d\u00e9partement n'apparaissent au grand jour, on voit qu'elle a un probl\u00e8me, a rassembl\u00e9 au sein de son propre camp, on voit que ses 2 colistiers en particulier Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz fond rassemble davantage c'est toujours ennuyeux en de pas rassembler dans son camp et c'est exactement le m\u00eame probl\u00e8me qu'a Luc Barthassat qui, lui, r\u00e9aliser des des scores assure relativement honorable \u00e0 droite en particulier udc mcg donc, il tire un petit pot de la de son camp, mais il a de la peine \u00e0 rassembler l'entier du PLR et du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [86%] :\r\nRachad Armanios seul, on va, on va traiter, on va parler d'un Emery Torracinta mais commen\u00e7ons par par cette surprise, Luc Barthassat, le PDC qui ne serait, qui est 8\u00e8me donc si, si les r\u00e9sultats ne changent pas, enfin si, si ce sondage est -ce \u00e7a s'av\u00e8re vrai, elle le dit, elle le cas dimanche 15 avril il ne serait pas r\u00e9\u00e9lu c'est quoi qui ce qu'est ce qui cloche c'est cette hyper communication c'est une connaissance des dossiers, qui est parfois mise \u00e0 mal, est qu'est -ce qui qu'est ce qui fait que Luc Barthassat et si bien, si mal not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, avec 39 pourcent de voix chez le cousin PLR on dirait que son Style populaire ne pla\u00eet pas dans ces milieux, maintenant il a un bilan qui est tr\u00e8s durement attaqu\u00e9 par ses adversaires et qui effectivement controvers\u00e9e, c'est quand m\u00eame sous ce mandat que les transports publics ont connu une un certain recul, m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement de sa faute, puisque, on se rappelle de la votation sur la hausse des prix TPG, n\u00e9anmoins, c'est des choses probablement qui qui qui parle aussi aux Genevois maintenant effectivement son Style populaire Agassi, il a des fois une connaissance un peu al\u00e9atoire des dossiers et on voit que qui le paye l\u00e0 maintenant, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a vraiment tr\u00e8s peu de points d'\u00e9cart que ce n'est qu'un sondage qu'il y a une marge d'erreur de 3\u00e8me 7 pourcent et que vraiment rien \u00e0 gagner encore un mois de campagne qui vont du coup redoubler de de, donc, pour citer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nSylvie Belzer il y a quand m\u00eame des sites qui sont int\u00e9ressants dans la diff\u00e9rence, vrai un il est 8\u00e8me, pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re Luc Barthassat par contre, il y en a qui est nettement devant lui, ce sont notre camarade PDC Serge Dal Busco qui lui s'en sort alors nettement mieux par contre avec un Style, on dit parfois un peu terne, tr\u00e8s discret, c'est vraiment pas quelqu'un de tr\u00e8s flamboyant, pourtant, \u00e7a a l'air de passer aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'Serge Dal Busco il fait le plein, lui, alors il fait carr\u00e9ment le plein de voix au dans son parti, il \u00e0 80 pourcent comme les autres sortants qui ne sont pas du tout, qui sont pas du tout inqui\u00e9ter, donc on est dans une situation effectivement radicalement diff\u00e9rente de celle de Luc Barthassat, je pense que d'abord il est, il est fortement soutenue par par l'entente, il a aussi des voix du PLR Serge Dal Busco ce que, effectivement, on vient de le dire, Luc Barthassat n'a pas et puis bon, et Serge Dal Busco avait \u00e9t\u00e9 passablement attaqu\u00e9es au d\u00e9but de la campagne, notamment par le PS sur la question de la fiscalit\u00e9 des entreprises et puis c'est un peu retomber ce souffle, l\u00e0 on est finalement on s'en est plus tellement pris \u00e0 lui dans cette campagne, les attaques se sont tourn\u00e9s plut\u00f4t apr\u00e8s vers Mauro Poggia et puis maintenant on verra un Emery Torracinta on parle plus beaucoup de lui, d'autant que, qui vient de publier des comptes, des comptes positifs donc finalement il sont sert bien et je pense qu'il est beaucoup plus repr\u00e9sentatif, finalement, de l'\u00e9lectorat du PDC d'\u00e9lectorat du PLR aussi que ne peut l'\u00eatre, Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [73%] :\r\nIl Marc Bretton, encore moins sur Luc Barthassat oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [85%] :\r\n3 cliniques, faut pas vendre, excusez -moi, ne pas a de l'Barthassat avant que le lecteur, on ait d\u00e9cid\u00e9 ainsi d'autant que c'est une \u00e9lection, c'est un choix, un sondage de Lecteurs, c'est d'une certaine mani\u00e8re, un choix d'adh\u00e9sion et et il ignore un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 qui est le le le vote majoritaire, donc le vote de listes qui l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, donc m\u00eame si vous avez un candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nPDC assez faible \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [88%] :\r\nOui, mais il est tir\u00e9, il est tir\u00e9 par son alli\u00e9 un le son alli\u00e9, le PLR dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [89%] :\r\nCette fois -ci les les listes, il y a tous les noms sur une seule liste, peut-\u00eatre qu'il va pas profiter de de cet effet- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, effectivement, ben on v\u00e9rifiera puisqu'effectivement c'est : c'est en partie sur l'\u00e9lectorat PLR se situe son probl\u00e8me, mais normalement, il y a un effet d'Union de, de, de, de, de chaque camp et \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entente \u00e9tant plut\u00f4t en bonne forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [86%] :\r\nEt l'entente par ensemble au 1er tour contrairement par exemple aux Verts et au PS qui partent ensemble au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre au-del\u00e0 des calculs et des dessins proches, il fait de la rythmer l'arithm\u00e9tique Rachad Armanios est ce que, quelque part aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le dossier des transports qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 porter, comme l'est la sant\u00e9 dans beaucoup d'autres cantons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a les transports, on l'a vu avec les pr\u00e9c\u00e9dents ministres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [87%] :\r\nOui, alors c'est manifeste avec Mich\u00e8le K\u00fcnzler, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, hein, qui \u00e9tait, qui avait ce portefeuille, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s dur, moi ce que je voulais quand m\u00eame souligner c'est qu'on souligne que que monsieur Barthassat ne serait pas lui la surprise pour moi, c'est quand m\u00eame que la gauche retrouverait avec cette photographie son 3\u00e8me qu'elle avait perdu la derni\u00e8re fois et \u00e7a se remarquables, maintenant on va probablement y arriver mais on va y arriver, mais nous on sait pas si \u00e7a va se maintenir tout \u00e7a tout \u00e7a est tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame une surprise parce que c'\u00e9tait pas quelque chose qui se auquel les observateurs croyaient, franchement, on se sent, \u00e7a peut \u00eatre une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [90%] :\r\nOn va y arriver, c'est, c'est \u00e0 l'affaire Anne Emery Torracinta c'est vrai qu'on va rappeler que ce sondage a \u00e9t\u00e9 fait entre le 12 et 16 mars c'\u00e9tait au tout d\u00e9but des r\u00e9v\u00e9lations sur sur la la gestion du du DIP des r\u00e9v\u00e9lations qui continuent chaque jour \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, \u00e7a fait la une de toute la presse genevoise et voir romande Sylvie Belzer dans : dans ces conditions -l\u00e0, on imagine que que que d\u00e9j\u00e0 qu'a pas forc\u00e9ment l'adh\u00e9sion de tous, le Parti socialiste, mais en plus elle est elle vraiment mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [89%] :\r\nMoi effectivement je pense que les Verts rappeler le sondage a \u00e9t\u00e9 fait avant, enfin, il y avait, il y avait le d\u00e9but de l'affaire ramadan cette enqu\u00eate administrative qu'elle a tard\u00e9 \u00e0 ouvrir, mais depuis il y a eu cette autre succession d'affaires notamment ce que ce contrat qui r\u00e9v\u00e8lent quand m\u00eame une forme de de copinage \u00e0 l'interne, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez mal assez mal g\u00e9r\u00e9, il faut quand m\u00eame dire que c'est c'est ces 3 candidats un Emery Torracinta Thierry Apoth\u00e9loz et et Nathalie Fontanet sont dans un mouchoir de poche, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu de points qui qui les s\u00e9pare, donc moi j'ai plut\u00f4t l'impression que, potentiellement, tirer \u00e0 qui lui fait vraiment le plein de voix \u00e0 l'interne va peut-\u00eatre ravir la place de d'un Emery-Torracinta, il y avait \u00e9t\u00e9 choisi en 1er alors nous \u00e7a qu'on se r\u00e9conforte compl\u00e8tement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au congr\u00e8s socialiste, \u00e0 savoir qu'il a, il a fini 1er, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 du tout pl\u00e9biscit\u00e9 en tant qu'sortant, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant pour pour un parti, et puis en plus que lui, continue de visiblement de convaincre les siens puisqu'\u00e0 il est lui, pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 80 pourcent par les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [85%] :\r\nMarc Breton, certains observateurs, c'est vrai qu'on parle \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, de, de, d'Anne Emery Torracinta et et de ses affaires, certains parlent de de suicide politique, est ce qu'elle peut encore s'en sortir, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [89%] :\r\nC'est difficile ce ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 un cas d'\u00e9cole de de catastrophe communicationnel avec des des dossiers qui sortent les uns derri\u00e8re les autres, des reculs, des changements de pieds, est ce que \u00e7a marque profond\u00e9ment les citoyens, je pense que les, les, les cas sont sont sont variables et il y a le d\u00e9but et la 1\u00e8re affaire qui \u00e9tait celle de la demande d'enqu\u00eate sur la question, ramadan la qui je pense touche son \u00e9lectorat, puisqu'il y avait une demande de milieux f\u00e9ministes d'enqu\u00eate auxquelles elle a r\u00e9pondu tardivement, donc l\u00e0 c'est pas bon parce que \u00e7a touche le coeur de son de son de son \u00e9lectorat et puis il y a l\u00e0 il y a l'affaire du mandat du mandat confi\u00e9 Aragon conjoint de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement qui l\u00e2che peut se je pense pas avoir beaucoup plus d'impact au sein de la population qui n'aime pas beaucoup ce ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [93%] :\r\nQuel est votre regard Rachad Armanios et on aimerait bien vous entendre aussi sur le score quand m\u00eame pas mal du tout, de Thierry Apoth\u00e9loz un sondage qui s'en sort bien et qui est tr\u00e8s nettement devant une Sandrine Salerno qui elle est vraiment \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [88%] :\r\nOui alors 1\u00e8re question je partage le de l'avis de mon confr\u00e8re effectivement moi j'ai jamais vu en une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral un haut fonctionnaire qui sort de son devoir de r\u00e9serve \u00e0 ce point avec une telle virulence in\u00e9dit, alors c'est difficile encore en \u00e9tat de savoir qui dit quoi, qui dit vrai qui dit faux mais, en l'occurrence une telle attaque et en plus en plein air prennent \u00e9lectorale \u00e7a va marquer les esprits, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se parler de l'interview qu'elle a accord\u00e9 une \u00e0 la v\u00f4tre, cha\u00eene tout-\u00e0-fait ensuite par rapport \u00e0 monsieur Apoth\u00e9loz je pense que c'est quelqu'un qui, effectivement, qui, qui \u00e0 la t\u00eate des communes genevoises en qui a une grande visibilit\u00e9 qui en bon boulot \u00e0 Vernier et qui appr\u00e9ci\u00e9, on le voit dans ce sondage, quand m\u00eame, au-del\u00e0 de son parti et dans son parti, effectivement, il fait le le le plan de voix, il arrive en t\u00eate, moi je, je souligne aussi \u00e0 gauche quand m\u00eame, ce qui me ce qui me surprend quand m\u00eame, c'est le le sport score vraiment remarquable de Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, on voit que c'est une d\u00e9put\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [80%] :\r\nQui voudrait pas 13, pas tr\u00e8s loin de la 7\u00e8me place Sala\u00fcn critique par Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:18) [88%] :\r\nPour une gauche radicale qu'dit moribonde, je trouve qu'elle fait un score vraiment remarquables c'est une d\u00e9put\u00e9e effectivement appr\u00e9ci\u00e9, je pense qu'elle a aussi gagn\u00e9 de la visibilit\u00e9 dans la campagne sur les les retraites PV vendent 20 o\u00f9 l\u00e0, on l'a beaucoup entendu donc c'est c'est \u00e0 noter, on voit que par exemple et les les adversaires ont les concurrents dans la gauche radicale de la liste pour Gen\u00e8ve alors arrive vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin derri\u00e8re, voil\u00e0 qu'est ce que \u00e7a veut dire pour le Grand Conseil, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se joue plut\u00f4t pour le pour le pour le la gauche de la gauche, c'est un peu un peu dur \u00e0 dire, en l'\u00e9tat, mais voil\u00e0 il y a quelques enseignements \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [91%] :\r\nSylvie Belzer on va avancer un petit peu avec quelques autres candidats on va sortir un petit peu du camp socialiste, il nous reste quelques minutes il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui frappe encore dans ce sondage rend tout cas pass\u00e9 pas mal de choses int\u00e9ressantes \u00e0 dire, c'est d\u00e9j\u00e0 l'excellent score de Mauro Poggia qui est juste derri\u00e8re Maudet, qui fait un vraiment un tr\u00e8s bon score, surtout qu'il \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 en d\u00e9but de campagne, c'\u00e9tait un peu la cible et puis parall\u00e8lement son ancien donc acolytes du MCG \u00c9ric Stauffer qui, lui, on peut presque dire comme \u00e7a, et dans les choux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:21) [88%] :\r\nOui, alors on voit effectivement que que Mauro peut d\u00e9j\u00e0 s'en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien 2\u00e8me on a l'impression que toutes les les attaques qui \u00e9taient port\u00e9es contre lui, \u00e7a ne porte pas pr\u00e9cis\u00e9ment que malgr\u00e9 le fait que que les co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sont un sujet de pr\u00e9occupation majeure pour les Genevois et qui qui qui a pas grand chose qui avan\u00e7ait \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'on ne lui en tient pas rigueur, en fait, dans dans l'\u00e9lectorat et il s'en sort tr\u00e8s bien, ils communiquent tr\u00e8s bien il communique beaucoup, il est 7 magistrat appr\u00e9ci\u00e9, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, effectivement, \u00c9ric Stauffer qui qui est rel\u00e9gu\u00e9, l\u00e0 il finit tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans dans le classement apr\u00e8s la 20\u00e8me place visiblement il est, il a, l\u00e0, c'est un petit peu l'\u00e9lectorat avec avec ces phrases qu'il a pass\u00e9 la fin de la l\u00e9gislature a pilonn\u00e9 son ancien parti, et puis bon, aussi, malgr\u00e9 la visibilit\u00e9 des affiches, il y a une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s visible pour pour Gen\u00e8ve en marche, malgr\u00e9 \u00e7a, le fait de de faire campagne pour les les hyper riches les super riches, peut-\u00eatre que \u00e7a ne fait pas amen\u00e9 finalement les sympathisants qui aurait voulu hein Marc Bron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [94%] :\r\nDe de la lassitude pour pour les campagnes de \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [87%] :\r\n\u00c9ric Stauffer s'est pr\u00e9sent\u00e9 souvent au Conseil d'\u00c9tat, je crois que les les Genevois le connaissent bien, et d'une certaine mani\u00e8re, ben il en est enfin un \u00e9lan jamais \u00e9lu, donc sans sa situation de d\u00e9part \u00e9tait assez clair, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que malgr\u00e9 son changement de programme, malgr\u00e9 des sommes importantes d\u00e9vers\u00e9s dans la campagne, h\u00e9 ben \u00e7a ne \u00e7a ne marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [92%] :\r\nMais Paris va tirer les listes du MCG quand elle \u00e9tait au MCG ce que \u00e7a, et ce qui peut se passer la m\u00eame chose cette fois -ci pour le le g\u00e8ne Gen\u00e8ve en marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [83%] :\r\nEn d'autres termes, c'est ce que sa liste aura le quorum un magma ben \u00e7a, c'est un pari difficile et je pense que non, mais on verra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [89%] :\r\nOn voit quand m\u00eame que les autres candidats du MCG sont bien devant lui, hein, quand m\u00eame, dans dans dans ce sondage et Ana Roch et Daniel Sorman arrive bien avant, \u00c9ric Stauffer, moi je suis pas s\u00fbr que son th\u00e8me de campagne est tellement porteur, franchement, il est beaucoup moins importante, d'autant qu'il qu'il se contredit \u00e0 la fois il d\u00e9fend les super riches et en plus il veut des primes maladie gratuite qui serait d\u00e8s lors, financ\u00e9 par l'imp\u00f4t, il y a une contradiction dans les faits, dans, dans sa campagne et et et je suis pas s\u00fbr du coup que ce soit extr\u00eamement porteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [81%] :\r\nMarc Bretton sur le MCG, mis \u00e0 part d'un groupe Jack et qui a, ni politique, un OVNI qui prend partout et donc ils se retrouvent deuxi\u00e8mes, on voit que \u00e7a \u00e7a sa pr\u00e9sidente qu'elle a sa 2\u00e8me, candidate se retrouve aussi tr\u00e8s tr\u00e8s loin, elle, elle a 13 pourcent si \u00e7a repr\u00e9sente la force, qu'attend le parti aux \u00e9lections, notamment au Grand Conseil le MCG va devant une d\u00e9faite cuisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [93%] :\r\nAlors on va conclure avec sa Rachad Armanios est ce qu'il faut s'attendre au soir de ce 15 avril \u00e0 une petite r\u00e9volution politique du coup du c\u00f4t\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve avec un un \u00c9ric Stauffer qui partirait dans le d\u00e9cor et sa formation politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, on s'attend \u00e0 un peu \u00e0 ce que le MCG perd des plumes, hein, maintenant je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que l\u00e0 on parle d'une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, donc c'est des personnes, \u00e7a joue beaucoup en quand m\u00eame maintenant effectivement le le le MCG souffrant, il perd quand m\u00eame un leader tr\u00e8s charismatiques, mais qui avait aussi la capacit\u00e9 \u00e0 mettre un des th\u00e8mes de campagne des th\u00e8mes disons de pr\u00e9occupation sur la table ce que le le MCG, peine un peu \u00e0 faire maintenant \u00e0 voir dans dans dans les urnes, parce que tout \u00e7a est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s improbable \u00e0 Gen\u00e8ve, on s'attend souvent \u00e0 des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:39) [91%] :\r\nEn tout cas, beau suspense jusqu'au 15 avril et ce 1er tour des \u00e9lections cantonales, merci beaucoup Marc Breton vous couvrez l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, cheffe de la rubrique genevoise du courrier et Sylvie Belzer, cheffe de notre bureau Genevois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bah, bonsoir, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-056BCA10-C995-4B58-9C3D-2B6C2E2102FE", "internalArchiveId": "056BCA10-C995-4B58-9C3D-2B6C2E2102FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Le classement ATP", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Le classement ATP (INSTANT SPORT 26.03 CLASSEMENT ATP) ***Raphael Nadal est donc le \"nouveau\" num\u00e9ro 1 mondial...d\u00e8s aujourd'hui...\r\npuisque Roger Federer s'est inclin\u00e9 samedi \u00e0 Miami...et retrograde...au classement ATP...\r\nEt en tennis...on ne compte pas les points comme ailleurs...Laurent Bastardoz ?\r\n   52'' \r\n((Oui car dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des sports qu'ils soient collectifs ou individuels, ce sont les r\u00e9sultats du jour qui d\u00e9terminent le classement des sportifs ! Or dans le tennis, masculin ou s\u00e9vit le classement ATP ou f\u00e9minin, celui de la WTA se sont les succ\u00e8s et d\u00e9faites des 52 derni\u00e8res semaines qui sont comptabilis\u00e9s ! \r\nDe fait, sans jouer depuis son \u00e9limination en quart de finale \u00e0 l'Open d'Australie par le Croate Marin Cilic, Raphael Nadal reprendra ce lundi sa place sur le tr\u00f4ne de No 1 mondial. Mais l'Espagnol le sait, il a beaucoup de points \u00e0 d\u00e9fendre ces deux prochains mois et notamment lors de la saison sur terre battue ! \r\nUne saison 2017 qui avait cu le taurreau de Manacor remporter les tournois de Monte-Carlo, d'Hambourg et de Roland Garros, l'un des deux Grand Chelem accroch\u00e9 \u00e0 son palmar\u00e8s l'an dernier avec celui de l'US Open. \r\nDans tous ces tournois cette ann\u00e9e Raphael Nadal devra gagner sous peine de se voir retirer des points et donc de sentir dans son dos le souffle du B\u00e2lois ! ))\r\n***Et justement, Federer n'a pas trop de soucis \u00e0 se faire...Puisqu'il ne disputera pas la saison sur terre battu...mais comme il ne l'avait pas disput\u00e9e l'an dernier...il ne perd rien...\r\n  54'' \r\n((C'est vrai et c'est l\u00e0 qu'intervient tout le paradoxe de ce classement bas\u00e9 sur les 52 derni\u00e8res semaines. Sans jouer Federer va de loin suivre en sirotant un th\u00e9 froid les prestations de Nadal et d\u00e8s que ce dernier fera un gros faux pas, si cela arrive, le B\u00e2lois retrouvera son si\u00e8ge de meilleur joueur de la plan\u00e8te !  \r\nArriv\u00e9 invaincu d\u00e9but mars \u00e0 Indian Wells avec deux titres en poche l'Open d'Australie et Rotterdam, Federer avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son statut de No 1 mondial apr\u00e8s 6 ans d'attente. Deux semaines plus tard, avec une d\u00e9faite en finale d'Indian Wells et une \u00e9limination surprise d\u00e8s son entr\u00e9e en jeu \u00e0 Miami, le Suisse se met au vert avec un bilan de 17 victoires et 2 d\u00e9faites en 2018 et quelque part une confiance \u00e9gratign\u00e9e. \r\nL'objectif de ce break est triple: se retirer du jeu pour passer du temps en famille, m\u00e9nager ses genoux et son dos que la terre battue martyrise et pr\u00e9parer au mieux la saison sur herbe et son tournoi-f\u00e9tiche de Wimbledon qu'il r\u00eave d'accrocher une 9\u00e8me fois \u00e0 son incroyable palmar\u00e8s ! )) \r\nJosu\u00e9 Gehring\r\n-Vous \u00eates un grand sportif, mais pas le tennis...?", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419574", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Le classement ATP / LMA_2018-03-26T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.03.2018"], "variantIds": ["ece-9419574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T03:42:47Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRafa\u00ebl Nadal est donc le nouveau entre guillemets, num\u00e9ro un mondial des aujourd'hui puisque Roger Federer s'est inclin\u00e9 samedi \u00e0 Miami r\u00e9trograde au classement ATP, et en tennis, justement, ne compte pas les points comme ailleurs Laurent Bastard dos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui, car dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des sports, qu'ils soient collectifs ou individuels, ce sont les r\u00e9sultats du jour qui d\u00e9terminent les classement des sportifs Or dans le tennis masculin ou s\u00e9vit le classement ATP ou f\u00e9minin, celui de la WTA, ce sont les succ\u00e8s et d\u00e9faites des 52 derni\u00e8res semaines qui sont comptabilis\u00e9s de fait sans jouer depuis son \u00e9limination en quarts de finale \u00e0 l'Open d'Australie par le croate Marine Cilic Rafa\u00ebl Nadal reprendra ce lundi sa place sur le tr\u00f4ne de num\u00e9ro 1 mondial, mais l'espagnol le sait, il a beaucoup de points \u00e0 d\u00e9fendre ses 2 prochains mois et notamment lors de la saison sur terre battue une saison 2017 qui avait vu le taureau de Manacor remporter le tournoi de Mont\u00e9-Carlo d'Hambourg puis de Roland Garros, l'un des 2 Grand Chelem accroch\u00e9 \u00e0 son palmar\u00e8s l'an dernier avec l'US Open, dans tous ces tournois cette ann\u00e9e Raphael Nadal devra donc gagner sous peine de se voir retirer des points, et donc de sentir dans son dos, le souffle du B\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nEt justement, Federer n'a pas trop de souci \u00e0 se faire un puisque il ne disputera pas la saison sur terre battue, mais comme il ne l'avait pas disput\u00e9e l'an dernier, il ne perd rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [97%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 qu'intervient tout le paradoxe de ce classement bas\u00e9 sur les 52 derni\u00e8res semaines sans jouer Federer va de loin suivre en sirotant un th\u00e9 froid les prestations de Nadal et d\u00e8s que ce dernier fera en gros faux pas, si cela arrive, le B\u00e2lois retrouvera son si\u00e8ge de meilleur joueur de la plan\u00e8te arriv\u00e9 invaincu d\u00e9but mars \u00e0 Indian Wells, avec 2 titres en poche, l'Open d'Australie Rotterdam Federer avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son statut de num\u00e9ro un apr\u00e8s 6 ans d'attente, 2 semaines plus tard avec une d\u00e9faite en finale d'Indian Wells et une \u00e9limination surprise d\u00e8s son entr\u00e9e en jeu \u00e0 Miami, le Suisse se mettent au Vert avec un bilan de 17 victoires et 2 d\u00e9faites en 2018 et quelque part une confiance \u00e9gratign\u00e9e l'objectif de ce break est triple : se retirer du jeu pour passer du temps en famille m\u00e9nager ses genoux et son dos que la terre battue martyrise et pr\u00e9parer au mieux la saison sur herbe et son tournoi f\u00e9tiche Wimbledon qu'il r\u00eave d'accrocher une 9\u00e8me fois \u00e0 son incroyable palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [89%] :\r\nLaurent Bastard, do merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94418FF8-0DD7-43B7-ABFD-6A0CCC8E297C", "internalArchiveId": "94418FF8-0DD7-43B7-ABFD-6A0CCC8E297C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valentin Zuber, Pr\u00e9sident du Parti socialiste autonome;Kourounis;Kostas Psychacos, coordinateur de l'antenne de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res;Georges Kollaros, pr\u00e9sident de l'association des avocats de Samos;Rapha\u00ebl Briner, directeur strat\u00e9gie de la start-up Elium\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ARRESTATION PUIGDEMONT DI)  \r\nDes bouteilles, des grilles de fer et m\u00eame des containers...jet\u00e9s sur les forces l'ordre...\r\nEn face...la police...charge et matraque pour dispserser la foule...\r\nLa sc\u00e8ne s'est produite hier soir...devant la Pr\u00e9fecture de Barcelone...\r\nPar milliers, les activistes...crient leur d\u00e9sarrois apr\u00e8s l'arrestation hier en Allemagne du pr\u00e9sident d\u00e9chu Carles Pudjemont....\r\nCons\u00e9quence...du mandat d'arr\u00eat \u00e9mis vendredi par le tribunal Suprm\u00eame...de Madrid\r\nLa capitale espagnole...o\u00f9 vous \u00eates notre correspondante Val\u00e9rie Demon..\r\nAu-del\u00e0 de cette minorit\u00e9 de r\u00e9actions violentes.on imagine...le d\u00e9sarroi dans l'ensemble du camp d'ind\u00e9pendantiste...\r\nVal\u00e9rie : le d\u00e9sarroi et la col\u00e8re. Dimanche, des milliers d'ind\u00e9pendantistes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Barcelone pour protester contre cette arrestation mais aussi contre la d\u00e9tention provisoire de plusieurs anciens dirigeants du gouvernement d\u00e9chu de Carles Puigdemont. La situation devient assez tendue et pourrait se compliquer avec les ind\u00e9pendantistes les plus radicaux. On en a eu un aper\u00e7u hier soir avec cette minorit\u00e9 la plus violente. Bilan : une centaine de bless\u00e9s l\u00e9gers. Le monde ind\u00e9pendantiste se trouve en fait \u00e0 un tournant. Car politiquement, le constat est amer. L'arrestation de Carles Puigdemont, organis\u00e9e de pr\u00e8s par les services de renseignements espagnols, est un coup tr\u00e8s dur. Dans leur bras de fer avec la justice espagnole, les ind\u00e9pendantistes catalans ressortent affaiblis. Neuf d'entre eux se trouvent en prison pour r\u00e9bellion.  Sept sont sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international. S'ajoutent des d\u00e9saccords et contradictions internes entre partis ind\u00e9pendantistes qui les ont emp\u00each\u00e9 depuis trois mois de trouver un candidat pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\nRELANCE : Val\u00e9rie, ce constat, est-ce qu'on partage dans la PRESSE espagnole ?\r\nPour les quotidiens hostiles \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme, la chute de Carles Puigdemont liquide la farce d'un gouvernement catalan en exil. Il est temps que l'ind\u00e9pendantisme s'interroge. Du c\u00f4t\u00e9 catalan, finalement malgr\u00e9 la col\u00e8re face aux d\u00e9cisions de la justice, la presse estime aussi que le temps de la r\u00e9flexion est venu. Si les dirigeants ind\u00e9pendantistes ne sont pas capables de maitriser leurs bases, l'explosion sociale n'est pas loin, pr\u00e9vient l'un des quotidiens catalans. Incendier les rues ou appeler au calme et repenser sa strat\u00e9gie. L'ind\u00e9pendantisme vit donc ses heures les plus difficiles.\r\n(01/FR/ELECTION PLR CASTELLA PA) ***Retour en Suisse...o\u00f9 le week-end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des \u00e9lections cantonales : le conseil d'Etat fribourgeois bascule un peu plus \u00e0 droite...\r\nCinq homme de droite...sur 7 d\u00e9sormais.....aux commandes....et  plus qu'une seule femme...\r\nLe Lib\u00e9ral Didier Castella a largement....remport\u00e9 hier...l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire...pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte Marie Garnier...\r\n56% des suffrages...et pr\u00e8s de 7 mille vois d'avance...sur...son adevsaire : la sociaslite Val\u00e9rie Piller-Carrard...\r\nLa strat\u00e9gie adopt\u00e9e par le PS fribourgeois aura donc \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec complet, Maurice Doucas...\r\n  52''\r\n((C'est une d\u00e9b\u00e2cle politique pour la gauche fribourgeoise et le PS en porte une lourde responsabilit\u00e9. Les socialistes \u00e9taient convaincus d'\u00eatre les seuls \u00e0 pouvoir sauver ce 3e si\u00e8ge et ce gr\u00e2ce \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de leur Conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller-Carrard. Mais les Verts voulaient aussi placer leur candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens qui a fait un bon score lors du premier tour. Et cette deni\u00e8re aurait pu transformer l'essai, mais le PS a poursuivi sa strat\u00e9gie... R\u00e9sultat: le PS et Val\u00e9rie Piller-Carrard n'ont pas s\u00fb convaincre. La gauche plurielle ne les a pas suivi... Elle s'est d\u00e9mobilis\u00e9e... et pire encore... dans des communes g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9put\u00e9es \u00e0 gauche comme  Villars-sur-Gl\u00e2ne ou Belfaux le candidat PLR Didier Castelle est m\u00eame arriv\u00e9 en t\u00eate.. Bref, le PS accuse les Verts de ne pas avoir soutenu sa candidate... Les Verts estiment \u00eatre bafou\u00e9 par le PS...  et les Chr\u00e9tiens sociaux renvoyent les socialistes et les Verts dos \u00e0 dos... Bref, ce 2e tour de la compl\u00e9mentaire aura \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable B\u00e9r\u00e9zina, pour la gauche fribourgeoise...))\r\n(04/BE/ELECTIONS ITV ZUBER) D\u00e9s\u00e9quilibre...apparent...d\u00e9sormais au sein de l'ex\u00e9cutif fribourgeois...\r\nDans le canton de Berne...par contre...le gouvernement garde la m\u00eame couleur...politique....\r\n***L'ex\u00e9cutif reste majoritairement \u00e0 droite...avec notamment...la r\u00e9\u00e9lection dans le jura bernois de l'UDC Pierre-Alain Schnegg.\r\nAu Grand-Conseil, le parti socialiste gagne 5 si\u00e8ge, le PLR aussi 3 d\u00e9put\u00e9s de plus.\r\nEt l'UDC recule de 3 si\u00e8ges...\r\nAutre fait marquant : le parti socialiste ind\u00e9pendant perd l'un des trois si\u00e8ges autonomistes.\r\nUne contreperformance qui d\u00e9plait for\u00e9cment...\u00e0 son pr\u00e9sident Valentin Zuber.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF7/GE/DIP MISE A PIED SECR.GENERALE DI)  ***A Gen\u00e8ve. la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement de l'insturction publique pourrait finalement...retrouver son poste...\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 suspendue il y a neuf jours...sur d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Toracinta...et du pr\u00e9sident du gouvernement...Fran\u00e7ois Lonchamp.\r\nMais on vous l'apprend ce matin...des irr\u00e9gluarit\u00e9s apparatraient...dans  la proc\u00e9dure de suspension\r\nBonjour Laetita Guinand...\r\nCes irr\u00e9gulrait\u00e9 pourraient bien aboutir in fine \u00e0 la  r\u00e9int\u00e9gration de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale...\r\nL'annonce de cette suspension un samedi apr\u00e8s-midi par voie de presse en avait \u00e9tonn\u00e9 plus d'un. Mais ce qu'on ignorait alors c'est que les r\u00e8gles de proc\u00e9dure essentielles n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, \u00e0 commencer par le droit \u00e9l\u00e9mentaire, pour la Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9rale, d'\u00eatre entendue concernant les faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s.\r\nSurtout, avant d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9e en p\u00e2ture \u00e0 la presse par Anne Emery-Torracinta pour un acte qu'elle a elle-m\u00eame valid\u00e9. \r\n\u00ab S'il devait \u00eatre confirm\u00e9 que la magistrate a sign\u00e9 le contrat en parfaite connaissance de cause, commente Romain Jordan, avocat sp\u00e9cialiste de droit administratif. Alors la suspension pourrait m\u00eame constituer un abus d'autorit\u00e9 au sens du code p\u00e9nal. \u00bb \r\nRelance 1 : Autre probl\u00e8me, Laetitia, le Conseil d'Etat \u00e0 qui revient la d\u00e9cision de suspendre un collaborateur, n'aurait en l'occurrence pas donn\u00e9 son accord.\r\nEt pour cause, les magistrats auraient appris la nouvelle dans la presse, selon nos informations, \u00e0 l'exception de Fran\u00e7ois Longchamp et d'Anne Emery-Torracinta.\r\nAlors bien s\u00fbr, le Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat peut prendre des mesures provisionnelles mais rien dans les faits relat\u00e9s ni dans ce que nous avons pu constater ne para\u00eet justifier qu'il n'ait au moins tent\u00e9 de convoquer une s\u00e9ance extraordinaire ou m\u00eame attendu quelques jours pour permettre \u00e0 la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de se d\u00e9fendre. \r\nRelance 2 : Mais pourquoi une telle pr\u00e9cipitation et avec quelles cons\u00e9quences ? \r\nPeut-\u00eatre pour des raisons politiques, peut-\u00eatre par crainte aussi que le Coll\u00e8ge ne suive pas. Off, une partie des Conseillers d'Etat nous ont confi\u00e9 qu'ils d\u00e9sapprouvaient cette d\u00e9cision, mauvais signal pour les collaborateurs de l'Etat notamment, et l'avaient finalement avalis\u00e9 le mercredi suivant pour ne pas d\u00e9savouer deux coll\u00e8gues dont leur Pr\u00e9sident. Un seul au final a fait inscrire son opposition formelle \u00e0 la suspension. \r\nAlors la cons\u00e9quence, un boulevard vraisemblablement pour la d\u00e9fense de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale qui vise tout simplement sa r\u00e9int\u00e9gration.   \r\nInterrog\u00e9, Fran\u00e7ois Longchamp nous fait savoir que le Conseil d'Etat ne commente pas une proc\u00e9dure en cours, r\u00e9alis\u00e9e n\u00e9anmoins dans le cadre des \u00e9tapes formelles pr\u00e9vues par la loi. \r\n***EXTRO :  Pour la premi\u00e8re fois...la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique s'exprime....publiquement...\r\nEt ce sera sur nos ondes...interview exlcusive...vers 7h40...\r\n(Arabie Saoudite) ***Quatre ans...quatre ans jour pour jour...que l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 leur intervnetion militaire...au Y\u00e9men...\r\nLes rebelles chiites y\u00e9m\u00e9nites....ont tir\u00e9 cette nuit...une salve de missile...vers la capitale saoudienne Riyad...\r\nDes tirs intercept\u00e9s...mais les d\u00e9brits ont tout de m\u00eame fait un mort...c\u00f4t\u00e9 saoudien...\r\nHier soir...le chef des rebelles houtis a accus\u00e9 l'Arabie Saoudite et les Emirats Arabes Unis...d\u00eatres les outils d'une aggression inspir\u00e9e par les Etats-Unis...\r\nEn face...le porte-parole de la coalion accuse...\u00e0 nouveau....l'Iran...de fournir des armes aux rebelles...\r\nEn trois ans, le confli au Y\u00e9men a fait environ 10 mille morte...\"la pire crise humnitaire dans le monde...\", selon les Nations Unies.\r\n(TF1/SAMOS ACCORD MIGRANTS PI) ****L'Union europ\u00e9enne accueille ce lundi un invit\u00e9 particuli\u00e8rement attendu : le pr\u00e9sident turc Redjep Tayip Erdohan.\r\nRencontre sous haute tension...lors du sommet de Varna, en Bulgarie.\r\nIl sera notamment... question...des millions que l'Union europ\u00e9enne vers \u00e0 Ankara...pour l'accueil...en Turquie...des r\u00e9fugi\u00e9s syriens...\r\n***Car deux ans apr\u00e8s la signature d'un accord sur cette question migratoire...le bilan est pluS que mitig\u00e9...\r\nLe flux migratoire s'est presque tari, masi d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9s et migrants restent bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques. \r\nPendant des mois voire plus d'un an, ils attendant la r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile, \r\nLa Turquie refuse des les accueilleir une seconde fois...\r\nUne restriction contest\u00e9e par les associations d'avocats et les ONG sur le terrain.\r\nLe reportage en Gr\u00e8ce...d'Ang\u00e9lique Kourounis\r\n   1'30 \r\n((Des jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s qui d\u00e9ambulent dans les rues, des femmes aux foulards bariol\u00e9s, des hommes qui p\u00eachent sur les roch\u00e9s, \u00e0 l'\u00eele de Samos l'attente des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants est visible \u00e0 l'oeil nu. Pour Kostas Psychacos de l'antenne de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, cet accord UE/T et l'interdiction pour les migrants de quitter l'\u00eele est une impasse.\r\n-> SON 1 \u00abDepuis deux ans on est enferm\u00e9 dans cette situation de ceinture d'enfermement sur les \u00eeles pour emp\u00eacher les migrants d'arriver sur le continent et par la suite dans le reste de l'Europe tout en faisant le tri. Or ce processus se fait avec une telle lenteur que les personnes sont condamn\u00e9s \u00e0 une attente ici sur les \u00eeles qui dure des mois et des mois \u00bb.\r\nPour ce coordinateur de MSF c'est cette attente en soi qui est dangereuse.\r\n-> SON 2 \u00abNous avons deux cultures distinctes qui ne se comprennent pas entre elles et il y a encore un param\u00eatre qui est l'usure, la fatigue. C'\u00e9tait diff\u00e9rent la premi\u00e8re ann\u00e9e, diff\u00e9rent la deuxi\u00e8me et ce sera encore diff\u00e9rent la troisi\u00e8me. On se trouve dans une situation de coexistence ou l'on ignore \u00e0 quel moment le m\u00e9lange peut devenir explosif \u00bb.\r\nA quelques m\u00eatres de l\u00e0 Georges Kollaros, pr\u00e9sident de l'association des avocats de Samos, qui avec les avocats des autres \u00eeles concern\u00e9es conteste devant le Conseil d'Etat cette restriction g\u00e9ographique\r\n -> SON 3 \u00abNous avons fait cet recours car la directrice du service d'asile qui l'a impos\u00e9 avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 le faire. Cette restriction aurait du \u00eatre \u00e9mise soit par le Parlement, soit par d\u00e9cision minist\u00e9rielle\u00bb.\r\nL'issue du recours pr\u00e9vue dans trois mois est capitale, si cette restriction g\u00e9ographique est lev\u00e9e c'est l'accord UE/T en soi qui sera remis en cause deux ans \u00e0 peine apr\u00e8s sa signature, au grand dam du gouvernement.))\r\n(Russie incendie) En bref...un incendie de grande ampleur...hier l en Russie..\r\nPr\u00e8s de 40 de personnes ont p\u00e9ri...C'est un centre commerciale de Kemerevo...en Sib\u00e9rie occidentale qui a pris feu.\r\nSelon l'agence publique russe TASS, citant les enqu\u00eateurs, il y aurait encore 35 disparus.\r\n(14/STRATEGIE COMM EXCUSES FB ITV BRINER 2) Des excuses pleines pages de publicit\u00e9... dans six journaux britanniques...et trois am\u00e9ricains...\r\nC'est la strat\u00e9gie adopt\u00e9e hier par le patron de Facebook...Marc Zuckerger.\r\nIl \u00e9voque ses regrets et sa responsabilit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des utilisateurs du r\u00e9seau social. \r\n***Au coeur du scandale: les r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques de la soci\u00e9t\u00e9 anglaise Cambridge Analytica, accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, \u00e0 des fins \u00e9lectorales les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook \r\nEt donc...des  excuses dans la presse pour tenter de g\u00e9rer le d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\n Pour Rapha\u00ebl Briner, directeur de la strat\u00e9gie de la start-up Elium, le plan de communication de Facebook n'en est qu'\u00e0 toute fois qu'\u00e0  ses balbutiements...\r\n  51''\r\nRapha\u00ebl Briner interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(Hockey) En hockey sur glace...la semaine sera marqu\u00e9 d\u00e8s demain par le d\u00e9but des demi-finales en Nationa Ligue...avec les grands espoirs du HC BIenne...\r\nHier soir...en Swiss Ligue...l'ex-ligue nationale B....la la saison a pris fin pour Ajoie!\r\nLes Jurassiens battus 2-1...\u00e0 Porrentruy...par Rapperwsil...\r\nLes Saint-Gallois remportent donc la s\u00e9rie 4\u00e02...et ils affronteront en finale Olten....d\u00e8s jeudi.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-26T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-26T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9419637", "ece-9419612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:47:50Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin cette question : que va faire l'Allemagne de Carles s putch demande le leader ind\u00e9pendantiste catalan a pass\u00e9 la nuit en prison apr\u00e8s son arrestation hier, il doit avoir un juge aujourd'hui celui qu'un journal allemand a surnomm\u00e9 le 1er prisonnier politique du pays sera -t-il extrad\u00e9 vers Madrid, est ce que c'est la fin pour lui d'une fuite qui dure depuis octobre dernier une d\u00e9cision juridique mais aussi hautement politique pour en parler, nous recevons son avocat, le belge Paul Bekaert, il sera en Direct avec nous dans un quart d'heure, une interview exclusive aussi dans cette matinale La\u00ebtitia Guinand a rencontr\u00e9 Marie- Claude s'av\u00e8re Shell, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique genevoise a \u00e9t\u00e9 suspendue statique a 10 jours par sa chef notamment Anne Emery-Torracinta mais Marie- Claude savoir Shell r\u00e9fute tout manquement et d\u00e9nonce la proc\u00e9dure, je suis un bouc \u00e9missaire, dit -elle, elle qui n'a pas eu le droit \u00e0 \u00eatre entendu sur les faits qui lui sont reproch\u00e9s son t\u00e9moignage vers 8 heures moins quart et puis l'invit\u00e9e de Pietro Bugnon ce matin, c'est la patronne des patrons, Monika Ruehl, directrice d'\u00e9conomie suisse avec elle, nous \u00e9voquerons les inqui\u00e9tudes des entreprises helv\u00e9tiques concernant nos relations avec l'\u00e9tranger, on parle \u00e9videmment de l'accord potentiel avec l'Union europ\u00e9enne, de la votation dite des juges \u00e9trangers mais aussi de l'ouverture vers de nouveaux march\u00e9s monnaie car il sera avec nous dans une demi- heure, l\u00e0 tout de suite : Julien Bangerter pour le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nBonjour, Julien, bonjour \u00e0 toutes et tous la col\u00e8re dans les rues de Barcelone, des milliers de citoyens ind\u00e9pendantistes ont affront\u00e9 la police hier soir quelques heures apr\u00e8s l'arrestation en Allemagne du pr\u00e9sident d\u00e9chu Carles s pour demander des manifestants de plus en plus amer face \u00e0 l'\u00e9chec de leur r\u00eave d'ind\u00e9pendance, la droite qui relie la gauche un peu moins tableau des \u00e9lections cantonales du week- end \u00e0 Berne, la droite reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif o\u00f9 l'UDC Pierre-Alain Schnegg garde le si\u00e8ge du Jura bernois \u00e0 Fribourg le PLR Didier Castella devient le 100\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat et le Parti socialiste prend une gifle \u00e0 la hauteur des divisions de la gauche et puis dans ce journal, \u00e9galement, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations autour du d\u00e9partement de l'Instruction publique genevoise suspendu il y a 10 jours, sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pourrait finalement \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [92%] :\r\nDes bouteilles, des grilles de fer et m\u00eame des containers jet\u00e9s sur les forces de l'ordre en face, la police charge et matraque pour disperser la foule, la sc\u00e8ne s'est produite hier soir devant la pr\u00e9fecture de Barcelone par milliers, les activistes crient leur d\u00e9sarroi apr\u00e8s l'arrestation, hier en Allemagne du pr\u00e9sident d\u00e9chu, car l'esprit, je demande, cons\u00e9quence du mandat d'arr\u00eat \u00e9mis vendredi par le Tribunal supr\u00eame de Madrid la capitale espagnole, ou vous \u00eates notre correspondante Val\u00e9rie de Mont au-del\u00e0 de cette minorit\u00e9 de r\u00e9actions violentes, on imagine le d\u00e9sarroi dans l'ensemble du camp ind\u00e9pendantiste ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le d\u00e9sarroi et la col\u00e8re hier, des milliers d'ind\u00e9pendantistes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Barcelone, en fait, pour protester contre cette arrestation, mais aussi contre la d\u00e9tention provisoire de plusieurs anciens dirigeants du gouvernement d\u00e9chu de carrelage pousse des alors la situation devient assez tendue, et pourrait se compliquer avec les ind\u00e9pendantistes les plus radicaux, on en a eu un aper\u00e7u effectivement hier soir avec cette minorit\u00e9 la plus violente bilan une centaine de bless\u00e9s l\u00e9gers le monde ind\u00e9pendantiste se trouve en fait \u00e0 un tournant car, politiquement, le constat est tr\u00e8s amer, l'arrestation de Carles je push Damon organis\u00e9e par les services de renseignements espagnols est un coup tr\u00e8s dur dans leur bras de fer avec la justice, les ind\u00e9pendantistes catalans ressortent affaiblis, 9 d'entre eux se trouvent en prison pour r\u00e9bellion, 7 sont sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international s'ajoutent aussi des d\u00e9saccords et contradictions internes entre partis ind\u00e9pendantistes qui les ondes emp\u00each\u00e9 depuis 3 mois, de trouver un candidat pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie est -ce que ce constat il est partag\u00e9 aussi ce matin par la presse espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [95%] :\r\nAlors pour les quotidiens, hostiles \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme la chute de Carles s push Damon liquide en fait la farce d'un gouvernement catalan en exil, il est temps que l'ind\u00e9pendantisme s'interroge : peut -on lire, et puis du c\u00f4t\u00e9 catalan, finalement, malgr\u00e9 la col\u00e8re face aux d\u00e9cisions de la justice, la presse estime aussi que le temps de la r\u00e9flexion est venu si les dirigeants ind\u00e9pendantistes ne sont pas capables de ma\u00eetriser leurs bases l'explosion sociale n'est pas loin, pr\u00e9vient l'un des quotidiens catalans incendier les rues ou appeler au calme et repenser sa strat\u00e9gie l'ind\u00e9pendantisme vit donc ses heures les plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [87%] :\r\nOui, d\u00e9cryptage sign\u00e9 Val\u00e9rie Daumont depuis Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [91%] :\r\nRetour en Suisse, on revient sur les \u00e9lections cantonales d'hier, on commence par Fribourg- Fribourg ou le Conseil d'\u00c9tat bascule un peu plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [94%] :\r\nOui 5 hommes de droite sur 7, d\u00e9sormais aux commandes plus qu'une seule femme, le lib\u00e9ral Didier Castella a largement remport\u00e9 hier l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte Marie Garnier 56 pourcent des suffrages, pr\u00e8s de 7000 voix d'avance sur son adversaire, la socialiste Val\u00e9rie Pilard car la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par le PS fribourgeois aura donc \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec complet, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [90%] :\r\nC'est une d\u00e9b\u00e2cle politique pour la gauche fribourgeoise et le PS en porte une lourde responsabilit\u00e9, les socialistes \u00e9taient convaincus d'\u00eatre les seuls \u00e0 pouvoir sauver ce 3\u00e8me si\u00e8ge et ce gr\u00e2ce \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de leur conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Pilard Carrard mais les Verts voulaient aussi placer leur candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens ce qui a fait un bon score lors du 1er tour et ces derniers aurait pu transformer l'essai, mais le PS a poursuivi sa strat\u00e9gie : r\u00e9sultat, le PS et Val\u00e9rie Pilard Carrard n'ont pas su convaincre la gauche plurielle ne les a pas suivis, elle s'est d\u00e9mobilis\u00e9e et pire encore dans des communes g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9put\u00e9e \u00e0 gauche, comme Villars-sur-Gl\u00e2ne ou Belfaux, le candidat PLR Didier Castella est m\u00eame arriv\u00e9 en t\u00eate, bref le PS accuse les Verts de ne pas avoir soutenu sa candidate, de leur c\u00f4t\u00e9, les Verts estiment \u00eatre bafou\u00e9s par le PS et les chr\u00e9tiens sociaux renvoie les socialistes et les Verts, dos \u00e0 dos ce 2\u00e8me tour de la compl\u00e9mentaire aura \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable B\u00e9r\u00e9zina pour la gauche fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [96%] :\r\nD\u00e9s\u00e9quilibre apparent d\u00e9sormais au sein de l'ex\u00e9cutif fribourgeois dans le canton de Berne par compte le gouvernement garde la m\u00eame couleur politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [97%] :\r\nOui, l'ex\u00e9cutif reste majoritairement \u00e0 droite, avec notamment la r\u00e9\u00e9lection dans le Jura bernois de l'UDC Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [90%] :\r\nEt au Grand-Conseil, le parti socialiste gagne 5 si\u00e8ge le PLR aussi, 3 d\u00e9put\u00e9s de plus et l'UDC recule de 3 si\u00e8ges, autre fait marquant le parti socialiste ind\u00e9pendant perd l'un des 3 si\u00e8ges autonomistes une contreperformance qui d\u00e9pla\u00eet forc\u00e9ment \u00e0 son pr\u00e9sident Valentin Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [90%] :\r\nBon, on est, on ne va pas se mentir, on n'est jamais content quand on perd un si\u00e8ge, ceux qui ont plus paradoxal parce qu'on a progress\u00e9 en termes de pourcentage et en terme de suffrages mais c'est vrai qu'il y a 4 ans, c'\u00e9tait le jeu des apparentements et une sorte de miracle arithm\u00e9tique qui nous avait fait qu'on obtienne 3 si\u00e8ges, on savait qu'ils \u00e9taient en danger avec le 3\u00e8me \u00e9tait clairement en danger, ma foi, \u00e7a, \u00e7a va moins bien tourn\u00e9 que pr\u00e9vue, je le confirme, toujours avec une progression en termes de voix, donc c'est vrai que c'est un sentiment un petit peu paradoxal mais maintenant il faut aussi prendre le temps d'analyser les choses et il y a un motif tr\u00e8s claire de satisfaction, c'est le le carton qu'on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Moutier qui confirme encore une fois le foss\u00e9 qu'il y a entre Moutier et le reste du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [99%] :\r\nLes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement de l'Instruction publique pourrait finalement retrouver son poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [94%] :\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 suspendue il y a 9 jours sur d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Anne Emery-Torracinta et du pr\u00e9sident du gouvernement, Fran\u00e7ois Longchamp mais on vous l'apprend ce matin des irr\u00e9gularit\u00e9s appara\u00eetrait dans la proc\u00e9dure de suspension bonjour La\u00ebtitia Guinand bonjour, on vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve 7 ces irr\u00e9gularit\u00e9s pourraient bien aboutir in fine et \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [93%] :\r\nL'annonce de cette suspension, un samedi apr\u00e8s- midi, par voie de presse en avait \u00e9tonn\u00e9 plus d'un, mais ce que l'on ignorait alors, c'est que des r\u00e8gles de proc\u00e9dure n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, \u00e0 commencer par le droit \u00e9l\u00e9mentaire pour la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'\u00eatre entendue, concernant les faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s, surtout avant d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9e en p\u00e2ture dans les m\u00e9dias, par Anne Emery-Torracinta pour un acte qu'elle avait elle- m\u00eame valid\u00e9 s'il devait \u00eatre confirm\u00e9 que la magistrate a sign\u00e9 le contrat en parfaite connaissance de cause, commente Romain Giordan, avocat sp\u00e9cialiste de droit administratif alors la suspension pourrait m\u00eame constituer un abus d'autorit\u00e9 au sens du Code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [88%] :\r\nAlors probl\u00e8me Laetitia le Conseil d'\u00c9tat qui revient la d\u00e9cision de suspendre un collaborateur n'aurait en l'occurrence pas donn\u00e9 son accord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [93%] :\r\nEt pour cause, les magistrats auraient appris la nouvelle par la presse, selon nos informations, Fran\u00e7ois Longchamp ayant pris seul cette d\u00e9cision avec la chef du DIP alors bien s\u00fbr, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat peut prendre dans l'urgence des mesures provisionnelles mais rien dans ce que nous avons pu constater dans cette affaire ne para\u00eet justifier qui n'ayez au moins tent\u00e9 de convoquer une s\u00e9ance extraordinaire du Conseil d'\u00c9tat et du moins avertir ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [94%] :\r\nAlors Laetitia pourquoi une telle pr\u00e9cipitation et puis quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre pour des raisons politiques, peut-\u00eatre par crainte aussi que le coll\u00e8ge ne suivent pas, une partie des conseillers d'\u00c9tat nous ont confi\u00e9 qu'ils d\u00e9sapprouvaient cette d\u00e9cision mauvais signal pour l'\u00e9cole, \u00e0 bord d'un collaborateur de l'\u00c9tat, notamment, mais qu'il avait finalement avalis\u00e9 pour ne pas d\u00e9savouer deux coll\u00e8gues en p\u00e9riode \u00e9lectorale, un seul au final aurait fait inscrire son son imposition formelle \u00e0 la suspension alors la cons\u00e9quence de tout \u00e7a, \u00e9videmment inves boulevard vraisemblablement pour la d\u00e9fense de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui vise tout simplement sa r\u00e9int\u00e9gration interrog\u00e9 Fran\u00e7ois Longchamp, nous fait savoir que le Conseil d'\u00c9tat ne commente pas une proc\u00e9dure en cours r\u00e9alis\u00e9e n\u00e9anmoins dans le cadre pr\u00e9vu par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [85%] :\r\nJe merci beaucoup Laetitia guidant et puis, pour la premi\u00e8re fois la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique s'exprime publiquement, ce sera sur nos ondes tout \u00e0 l'heure, interview exclusive vers 7 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:22) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger 4 ans 4 ans jour pour jour que l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 leur intervention militaire au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [95%] :\r\nTrop chiites y\u00e9m\u00e9nites ont tir\u00e9 cette nuit une salve de missiles vers la capitale saoudienne Ryad des tirs intercept\u00e9s mais les d\u00e9bris ont tout de m\u00eame fait un mort c\u00f4t\u00e9 saoudien hier soir le chef des rebelles Houthis a accus\u00e9 l'Arabie Saoudite et les \u00c9mirats arabes unis, d'\u00eatre les outils d'une aggression inspir\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en face, le porte- parole de la coalition accuse \u00e0 nouveau l'Iran de fournir des armes aux rebelles en 3 ans, le conflit au Y\u00e9men a fait environ 10000 morts la pire crise humanitaire dans le monde, selon les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:56) [93%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne accueille ce lundi un invit\u00e9 particuli\u00e8rement attendu, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan donneront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [91%] :\r\nCompte sous haute tension lors du sommet de Varna, en Bulgarie, il sera notamment question de millions que l'Union europ\u00e9enne verse \u00e0 Ankara pour l'accueil en Turquie des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:12) [95%] :\r\nOui, car 2 ans apr\u00e8s la signature d'un accord sur cette question migratoire, le bilan est plut\u00f4t mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [94%] :\r\nLe migratoire s'est presque tari, mais d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 migrants restent bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques pendant des mois, voire plus d'un an, ils attendent la r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile, la Turquie refuse de les accueillir une seconde fois une restriction contest\u00e9e par les associations d'avocats et les ONG sur le terrain, le reportage en Gr\u00e8ce d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:36) [93%] :\r\nDes jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s qui d\u00e9ambulent dans les rues, des femmes aux foulards bariol\u00e9s des hommes qui p\u00eachent sur les rochers \u00e0 l'\u00eele de Samos, l'attente des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants est visible \u00e0 l'oeil nu, pourquoi \u00e7a s'Psychacos de l'antenne locale de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, cet accord est une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:51) [94%] :\r\nPuis rien depuis 2 ans, on est coinc\u00e9 dans cette situation de ceinture d'enfermement sur les \u00eeles pour emp\u00eacher les migrants d'arriver sur le continent et par la suite dans le reste de l'Europe, tout en faisant le tri ce processus se fait avec une telle lenteur que les personnes sont condamn\u00e9s \u00e0 une attente ici sur les \u00eeles qui durent des mois et des mois que vous pouvez la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:08) [97%] :\r\nPour ce coordinateur de MSF, c'est cette attente en soi qui est dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [87%] :\r\nLe nous avons 2 cultures distinctes qui ne se comprennent pas entre elles est li\u00e9e \u00e0 un param\u00e8tre qui est l'usure, la fatigue, c'\u00e9tait diff\u00e9rent : la premi\u00e8re ann\u00e9e, aussi, la 2\u00e8me est encore la 3\u00e8me, on se trouve dans une situation de coexistence, o\u00f9 l'on ignore \u00e0 quel moment le m\u00e9lange peut devenir explosif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:27) [96%] :\r\n\u00e0 quelques pas de l\u00e0, le bureau de Georges Kollaros s', pr\u00e9sident de l'association des avocats de Samos qui avec les avocats des autres \u00eeles concern\u00e9es conteste devant le Conseil d'\u00c9tat, cette restriction g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [88%] :\r\n\u00e9mise Katajamaki nous avons fait ce recours car la directrice du service d'asile qui l'a impos\u00e9 n'avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 pour le faire, cette restriction aurait d\u00fb \u00eatre \u00e9mise, soit par le Parlement, soit par d\u00e9cision minist\u00e9rielle, il y a pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:51) [92%] :\r\nL'issue du recours pr\u00e9vue dans 3 mois, est capitale, si cette restriction g\u00e9ographique est lev\u00e9e, c'est l'accord Union europ\u00e9enne- Turquie en soi qui sera remis en cause 2 ans \u00e0 peine apr\u00e8s sa signature, au grand dam du gouvernement grec Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Samos en bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [93%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9tranger, un incendie de grande ampleur hier en Russie pr\u00e8s de 40 personnes ont p\u00e9ri, c'est un centre commercial de Kemerovo en Sib\u00e9rie occidentale, qui a pris feu, selon l'agence publique russe Tass, citant les enqu\u00eateurs, il y aurait encore 35 disparus des excuses pleines page d'une publicit\u00e9 dans six journaux britanniques et trois Am\u00e9ricains, c'est la strat\u00e9gie adopt\u00e9e hier par le patron de Facebook, Mark Zucker berg, il \u00e9voque ses regrets sa responsabilit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des utilisateurs du r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:35) [94%] :\r\nAu coeur du scandale, ces r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques de la soci\u00e9t\u00e9 anglaise Cambridge Analytica soci\u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 des fins \u00e9lectorales les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [97%] :\r\nEt donc des excuses dans la presse pour tenter de g\u00e9rer le d\u00e9g\u00e2t d'image pour Rapha\u00ebl Briner, directeur de la strat\u00e9gie de la Start-Up Elium le plan de communication de Facebook n'en est toutefois balbutiements. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:59) [89%] :\r\nArticles, c'est bien l'excuse de l'arriv\u00e9e tardive, donc c'est \u00e7a qui est malheureux, mais au moins il s'est engag\u00e9 \u00e0 informer de toute fa\u00e7on, il dit qu'il va \u00eatre bient\u00f4t \u00eatre contraint de le faire, la m\u00e9fiance est pos\u00e9e et et du coup il y a un mouvement qui s'est mis en place, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu transpirer un petit peu, on sentait des gens qui disaient moi je m'des actifs de Facebook, le probl\u00e8me c'est que c'est pas seulement de Facebook il faut d\u00e9sactiver mais ce serait aussi \u00e9ventuellement d'Instagram, voire de WhatsApp clairement, il y a un \u00e9norme chantier, ce doit \u00eatre la panique chez Facebook je les plans mais faut avouer qu'ils ont fait les apprentis sorciers en offrant n'importe quoi, les e-mails, je me rappelle tr\u00e8s bien, il y a 4 5 ans un \u00e9diteur dans la presse, me disait : c'est terrible, on est emprunt\u00e9 parce qu'en fait, Facebook nous donne trop d'informations sur les gens qui utilisent nos applications et du coup il devait, il devait faire attention \u00e0 ne pas garder ces donn\u00e9es parce qu'ils les trouvaient eux- m\u00eames trop sensible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Briner qui r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem et puis on va refermer ce journal avec un mot de hockey sur glace, la semaine, vous le savez peut-\u00eatre marqu\u00e9 d\u00e8s demain par le d\u00e9but des demi- finales en National League avec les grands espoirs du HC Bienne hier soir en Swiss Ligue l'ex Ninjas ne Ligue nationale B la saison a pris fin pour Ajoie les Jurassiens, battus 2 1 \u00e0 Porrentruy par rapport villes les Saint-Gallois remportent donc la s\u00e9rie 4 \u00e0 2 et ils affronteront en finale Olten d\u00e8s jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:16) [91%] :\r\nLe Journal de Julien Bangerter remercie Julien sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 dans la suite de cette matinale, on retrouvera Fr\u00e9d\u00e9rique ma\u00efs pour Alter \u00c9co. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D20B30E5-97F2-43F7-949D-FDDD36350899", "internalArchiveId": "D20B30E5-97F2-43F7-949D-FDDD36350899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lavrilleux;Nerbollier;Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale PS FR;Rapha\u00ebl Briner, directeur strat\u00e9gie de la start-up Elium;OjardFre;Christophe Gagnebin, Membre du comit\u00e9 du PS du Jura bernois;Amanda Gavilanes, Elue socialiste en Ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:47-08:00:06 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/EGYPTE PORTRAIT AL SISSI PI) Les bureaux de vote ouvrent dans quelques heures... en Egypte.\r\nLe scrutin pour \u00e9lire le futur pr\u00e9sident va s'\u00e9taler sur 3 jours...\r\nMais il ne s'agit que d'une formalit\u00e9...\r\nSur les listes \u00e9lectorales... uniquement deux candidats: un homme d'affaire m\u00e9connu qui soutient le pr\u00e9sident sortant... et l'actuel chef de l'\u00e9tat... abdel fattah al sissi... qui est archi favori.\r\nEn 2014... il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 97% des sufrages.\r\nAriane Lavrilleux nous dresse son portrait... depuis le Caire.\r\nPA\r\n((Les slogans \u00ab tu es le meilleur \u00bb, \u00ab tu es l'espoir \u00bb s'\u00e9talent dans les rues de la capitale. Mais pas une seule affiche ne d\u00e9taille les propositions d'al Sissi pour les 4 prochaines ann\u00e9es. Son programme c'est son bilan. L'ex mar\u00e9chal de 63 ans porte rarement son costume militaire. mais a consid\u00e9rablement renforc\u00e9 le pouvoir de l'arm\u00e9e sur la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie. depuis la destitution de l'ex-pr\u00e9sident islamiste. Pour ses supporters il est l'artisan de la stabilit\u00e9. Pour ses opposants. lib\u00e9raux comme fr\u00e8res musulmans, il est celui qui a construit une vingtaine de nouvelles prisons et supprimer toute libert\u00e9 d'expression. Des accusations que le pr\u00e9sident sortant r\u00e9fute \u00e0 moiti\u00e9.. dans un entretien donn\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptienne.\r\nBOB Il est impossible que je satisfasse tout le monde. Dire que tout le monde pense pareil, ou \u00e9prouve la m\u00eame chose est faux. Les gens peuvent dire tout ce qu'ils veulent.. Mais \u00e7a suffit avec ce qui s'est pass\u00e9 il ya 7 ans. Le pays ne pourrait pas supporter que \u00e7a se reproduise. On est encore en train de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s. \r\nPour cet ancien directeur des services de renseignements de Moubarak. l'ancien r\u00e9gime s'est \u00e9croul\u00e9. parce qu'il avait laiss\u00e9 trop d'espaces de libert\u00e9 \u00e0 la fin de son r\u00e8gne. Et depuis quelques mois, il s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e9liminer toutes les voix dissonantes en particulier au sein de l'arm\u00e9e. \r\nAriane Lavrilleux. RTS info. Le Caire)))\r\n(Y\u00e9men) L'Arabie saoudite a intercept\u00e9 cette nuit sept missiles balistiques tir\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis...\r\nLes d\u00e9bris de ces missiles... dirig\u00e9s vers la capitale mais aussi vers d'autres villes saoudiennes ont fait un mort et deux bless\u00e9s\r\n***** Et ces tirs interviennent trois ans jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention militaire men\u00e9e par Riyad au Y\u00e9men\r\nA cette occasion... le chef des Houthis a tenu un discours de d\u00e9fi \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arabie saoudite\r\n\"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 plus de sacrifices parce que notre peuple est devenu plus apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'\tagression\"... a notammment d\u00e9clar\u00e9 Abdel Malek Al-Houti... dans une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n(Ghouta orientale) *** En Syrie... 5000 rebelles ont \u00e9vacu\u00e9 hier la r\u00e9gion de la ghouta orientale.\r\nLes combattants et leurs familles ont embarqu\u00e9 dans des bus... en direction des zones rebelles situ\u00e9es dans le nord-ouest du pays... apr\u00e8s un accord sign\u00e9 vendredi avec les n\u00e9gociateurs russes.\r\nApr\u00e8s l'\u00e9vacuation d'un autre groupe rebelle jeudi dernier... il ne reste donc plus qu'une faction de l'opposition... dans la ghouta orientale... d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 plus de 90% par le r\u00e9gime syrien.\r\nCe groupe est depuis hier en n\u00e9gociations avec Moscou... mais il refuse pour l'instant de se retirer.\r\n(15/ SOMMET DE VARNA 8H) C'est lors d'un souper informel et \u00e0 huis clos... que pourrait se jouer ce soir en Bulgarie... l'avenir des relations entre Ankara et Bruxelles. \r\nCe repas r\u00e9unir \u00e0 Varna le chef de l'Etat turc Recep Taycip Erdogan... le pr\u00e9sident de la Commision europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et celui du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk. \r\nTrois hommes h\u00f4tes du Premier ministre bulgare Boyko Borissov... dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l'Union. \r\nLe menu des discussions ressemble \u00e0 une longue liste, Olivier Schorderet: celle des contentieux entre la Turquie et Bruxelles.\r\n-------\r\n((La photo date d'octobre 2015, \u00e0 Bruxelles. On y voit Jean-Claude Juncker, la main sur l'\u00e9paule droite du pr\u00e9sident Erdoan, les deux hommes regardant dans la m\u00eame direction. Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant le coup d'Etat manqu\u00e9 de juillet 2016. Avant la r\u00e9pression et les purges qui ont suivi. Avant les attaques verbales de l'homme fort d'Ankara contre certains pays -Allemagne et Pays-Bas notamment- avant le referendum sur l'\u00e9largissement de ses pouvoirs pr\u00e9sidentiels, le printemps dernier. Avant l'implication de la Turquie dans le conflit syrien, sa guerre contre les Kurdes et la prise d'Afrin. Avant ses d\u00e9monstrations de force en mer M\u00e9diterran\u00e9e vis-\u00e0-vis de la Gr\u00e8ce et de Chypre. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont tendu les relations entre Ankara et Bruxelles. Et gel\u00e9 le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Le souper s'annonce donc orageux ce soir au ch\u00e2teau d'Euxinograd, au bord de la Mer Noire, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des tsars de Bulgarie. Un jeu de poker, o?\u00f9 chacun avancw ra ses pions. Car l'Europe d\u00e9pend aussi de la Turquie dfans la lutte contre le terrosime. Mais aussi pour g\u00e9rer le f\u00e9lux de r\u00e9fugi\u00e9s, depuis l'accord migratoire sign\u00e9 en mars 2016. Ne peuit donc pas trop taper du pooiinbg sur las table, d'autant que Tuzrqia un moyne de pression..un levier..elle quio r\u00e9lclame \u00e0 l0'Union le versement complet des\r\n3 miliallids promis danc acrade cet acor, plus versement d'une nouvelle trancjhed 3  illiards. Et anka  rweclame avanmc\u00e9e sur libralisation desd visa a poiur tiurecs dvoxyagenant dans Uion. \r\nq se reunissent pas pour unbb iedge, mamemsi idee = retablir de sponts. Maic e sear plutot une partie de poker. meme si tout le monde esper que cahcunj abatra ses cartes. Sans bluffer. Elargir union douaniere. \r\nle temps est a l'otrage\r\nquatre comnviveds: erfdogan, jucnekr, tusk, borissov.\r\npas pour un bridege, meme si but = de retabvlir des points.\r\nMais pluitot poker. \r\nrencontre inforeme\u00e9\u00e9e et a huis clos\r\nderniuere chance pour maintenri dialogue\r\nsur3nchere dans ...drmneirw chance, ))\r\n(09/ARRESTATION PUIGDEMONT VU ALLEMAGNE PA) **** Carles Puigdemont... a pass\u00e9 la nuit en prison... en Allemagne...\r\nLe leader catalan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier matin \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Danemark...\r\nIl sera pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 un juge. \r\nA Berlin... les pr\u00e9cisions de  Delphine Nerbollier \r\n  1'01 \r\n((Carles Puigdemont a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit en prison, \u00e0 Neum\u00fcnster... une petite localit\u00e9 au nord de Hambourg. Dans la matin\u00e9e, le leader catalan sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge. Une premi\u00e8re audience qui devrait consister \u00e0 v\u00e9rifier son identit\u00e9... la justice d\u00e9cidera ensuite de le placer ou non en d\u00e9tention, pour \u00e9ventuellement l'extrader...  Cette d\u00e9cision de le placer en d\u00e9tention pourrait tomber ce lundi... c'est ce qu'a annonc\u00e9 le procureur en charge du dossier... mais cela pourrait aussi prendre plusieurs jours... D'apr\u00e8s les autorit\u00e9s allemandes, nous n'en sommes qu'on d\u00e9but du processus. Du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions, en Allemagne, c'est le silence radio en ce qui concerne les autorit\u00e9s Seul le ministre de la justice de la r\u00e9gion o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 Puigdemont s'est f\u00e9licit\u00e9 du travail de la police. le parti de gauche die Linke exige de son c\u00f4t\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du leader catalan... le journal Suddeutsche Zeitung regrette aussi que l'Allemagne ait d\u00e9sormais un prisonnier politique... son premier. ))\r\nEt puis ces vives r\u00e9actions hier en Catalogne... \r\nDes milliers de personnes sont descendues dans les rues... pour protester contre l'arrestation de l'ind\u00e9pendantiste.\r\nA Barcelone... des heurts avec les forces de l'ordre ont fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s... dont 13 policiers.\r\n(Russie) **** Au moins 48 personnes ont perdu la vie... hier... en Sib\u00e9rie dans l'incendie d'un centre commercial \r\nC'est le dernier bilan communiqu\u00e9 ce matin par les autorit\u00e9s russes.\r\n16 personnes sont toujours port\u00e9es disparues.\r\nL'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e... au dernier \u00e9tage du b\u00e2timent... tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 le dimanche \r\nIl a d\u00e9truit plus de 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\nUne enqu\u00eate pour violation des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n(DIP Gen\u00e8ve) ***Dans l'actualit\u00e9 en SUisse... ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire du D\u00e9partement de l'Instruction publique, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction:  des irr\u00e9gularit\u00e9s apparaitraient dans la proc\u00e9dure de suspension de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale...\r\nSon droit \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 \u00eatre entendue n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respecter...et l'ensemble du Conseil d'Etat n'aurait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\nDes lacunes... qui pourraient ...in fine...aboutir \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration de la haute fonctionnaire.\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 suspendue  il y a neuf jours...sur d\u00e9cision...de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Toracinta.\r\nEn cause : un possible conflit d'int\u00e9r\u00eat autour de l'attribution d'un mandat \u00e0 son compagnon.\r\n(02/FR/ELECTION CASTELLA ITV PILLER-CARRARD) Didier Castella sera le nouveau conseiller d'Etat fribourgeois.\r\nLe lib\u00e9ral radical a remport\u00e9 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... hier avec 7000 voix d'avance sur sa concurrente... la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\nLa gauche perd donc le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la d\u00e9missionnaire verte Marie Garnier.\r\nEt les femmes... aussi... perdent l'une de leurs repr\u00e9sentantes au gouvernement.\r\nVal\u00e9rie Piller Carrard en convient... elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser l'\u00e9lectorat f\u00e9minin derri\u00e8re sa candidature.\r\n  26'' \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nA noter que Dider Castella entrera en fonction le 23 mai prochain.\r\n(Br\u00e8ve alpiq) **** Alpiq se s\u00e9pare de ses activit\u00e9s industrielles. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique valdo-soleuroise annonce ce matin la vente de sa division technique du b\u00e2timent Intec et de son groupe de centrales allemandes au Fran\u00e7ais Bouygues.\r\nMontant de la transaction: 850 millions de francs pour 850 millions de francs.\r\nAlpiq dit vouloir se recenter sur ses activit\u00e9s de base... notamment la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse... dans un march\u00e9 difficile. \r\nLe chiffre d'affaire de la soci\u00e9t\u00e9 a atteint 7 milliard 200 000 francs en 2017... contre un peu plus de 6 milliards l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nMais Alpiq s'atternd a une ann\u00e9e 2018 difficile.\r\n(13/STRATEGIE COMM EXCUSES FB ITV BRINER 1 (REP 22H30)) Une pleine page de publicit\u00e9 dans six journaux britanniques et trois journaux am\u00e9ricains... c'est ainsi que Facebook a une nouvelle fois pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses... ce week-end... apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica\r\nLa startup britannique aurait d\u00e9rob\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs... et les aurait notamment utilis\u00e9es pour peser dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump.\r\nAlors... la strat\u00e9gie du patron du r\u00e9seau social est-elle suffisante pour stopper l'h\u00e9morragie?\r\nPas selon Rapha\u00ebl Briner... directeur strat\u00e9fique  directeur de la strat\u00e9gie de la start-up belge Elium... \r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(17/ COREE - DES FEUX ROUGES AU SOL CONTRE LES SMARTPHONES) **** Direction la Cor\u00e9e du Sud... \u00e0 pr\u00e9sent... avec cette initiative pour le moins surprenante: des feux de signalisation seront install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol... sur le trottoir.\r\nLa police a pris cette d\u00e9cision pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse des accidents de circulation... provoqu\u00e9s par des pi\u00e9tons trop absorb\u00e9s par leur smarphones pour lever la t\u00eate!\r\nCar les Sud cor\u00e9ens font partie des plus grands adeptes de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\nA s\u00e9oul... une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n ---\r\n(((Les Sud-Cor\u00e9ens les surnomment \u00ab smombies \u00bb, contraction de smartphone et zombie : ces pi\u00e9tons qui marchent sans regarder devant eux, le nez plong\u00e9 dans leur t\u00e9l\u00e9phone. Le nombre d'accidents de la route provoqu\u00e9 par ces \u00ab smombies \u00bb a augment\u00e9 de 50% en 5 ans...\r\nEt c'est \u00e0 leur intention qu'en janvier, des feux de signalisation ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol, sur un carrefour de la ville de Daegu : il s'agit de larges bandes de lampes LED, longues de 6 \u00e0 8 m\u00e8tres, incrust\u00e9es dans le trottoir... et qui prennent la couleur rouge ou verte, comme un signal pi\u00e9ton classique.\r\n\u00ab La signalisation conventionnelle \u00e9choue lamentablement \u00e0 attirer l'attention des utilisateurs de smartphone ; nous pensons qu'il est n\u00e9cessaire de s'adapter en cons\u00e9quence \u00bb, explique au quotidien Joongang un responsable de la police... \r\nL'exp\u00e9rience est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e8s et ne semble soulever aucun d\u00e9bat sur le ph\u00e9nom\u00e8ne d'addiction croissante aux smartphones : deux autres grandes villes cor\u00e9ennes mettront ce syst\u00e8me \u00e0 l'essai d\u00e8s la fin du mois. \r\nFO pour RTS-Info, Seoul)))\r\n(br\u00e8ve de fin) Et puis un mot encore de hockey sur glace...la saison est termin\u00e9e pour le HC Ajoie!\r\nLes Jurassiens se sont inclin\u00e9s 2-1 hier soir...face \u00e0 Rapperswil.\r\nCe sont donc les Saint-Gallois qui disputeront donc la finale de Swiss Ligue face \u00e0 Olten.\r\nMais un autre club de l'arc jurassien sera \u00e0 l'honneur cette semaine : le HC Bienne entame demain soir...sa demi-finale face \u00e0 Lugano.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) ((\r\nBERNE ELECTIONS - PS et PLR vainqueurs au GCmais \r\nPerte d'un si\u00e8ge au GC du parti socialiste du jura bernois (?)\r\n30% de participation - 7.5% dans une commune\r\nGouvernement - le PS \u00e9choue \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge\r\nFRIBOURG ELECTIONS - castella devance largement piller-carrard\r\nAVALANCHES - plusieurs en Valais et un crash d'h\u00e9lico\r\nGENEVE  - manif contre affiches anti climat ou incarnant la soci\u00e9t\u00e9 conso\r\nFB - Zuckerberg s'excuse aupr\u00e8s des britanniques via une pleine page de pub dans la presse\r\nRESULTATS ALPIQ (7h)\r\nCATALOGNE - 87 bless\u00e9s l\u00e9gers dont 13 policiers - milliers de manifestants\r\nPuigdemont sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0  un juge ajd - un tribunal devra ensuite d\u00e9cider de son placement formel en d\u00e9tention en vue d'une remise \u00e0 l'Espagne\r\nARABIE SAOUDITE - 7 missiles intercept\u00e9s - tir\u00e9s par des rebelles chiites y\u00e9m\u00e9nites houthis - 1 mort deux bless\u00e9s - autant de missiles tir\u00e9s en une journ\u00e9e = premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de l'intervention au Y\u00e9men\r\n3 ANS - 10 000 morts et 53 000 bless\u00e9s -d\u00e9claration d\u00e9fiante du chef rebelle\r\nISRAEL -  dome de fer d\u00e9clench\u00e9 hier apr\u00e8s des tirs d'armes automatiques depuis la bande de Gaza - le syst\u00e8me a tir\u00e9 une dizaine de projectiles - plus important d\u00e9clenchement du dome depuis la guerre de Gaza selon m\u00e9dias locaux\r\nSYRIE - 5000 rebelles et leurs familles ont embarqu\u00e9 dans 77 bus (apr\u00e8s accord vendredi et 1000 d\u00e9parts samedi) - deuxi\u00e8me groupe rebelle \u00e9vacu\u00e9 - il n'en reste plus qu'un dans la r\u00e9gion - a commenc\u00e9 hier des discussions avec la russie - annonce qu'il ne va pas se retirer\r\nEGYPTE - \u00e9lection pr\u00e9sidentielle commence ajd - al sissi brigue un nouveau mandat de 4 ans - un seul opposant qui est un partisan de sissi depuis longtemps - les candidats d'opposition se sont retir\u00e9s en janvier (\u00e9voquen manoeuvres d'intimidation) -appel au boycott\r\nLa police tue 6 suspects apr\u00e8s attentat d'Alexandrie\r\nTURQUIE - aurait entam\u00e9 ses op\u00e9rations vers SIndjar (n-o Irak) - Irak d\u00e9ment - apparemment aucune activit\u00e9 inhabituelle\r\n7 arrestations  dans une universit\u00e9 apr\u00e8s slogans anti-guerre\r\nNIGERIA - discussions entre gouv et boko haram pour un \u00e9entuel cessez-le-feu (\u00e7a dure depuis un moment) - annonce apr\u00e8s lib\u00e9ration d'une centaines d'\u00e9coli\u00e8res enlev\u00e9es\r\nAdS - Zuma pourrait se retrouver devant la justice d\u00e8s le 6 avril (m\u00e9dias) - avant, charges plusieurs fois abandonn\u00e9es et r\u00e9tablies\r\nUSA - d\u00e9claration trump sur avocat\r\nInterview de la star du porno diffus\u00e9e\r\nRUSSIE - incendie dans un centre commercial\r\nFRANCE - ex candidat de l'extr\u00eame gauche interpell\u00e9 pour apologie du terrorisme\r\n))\r\n(05/BE/ELECTIONS ITV GAGNEBIN) **** Autre \u00e9chec pour la gauche... hier dans les urnes... Elle n'est pas parvenue \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 du COnseil d'Etat bernois\r\nTitulaire du si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au jura bernois... Le candidat sortant de l'UDC... Pierre-Alain Schnegg...  est arriv\u00e9 7\u00e8me et conserve son poste. \r\nSes challengers sont loin derri\u00e8re... en raison entre autres de la division de la gauche dans leur r\u00e9gion.\r\nLe parti socialiste du Jura bernois - fid\u00e8le \u00e0 Berne - \u00e9tait en concurrence avec le parti socialiste autonome... favorable au canton du Jura. \r\nChristophe Gagnebin, candidat malheureux du PSJB, \u00e9voque les possibilit\u00e9s d'un rapprochement futur.\r\n  55''\r\nPropos recueillis par Vincent Bourquin.\r\n(16/ ARABIE) \r\n(08/ARRESTATION PUIGDEMONT ITV GAVILANES (REP 22H30)) Pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s... dont 13 policiers. C'est le bilan des manifestations qui ont eu lieu... hier en Catalogne... apr\u00e8s l'arrestation en Allemagne de l'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont.\r\nLes protestataires r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel d'un groupe radical. \r\nIls ont lanc\u00e9 diff\u00e9rents projectiles sur les forces de l'ordre... qui ont d\u00fb charger pour disperser ces manifestants. \r\n***** Et l'interpellation de l'ancien pr\u00e9sident catalan a aussi fait r\u00e9agir en Suisse... \r\nIl faut dire que Carles Puigdemont \u00e9tait justement pass\u00e9 par Gen\u00e8ve... il y a quelques jours... dans le cadre du Festival du film sur les droits humains. \r\nAmanda Ga-vi-la-nes... \u00e9lue socialiste de la ville de Gen\u00e8ve.. l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion. \r\nD'origine catalane... et membre de l'Assembl\u00e9e nationale catalane.... la jeune femme se dit choqu\u00e9e par cette arrestation.\r\n   49'' \r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\nCarles Puigdemont... sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un juge allemand... qui d\u00e9cidera de son \u00e9ventuel maintien en d\u00e9tention\r\nLa possibilit\u00e9 d'extraderl'ind\u00e9pendantiste... elle sera... elle.. \u00e9valu\u00e9e par la suite.", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T07:59:32_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T07:59:32_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9419615", "ece-9419599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:53:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur l'axe Yverdon Lausanne entre la Sarah et Cossonay en direction de Lausanne et sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre l'Union \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUn ciel partag\u00e9 ce lundi entre passages nuageux et \u00e9claircies, des \u00e9claircies plut\u00f4t belle sur l'ouest et sur le Valais en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, \u00e7a se g\u00e2te les averses se g\u00e9n\u00e9raliseront sur une grande partie des r\u00e9gions temp\u00e9ratures 4 degr\u00e9s ce matin 13, voire 15 cet apr\u00e8s- midi, demain et mercredi de la grisaille de la pluie et du vent, la m\u00e9t\u00e9o avec \u00e9thique ou d'euros son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\nPatrick Chaboud\u00e9 qui nous a rejoint pour tout un monde Patrick tout un monde d'ici une dizaine de minutes vous allez \u00e9voquer j'aime bien, je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait un dirigeant plus fort que jamais pr\u00e9sident peut-\u00eatre ravis des exportations aussi qui bouscule le commerce mondial clairement la mont\u00e9e en puissance de la Chine se confirme, alors, avec quels enjeux, quels risques \u00e9ventuellement qu'on l'\u00e9voquera avec nos invit\u00e9s mission Patrick merci \u00e0 demain romaine, il est 8 heures bient\u00f4t une minute merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re le journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:28) [91%] :\r\nDe Marielle, voix, coup d'envoi de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aujourd'hui en \u00c9gypte, un scrutin sans r\u00e9el suspense face \u00e0 face \u00e0 un seul candidat inconnu, le sortant Abdel Fattah Al-Sissi devrait rempiler pour 4 ans, portrait en d\u00e9but de journal avec notre correspondante au Caire dans le canton de Fribourg, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard n'a pas fait le poids face au lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, la gauche perd un si\u00e8ge au gouvernement, et les femmes perdent l'une de leurs repr\u00e9sentantes vous entendrez la r\u00e9action de la perdante et puis en fin de journal, on se rendra en Cor\u00e9e du Sud ou des feux de signalisation seront bient\u00f4t install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol sur le trottoir en cause les nombreux sud- cor\u00e9ens qui garde les yeux riv\u00e9s sur leur smartphone et provoquent ainsi des accidents de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [96%] :\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans quelques heures, en \u00c9gypte, le scrutin pour \u00e9lire le futur pr\u00e9sident va s'\u00e9taler sur 3 jours, mais il ne s'agit que d'une formalit\u00e9 sur les listes \u00e9lectorales uniquement 2 candidats, un homme d'affaire m\u00e9connu qui soutient le pr\u00e9sident sortant, et l'actuel chef de l'\u00c9tat justement Abdel Fattah Al-Sissi qui est archi favori en 2014, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 97 pourcent des suffrages Ariane Lavrilleux nous dresse son portrait depuis le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [96%] :\r\nLes slogans tu le meilleur ou tuer l'espoir s'\u00e9talent dans les rues de la capitale, mais pas une seule affiche ne d\u00e9taille les propositions d'al Sissi pour les 4 prochaines ann\u00e9es, son programme, c'est son bilan, l'ex mar\u00e9chal de 63 ans porte rarement son costume militaire mais a consid\u00e9rablement renforc\u00e9 le pouvoir de l'arm\u00e9e sur la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie depuis la destitution de l'ex- pr\u00e9sident islamiste pour ses supporters, il est l'artisan de la stabilit\u00e9 pour ses opposants lib\u00e9raux comme fr\u00e8res musulmans, il est celui qui a construit une vingtaine de nouvelles prisons et supprimer toute libert\u00e9 d'expression des accusations que le pr\u00e9sident sortant r\u00e9fute en partie dans un entretien donn\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nLeur co\u00fbt, il est impossible que je satisfasse tout le monde dire que tout le monde pense pareil ou \u00e9prouve la m\u00eame chose, faut les gens peuvent dire tout ce qu'ils veulent, mais \u00e7a suffit avec ce qui s'est pass\u00e9 il y a 50 ans, le pays ne pourrait pas supporter que sa soeur, ou on est encore en train de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s la taille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:40) [94%] :\r\nPour cet ancien directeur des services de renseignements de Moubarak, l'ancien r\u00e9gime s'est \u00e9croul\u00e9, il y a 7 ans parce qu'il avait laiss\u00e9 trop d'espaces de libert\u00e9, \u00e0 la fin de son r\u00e8gne alors depuis quelques mois, il s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e9liminer toutes les voix dissonantes, en particulier au sein de l'arm\u00e9e Ariane Lavrilleux rtsinfo Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [97%] :\r\nL'Arabie Saoudite a intercept\u00e9 cette nuit sept missiles balistiques tir\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis les d\u00e9bris de ces missiles dirig\u00e9s vers la capitale mais aussi vers d'autres villes saoudiennes ont fait un mort et 2 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [94%] :\r\nEt ces tirs interviennent 3 ans jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention militaire men\u00e9e par Riyad, o\u00f9 il y a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\n\u00e0 cette occasion, le chef des Houthis, a tenu un discours de d\u00e9fi \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arabie Saoudite, nous sommes pr\u00eats \u00e0 plus de sacrifices parce que notre peuple est devenu plus apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'agression, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Abdel Malek Al-Houti dans une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [99%] :\r\nEn Syrie 5000 rebelles ont \u00e9vacu\u00e9 hier la r\u00e9gion de la Ghouta orientale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [96%] :\r\nLes combattants et leurs familles ont embarqu\u00e9 dans des bus en direction des zones rebelles situ\u00e9es dans le nord- ouest du pays, apr\u00e8s un accord sign\u00e9 vendredi avec les n\u00e9gociateurs russes apr\u00e8s l'\u00e9vacuation d'un autre groupe rebelle jeudi dernier, il ne reste donc plus qu'une faction de l'opposition dans la Ghouta orientale, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 plus de 90 pourcent par le r\u00e9gime syrien, ce groupe est depuis hier en n\u00e9gociations avec Moscou, mais il refuse pour l'instant de se retirer, c'est lors d'un souper informel et \u00e0 huis clos que pourrait se jouer ce soir en Bulgarie, l'avenir des relations entre Ankara et Bruxelles ce repas r\u00e9unir \u00e0 Varna, le chef de l'\u00c9tat turc Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et celui du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce qu'3 hommes h\u00f4tes du 1er ministre bulgare Bo\u00efko Borissov, dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l'Union, le menu des discussions ressemble \u00e0 une longue liste Olivier Schorderet celle des contentieux entre la Turquie et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [93%] :\r\nOui, la photo date d'octobre 2015 \u00e0 Bruxelles, on y voit Jean-Claude Junker, la main sur l'\u00e9paule droite du pr\u00e9sident Erdogan, les 2 hommes regardant dans la m\u00eame direction, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 les purges la r\u00e9pression avant les attaques verbales contre certains pays europ\u00e9ens lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'\u00e9largissement des pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan le printemps dernier, avant l'implication de la Turquie dans le conflit syrien sa guerre contre les Kurdes la prise d'Afrine avant ses d\u00e9monstrations de force vis-\u00e0-vis de la Gr\u00e8ce et de Chypre, le souper s'annonce donc orageux au ch\u00e2teau d'oxyde d'engrais d'au bord de la mer Noire, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des tsars de Bulgarie car l'Europe d\u00e9pend aussi donc arr\u00eat dans sa lutte contre le terrorisme dans la gestion du flux migratoire consacr\u00e9 par l'accord de mars 2016 la Turquie poss\u00e8dent donc des leviers pour r\u00e9clamer une lib\u00e9ralisation des visas europ\u00e9ens pour ses ressortissants un \u00e9largissement de l'union douani\u00e8re, voire une relance des discussions gel\u00e9es sur son adh\u00e9sion 4 hommes seront en tout cas, r\u00e9unis ce soir \u00e0 Varna, non pas pour faire un bridge, mais bien pour tenter de r\u00e9tablir des ponts, m\u00eame si le souper risque de ressembler \u00e0 une partie de Poker. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [99%] :\r\nOlivier Schorderet merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [80%] :\r\nCar l'esprit demandent un passer la nuit en prison en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [98%] :\r\nLe leader catalan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier matin \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Danemark, il sera pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 un juge \u00e0 Berlin, les pr\u00e9cisions de Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [90%] :\r\nCarlos purge justement a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit en prison, Hano\u00ef, minist\u00e8res, une petite localit\u00e9 au nord de Hambourg dans la matin\u00e9e, le leader catalan sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge, une premi\u00e8re audience qui devrait consister \u00e0 v\u00e9rifier son identit\u00e9, la justice d\u00e9cidera ensuite de le placer ou non en d\u00e9tention pour \u00e9ventuellement l'extrader, cette d\u00e9cision de le placer en d\u00e9tention, pourrait tomber c'est lundi, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le procureur en charge du dossier, mais cela pourrait aussi prendre plusieurs jours, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s allemandes, nous n'en sommes qu'au d\u00e9but du processus du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions en Allemagne, c'est le silence radio, en ce qui concerne les autorit\u00e9s, seul le ministre de la justice, de la r\u00e9gion o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, car lorsque je demande s'est f\u00e9licit\u00e9 du travail de la police, le parti de gauche D-Link exige de son c\u00f4t\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du leader catalan, le journal social- d\u00e9mocrate Suddeutsche Zeitung regrette aussi que l'Allemagne est d\u00e9sormais un prisonnier politique, son 1er Delphine Nerbollier rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [91%] :\r\nEt puis ces vives r\u00e9actions hier en Catalogne, des milliers de personnes sont descendues dans les rues pour protester contre l'arrestation de Carles Expo du domaine \u00e0 Barcelone d\u00e8s heurts avec les forces de l'ordre fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s dont 13 policiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [90%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire du d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [94%] :\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction des irr\u00e9gularit\u00e9s appara\u00eetrait dans la proc\u00e9dure de suspension de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du DIP, son droit \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 \u00eatre entendue, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e et l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat n'aurait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des lacunes qui pourraient in fine et aboutir \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration de la haute fonctionnaire, elle avait \u00e9t\u00e9 suspendue il y a 9 jours sur d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery-Torracinta en cause, un possible conflit d'int\u00e9r\u00eat autour de l'attribution d'un mandat \u00e0 son compagnon Didier Castella sera le nouveau conseiller d'\u00c9tat fribourgeois le lire le lib\u00e9ral- radical a remport\u00e9 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire hier avec 7000 voix d'avance sur sa concurrente la concerne nationale socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard la gauche perd donc le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la d\u00e9missionnaire verte Marie Garnier et les femmes aussi perdent l'une de leur repr\u00e9sentante au gouvernement Val\u00e9rie Pilard Carrard en convient, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser l'\u00e9lectorat f\u00e9minin, derri\u00e8re sa candidature. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [92%] :\r\nC'est clair, c'est peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs et les femmes du centre que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 rallier derri\u00e8re ma candidature et je le regrette bien parce que je pense que j'ai toujours d\u00e9fendu de nombreux dossiers qui \u00e9taient en lien avec cette \u00e9lectorat et il n'a malheureusement pas entendu mon mon appel pour pour cette \u00e9lection, selon vous, parce que c'est la droite qui a remport\u00e9 le si\u00e8ge ou c'est la gauche qui l'a perdu la un chaud, je dirais que c'est la droite qui a, qui a remport\u00e9, qui a remport\u00e9 ce si\u00e8ge alors c'est c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Pilard Carrard avec Fabrice Gaudiano et puis \u00e0 noter que Didier Castella entrera en fonction le 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [99%] :\r\nAlpiq se s\u00e9pare de ses activit\u00e9s industrielles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [94%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique Valdo soleuroise annonce ce matin la vente de sa division technique du b\u00e2timent in Tech et de son groupe de centrales allemandes au Fran\u00e7ais Bouygues, montant de la transaction : 850 millions de francs Alpiq dit vouloir se recentrer sur ses activit\u00e9s de base, notamment la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, dans un march\u00e9 difficile, le chiffre d'affaires de la soci\u00e9t\u00e9 atteint 7 milliards 200 millions de francs en 2017 contre un peu plus de 6 milliards l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente mais Alpiq s'attend \u00e0 une ann\u00e9e d'in 2018 difficile, une pleine page de publicit\u00e9 dans six journaux britanniques et trois journaux am\u00e9ricains, c'est ainsi que Facebook a une nouvelle fois pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses ce week- end, apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica la Start-Up britannique aurait d\u00e9rob\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs et les aurait notamment utilis\u00e9es pour peser dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump alors la strat\u00e9gie du patron du r\u00e9seau social est -elle suffisante pour stopper l'h\u00e9morragie pas selon Rapha\u00ebl Briner directeur strat\u00e9gique de la Start-Up belge h\u00e9lium. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:29) [87%] :\r\nDe circuler dans la presse, \u00e7a ne suffira pas, il y a un \u00e9norme travail \u00e0 faire sur la confiance, malheureusement pour Facebook, c'est tout \u00e0 fait possible et imaginable que d'autres personnes qui Cambridge Analytica et effectuer la m\u00eame chose Martikainen qui s'est engag\u00e9 \u00e0 tenir informer les citoyens, si il y a eu de plus de 200 millions on peut, on peut extrapoler, on peut se dire : ben voil\u00e0 200 300 millions c'est possible qu'il y a eu autant de de vols donner, c'est-\u00e0-dire qu'il va devoir informer 200, 300 millions de personnes, pourquoi, parce qu'avec la nouvelle loi de l'AG DPR donc de de qui r\u00e9gule au niveau europ\u00e9en, la vie priv\u00e9e, l'utilisation des donn\u00e9es, m\u00eame de mani\u00e8re r\u00e9troactive, il devra dire qu'il y a eu une intrusion potentielle, donc \u00e0 partir du 25 mai la bonne nouvelle pour le citoyen, ce qu'il aura une meilleure transparence sur comment ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, comment est -ce qu'elles sont utilis\u00e9es et qui est l'intention de l'utilisation de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:19) [96%] :\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 pr\u00e9sent avec cette initiative pour le moins surprenante des feux de signalisation seront install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol sur le trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [95%] :\r\nLa police a pris cette d\u00e9cision pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse des accidents de la circulation provoqu\u00e9s par des pi\u00e9tons trop absorb\u00e9s par leur smartphone pour lever la t\u00eate car les Sud cor\u00e9ens font partie des plus grands adeptes de t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e0 S\u00e9oul, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [94%] :\r\nLes Sud-Cor\u00e9ens les surnomment smombies, contraction de smartphone et zombie ces pi\u00e9tons qui marchent sans regarder devant eux le nez plong\u00e9 dans leur t\u00e9l\u00e9phone le nombre d'accidents de la route provoqu\u00e9 par ces smombies a augment\u00e9 de 50 pourcent en 5 ans et c'est alors attention qu'en janvier, des feux de signalisation ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol sur un Carrefour de la ville de d\u00e9go\u00fbt, il s'agit de larges bandes de lampes LED longues de 6 \u00e0 8 ma\u00eetres incrust\u00e9e dans le trottoir, elles prennent la couleur rouge ouverte comme un signal pi\u00e9ton classique, la signalisation conventionnelle \u00e9choue lamentablement \u00e0 attirer l'attention des utilisateurs de smartphones, nous pensons qu'il est n\u00e9cessaire de s'adapter en cons\u00e9quence explique au quotidien Chung-yong un responsable de la police, l'exp\u00e9rience est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e8s et ne semble soulever aucun d\u00e9bat sur le ph\u00e9nom\u00e8ne d'addiction croissante aux smartphones, 2 autres grandes villes cor\u00e9ennes mettront le syst\u00e8me \u00e0 l'essai d\u00e8s la fin du mois, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [93%] :\r\nEt puis encore un mot de hockey sur glace, la saison est termin\u00e9e pour le HC Ajoie les Jurassiens, se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1 hier soir face \u00e0 Rapperswil, ce sont donc les Saint-Gallois qui disputeront la finale de Swiss Ligue face \u00e0 Olten, mais d'un autre club de l'Arc jurassien sera \u00e0 l'honneur cette semaine en National League le HC Bienne entame demain soir sa demi- finale face \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [89%] :\r\nMerci Marielle sa vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06CCFB00-AB81-412D-8063-657C6D620DD2", "internalArchiveId": "06CCFB00-AB81-412D-8063-657C6D620DD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Wandeler, pr\u00e9sident des PCS;Xavier Garcia Albiol, porte parole du Parti populaire en Catalogne et d\u00e9put\u00e9 au parlement r\u00e9gional;Hauke Hartmann, chef de projet de la recherche \"indice de transformation\", Fondation Bertelsmann\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:33:28-06:33:43 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/FR/ELECTIONS GAUCHE PERDANTE PI) C'est une \u00e9lection qui va laisser des traces... dans le canton de Fribourg.\r\nHier... le candidat du PLR... Didier Castella... a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'Etat... avec 56% des sufrages.\r\nLa gauche perd donc un si\u00e8ge au gouvernement... \r\nEt c'est l'impossible entente entre le PS et les Verts qui a scell\u00e9 la d\u00e9faite de la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrer...\r\nUn r\u00e9sultat de mauvais augure... en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain... Fabrice Gaudiano...\r\n  1'31\r\n((A Fribourg... la machine \u00e0 gagner de la gauche s'est gripp\u00e9e. Ou pour le dire autrement... une gauche qui part en ordre dispers\u00e9 est une gauche qui perd. Ce constat... le Centre Gauche-PCS le partage : impuissants... ses membres ont assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement de l'alliance de la gauche fribourgeoise. Pire : ils ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s entre le marteau et l'enclume... entre les Verts et le PS : Philippe Wandeler, pr\u00e9sident des chr\u00e9tiens-sociaux... \r\n-> SON\r\nSelon les Verts... le PS a jou\u00e9... je cite... au \"poker \u00e9lectoral avec les actions de la gauche plurielle\"... alors que pour les socialistes... tout est de la faute aux Verts. Bref... ce dialogue de sourds s'est traduit par une d\u00e9faite cinglante. De l\u00e0 \u00e0 dire que le canton de Fribourg poss\u00e8de l'une des gauches les plus stupides de Suisse... c'est un pas que Philippe Wandeler franchit...\r\n-> SON\r\nAlors... malgr\u00e9 les noms d'oiseaux qui volent encore bas... les socialistes et les Verts ont tout de m\u00eame laiss\u00e9 entendre qu'ils laissaient la porte ouverte \u00e0 un futur rabibochage. Car dans la perspective des \u00e9lections nationales de 2019... ils n'ont tout simplement pas le choix... dans un canton de Fribourg plus que jamais ancr\u00e9 \u00e0 droite.))\r\n(Elections Berne) **** Et dans le canton de Berne... des querelles internes ont aussi emp\u00each\u00e9 la gauche de s'emparer d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au gouvernement.\r\n\u00e0 Berne... c'est les socialistes qui sont partis divis\u00e9s... dans la course au conseil d'Etat.\r\nLe PS du Jura Bernois \u00e9tait en effet en concurrence avec le parti socialiste autonome...favorable lui au canton du Jura.\r\nR\u00e9sultat: aucun des deux candidats n'a r\u00e9ussi \u00e0 ravir le si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg....\r\n(06/GR/COMCO/CARTEL/CONSTRUCTION PA) Il pourrait s'agir de la plus grave affaire d'entente cartellaire dans le domaine de la construction en Suisse... \r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier... l'ampleur de l'enqu\u00eate de la Commission de la concurrence... qui p\u00e8se sur les entreprises du canton des Grisons. \r\nLa Comco soup\u00e7onne les constructeurs grisons de s'\u00eatre entendus sur les tarifs pratiqu\u00e9s... durant plusieurs ann\u00e9es. \r\nUne pratique qui pourrait leur valoir des amendes de plusieurs millions de francs... Mathieu Cupelin.\r\n   54'' \r\n((Les entrepreneurs d'un canton qui se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement pour s'entendre sur les prix pratiqu\u00e9s et pour se r\u00e9partir les appels d'offre publics ou priv\u00e9s... une pratique qui a \u00e9t\u00e9 de mise durant plusieurs ann\u00e9es dans les Grisons, d'apr\u00e8s une enqu\u00eate de la Commission de la concurrence.Un article publi\u00e9 hier dans la NZZ Am Sonntag revient sur cette enqu\u00eate et r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. En \u00e9voquant \"le plus grand cartel de la construction\" jamais mis \u00e0 jour en Suisse. Plusieurs centaines de contrats auraient fait l'objet de tels arrangements entre les entreprises grisonnes, leur permettant de pratiquer un niveau de prix au moins 20% sup\u00e9rieurs \u00e0 la normale.Les faits remontent \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, mais certaines des personnes vis\u00e9es sont toujours actives. L'Union des ma\u00eetres d'oeuvre grisons est elle aussi concern\u00e9e. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir facilit\u00e9 les rencontres qui permettaient aux entrepreneurs de s'entendre.La Comco devrait pr\u00e9senter les conclusions de son enqu\u00eate au mois de mai. Les amendes pourraient se chiffrer en millions pour les entreprises coupables d'infraction \u00e0 la loi sur les cartels.))\r\n(07/ARRESTATION PUIGDEMONT ITV ALBIOL) **** Carles Puigdemont a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier en Allemagne...\r\nL'ancien pr\u00e9sident catalan a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors qu'il rentrait en Belgique en voiture... apr\u00e8s un s\u00e9jour en FInlande... pour rencontrer des parlementaires et participer \u00e0 un s\u00e9minaire.\r\nCar un juge du tribunal supr\u00eame espagnol avait r\u00e9activ\u00e9 un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre vendredi soir.\r\nEt pour les partisans du Parti Populaire... au pouvoir en Espagne... cette arrestation est une bonne nouvelle.\r\nEcoutez Xavier Garcia Albiol, porte parole du Parti populaire en Catalogne... et d\u00e9put\u00e9 au parlement r\u00e9gional.\r\n  45'' \r\n((trad: Carles Puigdemont \u00e9tait devenu un probl\u00e8me. D'abord pour l'ensemble des Catalans. Ensuite pour le reste des Espagnols. et enfin, pour l'Union europ\u00e9enne. Et maintenant, il est m\u00eame devenu un probl\u00e8me pour les ind\u00e9pendantistes. Ces derniers lui demandent qu'ils renoncent \u00e0 son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 et qu'il laisse la place \u00e0 d'autres personnes. Mais en fait le probl\u00e8me n'est pas tant Carles Puigdemont. Il est fid\u00e8le \u00e0 lui m\u00eame. Il ne trompe personne. Le probl\u00e8me c'est celui qui a mis Carles Puigdemont comme pr\u00e9sident de la Catalogne et qui a nous a men\u00e9 \u00e0 cette situation. Et cette personne n'est nul autre que l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne, Artur Mas mais lui s'en sort plut\u00f4t bien face \u00e0 la justice.))\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes... l'arrestations de Carles Puigdemont a suscit\u00e9 des vagues de col\u00e8re.\r\nHier... des milliers de personnes ont manifest\u00e9 en Catalogne... et des heurts entre la police et les protestataires ont fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s... dont 13 repr\u00e9sentants des forces de l'ordre.\r\n(Egypte) **** Les Egyptiens sont appel\u00e9s aux urnes... d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 mercredi... pour \u00e9lire leur prochain pr\u00e9sident.\r\nPas beaucoup de suspense dans cette \u00e9lection... c'est le sortant Abdel Fattah Al Sissi... qui devrait rempiler pour 4 ans.\r\nIl n'aura qu'un seul candidat en face de lui: Moussa Mostafa Moussa... connu pour \u00eatre justement l'un des partisans d'Al Sissi... depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\nLes candidats de l'opposition... eux... se sont retir\u00e9s en janvier dernier... \u00e9voquant des manoeuvres d'intimidation. \r\nIls appellent depuis au boycott du scrutin.\r\n(Y\u00e9men) **** Au Y\u00e9men, l'intervention militaire men\u00e9e par l'Arabie Saoudite entre dans sa quatri\u00e8me ann\u00e9e...\r\nQuatre ans aujourd'hui... qu'une coalition internationale men\u00e9e par Riyad... m\u00e8ne une offensive contre les rebelles chiites Houthis.\r\nDes rebelles qui ont marqu\u00e9 cet anniversaire en tirant 7 missiles balistiques en direction de l'Arabie saoudite... hier soir.\r\nMissiles intercept\u00e9s en vol mais dont les d\u00e9bris ont fait au moins 1 morts et deux bless\u00e9s. \r\nSelon l'Onu, le conflit y\u00e9m\u00e9nite a fait pr\u00e8s de 10 000 morts depuis 2015.... et provoqu\u00e9 la pire crise humanitaire au monde, Avec notamment de nombreux cas de famine... de chol\u00e9ra et de dipht\u00e9rie.\r\n(TF2/REGRESSION DROITS HUMAINS PI) 3,3 milliards de personnes dans le monde sont soumises \u00e0 des r\u00e9gimes autocratiques. \r\nC'est la conclusion d'un rapport de la fondation allemande Bertelsmann, qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des r\u00e9gimes politiques mondiaux.\r\nEt Katja Schaer... cette tendance n'a fait que s'aggraver au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n  1'28 \r\n((Des 129 pays \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs de Bertelsmann, 58 peuvent aujourd'hui \u00eatre qualifi\u00e9s d'autocratie - c'est trois de plus qu'en 2016 encore. La Pologne et la Turquie sont parmi les pays d\u00e9mocratiques qui ont bascul\u00e9 vers la r\u00e9pression et l'in\u00e9galit\u00e9. Mais ce qui inqui\u00e8tent particuli\u00e8rement les chercheurs est la violation des droits civiques et le non respect de l'Etat de droit - m\u00eame dans de nombreuses d\u00e9mocraties. Cette tendance s'explique par trois raisons - Hauke Hartmann, chef de ce projet de recherche nomm\u00e9 indice de transformation, pour la fondation Bertelsmann\r\n-> SON\r\nTroisi\u00e8me raison selon Hauke Hartman. La mise \u00e0 mal des libert\u00e9s politiques et des standards de l'Etat de droit - m\u00eame dans les d\u00e9mocraties. Un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel contribuent les r\u00e9gimes populistes notamment. Et pour les chercheurs, ces tendances vont s'installer en cercle vicieux - les in\u00e9galit\u00e9s sociales menant \u00e0 des frustrations et des tensions croissantes, des tensions auxquelles, ont l'a compris, les gouvernements ne savent pas faire face autrement que par une forme d'autocratie.))\r\n(Hockey - Ajoie) **** Hockey sur glace... Les joueurs du HC Ajoie sont en vacances!\r\nLes Ajoulots ont fini par s'incliner... dans les demi-finales de Swiss League... qui les opposaient \u00e0 Rapperswil... \r\nLeur d\u00e9faite 2 \u00e0 1 hier soir a sign\u00e9 la fin de la saison.\r\nLes Saint-Gallois... eux... affronteront Olten en finale... d\u00e8s jeudi.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9419636", "ece-9419611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:37:30Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, la gauche perd un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois hier c'\u00e9tait le lib\u00e9ral- radical Didier Castella qui s'est empar\u00e9 du fauteuil de l'\u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier l'\u00e9chec de l'alliance du PS et des Verts est en cause, r\u00e9sultat dans le canton, la gauche est plus divis\u00e9e que jamais \u00e0 un an et demi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Carla putsch Mont- arr\u00eat\u00e9 en Allemagne apr\u00e8s la r\u00e9activation d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre la justice allemande devra maintenant se prononcer sur son \u00e9ventuelle extradition et en attendant, en Espagne, c'est la satisfaction qui domine dans les rangs du parti au pouvoir, et puis ce chiffre 58 c'est le nombre d'autocratie que compte le monde en 2018 selon une r\u00e9cente \u00e9tude, ces r\u00e9gimes sont de plus en plus courant, il concerne d\u00e9sormais plus de 3 milliards de personnes d\u00e9cryptage avec Katia cher en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nC'est une \u00e9lection qui va laisser des traces dans le canton de Fribourg, hier, le candidat du PLR Didier Castella a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat avec 56 pourcent des suffrages, la gauche perd donc un si\u00e8ge au gouvernement, et c'est l'impossible entente entre le PS et les Verts, qui a scell\u00e9 la d\u00e9faite de la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard un r\u00e9sultat de mauvaise augure en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\n\u00e0 Fribourg, la machine \u00e0 gagner de la gauche s'est gripp\u00e9e ou pour le dire autrement, une gauche qui part en ordre dispers\u00e9, est une gauche qui perd ce constat, le Centre Gauche PCS, le partage, impuissants, ses membres ont assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement de l'alliance de la gauche fribourgeoise, pire, ils ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s entre le marteau et l'enclume, entre les Verts et le PS, Philippe Van de l'air, pr\u00e9sident des chr\u00e9tiens-sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, on doit constater que Mathieu perdu et pas seulement pour le Centre Gauche PCS pour le PS et maire, il est perdu pour les femmes, il est perdu pour la gauche fribourgeoise moi ce que je constate, c'est que si on n'est pas capable de coop\u00e9rer et constructive en acceptant un peu cette diversit\u00e9 de la gauche, au fait, on a des moins bons r\u00e9sultats c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [92%] :\r\nSelon les Verts, le PS a jou\u00e9, je cite, au poker \u00e9lectoral avec les actions de la gauche plurielle, alors que pour les socialistes, tout est de la faute aux Verts, bref ce dialogue de sourds s'est traduit par une d\u00e9faite cinglante de l\u00e0 \u00e0 dire que le canton de Fribourg poss\u00e8de l'une des gauches les plus stupides de Suisse, c'est un pas que Philippe Van de l'art franchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [90%] :\r\nJe je dirais oui, je dirais oui parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord oui comment donc \u00e7a va \u00eatre une une obligation de rediscuter notre coop\u00e9ration ce sera obligatoire qu'on puisse la semaine d'accord sur une bonne strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [95%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 les noms d'oiseaux qui veulent encore bas, les socialistes et les Verts ont tout de m\u00eame laiss\u00e9 entendre qu'il laissait la porte ouverte \u00e0 un futur rabibochage car dans la perspective des \u00e9lections nationales de 2019 ils n'ont tout simplement pas le choix, dans un canton de Fribourg, plus que jamais ancr\u00e9 \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [95%] :\r\nEt puis, dans le canton de Berne des querelles internes ont aussi emp\u00each\u00e9 la gauche de s'emparer d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au gouvernement, \u00e0 Berne, c'est les socialistes qui sont partis divis\u00e9s dans la course au Conseil d'\u00c9tat, le PS du Jura bernois \u00e9tait en effet en concurrence avec le Parti socialiste autonome favorable lui au canton du Jura, r\u00e9sultat : aucun des 2 candidats n'a r\u00e9ussi \u00e0 ravir le si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [90%] :\r\nEt vous dire qu'il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9s sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre Morges Est- et l'\u00e9changeur d'Ecublens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nPourrait s'agir de la plus grave affaire d'entente cartellaire dans le domaine de la construction en Suisse, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier l'ampleur de l'enqu\u00eate de la Commission de la concurrence qui p\u00e8sent sur les entreprises du canton des Grisons, la Comco soup\u00e7onne les constructeurs grisons de s'\u00eatre entendues sur les tarifs pratiqu\u00e9s durant plusieurs ann\u00e9es, une pratique qui pourrait leur valoir des amendes de plusieurs millions de francs Mathieu occupe la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [93%] :\r\nLes entreprises d'un canton qui se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement pour s'entendre sur les prix pratiqu\u00e9s et pour se r\u00e9partir les appels d'offres publics ou priv\u00e9s, une pratique qui a \u00e9t\u00e9 de mise durant plusieurs ann\u00e9es dans les Grisons, d'apr\u00e8s une enqu\u00eate de la Commission de la concurrence, un article publi\u00e9 dans la NZZ AM Sonntag, revient sur cette enqu\u00eate, en \u00e9voquant le plus grand cartels de la construction jamais mis au jour en Suisse, plusieurs centaines de contrats auraient fait l'objet de tels arrangements permettant aux entreprises de pratiquer un niveau de prix au moins 20 pourcent sup\u00e9rieur \u00e0 la normale, les faits remontent \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, mais certaines des personnes vis\u00e9es sont toujours actives, l'Union des ma\u00eetres d'oeuvre Grisons a -t-elle aussi concern\u00e9s, elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir facilit\u00e9 des rencontres qui permettait aux entrepreneurs de s'entendre, la Comco devrait pr\u00e9senter les conclusions de son enqu\u00eate au mois de mai, les amendes pourraient se chiffrer en millions pour les entreprises coupables d'infraction \u00e0 la loi sur les cartels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nEt on en vient aux r\u00e9actions apr\u00e8s l'arrestation, hier en Allemagne de Carl s putsch demande l'ancien pr\u00e9sident catalan interpelle interpell\u00e9 alors qu'il rentrait en Belgique en voiture apr\u00e8s un s\u00e9jour en Finlande pour rencontrer des parlementaires et participer \u00e0 un s\u00e9minaire car un juge du Tribunal supr\u00eame espagnol avait r\u00e9activ\u00e9 un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre, vendredi soir, et pour les partisans du Parti populaire au pouvoir en Espagne, cette arrestation est une bonne nouvelle, \u00e9coutez Xavier Garcia, Albiol, porte parole du Parti populaire en Catalogne et d\u00e9put\u00e9 au parlement r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que d'enseigner quelque 4 ce que nous sommes en car l'esprit Jam ont \u00e9t\u00e9 devenu un probl\u00e8me d'abord pour l'ensemble des Catalans, ensuite pour le reste, les espagnols et enfin pour l'Union europ\u00e9enne assure pas, l\u00e0, l\u00e0, on est on est europ\u00e9en, il y en a seulement bient\u00f4t 50 bact\u00e9ries, maintenant, il est m\u00eame devenu un souci pour les ind\u00e9pendantistes, ces derniers lui demande qu'il renonce \u00e0 son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 et qu'il laisse la place \u00e0 d'autres personnes, passons \u00e0 autre classe \u00e0 aux classes personne \u00e0 ce probl\u00e8me, mais en fait, le probl\u00e8me n'est pas tant car esprit budget jamais un petit il est fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, il ne trompe personne, le probl\u00e8me c'est celui qui a mis, car l'esprit comme pr\u00e9sident de la Catalogne et qui nous a men\u00e9s \u00e0 cette situation et cette personne n'est nul autre que l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne, Artur Mas et lui il s'en sort plut\u00f4t bien face \u00e0 la justice, bon bien ce compagnonnage de partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nEt puis du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes, l'arrestation de Carlos justement a suscit\u00e9 des vagues de col\u00e8re hier des milliers de personnes ont manifest\u00e9 en Catalogne et des heurts entre la police et les protestataires ont fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s dont 13 repr\u00e9sentants des forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [97%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9gyptiens sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui, demain et mercredi, ils doivent \u00e9lire leur prochain pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nPas beaucoup de suspense dans cette \u00e9lection, c'est le sortant Abdel Fattah Al-Sissi qui devrait rempiler pour 4 ans, il n'aura qu'un seul candidat en face de lui, Moussa Mostafa Moussa, connu pour \u00eatre justement l'un des partisans d'Al Sissi depuis de nombreuses ann\u00e9es, les candidats de l'opposition, eux, se sont retir\u00e9s en janvier dernier, \u00e9voquant des manoeuvres d'intimidation, ils appellent depuis au boycott du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [94%] :\r\nAu Y\u00e9men, l'intervention militaire men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, entre dans sa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [96%] :\r\n4\u00e8me ann\u00e9e 4 ans aujourd'hui qu'une coalition internationale men\u00e9e par Riyad m\u00e8ne une offensive contre les rebelles chiites Houthis des rebelles qui ont marqu\u00e9 cet anniversaire en tirant 7 missiles balistiques en direction de l'Arabie Saoudite, hier soir, missiles intercept\u00e9s en vol mais dont les d\u00e9bris ont fait au moins un mort et 2 bless\u00e9s, selon l'ONU, le conflit y\u00e9m\u00e9nite a fait pr\u00e8s de 10000 morts depuis 2015 et provoqu\u00e9 la pire crise humanitaire au monde, avec notamment de nombreux cas de famine, de chol\u00e9ra et de dipht\u00e9rie3,3 milliards de personnes dans le monde sont soumises \u00e0 des r\u00e9gimes autocratiques, c'est la conclusion d'un rapport de la Fondation allemande Bertelsmann qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des r\u00e9gimes politiques mondiaux et Katja cher cette tendance n'a fait que s'aggraver au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [95%] :\r\nDes 100 29 pays \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs de Bertelsmann 58 peuvent aujourd'hui \u00eatre qualifi\u00e9s d'autocratie, c'est 3 fois plus qu'en 2016 encore, la Pologne et la Turquie sont parmi les pays d\u00e9mocratiques qui ont bascul\u00e9 vers la r\u00e9pression et l'in\u00e9galit\u00e9 mais ce qui inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les chercheurs \u00e0 la violation des droits civiques et le non respect de l'\u00c9tat de droit, m\u00eame dans de nombreuses d\u00e9mocraties et cette tendance s'explique par 3 raisons : ah ok Hartmann, chef de ce projet de recherche nomm\u00e9 indice de transformation pour la fondation Bertelsmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [87%] :\r\nPour moi, un nid et ma vie ni gaz et Guy Roux, de moins en moins de gouvernement parviennent \u00e0 d\u00e9jouer les tensions internes, la gestion de conflits, la capacit\u00e9 de d\u00e9samorcer les tensions sont les aptitudes politiques qui ont le plus diminu\u00e9 ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es et s'\u00e9tend surtout aux Y\u00e9men, en proie \u00e0 la guerre civile et au Br\u00e9sil confront\u00e9 \u00e0 la corruption graphique devient je crois r\u00e9ponse au niveau de la r\u00e9gion a ensuite la pauvret\u00e9, l'in\u00e9galit\u00e9 et l'absence de perspectives \u00e9conomiques rendent la situation explosive, la part de pays qui arrive \u00e0 un niveau acceptable d'inclusion sociale est pass\u00e9 d'un tiers un quart en disant : je crois que son monde MAAF obtient gain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [94%] :\r\n3\u00e8me raison selon aura aucun mal la mise \u00e0 mal des libert\u00e9s politiques et des standards de l'\u00c9tat de droit, m\u00eame dans les d\u00e9mocraties, un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel contribuent les r\u00e9gimes populistes notamment et pour les chercheurs, ces tendances vont s'installer en cercle vicieux, les in\u00e9galit\u00e9s sociales, menant \u00e0 des frustrations et des tensions croissantes des tensions auxquelles on l'a compris, les gouvernements ne savent pas faire face autrement que par une forme d'autocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [96%] :\r\nEt puis on termine avec du hockey sur glace et les joueurs du HC Ajoie qui sont en vacances, les Ajoulots ont fini par s'incliner dans les demi- finales de Swiss League qui les opposait \u00e0 Rapperswil leur d\u00e9faite 2 1 hier soir a donc sign\u00e9 la fin de la saison, les Saint-Gallois eux affronteront Olten en finale, ce sera d\u00e8s jeudi, c'\u00e9tait le journal de Marielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [93%] :\r\nSa voix, il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re \u00e0 suivre jusqu'au journal de 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T05:53:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1611DC4F-78EC-4742-9111-331064551701", "internalArchiveId": "1611DC4F-78EC-4742-9111-331064551701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "O\u00f9 s'arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C'est ambitieux. Rappelons qu'en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9 (SIGNATURE 26.03 LE RETOUR DES PARTIS MODERES)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h26.. c'est Signature.. \r\nAvec vous, bonjour Vincent Bourquin! \r\n\"le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s\" c'est votre commentaire Vincent \r\nO\u00f9 s'arr\u00eatera le PLR\u00a0? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti, la deuxi\u00e8me force politique du pays. C'est ambitieux. Rappelons qu'en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg avec la nette victoire de Didier Castella sur la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard.\r\nEt au Grand conseil bernois, les lib\u00e9raux-radicaux ont emport\u00e9 trois si\u00e8ges. tous au d\u00e9triment de l'UDC. Ce r\u00e9sultat marque peut-\u00eatre un tournant. Le PLR comprend enfin qu'il ne doit plus copier les d\u00e9mocrates du centre, mais suivre sa propre ligne. C'est d\u00e9j\u00e0 clairement le cas en Suisse romande, o\u00f9 les lib\u00e9raux-radicaux redeviennent une force vive avec une vraie rel\u00e8ve. Oubli\u00e9e la gal\u00e8re v\u00e9cue ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 ils multipliaient les d\u00e9faites \u00e9lectorales. \r\nAujourd'hui le jusqu'auboutisme de l'UDC  effraye de plus en plus l'\u00e9lectorat de droite. Notamment les milieux \u00e9conomiques qui cherchent de la stabilit\u00e9. Petra G\u00f6ssi l'a d'ailleurs bien compris. Longtemps proche de l'UDC, la Schwytzoise prend enfin ses distances, m\u00eame si c'est encore de mani\u00e8re tr\u00e8s timide, . elle a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 les cloisonneurs en affirmant sa diff\u00e9rence sur l'ouverture du pays et la question europ\u00e9enne. Le PLR se pr\u00e9sente aussi comme un parti d'avenir qui veut \u00eatre \u00e0 la pointe sur le num\u00e9rique, une th\u00e9matique totalement ignor\u00e9e par exemple de l'UDC.\r\nLe PLR progresse, mais il n'a pas encore d\u00e9pass\u00e9 le parti socialiste. Moribond \u00e0 Fribourg o\u00f9 il a r\u00e9ussi \u00e0 se f\u00e2cher gravement avec son alli\u00e9 de toujours les Verts, il a f\u00eat\u00e9 une victoire inattendue \u00e0 Berne en remportant cinq si\u00e8ges au Grand conseil. Alors que lui aussi ne cessait de perdre des voix lors des scrutins cantonaux.\r\n A un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les deux partis qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la Suisse moderne et pr\u00f4n\u00e9 le compromis sont de retour. Et c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9quilibre du pays.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9439069", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin \u2013 Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s", "Signature de Vincent Bourquin \u2013 Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s / LME_2018-03-26T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin \u2013 Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s / LME_2018-03-26T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 s\u2019arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C\u2019est ambitieux. Rappelons qu\u2019en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg.", "O\u00f9 s\u2019arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C\u2019est ambitieux. Rappelons qu\u2019en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg.", "O\u00f9 s\u2019arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C\u2019est ambitieux. Rappelons qu\u2019en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg."], "variantIds": ["ece-9419622", "ece-9419604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:37:31Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi c'est l'heure de de signature avec vous bonjour Vincent Bourquin bonjour m\u00eame le retour des partis mod\u00e9r\u00e9, c'est votre commentaire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [95%] :\r\nO\u00f9 s'arr\u00eatera le PLR Sa pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi veut faire de son parti, la 2\u00e8me force politique du pays, c'est ambitieux et peu r\u00e9aliste, rappelons qu'en 2015 le PS devan\u00e7ait les radicaux de2,4 points mais actuellement le Parti lib\u00e9ral- radical a clairement le vent en poupe exemple criant hier dans le canton de Fribourg, avec la tr\u00e8s nette victoire de Didier Castella sur la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et au Grand Conseil bernois les lib\u00e9raux- radicaux ont emport\u00e9 trois si\u00e8ges tous au d\u00e9triment de l'UDC ce r\u00e9sultat marque peut-\u00eatre un tournant, le PLR comprend enfin qu'il ne doit plus copier les d\u00e9mocrates du centre, mais suivre sa propre ligne c'est d\u00e9j\u00e0 clairement le cas en Suisse romande, les lib\u00e9raux- radicaux redeviennent une force vive, avec une vraie rel\u00e8ve oubli\u00e9s les gal\u00e8res v\u00e9cues ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 ils multipliaient les d\u00e9faites \u00e9lectorales, aujourd'hui le jusqu'au-boutisme de l'UDC effraye de plus en plus l'\u00e9lectorat de droite notamment, les milieux \u00e9conomiques qui cherchent de la stabilit\u00e9, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'a d'ailleurs bien compris, longtemps proche de l'UDC la Schwytzoise prend enfin ses distances, m\u00eame si c'est encore de mani\u00e8re tr\u00e8s timide, elle a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 ce week- end les cloisonne en affirmant sa diff\u00e9rence sur l'ouverture du pays et la question europ\u00e9enne, le PLR se pr\u00e9sente aussi comme un parti d'avenir qui va \u00eatre \u00e0 la pointe sur le num\u00e9rique, une th\u00e9matique totalement ignor\u00e9e par son alli\u00e9, l'UDC le PLR progresse, mais il n'a pas encore d\u00e9pass\u00e9 le parti socialiste moribond \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il a r\u00e9ussi \u00e0 se f\u00e2cher gravement avec son alli\u00e9 des Verts, il a f\u00eat\u00e9 une victoire inattendue \u00e0 Berne en remportant 5 si\u00e8ges au Grand Conseil alors que lui aussi ne cessait de perdre des voix lors des derniers scrutins cantonaux \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les 2 partis qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la Suisse moderne et pr\u00f4n\u00e9 le compromis sont de retour et c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9quilibre du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [88%] :\r\nLe retour des partis mod\u00e9r\u00e9, c'est le commentaire de Vincent Bourquin Vinci merci Vincent, on peut retrouver ce commentaire sur RTS Point CH barres obliques signature il est 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T07:01:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-939F4047-2B33-4C82-AE62-65D603789AE1", "internalArchiveId": "939F4047-2B33-4C82-AE62-65D603789AE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement d'une nouvelle initiative populaire sur le climat", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Mahrer, ancienne conseill\u00e8re nationale verte\r\nLe texte d'un nouveau projet d'initiative populaire propose d'interdire les \u00e9nergies fossiles en Suisse d'ici 2050, et veut une application tr\u00e8s stricte de l'Accord de Paris sur le climat. Cette initiative dite \"pour la protection des glaciers\" \u00e9mane de la soci\u00e9t\u00e9 civile, et est soutenue par Greenpeace et le WWF notamment.\r\n\r\n* * Lancement d'une nouvelle initiative populaire sur le climat La protection du climat au coeur d'un nouveau projet d'initiative populaire. Le texte r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages Anzeiger propose d'interdire les \u00e9nergies fossiles en Suisse d'ici 2050. En clair une application tr\u00e8s stricte de l'Accord de Paris sur le climat. Cette initiative dite \"pour la protection des glaciers\" \u00e9mane de la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle est soutenue par Greenpeace et le WWF notamment. Marc Menichini, les initiants entendent ainsi influencer les d\u00e9bats \u00e0 venir sur la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur le CO2:\r\nUne loi, totalement r\u00e9vis\u00e9e suite justement \u00e0 l'accord de paris, et qui propose elle de r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre de 50% d'ici 2030. Sans aucune taxe sur l'essence. Un objectif trop insuffisant selon les auteurs de cette nouvelle initiative populaire, dite pour la protection des glaciers. Un texte soutenu par Greenpeace et le WWF mais aussi par l'association \"les a\u00een\u00e9s pour la protection du climat\" dont fait partie Anne Mahrer, ancienne conseill\u00e8re nationale verte\r\nSON\r\nAnne Mahrer qui **** donc ce texte...Un texte r\u00e9dig\u00e9 par l'avocat zurichois Heribert Rausch et le journaliste, zurichois lui aussi, Marcel H\u00e4nggi, deux d\u00e9fenseurs de l'environnement bien connus en Suisse al\u00e9manique. Ils esp\u00e9rent avoir constitu\u00e9 un comit\u00e9 d'initiave d'ici le mois de mai prochain, compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de tous les secteurs d'activit\u00e9s. Leur objectif: commencer la r\u00e9colte de signatures au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nQuid Marc d'\u00e9ventuels soutiens politiques? On pense logiquement aux Verts Suisse.\r\nM\u00eame si ce texte a tout pour les s\u00e9duire, ils se gardent bien pour l'heure de le soutenir officiellement... c'est que le parti r\u00e9fl\u00e9chit lui aussi au lancement de sa propre initiative sur le climat. Tout d\u00e9pendra en fait de l'issue des d\u00e9bats parlementaires sur la loi sur le CO2. Soit le parti \u00e9colo lance un r\u00e9f\u00e9rendum, soit une initiative. Il pourrait aussi, finalement, se rallier \u00e0 ce nouveau texte de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Tout reste ouvert. Mais le calendrier de ces r\u00e9flexions n'est pas anodin... nous sommes \u00e0 18 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... l'environnement pourrait bien devenir un des th\u00e8mes forts de la campagne... d'ailleurs selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR... l'environnement figure  \u00e0 la 4\u00e8me place des principales pr\u00e9occupations des Suisses.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419655", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement d'une nouvelle initiative populaire sur le climat / 12H30_2018-03-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le texte d'un nouveau projet d'initiative populaire propose d'interdire les \u00e9nergies fossiles en Suisse d'ici 2050, et veut une application tr\u00e8s stricte de l'Accord de Paris sur le climat. Cette initiative dite \"pour la protection des glaciers\" \u00e9mane de la soci\u00e9t\u00e9 civile, et est soutenue par Greenpeace et le WWF notamment."], "variantIds": ["ece-9419655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T11:20:40Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe Suisse la protection du climat au coeur d'un nouveau projet d'initiative populaire, le texte r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages-Anzeiger propose d'interdire les \u00e9nergies fossiles en Suisse d'ici 2050, en clair une application tr\u00e8s stricte de l'accord de Paris sur le climat, cette initiative dite pour la protection des glaciers \u00e9mane de la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle est soutenue \u00e9galement par Greenpeace et le VVF Marc Meunier qui nous on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral les initiants entendent ainsi influencer les d\u00e9bats \u00e0 venir sur la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nOui, une loi totalement r\u00e9vis\u00e9e suite justement \u00e0 l'accord de Paris et qui propose, elle, de r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre de 50 pour 100 d'ici 2030 et ce sans aucune taxe sur l'essence, un objectif insuffisant selon les auteurs de cette nouvelle initiative populaire dite pour la protection des glaciers un texte soutenu vous l'avez dit par Greenpeace le VVF et aussi par l'association les a\u00een\u00e9s pour la protection du climat sa copr\u00e9sidente, Anne Mahrer, ancienne conseill\u00e8re nationale verte, parle d'une initiative ambitieuse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:00) [92%] :\r\nElle exige qu'on sorte du fossile d'ici 2050 c'est la moindre des choses que l'on puisse faire si l'on veut respecter les accords de Paris, c'est-\u00e0-dire pas au-dessus de 2 degr\u00e9s voire 1 degr\u00e9 5 et on sait que la Suisse est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande consommatrice, voir la plus grande consommatrice de en Europe et qu'au niveau au trafic et au niveau chauffage, nous avons beaucoup \u00e0 faire, de plus, elle est riche, industrialis\u00e9, elle doit donc faire sa part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nAlors, ce nouveau texte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par l'avocat zurichois \u00c9ric Berteau Rausch et le journaliste zurichois lui aussi Marcel Ngimbi de d\u00e9fenseurs de l'environnement, ils esp\u00e8rent avoir constitu\u00e9 un comit\u00e9 d'initiative d'ici le mois de mai prochain un comit\u00e9 aussi large que possible avec, entre autres, des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, leur objectif : commencer la r\u00e9colte de signatures au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [88%] :\r\nProchaine et qu'en est -il des \u00e9ventuels soutiens politiques On pense logiquement vers Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\nAlors il ne participe pas \u00e0 ce projet, mais contact\u00e9e ce matin la pr\u00e9sidence des Verts dit se r\u00e9jouir d'une initiative qui mettent \u00e0 l'agenda, un th\u00e8me urgent d'ailleurs le parti r\u00e9fl\u00e9chit lui aussi au lancement de sa propre initiative sur le climat, tout d\u00e9pendra en fait de l'issue des d\u00e9bats parlementaires sur la nouvelle loi sur le CO2, les Verts pourraient aussi finalement se rallier \u00e0 ce nouveau texte, de la soci\u00e9t\u00e9 civile et le calendrier de ces r\u00e9flexions n'est pas anodin, nous sommes \u00e0 18 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la gauche et des Verts, en particulier de faire du climat, un des th\u00e8mes forts de la campagne et vous savez, Karine, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, h\u00e9 bien l'environnement Sigur \u00e0 la 4\u00e8me place des principales pr\u00e9occupations des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [75%] :\r\nMerci Marc Meunier qui ni la droite Free. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-755AE39B-33E9-4A5A-9C5F-61F90894F68B", "internalArchiveId": "755AE39B-33E9-4A5A-9C5F-61F90894F68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, dans un climat de tensions au sein de la gauche fribourgeoise apr\u00e8s que le PS fribourgeois ait perdu un si\u00e8ge au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Bruno Marmier, pr\u00e9sident des verts fribourgeois\r\nLe PS fribourgeois a perdu un si\u00e8ge au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, sur un fond de vives tensions au sein de la gauche fribourgeoise. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse.\r\n\r\n* * Tensions au sein de la gauche fribourgeoise: interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse  TEMOIN ANTENNE\r\n*** Retour sur la d\u00e9route de la gauche fribourgeoise hier au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Gouvernement. \r\nLe PLR Didier Castella a remport\u00e9 facilement le si\u00e8ge, avec 7 mille voix d'avance sur la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard. \r\nLe tout sur fond de vive tensions au sein de la gauche fribourgeoise. \r\nChristian Levrat, vous \u00eates fribourgeois mais c'est en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste suisse que nous vous recevons...\r\n- Dans le canton de FR, le PS a non seulement perdu un si\u00e8ge au gouvernement... mais aussi... il a dynamit\u00e9 l'alliance de gauche avec les Verts: les socialistes fribourgeois ont tout perdu... est-ce que le jeu en valait la chandelle?\r\n- Pour \u00eatre d\u00e9finitivement au clair: quelle a \u00e9t\u00e9 l'influence du pr\u00e9sident du parti national et fribourgeois que vous \u00eates... dans la strat\u00e9gie du PS cantonal fribourgeois?\r\n- Bruno Marmier, pr\u00e9sident des verts fribourgeois, hier soir dans Forum s'en prenait directement \u00e0 vous et au pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois Beno\u00eet Piller... Il parle d'une strat\u00e9gie pour faire \u00e9lire votre beau-fr\u00e8re, Pierre Mauron, au CN... Ecoutez-le\r\nMAG \r\n- d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9?? \r\nvisiblement, il y a eu erreur de strat\u00e9gie? \r\n- Est-ce qu'\u00e0 l'\u00e9chelle nationale... vous allez avec vos coll\u00e8gues Verts mettre les Fribourgeois autour de la table... pour recoller les morceaux cass\u00e9s?\r\n- \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019... il faudra partir uni malgr\u00e9 tout.. possible de recoller les morceaux d'ici l\u00e0? \r\n- Au vu du r\u00e9sultats de la Vertes Sylvie Bonvin-Sansonnens au 1er tour de la compl\u00e9mentaire... les \u00e9cologistes fribourgeois ont montr\u00e9, comme dans d'autres cantons, qu'ils n'ont plus besoin du PS: \u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\n- Pour regagner le si\u00e8ge perdu hier \u00e0 Fribourg... est-ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 le reconqu\u00e9rir avec une ou un candidat de la gauche plurielle?\r\n----------------------\r\n- Contrairement \u00e0 l'\u00e9chec fribourgeois... le PS a gagn\u00e9 hier (dim) 5 si\u00e8ges au Parlement du canton de Berne: pour le PS, l'accident s'est produit o\u00f9... \u00e0 FR ou \u00e0 BE?\r\n----------------------\r\n- Christian Levrat, votre actualit\u00e9 aujourd'hui, c'est aussi l'adoption d'une motion de la Commission des Affaires Juridiques du Conseil des Etats qui reprend votre proposition : les g\u00e9ants de l'internet comme FB ne doivent plus pouvoir se cacher \u00e0 l'\u00e9tranger, pour les crimes de haine et les autres d\u00e9lits sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\n- Vous attendez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il oblige les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 avoir une repr\u00e9sentation en CH... pour qu'ils donnent un acc\u00e8s aux donn\u00e9es, directement aux autorit\u00e9s p\u00e9nales...\r\n- etc.\r\n DIR STUDIO PF ** 57)\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse\r\n-", "durationSec": 665, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419662", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "parti politique", "votation", "socialisme", "femme", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Fribourg (canton)", "Levrat, Christian", "Parti socialiste"], "alternativeTitle": ["Tensions au sein de la gauche fribourgeoise: interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse / FOR_2018-03-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le PS fribourgeois a perdu un si\u00e8ge au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, sur un fond de vives tensions au sein de la gauche fribourgeoise. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-9419662"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:07Z", "speechToTexts": ["02.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuitte \u00e0 27 ans va revenir sur cette d\u00e9route de la gauche fribourgeoise hier au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement le rappelle le PLR Didier Castella a remport\u00e9 facilement le si\u00e8ge avec 7000 voix d'avance sur la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard, le tout sur fond et c'est un euph\u00e9misme au sien un doigt statement de vives tensions au sein de la gauche fribourgeoise bonsoir Christian Levrat bonsoir, alors vous \u00eates fribourgeois \u00e7a tout le monde le sait mais c'est en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste suisse que nous recevons ce soir, alors hier dans le canton de Fribourg, le PS Parti socialiste a perdu un si\u00e8ge au gouvernement, mais il a aussi dynamit\u00e9 cette alliance historique de gauche avait avec les Verts, est ce que nos clients, on peut le dire socialiste fribourgeois ont tout perdu puisque le jeu en valait la chandelle au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nBon, vous savez, on est toujours plus intelligent apr\u00e8s c'est \u00e9vident qu'il y a des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites, la premi\u00e8re erreur, d'ailleurs c'est probablement de provoquer une compl\u00e9mentaire dans une situation telle que celle -ci, on a, c'est la faute des verts non non non non non, mais il vous faut pas tout de suite, ramener tout au conflit, moi j'essaye de vous expliquer ou de vous refaire le film pour que les auditeurs comprennent ce qui se passe en fait, premi\u00e8re erreur, c'est la faute de personne, c'est la la situation qui est comme \u00e7a, cette provoquer une compl\u00e9mentaire dans un canton, vous allez 2 tiers des \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices qui sont de droite, la 2\u00e8me erreur, c'est probablement que le Parti socialiste a sous- estim\u00e9 le r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste en fait d'or de l'\u00e9lectorat cette pour nous, il s'agissait d'un si\u00e8ge de gauche qu'il s'agisse qu'il fallait essayer de sauver, de sauver co\u00fbte que co\u00fbte, une femme de gauche dans un dans un gouvernement qui tend \u00e0 \u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 visiblement \u00e0 les \u00e9lecteurs ont ont pas juger ont pas juger \u00e7a, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, puis la 3\u00e8me erreur, c'est le refus par les verts fribourgeois de soutenir une femme de gauche contre un homme de droite, au final, je crois que les responsabilit\u00e9s sont dans les 2 camps et l\u00e0, la v\u00e9ritable question maintenant, c'est comment est -ce auront reconstruit quelque chose d'un peu raisonnables s'asseoir \u00e0 une table, dire ce qu'on a dit r\u00e9glez cette affaire, pr\u00e9parer les \u00e9lections de 1019 aides aux 1000 21. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nUn petit mea culpa de de votre c\u00f4t\u00e9 sur la part socialiste vous attendez aussi un mea culpa de la part des verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [90%] :\r\nNon, mais on n'est pas on n'est pas dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, moi j'attends a de personne, j'essaye de, j'essaye d'analyser ce qui s'est pass\u00e9, je constate qu'effectivement il y a des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites de de part et d'autre, ceci dit, je crois que l\u00e0 ce qu'il faut quand m\u00eame retenir c'est que c'est pas anormal qu'il a la gauche et de la peine \u00e0 \u00e0 Fribourg a gagn\u00e9 une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 33 34 pourcent de de pas de gauche dans le canton Val\u00e9rie Pierre a fait 44 pourcent, donc elle est all\u00e9 chercher en presque 10 pourcent au centre, vraisemblablement, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas suffi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [86%] :\r\nQuand c'est pas tout \u00e0 fait vrai \u00e7a Christian Levrat parce qu'au 1er tour, elles ont cartonn\u00e9, les femmes de gauche, si vous prenez les scores cumul\u00e9s, l'Madame, Pilar Harare et Madame Bonvin-Sansonnens s'il y avait un v\u00e9ritable potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [86%] :\r\nBon, vous savez, on vous pouvez pas simplement additionner ses scores, c'est parce que le 2\u00e8me tour a v\u00e9ritablement, \u00e0 v\u00e9ritablement montr\u00e9 puisque la meilleure des 2 candidats de gauche qui ont cartonn\u00e9 selon vos vos propos s'est retrouv\u00e9e candidate au 2\u00e8me tour, enfin celle qui avait fait le meilleur score et qui ont, malgr\u00e9 tout, il y a toujours un diff\u00e9rentiel de 7000 voix, vous avez une participation, mais c'est une classique dans ces ce genre d'\u00e9lection de participation qui a chut\u00e9, elle est presque divis\u00e9 par 2 et \u00e0 la fin, alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [85%] :\r\nMais pourquoi les gens sont pas all\u00e9s voter, Christian Levrat, parce que si on parle avec des fribourgeois il y en a beaucoup qui vous disent qu'ils \u00e9taient f\u00e2ch\u00e9s vex\u00e9, parce que le Parti socialiste a voulu tout manger, parce qu'il y avait 3 si\u00e8ges \u00e0 gauche et puis animal 3 c'est pour nous et qu'il a pas respect\u00e9 finalement un principe qui devrait \u00eatre de base au PS partag\u00e9 en 2, pour le PS, pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, je pense qu'effectivement la la r\u00e9partition id\u00e9ale qu'il aurait fallu maintenir ceci dit vous savez en novembre qu'on nous a pr\u00e9sent\u00e9 la candidature de Madame Bonvin-Sansonnens un certain nombre d'\u00e9lus ont consid\u00e9r\u00e9 ou d'autres responsables politiques ont consid\u00e9r\u00e9 que le risque \u00e9tait \u00e9tait trop important en fait \u00e0 la fois une tr\u00e8s bonne campagne un sponsor, je pense qu'on aurait pu faire les choses diff\u00e9remment maintenant, elles sont faites comme \u00e7a, ce qu'il faut voir ce qu'en 2015, l'avait fait 4500 voix au Conseil national contre 22000 pour pour Val\u00e9rie Pilard et c'\u00e9tait pas totalement illogique de de penser que Val\u00e9rie pudeur avaient de meilleures chances on refait pas on refait pas l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nChristian Levrat, il y avait en revanche pour, en tant que pr\u00e9sident du du Parti socialiste suisse, mais il y avait quand m\u00eame cette question autour de de votre influence de 2 pr\u00e9sidents de parti national et fribourgeois dans la strat\u00e9gie du PS fribourgeois je veux quand m\u00eame vous faire \u00e9couter ce que disait hier soir le pr\u00e9sident des verts fribourgeois dans Forum Bruno Marmier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [95%] :\r\nIl y a certaines \u00e9lites du PS qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 l'arriv\u00e9e des Verts au Conseil de tabac et je pense que c'est peut-\u00eatre \u00e7a que que que la base ne comprend pas d'ailleurs, je crois, je crois vraiment que que Beno\u00eet binaire, Christian Levrat doivent doivent aller \u00e0 la rencontre de leurs militants, puis prendre la temp\u00e9rature de de ce qui s'est pass\u00e9, je crois qu'il y a un \u00e9norme d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le moment de revenir un peu sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [86%] :\r\nD\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 parlait aussi de cette, de ce plan personnel pour faire \u00e9lire votre beau-fr\u00e8re au au Conseil national qui serait cach\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re, alors c'est c'est c'\u00e9tait \u00e7a qui avec, enfin, au fond, quel \u00e9tait votre r\u00f4le dans dans cette strat\u00e9gie fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de ces accusations, c'est \u00e9videmment pas vrai, je veux parler dramatiser, je mettrai \u00e7a sous le coup de l'\u00e9motion, mais sur le coup de aupr\u00e8s de propos peu r\u00e9fl\u00e9chir pour \u00eatre tr\u00e8s clair et r\u00e9pondre \u00e0 votre question Monsieur jouer un r\u00f4le en sol lorsqu'on m'a pos\u00e9 la question de savoir si je voulais \u00eatre moi candidat au Conseil d'\u00c9tat qui ait renonc\u00e9, en consid\u00e9rant que c'est un si\u00e8ge qui appartenait \u00e0 une femme et qu'il \u00e9tait juste que la gauche pr\u00e9sente une femme \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9lection, par cons\u00e9quent, je ne serais pas \u00e0 disposition de de mon parti il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments sur lesquels il faut s'arr\u00eater en fait dans ce cas dans ce que dit le pr\u00e9sident des verts fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [88%] :\r\nMais quand vous dites, vous, vous et quand vous dites \u00e0 Monsieur Pilet hier soir aussi que finalement, non : Christian Levrat n'absolument pas peser sur la strat\u00e9gie du parti, il n'est pas membre du comit\u00e9 directeur, c'est un fait, enfin, les auditeurs ont la peine, comment imaginer que vous, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, un des t\u00e9nors, si ce n'est le t\u00e9nor en majuscule de la politique fribourgeoise que vous n'ayez pas du tout pes\u00e9 sur cette destin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [86%] :\r\nBon je je fais partie des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 cette semaine la d\u00e9cision pr\u00e9senter une candidature a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le comit\u00e9 directeur du parti si\u00e8ge c'est-\u00e0-dire pas au bureau ex\u00e9cutif, qui a propos\u00e9 sa fameuse JdJ, si\u00e8ge de l\u00e0 j'assume volontiers celle d'ailleurs la raison de ma pr\u00e9sence chez vous ce soir en veut mais j'aimerais comment revenir sur ces 2 propos parce que choque les consid\u00e8re comme diffamatoires \u00e0 la fois injurieux et grossi\u00e8rement sexistes, moi, laissez -moi m'expliquer, je consid\u00e8re d'abord qui, de consid\u00e9rer que Val\u00e9rie populaire a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e, qu'elle a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 par moi ou quelqu'un d'autre \u00e0 se pr\u00e9senter, s'est renforc\u00e9 en pr\u00e9jug\u00e9s qui existent syst\u00e9matiquement contre les femmes qui voudrait que derri\u00e8re chaque femme aussi comp\u00e9tente soit -elle, conseill\u00e8re nationale 20 ans de carri\u00e8re politique, il y a un homme qui viserait des ambitions personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [82%] :\r\nPourquoi vous \u00eatre pris au s\u00e9rieux ne peut-\u00eatre assez de femmes comme celle de bonjour madame Bonvin-Sansonnens s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [86%] :\r\nBah, parce qu'on a je voudrais expliquer avant, elle avait fait coeur 4 1500 voile ou pas commencer la la politique \u00e0 Fribourg et c'est pas d\u00e9raisonnable de de consid\u00e9rer que le risque, elles perdent le si\u00e8ge \u00e9tait \u00e9tait trop importante, par cons\u00e9quent, on proposait avec Val\u00e9rie Pilard quelqu'un qui avait fait 22000 voix, donc plus de 5 fois plus qui on l'vu qui avait le meilleur chance d'\u00eatre \u00e9lu, m\u00eame si sur un point, vous avez \u00e9videmment raison dit 10 donne la r\u00e9partition naturelle \u00e0 Fribourg serait plut\u00f4t de socialiste en envers que 3 socialiste mais enfin voil\u00e0 et puis le 2\u00e8me point sur lequel j'aimerais revenir si j'd\u00e9j\u00e0 chez vous ce soir, c'est cette histoire de beau-fr\u00e8re il se trouve que Pierre Mauron effectivement, mon beau-fr\u00e8re et se trouve \u00e9galement qu'\u00e0 qu'il est, viennent ensuite sur la liste du National, ceci dit, il m\u00e8ne sa carri\u00e8re politique, mani\u00e8re compl\u00e8tement ind\u00e9pendante, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 12 ans, il est chef du groupe socialiste au Grand Conseil depuis 10 ans, il est pr\u00e9sident de la Slovaquie a un petit peu comme \u00e0 Fribourg depuis une dizaine d'ann\u00e9es car dimanche et c'est pas totalement extraordinaire, finalement, que d'autres personnes d'une m\u00eame famille soient r\u00e9unies par une m\u00eame passion pour la politique, on a connu \u00e7a \u00e0 Fribourg avec les fr\u00e8res d'Agn\u00e8s Joseph Nicolas, on conna\u00eet \u00e7a aujourd'hui avec \u00e0 Thierry Jean-Fran\u00e7ois Steiert 100 villes o\u00f9 on a connu \u00e7a avec les 3 fr\u00e8res c\u00f4tiers \u00e0 Fribourg qui ont men\u00e9 des carri\u00e8res politiques au sein du au sein du PDC, vous le connaissez, pour les auditeurs romands \u00e9videmment \u00e0 Lausanne de mani\u00e8re de mani\u00e8re aussi assez assez marqu\u00e9, moi je trouve pas \u00e7a extraordinaire et honn\u00eatement, je pense qu'on qu'on nous fait en qu'on me fait qu'on fait aussi \u00e0 Pierre Mauroy, un mauvais proc\u00e8s en r\u00e9duisant fait sa carri\u00e8re politique \u00e0 au fait que nous ayons \u00e9pouser sort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [91%] :\r\nChristian Levrat, on l'entend peut-\u00eatre que c'est encore du \u00e0 la proximit\u00e9 de ce r\u00e9sultat hier, mais il y a encore beaucoup de choses \u00e0 Alain d\u00e9bris fait on va dire entre les Verts et le Parti socialiste fribourgeois les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'ann\u00e9e prochaine, c'est tout pr\u00e8s, il faudra recoller les pots cass\u00e9s, est que c'est possible de partir uni pour les prochaines pour la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [88%] :\r\nBon, moi je pense que oui, je sais que vous aimez \u00e7a, ce genre de de disputes internes pour la non je sais pas, toute solution la question donnera la vous \u00e9coutez, je vous \u00e9coute tous les soirs, donc j'ai j'ai pu voir \u00e0 quel point ce genre de choses vous vous vous int\u00e9resse, moi j'ai le sentiment que, derri\u00e8re un et les difficult\u00e9s ou les \u00e9motions du moment qu'on a affaire \u00e0 un accroc qui en a creux conjoncturel, on a affaire \u00e0 une difficult\u00e9 momentan\u00e9e, une campagne qui est parti de travers et dans laquelle l'essentiel des sols vous \u00eatre UPS vis-\u00e0-vis des verts, or moi je crois qu'il faut, il faut s'asseoir \u00e0 une table, il faut chercher ensemble un terrain d'entente pour les \u00e9lections 2019 \u00e0 mon avis un int\u00e9r\u00eat r\u00e9ciproque des Verts et du PS a \u00e0 s'unir envie en vue de de 2019 \u00e0 Fribourg, comme dans le reste des des cantons suisses puisque vous savez que nous on attache comme parti socialiste beaucoup d'importance au fait d'or, de se pr\u00e9senter unie avec avec les Verts sur le sur ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 puis derri\u00e8re 2019, et c'est probablement ce qui a le plus d\u00e9licat, il faut il faut pr\u00e9parer une strat\u00e9gie pour 2021 pour d'abord corriger en une situation que moi je consid\u00e8re comme intol\u00e9rable au gouvernement fribourgeois, on n'a plus qu'une femme sur 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [90%] :\r\nUne place pour un candidat Vert, une candidate verte sur une liste de gauche ce serait \u00e7a le le dit la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [88%] :\r\nDisons les choses comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, Marie Garnier, en 2011, c'est parce qu'elle \u00e9tait sur nos listes qui ont nous avons amen\u00e9 l'essentiel des voix puisque le PS \u00e0 Fribourg p\u00e8se 23 pourcent, les Verts 5 pourcent nous l'avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en 2015, cette fois -ci, les choses se sont pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 avec au bord d'abord les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [81%] :\r\n\u00e7a permettrait de gros regrets certes nous aurait plus dur fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [91%] :\r\nBen j'esp\u00e8re bien qu'on n'aura pas de qu'on n'aura pas de regrets parce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire non seulement une femme de gauche, mais aussi que les partis droite font prendre gentiment leur responsabilit\u00e9, on a 5 \u00e9lus de droite au Conseil d'\u00c9tat, ces 5 hommes c'est c'est pas possible, on est en en 2000 en 2018 on peut pas avoir 5 \u00e9lus, 5 hommes et que \u00e7a n'int\u00e9resse pas du tout les strat\u00e8ges d'or de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [92%] :\r\nMerci beaucoup Christian Levrat, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Bruno", "role": "pr\u00e9sident des verts fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1666703", "internalArchiveId": "AA1803667019", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "durationSec": 1829, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9438132", "imageURL": "http://www.rts.ch/9442369.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Facebook s'excuse apr\u00e8s l'affaire Cambridge Analytica", "Les Barcelonais manifestent apr\u00e8s l'arrestation de Puigdemont", "L'ind\u00e9pendantiste catalan Carles Puigdemont arr\u00eat\u00e9 en Allemagne", "Didier Castella s'empare du si\u00e8ge de Marie Garnier", "Didier Castella \u00e9lu au Conseil d'Etat fribourgeois", "L'\u00e9lection de Schnegg fait basculer le gouvernement \u00e0 droite", "19h30", "19h30", "L'UDC Pierre Alain Schnegg r\u00e9\u00e9lu au Conseil ex\u00e9cutif bernois", "L'interview: Charles Juillard, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC", "La gagnante suisse de l'Eurovision Lys Assia est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "Un parrainage pour les migrants mineurs non accompagn\u00e9s", "Le document: dans la fabrique du vaccin contre la grippe"], "alternativeSummary": ["Duplex avec Jean Gordillo, \u00e0 Barcelone.", "Entretien avec le Conseiller d'Etat \u00e9lu.", "Duplex avec C\u00e9dric Adrover, \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-9331515", "ece-9331536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T16:18:40Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:20:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:24:03\r\n  Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu\r\n    au Conseil d'Etat bernois.\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:27:12\r\n  L'UDC repr\u00e9sentera la minorit\u00e9 \r\n romande au sein d'un gouvernement\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:29:04\r\n     aux \u00e9quilibres inchang\u00e9s.\r\n\r\n19:30:29:06  19:30:33:14\r\n  Les deux candidats socialistes \r\n  du Jura bernois sont distanc\u00e9s.\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:41:16\r\nA Fribourg, le PLR Didier Castella\r\n    acc\u00e8de au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:46:18\r\n   Le nouvel \u00e9lu est avec nous, \r\n  nous le retrouverons en direct.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:51:11\r\n        Carles Puigdemont\r\nest sous les verrous en Allemagne.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:54:13\r\n Sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat\r\n          international,\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:57:23\r\n le leader ind\u00e9pendantiste catalan\r\n           a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:01:18\r\n  Nous serons en direct de Berlin\r\n         et de Barcelone.\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:06:21\r\n  Notre document dans la fabrique\r\n    du vaccin contre la grippe.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:11:10\r\n  Des experts se r\u00e9unissent chaque\r\nhiver pour d\u00e9terminer la composition\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:13:11\r\n  du vaccin de l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:17:02\r\n  La grippe provoque 1'500 d\u00e9c\u00e8s\r\n          chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:21:11\r\n        Et nous reviendrons\r\n   sur le parcours de Lys Assia.\r\n\r\n19:31:21:13  19:31:25:07\r\n     La chanteuse argovienne\r\n s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:28:23\r\n        Elle avait remport\u00e9\r\n       l'Eurovision en 1956.\r\n\r\n19:31:30:16  19:31:34:04\r\n  La droite conserve la majorit\u00e9\r\n     au gouvernement bernois.\r\n\r\n19:31:34:06  19:31:37:14\r\nL'UDC Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:31:37:16  19:31:42:01\r\n  La PBD Beatrice Simon remporte\r\ncette \u00e9lection devant les sortants,\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:46:02\r\n  le socialiste Christophe Amman\r\n   et l'UDC Christoph Neuhaus.\r\n\r\n19:31:46:04  19:31:49:21\r\n    La socialiste Evi Alleman\r\n fait son entr\u00e9e au gouvernement,\r\n\r\n19:31:49:23  19:31:54:03\r\n de m\u00eame que le PLR Philip Mueller\r\n  et la Verte Christine Haesler.\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:57:05\r\n       7\u00e8me et dernier \u00e9lu,\r\n    l'UDC Pierre-Alain Schnegg\r\n\r\n19:31:57:07  19:32:00:18\r\n devance le socialiste francophone\r\n       Christophe Gagnebin.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:02:09\r\n    La 3\u00e8me candidate romande,\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:05:11\r\n    la socialiste autonomiste \r\n    Maurane Riesen, est 11\u00e8me.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:10:04\r\n P-A.Schnegg si\u00e8ge au gouvernement\r\n     bernois depuis deux ans.\r\n\r\n19:32:10:06  19:32:14:03\r\n     Il \u00e9tait le grand favori\r\n  de ce scrutin c\u00f4t\u00e9 francophone.\r\n\r\n19:32:15:15  19:32:23:11\r\n...\r\n\r\n19:32:23:12  19:32:27:15\r\n     -Avant 18 h, les r\u00e9sultats\r\nau Conseil-ex\u00e9cutif bernois tombent.\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:31:21\r\nC'est le soulagement dans le camp\r\n bourgeois et pour P-A.Schnegg,\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:03\r\n  seul repr\u00e9sentant francophone\r\n    du gouvernement bernois.\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:37:05\r\n     -Ca me fait grand plaisir\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:38:16\r\n        d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:32:38:18  19:32:42:13\r\n Je pourrais continuer le travail\r\n     que nous avons commenc\u00e9,\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:45:14\r\n   de m'engager sur les dossiers\r\n           mis en avant\r\n\r\n19:32:45:16  19:32:48:03\r\n  et de faire avancer le canton.\r\n\r\n19:32:48:22  19:32:52:06\r\n    -L'attente a \u00e9t\u00e9 longue,\r\n  m\u00eame si l'agrarien de Champoz\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:54:12\r\nn'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:54:23  19:32:57:19\r\n   -Le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 deux ans\r\n          au gouvernement\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:02:22\r\n m'a permis de me faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:05:22\r\n          -Face \u00e0 lui,\r\n   la gauche partait divis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:09:13\r\n     L'autonomiste M.Riesen\r\n   et le socialiste C.Gagnebin\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:14:10\r\n    n'ont \u00e0 pas fait le poids\r\nface au conseiller d'Etat sortant.\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:16:18\r\n   -On pouvait toujours esp\u00e9rer\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:18:10\r\n      que l'alliance PLR-UDC\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:21:03\r\n      se dessouderait un peu.\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:25:09\r\n   Cette alliance a jou\u00e9 \u00e0 plein\r\n       et dans ce contexte,\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:32:05\r\n le d\u00e9fi relevait de l'impossible.\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:34:15\r\n-J'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait constructif\r\n\r\n19:33:34:17  19:33:36:06\r\n          et respectueux.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:37:19\r\n       J'ai beaucoup appris.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:41:09\r\n    Je ne peux qu'\u00eatre contente\r\n        de ces mois pass\u00e9s.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:45:01\r\nOn verra ce que ce travail a donn\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:49:06\r\n-La droite conserve le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9\r\n     \u00e0 la minorit\u00e9 francophone\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:52:18\r\n  du Jura bernois, tout comme \r\n  la majorit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n19:33:53:16  19:33:55:09\r\n     -C\u00e9dric Adrover, bonsoir.\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:21\r\n   La continuit\u00e9 l'a emport\u00e9...\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:08:00\r\n -Oui, une \u00e9lection sans surprise\r\n         au premier tour.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:14:00\r\n Tous les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:19:10\r\n     Les Bernois ont bien vot\u00e9\r\n        dans la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:23:20\r\n     La participation se situe\r\n       en-dessous des 30 %.\r\n\r\n19:34:24:00  19:34:28:10\r\n        Le score de Pierre\r\n      Alain Schnegg confirme\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:35:20\r\nqu'il est le seul conseiller d'Etat\r\n   UDC et francophone en Suisse.\r\n\r\n19:34:36:01  19:34:38:15\r\n   Il a longtemps \u00e9t\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:41:00\r\n     Il est le moins bien \u00e9lu.\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:47:22\r\n Mais il a une confortable avance\r\n     dans la r\u00e9gion bernoise.\r\n\r\n19:34:48:02  19:34:52:01\r\nIl a su convaincre les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:55:14\r\n            C'est donc\r\n    un beau r\u00e9sultat pour lui.\r\n\r\n19:34:55:18  19:35:00:05\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a 2 ans.\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:04:07\r\nOn attend les r\u00e9sultats maintenant\r\n        du Grand Conseil.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:04:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:09:13\r\nA Fribourg, le PLR Didier Castella\r\n    acc\u00e8de au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:13:14\r\n       D.Castella l'emporte\r\n     avec 7'000 voix d'avance\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:17:18\r\n         sur la socialiste\r\n      Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:23:04\r\n    Un homme de droite succ\u00e8de\r\n      \u00e0 une femme de gauche.\r\n\r\n19:35:23:06  19:35:26:20\r\n      D.Castella nous rejoint\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:32:09\r\n    -La victoire est acquise.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:36:04\r\n  Ses troupes font un triomphe \r\n  au nouveau conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:37:17\r\n        Didier Castella.\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:41:18\r\n     Le candidat PLR go\u00fbte\r\n   cette victoire tr\u00e8s nette,\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:46:03\r\nsurtout qu'il n'avait pas toutes\r\nles cartes en main pour gagner.\r\n\r\n19:35:46:12  19:35:48:10\r\n   -J'avais un triple handicap:\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:18\r\n genre, r\u00e9gion, couleur politique.\r\n\r\n19:35:50:20  19:35:53:08\r\nMon message se voulait rassembleur\r\n\r\n19:35:53:10  19:35:57:13\r\n        pendant la campagne\r\n       et je l'aurai encore.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:21\r\n     -Commune apr\u00e8s commune,\r\n\r\n19:36:00:23  19:36:04:20\r\n   le retard de son adversaire\r\n socialiste ne cesse de cro\u00eetre.\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:09:03\r\n 7'000 voix s\u00e9parent D.Castella\r\n      de V.Piller Carrard.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:12:14\r\n    La conseill\u00e8re nationale\r\n      doit faire une croix\r\n\r\n19:36:12:17  19:36:15:01\r\nsur ses ambitions gouvernementales.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:16:23\r\n            -C'est dur,\r\n\r\n19:36:17:01  19:36:18:20\r\n    \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9stabilisant,\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:24:15\r\n      je crains pour l'avenir\r\n          de mon canton.\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:31:03\r\n-La strat\u00e9gie du PS, d\u00e9cid\u00e9e en haut\r\n   lieu, subit un revers cuisant\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:41:12\r\n   en snobant la candidate verte\r\n      pour placer ses pions.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:45:04\r\n  Les chefs du parti socialiste\r\n\r\n19:36:45:06  19:36:48:10\r\n      ne reconnaissent pas\r\n     d'erreur de manoeuvre.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:50:12\r\n    -J'esp\u00e9rais un gouvernement\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:52:01\r\n          plus \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:59:19\r\n C'est difficile dans une \u00e9lection\r\n    compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:37:00:15  19:37:04:02\r\n   -Les Verts n'ont pas dig\u00e9r\u00e9\r\n     le cavalier seul du PS\r\n\r\n19:37:04:04  19:37:07:05\r\n    qui a refus\u00e9 de soutenir\r\n        leur candidate.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:10:01\r\n  -Des gens ont essay\u00e9 d'arr\u00eater\r\n\r\n19:37:10:03  19:37:11:14\r\n           ce train fou.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:17:22\r\n    Mais personne ne l'a stopp\u00e9\r\n         et il a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:03  19:37:24:08\r\n     -Ce gouvernement compte\r\n       cinq \u00e9lus de droite\r\n\r\n19:37:24:10  19:37:27:04\r\n       et une seule femme:\r\n\r\n19:37:28:23  19:37:33:19\r\n        -Didier Castella,\r\n     ce Conseil d'Etat penche\r\n\r\n19:37:33:21  19:37:41:07\r\n plus \u00e0 droite, est plus masculin,\r\n          vous assumez ?\r\n\r\n19:37:41:07  19:37:44:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:50:14\r\n       \u00c9videmment, j'assume.\r\n\r\n19:37:50:18  19:37:53:10\r\n J'ai dit que ma candidature \u00e9tait\r\n         au-del\u00e0 des gens,\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:58:09\r\n            des parties\r\n          et des r\u00e9gions.\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:01:21\r\n-Quel engagement prenez-vous ce soir\r\n     aupr\u00e8s des femmes d\u00e9\u00e7ues ?\r\n\r\n19:38:02:01  19:38:05:05\r\n       -J'aimerais leur dire\r\n         que ce n'est pas\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:11:07\r\n parce qu'il y a un homme qu'on ne \r\npeut pas soutenir la cause f\u00e9minine.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:15:03\r\n    Je m'engage pour l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale.\r\n\r\n19:38:15:07  19:38:20:04\r\n     -On a vu cette strat\u00e9gie\r\n     de la gauche qui \u00e9choue.\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:24:13\r\nC'est la d\u00e9faite de la gauche ou la\r\n      victoire de la droite ?\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:28:22\r\n  -On a voulu un message positif\r\n         depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n19:38:29:02  19:38:31:01\r\n    Il faut parler de victoire.\r\n\r\n19:38:31:06  19:38:33:21\r\n    Le message de rassemblement\r\n            est pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:36:18\r\n           Derri\u00e8re moi,\r\n     il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:40:04\r\n    C'est une victoire positive\r\n          pour le canton.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:43:15\r\n     -Votre entr\u00e9e en fonction\r\n        est pr\u00e9vue en mai.\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:46:15\r\n     Quelle est votre priorit\u00e9 ?\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:52:13\r\n-C'est d'entrer dans les dossiers,\r\n\r\n19:38:52:17  19:38:58:15\r\n  faire la connaissance des gens\r\n      et \u00e9tablir un r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:04:17\r\n  On va travailler un maximum y \r\n compris avec les \u00e9lus de gauche.\r\n\r\n19:39:07:03  19:39:12:00\r\n-Vos premi\u00e8res mesures pour ramener\r\n  la coh\u00e9sion au Conseil d'Etat ?\r\n\r\n19:39:12:04  19:39:18:02\r\n  -Le contact avec mes coll\u00e8gues\r\n        du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:22:12\r\n     J'ai eu \u00e9galement contact\r\navec la conseill\u00e8re d\u00e9missionnaire.\r\n\r\n19:39:22:16  19:39:26:02\r\n         Il faut trouver\r\n      les majorit\u00e9s ensemble\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:29:11\r\n      et ne pas faire preuve\r\n           d'arrogance.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:33:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:36:22\r\n  Carles Puigdemont a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:42:00\r\n  Le leader ind\u00e9pendantiste a \u00e9t\u00e9\r\ninterpell\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:08\r\nPoursuivi pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition\r\n            en Espagne,\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:50:17\r\n        il faisait l'objet\r\n    d'un mandat international.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:57:07\r\n-Fin du voyage pour C.Puigdemont,\r\n    emmen\u00e9 dans cette voiture\r\n\r\n19:39:57:09  19:40:00:07\r\n     au centre de d\u00e9tention\r\n        de Neumuenster.\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:03:22\r\n -Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce matin \u00e0 11h17\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:07:20\r\n      pr\u00e8s de l'autoroute A7.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:13:22\r\n-Il rentrait de Finlande o\u00f9 il avait\r\n     particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire.\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:17:05\r\n           Les services\r\nsecrets espagnols l'auraient suivi\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:22:23\r\n jusqu'\u00e0 ce matin en collaborant\r\n avec les autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:27:16\r\n    -D\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 au courant\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:29:13\r\n    du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en,\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:34:07\r\nil a choisi de rentrer en Belgique\r\npar la route et non par les airs.\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:38:20\r\n        -Il dort ce soir\r\n   dans une prison allemande.\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:47:14\r\n A Gen\u00e8ve, il y a une semaine, \r\nil s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur son exil.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:50:12\r\n         -C'est pas facile\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:52:13\r\n   d'un point de vue personnel,\r\n\r\n19:40:52:15  19:41:04:00\r\n  mais c'est utile pour continuer\r\n  \u00e0 parler, \u00e0 d\u00e9fendre les droits\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:10:04\r\n   que l'Etat espagnol a viol\u00e9s.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:17:02\r\n  -La fin d'un exil de 5 mois, \r\n il sera pr\u00e9sent\u00e9 au juge lundi.\r\n\r\n19:41:29:03  19:41:31:09\r\n  Le parquet confirme que Carles\r\n            Puigdemont\r\n\r\n19:41:31:12  19:41:35:05\r\n         para\u00eetra demain.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:38:19\r\n Apr\u00e8s l'annonce de l'arrestation\r\n         de C.Puigdemont,\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:42:17\r\n     des milliers de militants\r\n  ind\u00e9pendantistes sont descendus\r\n\r\n19:41:42:19  19:41:45:04\r\n    dans les rues de Barcelone.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:50:22\r\n     -Jean Gordillo, bonsoir.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:56:23\r\n Le mouvement a pris de l'ampleur\r\n        cet apr\u00e8s-midi...\r\n\r\n19:41:56:23  19:42:01:11\r\n    -Oui, les ind\u00e9pendantistes\r\n     sont sortis spontan\u00e9ment\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:06:10\r\nd\u00e8s qu'ils ont appris la nouvelle.\r\n\r\n19:42:06:13  19:42:09:23\r\n        Les manifestations\r\n       ont \u00e9t\u00e9 importantes.\r\n\r\n19:42:10:03  19:42:15:22\r\n           \u00c0 Barcelone,\r\n    les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:19:17\r\n       depuis le si\u00e8ge local\r\n    de la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:22:02\r\n  jusqu'au consulat d'Allemagne.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:26:14\r\n      La nouvelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:42:26:18  19:42:29:12\r\n   de la principale association\r\n    ind\u00e9pendantiste me disait\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:32:09\r\n      qu'elle voulait croire\r\n    en la d\u00e9mocratie allemande\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:36:08\r\n  et qu'elle esp\u00e9rait que Carles \r\n  Puigdemont ne soit pas extrad\u00e9.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:41:02\r\n  C'est \u00e9galement un des slogans\r\n        des manifestants:\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:45:23\r\n  \"Nous sommes une r\u00e9publique\".\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:49:11\r\n         Les manifestants\r\n       envisagent de bloquer\r\n\r\n19:42:49:16  19:42:53:02\r\n      les principales routes\r\n         avec la France.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:09\r\nLe mot d'ordre des ind\u00e9pendantistes\r\n      reste la non-violence.\r\n\r\n19:42:57:09  19:42:59:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:03:06\r\n C'est une prouesse technologique\r\n       r\u00e9alis\u00e9e par Qantas\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:05:01\r\n        avec un Boeing 787.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:09\r\n          Elle a effectu\u00e9\r\n le premier vol direct sans escale\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:02\r\n        entre l'Australie\r\n      et la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:17:11\r\n            14'500 km\r\n      pour 17 heures de vol.\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:24:22\r\n    Le patron de Facebook, Mark\r\n Zuckerberg, pr\u00e9sente ses excuses.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:28:20\r\n Les donn\u00e9es de 50 mios de comptes\r\n      auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es\r\n\r\n19:43:28:22  19:43:31:14\r\npar la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica.\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:36:16\r\n     Elle aurait jou\u00e9 un r\u00f4le \r\n     dans l'\u00e9lection de Trump,\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:40:11\r\n            mais aussi\r\n    dans le vote sur le Brexit.\r\n\r\n19:43:40:13  19:43:47:01\r\nM.Zuckerberg exprime ses regrets dans\r\nla presse britannique et am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:51:02\r\n     -Un co\u00fbteux mea-culpa.\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:55:17\r\n     Dans une demi-douzaine \r\n    de journaux britanniques,\r\n\r\n19:43:55:19  19:44:01:11\r\n M.Zuckerberg a achet\u00e9 une page\r\n de publicit\u00e9 pour se repentir.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:16:19\r\n       -Cambridge Analytica\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:19:02\r\n   est accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:22:11\r\n      les donn\u00e9es de 50 mios\r\n    d'utilisateurs de Facebook\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:25:03\r\n pour la campagne de Donald Trump.\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:29:04\r\n  Le scandale s'\u00e9tend au Brexit \r\n  avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:32:05\r\n    Retour sur un moment cl\u00e9.\r\n\r\n19:44:32:07  19:44:36:04\r\nLe patron de Cambridge Analytica\r\n    face aux parlementaires.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:40:22\r\n-Nous n'avons pas travaill\u00e9 pour eux.\r\n\r\n19:44:41:00  19:44:42:12\r\n      Nous n'avons collabor\u00e9\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:47:21\r\navec aucune organisation en rapport\r\n avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:01\r\n       -Une ex-directrice\r\n   donne sa version des faits.\r\n\r\n19:44:52:22  19:44:55:05\r\n -Je ne dirais pas que c'est vrai.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:56:16\r\n        Nous avons effectu\u00e9\r\n\r\n19:44:56:18  19:44:58:09\r\n     des analyses de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:02:02\r\n      J'en \u00e9tais responsable\r\n  car mes sup\u00e9rieurs britanniques\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:05:07\r\n         ne voulaient pas\r\n   \u00eatre m\u00eal\u00e9s \u00e0 la controverse.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:09:12\r\n        -Selon B.Kaiser,\r\n    la collaboration reposait\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:17\r\n    sur des donn\u00e9es fournies\r\n  par le parti europhobe UKIP.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:17:16\r\n       L'autorit\u00e9 britannique\r\ncharg\u00e9e de la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:17:18  19:45:21:07\r\n   a perquisitionn\u00e9 les locaux\r\n     de Cambridge Analytica.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:23:18\r\n      L'enqu\u00eate se poursuit\r\n         pour d\u00e9terminer\r\n\r\n19:45:23:20  19:45:27:03\r\n         si et comment\r\n les comptes Facebook siphonn\u00e9s\r\n\r\n19:45:27:04  19:45:31:11\r\nont profit\u00e9 \u00e0 la campagne du Brexit.\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:38:08\r\n-La grippe est virulente cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:42:10\r\n     Le vaccin peut se r\u00e9v\u00e9ler\r\n      plus ou moins efficace.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:46:22\r\nUn casse-t\u00eate pour les experts qui\r\ndoivent d\u00e9terminer sa composition\r\n\r\n19:45:47:00  19:45:48:22\r\n  avant l'arriv\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:52:06\r\n Nous avons film\u00e9 dans la fabrique\r\n    du vaccin contre la grippe.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:54:16\r\nEt c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que tout commence.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:03:11\r\n        -A l'ext\u00e9rieur,\r\n   pas de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:03:13  19:46:05:17\r\nPourtant, dans cet h\u00f4tel genevois\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:09:01\r\n      se joue chaque ann\u00e9e\r\n l'avenir de milliards de gens.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:21\r\n    Fin f\u00e9vrier, l'OMS r\u00e9unit\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:14:15\r\n  les plus grands sp\u00e9cialistes\r\n          de la grippe\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:17:15\r\n          pour d\u00e9finir\r\nla future composition du vaccin,\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:21:15\r\n    car le virus est instable\r\n     et mute en permanence.\r\n\r\n19:46:21:17  19:46:26:18\r\n     Nous avons pu assister\r\n        \u00e0 cette r\u00e9union.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:30:20\r\n    Aux commandes: Jackie Katz,\r\nde l'agence am\u00e9ricaine CDC Atlanta,\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:33:22\r\n      la plus r\u00e9put\u00e9e pour\r\n    le contr\u00f4le des maladies.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:36:13\r\n      Sa mission: d\u00e9finir \r\n      \u00e0 quoi ressembleront\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:39:04\r\n     les virus de la grippe\r\n       l'hiver prochain.\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:43:05\r\n    Cela n\u00e9cessite des tonnes\r\n  de chiffres et de graphiques.\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:46:14\r\n     -Nous devons d\u00e9cortiquer\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:48:19\r\n des milliers de pages de donn\u00e9es,\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:51:14\r\n        nous avons recens\u00e9\r\n      des milliers de virus,\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:56:18\r\net finalement nous devrons rendre une\r\n    d\u00e9cision simple et concr\u00e8te.\r\n\r\n19:46:57:23  19:47:00:14\r\n   -H1N1, H3N2 ou B Yamagata:\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:03:11\r\ndes milliers de souches circulent.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:07:16\r\nCes experts n'en garderont que 4\r\n pour composer le futur vaccin.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:10:12\r\n     La pression est \u00e9norme\r\n      car en cas d'erreur\r\n\r\n19:47:10:14  19:47:12:08\r\n  le vaccin n'est pas efficace\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:14:21\r\n          et les morts\r\n    se comptent par milliers.\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:17:09\r\n -C'est l'aspect le plus \u00e9prouvant\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:18:18\r\n          de mon travail:\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:22:04\r\n       nous ressentons tous\r\n le poids de cette responsabilit\u00e9,\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:26:06\r\n      et nous devons aboutir\r\n   au meilleur vaccin possible.\r\n\r\n19:47:26:17  19:47:29:00\r\n-Trois jours plus tard, le verdict.\r\n\r\n19:47:29:02  19:47:32:08\r\n         Acteurs publics\r\n et surtout laboratoires priv\u00e9s,\r\n\r\n19:47:32:10  19:47:35:06\r\n tous les producteurs de vaccin\r\n         sont pr\u00e9sents\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:41:11\r\npour assister en direct \u00e0 l'annonce.\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:45:00\r\n       Smartphone en main,\r\nles repr\u00e9sentants sont \u00e0 l'aff\u00fbt,\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:48:18\r\n pour faire remonter rapidement\r\n   l'information \u00e0 leur labo.\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:51:01\r\n     -Le vaccin sera identique\r\n\r\n19:47:51:03  19:47:53:13\r\npour tous les producteurs de vaccins,\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:55:12\r\n   dans tous les pays du monde.\r\n\r\n19:47:55:14  19:48:00:00\r\n  C'est un moment tr\u00e8s important,\r\ncar ils r\u00e9cup\u00e8rent les informations\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:03:16\r\n sur les composants qu'ils devront\r\n     mettre dans les vaccins.\r\n\r\n19:48:03:22  19:48:05:15\r\n    -Les ingr\u00e9dients en main,\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:08:02\r\n       reste le plus dur: \r\n       produire le vaccin.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:11:02\r\n     Nous avons rendez-vous \r\n     deux semaines plus tard\r\n\r\n19:48:11:04  19:48:13:11\r\n          \u00e0 Liverpool,\r\n    dans l'usine de Seqirus.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:16:13\r\n       C'est le deuxi\u00e8me\r\n plus gros producteur au monde,\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:20:19\r\napr\u00e8s le rachat en 2015 des vaccins\r\n   contre la grippe de Novartis.\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:23:06\r\n         Laura O'Brien,\r\n     la responsable du site,\r\n\r\n19:48:23:08  19:48:24:20\r\n       nous sert de guide.\r\n\r\n19:48:24:22  19:48:28:03\r\n          Elle a six mois\r\npour fabriquer les nouvelles souches\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:29:23\r\n  et produire 150 mio de doses.\r\n\r\n19:48:30:01  19:48:33:00\r\n           Chaque ann\u00e9e\r\nc'est une course contre la montre.\r\n\r\n19:48:33:08  19:48:34:16\r\n     -Parfois quand vous avez\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:36:13\r\n   une nouvelle souche de virus,\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:40:09\r\n   vous ne savez pas exactement\r\n  comment elle va se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:41:23\r\n    par exemple dans les oeufs,\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:45:09\r\n    alors nous mettons au point\r\n    des param\u00e8tres tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:47:06\r\n   pour optimiser les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:48:47:08  19:48:51:09\r\n et obtenir un maximum de vaccins\r\n   pour le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:54:21\r\n -Car la m\u00e9thode de fabrication\r\n       reste artisanale.\r\n\r\n19:48:54:23  19:48:57:07\r\nTout passe par des millions d'oeufs.\r\n\r\n19:48:57:09  19:48:58:21\r\n      Dans cet incubateur,\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:02:07\r\n     les nouvelles souches\r\n sont inject\u00e9es dans les oeufs,\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:05:21\r\n     puis le virus grossit\r\net se multiplie pendant 3 jours,\r\n\r\n19:49:05:23  19:49:09:20\r\navant d'\u00eatre extrait et d\u00e9sactiv\u00e9\r\n pour fabriquer le futur vaccin.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:13:10\r\n  Retour en Suisse pour la 3\u00e8me\r\n  phase: la commercialisation.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:17:02\r\n  A Ittigen, chez un des plus\r\ngrands clients du pays: l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:19:14\r\n    -Nous sommes dans le frigo\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:21:10\r\n    de la pharmacie de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:24:13\r\n   o\u00f9 on stocke les m\u00e9dicaments\r\n       entre 2 et 8 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:24:15  19:49:27:21\r\n   L\u00e0 on a le reste de Fluarix,\r\n   le vaccin contre la grippe.\r\n\r\n19:49:28:05  19:49:31:07\r\n       -D\u00e9but septembre,\r\nl'arm\u00e9e va commander 6'000 doses\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:33:16\r\npour prot\u00e9ger ses nouvelles recrues.\r\n\r\n19:49:33:18  19:49:35:11\r\n   Quel laboratoire choisir ?\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:37:08\r\n 5 vaccins sont en concurrence,\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:40:06\r\n       mais un seul r\u00e9pond\r\n    aux exigences de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:42:04\r\n        -On aimerait avoir\r\n\r\n19:49:42:06  19:49:43:15\r\n        un vaccin efficace,\r\n\r\n19:49:43:16  19:49:46:14\r\nles co\u00fbts c'est moins la question,\r\n\r\n19:49:46:16  19:49:50:14\r\n   souvent on n'a pas le choix \r\n   car une seule bo\u00eete produit,\r\n\r\n19:49:50:16  19:49:55:04\r\n       donc on doit prendre\r\n ce qui est offert sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:59:13\r\n   -En 2017 l'arm\u00e9e a choisi\r\nun vaccin 20 centimes plus cher,\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:04:05\r\nmais qui couvre 4 souches de virus,\r\net non trois chez ses concurrents.\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:07:12\r\n      C'est le seul vaccin\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 efficace cet hiver,\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:10:17\r\n     selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n     de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:16:01\r\n-Le sort des 3'000 requ\u00e9rants d'asile\r\n  mineurs arriv\u00e9s seuls en Suisse\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:17:22\r\n      pr\u00e9occupe les cantons.\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:23\r\n      Les \u00e9ducateurs vaudois\r\n     demandent plus de moyens\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:23:06\r\n pour favoriser leur int\u00e9gration.\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:26:04\r\n       La solution passe par\r\n   des programmes de parrainage.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:29:19\r\n       -Ils sont ensemble\r\n     deux samedis par mois.\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:32:11\r\n        Isabel et Claude\r\n    parrainent Hagos, 17 ans.\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:34:13\r\n Il est arriv\u00e9 seul d'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:39:17\r\n-Chez eux, j'apprends de nouvelles\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:42:01\r\n   choses, surtout le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:50:42:03  19:50:47:19\r\n  -Ils partirent le lendemain...\r\n   -Tu dois t'arr\u00eater au point.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:50:18\r\n-Par rapport \u00e0 sa vie dans un centre,\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:54:17\r\n   on essaie de lui donner plus\r\n\r\n19:50:54:19  19:51:00:08\r\n de chaleur humaine, d'attention.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:22\r\n     -En Valais, 15 familles\r\n     accordent de leur temps\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:06:10\r\n      \u00e0 des jeunes migrants\r\n        non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:09:19\r\n    Les parrainages existent\r\n   partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:12:09\r\n-On doit b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce qui\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:14:19\r\nest possible dans la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:17:11\r\npour qu'ils s'int\u00e8grent rapidement.\r\n\r\n19:51:17:12  19:51:21:18\r\n   Quand ils ont compris comment\r\n    se passe le syst\u00e8me suisse,\r\n\r\n19:51:21:20  19:51:25:04\r\nils ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:51:25:18  19:51:29:07\r\n-Favoriser une bonne int\u00e9gration:\r\n      une t\u00e2che compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:31:17\r\nLes \u00e9ducateurs vaudois sont remont\u00e9s\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:35:02\r\n        depuis l'annonce\r\n   de la fermeture d'un foyer.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:38:08\r\n    Cette \u00e9ducatrice d\u00e9nonce\r\n\r\n19:51:38:10  19:51:42:15\r\n   les conditions d'encadrement\r\ndes mineurs non accompagn\u00e9s (MNA).\r\n\r\n19:52:04:19  19:52:07:12\r\n   -S'ils ne sont pas entendus\r\n         par le Canton,\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:11:04\r\n     les \u00e9ducateurs vaudois\r\n feront gr\u00e8ve le mois prochain.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:15:22\r\n      -Le ministre jurassien\r\nCharles Juillard est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:52:16:00  19:52:18:02\r\n Au Conseil d'Etat depuis 12 ans,\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:21:19\r\n il esp\u00e8re repr\u00e9senter son canton\r\n    \u00e0 Berne d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:24:15\r\n       Il est aussi candidat\r\n    \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:26:12\r\n  apr\u00e8s la d\u00e9mission de Y.Buttet.\r\n\r\n19:52:26:14  19:52:29:11\r\n    A 55 ans, Charles Juillard\r\n     n'a pas peur des d\u00e9fis.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:09\r\n    Charles Juillard, bonsoir.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:35:11\r\nIl n'y a pas beaucoup de candidats\r\n   \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC,\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:41:15\r\nvous \u00eates s\u00fbr de vouloir y aller ?\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:44:10\r\n    -C'est une des informations\r\n             que j'ai.\r\n\r\n19:52:44:13  19:52:49:00\r\n       Il n'y a pas encore \r\n      d'autres candidatures.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:09\r\n-On ne se presse pas au portillon.\r\n\r\n19:52:53:12  19:52:58:04\r\n       Vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:58:08  19:52:58:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:05:06\r\n Le paradoxe pour le PDC c'est que\r\n  les citoyens lui font confiance\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:09:07\r\n lors des votations mais le laisse\r\n un peu tomber lors des \u00e9lections.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:13\r\n   C'est une r\u00e9flexion \u00e0 faire.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:14:05\r\n -On va voir cela dans le d\u00e9tail, \r\n       mais votre portrait.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:17:19\r\n       -Charles Juillard,\r\n ministre depuis plus de 10 ans,\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:22:05\r\nvous \u00eates d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 votre canton,\r\n            le Jura.\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:30:07\r\n     -Je pr\u00e9f\u00e8re faire avancer\r\nles dossiers plut\u00f4t que d'attendre.\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:36:08\r\n      -Vous n'avez pas ch\u00f4m\u00e9:\r\njuriste, chef de la police, colonel,\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:41:13\r\n   pr\u00e9sident du PDC jurassien,\r\n       d\u00e9put\u00e9, ministre...\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:45:12\r\nUn amour du Jura et de la politique\r\n       dans votre histoire,\r\n\r\n19:53:45:14  19:53:48:11\r\nmarqu\u00e9e par la cr\u00e9ation du canton.\r\n\r\n19:53:48:21  19:53:50:14\r\n     -J'avais 12 ans en 1974.\r\n\r\n19:53:50:16  19:53:58:03\r\nLes moments qui ont suivi le 23 juin\r\n   sont marqu\u00e9s dans ma m\u00e9moire.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:02:13\r\n   -Depuis, vous vous engagez \r\n  pour la question jurassienne.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:08:06\r\n -Plaisir, bonheur et que Moutier\r\n choisisse de devenir jurassien.\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:19:00\r\n   -Moutier devient jurassien\r\n         en juin 2017.\r\n\r\n19:54:19:02  19:54:24:04\r\n          Gr\u00e2ce \u00e0 vous,\r\n    le Jura est plus visible.\r\n\r\n19:54:24:06  19:54:28:08\r\n        Si vous devenez\r\n     vice-pr\u00e9sident du PDC,\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:30:23\r\nque proposez-vous pour le parti ?\r\n\r\n19:54:36:16  19:54:41:00\r\n -Vous avez le sens de la formule\r\n         quand vous dites\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:46:21\r\n   \"j'ai plut\u00f4t le caract\u00e8re du\r\n    marteau que de l'enclume\".\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:49:13\r\n    -Il faut prendre son b\u00e2ton\r\n           de p\u00e8lerin.\r\n\r\n19:54:49:17  19:54:52:08\r\n     Il faut entendre ce dont \r\n     les \u00e9lecteurs ont besoin.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:58:09\r\n   Avec les sections cantonales\r\n  et locales, il faut travailler.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:05:23\r\n       -Si on fait le bilan,\r\n  il y a eu diff\u00e9rents scandales:\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:07:15\r\n  la d\u00e9mission de Yannick Buttet\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:13:02\r\n     et l'enfant hors mariage\r\n     de Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:55:13:02  19:55:19:09\r\n   Vous vous \u00eates senti g\u00eaner ?\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:20:23\r\n          -Si on regarde \r\n          plus largement,\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:26:12\r\n    ce n'est pas le seul parti \r\n   qui a connu ses m\u00e9saventures.\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:31:20\r\n         Mais on pardonne\r\n       un peu moins au PDC.\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:35:07\r\nIl faut se demander comment redorer\r\n       le blason de ce parti\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:39:20\r\n qui est important sur l'\u00e9chiquier\r\n         politique suisse.\r\n\r\n19:55:40:00  19:55:44:14\r\n -Les chiffres sont l\u00e0 depuis les\r\n  derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:49:10\r\n      Il y a eu une vingtaine\r\n         de si\u00e8ges perdus.\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:52:01\r\n Est-ce qu'il y a encore un avenir\r\n           pour le PDC ?\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:56:21\r\n          -Oui, je crois.\r\n\r\n19:55:57:01  19:56:00:12\r\n Il faut mener cette politique au\r\n centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:56:00:16  19:56:04:15\r\n        Je crois que plut\u00f4t\r\n  que d'attendre les compositions\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:06:13\r\n      des uns et des autres,\r\n\r\n19:56:06:17  19:56:07:06\r\n  nous devons rallier les autres\r\n       \u00e0 nos propositions.\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:20:08\r\n  -Savoir quoi proposer, c'est le\r\n         probl\u00e8me du PDC.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:29:19\r\n   \u00c0 Gen\u00e8ve, il est tr\u00e8s au centre\r\net en Suisse centrale, tr\u00e8s \u00e0 droite.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:37:04\r\n      -Le parti a la vocation\r\n          d'\u00eatre lib\u00e9ral\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:47:02\r\n en mati\u00e8re \u00e9conomique, et social\r\nen mati\u00e8re de politique familiale.\r\n\r\n19:56:47:06  19:56:49:11\r\n     Je crois que ce n'est pas\r\n           antinomique.\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:52:05\r\n  Mais il faut mieux l'expliquer.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:57:07\r\n        -Ca veut dire quoi \r\n       social-conservateur ?\r\n\r\n19:56:57:11  19:57:01:00\r\n-C'est une traduction particuli\u00e8re\r\n entre l'allemand et le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:57:01:04  19:57:10:05\r\n        Je dirais lib\u00e9ral\r\n en mati\u00e8re d'\u00e9conomie et social.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:14:22\r\n On vient aider avec les richesses\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:19:20\r\n       accumul\u00e9es pour aider\r\n      ceux qui en ont besoin.\r\n\r\n19:57:20:00  19:57:22:04\r\n -Il y a l'\u00e9tiquette du chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:28:06\r\n   Qu'est-ce que cela veut dire\r\n           pour vous ?\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:34:17\r\n    -Il faut le voir comme une\r\n  notion de vision de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:57:34:22  19:57:37:18\r\n      plut\u00f4t que de religion.\r\n\r\n19:57:37:22  19:57:41:01\r\n    Il y a plusieurs religions\r\n  qui se c\u00f4toient au sein du PDC.\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:44:11\r\n    Il faut voir la philosophie\r\n    sociale qui permet de voir\r\n\r\n19:57:44:15  19:57:47:15\r\n     l'individu au centre des\r\n         pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:57:47:15  19:57:53:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:56:21  19:57:59:08\r\nLa chanteuse Lys Assia n'est plus.\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:02:11\r\n   Elle est la seule Suissesse \r\n  \u00e0 avoir remport\u00e9 l'Eurovision.\r\n\r\n19:58:02:13  19:58:04:20\r\nElle s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:11:12\r\n            Archives\r\n-C'est avec la chanson \"Refrain\"\r\n\r\n19:58:11:14  19:58:18:02\r\n que Lys Assia a remport\u00e9 le 1er \r\nconcours de l'Eurovision, en 1956.\r\n\r\n19:58:22:04  19:58:23:20\r\n     -C'\u00e9tait un grand honneur\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:25:20\r\n     de repr\u00e9senter la Suisse\r\n\r\n19:58:25:22  19:58:27:10\r\n       et d'avoir le temps,\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:32:06\r\nparce que je faisais aussi des films,\r\n    j'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9e partout.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:35:00\r\n      J'\u00e9tais tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:58:37:07  19:58:40:17\r\n     -Elle a fait ses d\u00e9buts\r\n        \u00e0 13 ans \u00e0 peine,\r\n\r\n19:58:40:19  19:58:43:09\r\n malgr\u00e9 l'opposition de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:47:09\r\n      -Ma m\u00e8re \u00e9tait contre,\r\n\r\n19:58:47:11  19:58:52:18\r\n   mais mon p\u00e8re me soutenait,\r\nme donnait des sous et du courage.\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:59:02\r\n   -Elle a particip\u00e9 3 ann\u00e9es\r\n   cons\u00e9cutives au concours.\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:02:11\r\n   Elle est l'unique Suissesse\r\n       \u00e0 l'avoir remport\u00e9.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:08:15\r\nElle devient la coqueluche du march\u00e9\r\n    allemand avec \"O mein Papa\".\r\n\r\n19:59:08:17  19:59:12:23\r\n           Lys Assia \r\n          Oh Mein Papa\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:17:13\r\n-Elle se produit devant Elizabeth II\r\n    et c\u00f4toie les grandes stars.\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:21:12\r\n   -C'est avec Jos\u00e9phine Baker.\r\n\r\n19:59:21:14  19:59:25:01\r\n       Sofia Lauren est l\u00e0.\r\n\r\n19:59:27:23  19:59:32:05\r\n       -La diva helv\u00e9tique\r\n   a retent\u00e9 sa chance en 2012\r\n\r\n19:59:32:07  19:59:38:02\r\n     et a termin\u00e9 \u00e0 la 8\u00e8me\r\n   place de la finale suisse.\r\n\r\n19:59:38:04  19:59:40:22\r\n           Lys Assia\r\n         C'\u00e9tait ma vie\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:14\r\n-Je vous rappelle les deux victoires\r\npolitiques du jour en Suisse romande:\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:50:19\r\n l'UDC Pierre-Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9\r\n r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat bernois.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:55:06\r\nA Fribourg, le PLR Didier Castella\r\n    acc\u00e8de au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:59:55:08  20:00:00:15\r\n  Il remporte son duel face \u00e0 la\r\nsocialiste Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:04:14\r\n      La gauche perd un si\u00e8ge\r\n  au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n20:00:05:20  20:00:09:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Mise au point\".\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:13:10\r\n           Belle soir\u00e9e,\r\n    bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t!\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:18:17\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Durussel, F.Froidevaux,\r\n E.Gattlen, C.Guiraud, L.Rodriguez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037703\r\nDate de transcription : 31-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:08 > 0:00:09) [91%] : \r\nMais on se rend ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:13) [84%] : \r\nFinalement, c'est plus ou test\u00e9 dans le Jura, c'\u00e9tait pas dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:17) [85%] : \r\nNon mais, sinon, on laisse comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:21) [68%] : \r\nOn \u00e9coute \u00e7a ira c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:33) [90%] : \r\nOui, mais toute fa\u00e7on, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:00:55) [87%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu au Conseil ex\u00e9cutif bernois, l'UDC repr\u00e9sentera la minorit\u00e9 romande au sein d'un gouvernement aux \u00e9quilibres inchang\u00e9, les 2 candidats socialistes du Jura bernois sont distanc\u00e9s d\u00e9taille et analyse dans un instant avec C\u00e9dric Adrover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:46) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est le PLR Didier Castella qui acc\u00e8de au Conseil d'\u00c9tat, il devance largement sa concurrente socialiste, \u00e0 l'issue du second tour, le nouvel \u00e9lu est avec nous, nous retrouverons Didier Castella en Direct 2 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:03:29) [93%] : \r\nKarl est ce que je demande est sous les verrous en Allemagne sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international depuis vendredi, le leader ind\u00e9pendantiste catalan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu'il venait de passer la fronti\u00e8re, nous serons en Direct de Barcelone o\u00f9 des protestations ont \u00e9clat\u00e9 d'autres documents dans la fabrique du vaccin contre la grippe, les experts se r\u00e9unissent chaque hiver \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9terminer la composition du vaccin de l'ann\u00e9e suivante, ils savent qu'il ne faut pas se tromper, rien qu'en Suisse la grippe provoque 1500 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e et puis nous reviendrons en fin de journal sur le destin de Lys Assia, la chanteuse argovienne s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, elle avait remport\u00e9 le tout 1er concours Eurovision de la chanson en 1956.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:31 > 0:04:02) [90%] : \r\nLa droite conserve donc la majorit\u00e9 au gouvernement bernois, l'UDC du Jura bernois Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu dans le d\u00e9tail, la candidate du PBD B\u00e9atrice Simon remporte cette \u00e9lection devant les sortants, le socialiste Christoph Ammann et l'UDC Christoph Noah la socialiste Evi Aleman fait son entr\u00e9e au gouvernement, de m\u00eame que le PLR Philipp M\u00fcller et la Verte Christine Essler \u00e0 la 7\u00e8me place l'UDC du Jura bernois Pierre-Alain Schnegg, il devance le socialiste francophone, Christophe Gagnebin, la socialiste autonomiste Maurane Riesen est distanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:14) [88%] : \r\nPierre-Alain Schnegg si\u00e8ge au gouvernement bernois depuis 2 ans, il \u00e9tait le grand favori de ce scrutin, c\u00f4t\u00e9 francophone, premi\u00e8res r\u00e9actions recueillies par C\u00e9dric Adrover et Fabienne Bioko car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:34) [89%] : \r\nIl n'est pas encore 18 heures les r\u00e9sultats au Conseil ex\u00e9cutif bernois tombe, c'est le soulagement dans le camp bourgeois et pour Pierre-Alain Schnegg en particulier seuls repr\u00e9sentants francophones du gouvernement bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:48) [96%] : \r\n\u00e7a me fait grand plaisir d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a me permettra de continuer le travail que nous avons commenc\u00e9 d'hommes engag\u00e9s sur les dossiers que nous avons mis en avant et de pouvoir m'engager pour faire avancer ce canton dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:48 > 0:04:53) [88%] : \r\nL'attente a \u00e9t\u00e9 longue, m\u00eame si l'agrarien de Champeaux n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:03) [93%] : \r\nC'est s\u00fbr que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 2 ans au gouvernement m'a permis de me faire conna\u00eetre, sur l'ensemble du du canton, donc \u00e7a c'est un Avantage ind\u00e9niable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:03 > 0:05:14) [94%] : \r\nFace \u00e0 lui la gauche partait divis\u00e9e, r\u00e9sultat l'autonomiste Maurane Riesen et le socialiste Christophe Gagnebin n'ont \u00e0 aucun moment fait le poids face au conseiller d'\u00c9tat sortant Pierre-Alain Schneck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:32) [86%] : \r\nOn pouvait toujours-ce esp\u00e9r\u00e9 quand un moment donn\u00e9, l'alliance PLR UDC \u00e7a de se dissoudre et un tout petit peu, cette alliance a manifestement jou\u00e9 \u00e0 plein dans un contexte comme celui-l\u00e0, avec une participation telle que celle qu'on a eu, effectivement, je crois que le d\u00e9fi relev\u00e9 pratiquement de l'impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:32 > 0:05:45) [90%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait c'\u00e9tait constructif c'\u00e9tait respectueux, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment de choses, du coup, on regarde en arri\u00e8re, je peux \u00eatre content de de ce de ces quelques mois qui qui ont pass\u00e9, et puis maintenant, bah, on verra ce que ce que \u00e7a a donn\u00e9 ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:45 > 0:05:51) [96%] : \r\nLe si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la minorit\u00e9 francophone du Jura bernois reste donc en main de la droite, tout comme la majorit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:05:56) [93%] : \r\nBonsoir, C\u00e9dric Adrover, c'est donc la continuit\u00e9 qui l'a emport\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:58) [92%] : \r\nOui, une \u00e9lection sans surprise au 1er tour tous les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, du c\u00f4t\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 repourvoir un PLR remplace un PLR, une socialiste remplace une socialiste et une Verte remplace un verre donc oui les Bernois ont bien vot\u00e9 dans la continuit\u00e9 de faits marquant tout de m\u00eame d'abord, la participation, elle se situe en dessous des 30 pourcent, preuve en est que que la campagne a suscit\u00e9 peu d'engouement dans les urnes et puis le le score de Pierre-Alain Schnegg, ce qui confirme qu'il est le seul conseiller d'\u00c9tat UDC et francophone, en Suisse, il a longtemps \u00e9t\u00e9 3\u00e8me au final, les r\u00e9sultats de la ville de Berne ont fait glisser \u00e0 la 7\u00e8me place, il est le moins bien \u00e9lu mais c'est pas relativiser parce qu'il a quand m\u00eame une confortable avance dans sa r\u00e9gion du Jura bernois sur ses adversaires socialistes et puis m\u00eame \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle du canton, il a su convaincre les Al\u00e9maniques 97000 voix, c'est plus que n'importe quel autre candidat francophone lors des 2 derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, c'est donc un bon r\u00e9sultat pour Pierre-Alain Schnegg qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a 2 ans seulement et qui a h\u00e9rit\u00e9 de dossiers sensibles comme la sant\u00e9 et l'aide sociale, on attend maintenant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, elles sont attendus dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:00) [99%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:26) [96%] : \r\nDans le canton de Fribourg, c'est le PLR Didier Castella qui acc\u00e8de au Conseil d'\u00c9tat, il obtient le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par l'\u00e9cologiste Marie Garnier, \u00e0 l'issue de 2\u00e8me tour de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire Didier Castella l'emporte avec 7000 voix d'avance sur sa concurrente socialiste Val\u00e9rie Carrard, c'est donc un homme de droite qui succ\u00e8de \u00e0 une femme de gauche Didier Castella va nous rejoindre dans un instant en Direct de Bull mais d'abord le r\u00e9cit de l'apr\u00e8s- midi avec Pascal Sibot et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:29 > 0:07:37) [93%] : \r\nLa nouvelle vient de tomber : la victoire est acquise, ses troupes font un triomphe au nouveau conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Didier Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:38) [73%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:39 > 0:08:12) [91%] : \r\nCandidat PLR cette victoire tr\u00e8s nette d'autant plus belle qu'au d\u00e9part il n'avait pas toutes les cartes en main pour gagner, je suis parti ce triple handicap j'en r\u00e9gion et couleur politique et j'ai toujours essay\u00e9 d'avoir un message rassembleur pendant cette campagne et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 l'avoir, et je crois que c'est aussi ce qui elle a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite, l'issue du scrutin se dessine tr\u00e8s vite dans l'apr\u00e8s- midi, commune apr\u00e8s commune le retard de son adversaire socialiste ne cesse de cro\u00eetre au final 7000 voix s\u00e9parent Didier Castella de Val\u00e9rie Piller Carrard la conseill\u00e8re nationale doit faire une croix sur ses ambitions au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:13 > 0:08:24) [89%] : \r\nC'est clair que c'est dur, c'est clair que que que \u00e7a peau voil\u00e0 \u00eatre d\u00e9stabilisant, mais je crains pour l'avenir de mon canton je crains pour voil\u00e0 les les pr\u00e9occupations des gens qui ne soyez qui ne soit plus un compte rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:48) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 de la d\u00e9faite personnelle de Val\u00e9rie Piller Carrard, c'est la strat\u00e9gie globale du PS dans cette \u00e9lection qui subit aujourd'hui un revers cuisant une strat\u00e9gie d\u00e9cid\u00e9e en haut lieu qui a snob\u00e9 la candidate verte d\u00e8s le d\u00e9part, qui a fait la sourde oreille aux critiques venues de l'int\u00e9rieur, tout cela pour placer ses propres pions, la d\u00e9faite est consomm\u00e9e, mais pour les chefs du Parti socialiste, impossible de reconna\u00eetre une erreur de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:48 > 0:09:00) [89%] : \r\nMoi, j'esp\u00e9rais qu'on ait un gouvernement fribourgeois qui sont un peu plus \u00e9quilibr\u00e9, \u00e7a, c'est dit, c'est toujours tr\u00e8s difficile dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg, on a une majorit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s deux-tiers de droite, un tiers de gauche, donc c'est chaque fois un petit miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:07) [86%] : \r\nLeurs alli\u00e9s Verts, eux, n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 ce cavalier seul du Parti socialiste, il ait refus\u00e9 de soutenir leur candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:07 > 0:09:20) [87%] : \r\nIl y a des gens ou \u00e0 son au sein du Parti socialiste, pour essayer d'arr\u00eater ce train fou de dire faut arr\u00eater c'est une erreur, c'est parce qu'il faut faire, mais personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 stopper ce train, il est all\u00e9 jusqu'au bout et il a d\u00e9raill\u00e9 de mani\u00e8re malheureusement pr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:09:27) [93%] : \r\nCe nouveau gouvernement fribourgeois compte donc 5 \u00e9lus de droite et une seule femme, la socialiste Anne-Claude Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:29) [99%] : \r\nBonsoir Didier Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:09:37) [95%] : \r\nBonsoir, on vient de voir la photo de famille de ce nouveau Conseil d'\u00c9tat, plus masculin, plus \u00e0 droite, vous assumez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:40 > 0:09:51) [88%] : \r\nOui, ben, bien \u00e9videmment, j'assume, j'ai voulu avoir un message de rassemblement, je dis que ma candidature elle \u00e9tait au-del\u00e0 des genres au-del\u00e0 des partis et des r\u00e9gions, je veux pr\u00e9senter toutes les fribourgeois et les fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:09:54) [97%] : \r\nQuel engagement vous prenez ce soir aupr\u00e8s des femmes qui sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:58 > 0:10:08) [91%] : \r\nAlors, j'aimerais leur dire que c'est pas parce qu'on est un homme qu'on ne peut pas soutenir la cause f\u00e9minine, j'avais dit que je m'engagerai notamment au niveau du canton pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a m\u00eame travail, je vais m'y engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:15) [92%] : \r\nOn a vu \u00e9videmment cette strat\u00e9gie de la gauche qui \u00e9choue, ce soir, ce soir, c'est la d\u00e9faite de la gauche, c'est la victoire de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:18 > 0:10:32) [90%] : \r\nAlors nous, on a voulu un message positif depuis le d\u00e9but, je crois qu'il faut parler de victoire, on est content que ce message de rassemblement et pas assez et puis d'ailleurs derri\u00e8re moi, vous le voyez, peut-\u00eatre, il y a beaucoup de monde, c'est vraiment une victoire de rassemblement Edwy tort positive pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:33 > 0:10:39) [92%] : \r\nVotre entr\u00e9e en fonction est pr\u00e9vue au mois de mai ou le 23 mai je crois autre priorit\u00e9, ce sera quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:42 > 0:10:57) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est de rentrer dans les dossiers, c'est de faire la connaissance \u00e9tablir le r\u00e9seau pour faire avancer ce canton et puis ramener cette coh\u00e9sion au Conseil d'\u00c9tat, le travail et le maximum possible, y compris avec les \u00e9lus de gauche pour qu'on a un conseiller d'\u00c9tat fort qui soit capable de porter, d'une voix ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:58 > 0:11:00) [84%] : \r\nD'autres premi\u00e8res mesures pour ramener la coh\u00e9sion au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:03 > 0:11:26) [90%] : \r\nAh ben ce sera bien \u00e9videmment le contact avec mes coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des contacts aujourd'hui avec Jean-Fran\u00e7ois Schneier qui a eu des contacts aussi avec la conseill\u00e8re d\u00e9missionnaire pour pr\u00e9parer le futur, pour pr\u00e9parer le canton et c'est vraiment dans ce sens-l\u00e0, trouver des majorit\u00e9s ensemble, ne pas faire preuve d'arrogance d'humilit\u00e9 face au travail et puis aller chercher ces majorit\u00e9 compos\u00e9e avec tout le monde travaille avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:27 > 0:11:31) [96%] : \r\nMerci beaucoup Didier Castella, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants avec nous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:34 > 0:11:51) [89%] : \r\nKarl s putsch Damon a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, le leader ind\u00e9pendantiste catalan a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, alors qu'il revenait de Finlande, poursuivi pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition en Espagne, il faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international depuis vendredi, avant de nous rendre \u00e0 Barcelone, le r\u00e9cit de C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:53 > 0:12:00) [83%] : \r\nLa fin du voyage pour Carl s puis Daimon emmen\u00e9s dans cette voiture au centre de d\u00e9tention de No\u00ebl Muenster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:00 > 0:12:09) [91%] : \r\nPas de demande, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce matin \u00e0 11 heures 17 par les autorit\u00e9s de la station de police de Chubby, pr\u00e8s de l'autoroute A7 Darphin car l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:09 > 0:12:24) [92%] : \r\nDamon de Finlande, o\u00f9 il avait particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire \u00e0 l'universit\u00e9 d'Helsinki, les services secrets espagnols leur est suivi depuis vendredi, jusqu'\u00e0 ce matin, en collaborant avec les autorit\u00e9s allemandes pour l'arr\u00eater, ici, \u00e0 la fronti\u00e8re germano- danoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:24 > 0:12:34) [82%] : \r\nAlors, Docteur au PS objectivement date d\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 au courant du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, il a choisi de rentrer en Belgique en voiture au lieu de prendre l'avion comme d'un plateforme Maddox strict.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:34 > 0:12:47) [89%] : \r\nL'ex- dirigeant ind\u00e9pendantiste catalan d'or ce soir dans une prison allemande il y a une semaine \u00e0 peine car l'astuce Damon \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve au festival des droits humains, il s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur son exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:48 > 0:13:10) [88%] : \r\nBon, c'est pas facile, il y a presque 5 mois que je suis ici et celui la R\u00e9gie c'est pas facile de point de vue personnel mais quand m\u00eame assez utile pour continuer \u00e0 parler pour continuer \u00e0 d\u00e9fendre leur la position notre droit, les droits particuliers et collectifs que l'est espagnol a viol\u00e9 syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:11 > 0:13:17) [90%] : \r\nLa fin d'un exil de 5 mois car plus Damon sera pr\u00e9sent\u00e9 lundi au juge allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:19 > 0:13:32) [92%] : \r\nLe parquet allemand confirme effectivement ce soir que ce que j'ai compara\u00eetra demain devant un juge, ce sera ensuite au tribunal du Land du je l'explique Holstein de d\u00e9cider de son placement formel en d\u00e9tention en vue d'une remise \u00e0 l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:33 > 0:13:37) [86%] : \r\nPeu apr\u00e8s l'annonce de l'arrestation de Carles expulse des moines, des milliers de manifestants ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:37 > 0:13:50) [93%] : \r\nSont descendus dans les rues de Barcelone, ils se sont retrouv\u00e9s sur les Ramblas la c\u00e9l\u00e8bre avenue du centre- ville o\u00f9 nous irons donc imm\u00e9diatement avec Jean Gordillo Jean, une manifestation qui a tout de suite \u00e9t\u00e9 importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:51 > 0:14:52) [89%] : \r\nEn carri\u00e8re leur tablette racket oui Pierre-Olivier les ind\u00e9pendantistes sont sonn\u00e9s, ils sont sortis spontan\u00e9ment d\u00e8s qu'ils ont appris la nouvelle, la manifestation \u00e9tait donc manifestations ont \u00e9t\u00e9 apportant dans les principales villes de Catalogne et ici \u00e0 Barcelone, o\u00f9 je me trouve les la manifestation, les manifestants, comme vous l'entendez, ont d\u00e9fil\u00e9 depuis le si\u00e8ge local de la Commission europ\u00e9enne jusqu'au consulat d'Allemagne qui se trouve derri\u00e8re moi, 2 lieux hautement symbolique d'ailleurs, la nouvelle pr\u00e9sidente de l'ANC, la principale association ind\u00e9pendantiste, me disait tout \u00e0 l'heure qu'elle voulait croire en la d\u00e9mocratie allemande et qu'elle esp\u00e9rait que Calais juge de Man ne soit pas extrad\u00e9, c'est aussi un des slogans des manifestants : non \u00e0 la pers\u00e9cution du peuple catalan, h\u00e9 oui, nous sommes une r\u00e9publique que vous pouvez l'entendre les mouvements ind\u00e9pendantistes appelle maintenant une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale ils envisagent aussi de bloquer les principales routes de la r\u00e9gion dont la fronti\u00e8re avec la France d\u00e8s cette nuit, la tension est donc \u00e0 nouveau monter d'un cran, m\u00eame si le mot d'ordre des ind\u00e9pendantistes reste la non- violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:52 > 0:14:57) [94%] : \r\nMerci beaucoup Jean voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir de l'arrestation de Carles Espoo du d\u00e9mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:58 > 0:15:15) [92%] : \r\nC'est une prouesse technologique qui a r\u00e9alis\u00e9 la compagnie a\u00e9rienne australienne Qantas avec un Boeing 708 ans de cette Dreamliner, elle a effectu\u00e9 aujourd'hui le 1er vol Direct sans escale entre l'Australie, la Grande-Bretagne, un p\u00e9riple de pr\u00e8s de 14500 km 17 heures de vol non- Stop entre passe et long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:18 > 0:15:48) [93%] : \r\nEt, \u00e0 Londres, justement, le patron de Facebook, Mark Zuckerberg pr\u00e9sente ses excuses, le r\u00e9seau social est accus\u00e9 de ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 ses utilisateurs les donn\u00e9es de 50 millions de comptes auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication politique, elle aurait jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9lection, Donald Trump aux \u00c9tats-Unis mais aussi dans le oui au Brexit au Royaume-Uni Marzouk urbain exprime ses regrets aujourd'hui \u00e0 travers des encarts publicitaires dans la presse britannique et am\u00e9ricaine, \u00e0 Londres, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:49 > 0:16:01) [94%] : \r\nUn couteau mea culpa apr\u00e8s une semaine d\u00e9sastreuse pour Facebook dans une demi- douzaine de journaux britanniques Mark Zuckerberg ach\u00e8te une pleine page de publicit\u00e9 pour ce repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:36) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre avez-vous entendu parler d'une application qui a fait fuiter des donn\u00e9es de millions d'utilisateurs de Facebook en 2014 c'est un abus de confiance et je regrette que nous n'ayons pas fait davantage sur le moment, beaucoup d'encre coule sur l'affaire de Cambridge Analytica cette soci\u00e9t\u00e9 britannique, accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook au profit de la campagne de Donald Trump a d\u00e9sormais le scandale s'\u00e9tend aussi au Brexit avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations pour comprendre, retour sur un moment cl\u00e9, le patron de Cambridge Analytica sur le grill \u00e0 face aux parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:36 > 0:16:47) [89%] : \r\nC'est Paris o\u00f9 \u00e9tait, nous n'avons pas travaill\u00e9 pour eux, nous n'avions aucune relation formelle avec eux nous avons collabor\u00e9 avec aucune organisation en rapport avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:48 > 0:16:52) [98%] : \r\nUne ex- directrice de la firme donne sa version des faits dans le Guardian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:52 > 0:17:05) [92%] : \r\nOuais, c'est je ne dirais pas que c'est vrai, en r\u00e9alit\u00e9, nous avons effectu\u00e9 des analyses de donn\u00e9es, on m'a demand\u00e9 d'\u00eatre la personne responsable de cette campagne car aucun de mes sup\u00e9rieurs britanniques ne voulait \u00eatre m\u00eal\u00e9s \u00e0 la controverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:05 > 0:17:32) [93%] : \r\nSelon britanniques Kaiser la collaboration a dur\u00e9 plusieurs semaines et reposait notamment sur des donn\u00e9es fournies par le parti europhobe Ukip des r\u00e9v\u00e9lations, alors que l'autorit\u00e9 britannique charg\u00e9 de la protection des donn\u00e9es a perquisitionn\u00e9 les locaux de Cambridge Analytica l'enqu\u00eate minutieuse se poursuit pour d\u00e9terminer si et comment les profils siphonn\u00e9 de Facebook ont profit\u00e9 \u00e0 la campagne du Brexit malgr\u00e9 les d\u00e9mentis de Cambridge Analytica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:33 > 0:17:54) [95%] : \r\nNous en venons au document de ce journal, la grippe cette ann\u00e9e est particuli\u00e8rement virulente, le nombre de cas a explos\u00e9 le vaccin peut se r\u00e9v\u00e9ler plus ou moins efficaces, c'est un casse- t\u00eate pour les experts qui doivent d\u00e9terminer sa composition avant l'arriv\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie, l'une de nos \u00e9quipes a pu filmer dans la fabrique du vaccin contre la grippe et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que tout commence, c'est une enqu\u00eate de C\u00e9cile Tran-tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:59 > 0:18:43) [92%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, pas de voitures diplomatiques ou de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e, pourtant, c'est bien dans cet h\u00f4tel, je ne vois que se joue chaque ann\u00e9e l'avenir : 2 milliards de personnes fin f\u00e9vrier, l'OMS, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 r\u00e9unis tous les plus grands sp\u00e9cialistes de la grippe pour d\u00e9finir la future composition du vaccin car le virus est instable et mute en permanence cette r\u00e9union se d\u00e9roule \u00e0 huis clos, mais nous avons pu exceptionnellement y assister \u00e0 la Suisse anorak Williams aux commandes Jackie Katz du CDC, Atlanta, l'agence am\u00e9ricaine les plus r\u00e9put\u00e9s pour le contr\u00f4le des maladies sa mission pr\u00e9dire l'avenir, c'est-\u00e0-dire d\u00e9finir \u00e0 quoi ressembleront les virus de la grippe l'hiver prochain, pour cela, pas de boule de cristal mais des tonnes de chiffres et de graphiques par 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:43 > 0:18:56) [84%] : \r\n\u00e0 chez eux, ce sont des milliers de pages de donn\u00e9es \u00e0 d\u00e9cortiquer des milliers de virus que nous avons recens\u00e9 et au bout du compte, nous devrons rendre une d\u00e9cision simple et concret vers un sprint trop \u00e9taient ces jeunes APN de peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:57 > 0:19:14) [90%] : \r\nLe H1N1 H3N2 ou on Corbeil Mata il existe des milliers de souches en circulation, mais ces experts ne devront garder que 4 pour composer le futur vaccin, la pression est donc \u00e9norme car en cas d'erreur le vaccin n'est pas efficace et les morts se comptent par milliers oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:14 > 0:19:26) [97%] : \r\nC'est l'aspect le plus \u00e9prouvant de mon travail et je pense que tous les participants ressentent le poids de cette responsabilit\u00e9, nous devons tout mettre en oeuvre pour aboutir \u00e0 la meilleure solution et au meilleur vaccin possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:26 > 0:19:37) [96%] : \r\n3 jours plus tard, le verdict est enfin pr\u00eat, dans la salle des acteurs publics, mais surtout des laboratoires priv\u00e9s, tous les producteurs de vaccins ont fait le d\u00e9placement pour assister en Direct \u00e0 l'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:37 > 0:19:41) [72%] : \r\nFaut croire Djaba H\u00e9l\u00e8ne et en France \u00e7a va axer mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:41 > 0:19:48) [94%] : \r\nSmartphone en main, les repr\u00e9sentants des labos sont \u00e0 l'aff\u00fbt pour faire remonter le plus rapidement possible l'information \u00e0 leur groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:48 > 0:20:02) [92%] : \r\nIl faut bien comprendre que le vaccin contre la grippe va \u00eatre identique pour tous les producteurs de vaccins dans tous les pays du monde, donc c'est pour eux un moment tr\u00e8s important et suis parce qu'il r\u00e9cup\u00e8re les informations sur quels vont \u00eatre les composants qui vont devoir, dans les vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:03 > 0:20:31) [93%] : \r\nUne fois les ingr\u00e9dients main reste le plus dur : produire le vaccin, nous avons rendez- vous 2 semaines plus tard, \u00e0 Liverpool, dans l'usine de Seqirus, ce nom ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais c'est le 2\u00e8me plus gros producteurs au monde apr\u00e8s le rachat en 2015 des vaccins contre la grippe de Novartis, la robe reviennent et la responsable du site, c'est elle qui nous sert de guide avec ses collaborateurs, elle n'a que 6 mois pour fabriquer les nouvelles souches de virus et produire plus de 150 millions de doses chaque ann\u00e9e, c'est donc la course contre- la-montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:20:50) [93%] : \r\n\u00e7a me souvenir avenue Yousrin parfois quand vous avez une nouvelle souche de virus, vous n'\u00eates pas totalement s\u00fbr de comment elle va se d\u00e9velopper, par exemple dans les oeufs, c'est pourquoi nous devons mettre au point des param\u00e8tres tr\u00e8s pr\u00e9cis, pour \u00eatre s\u00fbr d'optimiser les r\u00e9sultats et obtenir le maximum de vaccins possible pour le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:51 > 0:21:15) [92%] : \r\nCar la m\u00e9thode de fabrication reste artisanale, tout passe par des oeufs, des millions de dans cette incubateur les nouvelles souches sont inject\u00e9s dans les oeufs, puis le virus grossit et se multiplie pendant 3 jours avant d'\u00eatre extrait et d\u00e9sactiv\u00e9 pour fabriquer le futur vaccin retour en Suisse pour la 3\u00e8me phase : celle de la commercialisation, nous sommes \u00e0 Ittigen chez l'un des plus gros clients du pays, l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:15 > 0:21:25) [90%] : \r\nNous sommes dans le frigo de la pharmacie de l'arm\u00e9e, c'est un endroit o\u00f9 on stocke les m\u00e9dicaments entre 2 et 8 degr\u00e9s, l\u00e0 on en a le reste de flux qui vaccin de la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:26 > 0:21:39) [93%] : \r\nD\u00e9but septembre, ce frigo sera plein, car l'arm\u00e9e va commander environ 6000 doses pour prot\u00e9ger ses nouvelles recrues, mais alors quel laboratoire choisir th\u00e9oriquement 5 vaccins sont en concurrence, mais en r\u00e9alit\u00e9, un seul r\u00e9pond aux exigences de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:39 > 0:21:55) [89%] : \r\nEssentiellement, on aimerait avoir vaccin efficace les \u00e9coute, c'est un peu moins la question et, souvent, on n'a pas le choix parce qu'il a qu'une seule bo\u00eete qui produit alors on est oblig\u00e9 de de prendre ce qui est offert sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:55 > 0:22:10) [92%] : \r\nEn 2017, l'arm\u00e9e a donc opt\u00e9 pour un vaccin 20 centimes plus chers mais qui couvre 4 souches de virus contre la grippe et non 3 chez ses concurrents, un choix payant, car c'est le seul vaccin qui \u00e9t\u00e9 efficace cet hiver, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:25) [88%] : \r\nLe sort des quelque 3000 requ\u00e9rants d'asile mineurs arriv\u00e9s en Suisse seule pr\u00e9occupe les cantons, il est essentiel de favoriser leur int\u00e9gration pour les \u00e9ducateurs Vaudois, mais ils demandent plus de moyens, la solution passe par des programmes de parrainage maintenant Germont et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:27 > 0:22:34) [91%] : \r\nIls sont ensemble 2 samedis par mois Isabelle et Claude, par Hagos 17 ans, il est arriv\u00e9 seul l'an dernier, d'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:36 > 0:22:40) [95%] : \r\nChaque fois que je viens chez eux j'apprends de nouvelles choses surtout le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:22:47) [74%] : \r\nVous avez Fontannaz il fallait quand il partir non demain \u00e0 revoir maman doit arr\u00eater au pointu, c'est-\u00e0-dire un peu moins atout de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:23:00) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 une vie qui peuvent avoir, dans un centre o\u00f9 il est entour\u00e9 de jeunes d'accompagnant, on essaie de lui donner peut-\u00eatre une plus de chaleur humaine, plus d'attention c'est c'est lui et seulement lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:09) [90%] : \r\nAujourd'hui en Valais 15 familles accordent leur temps \u00e0 des jeunes migrants non accompagn\u00e9s, les parrainages existe aujourd'hui un peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:25) [91%] : \r\nOn doit b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce qui est possible de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour pouvoir donner la chance de s'int\u00e9grer beaucoup plus rapidement, je pense que ces jeunes quand ils ont compris comment doit se passer de syst\u00e8me suisse, ils ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9es pour leur processus d'insertion sociale et profs mais seulement la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:42) [94%] : \r\nFavoriser une bonne int\u00e9gration, une t\u00e2che compliqu\u00e9e, les \u00e9ducateurs du canton de Vaud sont remont\u00e9s depuis l'annonce r\u00e9cente de la fermeture de l'un des foyers cette \u00e9ducatrice t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9, elle d\u00e9nonce les conditions d'encadrement des mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:42 > 0:24:04) [77%] : \r\nOn menace ou pas la \u00e0 ce que les minarets suisses ils sont pas le maire le Dr\u00f4me prestation donc il y a des foyers trop grand avec 3 autres jeunes pour passer du Qatar et \u00e0 certains foyers-l\u00e0 qui fonctionne sans, a dit qu'il perdu tout le week- end, puis il y a juste fait de la surveillance des agents de s\u00e9curit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a implique aussi des difficult\u00e9s au niveau du suivi scolaire, les formations au niveau des films fiscal Clark r\u00e9cite moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:04 > 0:24:10) [97%] : \r\nS'ils ne sont pas entendus par le canton, les \u00e9ducateurs Vaudois ont annonc\u00e9 qu'ils feront gr\u00e8ve le mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:11 > 0:24:34) [92%] : \r\nLe ministre jurassien Charles Juillard est l'invit\u00e9 de ce journal au Conseil d'\u00c9tat depuis bient\u00f4t 12 ans, il lorgne vers un destin f\u00e9d\u00e9ral, il est candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC apr\u00e8s la d\u00e9mission du Valaisan Yannick Buttet, pris dans la tourmente, bref \u00e0 55 ans Charles Juillard n'a pas peur des d\u00e9fis, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur alors, \u00e0 ma connaissance, il y a pas beaucoup de candidats \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDS en Suisse romande, vous \u00eates le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:35 > 0:24:42) [86%] : \r\nTous cas \u00e7a c'est effectivement les informations que j'ai encore aujourd'hui, il n'y a pas encore de code d'autres candidats, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il est encore \u00e0 venir, jusqu'au 21 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:42 > 0:24:47) [87%] : \r\nAlors on se pressent pas au portillon, en tout cas, il faut dire que c'est pas tr\u00e8s fort dans PDC en ce moment, vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:48 > 0:25:04) [91%] : \r\nOui, mais je crois que, comme vous l'avez dit \u00e0 des d\u00e9fis \u00e0 relever et puis quelque part le paradoxe pour le PDC, c'est que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs continuent de faire confiance au travers des votations mais le laisse un peu tomber lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections et \u00e7a, c'est une r\u00e9flexion qu'il faudra vraiment men\u00e9 avec les gens de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:04 > 0:25:10) [95%] : \r\nEffectivement aux \u00e9lections, c'est un peu plus dur, on va voir \u00e7a dans le d\u00e9tail, mais d'abord votre portrait, il est sign\u00e9 Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:13 > 0:25:22) [92%] : \r\nCharles Juillard ministre depuis plus de 10 ans, vous \u00eates d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 votre canton, le Jura, o\u00f9 l'on dit de vous que vous \u00eates l'homme fort du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:30) [85%] : \r\nJ'ai plut\u00f4t le caract\u00e8re de d'enclume \u00e7a ne sur donc je pr\u00e9f\u00e8re faire avancer les dossiers, plut\u00f4t que d'attendre qu'il va en sous- sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:30 > 0:25:48) [90%] : \r\n\u00e0 55 ans, vous n'avez pas ch\u00f4m\u00e9, juriste, chef de la police du canton, directeur d'une caisse d'assurance colonel pr\u00e9sident du PDC jurassien d\u00e9put\u00e9- Ministre un amour du Jura et de la politique dans vos g\u00e8nes dans votre histoire, marqu\u00e9e par la cr\u00e9ation du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:48 > 0:25:58) [93%] : \r\nJ'avais 12 ans en 1974 et \u00e9videmment ces ces moments du 23 juin qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et suivi le 23 juin sont encore bien bien marqu\u00e9 dans ma m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:59 > 0:26:01) [98%] : \r\nDepuis cette date, vous vous engagez pour la question jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:02 > 0:26:08) [90%] : \r\nDe plaisir de bonheur du travail pour tous et que Moutier choisissent de douane jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:08 > 0:26:12) [85%] : \r\nPar 51 avec ce combat vous le gagner le 18 juin 2017 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:13 > 0:26:16) [83%] : \r\nLorsque Moutier d\u00e9cide de devenir jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:19 > 0:26:31) [91%] : \r\nVous g\u00e9rez les finances de votre canton avec rigueur et gr\u00e2ce \u00e0 vous, encore, le Jura et plus visible et plus influent alors Charles Juillard, vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9ponse pour le Jura si vous devenez vice- pr\u00e9sident du PDC, qu'est ce que vous proposez pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:32 > 0:26:38) [91%] : \r\nVous avez le sens la Formule 1 quand vous dites j'ai plut\u00f4t le caract\u00e8re du marteau que de l'enclume sur quelquefois plus et maintenant PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:38 > 0:26:53) [96%] : \r\nMoi je crois qu'il faut prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin \u00e0 la rencontre des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs, il faut entendre ce dont ils ont besoin, quels sont leurs soucis et puis avec des sections cantonales avec les sections locales travailler inlassablement dans le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:53 > 0:27:08) [92%] : \r\nSi on fait le bilan est d'abord un probl\u00e8me d'image, il a eu diff\u00e9rents scandales diff\u00e9rentes affaires l'enfant hors mariage de de Christophe Darbellay, la d\u00e9mission d'Yannick Buttet dans la tourmente \u00e0 Berne, accus\u00e9 par certains de de harc\u00e8lement, vous vous \u00eates senti g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:31) [92%] : \r\nBon, \u00e9videmment, mais si on regarde un peu plus largement, c'est pas le seul parti qui a connu ce genre de de de m\u00e9saventures, mais c'est vrai qu'on pardonne peut-\u00eatre un peu moins au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qu'\u00e0 d'autres partis politiques en Suisse et il y a quelques car cette cette \u00e9tiquette parfois et c'est vrai, il faut se poser la question aujourd'hui comment redorer le blason de ce parti qui pourtant est important sur l'\u00e9chiquier politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:32 > 0:27:45) [93%] : \r\nImportant aujourd'hui, mais les chiffres sont l\u00e0 un depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a eu des si\u00e8ges perdus dans les parlements cantonaux, plus d'une vingtaine de r\u00e9cemment en ville de Z\u00fcrich au niveau national, le parti fait que perdre des points et ce qu'il a encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:28:12) [95%] : \r\nMoi je crois qu'il a encore un avenir parce que petit \u00e0 petit, on se rend compte quand m\u00eame que cette politique, on doit l'amener au centre de l'\u00e9chiquier politique, alors il faut mieux faire passer notre message et je crois aussi qu'il faut plut\u00f4t que d'attendre, justement, les propositions des uns et des autres, nous devons nous redevenir une force de proposition et rallier les autres \u00e0 nos propositions, plut\u00f4t que de faire l'interm\u00e9diaire, de faire le pont entre les propositions des autres partis plus fortement repr\u00e9sent\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:12 > 0:28:23) [90%] : \r\nSavoir quoi proposer, c'est un peu le probl\u00e8me du PDC, hein, c'est un parti qui a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il est 13 au centre en Suisse centrale, il est tr\u00e8s \u00e0 droite, le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister joue la carte conservatrice, c'est le bon choix, vous adh\u00e9rez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:23 > 0:28:44) [94%] : \r\nMoi je crois que notre parti une vocation effectivement d'\u00eatre un peu conservateur sur un certain nombre de donn\u00e9es, mais je crois qu'il a surtout cette vocation d'\u00eatre lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale en mati\u00e8re de politique familiale de politique pour les plus faibles et les familles, en particulier de ce pays et je crois que c'est pas antinomique, mais il faut mieux l'Europe, il faut mieux l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:44 > 0:28:47) [82%] : \r\nAlors garde dit social conservateur, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:48 > 0:29:13) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une certainement une traduction un peu particuli\u00e8re de de termes entre l'Allemand et le Fran\u00e7ais moi je dirais lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale en mati\u00e8re de politique familiale, parce qu'il faut jamais oublier qu'avant de distribuer les richesses, faut les cr\u00e9er et \u00e7a c'est l'aspect socio- lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie et puis ensuite h\u00e9 bien on vient aider avec les richesses qui sont accumul\u00e9s et pr\u00e9lev\u00e9e par les cantons, les communes et la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider ce que dans le plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:13 > 0:29:18) [87%] : \r\nIl y a cette \u00e9tiquette d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, ce chr\u00e9tien il encore un sens, qu'est ce qui veut dire aujourd'hui pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:18 > 0:29:42) [93%] : \r\nMoi je crois que c'est plut\u00f4t avoir comme une notion de vision de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t qu'une vision en tout cas, religieuse, c'est clair que \u00e7a n'est pas un parti religieux, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, il y a des gens qui se c\u00f4toient aussi bien des catholiques, des protestants que m\u00eame des musulmans au sein du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, donc je crois qu'il faut plut\u00f4t voir c'est la philosophie sociale qui permet surtout de voir l'individu au centre des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:42 > 0:29:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup Charles Julliard d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:47 > 0:30:02) [93%] : \r\nLa chanteuse Lys Assia n'est plus l'Argovienne a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re et la seule suissesse \u00e0 ce jour \u00e0 avoir remport\u00e9 le concours Eurovision de la chanson, c'\u00e9tait en 1956 lors de la toute premi\u00e8re \u00e9dition, elle s'\u00e9tait Int hier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, C\u00e9cile Tran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:06 > 0:30:18) [86%] : \r\nCouleur si la voix douce et des notes printani\u00e8res, c'est avec cette chanson, intitul\u00e9e tout simplement refrain que Lys ceci a remport\u00e9 le tout 1er concours de l'Eurovision en 1956 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:18 > 0:30:21) [91%] : \r\nPour moi, et moi, c'\u00e9tait un grand honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:22 > 0:30:35) [85%] : \r\nLa Suisse et par hasard, \u00e7a aussi, avoir le temps parce que je suis faisait aussi des films uniquement, j'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9 dans tous les pays, comme je parle 8 langues, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s populaire aussi dans le Nord, naturellement partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:36 > 0:30:44) [98%] : \r\nPetite derni\u00e8re d'une famille de 9 enfants, la chanteuse argovienne fait ses d\u00e9buts \u00e0 13 ans \u00e0 peine, malgr\u00e9 l'opposition farouche de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:44 > 0:30:53) [88%] : \r\nMa m\u00e8re, \u00e9videmment elle \u00e9tait compl\u00e8tement contre, mais mon p\u00e8re me soutenez beaucoup alors c'est lui qui me donnait un peu de sous et qui qui me donne le courage aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:53 > 0:31:06) [93%] : \r\nMon courage et obstination, la chanteuse a particip\u00e9 3 ann\u00e9es cons\u00e9cutives au concours de l'Eurovision, elle reste l'unique suissesse \u00e0 l'avoir remport\u00e9 en 1950 elle devient la coqueluche du march\u00e9 allemand avec cette chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:06 > 0:31:07) [94%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:12 > 0:31:16) [94%] : \r\nLys Assia se produit alors devant la reine \u00c9lisabeth 2 c\u00f4toie toutes les plus grandes Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:16 > 0:31:25) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est avec Jos\u00e9phine Baker que j'ai remplac\u00e9 dans un clap \u00e0 Paris, Sophia Loren, elle l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:27 > 0:31:37) [90%] : \r\nAmbassadrice \u00e9ternel de l'Eurovision, la diva helv\u00e9tique retente sa chance en 2012 \u00e0 87 ans pass\u00e9s et termine sans rougir \u00e0 la 8\u00e8me, place de la finale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:41 > 0:32:04) [94%] : \r\nJe vous rappelle les 2 victoires politiques du jour en Suisse romande, l'UDC du Jura bernois Pierre-Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil ex\u00e9cutif bernois, la droite reste majoritaire au gouvernement \u00e0 Fribourg, c'est le PLR Didier Castella qui remporte le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la Verte Marie Garnier le rien remporte son duel face \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard la gauche perd donc un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:05 > 0:32:13) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point, demain \u00e0 19 heures 30 Darus rouge ben belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:22 > 0:32:25) [85%] : \r\nIl l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T18:25:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668422", "durationSec": 81, "title": "FRIGO PORTRAIT CHARLES JUILLARD_RTS000001431862", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du conseiller d'Etat PDC jurassien Charles Juillard, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti PDC.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668423", "durationSec": 90, "title": "SO ARRESTATION PUIGDEMONT_RTS000001433620", "excerpt": "Mark Zuckerberg, patron de Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dans le cadre du scandale de siphonnage de donn\u00e9es personnelles par la Soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica lors de la campagne \u00e9lectorale pour le Brexit et la campagne \u00e9lectorale pour les pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668424", "durationSec": 108, "title": "SO CAMBRIDGE ANALYTICA_RTS000001433612", "excerpt": "Le PLR Didier Castella a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat fribourgois, devan\u00e7ant la candidate PS Val\u00e9rie Piller Carrard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE", "DONN\u00c9E PERSONNELLE"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["1668146"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668425", "durationSec": 122, "title": "SO CONSEIL D ETAT FRIBOURG V2_RTS000001433611", "excerpt": "La composition des vaccins contre la grippe est d\u00e9cid\u00e9e chaque ann\u00e9e lors d'une conf\u00e9rence de l'OMS qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve. Tous les fabricants utilisent donc les m\u00eames composants. L'entreprise Seqirus \u00e0 Liverpool est une des usines pharmaceutiques fabriquant ce vaccin \u00e0 partir d'un virus d\u00e9sactiv\u00e9 incub\u00e9 dans des millions d'oeufs.\nLa pharmacie de l'Arm\u00e9e suisse est un des plus gros client. Elle doit en effet chaque ann\u00e9e faire le choix d'un fournisseur pour 6000 doses de vaccins destin\u00e9s aux soldats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "sequenceIds": ["1668140"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668426", "durationSec": 258, "title": "SO DOCUMENT VACCIN_RTS000001433443", "excerpt": "Le conseiller d'Etat UDC bernois sortant Pierre Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Favori tout au long de la campagne, il a largement devanc\u00e9 l'autonomiste Maurane Riesen et le PS Christophe Gagnebin. Il est le seul repr\u00e9sentant romand du gouvernement bernois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VACCINATION", "PROPHYLAXIE", "GRIPPE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "PHARMACIE", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1668149", "1668151", "1668152"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668427", "durationSec": 99, "title": "SO ELEX BERNOISE_RTS000001433582", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de la chanteuse argovienne Lys Assia, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 94 ans. Elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re et seule suissesse \u00e0 remporter le Concours eurovision de la chanson lors de sa premi\u00e8re \u00e9dition en 1956.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"], "sequenceIds": ["1668139"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668428", "durationSec": 99, "title": "SO EUROVISION CHANTEUSE 3_RTS000001433499", "excerpt": "Des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s mineurs arriv\u00e9s sans accompagnement sont parrain\u00e9s par des familles qui favorisent leu int\u00e9gration. Cependant en raison de manques de moyens, les \u00e9ducateurs vaudois d\u00e9noncent leur conditions d'encadrement. Ils menacent de faire gr\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANSON", "D\u00c9C\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668429", "durationSec": 19, "title": "SO MANIF BARCELONE 2_RTS000001433588"}, {"internalArchiveId": "AA1803668430", "durationSec": 107, "title": "SO MINEURS NON ACCOMPAGNES PARRAINAGE V2_RTS000001433586", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["DROIT DES MINEURS", "R\u00c9FUGI\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1668164"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668431", "durationSec": 47, "title": "SO TAPIS CASTELLA_RTS000001433562"}, {"internalArchiveId": "AA1803668432", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS MANIF BARCELONE_RTS000001433544"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803668455", "summary": "Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois, t\u00e9moignant de sa joie en apprenant sa r\u00e9\u00e9lection, entour\u00e9 de la foule de ses partisans. \nItw Pierre Alain Schnegg.\nItw Christophe Gagnebin, candidat PS non \u00e9lu.\nItw Maurane Riesen, candidate autonomiste non \u00e9lue.", "id": "1668139", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668456", "summary": "Didier Castella, conseiller d'Etat PLR fribourgeois \u00e9lu, arrivant sous les acclamations de ses partisans. \nItw Didier Castella.\nItw Val\u00e9rie Piller Carrard, candidate PS non \u00e9lue.\nItw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois.\nItw Bruno Marmier, pr\u00e9sident Les Verts fribourg.\nPhoto de famille du Conseil d'Etat fribourgeois.", "id": "1668140", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER", "PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668459", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw Didier Castella, conseiller d'Etat PLR fribourgeois \u00e9lu.", "id": "1668143"}, {"internalArchiveId": "AA1803668462", "summary": "Caissettes de journaux britanniques.\nPleine page publicitaire affichant excuses de Facebook sign\u00e9es par Mark Zuckerberg.\nArchives Alexander Nix, ex-patron de Cambridge Analytica s'expliquant face \u00e0 des parlementaires.\nBritany Kaiser, ex-directrice d\u00e9veloppement Cambridge Analytica.\nArchives campagne \u00e9lectorale sur le Brexit.\nArchives perquisitions chez Cambridge Anlytica.", "id": "1668146", "visualThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE", "DONN\u00c9E PERSONNELLE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668465", "summary": "Gen\u00e8ve :\nExt Starling Hotel Conference Center.\nConf\u00e9rence de l'OMS sur la composition du vaccin de la grippe 2018 2019 dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord.\nItw Jackie Katz, directrice adjointe Centre de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies (Centers for Disease Control and Prevention, CDC).\nRepr\u00e9sentant des industries pharmaceutiques assistant \u00e0 l'annonce de la composition du vaccin d\u00e9cid\u00e9e par la conf\u00e9rence. \nItw Bruno Lina, directeur du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de la grippe \u00e0 Lyon.", "id": "1668149", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "PROPHYLAXIE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668467", "summary": "Liverpool : \nExt usine Seqirus.\nEnseigne Seqirus.\nEmploy\u00e9s dans leurs fonctions de fabrication de vaccins contre la grippe. \nItw Laura O'Brian, directrice site Seqiurs Liverpool.\nSur tapis roulant, milliers d'oeuf destin\u00e9s au d\u00e9veloppement du virus.\nInt incubateur avec plateaux contenant millions d'oeufs.", "id": "1668151", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["LIVERPOOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668468", "summary": "Ittigen : \nExt b\u00e2timent et int de la Pharmacie de l'Arm\u00e9e suisse.\nInt frigo, emballages de vaccins contre la grippe Fluarix Tetra 2017-2018.\nItw Christina Bovard Reusser, pharmacienne de l'Arm\u00e9e.\nSoldat sanitaire pr\u00e9parant caisse de m\u00e9dicaments.\nItw Edgar Mosimann, m\u00e9decin de l'Arrondissement Ouest.\nGros plan main injectant vaccin dans un bras.", "id": "1668152", "visualThemes": ["PHARMACIE", "ARM\u00c9E", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["ITTIGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668480", "summary": "Famille Moulin, parains d'Hagos, jeune r\u00e9fugi\u00e9 non accompagn\u00e9 \u00e9rythr\u00e9en dans leurs activit\u00e9s avec Hagos.\nItw Hagos.\nItw Claude Moulin.\nRoger Fontannaz, chef de l'office de l'asile Valais.\nItw \u00e9ducatrice anonyme.\nInt centre d'accueil, jeunes r\u00e9fugi\u00e9s anonymes.", "id": "1668164", "visualThemes": ["DROIT DES MINEURS", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668498", "summary": "Plateau : \nItw Charles Julliard, conseiller d'Etat PDC jurassien", "id": "1668182"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735326", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037703", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F66445B2-D2A7-42BC-B906-4F5C1C021E00", "internalArchiveId": "F66445B2-D2A7-42BC-B906-4F5C1C021E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bernois votent pour renouveler leur Parlement et leur gouvernement", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "summary": "La couleur politique du gouvernement bernois et la survie du PBD sont les enjeux des \u00e9lections de ce dimanche dans le canton de Berne. A gauche, les socialistes r\u00eavent de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00e9tat.\r\n\r\n* * Les Bernois votent pour renouveler leur Parlement et leur gouvernement La couleur politique du gouvernement bernois et la survie du PBD. Ce sont les deux enjeux des \u00e9lections de ce dimanche dans le canton de Berne. Alain Arnaud, les socialistes r\u00eavent de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00e9tat. Mais leurs chances de succ\u00e8s sont minces .\r\nLeur espoir, c'est Christophe Gagnebin, charg\u00e9 de faire tomber l'UDC Pierre-Alain Schnegg. Elu il y a deux ans, celui-ci avait mis fin \u00e0 10 ans de majorit\u00e9 de gauche au gouvernement. Le camp rose-vert est r\u00e9aliste, il sait bien que l'\u00e9lecteur bernois est plut\u00f4t bourgeois. Ses seules chances, il les voit donc dans le Jura bernois, qui vote l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 gauche que le reste du canton, et o\u00f9 les voix pour le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion p\u00e8sent plus lourd. Seulement la gauche est divis\u00e9e, le parti socialiste autonome pr\u00e9sente Maurane Riesen, la question jurassienne risque donc de peser davantage que la couleur politique, et de jouer en faveur de l'UDC sortant.\r\n*** Voil\u00e0 pour le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois. Mais il y en a 6 autres \u00e0 repourvoir . ***\r\n. eh bien l\u00e0 personne ne s'attend \u00e0 la moindre surprise, malgr\u00e9 des changements personnels importants. Trois anciens ne se repr\u00e9sentent plus, ils seront remplac\u00e9s par les conseill\u00e8res nationales verte Christine H\u00e4sler et socialiste Evi Allemann, et par le d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe M\u00fcller. A noter que le d\u00e9part du tr\u00e8s francophone Bernhard Pulver pourrait nuire au bilinguisme bernois. Les nouveaux venus pratiquent un fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s approximatif, tandis que les 3 candidats francophones ma\u00eetrisent fort bien l'allemand.\r\n*** Pour le Grand conseil, c'est le sort du PBD qui int\u00e9resse . ***\r\nOui parce que Berne est l'un de ses trois fiefs historiques, avec Glaris et les Grisons. Il y a 4 ans, le PBD avait perdu 11 si\u00e8ges au parlement bernois, victime d'une campagne d\u00e9sastreuse et d'un syst\u00e8me \u00e0 la proportionnelle qui lui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9favorable. Aujourd'hui, il lui reste la conseill\u00e8re d'\u00e9tat B\u00e9atrice Simon, qui sera r\u00e9\u00e9lue, c'est s\u00fbr. Mais \u00e7a l'est beaucoup moins pour les 13 d\u00e9put\u00e9s que compte encore le PBD.\r\n*** Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour le Conseil d'\u00e9tat sont attendus entre 17h30 et 19h00. Forum consacre son \u00e9dition d'aujourd'hui  aux \u00e9lections bernoises. En direct du Rathaus de Berne \u00e0 partir de 18h00. ***", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9417912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Bernois votent pour renouveler leur Parlement et leur gouvernement / 12H30_2018-03-25T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 25.03.2018"], "alternativeSummary": ["La couleur politique du gouvernement bernois et la survie du PBD sont les enjeux des \u00e9lections de ce dimanche dans le canton de Berne. A gauche, les socialistes r\u00eavent de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019\u00e9tat."], "variantIds": ["ece-9417912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-31T11:38:29Z", "speechToTexts": ["31.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa couleur politique du gouvernement bernois et la survie du PBD ce sont les deux enjeux des \u00e9lections de ce dimanche dans le canton de Berne, Alain Arnaud, les socialistes r\u00eavent de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, mais leurs chances ne de succ\u00e8s sont plut\u00f4t minces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui le leur espoir, c'est Christophe Gagnebin, charg\u00e9 de faire tomber l'UDC Pierre-Alain Schneck, \u00e9lu il y a 2 ans, celui -ci avait mis fin \u00e0 10 ans de majorit\u00e9 de gauche au gouvernement le camp rose- Vert est r\u00e9aliste, il sait bien que l'\u00e9lecteur bernois est plut\u00f4t bourgeois, ses seules chances, il les voit donc dans le Jura bernois qui vote l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 gauche que le reste du canton et o\u00f9 les voix pour le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion, p\u00e8sent plus lourd seulement la gauche est divis\u00e9e, le Parti socialiste autonome pr\u00e9sente Maurane Riesen la question jurassienne risque donc de peser davantage que la couleur politique et de jouer en faveur de l'UDC sortant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, mais il y en a 6 autres \u00e0 repourvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nEh bien l\u00e0, personne ne s'attend \u00e0 la moindre surprise malgr\u00e9 des changements personnels importants 3 anciens ne se repr\u00e9sentent plus ils seront remplac\u00e9s par les conseill\u00e8res nationales verte, Christine Hasler et socialiste Evi \u00e0 l'Allemann ainsi que par le d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe M\u00fcller, \u00e0 noter que le d\u00e9part du tr\u00e8s francophone Bernard pull Vert pourrait nuire au bilinguisme bernois, les nouveaux venus, pratiquent un fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s approximatif, tandis que les 3 candidats francophones ma\u00eetrisent fort bien l'allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Conseil d'\u00c9tat pour le Grand Conseil maintenant l'enjeu principal, c'est le sort du PBD oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nQue Berne et l'un de ses trois fiefs historiques avec Glaris, c'est les Grisons il y a 4 ans, le PBD avait perdu 11 si\u00e8ges au parlement bernois, victime d'une d'une campagne d\u00e9sastreuse et d'un syst\u00e8me \u00e0 la proportionnelle, qui lui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9favorable, aujourd'hui il lui reste la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice Simon qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, c'est s\u00fbr, mais \u00e7a l'est beaucoup moins pour les 13 d\u00e9put\u00e9s que compte encore le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour le Conseil d'\u00c9tat sont attendus entre 17 heures 30 et 19 heures forum concerts. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF0EFBF4-75CF-4593-A0FB-6BBED121963A", "internalArchiveId": "AF0EFBF4-75CF-4593-A0FB-6BBED121963A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias: Berne et Fribourg, la gauche a-t-elle perdu la t\u00eate?", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nPar ses querelles internes, la gauche a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection ce dimanche d'un UDC et d'un PLR dans deux gouvernements cantonaux. D\u00e9bat entre Aleksandra Planinic, r\u00e9dactrice \u00e0 Canal3, Simon Th\u00f6nen, r\u00e9dacteur au Bund et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSInfo.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: Berne et Fribourg, la gauche a-t-elle perdu la t\u00eate? 18h Forum des m\u00e9dias : Berne et Fribourg : la gauche a-t-elle peru la t\u00eate ?\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n18hXX...\r\nL'heure du Forum des m\u00e9dias depuis le Rathaus \u00e0 Berne... avec cette question : La gauche a-t-elle perdu la t\u00eate ? Par ses querelles internes ou fratricides, elle a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection ce dimanche d'un UDC et d'un PLR dans deux gouvernements cantonaux...\r\nDans le canton de Berne, c'est la division autour de la question jurassienne entre socialistes du Jura Bernois et socialistes autonomes qui a favoris\u00e9 l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg...\r\nEt dans le canton de Fribourg, c'est la querelle d'appareils entre Verts et socialistes qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection du PLR Didier Castella, renfor\u00e7ant la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat.\r\nOn va parler de cette gauche suicidaire avec mes trois confr\u00e8res...\r\nAlekandra Planininc, de la radio Canal 3\r\nSimon Th\u00f6nen, du Bund\r\nEt Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction...\r\nBonsoir \u00e0 tous les 3...", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9417904", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: Berne et Fribourg, la gauche a-t-elle perdu la t\u00eate? / FOR_2018-03-25T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 25.03.2018"], "alternativeSummary": ["Par ses querelles internes, la gauche a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection ce dimanche d'un UDC et d'un PLR dans deux gouvernements cantonaux. D\u00e9bat entre Aleksandra Planinic, r\u00e9dactrice \u00e0 Canal3, Simon Th\u00f6nen, r\u00e9dacteur au Bund et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de RTSInfo."], "variantIds": ["ece-9417904"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:06Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias depuis leur Althaus \u00e0 Berne avec cette question : la gauche a -t-elle perdu la t\u00eate par ses querelles internes ou fratricides, elle a contribu\u00e9, on peut dire \u00e0 l'\u00e9lection ce dimanche d'un UDC et d'un PLR dans 2 gouvernements cantonaux dans le canton de Berne c'est la division autour de la question jurassienne entre socialistes du Jura bernois et socialistes autonomes qui a favoris\u00e9 l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg et dans le canton de Fribourg, c'est la querelle d'appareils entre Verts et socialistes, qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection du PLR Didier Castella renfor\u00e7ant, du coup, la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat, l'on va parler de cette gauche suicidaire, si j'ose dire, avec les trois confr\u00e8res Alexandra plat unique de la radio Canal 3 Simon Th\u00f6nen du Bund et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction, bonsoir \u00e0 tous les 3 ans \u00e7a alors suicidaire c'est socialistes, selon vous, Aleksandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [84%] :\r\nSuicidaire c'est, c'est c'est c'est un c'est c'est fort comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [82%] :\r\nIl y a, je crois que vous allez dire un euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [89%] :\r\nApr\u00e8s, je pense qu'effectivement, le fait de d'\u00eatre partie divis\u00e9e aux \u00e9lections Bernois \u00e7a \u00e7a une grande, une porte grande ouverte pour la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Alain Schnegg, je pense que maintenant la la l'union de toutes les forces de gauche, du c\u00f4t\u00e9 du Jura bernois, \u00e7a va pas \u00eatre simple, on a pu le voir durant la campagne, le PS PSA des choses \u00e0 r\u00e9gler pour \u00e9ventuellement pr\u00e9senter dans 4 ans, une seule candidature socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nEt malgr\u00e9 ce 25 mars 2018, vous pensez qu'ils vont pas le n\u00e9cessairement tirer des le\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [86%] :\r\nJe je l'esp\u00e8re, Georges joint Mohamed Amdaoui tout \u00e0 l'heure qui qui qui r\u00eave d'une du Valentin voil\u00e0 maintenant, maintenant faut voir on est sur le coup, les \u00e9motions est -ce que \u00e7a, \u00e7a va donner quelque chose par la suite, je sais pas, saison moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [88%] :\r\nOn le verra, c'est vrai, c'est, c'est difficile de, de, de pr\u00e9voir, Simon Th\u00f6nen, selon vous, est -ce que qu'est -ce qui diff\u00e9rencie puisque je le disais en ouverture, il y a 2 gauche on va dire 2 divisions de gauche dans le canton de Fribourg et dans le canton de Berne, qu'est ce qui les distingue finalement est -ce que vous diriez qu'\u00e0 gauche, \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait plut\u00f4t, allez on va dire une division conjoncturelle et que, au contraire, ici \u00e0 Berne a bien assez, une division plus structurelles plus historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait parce que, dans le canton de Fribourg, \u00e7a c'\u00e9tait n\u00e9 du moment, et c'est un c'est facile \u00e0 Karkwa corriger, ils ont maintenant, vu que \u00e7a ne se paye pas, on verra anticipe oui oui c'est \u00e7a va durer 15 semaines et des mois, peut-\u00eatre on ne Jura bernois il y a un conflit, il y a le conflit jurassien qui a men\u00e9 ton a qu'on principalement et et \u00e7a c'\u00e9tait, c'est vraiment le grand malheur que la gauche du Jura bernois parce que il y a aussi des diff\u00e9rences entre des des partis bourgeois mais c'est le PDC qui ne joue pas qu'on passe un grand r\u00f4le dans le canton de Berne mais la tourne \u00e0 gauche, il y a vraiment ce conflit jurassien qui depuis un demi- si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, par le PS chiper, Parti socialiste, Jura Pernois tr\u00e8s pro Pernois du Parti socialiste autonome qui a pourcent raison d'\u00eatre question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [94%] :\r\nDonc, en quelque sorte, c'est les ce sont les socialistes finalement qui qui font perdurer cette question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [84%] :\r\nBon, c'est c'est mener dans leurs rangs, je je crois pas qu'ils ont choisi, mais c'est peut-\u00eatre aussi parce que de PTC tellement fait dans le canton de paix parce qu'autrement il y aura un conflit UDC contre PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nD'accord, Vincent Bourquin \u00e7a vous \u00e7a vous surprend cette cette division persistante en 2018 apr\u00e8s le vote sur Bouttier alors que effectivement ce soir en tout cas, enfin, ce dimanche c'\u00e9tait Pierre-Alain Schnegg qui \u00e9tait en face et et normalement les socialistes auraient d\u00fb prendre pour cibles principales Pierre-Alain Schnegg l'homme encore une fois, comme on l'a dit l'homme de fer, celui qui a r\u00e9duit des qui a fait des \u00e9conomies dans les d\u00e9penses sociales et qui va certainement continuer est -ce que est -ce que vous comprenez que ce ce cette division sur la question jurassienne et et pousser justement ces socialistes \u00e0 partir \u00e0 partir en quelque sorte, diviser dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [90%] :\r\nJe pense, \u00e9tait probable entre taux apr\u00e8s Moutiers a on le sait d'ailleurs, la question de vote il y a pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9e et donc c'\u00e9tait trop t\u00f4t pour pour s'unir, mais il a quand m\u00eame une information int\u00e9ressante qu'on a appris tout \u00e0 l'heure, c'est que le Parti socialiste autonome a perdu un si\u00e8ge au Grand Conseil, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame pas rien, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment qui sera non n\u00e9gligeable, parce qu'il y a un affaiblissement de ce parti et donc c'est peut-\u00eatre un peu plus facile maintenant de trouver une solution, comme le demandait tout \u00e0 l'heure, Mohamed Amdaoui mais c'est vrai aussi que les candidats qui ont \u00e9t\u00e9 choisies notamment Christophe Gagnebin du c\u00f4t\u00e9 du PSG, quelqu'un qui a voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e par rapport \u00e0 la question jurassienne et lorsqu'on entend des gens comme Valentin Tubert Maxime Soubeyrand aussi, donc je pense que il faut qu'on arrive dans une nouvelle p\u00e9riode dans une nouvelle \u00e8re pour qu'effectivement, dans 4 ans il y a une candidature commune et c'est pas seulement un enjeu d'une r\u00e9gion \u00e0 c'est vraiment l'enjeu d'un canton parce que c'est vraiment du c\u00f4t\u00e9 francophone qu'on fait la diff\u00e9rence, gauche, droite, 10 avec Philippe Ernoult, une majorit\u00e9 de gauche maintenant \u00e7a Pierre-Alain Schnegg donc l'enjeu, il est vraiment cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [88%] :\r\nAlexandra planning sur cette m\u00eame question : quelle est votre analyse, qu'il a votre pignon, comment se fait- il que \u00e7a soit la question territoriale, une question d'identit\u00e9, hein, le le la question jurassienne qui soit plus plus importante en quelque sorte, que les questions purement politiques ou d'id\u00e9ologie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je rejoins aussi Vincent Bourquin, \u00e7a c'est assez r\u00e9cent, sont encore tout frais par rapport justement au vote, c'\u00e9tait l'an dernier, finalement, le 18 juin 2017, donc je pense en encore marqu\u00e9e et \u00e7a va se poursuivre, il y a encore quand m\u00eame des recours des recours qui sont encore pendants et encore cette histoire de de tourisme \u00e9lectoral, donc \u00e7a va encore marquer les esprits et je pense qu'on va continuer tant que \u00e7a, c'est pas r\u00e9gl\u00e9, m\u00eame si certains disent que \u00e7a allait, je pense pas, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va se poursuivent tant que \u00e7a, donc la question jurassienne Moutier n'a pas mis les pieds dans le Jura, il y aura 7 je pense cette gu\u00e9guerre apr\u00e8s je je d\u00e9finirais pas l\u00e0 la question jurassienne sur un seul parti, c'est c'est : voil\u00e0, il faut remonter dans les ann\u00e9es 70 c'est pas partie du Parti socialiste, ni de l'UDC mais voil\u00e0 c'est une c'est qui, c'est l'ADN du Jura bernois et du Jura et \u00e7a va se poursuivre jusqu'\u00e0 ce que Moutier partent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [88%] :\r\nAlors, s'int\u00e9ressant \u00e7a : Simon Th\u00f6nen je me souviens que je lis et je voulais je voulais poser \u00e0 nos invit\u00e9s cette question aussi que le soir m\u00eame du vote sur Moutier, on avait dit : voil\u00e0 la question politique est r\u00e9gl\u00e9e, pas la question juridique, mais en fait, comme disent Aleksandra clinique \u00e0 l'instant, les 2 sont li\u00e9s parce que tant que l'eau n'est -ce pas tant que la question juridique ne sera pas r\u00e9solu, h\u00e9 bien il y aura toujours un doute sur, sur la v\u00e9racit\u00e9 de ce vote et donc pas les esprits demeureront f\u00e9brile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [88%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a parce que on sait maintenant que que les reproches qu'on ait recours sont quand m\u00eame un peu substantiel assez ce n'est pas, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [87%] :\r\nJ'aime bien le un peu substantiel des absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [86%] :\r\nReport on ne peut pas dire que ce cancer parce qu'on ne conna\u00eet pas le dossier, mais de ce qu'on sait, on ne peut pas dire c'est : c'est simplement rien, esp\u00e8re -t-on, alors c'est c'est vrai des questions tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour les tribunaux \u00e0 d\u00e9cider si c'est \u00e7a vraiment un falsifier le vote parce que c'est ce que je sais, il n'y a pas de d\u00e9cision juridique sur pour l'instant, int\u00e9rim, comme le tourisme \u00e9lectoral \u00e9lectoral dans la Suisse alors \u00e7a va \u00eatre vraiment un travail de pionnier que les tribunaux ont \u00e0 faire et ce qui est s\u00fbr que \u00e7a va aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, alors \u00e7a va, c'est il tue acier Moutier va planer durant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [90%] :\r\nCrise alors justement, on verra si la gauche la gauche bernoise arrivera \u00e0 un compromis Vincent Bourquin, vous avez vu qu'il avait un regard aussi un peu plus plus nationale, si j'ose dire, est -ce que du c\u00f4t\u00e9 de de Fribourg, d'apr\u00e8s ce que vous avez entendu, d'apr\u00e8s ce que vous avez \u00e9videmment suivi pendant toute la campagne est -ce que vous estimez que ben ma foi, les Verts et les socialistes vont se rendre compte qu'il est urgent de se remettre ensemble et de, en quelque sorte surpasser d\u00e9passer leurs querelles pendant cette campagne ou est -ce que \u00e7a va laisser des traces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [88%] :\r\n\u00e7a va laisser des traces, Havas consacrer mes propos tr\u00e8s tr\u00e8s fort, \u00e0 trop 4\u00e8me fois qu'on entende monsieur et Monsieur Pierre parler comme \u00e7a, on s'en d\u00e9battre et c'est vrai que c'est tr\u00e8s rare dans les cantons romands hein que il y a eu de tels d\u00e9bats entre socialistes et puis un verre et puis c'est vrai Canonge nationales aussi parce que, malgr\u00e9 tout, suis sur le vrai il est l\u00e0 derri\u00e8re aussi, il y a, on a parl\u00e9 de son beau-fr\u00e8re, on sait que Christian Levrat, on avait parl\u00e9 de lui pour \u00eatre candidat et de d\u00e9cider de pas \u00eatre candidat au final donc son ombre plane aussi l\u00e0- dessus et c'est vrai que quand on entend les 2, on se dit que \u00e7a va \u00eatre difficile de se r\u00e9concilier, mais c'est aussi possible que ils allaient chacun de leur c\u00f4t\u00e9 que \u00e7a marche, hein, c'est le cas par exemple en Valais o\u00f9 par exemple les Verts et les socialistes ne sont pas ensemble et r\u00e9alise quand m\u00eame d'assez d'assez bons r\u00e9sultats puisqu'on parle de Christian Levrat le justaucorps dire un mot, c'est que lui a souvent voulu faire en sorte que le PS PSG B se r\u00e9concilient, il est revenu tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans la r\u00e9gion pour essayer de, de les convaincre, mettre autour d'une table et \u00e7a va marcher, donc y l'esprit si on veut de Christian Levrat, \u00e0 la fois Fribourg et \u00e0 la fois le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [94%] :\r\nAbsolument, alors il y a un enseignement que j'aimerais aussi qu'on tire peut-\u00eatre de l'\u00e9lection, parce qu'on on va pas parler que de la gauche, il nous reste quelques minutes encore, j'aimerais juste tirer un enseignement aussi de l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg est -ce que \u00e7a, \u00e7a peut avoir des r\u00e9percussions je dirais ce que c'est, symboliquement, quelque chose d'important pour l'UDC Simon Th\u00f6nen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'avec Schnegg il y a 2 ans, le gouvernement la majorit\u00e9 du gouvernement a chang\u00e9 gros c'est-\u00e0-dire \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise et \u00e7a s'est confirm\u00e9 maintenant m\u00eame si je qu'est le dernier, l\u00e0 on voit un peu la campagne Schneck Mossadeq. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [86%] :\r\nLa gauche absolument pas doit s'en aller, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [85%] :\r\nNEC toi en aller et c'est sans r\u00e9sultat dans la ville de Berne et dans les environs de Berne, qui \u00e9tait tr\u00e8s mauvais, alors pour \u00e7a, il est au dernier rang, oui, mais tout de m\u00eame hein, il est confirm\u00e9, et il va continuer, c'est le nombre d'actions et il est, il est, il est tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 de continuer sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [83%] :\r\nOui, et cette collaboration UDC PLR fonctionnent bien ici, hein, de Dodo dans ce canton, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [92%] :\r\nOui, il faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que Pierre-Alain Schnegg a plut\u00f4t une vision je dirais lib\u00e9rales que qu'UDC \u00e7a donc c'est clair qu'il est aussi beaucoup plus \u00e0 m\u00eame de de collaborer justement avec ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif du c\u00f4t\u00e9 bourgeois nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [85%] :\r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9note par rapport au plan national n'est -ce pas Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [87%] :\r\nOui, effectivement, on voit que c\u00f4t\u00e9 l'UDC le PLR partent ensemble l'UDC arrive \u00e0 avoir un si\u00e8ge parce que Pierre-Alain Schnegg, on l'a dit, c'est le seul roman, je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec Aleksandra panique quand -t-elle dit qu'il y a une vision lib\u00e9rale a quand m\u00eame un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [74%] :\r\nJe faut \u00e9conomique niveau et que nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, on le voit quand m\u00eame maintenant sur la question sociale, sur les questions d'int\u00e9gration, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui est du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC forte mais il faut savoir que son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et il pixels et d'Excel, c'est l'ancien num\u00e9ro 2 de l'UDC, c'est l'ancien proche collaborateur de Christoph Blocher, c'est quelqu'un qui a une grande influence sur Pierre-Alain Schnegg Pierre-Alain Schnegg un homme assez assez dur, mais c'est vrai que ce qui m'\u00e9tonne un peu c'est que l'UDC en Suisse romande, pour l'instant ne capitalise pas tellement sur Pierre-Alain Schnegg qui est le seul conseiller ex\u00e9cutif et sur Manfred M\u00fcller, le conseil national du Jura bernois qui est probablement quelqu'un qui pourrait prendre des responsabilit\u00e9s dans ce parti, mais pour l'instant, on comprend pas tr\u00e8s bien pourquoi l'UDC durablement la mise peut-\u00eatre un tout petit peu entre parenth\u00e8ses du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [91%] :\r\nAllez, on va conclure cette discussion du Forum des m\u00e9dias sur la francophonie, \u00e9videmment, puisqu'on l'a dit, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avec le d\u00e9part de Bernard pull Vert et donc le maintien de Pierre-Alain Schnegg, il n'y a plus qu'un seul roman francophone, on va dire en tout cas, il reste qu'il demeure au conseil ex\u00e9cutif de du canton de Berne est -ce que c'est vraiment un probl\u00e8me, selon vous, Aleksandra aplanies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [87%] :\r\nUn probl\u00e8me, on sait quand on, quand on y est, je crois qu'il compte faire dans ce tue apr\u00e8s je pense que c'est vrai qu'avec le d\u00e9part de de Bernard pull Vert, qui \u00e9tait quand m\u00eame un, un francophone et un francophile, qui avait cette sensibilit\u00e9 par rapport au Jura bernois maintenant, \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident je pense un peu aux autres membres du conseil ex\u00e9cutif, Pierre-Alain Schnegg un peu porter finalement ce ce r\u00f4le non seulement de repr\u00e9senter le le Jura bernois mais finalement les romans de Berne et c'est un sacr\u00e9 poids \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:49) [88%] :\r\nOui, bah, on le verra, en tout cas merci infiniment d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias Alexandra plat unique de la radio Canal 3 Simon Th\u00f6nen du Bund et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, il y a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8338D69-99CE-4A15-8C93-C20DCBAF2892", "internalArchiveId": "D8338D69-99CE-4A15-8C93-C20DCBAF2892", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lors des \u00e9lections cantonales fribourgeoises, la gauche perd son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. La strat\u00e9gie du parti socialiste est un \u00e9chec. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois et Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "summary": "La gauche fribourgeoise est exsangue ce dimanche apr\u00e8s la perte de son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. Pour elle, ce 2\u00e8me tour \u00e0 tout d'une d\u00e9route. D\u00e9bat Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du PS fribourgeois et Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois.\r\n\r\n* * Elections cantonales fribourgeoises: la division de la gauche contribue \u00e0 la victoire PLR 18h Fribourg : la division de la gauche contribue \u00e0 la victoire PLR\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nBeno\u00eet Piller r\u00e9pondra au ** 70 - ** 10)\r\nMarmier direct studio FR ** 40)\r\nLa gauche fribourgeoise est ce soir exsangue apr\u00e8s la perte de son 3e si\u00e8ge au gouvernement cantonal. L'\u00e9lectorat de gauche ne s'est manifestement pas mobilis\u00e9 pour faire \u00e9lire sa candidate: la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre. Bref, pour la gauche fribourgeoise, ce 2e tour a tout d'une d\u00e9route... La strat\u00e9gie men\u00e9e - en particulier par le PS - est un \u00e9chec complet... \r\nPour en parler nous recevons les pr\u00e9sidents du PS fribourgeois Beno\u00eet Piller et des Verts Bruno Marmier...... Bonsoir...\r\nBeno\u00eet Piller... \r\nOn commence... avec vous... \r\nVous avez insist\u00e9 pour placer Val\u00e9rie Piller-Carrard... Le PS fribourgeois porte une lourde responsabilit\u00e9 dans cette d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale...\r\nLe PS fribourgeois n'a-t-il pas fait preuve d'arrogance en pr\u00e9tentand pouvoir sauver ce 3e si\u00e8ge de gauche - seul - avec Val\u00e9rie Piller-Carrard...\r\nSi Sylvie Bonvin-Sansonnens avait \u00e9t\u00e9 au 2e tour... aurait-elle \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, selon vous???\r\nL'effet femme ne semble ne pas avoir fonctionn\u00e9... \u00e7a vous a surpris... ??? \r\nLe fait que des fiefs de gauche comme Villars-sur-Gl\u00e2ne ou Belfaux aient plac\u00e9 Didier Castella en t\u00eate... doit vous affoler, vous inqui\u00e9ter...\r\nVous \u00eates conscients que les rapports sont - ce soir - tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9s avec les Verts... \r\nComment entendez-vous r\u00e9tablir la confiance avec les Verts... \r\nBeno\u00eet Piller apr\u00e8s un tel r\u00e9sultat envisagez-vous de donner votre d\u00e9mission...??? \r\nBruno Marmier... \r\nPour vous Val\u00e9rie Piller-Carrard ne faisait pas le poid. C'\u00e9tait clairement une erreur de casting... ???\r\nVous \u00eates convaincu que si la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens avait \u00e9t\u00e9 au 2e tour face \u00e0 Didier Castella, elle aurai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue... ???\r\nPour vous, la gauche fribourgeoise est en lambeaux ce soir ???\r\nIl y aura l'ann\u00e9e prochaine les f\u00e9d\u00e9rales... est-ce que le dialogue est encore possible entre les membres de la gauche plurielle ???  \r\nEst-ce que vous entendez aussi rester \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois... est-ce qu'il ne faudrait pas de nouveaux acteurs pour repartir sur des bases plus sereines... \r\nMerci Messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat... Et je le disais dans les titres, nous reviendrons dans le Forum des m\u00e9dias sur cette gauche divis\u00e9e, qui a favoris\u00e9, aussi bien \u00e0 Berne qu'\u00e0 Fribourg, au maintien ou au renforcement de la droite dans les gouvernements cantonaux... avecSimon Th\u00f6nen du Bund, Aleksandra Planinic de Canal 3 et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction.", "durationSec": 664, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9417902", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["socialisme", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales fribourgeoises: la division de la gauche contribue \u00e0 la victoire PLR / FOR_2018-03-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.03.2018"], "alternativeSummary": ["La gauche fribourgeoise est exsangue ce dimanche apr\u00e8s la perte de son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. Pour elle, ce 2\u00e8me tour \u00e0 tout d'une d\u00e9route. D\u00e9bat Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du PS fribourgeois et Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9417902"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:06Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt la gauche fribourgeoise et ce soir, exsangue apr\u00e8s la perte de son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal l'\u00e9lectorat de gauche ne s'est manifestement pas mobilis\u00e9 pour faire \u00e9lire sa candidate, la socialiste Val\u00e9rie Piller vers Carrard, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, bref pour la gauche fribourgeoise ce 2\u00e8me tour \u00e0 tout d'une d\u00e9route la strat\u00e9gie men\u00e9e en particulier par le PS est un \u00e9chec complet, et pour en parler, nous recevons les pr\u00e9sidents du PS fribourgeois Beno\u00eet Pilet et des Verts, Bruno marier bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res question \u00e0 vous Beno\u00eet vous avez insist\u00e9 pour placer un Val\u00e9rie Piller Carrard le PS fribourgeois porte une lourde responsabilit\u00e9 dans cette d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [92%] :\r\nOui alors tout d'abord j'aimerais dire qu'on a quand m\u00eame fait 44 pourcent des voix donc on d\u00e9passe le le 30 pourcent de la gauche, habituellement, mais bien s\u00fbr, on esp\u00e9rait vraiment conserver ce si\u00e8ge, qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par Madame Garnier maintenant notre strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 de placer quelqu'un qui \u00e9tait avec une grande notori\u00e9t\u00e9, quelqu'un d'exp\u00e9rience, une personne forte en la personne de Val\u00e9rie Piller Carrard et puis je crois qu'elle a fait une tr\u00e8s bonne peu tr\u00e8s bonne campagne mais dans un canton qui Elie Baup \u00e0 droite c'est clair que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [95%] :\r\nMais tout de m\u00eame est -ce que le PS fribourgeois n'a pas fait preuve d'arrogance en pr\u00e9tendant pouvoir sauver ce 3\u00e8me que je si\u00e8ge de gauche seul avec Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [95%] :\r\nNon, on n'a pas fait preuve d'arrogance, on a pris nos responsabilit\u00e9s et puis le r\u00e9sultat du 1er tour a montr\u00e9 que quand m\u00eame Madame Pilar Carrard est arriv\u00e9 en 2\u00e8me position, donc que le choix \u00e9tait tout \u00e0 fait pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nDonc vous n'avez aucun regret ce soir Beno\u00eet Piller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [88%] :\r\nJ'ai bien s\u00fbr regret que la gauche ne nous a pas soutenu, on a plus \u00e0 droite que les mots d'ordre ont \u00e9t\u00e9 clairs : le soutien au candidat de la croate a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e par tous les partis \u00e0 gauche, \u00e7a n'a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 le cas puisque les Verts malgr\u00e9 leurs d\u00e9clarations avant le 1er avant le 2\u00e8me tour nous avait dit qu'il soutiendrait une candidate de gauche, et apr\u00e8s une non plus fait, donc c'est clair que l\u00e0 on a quand m\u00eame des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [95%] :\r\nBruno Marmier pour vous, Val\u00e9rie Piller Carrard ne faisait pas le poids, c'\u00e9tait clairement une erreur de casting. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [91%] :\r\nOui, je crois que d'abord je prends note que Beno\u00eet Pilet et le PS disent qu'ils ont pris leurs responsabilit\u00e9s, j'attendrai de leur part, aujourd'hui, une certaine humilit\u00e9 et qu'ils assument l'\u00e9chec complet de de leur strat\u00e9gie, je crois que dans une \u00e9lection majoritaire a une place, il s'agit, d\u00e8s le 1er tour de proposer une candidature capable de rassembler, c'est ce que n'a pas fait Val\u00e9rie PLR Carrard, au contraire, elle n'a, au 1er tour que recueilli des voix dans le dans dans dans le bloc qui qui vote pour le Parti socialiste alors que Madame Bonvin-Sansonnens capable d'obtenir des suffrages du Centre de la gauche et de la droite comme, comme je l'ai dit, il y a 3 semaines, c'est, c'est une \u00e9vidence qu'il fallait un profil rassembleur et que, \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale, les 2 profils ne rassemblait pas de la m\u00eame mani\u00e8re dans donc je crois que l'erreur de strat\u00e9gie et est \u00e9vidente, elle \u00e9tait \u00e9vidente \u00e0 \u00e0 la vue de tous les analystes \u00e0 la fin du 1er tour je regrette un peu que le PS finalement et fait campagne contre les Verts, au 1er tour en essayant \u00e0 chaque fois de de discr\u00e9diter le parti, sa capacit\u00e9 \u00e0 conserver ce si\u00e8ge Madame Pilar Carrard a mis en doute les comp\u00e9tences de Madame Bonvin-Sansonnens, ce qui est quand m\u00eame malheureux qu'entre femmes, on s'attaque de la sorte, moi j'ai, moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment de regrets mais c'est c'est la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e parce que le PS n'a pas voulu jouer la diversit\u00e9 de la gauche plurielle, il n'a pas retenu, de toute \u00e9vidence la la le\u00e7on de 2015 au Conseil national, le PS occuper les 3 si\u00e8ges de gauche et il en a perdu 1 au profit de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [85%] :\r\nBeno\u00eet populaire si Sylvie Bonvin-Sansonnens \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 au 2\u00e8me tour aurait -elle \u00e9t\u00e9 \u00e9lue selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [87%] :\r\nNon je pense pas dans un canton qui lie syst\u00e9matiquement \u00e0 droite une \u00e9lection compl\u00e9mentaire en 2\u00e8me tour compl\u00e9mentaire est toujours extr\u00eamement difficile. \r\nMaintenant, je crois que la la premi\u00e8re erreur, elle a \u00e9t\u00e9 faite par les Verts eux- m\u00eames qui ont abandonn\u00e9 en si\u00e8ge, j'aimerais quand m\u00eame dire qu'en 2011 et en 2000 fait le PS a retir\u00e9 des candidats sur le linguiste multiple pour pouvoir faire \u00e9lire la Verte Marie Garnier et puis quand on a un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et qu'on n'a que 5 ou 6 pourcent de base \u00e9lectorale on essaye quand m\u00eame de garder jusqu'en fin de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nBruno Marmier est ce que pour vous la gauche fribourgeoise et en quelque sorte en lambeaux ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [90%] :\r\nNon, je crois, je crois pas je crois qu'il y a, il y a, il y a un parti socialiste compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 qu'il a pas compris ce que les \u00e9lecteurs souhaitaient, moi je me les \u00e9lecteurs de gauche, qu'ils soient socialistes ou Verts me disait c'est la catastrophe, ce qu'a fait le Parti socialiste, on n'ira pas voter, je crois que la la la direction du du Parti socialiste, Christian Levrat Beno\u00eet Pilet et tous ceux qui ont soutenu cette strat\u00e9gie catastrophique devrait prendre un peu la temp\u00e9rature de la base qui n'ont pas du tout compris cette volont\u00e9 d'h\u00e9g\u00e9monie du du Parti socialiste qui veut les 3 si\u00e8ges alors que les voix, il y a des voix de gauche diverse, qu'il faut aller chercher et qui ne qui ne vote pas socialiste, je crois que c'est ce d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, a conduit \u00e0 cette catastrophe, c'est c'est tr\u00e8s regrettable mais enfin nous nous nous nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs, \u00e0 l'avenir et et nous souhaitons y compris avec le PS, conclure des partenariats dans le respect mutuel, mais nous ne pouvons pas servir des des ambitions personnelles, comme celle qui \u00e9tait sous- jacente de cette \u00e9lection avec le viennent ensuite de Madame Pilar Carrard au Conseil national qui est -elle, Pierre Mauron, beau-fr\u00e8re de Christian Levrat et soit dit en passant, une personne qui a attaqu\u00e9 en permanence la la note, conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier au cours des 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc je crois que je crois qu'il y a certaines \u00e9lites du PS qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 l'arriv\u00e9e des Verts au Conseil de tabac et je pense que c'est peut-\u00eatre \u00e7a que que que la base ne comprend pas d'ailleurs, je crois, je crois vraiment que que Beno\u00eet binaire, Christian Levrat doivent Tambwe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [81%] :\r\nAllez un peu voir l\u00e0- bas \u00e0 l'aller un peu tout m\u00e9langer un peu apr\u00e8s la rencontre de l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [93%] :\r\nIl est temps, je crois qu'on a air l'laissez -moi parler, aller \u00e0 la rencontre de leurs militants, puis prendre la temp\u00e9rature de de ce qui s'est pass\u00e9, je crois qu'il y a un \u00e9norme d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le moment de revenir un peu sur terre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [82%] :\r\nAlors Beno\u00eet Pilet, vous \u00eates, on peut le dire attaquer en r\u00e8gle, tuant qui ont il y a 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [83%] :\r\nQue cette th\u00e8se, il y a cette th\u00e8se qui consiste \u00e0 dire que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, orchestr\u00e9 cette strat\u00e9gie du du PS fribourgeois \u00e9tait orchestr\u00e9e par le clan Levrat, comme on dit, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [83%] :\r\nAlors je dis qu'elle est vraiment ridicule pique les Verts se trompe de cible ni Pierre Mauron dit Christian Levrat ne font au bureau ex\u00e9cutif du parti et donc ce n'est certainement pas \u00e0 eux de d\u00e9cider la strat\u00e9gie au niveau de 50. \r\nMais j'assume enti\u00e8rement le choix et moi- m\u00eame j'\u00e9tais donc \u00e0 Berne, discuter avec nous 3 parlementaires parce que vous savez, quand on a une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mais c'est important, c'est vraiment important de pr\u00e9senter quelqu'un qui a une notori\u00e9t\u00e9 quelqu'un qui avait comme Val\u00e9rie Piller Carrard, qui a gagn\u00e9 2 fois \u00e9t\u00e9 2 fois \u00e9lu par tout le canton au conseil national, donc il fallait quelqu'un de fort avec nous, on avait trouv\u00e9 la meilleure candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [97%] :\r\nOui, mais comment entendez -vous maintenant r\u00e9tablir la confiance avec les Verts. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:28) [91%] :\r\nAlors c'est clair que \u00e7a va \u00eatre difficile pour notre part, on n'a jamais rompu l'alliance, c'est clair que les d\u00e9clarations des Verts de ne pas soutenir une femme de gauche au 2\u00e8me tour, je pense, elle doit aussi \u00eatre jug\u00e9 par leur \u00e9lectorat, maintenant je crois encore une fois, elles se sont tromp\u00e9s de cible, puis de le r\u00e9sultat est l\u00e0, on a 5 pommes gouvernement maintenant qui vont disons qu'ils vont faire une politique de droite encore plus dur que ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis il faudra en subir les cons\u00e9quences, maintenant il y aura 2021 o\u00f9 on va repartir au combat, puis on va continuer \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [91%] :\r\nMais alors, c'est vrai finalement Bruno marier Marmier vous avez une part de responsabilit\u00e9, vous les Verts, vous avez eu, vous avez \u00e9t\u00e9 rancunier, en quelque sorte, apr\u00e8s le 1er tour, vous auriez pu aussi vous dire bon va soutenir quand m\u00eame cette candidate femme de gauche, tout de m\u00eame socialiste pour que le l'\u00e9quilibre politique au sein, au sein du gouvernement ne soit pas, ne soit pas modifier profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez je je reprends mes termes, nous ne l'avant- propos de il y a 3 semaines, nous avons propos\u00e9 une strat\u00e9gie gagnante au PS qui \u00e9tait de partir avec une femme, Sylvie Bonvin-Sansonnens, ce capable de rassembler le PS n'a pas voulu de cette strat\u00e9gie, il a pr\u00e9sent\u00e9 une candidate qui a toujours fait carri\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me PS et qui a peu rassembl\u00e9 en dehors d\u00e8s 2 du parti toutes les tous les analystes, au soir ou le lendemain du du du 4 mars co\u00efncidait en disant Madame Bonvin-Sansonnens \u00e7a fait la le meilleur potentiel avait le meilleur potentiel pour rassembler, je crois que moi je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, Beno\u00eet Pilet, vous avez dit assumer vos responsabilit\u00e9s, assumez -les jusqu'au bout, assumer la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire quoi Beno\u00eet \u00e0 ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat vous envisagez de donner votre d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:11) [91%] :\r\nAlors la strat\u00e9gie qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le Bureau \u00e9lectoral, il est par le comit\u00e9 par un congr\u00e8s du PS, donc \u00e0 tous ces \u00e9chelons d\u00e9mocratique, on a vraiment respect\u00e9 et puis on va maintenant analyser les r\u00e9sultats et puis voir pour la suite, quelle sera la meilleure configuration pour continuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [87%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par tout le monde, mais elle \u00e9tait mauvaise, visiblement, regardez le r\u00e9sultat d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:30) [74%] :\r\nOui Bruno Marmier dans le dans vous avez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [69%] :\r\nPas foutu une autre 40, ils attendent depuis maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [93%] :\r\nD'accord, avoir \u00e9t\u00e9 cet cet \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [92%] :\r\nAutre argument parce que franchement on va pas trop loin, l\u00e0- dessus, la seule question que j'avais envie de vous poser, c'est la m\u00eame cas Beno\u00eet Pilar, Bruno Marmier est ce que vous entendez aussi rester \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois et ceux qui ne voudraient pas au fond, de nouveaux acteurs pour repartir sur des bases, on va dire plus sereines avec moins de rancune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi j'ai dit il y a, il y a pas de rancune, on a simplement nous on est ouvert \u00e0 des partenariats bas\u00e9e sur le respect mutuel et puis on je crois que, en pr\u00e9cisant quand m\u00eame : l'alliance de gauche, a continu\u00e9 le le Centre Gauche PCS, avec qui nous si\u00e9geons au Grand Conseil a soutenu Madame Bonvin-Sansonnens \u00e7a : rester dans l'alliance, c'est le PS qui a quitt\u00e9 l'alliance pour partir d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats personnels, en essayant de ce coup de poker \u00e9lectoral en pla\u00e7ant Madame Pilar car \u00e0 Fribourg et Pierre Mauroy, \u00e0 Berne s'je comprends pas d'ailleurs pourquoi ils veulent pas assumer ses c'est cette r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle mat\u00e9riel du fait qu'ils avaient, ils auraient peut-\u00eatre d\u00fb nous dire mais aidez -nous \u00e0 faire \u00e7a pour que dans 3 ans vous rend voyons l'ascenseur, je sais pas mais mais mais enfin nous, je crois que \u00e7a serait un peu facile de, de, de faire un jugement de Salomon et puis dire les 2 ans aussi responsables les uns que les autres, nous on a propos\u00e9 une strat\u00e9gie gagnante, le PS, malheureusement on n'en a pas voulu nous nous le regrettons am\u00e8rement, mais enfin, le PS est suffisamment fort pour imposer une mauvaise strat\u00e9gie aux autres partis de gauche, c'est la c'est la conclut : tr\u00e8s bien, on en tire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [96%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne soir\u00e9e, merci, et je le disais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T16:37:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Bruno", "role": "pr\u00e9sident des verts fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller, Benoit", "role": "pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-086EEA44-1FD2-49EC-8A5F-707FE231A06F", "internalArchiveId": "086EEA44-1FD2-49EC-8A5F-707FE231A06F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales fribourgeoises. Interview de Didier Castella membre du Parti des Lib\u00e9raux-Radicaux (PLR) qui est \u00e9lu au gouvernement. Il rafle le 3\u00e8me si\u00e8ge de gauche d\u00e9tenu par la Verte Marie Garnier", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Fribourg, la droite rafle le 3\u00e8me si\u00e8ge de gauche qui \u00e9tait d\u00e9tenu par la Verte Marie Garnier. Le PLR Didier Castella fait son entr\u00e9e au sein du gouvernement. Son interview.\r\n\r\n* * Elections cantonales fribourgeoises: Didier Castella est \u00e9lu au gouvernement 18h Fribourg : le PLR Didier Castella \u00e9lu au gouvernement\r\nDidier Castella r\u00e9pondra au ** 48\r\n** 22)\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nDans le canton de Fribourg, la droite rafle aujourd'hui le 3e si\u00e8ge de gauche, qui \u00e9tait jusqu'ici d\u00e9tenu par la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier. C'est donc le lib\u00e9ral radical Didier Castella qui fait son entr\u00e9e au sein du gouvernement cantonal. Il a devanc\u00e9 son adversaire - la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard - de plus de 7'000 voix. Un \u00e9cart important\r\nPour en parler nous recevons en direct, le nouveau conseiller d'Etat fribourgeois Didier Castella\r\nBonsoir... \r\n- Vous avez engrang\u00e9 plus de 32'400 voix. Vous avez devanc\u00e9 la socialiste val\u00e9rie-Piller Carrard de plus de 7'000 voix... Surpris par ce r\u00e9sultat...??\r\n- Vous devez votre r\u00e9sultat \u00e0 la forte mobilisatoin de la droite ou \u00e0 une d\u00e9mobilisation de la gauche ???\r\n- Mais votre r\u00e9sultat d'aujourd'hui doit aussi beaucoup aux divisions de la gauche fribourgeoise... qui s'est aujourd'hui... d\u00e9mobilis\u00e9e...\r\n- Vous avez fait un bon r\u00e9sultat malgr\u00e9 le timide soutien de l'UDC, qui estime ne jamais b\u00e9n\u00e9ficier de retour d'assenceur... Le vote de l'\u00e9lectorat UDC n'allait donc pas de soi... Etes-vous surpris par ce soutien agrarien... \r\n- Vous \u00eates pr\u00e9ssenti pour aller au d\u00e9partement de l'agriculture... Pensez-.vous que le vote paysan aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant... \r\nOn ne pressent pas - pour l'instant - de rocades au sein du gouvernement... Vous allez donc propablement occuper le bureau de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... Quel style entendez-vous insuffler dans ce d\u00e9partement des institutions, de l'agriculture et des for\u00eats... ???  \r\nQuels sont - selon vous - les dossiers les plus urgents... \r\nLe Conseil d'Etat fribourgeois bascule donc encore un peu plus \u00e0 droite... avec 5 conseillers d'Etats issus du bloc bourgeois... Vous ne devrez pas avoir trop de peine \u00e0 d\u00e9gager des majorit\u00e9s pour faire passer vos dossiers... ..", "durationSec": 227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9417901", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Castella, Didier", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales fribourgeoises: Didier Castella est \u00e9lu au gouvernement / FOR_2018-03-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.03.2018"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Fribourg, la droite rafle le 3\u00e8me si\u00e8ge de gauche qui \u00e9tait d\u00e9tenu par la Verte Marie Garnier. Le PLR Didier Castella fait son entr\u00e9e au sein du gouvernement. Son interview."], "variantIds": ["ece-9417901"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:04Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 et de Bernon seront maintenant dans le canton de Fribourg la droite rafle aujourd'hui le 3\u00e8me si\u00e8ge de gauche qui \u00e9tait jusqu'ici d\u00e9tenu par la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier, c'est donc le lib\u00e9ral radical Didier Castella qui fait son entr\u00e9e au sein du gouvernement cantonal, il a devanc\u00e9 son adversaire la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard de plus de 7000 voix un acte, un \u00e9cart important et pour en parler, nous recevons en Direct, le nouveau conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Didier Castella bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [92%] :\r\nVous avez engrang\u00e9 plus de 32400 voir vous avez devanc\u00e9 la socialiste Val\u00e9rie Carrard de plus de 7000 voix, est ce que vous \u00eates surpris par ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [92%] :\r\nBien \u00e9videmment, c'est un r\u00e9sultat extraordinaire auquel on avait on avait jamais imagin\u00e9, c'est beaucoup de reconnaissance envers tous ceux qui m'ont soutenu, tout ce qui, toute l'\u00e9quipe qui m'a qui m'a conduit vraiment un grand sentiment de reconnaissance et de joie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [97%] :\r\nAlors vous devez votre r\u00e9sultat certes \u00e0 la forte mobilisation de la droite mais aussi peut-\u00eatre \u00e0 une d\u00e9mobilisation de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [90%] :\r\nAlors, forc\u00e9ment, on a, on a senti ces derniers jours qu'il avait une d\u00e9mo de mobilisation \u00e0 gauche, mais nous on a toujours voulu avoir Dieu un discours de rassemblement et maintenant, ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat \u00e0 l'avenir il faudra travailler aussi avec cette gauche, donc moi je vais pas fanfaronner sur cette victoire mais vraiment continuer dans la ligne qu'on a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire celle de travailler ensemble, de construire pour Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [91%] :\r\nAlors vous avez fait un bon r\u00e9sultat, malgr\u00e9 le timide soutien de l'UDC qui estiment ne jamais b\u00e9n\u00e9ficier hein de de retour d'ascenseur, le vote de l'\u00e9lectorat UDC n'allait donc pas de soi, est ce que vous \u00eates surpris par ce soutien agrarien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai travaill\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'attente fribourgeoise de droite, je me suis toujours engag\u00e9 en \u00e9tant connect\u00e9 avec mes partenaires, aujourd'hui je leur suis tr\u00e8s reconnaissant que ce soit le PDC l'UDC le PBD m'avoir soutenu et, bien s\u00fbr, \u00e7a m'a apport\u00e9 et et vraiment c'est un sentiment de reconnaissance et puis on va continuer \u00e0 travailler ensemble pour voir que c'est la formule gagnante, je suis confiant, puis que que que je pourrais encore aussi sur leurs soutiens dans ma fonction, qui sera aussi difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nVous \u00eates pressenti pour aller au d\u00e9partement de l'Agriculture, est ce que vous pensez que le vote paysan aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors \u00e9videmment le vote paysan et un but important, c'est que les paysans vont voter et j'ai eu beaucoup de messages de sympathie et de soutien de leur part je pense qu'effectivement c'est un D, un des points qui a fait que on est aujourd'hui, ce soir l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nOui, alors on ne pressent pas hein, pour l'instant en tout cas de rocades au sein de ce gouvernement fribourgeois, vous allez donc probablement occuper le bureau de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier quel Style entendez -vous insuffler dans ce d\u00e9partement des institutions de l'agriculture et des for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [90%] :\r\nAlors, ind\u00e9pendamment du Style de l'institution, moi j'ai toujours dit que je voulais apporter de la collision importer de l'\u00e9nergie, faire avancer les dossiers et puis, bien \u00e9videmment, maintenant je vais prendre contact avec les diff\u00e9rents partenaires que j'aurais, je veux faire avancer les choses, mais sans pr\u00e9cipitation, je veux rassembler et c'est vraiment dans cet \u00e9tat d'esprit -l\u00e0 de rassembler et de trouver des solutions, chercher des majorit\u00e9s pour que le canton de Fribourg puisse avancer parce qu'\u00e0 l'ex\u00e9cutif, on est des porteurs de projets et que l\u00e0, c'est l'important c'est de d'avoir les, les, les soutiens au Grand Conseil et ceci au-del\u00e0 des partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui bascule donc encore un peu plus \u00e0 droite avec 5 conseillers d'\u00c9tat, issus du bloc bourgeois en tout cas vous ne devriez pas avoir trop de peine \u00e0 d\u00e9gager des majorit\u00e9s pour faire passer vos dossiers au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [83%] :\r\nAlors le gouvernement, c'est une chose mais vous savez tr\u00e8s bien, c'est l\u00e9gislatif qui m\u00e8ne la politique partisane, donc on ou ce qui \u00eatre respectueux des internautes toujours \u00e9t\u00e9 compte de leur avis pour avoir des solutions \u00e9quilibr\u00e9es, une solution qui puisse \u00eatre port\u00e9e par pour les l'ensemble des fribourgeoise des bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nMerci beaucoup Didier Castella, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e monsieur merci et la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "Ancien d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, \u00e9lu conseiller d'Etat fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EB76A86-F680-4A31-BF07-54F62044F57E", "internalArchiveId": "0EB76A86-F680-4A31-BF07-54F62044F57E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicoals Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Jean-Marc Heim, membre de l'\u00e9quipe de campagne \u00ab pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises \u00bb;Sergio Morandi, membre du comit\u00e9 d'initiative \u00ab pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises \u00bb;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR NE;Kevin Fey, joueur de hockey,  d\u00e9fenseur HC Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SOMMET UE-RUSSIE DI (7H)) Les dirigeants europ\u00e9ens s'unissent derri\u00e8re Theresa May pour condamner la Russie. La cheffe du gouvernement britannique a re\u00e7u cette nuit le soutien unanime de ses pairs, r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles. Les Vingt-Huit consid\u00e8rent que Moscou est \u00abtr\u00e8s probablement\u00bb derri\u00e8re l'empoisonnement d'un ex-espion russe. Une attaque perp\u00e9tr\u00e9e le 4 mars dernier \u00e0 Salisbury, en Angleterre.\r\n***Guillaume Meyer, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles: on ne s'attendait pas \u00e0 une r\u00e9action aussi forte de la part des dirigeants.\r\nOui, difficile d'\u00eatre plus clair: pour les Vingt-Huit, l'implication de la Russie est la \u00abseule explication plausible\u00bb pour l'attaque chimique de Salisbury.\r\nCette d\u00e9claration envoie un message de fermet\u00e9 \u00e0 Moscou, et c'est une surprise, parce que la question russe divise profond\u00e9ment les Europ\u00e9ens.\r\nPour certains pays, comme la Gr\u00e8ce et la Hongrie, il \u00e9tait hors de question de pointer un index accusateur sur le Kremlin. Et donc, dans un premier temps, les Vingt-Huit ont pr\u00e9par\u00e9 une d\u00e9claration assez floue, qui laissait le doute sur la responsabilit\u00e9 de la Russie.\r\nMais au final, ils frappent bien plus fort. Theresa May a re\u00e7u le soutien de deux poids lourds: le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. Leur engagement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour durcir le texte.\r\n***Est-ce que les dirigeants europ\u00e9ens vont joindre des actes \u00e0 la parole?\r\nOn sent cette volont\u00e9. Premier signal, l'Union europ\u00e9enne va rappeler son ambassadeur \u00e0 Moscou pour des consultations. Et certains Etats envisagent m\u00eame d'expulser des diplomates russes.\r\nPour l'instant, on ne parle pas de nouvelles sanctions contre la Russie. Mais la question se posera fatalement, si l'on apporte la preuve ultime de l'implication de Moscou.\r\n(UE - Facebook) L'Union europ\u00e9enne...qui s'empare aussi d'un autre dossier br\u00fblant.\r\nElle veut renforcer l'encadrement des g\u00e9ant d'internet.\r\nNotamment Facebook ou Gmail.\r\nUn texte en pr\u00e9paration permettrait de leur imposer des amendes \u00e9quivalentes...\u00e0 4% de leur chiffre d'affaire.\r\nHier d\u00e9j\u00e0...les dirigeants euruop\u00e9ens ont exig\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux de la transaprence et une meilleure protection des donn\u00e9es.\r\n(11/EXTRAIT ITV SARKOZY) ***Il veut faire \"triompher son honneur\"  : Nicolas Sarkozy s'est montr\u00e9 tr\u00e8s offensif.... hier soir sur la cha\u00eene TF1-...\r\nTr\u00e8s remont\u00e9, l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais...a rejet\u00e9 toutes les accusations....24 heures apr\u00e8s sa mise en examen...\r\nNicoals Sarkozy..inculp\u00e9 notamment de \"corruption passive\" dans l'affaire du possible financement par la Libye de sa campagne \"2007\"\r\nPour l'ex-pr\u00e9sident, il s'agit d'un complot...ourdi par le clan Kadhfi...selon ses mots...une  \"bande de malfaiteurs\"...\r\nNicolas Sarkozy...qui malgr\u00e9 sa d\u00e9fense a donc...\u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire...\r\nL'ex-pr\u00e9sident a l'interdiction de voire une dizaine de protagonistes de l'affaire...et de voyager dans 4 pays.\r\n(10/USA-CHINE REAC PEKIN) ***Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...la Chine annonce une contre-attaque commerciale!\r\nElle a l'intention d'instaurer des taxte \u00e0 l'importation sur divers produits am\u00e9ricains...notamment....dans l'agriculture et la sid\u00e9-rurgie.\r\nUne r\u00e9action directe...\u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de taxer une centaine de produits chinois...\u00e0 hauteur de 60 millards de dollars par ann\u00e9e.\r\nP\u00e9kin ne veut pas de guerre commerciale...mais ne compte pas rester les bras crois\u00e9s, Micha\u00ebl Peuker....\r\n((\u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que les Etats-Unis feront machine arri\u00e8re avant qu'il ne soit trop tard.\u00a0\u00bb message d\u00e9livr\u00e9 ce matin par le minist\u00e8re chinois du commerce. Les autorit\u00e9s veulent encore croire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un dialogue. Raison pour laquelle les mesures d\u00e9cid\u00e9es restent modestes en comparaison des 60 milliards de taxes am\u00e9ricaines. La Chine s'appr\u00eate \u00e0 imposer une taxe de 15% sur des produits agricoles des Etats-Unis et 25% sur une palette de produits allant du porc \u00e0 l'aluminium recycl\u00e9. Au total, ces repr\u00e9sailles pourraient s'\u00e9lever aux alentours de 3 milliards de dollars par an. Une op\u00e9ration strat\u00e9gique\u00a0: les produits cibl\u00e9s par P\u00e9kin sont issus d'Etats am\u00e9ricains consid\u00e9r\u00e9s comme des bastions de l'\u00e9lectorat de Donald Trump.\r\nLa Chine esp\u00e8re donc provoquer le dialogue, mais la question du d\u00e9ficit commercial avec la Chine, Trump en fait une affaire personnelle. Et il s'est entour\u00e9 de collaborateurs anti-chinois. De son c\u00f4t\u00e9 Xi Jinping a beau avoir nomm\u00e9 aux plus hautes fonctions des fins connaisseurs des Etats-Unis, ces derniers ont r\u00e9cemment perdus tous leurs interlocuteurs de choix \u00e0 la maison blanche. Une situation tendue face \u00e0 laquelle la Chine doit maintenant faire preuve d'imagination. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Sion - Verts Conseil d'ETat.) 7h   sur la Premi\u00e8re....et cette accusation dans l'actualit\u00e9 en Suisse\r\nLes commune valaisannes....outrepassent leurs droit dans la campagne pour les Jeux Olympiques \u00e0 Sion...\r\nC'est  l'avis des Verts Valaisans...qui ont envoy\u00e9 une lettre au Conseil d'Etat.\r\nIls contestent  les s\u00e9ances d'information organis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans des communes... afin de pr\u00e9senter le projet.\r\nSelon les \u00e9cologistes, elles rel\u00e8vent plus de la promotion...que de l'information...\r\nLes Verts demandent donc l'annulation des prochaines r\u00e9unions pr\u00e9vues dans les communes.\r\n(01/REGIES OUT OF CONTROL PA) Cette question maintenant : les entreprises en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration sont elles assez contr\u00f4l\u00e9es?\r\nOn l'a appris hier : le le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a perquisitionn\u00e9 plusieurs locaux de l'entreprises d'armement RUAG. \r\nEn cause, une affaire de traffic d'armes et de pots de vin, d\u00e9voil\u00e9e par un lanceur d'alerte. \r\nMuriel Ballaman, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.... les scandales au sein d'entreprises de la conf\u00e9d\u00e9ration s'additionnent....\r\n  1'02''\r\n((On touche l\u00e0 \u00e0 l'image de deux fleurons de l'\u00e9conomie suisse: ses cars jaunes et son industrie d'armement. \r\nUn d\u00e9but d'ann\u00e9e plus que cahoteux pour CarPostal, qui a per\u00e7u ind\u00fbment des dizaines de millions de francs d'argent public depuis 2007. Un traffic d'armes et des pots de vin au sein du fleuron de l'armement helv\u00e9tique RUAG, dont les produits arment notamment les soldats suisses.Deux entreprises, deux points communs: des faits graves, passibles de peines p\u00e9nales, pour deux soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues \u00e0 100% par la conf\u00e9d\u00e9ration. Une conf\u00e9d\u00e9ration qui admettait par la voix de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard que la gouvernance de ces entreprises n'\u00e9tait pas optimale en cas de crise: puisqu'elles sont d\u00e9tenues par les pouvoirs publics, et bien le politique s'en m\u00e8le et souffle sur les braises. Doris Leuthard admettait son impuissance: on ne peut rien faire l\u00e0 contre. Mais la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a esquiss\u00e9 un d\u00e9but de piste la semaine derni\u00e8re, lors du d\u00e9bat urgent sur la poste: une meilleure r\u00e9partition des r\u00f4les de la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de contr\u00f4le, de surveillance et de pilotage. Un plan qui semble se faire de plus en plus n\u00e9cessaire, pour toutes les entreprises de la conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(TF2/CAMPAGNE MONNAIE PLEINE PI) La banque nationale doit \u00eatre seule \u00e0 pouvoir cr\u00e9er des francs suisses.\r\nC'est le message central de l'initiative \u00ab monnaie pleine \u00bb, soumise \u00e0 votation le 10 juin. \r\nSes partisans ont lanc\u00e9 hier  leur campagne \u00ab pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises \u00bb.\r\nL'initiative vise un changement fondamental du syst\u00e8me, en emp\u00eachant les banques commerciales de produire de l'argent. \r\nCe qu'elles font aujourd'hui \u00e0 hauteur de 90%. \r\nAlain Arnaud \r\n  1'27 \r\n((L'initiative \u00ab monnaie pleine \u00bb,c'est un retour aux sources, 1891, lorsque le peuple suisse confiait \u00e0 la seule banque nationale le droit de battre monnaie. Mais aujourd'hui, les banques commerciales cr\u00e9ent la totalit\u00e9 de l'argent \u00e9lectronique et de la monnaie scripturale, avec les risques de bulles sp\u00e9culatives qui en d\u00e9coulent. Il faut que \u00e7a change, disent les partisans du texte, la cr\u00e9ation mon\u00e9taire appartient au service public. L'id\u00e9e para\u00eet s\u00e9duisante, pourtant presque personne n'y souscrit, pas non plus la gauche. Jean-Marc Heim est membres de l'\u00e9quipe de campagne ..\r\nMAG 21'' MONNAIE PLEINE ITV HEIM \u00e0 leur botte\r\n. \u00e0 quoi certains r\u00e9pondent aux partisans qu'ils sont - eux - \u00e0 la botte d'organisations \u00e9trang\u00e8res qui misent sur la d\u00e9mocratie directe suisse pour tester leur id\u00e9e de monnaie pleine. La r\u00e9ponse de l'\u00e9conomiste Sergio Morandi, du comit\u00e9 d'initiative .\r\nMAG 17'' MONNAIE PLEINE ITV MORANDI (1)\r\n. et cette initiative aura sans doute bel et bien pour effet de lancer le d\u00e9bat sur le syst\u00e8me mon\u00e9taire actuel, \u00e0 l'heure du virtuel et des cryptomonnaies.))\r\n(07/NE/REGIME FINANCIER ITV RUEDIN) ***7h....sur la premi\u00e8re...direction le canton de Neuch\u00e2tel...o\u00f9 le Conseil d'Eat veut am\u00e9lioer l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique...\r\nEt pour ce faire, le gouvernement....veut abisser le taux d'imposition des entreprises....\u00e0 environ 13%...\r\nContre 15,6% aujourd'hui\r\nLe Conseil d'Etat d\u00e9voilait hier (JE) un projet de nouveau r\u00e9gime financier en trois volets:  \r\nBaisse de l'imposition des entreprises...mais aussi nouvelle r\u00e9partition des ressources et des charges entre communes...et  am\u00e9lioration de la gestion financi\u00e8re du canton. \r\nCes r\u00e9formes seront toutes lanc\u00e9es au cours de l'ann\u00e9e 2018. \r\nUn chantier ambitieux mais risqu\u00e9, aux yeux du pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, Nicolas Rudin.\r\n   40''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Catalogne) En bref...\r\nJordi Turull, le candidat ind\u00e9pendantiste \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne...Jordi Turull....n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire hier au premier tour par le parlement r\u00e9gional...\r\nEt cela \u00e0 la veille de sa comparution devant la justice. \r\nIl n'a recueilli que 64 voix, tandis que 65 d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 contre et que 4 \u00e9lus s\u00e9paratistes se sont abstenus.\r\n(15/HC BIENNE ITV FEY) ***Allez direction les patioires....en Hockey sur glace...les fans du HC Bienne peuvent contiuer de r\u00eaver....\r\nLe club seelandais a valid\u00e9 hier soir.... son ticket pour les demi-finales\r\nGr\u00e2ce \u00e0 une victoire 5 \u00e0 2 \u00e0 Davos. \r\nBienne remporte la s\u00e9rie 4 \u00e02....et se qualifie pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans dans le dernier carr\u00e9 de la saison.\r\nUn honneur et une satisfaction  pour le d\u00e9fenseur biennois Kevin Fey.\r\n  54'' \r\nKevin Fey avec John Nicolet. \r\nA noter que les demi-finales qui opposeront Bienne \u00e0 Lugano et Berne \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e9buteront mardi. \r\nDans le tour contre la rel\u00e9gation victoire d'Ambri face \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 3 .\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413199", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9413218", "ece-9413199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T05:16:06Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, la fermet\u00e9 europ\u00e9enne face \u00e0 Moscou et le soutien unanime pour la Grande-Bretagne, on parle \u00e9videmment de l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien agent double russe et les Vingt-Huit n'y vont pas par 4 chemins : l'implication de la Russie disent est la seule explication plausible l'Union qui rappelle m\u00eame son ambassadeur \u00e0 Moscou en marge de ce sommet europ\u00e9en Romain qui va re\u00e7oit ce matin, Yves Bertoncini, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en de France, il sera \u00e9videmment question des rapports avec la Russie mais aussi du projet europ\u00e9en qui peine au red\u00e9marrage promis par Emmanuel Macron on en parle \u00e0 7 heures et demie monnaie pleine un titre \u00e9nigmatique pour un th\u00e8me complexe sur lequel nous voterons le 10 juin prochain l'id\u00e9e des initiants c'est d'emp\u00eacher les bulles financi\u00e8res ou encore les faillites bancaires id\u00e9e louable mais qui a peu de soutien, parce qu'il propose d'emp\u00eacher les banques d'accorder des pr\u00eats, seule la bonne est -ce pour le faire un retour au syst\u00e8me de 1891 quand m\u00eame, on en parle avec un \u00e9conomiste qui d\u00e9fend ce texte, le professeur Sergio Rossi, de l'Universit\u00e9 de Fribourg et puis imaginez une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les autorit\u00e9s \u00e9valuent leurs citoyens en fonction de leur comportement aussi vous conformer \u00e0 ce que veut l'\u00c9tat, vous aurez des bons points et des rabais d'imp\u00f4ts par exemple et puis sinon vous \u00e9coperait d'une mauvaise note et on vous emp\u00eachera d'acheter un billet d'avion, de louer une chambre d'h\u00f4tel ou encore d'acc\u00e9der au service, ce n'est pas une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 en Chine, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, mais l\u00e0 pour leur celle Journal et c'est avec Julien Morgarten bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, tous derri\u00e8re le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, rappelle son ambassadeur en Russie pour les \u00c9tats membres, Moscou et tr\u00e8s probablement derri\u00e8re l'affaire de l'espion empoisonn\u00e9 en Angleterre une r\u00e9action muscl\u00e9e on dans un instant, depuis Bruxelles, je ferai triompher mon honneur, d\u00e9claration de Nicolas Sarkozy hier soir en Direct sur TF1 au lendemain de son inculpation dans l'affaire libyenne, l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais est apparu tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, il n'y a selon lui aucune preuve c'est une calomnie du clan Kadhafi et puis l'aventure continue pour le HC Bienne d\u00e9claration le HC Bienne et c'est l'emploi qui se sont qualifi\u00e9s hier soir pour le les demi- finales des playoff Bienne dans le dernier carr\u00e9 du hockey suisse, du jamais vu depuis 28 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens s'unissent derri\u00e8re Theresa May pour condamner la Russie, la chef du gouvernement britannique a re\u00e7u cette nuit le soutien unanime de ses pairs, r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Huit consid\u00e8rent que Moscou est tr\u00e8s probablement derri\u00e8re l'empoisonnement d'un ex- pion russe une attaque perp\u00e9tr\u00e9e le 4 mars dernier Liberi en Angleterre, Guillaume Meyer, vous \u00eates en Direct de Bruxelles, on ne s'attendait pas \u00e0 une r\u00e9action aussi forte de la part des dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [95%] :\r\nOui, difficile d'\u00eatre plus clair pour les Vingt-Huit, l'implication de la Russie et la seule explication plausible pour l'attaque chimique de sens : ben oui, cette d\u00e9claration envoie un message de fermet\u00e9 \u00e0 Moscou et c'est une surprise parce que la question russe divise profond\u00e9ment les Europ\u00e9ens pour certains pays comme la Gr\u00e8ce et la Hongrie, il \u00e9tait hors de question de pointer un index accusateur sur le Kremlin et donc dans un 1er temps, les Vingt-Huit ont pr\u00e9par\u00e9 une d\u00e9claration assez floue qui laissait le doute sur la responsabilit\u00e9 de la Russie, mais au final ils frappent bien plus fort, Theresa May a re\u00e7u le soutien de 2 poids lourds, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel leur engagement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour durcir le texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [96%] :\r\nAlors Guillaume est -ce que les dirigeants europ\u00e9ens vont joindre des actes \u00e0 la parole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [96%] :\r\nOn sent cette volont\u00e9 1er signal, l'Union europ\u00e9enne va rappeler son ambassadeur \u00e0 Moscou pour des consultations et certains \u00e9tats envisagent m\u00eame d'expulser des diplomates russes pour l'instant on ne parle pas de nouvelles sanctions contre la Russie mais la question se posera fatalement, si l'on apporte la preuve ultime de l'implication de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [94%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, l'Union europ\u00e9enne qui s'empare aussi d'un autre dossier br\u00fblant : elle veut renforcer l'encadrement des g\u00e9ant d'internet, notamment Facebook ou jumelles un texte en pr\u00e9paration permettrait de leur imposer des amendes \u00e9quivalentes \u00e0 4 pourcent de leur chiffre d'affaires, hier d\u00e9j\u00e0, les dirigeants europ\u00e9ens ont exig\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, de la transparence et une meilleure protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [97%] :\r\nIl a dit vouloir faire triompher son honneur, Nicolas Sarkozy s'est montr\u00e9 tr\u00e8s offensif, c'\u00e9tait hier soir sur TF1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [96%] :\r\nTr\u00e8s remont\u00e9, l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais a rejet\u00e9 toutes les accusations, 24 heures apr\u00e8s sa mise en examen, Nicolas Sarkozy, inculp\u00e9 notamment de corruption passive dans l'affaire du possible financement par la Libye de sa campagne 2007 pour l'ex- pr\u00e9sident, il s'agit d'un complot ourdi par le clan Kadhafi, selon ses mots, une bande de malfaiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [94%] :\r\nJe pose une question devant les Fran\u00e7ais, comment se fait- il qu'il n'pas la moindre preuve le moindre document et il se trouve qu'on est un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est la France, c'est la fonction qui est en cause, au m\u00eame niveau qu'une bande d'assassins et d'escrocs condamn\u00e9e pour cela Monsieur boulot quand m\u00eame, on est dans un \u00e9tat de droit, on ne peut pas se comporter comme \u00e7a, alors je vous dis une chose : j'ai pas l'intention de plaisanter avec \u00e7a je prends les choses tr\u00e8s au s\u00e9rieux, beaucoup plus que vous l'imaginez \u00e7a ne prendra un an 2 ans 10 ans mais je pour fondre cette bande, je ferai triompher mon honneur et je n'ai pas l'intention de c\u00e9der un centim\u00e8tre de terrain \u00e0 cette bande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [95%] :\r\nNicolas Sarkozy qui, malgr\u00e9 sa d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, l'ex pr\u00e9sident \u00e0 l'interdiction de voire une dizaine de protagonistes de l'affaire et de voyager dans 4 pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [94%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger : la Chine annonce une contre- attaque commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [95%] :\r\nElle a l'intention d'instaurer des taxes \u00e0 l'importation sur divers produits am\u00e9ricains, notamment dans l'agriculture et la sid\u00e9rurgie, une r\u00e9action directe \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de taxer une centaine de produits chinois \u00e0 hauteur de 60 milliards de dollars par ann\u00e9e, P\u00e9kin ne veut pas de guerre commerciale mais ne compte pas rester les bras crois\u00e9s, Micha\u00ebl Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [96%] :\r\nNous esp\u00e9rons que les \u00c9tats-Unis feront machine arri\u00e8re avant qu'il ne soit trop tard, message d\u00e9livr\u00e9 ce matin par le minist\u00e8re chinois du commerce, les autorit\u00e9s veulent encore croire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un dialogue, raison pour laquelle les mesures d\u00e9cid\u00e9es restent modestes en comparaison des 60 milliards de taxes am\u00e9ricaines, la Chine s'appr\u00eate \u00e0 imposer une taxe de 15 pourcent sur des produits agricoles des \u00c9tats-Unis et 25 pourcent sur une palette de produits allant du porc \u00e0 l'aluminium recycl\u00e9 au total ces repr\u00e9sailles pourraient s'\u00e9lever aux alentours de 3 milliards de dollars par an, une op\u00e9ration strat\u00e9gique, les produits cibl\u00e9s par P\u00e9kin sont issus d'\u00e9tats am\u00e9ricains, consid\u00e9r\u00e9s comme des bastions de l'\u00e9lectorat de Donald Trump la Chine esp\u00e8re donc provoquer le dialogue mais la question du d\u00e9ficit commercial avec la Chine Trump en a fait une affaire personnelle et s'est entour\u00e9 de proches collaborateurs anti- chinois de son c\u00f4t\u00e9, Xi Jinping a beau avoir nomm\u00e9 aux plus hautes fonctions des fins connaisseurs des \u00c9tats-Unis ces derniers ont r\u00e9cemment perdu tous leurs interlocuteurs de choix \u00e0 la Maison Blanche, une situation tendue face \u00e0 laquelle la Chine doit maintenant faire preuve d'imagination, Micha\u00ebl Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les t\u00eates continuent \u00e0 tomber dans l'entourage de Donald Trump, cette fois, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a limog\u00e9 son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Herbert Raymond McMaster il sera remplac\u00e9 par John Bolton, dit le faucon le r\u00e9publicain \u00e9tait ambassadeur \u00e0 l'ONU, sous la pr\u00e9sidence de George W Bush, connue pour son Style abrasif, il est un partisan du recours \u00e0 la force sur la sc\u00e8ne Internet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [89%] :\r\n7 heures, 7 sur la premi\u00e8re et cette accusation dans l'actualit\u00e9 en Suisse les commune valaisannes outrepassent leurs droits dans la campagne pour les Jeux olympiques \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [93%] :\r\nEn tout cas l'avis des Verts Valaisans qui ont envoy\u00e9 une lettre au Conseil d'\u00c9tat, ils contestent les s\u00e9ances d'information organis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans des communes afin de pr\u00e9senter le projet selon les \u00e9cologistes, elles rel\u00e8vent plus de la promotion que de l'information, les Verts demandent donc l'annulation des prochaines r\u00e9unions pr\u00e9vues dans les communes, cette question maintenant : les entreprises en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration sont -elles assez contr\u00f4l\u00e9es, on a appris hier le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a perquisitionn\u00e9 plusieurs locaux de l'entreprise d'armement RUAG en cause, une affaire de trafic d'armes et de pots-de-vin d\u00e9voil\u00e9e par un lanceur d'alerte Muriel balance d\u00e9but d'ann\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment les scandales au sein d'entreprises de la conf\u00e9d\u00e9ration s'additionnent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:15) [93%] :\r\nEn tout, cela \u00e0 l'image de 2 fleurons de l'\u00e9conomie suisse ses cars jaunes et son industrie d'armement un d\u00e9but d'ann\u00e9e plus que cahoteux pour CarPostal, qui a per\u00e7u indument des dizaines de millions de francs d'argent public et ce depuis 2007, un trafic d'armes et des pots-de-vin au sein de la vitrine de l'armement helv\u00e9tique R\u00fcegg dans les produits arment notamment les soldats suisses 2 entreprises 2 points communs des faits graves, passibles de peines p\u00e9nales pour 2 soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues \u00e0 100 pourcent par la Conf\u00e9d\u00e9ration une conf\u00e9d\u00e9ration qui admettait, par la voix de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris les tartes que la gouvernance de ces entreprises n'\u00e9tait pas optimale en cas de crise puisqu'elles sont d\u00e9tenues par les pouvoirs publics le politique s'en m\u00eale et souffle sur les braises Doris les tartes, admettait son impuissance, on ne peut rien faire l\u00e0 contre mais la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a esquiss\u00e9 un d\u00e9but de piste la semaine derni\u00e8re lors du d\u00e9bat urgent sur la Poste, une meilleure r\u00e9partition des r\u00f4les de la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de contr\u00f4le, de surveillance et de pilotage, un plan qui semble se faire de plus en plus n\u00e9cessaire pour toutes les entreprises de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [96%] :\r\nLa banque nationale doit \u00eatre seule \u00e0 pouvoir cr\u00e9er des francs suisses c'est le message central de l'initiative monnaie pleine soumise \u00e0 votation le 10 juin ses partisans ont lanc\u00e9 hier leur campagne pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises, l'initiative vise un changement fondamental du syst\u00e8me en emp\u00eachant les banques commerciales de produire de l'argent, ce qu'elles font aujourd'hui \u00e0 hauteur de 90 pourcent Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [96%] :\r\nL'initiative monnaie pleine c'est un retour aux sources 1891 lorsque le peuple suisse, confiait \u00e0 la seule banque nationale le droit de battre monnaie, mais aujourd'hui, les banques commerciales cr\u00e9ent la totalit\u00e9 de l'argent \u00e9lectronique et de la monnaie scripturale, avec les risques de bulles sp\u00e9culatives qui en d\u00e9coulent, il faut que \u00e7a change, disent les partisans du texte la cr\u00e9ation mon\u00e9taire appartient au service public, l'id\u00e9e para\u00eet s\u00e9duisante, pourtant, presque personne n'y souscrit pas non plus la gauche Jean-Marc Heim est membre de l'\u00e9quipe de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [95%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre se questionner sur le fait que le syst\u00e8me actuel, il a \u00e9t\u00e9 mis en place par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s que ses int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me ont pu prendre un pouvoir qui d\u00e9passe le pouvoir politique et qui sont donc r\u00e9ussi \u00e0 soumettre un grand nombre y compris les politiciens et un grand nombre d'organisations \u00e0 leur botte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [97%] :\r\n\u00e0 quoi certains r\u00e9pondent aux partisans qu'ils sont \u00e0 la botte d'organisations \u00e9trang\u00e8res qui misent sur la d\u00e9mocratie directe suisse pour tester leur id\u00e9e de monnaie pleine la r\u00e9ponse de l'\u00e9conomiste Sergio Morandi, du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [92%] :\r\nAbsolument pas, tout le monde s'est rendu compte qu'il faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e0 la racine et non pas attendre que la prochaine crise arrive donc c'est pas que nous, on est manipul\u00e9 mais plut\u00f4t que le fait que tout le monde se rendent compte de plus en plus dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'il faut changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [95%] :\r\nEt cette initiative aura sans doute bel et bien pour effet de lancer le d\u00e9bat sur le syst\u00e8me mon\u00e9taire actuel, \u00e0 l'heure du virtuel et des cryptomonnaies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:07) [96%] :\r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure avec Sergio Rossi, \u00e9conomiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, direction le canton de Neuch\u00e2tel maintenant o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat veut am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [96%] :\r\nEt pour ce faire, le gouvernement veut abaisser le taux d'imposition des entreprises environ 13 pourcent contre15,6 pourcent aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9voil\u00e9 hier un projet de nouveau r\u00e9gime financier en 3 volets : baisse de l'imposition des entreprises, donc, mais aussi nouvelle r\u00e9partition des ressources et des charges entre communes et am\u00e9lioration de la gestion financi\u00e8re du canton, ces r\u00e9formes seront toutes lanc\u00e9es au cours de l'ann\u00e9e 2018, un chantier ambitieux mais risqu\u00e9 aux yeux du pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Nicolas Rudin. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:45) [87%] :\r\nConc\u00e9dait d'\u00eatre beaucoup de cartes dans dans ce 1er mais je crois qu'il a pas le choix, il faut qu'on peut saluer aussi justement le projet ambitieux et puis dire que toute baisse d'imp\u00f4ts est bonne \u00e0 prendre de l'enfer fiscal neuch\u00e2telois le risque majeur, je pense \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, je crois que chaque fois qu'on a voulu toucher la p\u00e9r\u00e9quation, on voyait les communes qui commen\u00e7aient \u00e0 s'entretuer au niveau des d\u00e9bat puisque ce qui les int\u00e9resse, n'a \u00e9videmment ces derniers chiffres un gagnant ou perdant, et l\u00e0 je pense qu'il faudra \u00eatre tr\u00e8s habile de la part du Conseil d'\u00c9tat pour un projet qui soit accept\u00e9 le calendrier et le faire dans l'ann\u00e9e 2018 \u00e7a sera tr\u00e8s compliqu\u00e9, je pense que les d\u00e9bats seront longs, mais si on arrive vraiment \u00e0 quelque chose en 2019, l\u00e0 je serais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [92%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher direction maintenant les patinoires en non pas par les fans du HC Bienne peuvent continuer de r\u00eaver le club z\u00e9landais a valid\u00e9 hier soir son ticket pour les demi- finales gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 5 \u00e0 2 \u00e0 Davos bienne remporte la s\u00e9rie 4 \u00e0 2 et se qualifie pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans, pour le dernier carr\u00e9 de la saison, un honneur et une satisfaction pour le d\u00e9fenseur biennois Kevin Fey. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:52) [87%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but du match, on savait que le match le plus difficile ce soir le r\u00e9sultat le dit pas, mais un jouet c'\u00e9tait difficile apr\u00e8s le 2\u00e8me terrain je pense qu'on est un peu nerveux, on a, on a trouv\u00e9 2 pourcent la aussi et puis 2\u00e8me but 3\u00e8me mais il faut prendre \u00e7a \u00e0 la fin, voil\u00e0 la le calculer juste \u00e0 domicile, moment historique pour le HC Bienne une demi- finale, on attendait \u00e7a depuis depuis 28 ans \u00e0 Bienne, j'imagine qu'il y a aussi de l'\u00e9motion pour y a pas juste la victoire annonc\u00e9e Klein je pense pour tout le club pour tous les joueurs, on a commenc\u00e9 la saison avec beaucoup de, comment dire, on esp\u00e9rait beaucoup de nous, mais maintenant d'arriver en demi- finale, c'est clair, c'est un pas \u00e9norme maintenant voil\u00e0, tout le monde irait mal le travail continue, c'est vrai maintenant mais pendant 10, 15 minutes au juive \u00e0 aurait bon voyage \u00e0 bient\u00f4t, je pense \u00e0 2 jours de cong\u00e9 et puis apr\u00e8s, voil\u00e0 en cache pas : on est tr\u00e8s heureux, mais voil\u00e0, on se r\u00e9jouit aussi pour jouer des demi- finales qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [88%] :\r\nIntervenant fait au micro de John Nicolet dans le Tour compte la rel\u00e9gation hier soir victoire d'Ambri face \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 3 et puis donc du c\u00f4t\u00e9 de 2000 finales, ce sera \u00e0 Berne face \u00e0 Z\u00fcrich et puis Bienne affrontera Lugano rendez- vous pour le d\u00e9but de cette demi- finale d\u00e8s mardi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [89%] :\r\n\u00e0 Julien pour le journal, merci d'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re, merci aussi si vous nous regardez sur RTS Un la suite du programme jusqu'\u00e0 8 heures, il y aura Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour alt\u00e9rer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T06:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6661E1E-4102-4FAE-ABF0-5F4E317D2C5D", "internalArchiveId": "B6661E1E-4102-4FAE-ABF0-5F4E317D2C5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verts GE;Walter von Kaenel, directeur de Longines;Alexandre Meyer, patron-fondateur de Phenomen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine (14/HC BIENNE PA) L'aventure biennoise continue.  Le moment est historique pour le HC Bienne qui a obtenu hier soir sa qualification pour les demi-finales des play-offs. Les S\u00e9elandais se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 dans les Grisons, face \u00e0 Davos. Ils remportent ainsi la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2. Laurent Bastardoz\r\n  1'01 \r\n((28 ans ! Il aura fallu attendre 28 ans \u00e0 Bienne pour que le club obtienne un s\u00e9same pour le dernier carr\u00e9 de la saison. Une qualification pour les demi-finale amplement m\u00e9rit\u00e9e au vue de sa saison. Apr\u00e8s le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur Mike Mc Namara en novembre dernier, le HC Bienne a v\u00e9cu une p\u00e9riode de transition en nommant son Directeur sportif Martin Steinegger \u00e0 la bande. Une d\u00e9cision heureuse qui a permis au club de retrouver son \u00e2me et pr\u00e9parer la venue du nouvel entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen. Le Finlandais, champion de Suisse avec Berne en 2013 a su insufler la confiance, la grinta et la stabilit\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe biennoise qui s'est vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis le mois de d\u00e9cembre. 3\u00e8me du tour qualificatif, les joueurs du Seeland ont donc \u00e9limin\u00e9 hier soir le HC Davos, le club le plus titr\u00e9 de National League. 31 titres dont 6 depuis 2001. Un HC davos qui restait aussi sur deux demi-finales perdues depuis son dernier titre en 2015. \r\nLe HC Bienne partira donc en demi-finale contre Lugano avec un seul objectif. Poursuivre sa route. La route d'un pass\u00e9 glorieux qui l'avait vu remport\u00e9 3 titres de champion national entre 1978 et 1983 ! )) \r\nExtro:\r\nLes demi-finales qui opposeront Bienne \u00e0 Lugano et Berne \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e9buteront mardi. Et dans le tour contre la rel\u00e9gation victoire d'Ambri face \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 3 et de Langnau contre Kloten 4 \u00e0 3.\r\n(TF3/SARKOZY PI) Yann: \u00ab Je ferai triompher mon honneur \u00bb. Hier soir Nicolas Sarkozy s'est d\u00e9fendu bec et ongles au 20h de TF1.\r\nCynthia: Il a notamment rejet\u00e9 les accusations dont il fait l'objet suite \u00e0 sa mise en examen mercredi soir. L'ancien pr\u00e9sident est inculp\u00e9 dans l'affaire du pr\u00e9sum\u00e9 financement libyen de sa campagne 2007 pour \u00ab corruption passive \u00bb, \u00ab financement ill\u00e9gal de campagne\" et \u00ab recel de fond publics libyens \u00bb. Un \u00ab complot \u00bb dit-il toujours, ourdi par \u00ab une bande de malfaiteurs \u00bb. . De Paris les explication d'Ariane Hasler.\r\n  1'34 \r\n((Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre les juges Nicolas Sarkozy a donc d\u00e9cid\u00e9 d'en appeler aux fran\u00e7ais, des fran\u00e7ais qu'il jure ne jamais avoir trahi.. faisant part de sa profonde  indignation, exhibant des documents, attaquant Mediapart, revenant sur la chronologie des \u00e9v\u00e8nements, accusant ses d\u00e9tracteurs de mensonges et de complot, rappelant son r\u00f4le dans le d\u00e9clenchement de la guerre en lubie pour arr\u00eater Kadhafi ce dictateur ssanguinaire, Nicolas sarkozy dit-il est une victime plac\u00e9e au m\u00eame rang que des escrocs qui ont du sang sur les mains, le tout sans preuve tangible. extrait:\r\nson '41\r\nDes arguments qui n'ont pas emp\u00each\u00e9s le juges de le mettre en examen et de le placer sous contr\u00f4le judiciaire, une premi\u00e8re sous la 5\u00e8me r\u00e9publique pour un ancien pr\u00e9sident.  , Nicolas Sarkozy a l'interdiction de voir une dizaine de protagonistes de l'affaire et de voyager dans 4 pays. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(6H TAXES US) Donald Trump a lanc\u00e9 son offensive commerciale contre la Chine.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 des mesures punitives contre des importations chinoises, il doit maintenant publier une liste de produits et des taxes envisag\u00e9es, qui pourait \u00eatre mise en oeuvre dans les 15 jours\r\nObjectif: mettre un terme \u00e0 ce qu'il affirme \u00eatre de la concurrence d\u00e9loyale de P\u00e9kin et le vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\nLa r\u00e9plique \u00e0 ces sanctions commerciales n'a pas tard\u00e9, c\u00f4t\u00e9 chinois. P\u00e9kin a d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui sa liste qu'elle pourrait imposer sur des importations de produits am\u00e9ricains. Elle vise des produits tels que le vin, les fruits et la viande de porc. \r\nCes droits de douane seront institu\u00e9s si P\u00e9kin ne parvient pas \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec les Etats-Unis.\r\nLes pays de l'Union Europ\u00e9enne pourraient, eux, \u00eatre exempt\u00e9s de taxes sur leurs exportations d'acier et d'aluminium vers les Etats-Unis. Mais ils attendent toujours une d\u00e9cision d\u00e9finitive de l'administration am\u00e9ricaine.\r\n(6H SOUTIEN UE \u00c0 GB) Les partenaires europ\u00e9ens qui ont aussi d\u00e9clar\u00e9 leur soutien \"unanime\" hier \u00e0 Bruxelles au Royaume Uni.\r\nIls ont accus\u00e9 Moscou d'\u00eatre tr\u00e8s probablement derri\u00e8re l'empoisonnement de l'ex-espion russe Serguei Skripal en Angleterre.\r\nDans la foul\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de rappeler son ambassadeur en Russie pour \"consultations\"\r\n(02/RUAG ITV MAZZONE) Yann: Nouveau scandale au sein de l'entreprise d'armement en mains f\u00e9d\u00e9rales RUAG. Une perquisition s'est d\u00e9roul\u00e9e hier (JE) dans les locaux de la firme.\r\nCynthia: Une perquisition qui a eu lieu dans le cadre d'une enqu\u00eate pour violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre. Elle porterait sur des livraisons d'armes \u00e0 la Russie. Ruag a port\u00e9 plainte suite aux d\u00e9nonciations d'un lanceur d'alerte. \r\nL'entreprise soup\u00e7onne un de ses employ\u00e9s. Mais pour Lisa Mazzone, Ruag endosse aussi une part de responsabilit\u00e9. La conseill\u00e8re nationale verte estime que l'entreprise n'a pas suivi les recommandations du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances qui pointait certains manquements dans un audit publi\u00e9 l'an dernier.\r\n   48''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(6H CASSIS) L'\u00e9conomie doit s'engager dans le d\u00e9bat sur les relations Suisse-Union europ\u00e9enne. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Ignazio Cassis, \u00e0 l'EPFL.\r\nLe chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 du canton de Vaud et s'est exprim\u00e9 devant un millier de personnes, tous des repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9galement soulign\u00e9 que l'accord institutionnel n'\u00e9tait qu'une question proc\u00e9durale, \u00e0 r\u00e9gler au plus vite.\r\n(TF5/BASELWORLD NON-CONNECTEE PI) Yann: \u00c0 Baselworld qui a ouvert ses portes hier, la montre non connect\u00e9e fait de la r\u00e9sistance. \r\nCynthia: Pourtant aux pires heures de la crise qu'a travers\u00e9e l'horlogerie, certains observateurs lui pr\u00e9disaient le plus funeste des destins. \r\nUne statistique r\u00e9cente annon\u00e7ait m\u00eame que pour la premi\u00e8re fois, Apple aurait vendu au dernier trimestre 2017 plus de montres que l'industrie horlog\u00e8re suisse n'en a export\u00e9es. Mais le march\u00e9 d\u00e9montre \u00e0 l'envie que la montre m\u00e9canique ou \u00e0 quartz a toujours un bel avenir. Ga\u00ebl Klein \r\n  1'36\r\n((Qu'ils soient install\u00e9s ou encore peu connus, les horlogers le sont persuad\u00e9s. Certes, la montre connect\u00e9e s'est fait sa place, mais pas au d\u00e9triment de la montre traditionnelle. \r\nWalter von Kaenel c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 30 ans \u00e0 la t\u00eate de Longines \u00e0 St Imier. D\u00e9fenseur acharn\u00e9 de l'horlogerie, il pr\u00e9f\u00e8re investir et promouvoir la tr\u00e8s haute pr\u00e9cision du quartz tout en continuant \u00e0 produire des montres m\u00e9caniques. Chacun son m\u00e9tier dit-il.\r\nson\r\nEt de nouveaux acteurs croient aussi dans la montre traditionnelle comme en Franche-Comt\u00e9, autre berceau de l'horlogerie. A l'image de la toute nouvelle marque Phenomen \u00e0 Besan\u00e7on. Son patron-fondateur Alexandre Meyer vient du monde de l'automobile. Il lance sa premi\u00e8re montre en visant le haut de gamme. Un choix assum\u00e9. \r\nson\r\nTout au plus affirment les horlogers, les g\u00e9ants du num\u00e9rique ont eu le m\u00e9rite de rappeler \u00e0 ceux qui l'avaient oubli\u00e9 qu'on peut porter une montre \u00e0 son poignet...))\r\n(6H ROGER) Et pour terminer ce journal on parle de cette prochaine rencontre que Roger Federer prend sans grosse pression\r\nDans le cadre du masters 1000 de Miami, qui d\u00e9bute ce week-end, Roger Federer a d\u00e9clar\u00e9 que \"rester num\u00e9ro 1 mondial est un mini objectif... mais pas plus\".\r\nLe b\u00e2lois doit au moins atteindre les quarts de finale de ce tournoi pour conserver sa place de leader du classement.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / LMA_2018-03-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / LMA_2018-03-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9413287", "ece-9413279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T04:03:40Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nSoutien aussi bonjour Sylvain bonjour Yann et bonjour \u00e0 tous, son dernier titre de champion national s'\u00e9tait en 1983 et de nouveaux espoirs sont d\u00e9sormais permis le HC Bienne s'est qualifi\u00e9 hier soir pour les demi- finales d\u00e9pla\u00eet, les joueurs ont \u00e9limin\u00e9 le HC Davos le club le plus titr\u00e9 de National League, Nicolas Sarkozy s'est dit bless\u00e9 au plus profond de lui- m\u00eame, on n'a pas le droit de jeter les gens \u00e0 la boue, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9tait interview\u00e9 hier soir au 20 heures de TF1, Nicolas Sarkozy est actuellement mis en examen et plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire dans l'affaire du pr\u00e9sum\u00e9 financement libyen de sa campagne, il parle d'un complot orchestr\u00e9 par des malfaiteurs et dans ce journal, nous nous rendrons aussi \u00e0 Baselworld, la grande foire de l'horlogerie de B\u00e2le, o\u00f9 la montre traditionnelle n'a pas dit son dernier mot, les horlogers misent encore et toujours sur la montre m\u00e9canique non connect\u00e9e \u00e0 l'heure o\u00f9 Apple est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 par certains comme le 1er horlogers avant la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nL'aventure biennoise continue, le moment est historique pour le HC Bienne qui a obtenu hier soir sa qualification pour les demi- finales d\u00e9pla\u00eet oeuf les z\u00e9landais se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 dans les Grisons face \u00e0 Davos il remporte ainsi la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 Laurent eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\n28 ans, il aura fallu attendre 28 ans \u00e0 Bienne pour que le club obtienne un s\u00e9same pour le dernier carr\u00e9, une qualification pour les demi- finale amplement m\u00e9rit\u00e9 au vu de sa saison apr\u00e8s le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur Mike McNamara en novembre dernier, le HC Bienne avec une p\u00e9riode de transition en nommant son directeur sportif, Martin Steinegger \u00e0 la bande une d\u00e9cision heureuse qui a permis au club de retrouver son \u00e2me et pr\u00e9parer la venue du nouvel entra\u00eeneur qui T\u00f6rm\u00e4nen le Finlandais, champion de Suisse avec Berne en 2013 a su insuffler la confiance, la Green ta et la stabilit\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe biennoise qui s'est vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis le mois de d\u00e9cembre 3\u00e8me du tour qualificatif, les joueurs du Seeland ont donc \u00e9limin\u00e9 hier soir le grand HC Davos le club le plus titr\u00e9 de la seule Ligue 31 titres dont 6 depuis 2001 HC Davos qui restait aussi sur 2 demi- finales perdues depuis son dernier sacre en 2015 le HC Bienne partira donc en demi- finale contre Lugano avec un seul objectif : poursuivre sa route, la route d'un pass\u00e9 glorieux, qu'il avait vu remport\u00e9 3 titres de champion national entre 1978 et 1983. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [92%] :\r\nLes demi- finales, qui opposeront Bienne \u00e0 Lugano et Berne \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e9buteront mardi et dans le tour contre la rel\u00e9gation victoire d'Ambri face \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 3 et de langues l\u00e0 contre Kloten 4 \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [96%] :\r\nJe ferai triompher mon honneur, Nicolas Sarkozy s'est d\u00e9fendu bec c'est ongles hier soir au 20 heures de TF1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [94%] :\r\nIl a notamment rejet\u00e9 les accusations dont il fait l'objet, suite \u00e0 sa mise en examen, mercredi soir, l'ancien pr\u00e9sident est inculp\u00e9 dans l'affaire du pr\u00e9sum\u00e9 financement libyen de sa campagne de 2007 pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne et recel de fonds publics libyens un complot dit -il toujours au rugby par une bande de malfaiteurs de Paris, les explications d'rien \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre les juges Nicolas Sarkozy a donc d\u00e9cid\u00e9 d'en appeler aux Fran\u00e7ais des Fran\u00e7ais qu'il jure ne jamais avoir trahi, faisant part de sa profonde indignation exhibant des documents attaquant Mediapart qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire en 2012, revenant sur la chronologie des \u00e9v\u00e9nements, accusant ses d\u00e9tracteurs de mensonges et de complot rappelant enfin son r\u00f4le dans le d\u00e9clenchement de la guerre en Libye pour arr\u00eater Kadhafi ce dictateur sanguinaire, Nicolas Sarkozy, dit -il, est une victime, plac\u00e9e au m\u00eame rang que des escrocs qui ont du sang sur les mains, le tout sans preuve tangible extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [93%] :\r\nJe veux que chacun comprenne que je suis bless\u00e9e au plus profond de moi- m\u00eame, pour moi, je ne suis pas \u00e0 plaindre, mais pour notre pays. \r\nPour la fonction J'ai exerc\u00e9. \r\nOn n'a pas le droit de jeter les gens \u00e0 la boue parce qu'une bande d'assassins d'escrocs et de menteurs, manipulateurs, a fait ce qu'ils ont fait parce que le document Mediapart sort entre les 2 tours de la pr\u00e9sidentielle, les r\u00e9v\u00e9lations entre guillemets du sinistre Takieddine sort 2 jours avant le d\u00e9part, le plus important t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de de la primaire de la droite, je peux pas laisser faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [95%] :\r\nDes arguments qui n'ont pas emp\u00each\u00e9 les juges de le mettre en examen et de le placer sous contr\u00f4le judiciaire, une premi\u00e8re sous la Ve R\u00e9publique, pour un ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy \u00e0 l'interdiction de voir une dizaine de protagonistes de l'affaire et de voyager dans 4 pays : Ariane Hasler RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [92%] :\r\nParis Donal Trump, de son c\u00f4t\u00e9 a lanc\u00e9 son offensive commerciale contre la Chine, le pr\u00e9sident et maire am\u00e9ricain a \u00e9voqu\u00e9 des mesures punitives contre des importations chinoises, il doit maintenant publier une liste de produits et de taxes envisag\u00e9es qui pourraient \u00eatre mises en 9 dans les 15 jours, objectif : mettre un terme \u00e0 ce qu'il affirme \u00eatre de la concurrence d\u00e9loyale de P\u00e9kin et le vol de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [92%] :\r\nChinois, la r\u00e9plique \u00e0 ces sanctions commerciales n'a pas tard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [94%] :\r\nOui, P\u00e9kin a d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui sa liste qu'elle pourrait imposer sur des importations de produits am\u00e9ricains, elle vise des produits tels que le vent, les fruits et la viande, ces droits de douane seront institu\u00e9s, si P\u00e9kin ne parvient pas \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec les \u00c9tats-Unis, les pays de l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre exemple de taxes sur leurs exportations d'acier et d'aluminium, vers les \u00c9tats-Unis, mais ils attendent toujours une d\u00e9cision d\u00e9finitive de l'administration am\u00e9ricaine et les partenaires europ\u00e9ens qui ont eux aussi d\u00e9clar\u00e9 leur soutien unanime hier \u00e0 Bruxelles, au Royaume-Uni, ils ont accus\u00e9 Moscou d'\u00eatre tr\u00e8s probablement derri\u00e8re l'empoisonnement de l'exception espion russe Sergue\u00ef Skripal, en Angleterre, dans la foul\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de rappeler son ambassadeur en Russie pour consultations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [91%] :\r\nRue de nouveau coeur d'un scandale, l'entreprise d'armement en mains f\u00e9d\u00e9rales Une perquisition s'est d\u00e9roul\u00e9e hier dans les locaux de la firme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [94%] :\r\nUne perquisition qui a eu lieu dans le cadre d'une enqu\u00eate pour violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre, elle porterait sur des livraisons d'armes \u00e0 la Russie, rue porter plainte suite aux d\u00e9nonciations d'un lanceur d'alerte l'entreprise soup\u00e7onne un de ses employ\u00e9es mais pour Lisa Mazzone Ruag endosse aussi une part de responsabilit\u00e9, la concerne Hassanal verte, estime que l'entreprise n'a pas suivi les recommandations du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui pointait certains manquements dans un auditeur publi\u00e9 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [90%] :\r\nLa hausse extr\u00eamement probl\u00e9matique, c'est que qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e8chement remis \u00e0 l'heure par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il y a seulement une ann\u00e9e dans un rapport d'audits, ou c'est exactement ces points- l\u00e0 qui \u00e9taient mis en \u00e9vidence, c'est-\u00e0-dire que le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances demand\u00e8rent ou d'\u00eatre plus attentive au contournement des restrictions suisse \u00e0 l'exportation et de v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement la r\u00e9putation des employ\u00e9es lors du recrutement, alors que maintenant l'entreprise des coussins par un lanceur d'alerte qu'il y a des soup\u00e7ons de corruption et de trafic d'armes, c'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant sur la capacit\u00e9 de Rouergue entreprise d\u00e9tenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 mettre en place des structures de contr\u00f4le solide pour garantir que justement il pas ces pratiques illicites qui survient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, l'\u00e9conomie doit s'engager dans le d\u00e9bat sur les relations Suisse- Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Ignacio Cassis \u00e0 l'EPFL, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait l'invit\u00e9 du canton de Vaud et s'est exprim\u00e9 devant un millier de personnes, tous des repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9galement soulign\u00e9 que l'accord institutionnel n'\u00e9tait qu'une question proc\u00e9durale \u00e0 r\u00e9gler au plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [96%] :\r\nDirection Baselworld le salon de l'horlogerie qui a ouvert ses portes hier et la montre non connect\u00e9e fait de la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [94%] :\r\nPourtant, aux pires heures de la crise qu'\u00e0 traverser l'horlogerie, certains observateurs lui pr\u00e9disaient le plus funeste des destins une statistique r\u00e9cente annon\u00e7ait m\u00eame que pour la premi\u00e8re fois, Apple aurait vendu au dernier trimestre 2017 plus de montres que l'industrie horlog\u00e8re suisse n'en a export\u00e9es mais le march\u00e9 d\u00e9montre \u00e0 l'envi que la montre m\u00e9canique ou \u00e0 quartz a toujours un bel avenir Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [92%] :\r\nQu'ils soient install\u00e9s ou encore peu connus, les horlogers le sont persuad\u00e9s, certes la montre connect\u00e9e s'est fait sa place, mais pas au d\u00e9triment de la montre traditionnelle Walter von Kaenel c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 30 ans \u00e0 la t\u00eate de Longines \u00e0 Saint-Imier, d\u00e9fenseur acharn\u00e9 de l'horlogerie, il pr\u00e9f\u00e8re investir et promouvoir la tr\u00e8s haute pr\u00e9cision du quartz, tout en continuant \u00e0 produire des montres m\u00e9caniques, chacun son m\u00e9tier, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [86%] :\r\nLes Stars du monde connect\u00e9, on l'immense Avantage sur les horlogers, c'est leur m\u00e9tier et ce m\u00e9tier est caract\u00e9ris\u00e9e par une rapidit\u00e9 satanique, alors que nous les horlogers et on se concentre sur ce qu'on sait faire, \u00e0 savoir d\u00e9montre traditionnelles, si on prend, consolider les connect\u00e9e ont pris un march\u00e9 suppl\u00e9mentaire au bras, mais nous les horlogers, on n'a rien perdu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:03) [94%] :\r\nEt de nouveaux acteurs croient aussi dans la montre traditionnelle comme en Franche-Comt\u00e9 autre berceau de l'horlogerie, \u00e0 l'image de la toute nouvelle marque ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 Besan\u00e7on son patron- fondateur Alexandre Meyer vient du monde de l'automobile lance sa premi\u00e8re montre en visant le haut-de-gamme, un choix assum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [86%] :\r\nCe d\u00e9fi de faire \u00e7a avec quelque chose de m\u00e9canique est aussi magique que les d\u00e9fis que certains rel\u00e8vent avec des \u00e9crans ou des aspects plus num\u00e9rique au plus connect\u00e9e, une belle voiture de collection, sans ABS, sans ESP sans aide allumage peut \u00eatre aussi merveilleuse qu'une supercar d'aujourd'hui, donc je pense pas ces 2 trajectoires du monde connect\u00e9 offre une merveille de service pour des aviateurs pour des sportifs pour des gens comme \u00e7a la montre m\u00e9canique peut apporter aussi des merveilles de plaisir par ce ballet m\u00e9canique, je vois pas du tout d'opposition mais des partis pris diff\u00e9rents des \u00e9motions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:46) [98%] :\r\nTout au plus, affirment les horlogers les g\u00e9ants du num\u00e9rique ont eu le m\u00e9rite de rappeler \u00e0 ce qu'il avait oubli\u00e9 qu'on peut porter une montre \u00e0 son poignet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [95%] :\r\nEt pour terminer ce journal on parle de cette rencontre que Roger Federer envisage sans grosse pression dans le cadre du Masters 1000 de Miami qui d\u00e9bute ce week- end, Roger Federer a d\u00e9clar\u00e9 que rester num\u00e9ro un mondial est un mini objectif n'est pas plus le b\u00e2lois doit au moins atteindre les quarts de finale de ce tournoi pour conserver sa place de leader du classement, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [88%] :\r\nSi Cynthia Racine, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T05:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4257F68-E421-4193-AD09-DE5EDF259D9A", "internalArchiveId": "B4257F68-E421-4193-AD09-DE5EDF259D9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Gremaud, Rinny;Sophie Intveld, d\u00e9put\u00e9e au parlement europ\u00e9en, membre de l'alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe;Boukari, Fouad;Nicolas Sarkozy, ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:44 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/FACEBOOK REGULATION PI) Les excuses tardives et les promesses de Mark Zuckerberg, le patron de Facebook, \u00e9taient loin hier d'\u00e9teindre la pol\u00e9mique. \r\nLe reseau social est dans la tourmente suite \u00e0 l'utilisation indue de donn\u00e9es personnelles de millions d'utilisateurs par Cambridge Analytica pour le compte de la campage Trump.\r\nR\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles... Les 28 Etats membres estiment que les acteurs d'internet doivent garantir une protection totale de la vie priv\u00e9e. \r\nUn nouveau r\u00e8glement entrera d'ailleurs en vigueur dans l'Union europ\u00e9enne dans deux mois. \r\nIl permettra Rinny Gremaud de sanctionner plus s\u00e9v\u00e8rement qu'aujourd'hui les fuites de donn\u00e9es priv\u00e9es. \r\n((Si l'affaire qui touche Facebook aujourd'hui s'\u00e9tait produite dans deux mois, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pourrait se voir infliger, en Europe, une amende de l'ordre de 4% de son chiffre d'affaires.\r\nLe 25 mai, le nouveau R\u00e9glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es entrera en vigueur en Europe. Un r\u00e9glement qui contraint les sites web \u00e0 se montrer beaucoup plus claires qu'aujourd'hui... lorsqu'ils demandent le consentement des utilisateurs... pour utiliser leurs donn\u00e9es personnelles. Et ce r\u00e9glement concernera TOUS les sites actifs sur le territoire de l'Union, m\u00eame si leur si\u00e8ge se trouve ailleurs.\r\nA la lumi\u00e8re de cette nouvelle loi, l'affaire Cambridge Analytica prendrait une toute autre dimension. Sophie Int-Veld est d\u00e9put\u00e9e au parlement europ\u00e9en, membre de l'alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe. Elle a suivi de pr\u00e8s l'\u00e9laboration de ce nouveau r\u00e9glement.\r\n36'' SON SOPHIE INTVELD\r\nL'affaire Facebook est donc un cas d'\u00e9cole qui illustre parfaitement l'utilit\u00e9 de ce nouveau r\u00e9glement europ\u00e9en.))\r\nLes explications de Rinny Gremaud\r\n(03/PROTECTION DONNEES PA) *** Et en marge de ce scandale Facebook, les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la protection des donn\u00e9es r\u00e9clament aussi des modifications l\u00e9gales. \r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, Jean-Philippe Walter, affirmait hier soir dans Forum \"qu'il y a urgence \u00e0 mettre en place un nouveau cadre l\u00e9gislatif\". \r\nPietro Bugnon, les responsables de la protection des donn\u00e9es esp\u00e8rent que ce scandale aura des effets positifs. \r\n ((Oui parce que jusqu'ici le Parlement suisse ne s'est pas montr\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire \u00e9voluer le cadre l\u00e9gal helv\u00e9tique, qui date des ann\u00e9es 90. Le Parlement \"traine des pieds\", affirmait hier dans Forum Jean-Philippe Walter. Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision prise au d\u00e9but de cette ann\u00e9e par une commission du Conseil national qui traitait la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es. La majorit\u00e9 bourgeoise a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la montre. Scinder la mise \u00e0 jour calqu\u00e9e sur la r\u00e9glementation europ\u00e9enne en deux parties. Cons\u00e9quence: la r\u00e9vision du droit suisse n'interviendra pas avant l'an prochain.\r\nTrop tard, estiment les autorit\u00e9s en charge de la protection des donn\u00e9es, qui en appellent \u00e0 une prise de conscience au Parlement. Elles soulignent que cette r\u00e9vision de loi r\u00e9pond aux \u00e9volutions technologiques. Pour r\u00e9duire pr\u00e9cis\u00e9ment le risque de d\u00e9rives type Cambridge Analytica. Par exemple: faire en sorte que les r\u00e9glages par d\u00e9faut des appareils et profils en ligne soient davantage favorables aux utilisateurs.))\r\n(Br\u00e8ve FR-Clavaleyres) Pour la premi\u00e8re fois depuis 1803, le canton de Fribourg va sans doute s'aggrandir!\r\nLe Grand conseil doit valider cet apr\u00e8s-midi...une loi qui permettra d'accueillir...l'enclave bernoise de Clavaleyres...\r\nUne petite extension d'un kilom\u00e8tre carr\u00e9...certes....mais la retouche des fronti\u00e8res cantonales reste tr\u00e8s rare en Suisse.\r\nLe peuple fribourgeois devra donc aussi donn\u00e9 son feu vert lors d'une votation, tout comme l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n(05/VS/VERTS/INFO SION 2026 PA) La col\u00e8re des Verts en Valais au sujet de la candidature Sion 2026 pour les Jeux olympiques.\r\nIls critiquent les s\u00e9ances d'information organis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans des communes... pour pr\u00e9senter le projet.\r\nDes r\u00e9unions qui selon les \u00e9cologistes... sont plus promotionnelles qu'informatives...\r\nDans une lettre envoy\u00e9e hier au Conseil d'Etat, ils en appellent  Yves Terrani au respect de la loi sur les droits politiques..\r\n((. Dans le collimateur des Verts en effet, les soir\u00e9es d'information co-organis\u00e9es par diff\u00e9rentes communes valaisannes qui ne sont pas concern\u00e9es par le dossier olympique. Or une commune qui n'a pas d'int\u00e9r\u00eat particulier par rapport \u00e0 l'organisation et la mise sur pied des JO. comprenez en accueillant par exemple des \u00e9preuves olympiques, le village des athl\u00e8tes ou encore le centre de presse. ont un devoir de r\u00e9serve et de prudence. C'est une jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui l'affirme. La doctrine ne dit d'ailleurs pas autre chose. Les Verts r\u00e9clament ainsi l'annulation. au nom de l'int\u00e9r\u00eat public. des soir\u00e9es programm\u00e9es prochainement dans les communes valaisannes non concern\u00e9es par le dossier Sion 2026. \u00abAfin, \u00e9crivent-ils, que le scrutin du 10 juin ne souffre d'aucun vice.\u00bb Il est vrai qu'un score cantonal \u00e9triqu\u00e9 dans 11 semaines pourrait provoquer des recours. Qui, selon nos informations, auraient de fortes chances d'aboutir. En outre, dans leur missive, les Verts demandent aussi \u00e0 pouvoir exposer leurs arguments contre l'organisation des JO en Valais tant dans la brochure explicative qui sera distribu\u00e9e aux citoyens valaisans avec les bulletins de vote, que sur le site Internet de l'Etat.))\r\n(Bve Trump USA Diplo) Le g\u00e9n\u00e9ral McMaster, vir\u00e9 et le tr\u00e9s conservateur John Bolton nom\u00e9...\r\nDonald Trump a encore une fois d\u00e9cid\u00e9 hier de renouveler le poste tr\u00e8s influent de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale...\r\nLa nomination de cet analyste de Fox New intervient au moment d'aborder des n\u00e9gociations historiques avec la Cor\u00e9e du Nord et \u00e0 l'approche d'une \u00e9ch\u00e9ance cruciale sur l'avenir de l'accord sur nucl\u00e9aire iranien.\r\nConnu pour son go\u00fbt de le provocation et son style parfois abrasif, John Bolton, 69 ans, fut l'un des chefs de file des \"faucons\" au sein de l'administration de George Bush et son ambassadeur aux Nation unies.\r\n(09/SANCTIONS VU USA) *** Donald Trump lance son offensive commerciale contre Pekin... En r\u00e9ponse, la Chine a d\u00e9voil\u00e9 une liste de produits am\u00e9ricains qu'elle pourrait taxer...\r\nPour  lutter contre les \"pratiques d\u00e9loyales\" dit-il du g\u00e9ant asiatique Donald Trump a annonc\u00e9 hier des taxes sur une centaine de produits chinois \u00e0 hauteur de 60 milliards de dollars par an.\r\n \"La Chine n'a en aucun cas peur d'une guerre commerciale\", lui a r\u00e9pondu le minist\u00e8re chinois du Commerce.\r\nles pr\u00e9cisons A Washington,  de Pauline Simonet.\r\nP\u00e9kin a d\u00e9voil\u00e9 vendredi une liste de droits de douane qu'elle pourrait imposer sur des importations de produits am\u00e9ricains, repr\u00e9sentant trois milliards de dollars. La liste chinoise vise des produits tels que le vin, les fruits et la viande de porc.\r\n(17/ SARKOZY EXTRAI T 8H) Offensif et d\u00e9termin\u00e9. \r\nNicolas Sarkozy, invit\u00e9 hier soir du JT de TF1est revenu sur sa mise en examen et son placement sous contr\u00f4le judiciaire...\r\nL'ancien pr\u00e9sident francais est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidenitelle de 2007 par la Libye de Kadhafi.\r\nOstensiblement remont\u00e9 contre ses d\u00e9tracteurs, pendant l'interview, il a ni\u00e9 en bloc les accusations qui le visent....  \r\nNicolas Sarkozy qui a promet de faire \"triompher son honneur\".\r\n(Bve Congo ONU)  La crise humanitaire en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo s'aggrave et atteint des niveaux catastrophiques dans certaines parties du pays, alerte le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Au moins 13,1 millions de Congolais ont besoin d'aide humanitaire, dont 7,7 millions de personnes en situation de grave ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n(16/LES GENES SAUTEURS PA) L'attention maternelle, le temps qu'une m\u00e8re passe \u00e0 s'occuper de ses petits, se refl\u00e8terait jusque dans l'ADN de leurs neurones - du moins chez la souris. C'est ce qu'indique une \u00e9tude am\u00e9ricaine publi\u00e9e aujourd'hui (VE) dans Science, Lucia Sillig.\r\n  52''\r\n((On a tendance \u00e0 penser que notre ADN est unique, comme coul\u00e9 dans le marbre de chacune de nos cellules. \r\nOr \u00e7a n'est pas le cas: il varie parfois un peu d'une cellule \u00e0 l'autre, notamment \u00e0 cause d'\u00e9l\u00e9ment mobiles, qu'on appelle des fois \"g\u00e8nes sauteurs\". \r\nCes \u00e9l\u00e9ments peuvent se d\u00e9placer dans le g\u00e9nome, aller se recopier \u00e0 un autre endroit, int\u00e9ragir avec l'action d'autres g\u00e8nes, voire l'annuler.\r\nGlobalement, on connait mal leur effet: on en retrouve en quantit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e chez les personnes souffrant de schizophr\u00e9nie, par exemple, mais aussi chez les gens qui font du sport.\r\nOr des chercheurs californiens viennent de montrer qu'il y en a aussi beaucoup plus dans les neurones de souriceaux dont la m\u00e8re ne s'est pas beaucoup occup\u00e9e pendant leurs premi\u00e8res semaines de vie, dans une r\u00e9gion du cerveau qui s'appelle l'hypocampe. \r\nChez les petits qui ont re\u00e7u plus d'attention - plus de soins - de leur m\u00e8re, ces modifications sont moins pr\u00e9sentes. Et c'est vraiment l'attention qui compte, puisque le constat est le m\u00eame qu'ils aient \u00e9t\u00e9 pris en charge par leur m\u00e8re biologique ou par une m\u00e8re adoptive. \r\nUne nouvelle pi\u00e8ce au puzzle incroyablement complexe de l'inn\u00e9 et de l'acquis.))\r\n(14/HC BIENNE PA) *** En Hockey sur glace, le HC Bienne a obtenu hier soir (JE) sa qualification pour les demi-finales des play-offs. \r\nLes S\u00e9elandais se sont impos\u00e9s hier 5 \u00e0 2 dans les Grisons face \u00e0 Davos. Ils remportent ainsi la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2. Une qualification quasi historique. Laurent Bastardoz\r\n  1'01 \r\nEXTRO : \r\nHockey sur glace, l'aventure biennoise continue. Le club seelandais a valid\u00e9 son ticket pour les demi-finales en remportant hier (JE) dans les Grisons le 6e acte de son quart de finale face \u00e0 Davos 5-2. Bienne remporte la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 et se qualifie pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans dans le dernier carr\u00e9 de la saison. Un honneur et une satisfaction l\u00e9gitime pour le d\u00e9fenseur biennois Kevin Fey,\r\nITW FEY\r\nA noter que les demi-finales qui opposeront Bienne \u00e0 Lugano et Berne \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e9buteront mardi. \r\nDans le tour contre la rel\u00e9gation victoire d'Ambri face \u00e0 Lausanne 6 \u00e0 3 et de Langnau contre Kloten 4 \u00e0 3.  \r\n((28 ans ! Il aura fallu attendre 28 ans \u00e0 Bienne pour que le club obtienne un s\u00e9same pour le dernier carr\u00e9 de la saison. Une qualification pour les demi-finale amplement m\u00e9rit\u00e9e au vue de sa saison. Apr\u00e8s le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur Mike Mc Namara en novembre dernier, le HC Bienne a v\u00e9cu une p\u00e9riode de transition en nommant son Directeur sportif Martin Steinegger \u00e0 la bande. Une d\u00e9cision heureuse qui a permis au club de retrouver son \u00e2me et pr\u00e9parer la venue du nouvel entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen. Le Finlandais, champion de Suisse avec Berne en 2013 a su insufler la confiance, la grinta et la stabilit\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe biennoise qui s'est vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis le mois de d\u00e9cembre. 3\u00e8me du tour qualificatif, les joueurs du Seeland ont donc \u00e9limin\u00e9 hier soir le HC Davos, le club le plus titr\u00e9 de National League. 31 titres dont 6 depuis 2001. Un HC davos qui restait aussi sur deux demi-finales perdues depuis son dernier titre en 2015. \r\nLe HC Bienne partira donc en demi-finale contre Lugano avec un seul objectif. Poursuivre sa route. La route d'un pass\u00e9 glorieux qui l'avait vu remport\u00e9 3 titres de champion national entre 1978 et 1983 ! ))\r\n(Bve F1) La saison derni\u00e8re de formule 1 s'\u00e9tait achev\u00e9e par la domination outrageuse de Mercedes...\r\nL'\u00e9curie allemande avait r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 champion du monde pilote, avec Lewis Hamilton, et constructeur...\r\nAlors quelles sont les chances des uns et des autres cette ann\u00e9e ? \r\nFerrari arrivera-t-elle \u00e0 conqu\u00e9rir un titre qui la fuit depuis 2008 ? \r\nD\u00e9but de r\u00e9ponse ce week-end \u00e0 Melbourne, en Australie \u00e0 l'occasion du premier Grand Prix 2018.\r\nUn petit indice...  Lewis Hamilton semble deja en grande forme... Le pilote brtiannique a a r\u00e9alis\u00e9 cette nuit le meilleur temps de la 1re s\u00e9ance d'essais libres...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 802, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9413224", "ece-9413202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T05:36:57Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants et c'est assez rare pour \u00eatre signal\u00e9, \u00e0 cette heure -ci, aucune perturbation n'\u00e9tait signal\u00e9e sur les routes de Suisse romande, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDe nombreux nuages r\u00e9siduels, ce matin, mais ensuite un temps bien ensoleill\u00e9, \u00e7a commence en Valais sur le bassin l\u00e9manique et puis ensuite sur le nord du Jura et dans la joie, il fait frais ce matin 0 degr\u00e9 mais jusqu'\u00e0 10 voire 13 on va Valais cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et les pastels du XVIe au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fondation de l'Hermitage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [78%] :\r\n\u00c9ric Guevara frais bonjour bonjour romaine et missions spatiales sp\u00e9cial dans tout un monde ce matin oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nConsacr\u00e9 aux d\u00e9chets parce que, d\u00e9but de cette ann\u00e9e, la Chine a un petit peu perturber les circuits mondiaux en d\u00e9cidant de ne plus accepter comme \u00e7a, d'\u00eatre la d\u00e9charge de la plan\u00e8te, l'accus\u00e9 jusqu'\u00e0 60 pourcent de tous les plastiques produits, on sait que le le recyclage du plastique, le traitement du plastique, c'est un probl\u00e8me, bref la Chine oblige tout le monde \u00e0 se r\u00e9adapter se r\u00e9organiser, a redessin\u00e9 en fait les circuits mondiaux de la distribution des d\u00e9chets, on va donc essayer de de concocter une sorte d'Atlas mondial des d\u00e9chets avec notre invit\u00e9 G\u00e9rard Bertolini, qui est un sp\u00e9cialiste des d\u00e9chets, on appelle \u00e7a un rude log, j'ai appris \u00e7a hier je sais pas l'apprend \u00e0 l'instant et puis on verra oui, quels sont les enjeux mondiaux autour des d\u00e9chets que le 0 d\u00e9chet possible, en tout cas, la ville de San Francisco, le pr\u00e9voit pour 2020, d\u00e9j\u00e0 c'est quasiment demain, donc nous verrons tout cela \u00e0 partir de 8 heures 12 tr\u00e8s bonne \u00e9mission merci romaine vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures une, et voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [94%] :\r\nFaut \u00eatre Boukari Facebook toujours dans la temp\u00eate, malgr\u00e9 les excuses de son patron et alors que l'Union europ\u00e9enne, annonce un durcissement de l'encadrement l\u00e9gal des r\u00e9seaux sociaux notamment nouvelle pol\u00e9mique en Valais autour des Jeux olympiques diversion 2026 : les Verts critiquent les s\u00e9ances d'information organis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans des communes pour pr\u00e9senter le projet 28 ans que Bienne n'avait plus go\u00fbt\u00e9 au dernier carr\u00e9 des play- off de hockey sur glace le club seelandais a valid\u00e9 hier son ticket pour les demi- finales en remportant le 6\u00e8me acte de son quart de finale face \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [95%] :\r\nLes excuses tardives et les promesses de Mark Zuckerberg, le patron de Facebook \u00e9taient loin hier d'\u00e9teindre la pol\u00e9mique, le r\u00e9seau social est dans la tourmente apr\u00e8s l'utilisation indue de donn\u00e9es personnelles de millions d'utilisateurs pour le compte de la campagne Trump venus en sommet \u00e0 Bruxelles les 28 \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne estime que les acteurs d'internet doivent garantir une protection totale de la vie priv\u00e9e, un nouveau r\u00e8glement entrera d'ailleurs en vigueur dans l'UE, dans 2 mois, il permettra Rinny Gremaud de sanctionner plus s\u00e9v\u00e8rement qu'aujourd'hui les fuites de donn\u00e9es priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [95%] :\r\nSi l'affaire qui touche Facebook aujourd'hui s'\u00e9tait produite dans 2 mois, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pourrait se voir infliger en Europe une amende de l'ordre de 4 pourcent de son chiffre d'affaires, le 25 mai prochain le nouveau r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es, entrera en vigueur en Europe un r\u00e8glement qui contraint les sites web \u00e0 se montrer beaucoup plus clair qu'aujourd'hui lorsqu'ils demandent le consentement des utilisateurs pour traiter leurs donn\u00e9es personnelles et ce r\u00e8glement concernera tous les sites actifs sur le territoire de l'Union, m\u00eame si leur si\u00e8ge se trouve ailleurs, \u00e0 la lumi\u00e8re de cette nouvelle loi l'affaire Cambridge Analytica prendrait une toute autre dimension Sophie In Welt et d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, membre de l'Alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux pour l'Europe et l'a suivi de pr\u00e8s l'\u00e9laboration de ce nouveau r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:40) [86%] :\r\nPour Facebook utilis\u00e9 pas uniquement des donn\u00e9es par des personnes qui avaient donn\u00e9 leur consentement mais aussi des de et personnels des personnes qui n'avaient pas donn\u00e9 leur consentement qui ne savait m\u00eame pas que Facebook transf\u00e9rer ses donn\u00e9es quand Analytica donc je crois que c'est vraiment le la violation la plus grave et avec la nouvelle loi, un juge pourrait imposer par exemple une une amende qui montent jusqu'\u00e0 4 pourcent de chiffre d'affaires annuel, donc c'est un montant parle de 2 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [97%] :\r\nL'affaire Facebook et donc un cas d'\u00e9cole qui illustre parfaitement l'utilit\u00e9 de ce futur r\u00e8glement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [95%] :\r\nLes explications de Rinny Gremaud et en marge de ce scandale, Facebook les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la protection des donn\u00e9es r\u00e9clament aussi des modifications l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [96%] :\r\nEt cela en Suisse les proposer f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es Jean-Philippe Walter, affirmait hier soir dans Forum qu'il y a urgence \u00e0 mettre en place un nouveau cadre l\u00e9gislatif Pietro Bugnon les responsables de la protection des donn\u00e9es esp\u00e8rent donc que ce scandale aura des effets positifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [96%] :\r\nOui, parce que jusqu'ici le Parlement suisse ne s'est pas montr\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire \u00e9voluer le cadre l\u00e9gal helv\u00e9tique qui date des ann\u00e9es 90 le Parlement tra\u00eene des pieds, affirmait dans Forum Jean-Philippe Walter le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision prise au d\u00e9but de cette ann\u00e9e par une commission du Conseil national qui traitait la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, la majorit\u00e9 bourgeoise a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la montre scinder la mise \u00e0 jour, calqu\u00e9e sur la r\u00e9glementation europ\u00e9enne en 2 parties, cons\u00e9quence la r\u00e9vision du droit suisse n'interviendra pas avant l'an prochain, trop tard, estiment les autorit\u00e9s en charge de la protection des donn\u00e9es, qui en appelle \u00e0 une prise de conscience au Parlement, elle souligne que cette r\u00e9vision de loi r\u00e9pond aux \u00e9volutions technologiques pour r\u00e9duire pr\u00e9cis\u00e9ment le risque de d\u00e9rives type Cambridge Analytica par exemple, faire en sorte que les r\u00e9glages par d\u00e9faut des appareils et profils en ligne soient davantage favorables aux utilisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 1803 le canton de Fribourg va sans doute s'agrandir le Grand Conseil doit valider cet apr\u00e8s- midi, une loi qui permettra d'accueillir l'enclave bernoise de Claval une petite extension d'un kilom\u00e8tre carr\u00e9, certes, mais la retouche des fronti\u00e8res cantonales reste tr\u00e8s rare en Suisse, le peuple fribourgeois devra donc aussi donn\u00e9 son feu Vert, lors d'une votation, tout comme l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, la col\u00e8re des Verts en Valais au sujet de la candidature Sion 2026 pour les Jeux olympiques, ils critiquent les s\u00e9ances d'information organis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement dans des communes pour pr\u00e9senter le projet des r\u00e9unions qui, selon les \u00e9cologistes sont plus promotionnelles qu'informatives, dans une lettre envoy\u00e9e hier au Conseil d'\u00c9tat, ils appellent Yves Terrani au respect de la loi sur les droits politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [92%] :\r\nDans le collimateur des Verts, en effet, les soir\u00e9es d'information coorganis\u00e9e par diff\u00e9rentes communes valaisannes qui ne sont pas concern\u00e9s par le dossier olympique, or une commune qui n'a pas d'int\u00e9r\u00eat particulier par rapport \u00e0 l'organisation et la mise sur pied des JO, comprenez en accueillant par exemple des \u00e9preuves olympiques, le village des athl\u00e8tes ou encore le centre de presse ont un devoir de r\u00e9serve et de prudence, c'est une jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui l'affirme, la doctrine ne dit d'ailleurs pas autre chose : les Verts r\u00e9clament ainsi l'annulation au nom de l'int\u00e9r\u00eat public, des soir\u00e9es programm\u00e9es prochainement dans les communes valaisannes non concern\u00e9s par le dossier Sion 2026 afin, \u00e9crivent -ils, que le scrutin du 10 juin ne souffre d'aucun vice, il est vrai qu'un score cantonales \u00e9triqu\u00e9 dans 11 semaines pourrait provoquer des recours qui, selon nos informations, aurait de fortes chances d'aboutir en outre dans leur missive, les Verts demandent aussi \u00e0 pouvoir exposer leurs arguments contre l'organisation des JO en Valais, tant dans la brochure explicative qui sera distribu\u00e9 aux citoyens valaisans avec les bulletins de vote que sur le site internet de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, et le g\u00e9n\u00e9ral Mac Master vir\u00e9 le tr\u00e8s conservateur John Bolton nomm\u00e9 Donald Trump, qui encore une fois d\u00e9cid\u00e9 hier de renouveler le poste tr\u00e8s influent de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, la nomination de cet analyste de Fox News intervient au moment d'aborder des n\u00e9gociations historiques avec la Cor\u00e9e du Nord et \u00e0 l'approche d'une \u00e9ch\u00e9ance cruciale sur l'avenir de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, connu pour son go\u00fbt de la provocation et son Style parfois abrasif John Bolton 69 ans, fut l'un des chefs de file des faucons au sein de l'administration de George Bush et son ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [93%] :\r\nAux Nations unies, Donald Trump, qui a donc lanc\u00e9 son offensive commerciale contre P\u00e9kin et en r\u00e9ponse, la Chine a d\u00e9voil\u00e9 une liste de produits am\u00e9ricains qu'elle pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [96%] :\r\nTaxer pour lutter, dit -il, contre les pratiques d\u00e9loyales du g\u00e9ant asiatique, Donald Trump a annonc\u00e9 hier des taxes sur une centaine de produits chinois \u00e0 hauteur de 60 milliards de dollars par an, la Chine n'a en aucun cas, peur d'une guerre commerciale, lui a r\u00e9pondu le minist\u00e8re chinois du commerce, cette nuit, les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [93%] :\r\nCette fois l'offensive commerciale contre P\u00e9kin est r\u00e9ellement lanc\u00e9 depuis des mois, Donald Trump a d\u00e9sign\u00e9 la Chine comme l'ennemi \u00e9conomique num\u00e9ro un s'insurgeant face au d\u00e9ficit commercial vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, le plus grand jamais rencontr\u00e9e dans l'histoire et accusant m\u00eame la Chine de voler le savoir- faire technologique am\u00e9ricain, une centaine de produits devraient \u00eatre concern\u00e9es par des mesures punitives des chaussures aux mat\u00e9riaux \u00e9lectroniques la liste d\u00e9taill\u00e9e devrait \u00eatre annonc\u00e9 dans les 15 prochains jours mais, malgr\u00e9 le ton volontiers guerrier du pr\u00e9sident, il reste une marge de n\u00e9gociation, il ne s'agit pour l'instant que de menaces, comme ce fut le cas avec les Europ\u00e9ens, qui b\u00e9n\u00e9ficie finalement d'une exemption des taxes sur l'acier et l'aluminium une guerre commerciale ne serait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage des \u00c9tats-Unis, la Chine a les moyens de r\u00e9pliquer et le fait savoir : P\u00e9kin menace Washington de mesures de r\u00e9torsion similaire s'il ne parvient pas \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec les \u00c9tats-Unis, la guerre commerciale, a donc bien d\u00e9but\u00e9, mais la voie de la n\u00e9gociation est encore ouverte, Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [96%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin la liste chinoise vise des produits am\u00e9ricains tels que le vin, les fruits et la viande de porc, offensif et d\u00e9termin\u00e9, Nicolas Sarkozy \u00e9tait l'invit\u00e9 hier soir du JT de TF1, il est revenu sur sa mise en examen et son placement sous contr\u00f4le judiciaire, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007 par la Libye de Kadhafi ostensiblement remont\u00e9 contre ses d\u00e9tracteurs pendant l'interview, il a ni\u00e9 en bloc les accusations qui le visent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [93%] :\r\nJe veux que chacun comprenne que je suis bless\u00e9 au plus profond de moi- m\u00eame, pas pour moi, je ne suis pas \u00e0 plaindre, mais pour notre pays. \r\nPour la fonction que j'ai exerc\u00e9. \r\nOn n'a pas le droit de jeter les gens \u00e0 la boue parce qu'une bande d'assassins d'escrocs de menteurs 2 manipulateurs, a fait ce qu'ils ont fait parce que le document Mediapart sort entre les 2 tours de la pr\u00e9sidentielle, les r\u00e9v\u00e9lations, entre guillemets, du cynisme Takieddine sort 2 jours avant le d\u00e9bat le plus important t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la primaire de la droite, je peux pas laisser personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [96%] :\r\nLa r\u00e9action de Nicolas Sarkozy, on l'apprend \u00e0 l'instant, son avocat va faire appel du contr\u00f4le judiciaire pour l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais un peu de science \u00e0 pr\u00e9sent avec l'attention maternelle le temps qu'une m\u00e8re passe \u00e0 s'occuper de ses petits se refl\u00e8te jusque dans l'ADN de leurs neurones, du moins chez la souris, c'est ce qu'indique une \u00e9tude am\u00e9ricaine publi\u00e9e ce vendredi dans Science, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:37) [95%] :\r\nOn a tendance \u00e0 penser que notre ADN est unique comme coul\u00e9 dans le marbre de chacune de nos cellules, or ce n'est pas le cas, il varie parfois un peu d'une cellule \u00e0 l'autre, notamment \u00e0 cause d'\u00e9l\u00e9ment mobiles qu'on appelle des fois g\u00e8nes sauteurs, ces \u00e9l\u00e9ments peuvent se d\u00e9placer dans le g\u00e9nome, aller se recopier \u00e0 un autre endroit interagir avec l'action d'autres g\u00e8nes, voire l'annuler, globalement, on conna\u00eet mal leur effet, on ne retrouve en quantit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e chez les personnes souffrant de schizophr\u00e9nie par exemple mais aussi chez les gens qui font du sport, or des chercheurs californiens viennent de montrer qu'il y en a aussi beaucoup plus dans les neurones de souriceaux dont la m\u00e8re ne s'est pas beaucoup occup\u00e9e pendant leurs premi\u00e8res semaines de vie dans une r\u00e9gion du cerveau qui s'appelle l'hippocampe chez les petits qui ont re\u00e7u plus d'attention, plus de soins, de leur m\u00e8re, ces modifications sont moins pr\u00e9sentes, et c'est vraiment l'attention qui compte puisque le constat est le m\u00eame qu'ils aient \u00e9t\u00e9 pris en charge par leur m\u00e8re biologique ou par une m\u00e8re adoptive, une nouvelle pi\u00e8ce au puzzle incroyablement complexe de l'inn\u00e9 et de la quille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [96%] :\r\nEn Hockey sur glace le HC Bienne a obtenu hier soir sa qualification pour les demi- finales d\u00e9pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [85%] :\r\nLes z\u00e9landais se sont impos\u00e9s hier 5 ados dans les Grisons face \u00e0 Davos il remporte ainsi la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 une qualification quasi historique Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [95%] :\r\n28 ans, il aura fallu attendre 28 ans \u00e0 Bienne pour que le club obtienne un s\u00e9same pour le dernier carr\u00e9, une qualification pour les demi- finale amplement m\u00e9rit\u00e9 au vu de sa saison apr\u00e8s le d\u00e9part de l'entra\u00eeneur Mike McNamara en novembre dernier, le HC Bienne avec une p\u00e9riode de transition on on mange son directeur sportif, Martin Steinegger \u00e0 la bande une d\u00e9cision heureuse qui a permis au club de retrouver son \u00e2me et pr\u00e9parer la venue du nouvel entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen, le Finlandais, champion de Suisse avec Berne en 2013 a su insuffler la confiance la grinta et la stabilit\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe biennoise qui s'est vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis le mois de d\u00e9cembre 3\u00e8me du tour qualificatif, les joueurs du Seeland ont donc \u00e9limin\u00e9 hier soir le grand HC Davos le club le plus titr\u00e9 de National League 31 titres dont 6 depuis 2000 ans alors HC Davos qui restait aussi sur 2 demi- finales perdues depuis son dernier sacre en 2015 le HC Bienne partira donc en demi- finale contre Lugano avec un seul objectif : poursuivre sa route, la route d'un pass\u00e9 glorieux, qu'il avait vu remport\u00e9 3 titres de champion national entre 1978 et 1983. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:46) [95%] :\r\nEt \u00e0 noter que les demi- finales opposeront Bienne \u00e0 Lugano et Berne \u00e0 Z\u00fcrich mardi prochain, puis la saison derni\u00e8re de formule 1 s'\u00e9tait achev\u00e9e par la domination outrageuse de Mercedes, l'\u00e9curie allemande avait r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 champion du monde pilote et constructeur alors quelles sont les chances des uns et des autres, cette ann\u00e9e, Ferrari arrivera -t-elle \u00e0 conqu\u00e9rir un titre qui la fuit depuis 2008 d\u00e9but de r\u00e9ponse ce week- end \u00e0 Melbourne en Australie \u00e0 l'occasion du 1er Grand Prix 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [91%] :\r\nEh ben voil\u00e0, c'est les feuilles de votre journal, Foued Boukari apr\u00e8s le journal, je les jette dans le panier, \u00e7a tombe bien parce qu'on a parl\u00e9 de d\u00e9chets maintenant dans tout monde merci Foued il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T07:37:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC59C99E-63C8-4253-BEF2-308A46F05768", "internalArchiveId": "EC59C99E-63C8-4253-BEF2-308A46F05768", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - La fin du mod\u00e8le vaudois", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Pendant une bonne d\u00e9cennie, le Conseil d'Etat vaudois a forc\u00e9 l'admiration de tous. Emp\u00eatr\u00e9 dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques au d\u00e9but du si\u00e8cle, le canton a profit\u00e9 d'une sorte de \"gentlemen's agreement\" entre radicaux et socialistes. Mais ce compromis a v\u00e9cu.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - La fin du mod\u00e8le vaudois (SIGNATURE 23.03 LA FIN DU MODELE VAUDOIS)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7H26...Le moment de Signature. \r\nLa fin du mod\u00e8le vaudois.  \r\nC'est votre commentaire...Roger Guignard. \r\nPendant une bonne d\u00e9cennie, le Conseil d'Etat vaudois a forc\u00e9 l'admiration de tous. Emp\u00eatr\u00e9 dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques au d\u00e9but du si\u00e8cle, le canton a profit\u00e9 d'une sorte de \u00ab\u00a0gentlemen agreement\u00a0\u00bb entre radicaux et socialistes. Tous deux ont eu l'intelligence de refuser l'unijambisme, ce combat frontal, et souvent vain, d'un bloc contre l'autre.\u00a0 Leur collaboration consentie a permis au canton de se relever. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un Conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche et un Grand Conseil \u00e0 droite ont m\u00eame fait fleurir le tr\u00e8s fameux \"compromis dynamique\"...  \r\nMais ce compromis a v\u00e9cu ! Trois coups de boutoir successifs l'ont en quelque sorte d\u00e9fait\u00a0: d'abord, \u00e0 l'aube de la l\u00e9gislature, le souhait de la PLR Jacqueline de Quattro de partir pour Berne \u00e0 l'occasion des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ensuite, et plus pr\u00e8s de nous, la tr\u00e8s clivante initiative sur le remboursement des frais dentaires qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, au grand jour, des divergences \u00e9videntes entre PLR et socialistes. Enfin, l'affaire Broulis qui a siffl\u00e9 la fin d'une sorte d'\u00e9tat de gr\u00e2ce collectif, m\u00eame si la majorit\u00e9 rose-verte et la droite ont serr\u00e9 les rangs,\u00a0 tellement leur sort est encore li\u00e9\u00a0!\r\n***On peut parler de la fin du \u00ab\u00a0mod\u00e8le vaudois\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nClairement\u00a0! Car les yeux de plusieurs membres du coll\u00e8ge regardent d\u00e9j\u00e0 ailleurs. \u00a0Pascal Broulis, affaibli, vit sa quatri\u00e8me l\u00e9gislature, et d'aucuns le voient \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise. Pierre-Yves Maillard n'est pas loin derri\u00e8re, qui pourrait convoiter la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, apr\u00e8s le retrait de Paul Rechsteiner. Jacqueline de Quattro, d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9e vers la Berne f\u00e9d\u00e9rale, ouvrira la voie \u00e0 une compl\u00e9mentaire de tous les dangers pour le PLR. Et la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, ne rempilera probablement pas en 2022. Les calculs des uns et des autres vont fleurir, sur fond de majorit\u00e9 \u00e0 reconqu\u00e9rir pour la droite, \u00e0 conserver pour la gauche. C'est le retour programm\u00e9 du chacun pour soi...la fin, justement, du compromis si dynamique !", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9433242", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - La fin du mod\u00e8le vaudois", "Signature de Roger Guignard (vid\u00e9o) - La fin du mod\u00e8le vaudois", "Signature de Roger Guignard - La fin du mod\u00e8le vaudois / LME_2018-03-23T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - La fin du mod\u00e8le vaudois / LME_2018-03-23T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pendant une bonne d\u00e9cennie, le Conseil d\u2019Etat vaudois a forc\u00e9 l\u2019admiration de tous. Emp\u00eatr\u00e9 dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques au d\u00e9but du si\u00e8cle, le canton a profit\u00e9 d\u2019une sorte de \"gentlemen's agreement\" entre radicaux et socialistes. Mais ce compromis a v\u00e9cu.", "Pendant une bonne d\u00e9cennie, le Conseil d\u2019Etat vaudois a forc\u00e9 l\u2019admiration de tous. Emp\u00eatr\u00e9 dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques au d\u00e9but du si\u00e8cle, le canton a profit\u00e9 d\u2019une sorte de \"gentlemen's agreement\" entre radicaux et socialistes. Mais ce compromis a v\u00e9cu.", "Pendant une bonne d\u00e9cennie, le Conseil d\u2019Etat vaudois a forc\u00e9 l\u2019admiration de tous. Emp\u00eatr\u00e9 dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques au d\u00e9but du si\u00e8cle, le canton a profit\u00e9 d\u2019une sorte de \"gentlemen's agreement\" entre radicaux et socialistes. Mais ce compromis a v\u00e9cu."], "variantIds": ["ece-9413227", "ece-9413205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T05:31:44Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 27 on passe \u00e0 signature avec un Roger Guignard, qui nous a rejoint Roger la fin du mod\u00e8le Vaudois, c'est votre commentaire pendant une bonne d\u00e9cennie, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a forc\u00e9 l'admiration de tous, emp\u00eatr\u00e9 dans les difficult\u00e9s \u00e9conomiques au d\u00e9but du si\u00e8cle, le canton a profit\u00e9 d'une sorte de gentleman le entre radicaux et socialistes, tous 2 ont eu l'Intelligence de refuser l'unijambiste me ce combat frontal et souvent vain d'un bloc contre l'autre, leur collaboration consentie, a permis au canton de se relever et les compliments fleuri ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'endroit de ce qu'il \u00e9tait convenu d'appeler le compromis dynamique mais l'imparfait s'impose car le tr\u00e8s fameux compromis a v\u00e9cu 3 coups de boutoir successifs l'ont en quelque sorte d'effet d'abord \u00e0 l'aube de la l\u00e9gislature, le souhait de la PLR Jacqueline de quoi trop de partir pour Berne, \u00e0 l'occasion des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ensuite et plus pr\u00e8s de nous, la tr\u00e8s clivante initiative sur le remboursement des soins dans des frais dentaires qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour des divergences \u00e9videntes entre PLR et socialistes du Conseil d'\u00c9tat, enfin, l'affaire Broulis, qui a siffl\u00e9 la fin d'une sorte d'\u00e9tat de gr\u00e2ce collectif, m\u00eame si la majorit\u00e9 rose- verte et la droite ont serr\u00e9 les rangs tellement leur sort est encore li\u00e9 pour vous venger, c'est la fin du mod\u00e8le Vaudois clairement car les yeux de plusieurs membres du coll\u00e8ge regardent d\u00e9j\u00e0 ailleurs, Pascal Broulis, affaibli vit sa quatri\u00e8me l\u00e9gislature d'aucuns le voient \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise Pierre-Yves Maillard n'est pas loin derri\u00e8re, qui pourrait convoiter la t\u00eate de l'Union syndicale suisse apr\u00e8s le retrait de Paul Rechsteiner Jacqueline de quattro d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9e vers la Berne f\u00e9d\u00e9rale ouvrira la voie \u00e0 une compl\u00e9mentaire de tous les dangers pour le PLR et la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux ne rempilera probablement par 2022 les calculs des uns et des autres vont fleurir sur fond de majorit\u00e9 \u00e0 reconqu\u00e9rir pour la droite \u00e0 conserver pour la gauche, c'est le retour programm\u00e9 au chacun pour soi la fin justement du compromis si dynamique, la fin du mod\u00e8le Vaudois, c'est votre commentaire qu'on peut retrouver Roger sur RTS Point c'est un oblique signature moi j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T07:19:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-223C8197-E3FC-4272-9FEA-6236270517D8", "internalArchiveId": "223C8197-E3FC-4272-9FEA-6236270517D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de John Bolton, nouveau conseiller de Donald Trump \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a annonc\u00e9 jeudi soir sur Twitter le limogeage de son conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, H.R. McMaster, et son remplacement par John Bolton, partisan d'une ligne diplomatique dure.\r\n\r\n* * Portrait de John Bolton, nouveau conseiller de Donald Trump \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale  \r\nJohn Bolton devient le nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump..\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 la nuit pass\u00e9e, sur Twitter, qu'il se s\u00e9parait du g\u00e9n\u00e9ral MacMaster..  \r\nJohn Bolton....  ce \u00ab faucon \u00bb de 69 ans. deviendra le 9 avril un influent conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\n C\u00e9line Tzaud.. vous nous brossez son portrait.. \r\nMoustache blanche bien fournie, fines lunettes et ton souvent abrasif.John Bolton n'est pas un inconnu sur la sc\u00e8ne politique am\u00e9ricaine. Il fut l'un des chefs de file des \u00ab faucons \u00bb au sein de l'administration de George W Bush et bri\u00e8vement son ambassadeur aupr\u00e8s de l'ONU. A l'\u00e9poque, ce grand d\u00e9fenseur des guerres pr\u00e9ventives, pousse l'Am\u00e9rique a attaquer l'Irak et renverser Saddam Hussein..Une intervention qu'il n'a, depuis, jamais remise en question..Une guerre pourtant vertement critiqu\u00e9e par Donald trump pendant sa campagne.\r\nChroniqueur sur Fox news, la bien aim\u00e9e chaine du pr\u00e9sident Trump, John Bolton milite depuis des mois pour d'autre interventions militaires pr\u00e9ventives. Contre la cor\u00e9e du nord notamment. Et ce alors que des n\u00e9gociations historiques entre Washington et Pyongyang sont pr\u00e9vues ce printemps.\r\nAutre dossier f\u00e9tiche de cet avocat n\u00e9oconservateur : l'Iran. Comme Mike Pompeo et Nikki Haley, Bolton souhaite l'annulation de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. Le camp de la ligne dure se voit donc renforc\u00e9 \u00e0 qq semaines de la date butoir du 12 mai.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Portrait de John Bolton, nouveau conseiller de Donald Trump \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale / 12H30_2018-03-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.03.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a annonc\u00e9 jeudi soir sur Twitter le limogeage de son conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, H.R. McMaster, et son remplacement par John Bolton, partisan d'une ligne diplomatique dure."], "variantIds": ["ece-9413257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T11:06:42Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTellement John Bolton devient le nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'annonc\u00e9 la nuit pass\u00e9e sur Twitter : il se s\u00e9pare du g\u00e9n\u00e9ral MacMaster et c'est John Bolton donc ce faucon de 69 ans, qui deviendra le 9 avril prochain un influent conseiller du pr\u00e9sident am\u00e9ricain C\u00e9line sauve vous nous brossez son portrait oui moustache blanche bien fournie, fines lunettes, un ton souvent abrasif John Bolton n'est pas un inconnu, pas du tout, hein, sur la sc\u00e8ne politique am\u00e9ricaine, il fut l'un des chefs de file des faucons au sein de l'administration de George W Bush, il \u00e9tait aussi bri\u00e8vement son ambassadeur aupr\u00e8s de l'ONU et \u00e0 l'\u00e9poque ce grand d\u00e9fenseur des guerres, guerres pr\u00e9ventives pousse la mairie qui a attaqu\u00e9 l'Irak et \u00e0 renverser Saddam Hussein, une intervention qu'il n'a depuis jamais remise en question, une guerre pourtant vertement critiqu\u00e9e par Donald Trump pendant sa campagne, chroniqueur \u00e9galement sur Fox News la bien aim\u00e9e, cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision du pr\u00e9sident Trump John Bolton milite depuis des mois maintenant pour que d'autres interventions militaires pr\u00e9ventives existent contre notamment la Cor\u00e9e du Nord, et ce alors que des n\u00e9gociations historiques entre Washington et Pyongyang sont pr\u00e9vues ce printemps, autre dossier f\u00e9tiche de cet avocat n\u00e9oconservateur l'Iran Bolton souhaite l'annulation de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, dont les \u00c9tats-Unis ont fix\u00e9 une date butoir au 12 mai alors avec Mike Pompeo qui devait qui vient de succ\u00e9der Arreckx Tyler sonne \u00e0 la diplomatie, la ligne dure des faucons devrait \u00eatre d\u00e9sormais bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Washington une certaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA183A1A-E0A1-4EF7-8B0C-8179E58D6221", "internalArchiveId": "DA183A1A-E0A1-4EF7-8B0C-8179E58D6221", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Suisse Crayon Humanitaire", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nDernier appel ce matin afin de soutenir C\u00e9sar Evora dans sa recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de petit mat\u00e9riel scolaire en faveur des enfants du Cap-Vert. L'Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l'Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu'il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. L'association se concentre pour l'instant sur l'acheminement de petit mat\u00e9riel scolaire puisqu'elle poss\u00e8de au Cap-Vert une antenne-relais aupr\u00e8s des professeurs qui la tiennent inform\u00e9e au fur et \u00e0 mesure des besoins sur place qui restent d'ailleurs identiques depuis des ann\u00e9es puisque les parents d'enfants d\u00e9favoris\u00e9s doivent actuellement toujours payer de leurs poches un uniforme scolaire ainsi que tout le mat\u00e9riel scolaire. Mais ce que C\u00e9sar Evora a constat\u00e9 et qui l'encourage \u00e0 continuer ses actions, c'est que les enfants arrivent tout de m\u00eame \u00e0 travailler correctement avec le peu de mat\u00e9riel \u00e0 disposition et certains r\u00e9ussissent m\u00eame \u00e0 passer l'ann\u00e9e scolaire avec de bonnes moyennes. \r\nAfin de pouvoir prendre un peu de mat\u00e9riel lors de son prochain voyage fin juin 2018, C\u00e9sar Evora recherche du petit mat\u00e9riel scolaire.\r\nDemande:\r\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \r\n- Des nouveaux membres d'accord de rejoindre l'association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets\r\n\r\n* * Dernier appel ce matin afin de soutenir C\u00e9sar Evora dans sa recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de petit mat\u00e9riel scolaire en faveur des enfants du Cap-Vert. L'Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l'Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu'il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. L'association se concentre pour l'instant sur l'acheminement de petit mat\u00e9riel scolaire puisqu'elle poss\u00e8de au Cap-Vert une antenne-relais aupr\u00e8s des professeurs qui la tiennent inform\u00e9e au fur et \u00e0 mesure des besoins sur place qui restent d'ailleurs identiques depuis des ann\u00e9es puisque les parents d'enfants d\u00e9favoris\u00e9s doivent actuellement toujours payer de leurs poches un uniforme scolaire ainsi que tout le mat\u00e9riel scolaire. Mais ce que C\u00e9sar Evora a constat\u00e9 et qui l'encourage \u00e0 continuer ses actions, c'est que les enfants arrivent tout de m\u00eame \u00e0 travailler correctement avec le peu de mat\u00e9riel \u00e0 disposition et certains r\u00e9ussissent m\u00eame \u00e0 passer l'ann\u00e9e scolaire avec de bonnes moyennes. \r\nAfin de pouvoir prendre un peu de mat\u00e9riel lors de son prochain voyage fin juin 2018, C\u00e9sar Evora recherche du petit mat\u00e9riel scolaire.\r\nDemande:\r\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \r\n- Des nouveaux membres d'accord de rejoindre l'association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9395167", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 23.03.2018", "Association Suisse Crayon Humanitaire / CPT_2018-03-23T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 23.03.2018", "Association Suisse Crayon Humanitaire / CPT_2018-03-23T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Dernier appel ce matin afin de soutenir C\u00e9sar Evora dans sa recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de petit mat\u00e9riel scolaire en faveur des enfants du Cap-Vert. L\u02b9Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l\u02b9Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu\u02b9il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. L\u02b9association se concentre pour l\u02b9instant sur l\u02b9acheminement de petit mat\u00e9riel scolaire puisqu\u02b9elle poss\u00e8de au Cap-Vert une antenne-relais aupr\u00e8s des professeurs qui la tiennent inform\u00e9e au fur et \u00e0 mesure des besoins sur place qui restent d\u02b9ailleurs identiques depuis des ann\u00e9es puisque les parents d\u02b9enfants d\u00e9favoris\u00e9s doivent actuellement toujours payer de leurs poches un uniforme scolaire ainsi que tout le mat\u00e9riel scolaire. Mais ce que C\u00e9sar Evora a constat\u00e9 et qui l\u02b9encourage \u00e0 continuer ses actions, c\u02b9est que les enfants arrivent tout de m\u00eame \u00e0 travailler correctement avec le peu de mat\u00e9riel \u00e0 disposition et certains r\u00e9ussissent m\u00eame \u00e0 passer l\u02b9ann\u00e9e scolaire avec de bonnes moyennes. \nAfin de pouvoir prendre un peu de mat\u00e9riel lors de son prochain voyage fin juin 2018, C\u00e9sar Evora recherche du petit mat\u00e9riel scolaire.\nDemande:\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \n- Des nouveaux membres d\u02b9accord de rejoindre l\u02b9association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets", "Dernier appel ce matin afin de soutenir C\u00e9sar Evora dans sa recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de petit mat\u00e9riel scolaire en faveur des enfants du Cap-Vert. L\u02b9Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l\u02b9Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu\u02b9il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. L\u02b9association se concentre pour l\u02b9instant sur l\u02b9acheminement de petit mat\u00e9riel scolaire puisqu\u02b9elle poss\u00e8de au Cap-Vert une antenne-relais aupr\u00e8s des professeurs qui la tiennent inform\u00e9e au fur et \u00e0 mesure des besoins sur place qui restent d\u02b9ailleurs identiques depuis des ann\u00e9es puisque les parents d\u02b9enfants d\u00e9favoris\u00e9s doivent actuellement toujours payer de leurs poches un uniforme scolaire ainsi que tout le mat\u00e9riel scolaire. Mais ce que C\u00e9sar Evora a constat\u00e9 et qui l\u02b9encourage \u00e0 continuer ses actions, c\u02b9est que les enfants arrivent tout de m\u00eame \u00e0 travailler correctement avec le peu de mat\u00e9riel \u00e0 disposition et certains r\u00e9ussissent m\u00eame \u00e0 passer l\u02b9ann\u00e9e scolaire avec de bonnes moyennes. \nAfin de pouvoir prendre un peu de mat\u00e9riel lors de son prochain voyage fin juin 2018, C\u00e9sar Evora recherche du petit mat\u00e9riel scolaire.\nDemande:\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \n- Des nouveaux membres d\u02b9accord de rejoindre l\u02b9association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets"], "variantIds": ["ece-9395168", "ece-9395167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-30T08:21:37Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, avant la fin de cette semaine et en vous souhaitant d'ores et d\u00e9j\u00e0 un excellent week- end, je voudrais vous proposer une derni\u00e8re fois de soutenir le projet de l'association Suisse Crayon Humanitaire nous recherchons toujours en quantit\u00e9, des crayons, des cahiers, des gommes, des trousses, des feutres, des r\u00e8gles et des taille-crayon c'est une liste exhaustive, ainsi que des membres d'accord de rejoindre l'association Suisse Crayon Humanitaire alors je vous parle quand m\u00eame de cette association, en 2 mots : elle a chang\u00e9 de nom en janvier 2017, elle s'appelait auparavant Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire, elle est donc devenue association Suisse Crayon Humanitaire sa particularit\u00e9, se trouve dans le fait que les enfants eux- m\u00eames, sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert \u00e0 chacune des manifestations que C\u00e9sar Evora organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, il demande aux participants d'apporter un cahier, un crayon, c'est une fa\u00e7on de cr\u00e9er la solidarit\u00e9, les \u00e9changes et la proximit\u00e9, il se rend chaque ann\u00e9e au Cap-Vert, o\u00f9 la situation \u00e9volue mais pas tant que \u00e7a et surtout dans le domaine de l'\u00e9ducation bien on manque de tout, il y a une antenne-relais sur place au Cap-Vert et on constate que les familles d\u00e9favoris\u00e9es manque surtout de moyens pour acheter les uniformes scolaires et le mat\u00e9riel scolaire, donc c'est bien pour ces familles d\u00e9favoris\u00e9es du Cap-Vert que C\u00e9sar Evora s'engage, il partira tout prochainement avec 20 ou 30 kilos de mat\u00e9riel transport\u00e9 dans ses valises, et ceci \u00e0 la fin du mois de juin pour distribuer tout cela bien s\u00fbr C\u00e9sar Evora recherche donc pour son association Suisse Crayon Humanitaire des nouveaux membres d'accord de rejoindre l'association ainsi que des crayons, des cahiers, des gommes, des trousses, des feutres, des r\u00e8gles et des taille-crayon vous retrouvez des d\u00e9tails sur l'association sur son \u00e9volution sur ce projet \u00e0 l'origine Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire en 2001, ce qu'est devenue cette association pour laquelle nous lan\u00e7ons pour la 2\u00e8me fois en appel de chacun pour tous RTS Point CH barres oblique chacun pour tous cela aussi vous retrouverez bien s\u00fbr cette chronique, mais surtout, vous allez retrouver la liste de mat\u00e9riel dont nous avons besoin, ainsi que le pourquoi et le comment de cette recherche de nouveaux membres pour l'Association Suisse Crayon Humanitaire en vous souhaitant \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end, je vous donne une derni\u00e8re fois ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour ce projet 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T08:43:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-A7CEF9E1-09EA-4DCA-9873-55A0C65B2441", "internalArchiveId": "A7CEF9E1-09EA-4DCA-9873-55A0C65B2441", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin de campagne pour les \u00e9lections cantonales bernoises de dimanche", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lecteurs bernois renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales dimanche. La gauche r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 perdue il y a deux ans au gouvernement. Pour y parvenir, c'est dans le Jura bernois qu'elle a lanc\u00e9 son offensive.\r\n\r\n* * Fin de campagne pour les \u00e9lections cantonales bernoises de dimanche 18h Elections cantonales bernoises : carnet de fin de campagne\r\nLes \u00e9lecteurs bernois renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales ce dimanche...\r\nLa gauche r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 perdue il y a deux ans au gouvernement.\r\nPour y parvenir, c'est dans le Jura bernois qu'elle a lanc\u00e9 son offensive.\r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne...\r\nOn imagine que la campagne a fait rage en terre francophone bernoise.\r\nC'est vrai que tout l'enjeu est l\u00e0. C'est dans le Jura bernois que la gauche avait perdu sa majorit\u00e9 il y a deux ans, lorsque l'UDC Pierre-Alain Schnegg avait gagn\u00e9 le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion. Aujourd'hui, la gauche entend bien faire mordre la poussi\u00e8re au sortant UDC, et le remplacer par son candidat Christophe Gagnebin, du PSJB .\r\n- Et donc les candidats se sont entre-d\u00e9chir\u00e9s dans le Jura bernois ?\r\nEh bien non, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 peu nombreux et gentiment courtois. D'ailleurs, les rares prises de bec qu'on a pu observer ont concern\u00e9 les deux candidats socialistes. Parce que oui, ils sont deux: il y a aussi Maurane Riesen, candidate du PSA, le parti socialiste autonome. Une double candidature voulue par la question jurassienne, qui risque de peser sur les r\u00e9sultats du camp rose-vert. Cette division de la gauche, c'est sans doute ce qui a suscit\u00e9 le plus de commentaires et d'incompr\u00e9hension durant la campagne .\r\n- L\u00e0, on parle du si\u00e8ge francophone... Il y en a 6 autres - al\u00e9maniques - \u00e0 repourvoir. \u00c7a ajoute au suspense...\r\nAu risque de vous d\u00e9cevoir, je dois vous dire que tout est b\u00e9tonn\u00e9. M\u00eame si trois Al\u00e9maniques se retirent, on sait pertinemment qui va les remplacer. La droite fait liste commune, 4 candidats pour maintenir sa majorit\u00e9. Idem \u00e0 gauche, 4 candidats aussi, dont trois sont quasi s\u00fbrs d'\u00eatre \u00e9lus au premier tour. En mati\u00e8re de suspense, peut faire mieux .\r\n- Mais vous me dites que la campagne s'est un petit peu anim\u00e9e ces tout derniers jours.\r\nIn extremis, cette semaine, avec ces attaques du quotidien le Bund qui visaient les deux conseillers d'\u00e9tat UDC. Pierre-Alain Schnegg d'abord. Le Bund lui reproche d'avoir retourn\u00e9 sa veste en mati\u00e8re d'aide sociale. Selon nos confr\u00e8res, il renoncerait \u00e0 augmenter les soutiens \u00e0 la r\u00e9insertion, comme il avait promis de le faire. Article \u00e0 charge quelque peu d\u00e9samorc\u00e9 sur la page facebook du conseiller d'Etat, o\u00f9 l'on trouve l'interview qu'il a accord\u00e9e au Bund, et que celui-ci n'a pas publi\u00e9e.\r\n- Et vous parliez d'un second article \u00e0 charge...\r\nDirig\u00e9 contre l'UDC Christophe Neuhaus, accus\u00e9 d'avoir menti \u00e0 la presse dominicale. La Sonntagszeitung r\u00e9v\u00e9lait dimanche le contenu d'un rapport anonyme sur le tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier, qui aurait influenc\u00e9 le vote du 18 juin. Rapport transmis par Christoph Neuhaus au minist\u00e8re public bernois. Or celui-ci a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re, le conseiller d'\u00e9tat le savait, mais a omis de le dire au journal dominical, comme l'\u00e9crivait le Bund mercredi.  \r\n- Deux articles qui ne vont pas changer la face du gouvernement bernois.\r\n. non, mais elles concernent toutes deux le Jura bernois. C'est dire que m\u00eame si a priori les \u00e9lections de dimanche ne produiront rien de bien spectaculaire, l'analyse des r\u00e9sultats sera quand m\u00eame riche en enseignements, notamment dans le Jura bernois. Et puis il y a la course au Grand conseil, o\u00f9 le sort du PBD retiendra toute l'attention, au niveau national. Parce que l\u00e0, c'est bien de survie politique qu'il sera question.\r\nMerci Alain Arnaud... \r\nEt j'ajoute que Forum sera en direct du Rathaus \u00e0 Berne, dimanche, pour une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections cantonales bernoises.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fin de campagne pour les \u00e9lections cantonales bernoises de dimanche / FOR_2018-03-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs bernois renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales dimanche. La gauche r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 perdue il y a deux ans au gouvernement. Pour y parvenir, c\u2019est dans le Jura bernois qu\u2019elle a lanc\u00e9 son offensive."], "variantIds": ["ece-9413253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:01Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes \u00e9lecteurs bernois renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales ce dimanche, la gauche r\u00eave de recours reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 perdue il y a 2 ans, au gouvernement et pour y parvenir, c'est dans le Jura bernois qu'elle a lanc\u00e9 son offensive, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, on imagine que la campagne a fait rage en terre francophone bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nAlors c'est vrai que tout l'enjeu est l\u00e0, c'est dans le Jura bernois, que la gauche avait perdu sa majorit\u00e9, il y a 2 ans, lorsque l'UDC Pierre-Alain Schnegg avait gagn\u00e9 le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion aujourd'hui la gauche entend bien faire mordre la poussi\u00e8re au sortant UDC et le remplacer par son candidat Christophe Gagnebin du PS J-B. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [99%] :\r\nEt donc j'imagine que les candidats se sont entre- d\u00e9chir\u00e9s dans le Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nEh bien non, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 peu nombreux et gentiment courtois, d'ailleurs, les rares prises de bec qu'on a pu observer ont concern\u00e9 les 2 candidats socialistes parce que oui, ils sont 2, il y a aussi, Maurane, Riesen, candidate du PS, le Parti socialiste autonome, une double candidature voulue par la question jurassienne qui risque de peser sur les r\u00e9sultats du camp rose- Vert cette division de la gauche, c'est sans doute ce qui a suscit\u00e9 le plus de commentaires et d'incompr\u00e9hension durant cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 on parle du si\u00e8ge francophone, il y en a 6 autres al\u00e9maniques \u00e0 repourvoir s'ajoute au suspense le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nEh bien, au risque de vous d\u00e9cevoir, je dois vous dire que tout est b\u00e9tonn\u00e9, m\u00eame si trois Al\u00e9maniques se retirent, on sait pertinemment qu'il va les remplacer la droite fait liste commune 4 candidats pour maintenir sa majorit\u00e9 idem \u00e0 gauche 4 candidats aussi, dont 3 sont quasi s\u00fbrs d'\u00eatre \u00e9lus au 1er tour en mati\u00e8re de suspense peut faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nMais \u00e0 la campagne, c'est un petit peu anim\u00e9e non ces tout derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nOui, in extremis, cette semaine, avec ces attaques du quotidien du quotidien, le Bund, qui visaient les 2 conseillers d'\u00c9tat UDC Pierre-Alain Schnegg d'abord le Bund, lui reproche d'avoir retourn\u00e9 sa veste en mati\u00e8re d'aide sociale, selon nos confr\u00e8res, il renoncerait \u00e0 augmenter les soutiens \u00e0 la r\u00e9insertion, comme il l'avait promis de le faire article \u00e0 charge quelque peu d\u00e9samorc\u00e9 sur la page Facebook du Conseil d'\u00c9tat, o\u00f9 l'on trouve l'interview qu'il a accord\u00e9e au Bund et que celui -ci n'a pas publi\u00e9e et vous parliez d'un second article \u00e0 charge dirig\u00e9 celui -ci contre l'UDC Christoph Nogueira Neuilly-Plaisance, accus\u00e9, lui, d'avoir menti \u00e0 la presse dominicale la SonntagsZeitung r\u00e9v\u00e9lait dimanche le contenu d'un rapport anonyme sur le tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier qui aurait influenc\u00e9 le vote du 18 juin dernier rapport transmis par Christoph tol\u00e9rance au minist\u00e8re public bernois, or celui -ci a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re, le conseiller d'\u00c9tat, le savait mais a omis de le dire au journal dominical, comme l'\u00e9crivait le Bund ce mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nLes 2 articles qui le monde donc pas changer le la face du gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nNon mais elles concernent toutes deux mais il concerne toutes deux le Jura bernois, c'est dire que, m\u00eame si, a priori, ces \u00e9lections dimanche ne produiront rien de bien spectaculaire, l'analyse des r\u00e9sultats sera quand m\u00eame riche en enseignements, notamment dans le Jura bernois et puis \u00e9videmment il y a la course au Grand Conseil o\u00f9 le sort du PBD retiendra toute l'attention au niveau national, parce que l\u00e0, c'est bien de survie politique qu'il sera question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [92%] :\r\nMais je remercie Alain Arnaud et j'ajoute que Forum sera en Direct du rata Taos \u00e0 Berne dimanche pour une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e justement \u00e0 ces \u00e9lections cantonales bernoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T17:41:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFF3B1DF-C3BC-4369-9630-F7DBD057E661", "internalArchiveId": "CFF3B1DF-C3BC-4369-9630-F7DBD057E661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien financier de 909 millions de francs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au projet des Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026 ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, ministre valaisan des sports et vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Le milliard promis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature Sion 2026 ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans les cantons. Et en Valais, l'UDC et les Verts se montrent frileux. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, ministre valaisan des sports, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Frilosit\u00e9 de l'UDC et Verts valaisans sur Sion 2026: d\u00e9bat Cyrille Fauch\u00e8re-Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 18h Sion 2026 : l'UDC et les Verts valaisans fustigent le Conseil d'Etat\r\nDites-moi si \u00e7a vous convient.\r\n23.03.2**/VALAIS/DEBAT INFORMATION UNILATERALE CANTON AUTOUR DU PROJET DE JO D'HIVER SION 2026\r\n*** Le soutien financier. 909 millions de francs. du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au projet de JO d'hiver Sion 2026 ne fait pas l'unanimit\u00e9. Au terme de la proc\u00e9dure de consultation, l'enveloppe de 909 millions de francs a re\u00e7u aujourd'hui l'aval de la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux et des milieux du tourisme. Mais les partis s'inqui\u00e8tent de la facture et des cons\u00e9quences environnementales.\r\nBonsoir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vous \u00eates le ministre valaisan des sports et vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026.\r\nInvit\u00e9s en direct:\r\n? Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan PLR, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport. Par t\u00e9l\u00e9phone. Sur son portable: +41 78 **.\r\n? Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. Par t\u00e9l\u00e9phone. L'appeler 5 minutes avant sur son portable (+41 78 **). Il dira au technicien s'il peut \u00eatre sur une ligne fixe.\r\nQuestionnement:\r\n? Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Une bonne nouvelle que cet appui de la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux? \r\n? Quelques b\u00e9mols on l'a dit: les partis politiques notamment, au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Pas tr\u00e8s chauds.\r\n? S'ils adh\u00e8rent au projet, les cantons posent cependant deux conditions : l'approbation par la population des cantons h\u00f4tes et l'octroi des cr\u00e9dits n\u00e9cessaires. Inquiet? Notamment de la division de la population dans votre propre canton?\r\n? Une pol\u00e9mique s'est install\u00e9e en Valais. L'UDC et les Verts accusent les autorit\u00e9s cantonales de mener une campagne d'information unilat\u00e9rale et peu objective. Ces deux partis ont \u00e9crit au Conseil d'Etat. Des lettres qui vous sont parvenues aujourd'hui.\r\nAjouter Cyrille Fauch\u00e8re dans le d\u00e9bat sur l'\u00abinformation cantonale unilat\u00e9rale\u00bb\r\nCyrille Fauch\u00e8re\r\n? Votre parti consid\u00e8re qu'il n'y a pas de d\u00e9bat. On n'invite que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e0 s'exprimer dans les communes. \u00c7a vous agace.\r\n? Y'a-t-il selon vous violation des droits politiques?\r\n? La campagne d\u00e9rape, avez-vous \u00e9crit au Conseil d'Etat.\r\n? Vous r\u00e9clamez quoi? (Note de l'auteur du canevas: que le CE VS rappelle sans d\u00e9lai \u00e0 toutes les communes du canton leurs obligations l\u00e9gales et les limites de la jurisprudence du TF fixe \u00e0 leur intervention dans le cadre d'une campagne de votation + d'annuler imm\u00e9diatement toutes les soir\u00e9es d'information unilat\u00e9ralement officiellement organis\u00e9es par des communes, notamment celle du 26 mars \u00e0 Sierre).\r\n? Si le r\u00e9sultat du vote des Valaisans le 10 juin devait \u00eatre \u00e9tiqu\u00e9, votre parti pourrait-il attaquer ce scrutin?\r\n? L'UDC valaisanne elle-m\u00eame est divis\u00e9e autour de ces Jeux.\r\n? Etc.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre:\r\n? Chef du service des affaires int\u00e9rieures et communales, Maurice Chevrier a affirm\u00e9 que les Municipalit\u00e9s qui ne sont pas concern\u00e9es directement par le projet olympique ont un revoir de prudence et de r\u00e9serve. Ce service est chez vous et vous allez quand m\u00eame dans ces communes. Vous n'\u00eates pas d'accord avec votre chef de service.\r\n? Il y a d\u00e9j\u00e0 eu pas mal de petites erreurs en mati\u00e8re de communication autour de cette candidature. C'est quoi le probl\u00e8me? Comment corriger?\r\n? On reproche au Gouvernement valaisan une somme d'actions critiquables. Par exemple d'avoir invit\u00e9 le m\u00e9daill\u00e9 olympique et skieur Ramon Zenh\u00e4usern \u00e0 venir s'exprimer devant le Parlement cantonal \u00e0 peine quelques minutes avant que ce dernier vote un cr\u00e9dit de 100 millions en faveur des Jeux.\r\nEtc.\r\nCe que dit Fr\u00e9d\u00e9ric Favre:\r\n? Comme les opposants n'ont rien \u00e0 reprocher sur le fond \u00e0 ce projet, ils nous attaquent de mani\u00e8re virulente sur la forme.\r\n? Ce ne sont pas les communes qui m'invitent mais des associations ou des partis politiques. Faux: cf un flyer portant l'en-t\u00eate Commune de Fully (laquelle n'est pas concern\u00e9e par le projet olympique)", "durationSec": 752, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Sion", "Valais"], "thematicThemes": ["financement", "environnement", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["jeux olympiques d'hiver"], "alternativeTitle": ["Frilosit\u00e9 de l'UDC et Verts valaisans sur Sion 2026: d\u00e9bat Cyrille Fauch\u00e8re-Fr\u00e9d\u00e9ric Favre  / FOR_2018-03-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le milliard promis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature Sion 2026 ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans les cantons. Et en Valais, l'UDC et les Verts se montrent frileux. D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, ministre valaisan des sports, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l\u2019UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9413246"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:02Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe soutien financier du conseil f\u00e9d\u00e9ral au projet des JO d'hiver de Sion 2026 ne fait pas l'unanimit\u00e9 au terme de la proc\u00e9dure de consultation, l'enveloppe de 909 millions de francs, a re\u00e7u aujourd'hui l'aval de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux et des milieux du tourisme mais les partis politiques s'inqui\u00e8tent de la facture et des cons\u00e9quences environnementales, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir, vous \u00eates le ministre valaisan des sports et vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026 une bonne nouvelle, j'imagine, \u00e0 vos yeux que cet appui de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, puisque bien lorsqu'elle se prononce, ben c'est qu'elle a eu un d\u00e9bat, une analyse et puis une grande majorit\u00e9 et du coup ben \u00e7a fait plaisir de voir qu'ils soutiennent ce beau projet pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [95%] :\r\nQuelques b\u00e9mols, on l'a dit, les partis politiques, notamment au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pas tr\u00e8s enthousiastes en revanche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [93%] :\r\nJe crois que c'est normal de de poser des conditions de soulever des probl\u00e9matiques, que ce soit en terme d'un grand \u00e9v\u00e9nement d'avions ou d'autre chose, hein, et je crois que c'est le r\u00f4le justement des des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [94%] :\r\nAlors s'ils adh\u00e8re au projet, les cantons posent cependant \u00e0 des conditions pr\u00e9cis\u00e9ment de notamment l'approbation par la population des cantons h\u00f4tes et l'octroi des cr\u00e9dits n\u00e9cessaires est ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [84%] :\r\nNon, puisque bien en des syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui fonctionne et puis on voit par exemple ben quand on va aller au grand bol T\u00e9h\u00e9ran, on l'a voulu ainsi puisque on fait pas des joueurs pour une \u00e9lite ont fait des jeux pour la population pour notre \u00e9conomie, et \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a doit \u00eatre soutenue par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nAlors on que Cyrille Fauch\u00e8re bonsoir, Cyrille Fauch\u00e8re, vous \u00eates fort, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand alors une pol\u00e9mique s'est install\u00e9e un en Valais vous accusez notamment aussi aller vers les autorit\u00e9s cantonales de mener une campagne d'information unilat\u00e9rale et peu objective, qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [93%] :\r\nEh bien, nous avons simplement contact\u00e9 Monsieur le Ministre, Favre en vue de la prochaine votation du mois de juin pour nous assurer que les partis politiques qui d\u00e9fendent une vision sensiblement diff\u00e9rente de celle du gouvernement et du Parlement puisse avoir une \u00e0 une certaine capacit\u00e9 d'expression au sein de la brochure qui sera d\u00e9livr\u00e9 le mat\u00e9riel de vote, nous avons fait cette demande, on a eu des r\u00e9ponses un petit peu \u00e9vasive et puis notre souci c'est vieux augmenter que par le fait qu'en effet, nous constatons que beaucoup de soir\u00e9es d'information sont faites dans des communes par des associations par des groupements et elles se veulent tr\u00e8s souvent unilat\u00e9ral, il n'y a pas de d\u00e9bat, il est rarement d'opposants qui sont invit\u00e9s et cela nous laisse \u00e0 penser que nous ne ferons pas la place l\u00e9gitime et d\u00e9mocratique du d\u00e9bat politique en vue de la votation du 10 juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [95%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette crainte Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [90%] :\r\nConcernant la la la brochure l'un il y a une r\u00e8gle et puis elle est appliqu\u00e9e pour toutes les votations de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que si un comit\u00e9 d'qui a r\u00e9colt\u00e9 des signal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [91%] :\r\nSur ou alors d'opposants qui se sont r\u00e9unis pour avoir des signatures afin de faire un vote, h\u00e9 bien elles sont impliqu\u00e9s ou elles ont, on le prend contre ces informations pour la brochure, si c'est pas le cas et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exactement la m\u00eame chose, par exemple, la r\u00e9vision de la Constitution, h\u00e9 bien c'est le r\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat de reprendre les discussions quand au Parlement afin que la brochure h\u00e9 bien retransmettre h\u00e9 bien l\u00e0 ce qui a transpir\u00e9 des d\u00e9bats et il y a pas de raison qu'on change les r\u00e8gles du jeu par rapport aux dossiers des Jeux olympiques, on va proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a un service qui analyse et puis aussi la francophonie et puis apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat, il y a un contr\u00f4le et valide une brochure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Maurice Chevrier qui le chef du service des affaires int\u00e9rieures et communales, service qui vous est rattach\u00e9 \u00e0 affirmer que les municipalit\u00e9s qui ne sont pas concern\u00e9s directement par le prochain olympique ont un devoir de prudence et de r\u00e9serve or vous- m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vous allez quand m\u00eame dans ces communes, \u00e7a veut dire que vous n'\u00eates pas d'accord avec votre chef de service. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [87%] :\r\nPas du tout inquiet tout je crois qu'il faut \u00eatre clair, ce qui ne peut effectivement pas se faire, c'est qu'une c\u00f4te bleue qui n'est pas du tout concern\u00e9s qui n'a pas un impact important par rapport \u00e0 un objet soumis en votation ne peut pas elles-m\u00eames, organiser des s\u00e9ances sans d\u00e9bat contradictoire, ou alors la la quasiment totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:30) [86%] :\r\nLes s\u00e9ances sont organis\u00e9es par des priv\u00e9s, par des partis politiques, des associations, il y a eu effectivement le cas, mais la commission des sports de la commune depuis qu'il a voulu bien invit\u00e9 le ministre en charge pour expliquer \u00e0 la population, on se poser la question est -ce que fut proche de Martinique, qui recevra tous les m\u00e9dias, est une commune avec un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant ou pas, maintenant, l'important mais je crois c'est que, h\u00e9 bien on puisse avoir des informations qui sont injustes, puis apr\u00e8s la revenir sur ce que Monsieur Fauch\u00e8re a dit, c'est que il y a des d\u00e9bats qui sont pr\u00e9vues, moi j'en ai accept\u00e9 il y a des il y a des gens soir\u00e9e qui sont organis\u00e9es \u00e0 partir de l\u00e0 bien \u00e0 chacun qu'il y a une votation avec des des comit\u00e9s pour compte, h\u00e9 bien font des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [98%] :\r\nAlors que r\u00e9clamez -vous au juste Cyrille Fauch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [87%] :\r\nEh bien il a le les \u00e9l\u00e9ments sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, celles qui ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s vous comprenez le d\u00e9partement de monsieur Favre est \u00e0 la fois, autorit\u00e9 de surveillance des communes, vous l'avez rappel\u00e9 le chef du service des affaires int\u00e9rieures d\u00e9pend de ce d\u00e9partement et puis en m\u00eame temps il est acteur de la campagne, on a assist\u00e9 dans les m\u00e9dias r\u00e9gionaux en une prise de position de pr\u00e9sident par Distri de mani\u00e8re tr\u00e8s bien coordonn\u00e9es tr\u00e8s bien organis\u00e9s, les pr\u00e9sidents du District Sion, le pr\u00e9sident du Street hier et pr\u00e9sident du District d'Entremont sont pour les Jeux olympiques, on sait pertinemment que la plupart de ces pr\u00e9sidents n'ont pas consult\u00e9 leurs conseils municipaux respectifs pour prendre ses prises de d'positions de m\u00eame se rate organis\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Sierre un d\u00e9bat alors on nous dit que ce sont de jeunes c'est Roy qui sont \u00e0 l'initiative, or quand on va sur le site internet de la ville, site officiel, on nous dit, avec la collaboration de la ville avec la pr\u00e9sence du municipal en charge des sports. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:10) [85%] :\r\nCes terrains et puis par rapport au d\u00e9bat auquel ses r\u00e9f\u00e9rences, monsieur, je vais participer \u00e0 un an d'entre eux \u00e0 monter, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait vrai n'y aura pas de d\u00e9bat entre monsieur Favre et les orateurs monsieur parviendra enfin une pr\u00e9sentation se retira ou assistera ensuite \u00e0 une table ronde \u00e0 laquelle seront invit\u00e9s, 4 d\u00e9batteurs, en effet, mais dont il ne fera pas partie sous la conduite d'un mod\u00e9rateur et \u00e7a, \u00e0 notre sens, pour un sujet telle que leur l'obtention de des Jeux olympiques en Valais, ce n'est pas admissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre est -ce que \u00e7a ne s'ajoute pas cette histoire aux petites ils erreurs d\u00e9j\u00e0 qu'on avait not\u00e9 en mati\u00e8re de communication autour de cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:47) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, je crois qu'aujourd'hui, et bien on sent qu'il y a de plus en plus de gens qui comprennent ce projet comment moi j'ai de de rupture et qui s'y int\u00e9ressent et qui sont positives, on va aller de plus en plus et puis surtout dans ce qu'on a l'impression, c'est que vu que le fond et bon h\u00e9 bien en attaque finalement la forme je retombe ce qui vient de qui est pas d'\u00eatre de mettre au projet, moi j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 et on ne m'a pas propos\u00e9 de faire partie de la table ronde, si on avait propos\u00e9, j'aurais accept\u00e9 donc encore une fois, on r\u00e9pond \u00e0 des sollicitations, on ne peut pas en vouloir \u00e0 ceux qui organisent des soir\u00e9es de choisir ou m\u00eame celui qui pr\u00e9sente ou celui qui d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [64%] :\r\nCyrille je vais pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:28) [92%] :\r\n\u00e7a fait juste Monsieur le Conseil d'\u00c9tat, c'est qu'on s'attaque \u00e0 la forme non pas ind\u00e9pendamment du fond, ou de mani\u00e8re d\u00e9tach\u00e9e du fond, c'est qu'en fin de compte, la mani\u00e8re dont est men\u00e9e la campagne en vue de l'obtention de ces Jeux olympiques, nous laisse que la forme pour d\u00e9battre du fond et c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Berne, quand le Conseil national a dit on veut faire voter la Suisse c'est pas par plaisir de faire une entorse \u00e0 la pratique, c'est parce que c'\u00e9tait le seul moyen de forcer le d\u00e9bat de fond sur la place publique et on va aller se passe la m\u00eame chose, on va voter sur un cr\u00e9dit financier, on ne vote pas sur le fond, alors forc\u00e9ment, qu'on s'attaque \u00e0 la forme, c'est la seule chose qui nous reste pour faire entend notre voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [85%] :\r\nEt quand vous dites -vous, on s'attaque \u00e0 la forme vous et que vous demandez au Conseil d'\u00c9tat, de quoi d'annuler de rappeler d\u00e9j\u00e0 les obligations des l\u00e9gal en et d'hein quoi imm\u00e9diatement toutes les soir\u00e9es d'information. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:15) [89%] :\r\nDaniel essor, une information qui sont organis\u00e9s par des des d\u00e9lais des ex\u00e9cutifs, donc par les communes ou bien de remettre \u00e0 l'ordre \u00e9galement les districts, par l'interm\u00e9diaire des pr\u00e9fets qui n'ont pas \u00e0 prendre position, moi j'ai beaucoup de respect pour le pr\u00e9sident de Bourg-Saint-Pierre, mais je m'excuse, l'importance de sa voix dans le dossier olympique par exemple une commune sitcom comme celle de Sion, j'ai aussi l'honneur de ce conseil municipal, elle p\u00e8se bien peu dans la balance et c'est au Conseil d'\u00c9tat, au d\u00e9partement, monsieur, pas de rappeler cette cette interdiction mais \u00e9videmment quand on est juge et partie, c'est un peu difficile de jongler sur 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [97%] :\r\nQu'en pensez -vous Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:48) [87%] :\r\nMoi je crois qu'il faut faire attention \u00e0 une chose : les pr\u00e9sidents se positionne sur certaines choses, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas n'entend toujours le temps de passer, je rappelle pour nos bilingue, on a par exemple demand\u00e9 \u00e0 un maximum de pr\u00e9sident ou de de politiques de se positionner, maintenant \u00e7a ne veut pas dire que c'est eux qui vont faire changer toutes les voix du canton a apr\u00e8s, encore une fois, moi je crois que aujourd'hui, Chant\u00f4me cette probl\u00e9matique et elle, elle est justifi\u00e9e sur une partie de dire : une commune qui n'a pas du tout d'int\u00e9r\u00eat l\u00e0- dedans et elle, elle ne doit pas organiser elle- m\u00eame, donc l\u00e0 dessus, moi je vais et je vais r\u00e9futer totalement juge et partie, \u00e9videmment ce serait m\u00e9conna\u00eetre en tout cas le le chef de service concern\u00e9 et le conseiller d'\u00c9tat qui vous parle mais il est \u00e9vident qu'on va rappeler ces r\u00e8gles aux communes afin qu'elle puisse juger en connaissance de cause ce qu'elles sont directement concern\u00e9s ou pas ce qu'on peut dire, certainement, c'est que celles qui sont site en tout cas avec des \u00e9preuves sportives, le serait apr\u00e8s bien celle qui est adjacent tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, h\u00e9 ben, il y aura une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats l\u00e0- dessus afin que les choses soient claires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre on reproche au gouvernement valaisan hein, une somme d'actions critiquables par exemple d'avoir invit\u00e9 le m\u00e9daill\u00e9 olympique et skieur Ramon Zenh\u00e4usern Avni sexe s'exprimer devant le Parlement cantonal, \u00e0 peine quelques minutes avant que ce dernier vote un cr\u00e9dit de 100 millions en faveur des Jeux qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces, \u00e0 ces attaques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:17) [86%] :\r\nOui, mais alors encore une fois, je crois qu'on peut trouver plein de raisons, le grand, il avait la possibilit\u00e9 de faire venir, c'\u00e9tait le seul moment pour lui apparemment qui qui \u00e9tait possible avec ses entra\u00eenements et et le fait qu'il revenait de comp\u00e9tition et puis on a, une fois la chance d'un un double m\u00e9daill\u00e9 ou champion olympique, voil\u00e0 ce qu'il a fait venir, moi j'\u00e9tais content d'avoir un champion maintenant si \u00e7a c'est chang\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s de avis h\u00e9 bien alors, on peut se poser d'autres questions, moi je crois pas je crois que l\u00e0- dessus on cherche encore une fois \u00e0 peindre le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [91%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re, vous vous dites la campagne d\u00e9rape, hein, c'est ce que vous \u00e9crivez au Conseil d'\u00c9tat est -ce que vous n'exag\u00e9rez pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:59) [88%] :\r\nAlors, c'est surtout une somme de maladresse et c'est une sorte de maladresse dans l'excellent exemple que vous avez donn\u00e9 de Ramon Zenh\u00e4usern le fait qu'il Vienne au Parlement, c'est vraiment maladroit et c'est doublement maladroit c'est maladroit vis-\u00e0-vis de l'institution et c'est maladroit vis-\u00e0-vis de monsieur keyn\u00e9sien qui m\u00e9ritait en tant que le m\u00e9daill\u00e9 olympique d'avoir une juste reconnaissance pour tout le talent qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 durant ces Jeux olympiques, et puis pour revenir sur ce qui \u00e9tait tout \u00e0 l'heure avec les communes cite je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire qu'\u00e0 Sion il n'y aura pas de d\u00e9bat contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:29) [91%] :\r\nLes pr\u00e9sentations qui seront faites par la municipalit\u00e9 et j'en sais quelque chose, c'est que je si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de sa Sabine second unilat\u00e9ral non contradictoire, il en sera de m\u00eame au niveau d'une pr\u00e9sentation qui sera organis\u00e9 par le l\u00e9gislatif de la ville, donc \u00e7a pour nous c'est un probl\u00e8me et nous maintenant le d\u00e9rapage de sa campagne par l'unilat\u00e9ralisme de la pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [88%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire Cyrille Fauch\u00e8re que si le r\u00e9sultat du vote des Valaisans le 10 juin prochain \u00e9tait serr\u00e9, votre parti pourrait pourrait attaquer ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:56) [91%] :\r\nAlors moi qui personnel, je suis pas absolument favorable \u00e0 attaquer les scrutins ensuite par la voie juridique, m\u00eame si on a pu le faire en effet par le pass\u00e9 au niveau de l'UDC, moi ce qui m'a apport\u00e9 partis personnel dans ce d\u00e9bat, et depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire depuis le mois de juillet l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a sign\u00e9 un 1er communiqu\u00e9, c'est que la population vote mais vote en \u00e2me et conscience, quand le vote sera connu je me plierai sans restriction, je ferai mon travail d'\u00e9lue au niveau communal et au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Cyrille Fauch\u00e8re et merci \u00e9galement \u00e0 vous Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cet \u00e9change de points de vue, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:28) [93%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:30) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat valaisan en charge de la S\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B740B0CF-C326-4728-8783-A52913AEE125", "internalArchiveId": "B740B0CF-C326-4728-8783-A52913AEE125", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel  D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion;Pietro Carrobio, syndicat UNIA Vaud;Charles Juillard, conseiller d'Etat PDC JU; FRANCEINFO;Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information mediapart;Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie;Nicolas Sion porte-parole de l'appel de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/TRAVAIL AU NOIR PI) Unifier la lutte contre le travail au noir... C'est la volont\u00e9 de plusieurs associations patronales romandes. \r\nConcr\u00e8tement, les cantons de Vaud, de Fribourg et du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un nouvel outil... la Carte Pro. \r\nIl s'agit d'une carte professionnelle pour les employ\u00e9s... comme une carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9... \r\nL'objet doit permettre d'attester que le travailleur a le droit d'exercer en Suisse et que son employeur se soumet aux cotisations sociales obligatoires... Agathe Birden.\r\n  1'38 \r\n((Le travail au noir en Suisse, m\u00eame s'il est difficilement chiffrable, repr\u00e9senterait chaque ann\u00e9e 50 milliards de francs de salaire, selon les milieux patronaux qui  cherchent \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, ce sont leurs termes...  La Carte Pro, pr\u00e9sent\u00e9e hier serait l'une des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me...l'un des initiants du projet, Gabriel  D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion nous en explique le fonctionnement...\r\n---- SON 1 \r\nPour les employeurs c'est donc une fa\u00e7on de montrer patte blanche... Il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs syst\u00e8mes similaires de cartes professionnelles, notamment pour les m\u00e9tiers du gros oeuvre... mais aucune de ces cartes n'est obligatoire...alors faudrait il imposer ce syst\u00e8me de contr\u00f4le, serait-ce la cl\u00e9 pour vraiment lutter contre le travail au noir ?  Question pos\u00e9e Pietro Carrobio, du syndicat UNIA Vaud... \r\n---- SON 2 \r\nCette nouvelle carte Pro lanc\u00e9e hier s'adresse \u00e0 tous les corps de m\u00e9tiers.... les associations patronales \u00e0 l'origine de ce projet esp\u00e8rent attirer entre autres de nombreuses entreprises de la restauration et de l'hotellerie, autre secteur tr\u00e8s touch\u00e9 par le travail au noir.))\r\n(Couples mari\u00e9s) *** Bient\u00f4t finie... la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s... par rapport aux concubins... en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la donne... et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet d'harmonisation de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\nLa facture fiscale baisserait pour les couples mari\u00e9s... et augmenterait pour les concubins qui ont des enfants. \r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit... au sein de l'UDC et du PDC.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts et du PS... en revanche... elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e.\r\nLa gauche estime que le projet du gouvernement engendrerait des nouvelles in\u00e9galit\u00e9s... car il profite essentiellement aux plus riches.\r\n(03/PF17 ITV JUILLARD) Et toujours en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9... le conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier son fameux \"projet fiscal 17\".\r\nLe PF 17... de son petit nom... est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... apr\u00e8s le rejet de RIE3 en votation, l'an dernier. \r\nLe gouvernement propose d\u00e9sormais des compensations sociales... et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nPour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances... le conseiller d'Etat jurassien Charles Juillard... l'\u00e9quilibre est atteint. \r\nEncore faut-il le maintenir cette fois-ci... \r\nIl appelle le parlement \u00e0 faire preuve de sagesse:\r\n   42'' \r\nCharles Juillard avec Alexandra Richard\r\n(16/SARKO ITV ARFI) **** Coup de tonnerre en France... Nicolas Sarkozy, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007. \r\nL'ancien pr\u00e9sident est mis en examen pour \"corruption passive\", \"financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale\" et \"recel de fonds publics libyens\". \r\nNicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nFabrice Arfi est journaliste pour le site d'information mediapart, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire. \r\nPour lui, c'est du jamais vu.\r\n  33'' \r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France info.\r\n(USA - sanctions) **** C'est aujourd'hui que Donald Trump va annoncer de nouveaux droits sur certaines importations chinoises aux Etats-Unis\r\nLa Maison blanche l'a fait savoir hier soir... le pr\u00e9sident signera un m\u00e9morandum \"contre l'agression \u00e9conomique de la CHine\"... \u00e0 17h30 heure suisse.\r\nL'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes... mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s.\r\nSelon l'agence Reuters... les Etats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douanes sur des importations de produits chinois.\r\n(P\u00e9rou - d\u00e9mission) Le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien jette l'\u00e9ponge.\r\nPedro Pablo Kuschinsky a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier... alors que le parlement doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution.\r\nEn cause: les liens pr\u00e9sum\u00e9 du chef de l'Etat avec le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht... au coeur d'un vaste scandale de corruption.\r\nPedro Pablo Kuschisnki avait affirm\u00e9 n'avoir aucune relation avec l'entreprise... mais au mois de d\u00e9cembre... Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions de dollards \u00e0 de consultants li\u00e9es au pr\u00e9sident.\r\n(TF2/ARMEE SYRIENNE LIBRE AFRIN PI) Direction la Syrie... et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la r\u00e9gion d'Afrine... \r\nLes groupes rebelles syriens qui sont entr\u00e9s dimanche dans la ville se sont fait remarquer par des sc\u00e8nes de pillages. \r\nPour faire tomber la ville, la Turquie s'est en effet appui\u00e9e sur ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre. \r\nAutrefois rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pointe de la lutte contre le r\u00e9gime Assad... ils se sont aujourd'hui beaucoup distanc\u00e9s de leurs objectifs initiaux.\r\nEclairage Alexandre Habay\r\n 1'35 \r\n((Pillages de biens de la population kurde, saccage de symboles non-musulmans, le comporteme nt de l'arm\u00e9e syrienne libre \u00e0 Afrine a choqu\u00e9 m\u00eame des partisans de l'opposition syrienne. Pour le g\u00e9ographe fabrice Balanche sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie, il n'y avait aucune ilusion \u00e0 entretenuir sur ces rebelles\r\nSON\r\nEn suivant l'agenda turc, ces brigades esp\u00e8rent encore exister.\r\nSON\r\nL'ONG Appel de Gen\u00e8ve qui sensibilise des groupes arm\u00e9s du monde entier au droit humanitaire avait obtenu l'engagement de 4 groupes de l'arm\u00e9e syrienne libre sur ces th\u00e9matiques li\u00e9s aux droits de l'homme. Une \u00e9valuation sera donc faite sur le respect de ces accords sign\u00e9s en Suisse l'an dernier. Nicolas Sion porte-parole de l'appel de Gen\u00e8ve. \r\nSON\r\nL'appel de Gen\u00e8ve pr\u00e9cise que les milices kurdes \u00e9galement signataires sont \u00e0 soup\u00e7onn\u00e9s \u00e0 leur tour de violations, notamemnt sur le recurtement  de combattants mineurs.))\r\n(Incidents climatiques) **** Les incidents m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames ont engendr\u00e9 des co\u00fbts in\u00e9dits... en 2017\r\nC'est la mise en garde de l'ONU... dans sa d\u00e9claration sur l'\u00e9tat du climat mondial.\r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger en 2018...\r\nSelon l'organisation... l'ann\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par des situations \"d\u00e9sastreuses\".... avec des temp\u00e9atures anormalement \u00e9lev\u00e9es dans l'Antarctique d\u00e9but janvier...\r\nDes r\u00e9gions de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ont d\u00fb affronter des tem\u00eates hivernales d\u00e9vastatrices...\r\nTandis que dans l'h\u00e9misphp\u00e8re sud... l'Argentine et l'Australie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des vagues de chaleur intenses.\r\nDe la s\u00e9cheresse et des p\u00e9nuries d'eau ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es dans une partie de l'Afrique.", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9410539", "ece-9410512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:40:25Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt celle Journal de Montr\u00e9al, savoir aux gens Marianne bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, Vaudois fribourgeois et valaisans prennent les choses en main pour mieux lutter contre le travail au noir, la m\u00e9thode imagin\u00e9e par ces 3 cantons, une sorte de carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9 qui s'appelle la carte ProA. Khadir de nous explique son fonctionnement en d\u00e9but de journal, c'est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises apr\u00e8s l'\u00e9chec de la Eriot 3 dans les urnes ou Lima horaire a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet fiscal 17 au menu des compensations sociales et moins de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, et vous l'entendrez le PF 17 pourrait encore changer de visage et puis Nicolas Sarkozy inculp\u00e9 pour la 4\u00e8me fois par la justice fran\u00e7aise cette fois, l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds libyens pour financer sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007, vous entendrez la r\u00e9action d'un journaliste de Mediapart, le site d'information \u00e0 l'origine du scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nUnifier la lutte contre le travail au noir, c'est la volont\u00e9 de plusieurs associations patronales romandes concr\u00e8tement, les cantons de Vaud de Fribourg et du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un nouvel outil, la Carte Pro, il s'agit d'une carte professionnelle pour les employ\u00e9es comme une carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9, l'objet doit permettre d'attester que le travailleur a le droit d'exercer en Suisse et que son employeur se soumet aux cotisations sociales obligatoires Agathe vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\nAgathe Birden le travail au noir en Suisse, m\u00eame s'il est difficilement chiffrable repr\u00e9senterait chaque ann\u00e9e 50 milliards de francs de salaire selon les milieux patronaux, qui cherchent \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, ce sont leurs termes, La Carte Pro pr\u00e9sent\u00e9e hier, serait l'une des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me, l'un des initiants du projet, Gabriel D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion, nous en explique le fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple : imaginez -vous un chantier de construction sur lequel vous avez une cinquantaine de collaborateurs et, bien s\u00fbr, qui dispose d'une carte, ce sont des gens qui sont v\u00e9ritable employ\u00e9es par des entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient toute la couverture sociale qui respecte les exigences d'une convention collective de travail ceux qui ne disposent pas de carte, par d\u00e9finition, sont un peu d'avantages suspects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nPour les employeurs, c'est donc une fa\u00e7on de montrer patte blanche, il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs syst\u00e8mes similaires de cartes professionnelles, notamment pour les m\u00e9tiers du gros oeuvre, mais aucune de ces cartes n'est obligatoire, alors faudrait -il imposer ce syst\u00e8me de contr\u00f4le serait -ce la cl\u00e9 pour vraiment lutter contre le travail au noir, question pos\u00e9e \u00e0 Pietro Carrobio, du syndicat Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est en 1er pas dans la bonne direction mais c'est clair, il faudrait que dans le secteur de la construction, elle devienne obligatoire pour \u00eatre efficace et que tout le monde soit soumis au m\u00eame r\u00e9gime, il y a eu une motion qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national et la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait de dire : laissons faire les par mer sociaux et puis on verra qu'est -ce qu'on va faire c'est pas suffisant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [94%] :\r\nCette nouvelle carte Pro lanc\u00e9e hier, s'adresse \u00e0 tous les corps de m\u00e9tiers, les associations patronales \u00e0 l'origine de ce projet esp\u00e8rent attirer entre autres de nombreuses entreprises de la restauration et de l'h\u00f4tellerie, autre secteur tr\u00e8s touch\u00e9 par le travail au noir, cela fait longtemps qu'on en parle, la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par rapport aux concubins en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts, c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la donne, et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet d'harmonisation de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct la facture fiscale baisserait pour les couples mari\u00e9s et augmenterait pour les concubins qui ont des enfants, une id\u00e9e qui s\u00e9duit au sein de l'UDC et du PDC, du c\u00f4t\u00e9 du des Verts et du PS, en revanche, elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, la gauche estime que le projet du gouvernement engendrerait des nouvelles in\u00e9galit\u00e9s car il profite essentiellement aux plus riches et puis toujours en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier son fameux projet fiscal 17 le PF 17 de son petit nom, est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises apr\u00e8s le rejet de Herriot 3 en votation l'an dernier le gouvernement propose d\u00e9sormais des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence d'Edith directeurs cantonaux des finances, le conseiller d'\u00c9tat jurassien Charles Juillard l'\u00e9quilibre est atteint, mais encore faut -il le maintenir cette fois -ci, il appelle le Parlement \u00e0 faire preuve de sagesse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [87%] :\r\nSur ce dossier et on a entendu des revendications de part et d'autre, la droite tr\u00e8s puissante, avoir l'imposition de lui non augmenter qui rechignent aussi avoir les minima en voiture de location familiale augmenter comme la gauche qui elle pr\u00e9tend que justement ces ces minimum d'allocations familiales ne sont pas assez \u00e9lev\u00e9s, donc je crois qu'il faudra voir quels seront les discussions en commission mais c'est vrai que la conf\u00e9rence de directeur des finances a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le parlement f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fendu ce projet que nous avons eu aussi de la peine \u00e0 accepter, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 nous d'accord \u00e0 l'unanimit\u00e9 des cantons, avec aussi les associations des villes, nous avons fait notre part du march\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 parce qu'un enfant f\u00e9d\u00e9ral d'aller au bout de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [98%] :\r\nCharles Juillard avec Alexandra Richard, la nouvelle a fait beaucoup de bruit hier soir chez nos voisins, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2005. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident est mis en examen pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de fonds publics, libyens, Nicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s reproch\u00e9s a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information Mediapart qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, pour lui, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [91%] :\r\nIl faut quand m\u00eame prendre \u00e0 ce jour ce qu'est la mesure d'une telle acc\u00e9l\u00e9ration judiciaire, je crois qu'il n'est pas abuser de dire que c'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique et peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9publiques qui lui pr\u00e9c\u00e8de puisque voil\u00e0 une mise en cause formelle par des autorit\u00e9s judiciaires et plusieurs jugements instruction contre un ancien chef de l'\u00c9tat d'avoir \u00e9t\u00e9 stipendi\u00e9s par une puissance \u00e9trang\u00e8re, on parle beaucoup de la faire de l'ing\u00e9rence russe aux \u00c9tats-Unis : voil\u00e0, c'est une autre affaire d'ing\u00e9rence russe, mais pas avec n'importe quel pays avec une dictature \u00e9pouvantable, celle de 2 mois Marseille d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, Donal Trump doit annoncer aujourd'hui de nouveaux droits de douane sur certaines importations chinoises aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [95%] :\r\nLa Maison Blanche, l'a fait savoir hier le pr\u00e9senter le pr\u00e9sident signera un m\u00e9morandum contre l'agression \u00e9conomique de la Chine \u00e0 17 heures 30 heure suisse, l'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s, selon l'agence Reuters, les \u00c9tats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douane sur des importations de produits chinois, le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien jette l'\u00e9ponge, Pedro Pablo, ce qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier, alors que le Parlement doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution en cause les Liens pr\u00e9sum\u00e9s du chef de l'\u00c9tat avec le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht au coeur d'un vaste scandale de corruption Pedro Pablo qui avait affirm\u00e9 n'avoir aucune relation avec l'entreprise, mais au mois de d\u00e9cembre Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions $ \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es au pr\u00e9sident, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore ministre, les groupes rebelles syriens qui sont entr\u00e9s dimanche dans la ville d'Afrine se sont fait remarquer par des sc\u00e8nes de pillage pour faire tomber la ville, la Turquie s'est en effet appuy\u00e9e sur ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre autrefois rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pointe de la lutte contre le r\u00e9gime Assad, ils se sont aujourd'hui beaucoup distanc\u00e9s de leurs objectifs initiaux, \u00e9clairage, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [95%] :\r\nPillage de biens de la population kurde saccage de symboles culturels le comportement de l'Arm\u00e9e syrienne libre \u00e0 Afrine, a choqu\u00e9 m\u00eame des partisans de l'opposition syrienne pour le g\u00e9ographe, Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie, il n'y avait aucune illusion \u00e0 entretenir sur ces rebelles. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:23) [90%] :\r\nL'Arm\u00e9e syrienne libre utilis\u00e9s par Air Dogan, ce n'est pas l'Arm\u00e9e syrienne libre qu'on a connu en 2011, 2012, c'est plut\u00f4t Des mercenaires et des brigands que les turcs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 droite \u00e0 gauche et qu'ils utilisent comme suppl\u00e9tifs ne sont pas l\u00e0 pour changer le r\u00e9gime syrien ou pour installer la d\u00e9mocratie en Syrie, mais plut\u00f4t pour piller la r\u00e9gion remplir les poches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [90%] :\r\nEn suivant la Janda turque ces brigades esp\u00e8rent tout simplement encore exister. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [94%] :\r\nL'espoir, ensuite, de pouvoir jouer, pourquoi pas un r\u00f4le politique dans une zone sous influence turque dans le nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [95%] :\r\nL'ONG appelle de Gen\u00e8ve qui sensibilise les groupes arm\u00e9s du monde entier au droit humanitaire avait obtenu l'engagement de 4 brigades de l'Arm\u00e9e syrienne libre sur les th\u00e9matiques li\u00e9es aux droits de l'homme, une \u00e9valuation sera donc faite sur le respect de ces accords, sign\u00e9s en Suisse l'an dernier, Nicolas Sion, porte- parole de l'appel de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:16) [92%] :\r\nCe qu'on va chercher \u00e0 faire que d'abord de de mettre en place des mesures correctives que les personnes qui sont responsables de ces violations soient sanctionn\u00e9s au sein du groupe arm\u00e9, mais si jamais on constate une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part de leader de ce groupe arm\u00e9 pas respecter l'engagement dans ce cas, effectivement, on se r\u00e9serve le droit de fonctionnement de retirer cette signature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [94%] :\r\nEt l'ONG pr\u00e9cise que les milices kurdes \u00e9galement signataires sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s de violations, notamment sur le recrutement de combattants mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [96%] :\r\nLes incidents m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames ont engendr\u00e9 des co\u00fbts in\u00e9dits en 2017, c'est la mise en garde de l'ONU, dans sa d\u00e9claration sur l'\u00e9tat du climat mondial et \u00e7a ne va pas s'arranger en 2018, pr\u00e9vient l'organisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e des r\u00e9gions de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ont d\u00fb affronter des temp\u00eates hivernales d\u00e9vastatrices, tandis que dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, l'Argentine et l'Australie notamment ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des vagues de chaleur intense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [89%] :\r\nLe journal de Marielle, sa voix, il est 6 heures 39 bient\u00f4t 40 sur la 1\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 7 heures \u00e0 la ligne Vosges. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C68DBF39-3FCD-468C-B13A-03F2610DAFC0", "internalArchiveId": "C68DBF39-3FCD-468C-B13A-03F2610DAFC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Suisse Crayon Humanitaire", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l'Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu'il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. \r\nAfin de poursuivre son combat pour d\u00e9fendre et d\u00e9velopper l'id\u00e9e d'une \u00e9ducation pour tous, C\u00e9sar Evora fait appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour la 2\u00e8me fois, apr\u00e8s 2005, afin d'obtenir du petit mat\u00e9riel scolaire tel que cahiers, crayons ou gommes. Cette prochaine mission a pour objectif de venir en aide aux \u00e9coliers d\u00e9munis des \u00eeles de Maio, au sud de l'archipel et Santo Antao au nord. Les 20 ou 30 kilos de mat\u00e9riel seront transport\u00e9s dans les valises de C\u00e9sar Evora qui se rendra au Cap-Vert \u00e0 la fin du mois de juin afin de distribuer ces nouveaux dons. Il recherche \u00e9galement quelques b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 s'investir dans son association afin de le soutenir dans ses diverses d\u00e9marches.\r\nDemande:\r\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \r\n- Des nouveaux membres d'accord de rejoindre l'association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets\r\n\r\n* * L'Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l'Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu'il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. \r\nAfin de poursuivre son combat pour d\u00e9fendre et d\u00e9velopper l'id\u00e9e d'une \u00e9ducation pour tous, C\u00e9sar Evora fait appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour la 2\u00e8me fois, apr\u00e8s 2005, afin d'obtenir du petit mat\u00e9riel scolaire tel que cahiers, crayons ou gommes. Cette prochaine mission a pour objectif de venir en aide aux \u00e9coliers d\u00e9munis des \u00eeles de Maio, au sud de l'archipel et Santo Antao au nord. Les 20 ou 30 kilos de mat\u00e9riel seront transport\u00e9s dans les valises de C\u00e9sar Evora qui se rendra au Cap-Vert \u00e0 la fin du mois de juin afin de distribuer ces nouveaux dons. Il recherche \u00e9galement quelques b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 s'investir dans son association afin de le soutenir dans ses diverses d\u00e9marches.\r\nDemande:\r\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \r\n- Des nouveaux membres d'accord de rejoindre l'association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392780", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 22.03.2018", "Association Suisse Crayon Humanitaire / CPT_2018-03-22T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 22.03.2018", "Association Suisse Crayon Humanitaire / CPT_2018-03-22T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l\u02b9Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu\u02b9il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. \nAfin de poursuivre son combat pour d\u00e9fendre et d\u00e9velopper l'id\u00e9e d'une \u00e9ducation pour tous, C\u00e9sar Evora fait appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour la 2\u00e8me fois, apr\u00e8s 2005, afin d\u02b9obtenir du petit mat\u00e9riel scolaire tel que cahiers, crayons ou gommes. Cette prochaine mission a pour objectif de venir en aide aux \u00e9coliers d\u00e9munis des \u00eeles de Maio, au sud de l\u02b9archipel et Santo Antao au nord. Les 20 ou 30 kilos de mat\u00e9riel seront transport\u00e9s dans les valises de C\u00e9sar Evora qui se rendra au Cap-Vert \u00e0 la fin du mois de juin afin de distribuer ces nouveaux dons. Il recherche \u00e9galement quelques b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 s\u02b9investir dans son association afin de le soutenir dans ses diverses d\u00e9marches.\nDemande:\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \n- Des nouveaux membres d\u02b9accord de rejoindre l\u02b9association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets", "L\u02b9Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire a chang\u00e9 de nom en janvier 2017 pour devenir l\u02b9Association Suisse Crayon Humanitaire. Sa particularit\u00e9 se trouve dans le fait que les enfants eux-m\u00eames sont invit\u00e9s \u00e0 aider concr\u00e8tement leurs copains du Cap-Vert. En effet, \u00e0 chacune des manifestations qu\u02b9il organise dans le canton de Neuch\u00e2tel, C\u00e9sar Evora demande aux participants d'apporter un cahier et un crayon. Ainsi, au-travers de divers \u00e9changes et activit\u00e9s, il d\u00e9veloppe l'esprit de solidarit\u00e9 et de partage entre les enfants de toutes conditions du canton de Neuch\u00e2tel. \nAfin de poursuivre son combat pour d\u00e9fendre et d\u00e9velopper l'id\u00e9e d'une \u00e9ducation pour tous, C\u00e9sar Evora fait appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour la 2\u00e8me fois, apr\u00e8s 2005, afin d\u02b9obtenir du petit mat\u00e9riel scolaire tel que cahiers, crayons ou gommes. Cette prochaine mission a pour objectif de venir en aide aux \u00e9coliers d\u00e9munis des \u00eeles de Maio, au sud de l\u02b9archipel et Santo Antao au nord. Les 20 ou 30 kilos de mat\u00e9riel seront transport\u00e9s dans les valises de C\u00e9sar Evora qui se rendra au Cap-Vert \u00e0 la fin du mois de juin afin de distribuer ces nouveaux dons. Il recherche \u00e9galement quelques b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 s\u02b9investir dans son association afin de le soutenir dans ses diverses d\u00e9marches.\nDemande:\n- Des crayons, cahiers, gommes, trousses, feutres, r\u00e8gles et taille-crayons \n- Des nouveaux membres d\u02b9accord de rejoindre l\u02b9association Suisse Crayon Humanitaire pour aider C\u00e9sar Evora dans ses projets"], "variantIds": ["ece-9392781", "ece-9392780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T08:36:08Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLa premi\u00e8re, chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir, oui, c'est vrai que le mat\u00e9riel scolaire dans certains pays, c'est toute la diff\u00e9rence, qui permet \u00e0 des familles d\u00e9favoris\u00e9es, d'envoyer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole parce que on paye l'\u00e9cole parce qu'on paye les uniformes scolaires et parce qu'on paye le mat\u00e9riel scolaire alors alors l'initiative de C\u00e9sar Evora et remarquables, elle est tr\u00e8s simple, en fait, son association porte bien son nom, association Suisse Crayon Humanitaire, il conna\u00eet tr\u00e8s bien le Cap Vert est -il en \u00eatre originaire depuis des ann\u00e9es, il vit en Suisse, il a mont\u00e9 une organisation \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait Organisation Neuch\u00e2tel Humanitaire et aujourd'hui il continue \u00e0 se battre pour les enfants de son pays d'origine et il le fait en Ligue 1 et dans l'esprit de solidarit\u00e9, de partage, puisque par exemple quand il organise une manifestation o\u00f9 il participe \u00e0 une manifestation dans son canton, le canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien, il propose aux participants d'apporter un cahier et un crayon, mais l\u00e0 c'est un appel plus massif qui est lanc\u00e9 \u00e0 l'enseigne de chacun pour tous, nous recherchons quantit\u00e9 des crayons, des cahiers, des gommes, des trousses, des feutres, des r\u00e8gles et des taille-crayon c'est une liste exhaustive, donc pas de livre s'il vous pla\u00eet, c'est vrai que, de prime abord, on devrait pouvoir acheter ce mat\u00e9riel sur place, c'est peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9, et surtout, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, mais l\u00e0, dans ce contexte, c'est plus simple et surtout \u00e7a co\u00fbte moins cher de la chemin\u00e9e, parce que l\u00e0 il y a pas de containers, il y a pas de vols pr\u00e9vus autre que bien s\u00fbr, le kilo de mat\u00e9riel ou les kilos de mat\u00e9riel qui seront transport\u00e9s dans les valises de C\u00e9sar Evora qui se rendra donc au Cap-Vert, \u00e0 la fin du mois de juin pour distribuer tout cela 20 30 kilos, donc on peut y aller hein sans h\u00e9siter des crayons, des cahiers, des gommes, des trousses, des feutres, des r\u00e8gles et des taille-crayon, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 la liste compl\u00e8te sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous et un seul num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, il s'agit, vous l'avez compris d'une solidarit\u00e9 de proximit\u00e9 parce qu'on sait tr\u00e8s bien o\u00f9 ce mat\u00e9riel sera distribu\u00e9e, donn\u00e9e il y a sur place au Cap des antennes de l'association Suisse Crayon Humanitaire avec des enseignants qui d\u00e9tecte les enfants, les familles qui en ont besoin, et tout cela bien s\u00fbr dans l'esprit de la solidarit\u00e9 de proximit\u00e9 alors C\u00e9sar Evora fait appel \u00e0 chacun pour tous pour la 2\u00e8me fois cette fois -ci c'est pour obtenir du petit mat\u00e9riel scolaire, je vous ai donn\u00e9 la liste mais il cherche aussi des nouveaux membres d'accord de rejoignent l'Association Suisse Crayon Humanitaire si \u00e7a vous int\u00e9resse, c'est une association qui a son si\u00e8ge, plut\u00f4t dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc voil\u00e0 comme \u00e7a pour la g\u00e9ographie 0 58 236 16 00 RTS Point CH bien s\u00fbr Slash chacun pour tous pour r\u00e9\u00e9couter cette chronique et retrouver des d\u00e9tails sur le projet et la liste de mat\u00e9riel, merci d'avance, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T08:43:04Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}]}