{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=50&rows=25&query=Verts", "count": 214, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=75&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=189&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=25&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-259848", "internalArchiveId": "GE1010259849", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.10.25", "publicationDate": "2010-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1080, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092600\r\nDate de transcription : 26-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:52) [93%] : \r\nLe suspense aura dur\u00e9 longtemps, mais finalement le Parlement jurassien, n'a pas bascul\u00e9 \u00e0 gauche au lendemain du scrutin, nous ferons le point sur les temps forts de ces \u00e9lections jurassiennes on voit qu'il y a une tendance quand m\u00eame, on tombe de l'UDC et des Verts d'un c\u00f4t\u00e9, donc, il faudra qu'on se remette en question, si on n'\u00e9chappe pas \u00e0 la crise du logement, elle est m\u00eame devenue la ville o\u00f9 il est le plus difficile de se loger en Suisse romande, les appartements sont rares, les prix explosent enqu\u00eate dans quelques instants, elle prend m\u00eame plus les coordonn\u00e9es des personnes qui cherchent parce que je n'ai pas de personne qui parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:01:01) [91%] : \r\nEt puis, nous partirons sur la route du cin\u00e9ma avec l'association Roadmovie, une camionnette qui am\u00e8ne le grand \u00e9cran, l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de salles obscures, rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:01 > 0:01:11) [94%] : \r\nOn est dans une vall\u00e9e o\u00f9 les gens aiment la convivialit\u00e9, donc de se retrouver comme \u00e7a dans une salle autour d'un film, c'est une occasion plus de partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:14 > 0:01:37) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales le suspense aura dur\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin, le Parlement jurassien reste finalement \u00e0 droite, mais de justesse, le grand perdant de ces \u00e9lections jurassiennes est tout de m\u00eame le Parti lib\u00e9ral- radical et Verts savourent une belle victoire quand au gouvernement, rien n'est jou\u00e9 pour l'instant, m\u00eame si au 1er tour les 5 sortants arrivent en t\u00eate, ambiance dans les Stamm des partis avec Julien Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:37 > 0:01:49) [92%] : \r\nLa gauche qui vit tout d'abord gr\u00e2ce \u00e0 la ministre socialiste \u00c9lisabeth Baume-Schneider grande gagnante du 1er tour son camarade de parti Michel TMC cr\u00e9e la surprise en terminant 6\u00e8me en embuscade avant le 2\u00e8me, scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:49 > 0:01:59) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on a, il y en des valeurs qui paraissent \u00e0 certains, de solidarit\u00e9, d'ouverture d'une une vraiment \u00e9galit\u00e9 des chances \u00e0 l'\u00e9cole, ben \u00e7a peut marcher, donc je suis vraiment fier du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:10) [92%] : \r\nLa gauche qui rient toujours gr\u00e2ce aux Verts qui double le nombre de leurs d\u00e9put\u00e9s au Parlement jurassien avec a \u00e9galement un autre \u00e9lu socialiste en plus la gauche \u00e9choue de justesse la majorit\u00e9 au l\u00e9gislatif reste \u00e0 droite pour un seul si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:10 > 0:02:21) [86%] : \r\nOn est beaucoup plus nombreux qu'il y a 4 ans qu'il y a 8 ans, donc beaucoup plus de de propositions de la paix 2 personnes diff\u00e9rentes, alors \u00e9videmment on \u00e9volue, et d'ailleurs on a, on a souvent dit qu'on \u00e9tait un mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:27) [96%] : \r\nLa droite, elle a la gueule de bois, le Parti lib\u00e9ral- radical continue sa chute en perdant 3 si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:27 > 0:02:36) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile d'int\u00e9resser que ce soit la population, m\u00eame les m\u00e9dias, il y a pas de de r\u00e9elles bagarre ou de r\u00e9els enjeux c'est vrai que le consensus n'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:02:52) [91%] : \r\nSoupe \u00e0 la grimace aussi au PDC si le plus grand parti du canton maintient ses 19 d\u00e9put\u00e9s au Parlement, l'homme fort du gouvernement Charles Juillard ne termine que 5\u00e8me visiblement, sanctionn\u00e9 par la population, suite aux affaires de la police et du pornogate, notamment, toutefois, le principal int\u00e9ress\u00e9 reste confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:52 > 0:03:04) [90%] : \r\nEt pour autant qu'on arrive \u00e0 motiver les gens et que on on essaie de leur redonner confiance, par rapport au travail qui effectivement r\u00e9alis\u00e9 de 4 derni\u00e8res ann\u00e9es en d\u00e9montrant qu'on est capable de g\u00e9rer les affaires de g\u00e9rer bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:15) [92%] : \r\n\u00e0 droite, seul l'UDC s'en sort bien, avec un si\u00e8ge de plus au Parlement, par contre, le conseiller national Dominique Bettig n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er la surprise dans la course au gouvernement il ne termine que 11\u00e8me de ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:22) [92%] : \r\nAlors on Singh bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates en Direct du sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:22 > 0:03:28) [93%] : \r\nDe l'ONU Del\u00e9mont comment vit-on ce lendemain d'\u00e9lection beaucoup d'agitation et finalement peu de changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:30 > 0:03:58) [88%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un jugement un petit peu abrupt Fran\u00e7ois, m\u00eame si c'est vrai que les 5 sortants sont dans le Quint\u00e9 de taire mais bon pour le second tour, comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, beaucoup de choses peuvent changer pour parler de la strat\u00e9gie de ce second tour de ces subtilit\u00e9s, nous sommes \u00e0 la croix blanche \u00e0 Del\u00e9mont avec notamment Michel, pr\u00e9sident du Parti socialiste, candidat au gouvernement, vous \u00e9tiez sixi\u00e8me vous talonner les PDC, les 2 candidats PDC, on le sent hein vous le voulez vraiment ce si\u00e8ge de ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:58 > 0:04:13) [93%] : \r\nBen oui, et on est l\u00e9gitime pour jeudi avec le r\u00e9sultat d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider candidate socialiste qui sort largement en t\u00eate, mon propre r\u00e9sultat en tant que pr\u00e9sident de parti, je crois qu'on ne va pas bouder son plaisir, on a gagn\u00e9 ces \u00e9lections, en tout cas le 1er tour, donc c'est en force que nous partons vers le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:13 > 0:04:28) [90%] : \r\nAlors concr\u00e8tement en mati\u00e8re de strat\u00e9gie vous talonner le PDC mais ce que le maillon faible et le si\u00e8ge que vous allez viser c'est pas plut\u00f4t celui du radical Michel Probst, dont le parti a perdu, mais le 1er tour hier 3 si\u00e8ges au moins au Parlement, ce qui est que vous allez avoir en 1000 en ligne de mire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:28 > 0:04:39) [95%] : \r\nAlors la droite, in\u00e9vitablement, mais ce sera aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de d\u00e9cider, nous offrons un choix, une possibilit\u00e9 d'avoir une politique alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:39 > 0:04:47) [92%] : \r\nC'est bien Michel, vous prendrez ce qui vient, mais on sait aussi que la politique c'est la politique, vous avez une strat\u00e9gie \u00e0 un parti que vous visez puisque l'autre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:47 > 0:04:53) [86%] : \r\nUne fois de plus, \u00e7a c'est aux avec au lecteur de d\u00e9cider, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la droite \u00e7a situe, je vous rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:53 > 0:05:05) [89%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a, on pouvait s'en douter, Jean-Baptiste Beuret, vous vous \u00eates PDC vos 2 ministres ont subi un vote sanction tr\u00e8s clair hier, vous avez peur de de cette gauche conqu\u00e9rante, vous avez peur de perdre un si\u00e8ge au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:20) [92%] : \r\nNon, non, je n'ai pas peur de perdre assi\u00e8gent je pense pas que la gauche soit conqu\u00e9rante, comme vous le d\u00e9crivez PS a d\u00e9j\u00e0 eu 2 ministres au gouvernement et je consid\u00e8re que Philippe Receveur ayant progress\u00e9 au 1er tour et Charles Juillard il y a une grande marge de progression, vue du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:26) [89%] : \r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame un peu sonn\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu sonn\u00e9 hier, apr\u00e8s ce vote sanction, tout votre parti il \u00e9tait clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:26 > 0:05:40) [85%] : \r\n\u00e9coutez le parti \u00e9tait d\u00e9\u00e7us, en particulier du du score de Charles Juillard, qu'il a interpr\u00e9t\u00e9 effectivement comme une sanction ou un signal, mais qui, des sanctions et qui dit signal dit aussi gros potentiel de r\u00e9cup\u00e9ration dans la perspective du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:40 > 0:05:49) [87%] : \r\nAlors justement ce 2\u00e8me tour votre strat\u00e9gie, ce sera quoi, vous allez aller demander des voix aux radicaux qui ne sont pas nouveaux en n'ont pas donn\u00e9 au 1er un tour allez en demander \u00e0 l'UDC potins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:49 > 0:06:05) [91%] : \r\nAlors les les quais de voix ne nous ont jamais r\u00e9ussi puisque nous sommes le parti qui votent le moins compact, donc, notre strat\u00e9gie c'est de resserrer les rangs et de compter sur nos forces pour le 2\u00e8me tour, nous n'avons pas pr\u00e9vu d'\u00eatre proactif dans des contacts avec d'autres partis, encore moins dans la recherche d'alliances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:05 > 0:06:16) [87%] : \r\nAlors monsieur demand\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s bref la prochaine les l\u00e9gislatures avec un parlement un peu plus \u00e9galitaire, presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 ente la gauche et la droite, comment vous la voyez des d\u00e9bats plus muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:35) [92%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a un pendant 8, voire 10 ans, il y a eu 2 \u00e9lus socialistes et de l'extr\u00eame gauche au gouvernement, c'est donc tout \u00e0 fait possible de de gouverner avec 2 socialistes, c'est vrai qu'avec un parlement un tout petit peu plus marqu\u00e9 \u00e0 gauche, il y aura des d\u00e9bats plus vif mais des possibilit\u00e9s d'amener des id\u00e9es socialistes plus en avant pour le Jura demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:39) [85%] : \r\nLe monsieur responsabilit\u00e9 aussi vous Jean-Baptiste Beuret tr\u00e8s bri\u00e8vement cette l\u00e9gislature, comment vous la voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:40 > 0:06:52) [92%] : \r\nEh bien je avoir relativement bien les forces politiques sont rest\u00e9s stables, mais si je constate si je consid\u00e8re la liste des \u00e9lus, des \u00e9lus au Parlement, je pense qu'on aura un bon Parlement et je crois que tout le monde est conscient des enjeux du canton, je suis persuad\u00e9 que le Parlement fera du bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:04) [87%] : \r\nAlors papa ont visiblement merci messieurs voil\u00e0 Fran\u00e7ois ce qu'on pouvait dire, au lendemain de ce 1er tour le 2\u00e8me Tour, c'est le 14 novembre le dimanche la Saint-Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:04 > 0:07:21) [96%] : \r\nMerci Varuna pour cet \u00e9clairage et la bataille s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s prometteuse pour ce second tour donc, et aujourd'hui, lundi 25 octobre l'actualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'inauguration des stations V\u00e9lib \u00e0 Lausanne ainsi que par l'accord trouv\u00e9 entre le syndicat et la direction dans la fermeture de la brasserie Cardinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:25 > 0:07:49) [94%] : \r\nRebondissement dans la campagne pour le renvoi des criminels \u00e9trangers s'il veut poser cette affiche sur les murs, le MCG doit d\u00e9sormais aussi se battre contre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s l'interdiction d'afficher \u00e9mises par le Conseil d'\u00c9tat, le minist\u00e8re public a demand\u00e9 le s\u00e9questre provisoire de l'affiche c'est la photo du leader libyen qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s cantonales f\u00e9d\u00e9rales le MCG esp\u00e8re recevoir une r\u00e9ponse des tribunaux d'ici la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:50 > 0:07:58) [83%] : \r\nValais le canton de Vaud roule tant tandem depuis ce matin, il propose 5 nouvelles stations de v\u00e9los en libre service trois en r\u00e8gle et 2 \u00e0 Monthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:58 > 0:08:11) [90%] : \r\n\u00e7a donne un \u00e9lan aussi pour tout le reste qui viendra, on est en train de pr\u00e9parer un grand projet qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne et, dans le cadre de ce projet, le le les mobilit\u00e9s, les transports sont une part importante du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:20) [85%] : \r\nC'est le d\u00e9but d'une meilleure collaboration dans dans toutes les moyens de transport possible avec la partie valaisanne du sable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:20 > 0:08:31) [91%] : \r\n45 v\u00e9los sont propos\u00e9s depuis ce matin, aux futurs abonn\u00e9s ce 6\u00e8me r\u00e9seau suisse de v\u00e9los en libre service s'inscrit dans la perspective de l'agglom\u00e9ration du Chablais, appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:32 > 0:08:48) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les noctambules ont une raison de plus d'\u00eatre m\u00e9contents apr\u00e8s la fermeture de plusieurs clubs ces derni\u00e8res semaines, c'est l'usine qui se mettent en gr\u00e8ve d\u00e8s le week- end prochain, plus aucun concert mais des animations \u00e0 l'ext\u00e9rieur sont pr\u00e9vues, et ce jusqu'\u00e0 ce qu'une solution soit trouv\u00e9e avec la ville o\u00f9 le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:49 > 0:09:03) [89%] : \r\nIl y dernier va encore 500 600 personnes qui \u00e9taient sur la place, donc \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes avec les voisins, les probl\u00e8mes avec nous puisque les gens s'\u00e9nervent contre nous aussi et que, on l'a dit oui, on a, on n'arrive plus \u00e0 contr\u00f4ler tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:04 > 0:09:17) [92%] : \r\nDans le conflit li\u00e9 \u00e0 la fermeture du site de production fribourgeois les employ\u00e9es de Cardinal et Feldschl\u00f6sschen, propri\u00e9taire de la marque, sont tomb\u00e9s d'accord, les syndicats ont obtenu un plan social jug\u00e9 acceptable par le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:17 > 0:09:29) [91%] : \r\nAvec les emplois en plus \u00e0 Givisiez dans le Grand Fribourg et les retraites anticip\u00e9es, c'est pour plus de 40 personnes sur 75 une solution claire et stable, il aurait propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:29 > 0:09:36) [88%] : \r\nLes employ\u00e9es ont \u00e9galement obtenu divers, indemnit\u00e9s de d\u00e9part ou de d\u00e9placement pour devant changer de site de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:39 > 0:10:00) [93%] : \r\nLe Fran\u00e7ais s'est utile au-del\u00e0 de la barri\u00e8re de si une question que l'on peut l\u00e9gitimement se poser au lendemain des longs d\u00e9bats sur la Francophonie \u00e0 Montreux, on a beaucoup glos\u00e9 sur le d\u00e9clin de notre langue en Suisse allemande, h\u00e9 bien il semblerait qu'aujourd'hui, le Fran\u00e7ais n'est pas aussi impopulaire chez nos voisins, qu'on pourrait le croire, reportage Pierre N\u00e9bel Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:02 > 0:10:08) [93%] : \r\nIl est 10 heures le\u00e7on de fran\u00e7ais \u00e0 Baden, ces adolescents de 9\u00e8me ann\u00e9e suivent 3 heures hebdomadaires de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:08 > 0:10:19) [91%] : \r\nBonjour, aujourd'hui on va r\u00e9p\u00e9ter introduire du vocabulaire et fait temps aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:22 > 0:10:32) [91%] : \r\nIl fait chaud, le soleil brille le Fran\u00e7ais une langue compliqu\u00e9e pour ces \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e8s gymnasiale mais contrairement aux clich\u00e9s pas si impopulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:33 > 0:10:43) [82%] : \r\nDe je j'aime dans la Suisse romande les Fran\u00e7ais jeunes Fran\u00e7ais il est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:43 > 0:10:50) [95%] : \r\nMais pour des germanophones la concurrence de l'anglais reste bien entendu tr\u00e8s forte, je pense que c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:50 > 0:10:57) [90%] : \r\nC'est facile de le d\u00e9motiver pour l'anglais, parce que je pense que l'anglais fait beaucoup plus partie de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:01 > 0:11:06) [89%] : \r\nLe Fran\u00e7ais mal- aim\u00e9 en Suisse al\u00e9manique pour certains c'est une exag\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:06 > 0:11:06) [95%] : \r\nSi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:08 > 0:11:14) [98%] : \r\nCe professeur estime au contraire qu'il y a des signes encourageants, notamment l'introduction d'une maturit\u00e9 bilingue allemand fran\u00e7ais \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:15 > 0:11:30) [92%] : \r\nLe Fran\u00e7ais continue \u00e0 vivre en Suisse al\u00e9manique continue \u00e9galement \u00e0 \u00eatre une mati\u00e8re, une mati\u00e8re dont il faut tenir compte et qui compte justement pour la maturit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:31 > 0:11:44) [93%] : \r\nUne vitalit\u00e9 qui envahit les nuits branch\u00e9es z\u00fcrichoises des soir\u00e9es francophones r\u00e9unissent jusqu'\u00e0 600 personnes depuis quelques ann\u00e9es, dop\u00e9 par l'arriv\u00e9e de tr\u00e8s nombreux Fran\u00e7ais suite aux accords de Schengen, je pense que les francophones sont plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:11:48) [86%] : \r\nPr\u00e9sent \u00e0 Z\u00fcrich vous il y a 8 ans, donc je continue promener dans la rue, il y avait beaucoup moins de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:48 > 0:11:51) [77%] : \r\nPar les Fran\u00e7ais aujourd'hui par des alentours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:52 > 0:12:00) [93%] : \r\nUne nouvelle communaut\u00e9, cadeau de l'Europe qui pourrait motiver les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans l'apprentissage du fran\u00e7ais, bien apr\u00e8s la fin de la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:22) [93%] : \r\nLa crise du logement ne fera pas uniquement Gen\u00e8ve ou Lausanne Sion est devenue la ville en Suisse romande, o\u00f9 il est le plus difficile de trouver un appartement, la capitale valaisanne et son climat unique qui attire pr\u00e8s de 500 nouveaux habitants par un et bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du canton pour ces nouveaux venus sont se loger est devenu un vrai casse- t\u00eate, enqu\u00eate de Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:24 > 0:12:40) [93%] : \r\nUn petit air de Provence, nous sommes \u00e0 Sion, mais \u00e0 la mi- octobre, c'est encore un peu l'\u00e9t\u00e9, c'est bien connu, le climat est l'atout num\u00e9ro 1 de la ville, mais \u00e0 lui seul il n'explique plus aujourd'hui la nouvelle attractivit\u00e9 de la capitale valaisanne, une cit\u00e9 qui s\u00e9duit de plus en plus et m\u00eame hors canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:41 > 0:12:42) [96%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:42 > 0:12:49) [94%] : \r\nChristophe Gaignard chez Genevois il y a 5 ans, il a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le stress de Gen\u00e8ve pour s'\u00e9tablir \u00e0 Sion avec sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:49 > 0:12:52) [80%] : \r\nUn seul regret de points vue plus vite il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:54 > 0:13:09) [83%] : \r\nOui, moi je rentre ce que je pourrai plus faire sur Gen\u00e8ve et puis rencontrer des gens qui sont fabuleux accueillant et comparativement \u00e0 Gen\u00e8ve si voulez faire la m\u00eame chose qu'ici, ben il faut aller en campagne en ce moment c'est de voiture et si on vit une seule voiture, donc la diff\u00e9rence financi\u00e8re aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:11 > 0:13:13) [77%] : \r\nEt puis ben de pouvoir les enfants \u00e0 midi sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:13 > 0:13:27) [94%] : \r\nComme Christophe en moyenne 500 nouveaux habitants s'installent chaque ann\u00e9e \u00e0 Sion, le probl\u00e8me d\u00e9nicher une location dans un march\u00e9 satur\u00e9 encore plus catastrophique qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne, beaucoup de demandes et peu d'offres, les prix explosent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:28 > 0:13:46) [89%] : \r\nH. en fait que dans un quartier qu'on va appeler p\u00e9riph\u00e9riques, l'appartement dont je vous parlais qui est \u00e0 1000 900 50 francs plus les charges, donc environ 2200 francs il faudrait gagner 8800 francs pour pouvoir se l'offrir, je peux vous demander combien vous gagnez par mois, mais difficile de s'offrir un appartement seul \u00e0 ce prix- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:46 > 0:13:51) [96%] : \r\nXavier Favre est agent immobilier \u00e0 Sion depuis 25 ans, il n'a jamais connu pareille situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:52 > 0:14:02) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, je pouvais r\u00e9pondent favorablement \u00e0 une demande avec maintenant c'est difficile, je ne prends m\u00eame plus les coordonn\u00e9es des personnes qui cherchent parce que j'je aime pas de personnes qui partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:03 > 0:14:20) [94%] : \r\nCertains locataires n'auront pas le choix, la menace plane sur ce complexe historique de La Matze, r\u00e9put\u00e9s comme bon march\u00e9, une centaine de logements \u00e0 bas prix n'existeront plus, d'ici 2 \u00e0 3 ans, c'est ici que vit Maria Perez, elle y a pass\u00e9 38 ans, mais d'un jour \u00e0 l'autre, le couperet va tomber, elle devra quitter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:21 > 0:14:30) [84%] : \r\nJ'ai toujours pens\u00e9, j'\u00e9tais j'aime, je vais finir mes jours ici, mais apparemment c'est peut-\u00eatre pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:31 > 0:14:38) [92%] : \r\nSon 3 pi\u00e8ces et demie Maria Pen 600 francs par mois avec sa petite retraite, elle arrive \u00e0 joindre les 2 bouts, l'avenir est plus incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:39 > 0:14:52) [81%] : \r\nSurtout, 1200 femmes \u00e9tant de location puis j'ai fini comme dans les mois et \u00e0 la lumi\u00e8re, la \u00e9tait c'\u00e9tait il y a le t\u00e9l\u00e9phone, il y a la caisse maladie, il faut quand m\u00eame manger un peu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:53 > 0:14:59) [93%] : \r\nFace \u00e0 cette crise du logement, ce conseiller g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9pos\u00e9 un postulat indign\u00e9e que la ville reste les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:00 > 0:15:19) [91%] : \r\nElle a dit terrain qu'elle peut mettre en droit de superficie avec des exigences pour les promoteurs, elle peut inciter aussi dans des projets qui existent, comme celui de la match aller vite ou trouver des solutions pour les plus bas loyers si vous parcourez la ville m\u00eame, avec sa banlieue, vous allez voir qu'il y a de nombreux chantiers en route et il y a certainement une bonne dizaine d'immeubles qui sont en construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:19 > 0:15:27) [95%] : \r\nUne bonne dizaine d'immeubles mais dont la plupart sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la vente, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat historiquement bas, les promoteurs se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:30 > 0:15:46) [89%] : \r\nOn va suivre \u00e0 pr\u00e9sent une camionnette qui sillonnent les petits coins de campagne suisse \u00e0 la recherche de village sans salles obscures son but justement amener le cin\u00e9ma l\u00e0 o\u00f9 il n'est pas vendredi pass\u00e9 ces baroudeurs de la pellicule se sont arr\u00eat\u00e9s aux Diablerets Emmanuel Payen et Jarrell ont suivi la projection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:50 > 0:16:03) [93%] : \r\nSillonner la Suisse pour amener le cin\u00e9ma dans les villages o\u00f9 il n'y a pas de salles obscures, c'est l'objectif de Roadmovie la camionnette de l'association traversent la Suisse pendant 2 mois une tourn\u00e9e de 10000 kilom\u00e8tres chaque Automne depuis 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:03 > 0:16:18) [86%] : \r\nAlors en d\u00e9but de semaine, on \u00e9tait au Tessin, on a pass\u00e9 quelques cols un bout d'autoroute ce soir notre Diablerets et puis on continue \u00e0 la semaine prochaine je suis Neuch\u00e2tel en Valais aussi dans le Jura, Berne francophone et ensuite, on retourne enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:19 > 0:16:32) [92%] : \r\nLe concept de Roadmovie se d\u00e9roule en 2 temps : l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9coles participent \u00e0 un programme d'\u00e9ducation avec des visionnements de courts-m\u00e9trages et des discussions sur leur perception, la salle est enti\u00e8rement d\u00e9cor\u00e9 par les enfants, un travail p\u00e9dagogique pr\u00e9par\u00e9 avec soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:16:47) [84%] : \r\nAlors que va finalement un film, c'est des photos qui se suivent, que quelqu'un les a mis ensemble les \u00e0 d\u00e9couper les a mont\u00e9 montre les dessous du cin\u00e9ma Les coulisses aussi que les gens projettent des films, \u00e7a se construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:48 > 0:16:56) [85%] : \r\n\u00e0 la nuit tomb\u00e9e, c'est au tour des villageois de d\u00e9couvrir un film de Suisse r\u00e9cents, ce soir, la disparition de Giulia de Christophe Chaudet projet\u00e9s gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:56 > 0:17:00) [81%] : \r\nExcusez-moi, je vous avez grandi pas grave personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:07 > 0:17:11) [87%] : \r\nUn moment chaleureux, organis\u00e9e par la municipalit\u00e9 qui a fait appel \u00e0 Roadmovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:12 > 0:17:22) [95%] : \r\nOn est dans une vall\u00e9e o\u00f9 les gens aiment la convivialit\u00e9, donc de se retrouver comme \u00e7a dans une salle autour d'un film, c'est une occasion de plus de partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:17:36) [83%] : \r\nOn a de moins en moins l'occasion de se proc\u00e8s alors c'est au cin\u00e9ma l'Entracte de sympathie que le film est bien et puis c'est l'occasion de parler de ce qu'on a vu puisqu'on a, on a tous sur la m\u00eame non c'est plus sympathique d'\u00eatre \u00e0 la maison qui s'alarment un BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:37 > 0:17:44) [92%] : \r\nLa s\u00e9ance est termin\u00e9e, c'est reparti pour de nouvelles aventures, attention, la camionnette de Roadmovie s'arr\u00eatera peut-\u00eatre prochainement chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:44 > 0:17:55) [92%] : \r\nEt pour les int\u00e9ress\u00e9s sur la camionnette s'arr\u00eate dans le Jura \u00e0 l'\u00e9cart, voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de nous suivre toujours aussi fid\u00e8lement, je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain \u00e0 la m\u00eame heure au m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010272021", "durationSec": 34, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101025, les jeunes qui restent \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Usine cr\u00e9ent des probl\u00e8mes aux organisateurs et au voisinage. Il n'y a pas suffisamment de place pour accueillir tous les jeunes noctambules en ville de Gen\u00e8ve car les clubs, dancings et discoth\u00e8ques ne sont pas assez nombreux. Les responsables et permanents de l'Usine ont d\u00e9cid\u00e9 de faire la gr\u00e8ve.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BRUIT", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "sequenceIds": ["1301638"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272022", "durationSec": 178, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Jura (Canton) : 20101025, apr\u00e8s le 1e tour des \u00e9lections cantonales les candidats et responsables des partis font leurs commentaires. Le Parti \u00e9cologiste Les Verts double le nombre de ses d\u00e9put\u00e9s au parlement. Au PS, BAUME-SCHNEIDER Elisabeth est gagnante. La droite reste majoritaire, le PDC est stable mais le PLR perd 3 si\u00e8ges au parlement et l'UDC en gagne 1.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "PDC", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1302098"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272023", "durationSec": 190, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Sion : 20101025, il est difficile de trouver un appartement en ville de Sion. Cette p\u00e9nurie de logements est due \u00e0 l'arriv\u00e9e de nombreux nouveaux habitants attir\u00e9s par la bonne qualit\u00e9 de vie et le climat agr\u00e9able. Les loyers mod\u00e9r\u00e9s deviennent rares mais de nouveaux logements devront \u00eatre construits et de nouveaux chantiers et constructions entrepris pour am\u00e9liorer la situation.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ALLAIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1302099"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272024", "durationSec": 131, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Baden, B\u00e2le-ville, Zurich-ville : 20101025, les \u00e9coliers suisse allemands aiment la langue fran\u00e7aise malgr\u00e9 la difficult\u00e9 de l'apprentissage. A Zurich les francophones sont de plus en plus nombreux gr\u00e2ce \u00e0 la mobilit\u00e9 des personnes dans l'Espace Schengen.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BADEN", "BALE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LANGUE FRAN\u00c7AISE"], "sequenceIds": ["1302100", "1302101", "1302102"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272025", "durationSec": 123, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Les Diablerets : 20101025, l'association Roadmovie sillonne les campagnes de Suisse pour projeter des films dans les villages pour les enfants des \u00e9coles et la population. Les enfants apprennent comment se fabrique un film et les adultes passent un bon moment convivial lors de la projection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BARMAVERAIN, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JARRELL, Sam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["SALLE DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1302103"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272026", "durationSec": 1080, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20101025, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw apr\u00e8s le 1er tour des \u00e9lections cantonales jurassiennes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1302104"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272027", "durationSec": 45, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Aigle, Monthey : 20101025, les Chablais vaudois et valaisans d\u00e9veloppent un r\u00e9seau de stations de v\u00e9los en libre-service Velopass. Il est possible d'emprunter une bicyclette \u00e0 Aigle et de la d\u00e9poser \u00e0 Monthey.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "AIGLE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "sequenceIds": ["1302105"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272028", "durationSec": 114, "title": "10.10.25", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101025, les employ\u00e9s de Cardinal et le syndicat Unia acceptent le plan social propos\u00e9s par Feldschl\u00f6sschen, propri\u00e9taire de la marque de bi\u00e8re Cardinal.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["CARDINAL"], "sequenceIds": ["1302106"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010301639", "summary": "20:46.28\r\nGen\u00e8ve-ville : itw DE BERNIS, Jules, permanent \u00e0 l'Usine (probl\u00e8mes de place et de voisinage \u00e0 l'Usine). discoth\u00e8que (dancing), bruit.", "id": "1301638", "visualThemes": ["BRUIT", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302099", "summary": "20:36.07\r\nJura (Canton) : divers plans BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre   jurassienne et candidate PS embrassant THENTZ, Michel, pr\u00e9sident PS et  candidat au gouvernement / itw BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth (valeurs, \"fi\u00e8re du Jura\") / itw HENNEQUIN, Erica, porte-parole Parti \u00e9cologiste Les Verts   jurassien (plus de candidats, plus de propositions, \u00e9volution du parti Les  Verts) / itw FARINE, Steve, porte-parole PLR jurassien (\"difficile   d'int\u00e9resser la population\") / divers plans JUILLARD, Charles, ministre et candidat PDC jurassien, donnant itw \u00e0 journalistes (10\") / itw JUILLARD,  Charles (donner confiance, montrer qu'on est capable). \u00e9lection cantonale.", "id": "1302098", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"], "visualCorporations": ["PS", "PLR", "PDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302100", "summary": "20:40.01\nSion : ensoleill\u00e9, estival, divers plans sc\u00e8nes de rue avec terrasses de  restaurants (15\") / itw GERTSCH, Christophe, habitant de Sion (bonne qualit\u00e9 de vie en ville de Sion) / divers plans balcons et fen\u00eatres d'immeubles (6\") / itw FAVRE, Xavier, agent immobilier (prix des locations d'appartements) / ext  b\u00e2timents locatifs de La Matze (8\") / itw PEREZ, Maria, habitante de La Matze (pas possible de terminer ses jours \u00e0 La Matze, loyers trop chers ailleurs) / LARGEY, Thierry, conseiller g\u00e9n\u00e9ral Alliance de gauche, marchant dans les  vignes avec ville de Sion au loin (9\") / itw LARGEY, Thierry (la ville devrait trouver le moyen de fournir des habitations \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s) / itw MAURER,  Marcel, pr\u00e9sident de Sion (immeubles en construction) / divers plans brefs  chantiers de construction d'immeubles (8\").", "id": "1302099", "visualThemes": ["LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MAURER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302101", "summary": "20:37.52\r\nBaden : divers plans \u00e9coliers entrant en classe en serrant la main de leur professeure (9\") / divers plans \u00e9coliers parlant fran\u00e7ais avec difficult\u00e9 (10\") / itw \u00e9coliers, en fran\u00e7ais (\u00e9tude de la langue fran\u00e7aise) / itw CURCIO, Nina, enseignante (la langue anglaise a plus de succ\u00e8s). langue fran\u00e7aise ", "id": "1302100", "visualThemes": ["LANGUE FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["BADEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302102", "summary": " B\u00e2le-ville : itw MANNO, Giuseppe, linguiste et professeur Haute Ecole   P\u00e9dagogique B\u00e2le (langue fran\u00e7aise vivante en Suisse al\u00e9manique). langue  fran\u00e7aise ", "id": "1302101", "visualThemes": ["LANGUE FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302103", "summary": " Zurich-ville : itw ROUYER, C\u00e9cile, fondatrice et pr\u00e9sidente \"Jeudis   francophones\" (les francophones sont de plus en plus nombreux \u00e0 zurich).   langue fran\u00e7aise.", "id": "1302102", "visualThemes": ["LANGUE FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302104", "summary": "20:43.14\r\nLes Diablerets : divers plans camionnette de Roadmovie roulant sur route de montagne (20\") / divers plans membres de Roadmovie installant projecteur de  cin\u00e9ma dans salle communale (15\") / itw PASCHE, Raphael, membre association  Roadmovie (projections dans les villages pour les enfants des \u00e9coles et la  population) / extrait film \"La disparition de Giulia\" de SCHAUB, Christophe, r\u00e9alisateur (13\") / itw PERNET, Jocelyne, municipale Ormont-dessus (bon moment de convivialit\u00e9) / itw spectateurs (projection du film, moment sympathique).  salle de cin\u00e9ma.", "id": "1302103", "visualThemes": ["SALLE DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302105", "summary": " Del\u00e9mont : itw THENTZ, Michel, pr\u00e9sident PS et candidat au gouvernement par SINGH, Varuna (r\u00e9sultats 1er tour et perspectives second tour) / itw  BEURET, Jean-Baptiste, pr\u00e9sident PDC jurassien (r\u00e9sultats 1er tour et  perspectives second tour) par SINGH, Varuna. \u00e9lection cantonale.", "id": "1302104", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302106", "summary": "20:45.45\nAigle : itw SCHALLER, Beno\u00eet, municipal Travaux public (la mobilit\u00e9 est les transports sont une partie importante d'un projet \u00e0 pr\u00e9senter) / itw BORLOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric, syndic d'Aigle (collaboration avec le Chablais valaisan).", "id": "1302105", "visualThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302107", "summary": "20:47.00\r\nFribourg-ville : itw JAQUIER, Armand, secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9ral Unia Fribourg  (accord et plan social pour les employ\u00e9s de Cardinal). licenciement    Cardinal.", "id": "1302106", "visualThemes": ["LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["CARDINAL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539577", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092600", "position": "01"}}, {"id": "539576", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117699", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259794", "internalArchiveId": "GE1010259795", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.10.24", "publicationDate": "2010-10-24T00:00:00Z", "summary": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101024, REY S\u00e9bastien pr\u00e9sente les coulisses de la RTS, notamment les moyens mis en oeuvre pour couvrir le Sommet de la Francophonie de Montreux et l'enregistrement de l'\u00e9mission de jeunesse sur le cin\u00e9ma Pop-Corn.", "durationSec": 671, "genres": ["Informations de service"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-18T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893525", "summary": "00:01.00\r\nGen\u00e8ve-ville, int locaux de t\u00e9l\u00e9vision RTS, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de REY, S\u00e9bastien / itw CHOLLET, Alberto, r\u00e9dacteur en chef du D\u00e9partement fiction, jeunesse et divertissement (production de fictions   suisses, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, l'\u00e9mission de cin\u00e9ma pop-corn)", "id": "893524", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893526", "summary": "Montreux : divers plans POZZI, Maurice, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 RTS pour les Op\u00e9rations,  faisant visiter le centre presse et les studios du Sommet de la Francophonie / itw POZZI, Maurice (la RTS est le diffuseur h\u00f4te, op\u00e9ration trim\u00e9dia) / divers plans studios de t\u00e9l\u00e9vision et de radio. francophonie, audiovisuel.   Gen\u00e8ve-ville, int locaux de t\u00e9l\u00e9vision RTS : extraits de l'\u00e9mission   Pop-Corn / itw CHRISTEN, Alain, producteur (l'\u00e9mission Pop-Corn, jeux de  personnages) / itw HAMDAOUI, Khany, com\u00e9dienne (imagination) / itw POULIQUEN, Yves, r\u00e9alisateur (travail avec fond vert) / divers plans enregistrement de  l'\u00e9mission Pop-Corn.", "id": "893525", "visualThemes": ["FRANCOPHONIE", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HAMDAOUI, KHANY"], "visualCorporations": ["RTS"]}], "program": {"href": "/programs/59", "id": "59", "name": "Grand Angle"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERBEZ, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539387", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZE003126", "position": "01"}}, {"id": "539386", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117625", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256173", "internalArchiveId": "GE1003256174", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VIVRE AUTREMENT : AUTRICHE, POUBELLE VERTE - 10.10.22", "publicationDate": "2010-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "FAIT PARTIE DE LA SERIE \"LE COURT DU JOUR SE MET AU VERT\"", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:48:07Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "GEDEON", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528267", "comment": "episode 10\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112945", "position": "05"}}]}, {"id": "sound-5CE8D1C8-385A-4A06-BC1F-6672C32586B6", "internalArchiveId": "5CE8D1C8-385A-4A06-BC1F-6672C32586B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Une offre obscure de courant vert pour les clients des Services industriels de Lausanne. - 2. La bi\u00e8re, c'est bon pour la sant\u00e9? Le point sur les vertus du xanthohumol", "publicationDate": "2010-10-21T00:00:00Z", "summary": "\"Une offre obscure de courant vert\r\nHenry Buxant fait la lumi\u00e8re sur une offre d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable propos\u00e9e aux habitants lausannois et de quelques communes voisines.\r\nLes Services Industriels avertissent leurs usagers que leur facture va baisser de 5% et que dans le m\u00eame temps leur \u00e9nergie devient 100% renouvelable. Un courrier qui a laiss\u00e9 plus d'un client perplexe. Durant l'automne 2010, les clients des Services Industriels lausannois ont re\u00e7u un courrier au contenu opaque. La distinction entre la baisse de la facture et le fait de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 100% renouvelable n'est pas claire. Apr\u00e8s v\u00e9rification, la client\u00e8le peut vraiment s'attendre \u00e0 une diminution de 5% de sa facture. Une baisse qui n'est en fait pas li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie renouvelable. Du c\u00f4t\u00e9 du courant vert, les usagers peuvent opter pour du non renouvelable. L'avantage est que cela fera encore diminuer un peu plus la facture puisque cette \u00e9nergie brune, comme on la qualifie parfois, co\u00fbte un centime de moins le kw/h. Le d\u00e9savantage, c'est que c'est de l'\u00e9nergie fossile ou nucl\u00e9aire, voire non-identifi\u00e9e.\r\nLes d\u00e9tails avec Jean-Yves Pidoux, directeur des Services Industriels lausannois.\r\n\r\nJournaliste : Henry Buxant\r\nIntervenant : Jean-Yves Pidoux, directeur des Services Industriels lausannois\r\n\r\nLa bi\u00e8re, c'est bon pour la sant\u00e9?\r\nLe magazine al\u00e9manique des consommateurs K-Tipp a r\u00e9alis\u00e9 un test comparatif sur 15 bi\u00e8res pour voir lesquelles sont les plus riches en xanthohumol, une substance bonne pour la sant\u00e9 qui prot\u00e9gerait contre certains cancers.\r\nLe point sur le xanthohumol en compagnie de Roger Darioli, m\u00e9decin, vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition.\"", "durationSec": 1228, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["bi\u00e8re", "courant \u00e9lectrique", "sant\u00e9", "\u00e9nergie renouvelable"], "thematicPersons": ["Services Industriels, Lausanne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-24T03:37:12Z", "speechToTexts": ["24.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [70%] :\r\nOn en parle plus, Philippe Girard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [96%] :\r\nIl y a quelques jours, les habitants de Lausanne et de quelques communes voisines clients des Services Industriels lausannois ont re\u00e7u un courrier dans leur bo\u00eete aux lettres un courrier qui les avertit que leur facture va baisser de 5 pourcent et et que dans le m\u00eame temps, leur \u00e9nergie devient 100 pourcent renouvelable renouvelable Henry Buxant d'apr\u00e8s les 1000 qu'on a re\u00e7u ce courrier a laiss\u00e9 plus d'un client perplexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, tout d'abord parce que la distinction entre la baisse de la facture et le fait de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable renouvelable n'est pas claire alors on s'est renseign\u00e9 et il appara\u00eet que les clients des Services Industriels lausannois peut vraiment s'attendre une diminution de 5 pourcent de de leur facture en moyenne une baisse qui n'est pas li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie renouvelable, alors c'est li\u00e9 \u00e0 quoi, h\u00e9 bien la 3 il y a 3 facteurs qui entrent en jeu dans l'\u00e9tablissement de la facture \u00e9lectrique, l'\u00e9nergie proprement dites donc les kilowatt heure que vous consommez les taxes et redevances et le transport de l'\u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire les infrastructures et c'est au niveau des calculs li\u00e9s \u00e0 l'amortissement de ses infrastructures que les Services Industriels lausannois ont r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9conomies sur leurs clients devront b\u00e9n\u00e9ficier l'an prochain et vous parliez d'\u00e9nergies renouvelables, les clients n'auront plus le choix, si ils peuvent opter pour du non renouvelable s'il le souhaite, l'Avantage c'est que cela fera encore diminuer un peu la facture puisque cette \u00e9nergie brune comme on la qualifie parfois co\u00fbte un centime de moins le kilowatt heure le d\u00e9savantage, c'est que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de l'\u00e9nergie fossile ou nucl\u00e9aire, voire non- identifi\u00e9e non d'identifier, \u00e7a veut dire, h\u00e9 bien qu'il ait achet\u00e9 sur le march\u00e9 et qu'on n'en conna\u00eet pas vraiment la provenance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nDit comme cela on on a l'impression que tout le monde \u00e0 Lausanne va opter pour le courant Vert l'\u00e9nergie renouvelable, puisque \u00e7a, \u00e7a ne ne fait pas changer le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les Services industriels lausannois pr\u00e9voit qu'environ 3 quarts de leurs clients, particuliers et entreprises vont accepter leur proposition et ils sont pr\u00eats \u00e0 cela, on \u00e9coute \u00e0 ce propos, Jean-Yves Pidoux, il est directeur des Services industriels. \r\n\r\nPidoux Jean Yves (00:02:05)  [91%] :\r\nL'ensemble de l'\u00e9lectricit\u00e9 distribu\u00e9e \u00e0 Lausanne, d'origine renouvelable fait les 3 quarts du portefeuille nous alors pourquoi parce que nous avons une usine \u00e0 laver qui fournit d\u00e9j\u00e0 30 pourcent de de toute l'\u00e9lectricit\u00e9 distribu\u00e9e et qui, \u00e9videmment, de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydro\u00e9lectrique donc renouvelable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a nous avons des contrats \u00e0 long terme qui sont pour beaucoup d'entre eux, associ\u00e9s \u00e0 des certificats, donc nous pouvons assurer que cette \u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a bien s\u00fbr le quart restant, c'est de l'\u00e9nergie, souvent non d\u00e9termina parce qu'elle est acquis sur le march\u00e9, intime, petite partie d'\u00e9nergie lion fossile ou li\u00e9s au nucl\u00e9aire, alors ce qui se passe c'est que maintenant nous pouvons offrir \u00e0 nos clients une \u00e9nergie 100 pourcent renouvelable renouvelable parce que c'est 75 pourcent du du total de notre \u00e9nergie permettent certainement de garantir \u00e0 tous nos clients qui sont d'accord avec cette proposition de leur fournir une \u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nDonc 75 pourcent d'\u00e9nergies renouvelables \u00e0 Lausanne, qui sera compos\u00e9e de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [83%] :\r\nEh bien la source principale, c'est l'hydro- \u00e9lectriques, les barrages et les usines de turbines \u00e0 ceux qui produisent l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis il y a d'autres sources qui se d\u00e9veloppe petit \u00e0 petit, Jean-Yves Pidoux. \r\n\r\nPidoux Jean Yves (00:03:25)  [93%] :\r\nLes nouvelles \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent encore tr\u00e8s tr\u00e8s peu, par exemple pour la ville de Lausanne, alors que nous sommes actionnaires de la soci\u00e9t\u00e9 qui a construit les \u00e9nergies dans le Bas-Valais l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne dont nous disposons actuellement, c'est moins de un demi pour 100 de l'\u00e9lectricit\u00e9 total distribu\u00e9 \u00e0 Lausanne, alors c'est le grand probl\u00e8me des nouvelles \u00e9nergies renouvelables, elles sont tr\u00e8s prometteuses, mais soit le solaire photovolta\u00efque soit l'\u00e9olien soit l'\u00e9nergie produite \u00e0 partir de la biomasse pour l'instant c'est encore extr\u00eamement peu biomasse vous rappeler de quoi il s'agit alors il s'agit de l'utilisation des d\u00e9chets compostables et que on gaz\u00e9ifi\u00e9 avec quoi on peut produire ensuite de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [85%] :\r\nLes Services Industriels lausannois esp\u00e8re en outre augmenter la part d'\u00e9olien jusqu'\u00e0 10 pourcent et et cela si le projet de parc et au lien qui vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, qui devraient \u00eatre am\u00e9nag\u00e9es au Chalet-\u00e0-Gobet dans le Gros-de-Vaud voit le jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit Henry les Services Industriels lausannois estime que 75 pourcent de de de leur clients devrait accepter l'\u00e9nergie renouvelable, c'est s\u00fbr, en tout cas sur ce qu'ils ont tabl\u00e9 pour rendre cette proposition viable mais que se passera -t-il, cette proportion est plus \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [92%] :\r\nEh bien les Services Industriels lausannois devront simplement acheter plus d'\u00e9lectricit\u00e9 verte. \r\n\r\nPidoux Jean Yves (00:04:43)  [89%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, on devra acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 certifi\u00e9es ou des certificats garantissant la production renouvelable \u00c9lectricit\u00e9 et \u00e7a c'est possible c'est \u00e9lectricit\u00e9 disponible sur le march\u00e9, c'est les disponible selon les lois du march\u00e9, c'est-\u00e0-dire fonction de l'offre et la demande, c'est une la demande extr\u00eamement forte et les prix risquent de monter un peu \u00e9videmment mais bien s\u00fbr, nous pouvons le faire, nous nous sommes certains que nous pouvons le faire autrement, on se lancerait pas dans des entreprises qui \u00e7a m\u00e8nerait vers des choses impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, les entreprises de distribution qui offre ses solutions \u00e0 leurs clients, ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien \u00e9tudi\u00e9 le march\u00e9 est \u00e0 pr\u00e9voir la r\u00e9action de leur client\u00e8le, car comme l'a dit tr\u00e8s justement Jean-Yves Pidoux, si la demande explose, les prix de cette \u00e9nergie vont exploser aussi, ce qui aurait des r\u00e9percussions importantes sur les finances de ces entreprises et peut-\u00eatre en fin de compte sur le montant de la facture adress\u00e9e aux clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [92%] :\r\nEst ce que \u00e7a co\u00fbte plus cher de consommer du courant Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des fournisseurs, prenons l'exemple d'\u00e9nergie Sion r\u00e9gion SFR offre cette possibilit\u00e9 \u00e0 ses clients qui peuvent opter pour du 100 pourcent renouvelable renouvelable, ce n'est pas une offre par d\u00e9faut, c'est une d\u00e9marche volontaire, mais qui a un prix, par exemple, le 100 pourcent hydraulique hydraulique co\u00fbte0,3 centimes de plus le kilowatt heure par rapport au tarif de base le 100 pourcent solaire solaire, c'est 70 centimes de plus par kilowatt heure donc c'est beaucoup plus jeune, beaucoup plus cher, parce que c'est une \u00e9nergie qui est encore en plein d\u00e9veloppement, alors dans toutes les zones dans tous les autres chefs-lieux de Suisse romande, on peut aussi choisir, du courant Vert \u00e0 100 pourcent mais mais encore une fois, il s'agit d'une d\u00e9marche personnelle avec une majoration de prix plus ou moins importante, alors je dis toutes tous les chefs-lieux toutes les grandes villes, non, il y a un petit b\u00e9mol \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il n'est pas possible d'opter pour du courant 100 pourcent issu issu d'\u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [85%] :\r\nEt \u00e0 Lausanne par contre le courant Vert \u00e0 \u00e0 100 pourcent sera sera d\u00e9fini par d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [90%] :\r\nOui, et c'est le cas aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que les autres fournisseurs ne propose pas d'\u00e9nergies renouvelables tout seul le font mais dans des proportions diverses, c'est ce qu'on appelle le marquage qui est la r\u00e9partition des diff\u00e9rentes sources d'approvisionnement, par exemple, le champion du renouvelable c'est Gen\u00e8ve o\u00f9 le SIG propose plus de 87 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable renouvelable le cancre c'est Neuch\u00e2tel ou vid\u00e9astes d\u00e9passe p\u00e9niblement les 10 pourcent et et puis on retrouve entre les 2 Lausanne dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 \u00e9nergie Sion r\u00e9gion avec pr\u00e8s de 41 pourcent Bien Bien avec 47 pourcent et et demi Del\u00e9mont 39 pourcent et et Fribourg, pr\u00e8s de 32 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [91%] :\r\nEt dans ce dans ces cas l\u00e0, dans ces villes -l\u00e0, il y a un surco\u00fbt avait dit que c'\u00e9tait parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [91%] :\r\nSi on finance voil\u00e0 ce sont des options, sauf pour Gen\u00e8ve et Lausanne o\u00f9 on propose d\u00e9sormais du courant Vert par d\u00e9faut Jean-Yves Pidoux, le prix de ses choix. \r\n\r\nPidoux Jean Yves (00:07:28)  [87%] :\r\nL'\u00e9nergie renouvelable 100 pourcent renouvelable renouvelable sera distribu\u00e9 au m\u00eame prix que l'\u00e9nergie distribu\u00e9 l'an pass\u00e9, ou qui \u00e9tait si on veut un trois-quarts renouvelable pour les gens qui veulent faire des efforts suppl\u00e9mentaires, ils pourront prendre un autre produit qui s'appelle Natty va plus ou alors on accro\u00eetra la part des nouvelles \u00e9nergies renouvelables leurs Liens et le solaire, et puis pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, essentiellement au prix, il y a une possibilit\u00e9 pour eux de prendre une \u00e9nergie meilleur march\u00e9, mais alors on garantit pas du tout, elle est d'origine renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [85%] :\r\nRevenons \u00e0 ce va plus pourquoi \u00e7a va co\u00fbter plus cher, comment est -ce qu'on explique \u00e7a que la diff\u00e9rence en fait. \r\n\r\nPidoux Jean Yves (00:08:13)  [90%] :\r\nAlors \u00e7a co\u00fbte plus cher aux clients parce que \u00e7a co\u00fbte plus cher \u00e0 la production actuellement, c'est plus cher de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire au-del\u00e0 \u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne que de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique alors le le produit standard le produit que nous proposons, par d\u00e9faut, \u00e0 l'ensemble de nos clients native a effectivement 100 pourcent renouvelable renouvelable mais 96 pourcent,, c'est l'\u00e9nergie hydraulique, tandis que dans le lac qui va plus l'\u00e9nergie \u00e9olienne, monte \u00e0 40 ou 45 pourcent,, ou peut-\u00eatre m\u00eame au-dessus et l'\u00e9nergie solaire, \u00e9tant donn\u00e9 la disponibilit\u00e9 serait actuellement de 2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [94%] :\r\nHenry Buxant si j'accepte la proposition d'opter pour du courant Vert, mais que je change d'avis pour X ou Y raison par apr\u00e8s est -ce que c'est possible de changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [91%] :\r\nOui, mais pas tout de suite, car il faut savoir que la notion de planification est tr\u00e8s importante pour g\u00e9rer de mani\u00e8re optimale la fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9, en plus, la loi oblige les fournisseurs \u00e0 publier leurs prix chaque ann\u00e9e et donc ils ne peuvent pas se permettre d'\u00eatre suspendu au bon vouloir de leurs clients, en clair, les clients qui n'auront pas opter pour une \u00e9lectricit\u00e9 combin\u00e9e avec du fossile du nucl\u00e9aire etc, avant le 15 novembre c'est le d\u00e9lai accord\u00e9 \u00e0 Lausanne, h\u00e9 bien ces clients devront attendre un an avant de de pouvoir changer de m\u00e9thode de de fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [87%] :\r\nEt il y a quand m\u00eame une question que je me pose, Henry, bon \u00e7a vous semblera certainement ou ou na\u00eff, mais ce que les personnes qui choisissent le courant Vert devront modifier leur installation \u00e9lectrique, c'est-\u00e0-dire changer leur prise, c'est ce que c'est, est -ce que l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est un peu comme l'essence, il y a une essence sans plomb et \u00e0 l'essence avec plomb et puis \u00e7a \u00e7a va pour un moteur est -ce que changer les prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [90%] :\r\nVous \u00eates pas vous, pas du tout le seul \u00e0 vous poser cette question Philippe beaucoup de de clients lausannois s'interroge \u00e9galement : on a re\u00e7u des questions dans notre courrier, donc c'est pas si na\u00eff que \u00e7a, non, pas du tout, beaucoup, beaucoup de gens pensent qu'en acceptant l'\u00e9nergie renouvelable fournie par d\u00e9faut, ils sont oblig\u00e9s de transformer leur installation \u00e9lectrique, h\u00e9 bien non, Jean-Yves Pidoux tient \u00e0 rassurer tout le monde. \r\n\r\nPidoux Jean Yves (00:10:12)  [91%] :\r\nC'est une question parfaitement l\u00e9gitime et d'ailleurs, nous avons re\u00e7u des lettres soit de d'encouragement, soit de critiques qui se r\u00e9f\u00e8rent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette question l\u00e0, alors c'est le caract\u00e8re, il faut le reconna\u00eetre un peu fictif du certificat, personne ne va devoir changer quoi que ce soit \u00e0 ses prises \u00e9lectriques chez lui, personne ne va changer quoi que ce soit \u00e0 ses appareils \u00e9lectriques non plus, en revanche, lorsque nous prenons l'engagement de vendre de l'\u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable renouvelable \u00e0 telle ou telle proportion de notre client\u00e8le, cela signifie que nous prenons l'engagement que nous avons achet\u00e9 ce courant certifi\u00e9 c'\u00e9tait \u00e9lectricit\u00e9 absolument, nous n'avons pas le droit, et n'avons aucune intention \u00e9videmment n'ont pas le droit de vendre comme du courant qui ne serait pas, donc nous faisons une comptabilit\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cise de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable par renouvelable que nous achetons, de fa\u00e7on \u00e0 garantir que l'ensemble de l'\u00e9lectricit\u00e9 achet\u00e9e par nos clients, en tant que les plus cit\u00e9s renouvelable Les bel et bien, au moment de la production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:26) [92%] :\r\nAlors, pour tout ce que l'\u00e9nergie renouvelable, nous avons \u00e9tabli une comparaison entre les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 des chefs-lieux romands, on peut consulter ce tableau qui reprend les diff\u00e9rentes sources d'approvisionnement sur notre site Internet 3 W point on en parle Point rsr Point c'est alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [83%] :\r\nLes 3 W justement, faut pas mettre tout pr\u00e9vu : pas d'accord, mais simplement on en parle \u00e0 Point rsr sur les oui aussi assez impressionnant, oui, oui, parce que on avait eu des remarques \u00e0 ce propos, il y a des gens qui avaient essay\u00e9 3 W point on en parle, alors si \u00e7a marche, c'est tr\u00e8s bien, merci beaucoup arrivent une, puis merci aussi \u00e0 Listrac notre stagiaire rechercher ce qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [90%] :\r\nSaviez -vous que la bi\u00e8re contient du xanthohumol, \u00e7a vous fait une belle jambe, si vous ne savez pas ce que c'est, pourtant, le xanthohumol est une substance bonne pour la sant\u00e9 qui prot\u00e8ge contre certains cancers, c'est du moins ce qu'indique des recherches scientifiques alors est -ce vrai que disent exactement les recherches scientifiques \u00e0 sujet et on posera la question \u00e0 \u00e0 notre invit\u00e9 dans un instant, mais auparavant Dominique Jaccard, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un test r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment par le magazine al\u00e9manique de consommateurs peu test comparatif sur 15 bi\u00e8res pour voir justement, lesquelles \u00e9taient les plus riches en xanthohumol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:42) [83%] :\r\nAlors exactement ce teste porte donc sur 15 bi\u00e8res de marque diff\u00e9rentes, certaines de ces bi\u00e8re sont des bi\u00e8res industrielles qui ont \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9es, d'autres sont des bi\u00e8res artisanales qui sont non filtr\u00e9 et aussi quelques bi\u00e8res de froment dans l'eau ce test compare donc leur teneur en zone d'xanthohumol c'est difficile de savoir exactement comment le prononce en xanthohumol c'est un composant naturel du blanc, il teste aussi il compare aussi les teneurs en vitamines B5 alors ce qui int\u00e9resse donc ce test concernant le xanthohumol parce que, \u00e9crit Khatib, des groupes de chercheurs ont mis en \u00e9vidence si bonne qualit\u00e9 pour la sant\u00e9, il limiterait la croissance des cellules canc\u00e9reuses, il aurait un effet de protection disons et serait aussi une aide dans certains probl\u00e8mes de poids et de diab\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [94%] :\r\nEt quels sont les r\u00e9sultats de ce test de nos coll\u00e8gues de Cathy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [81%] :\r\nAlors les bi\u00e8re qui sont non contiennent plus de ce xanthohumol, l'explication est assez simple, c'est parce qu'elles contiennent plus de mati\u00e8res v\u00e9g\u00e9tales quel est bi\u00e8re qui est le ont \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9s et ce mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 retenu les bi\u00e8re au froment en contiennent aussi plus et conclusion du test qui veut faire attention \u00e0 sa sant\u00e9 doit boire de la bi\u00e8re non filtr\u00e9e, ou alors de froment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [88%] :\r\nRoger d'Arioli, bonjour, bonjour, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition alors boire de la bi\u00e8re, non filtr\u00e9 c'est un conseil \u00e0 suivre, ou alors c'est de l'intox, de dire que c'est bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [86%] :\r\nAlors toujours d\u00e9sillusion, mais naturellement, si on parle en terme de sant\u00e9 publique, vraiment c'est de l'esbroufe, c'est de l'esbroufe, pourquoi, mais je crois que c'est c'est toujours pareil, lorsque l'on regarde au fond qu'est -ce qu'on fait comme travaux les scientifiques, ce sont vraiment des travaux de base sont des travaux cellulaire au fond si c'\u00e9tait vrai, depuis le temps o\u00f9 la bi\u00e8re existe, on devrait plut\u00f4t avoir des buveurs de bi\u00e8re notamment des gros buveurs avec des gros ventre, ils auraient tous le ventre plat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [84%] :\r\nMais d'apr\u00e8s le test de peuvent toutes les bi\u00e8res ne se valent pas un an, en mati\u00e8re de, de, de xanthohumol alors, justement revenons \u00e0 cette \u00e0 cette substance, le xanthohumol, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [82%] :\r\nCette alors le xanthohumol, une molle pardon y arriver le xanthohumol donc Santos \u00e7a veut dire Jonas et ce qui donne la couleur jaune au houblon et par cons\u00e9quent la bi\u00e8re alors cette substance des plans, donc c'est un compos\u00e9 naturel de toute plante et c'est ce qu'on appelle les polyph\u00e9nols aux flavono\u00efdes toute plante contient un ensemble qui est assez certains sont tr\u00e8s connus, peut-\u00eatre, si je vous parle de resv\u00e9ratrol si je vous parle de car c'est une, \u00e7a vous dit quelque chose, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment finalement la m\u00eame substances v\u00e9g\u00e9tales que l'on trouve dans le vin, il y en a plus dans le vin rouge, tout simplement parce que le proc\u00e9d\u00e9 de production du vin rouge, fait qu'on ne croit, la guerre la grappe de raisin et on fait une mac\u00e9ration alcoolique et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut extraire le Tanneur oui c'est ce qu'on appelle Ethan a si vous voulez dans le vin blanc contraire on a tr\u00e8s peu qui fera moins tout simplement parce que on pressent le la, les grains les, les, les grappes de raisins et l'on fait fermenter le jeu, donc cela \u00e9tant dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [88%] :\r\nDans la bi\u00e8re ce ces nouveau de conna\u00eetre la la pr\u00e9sence de cette substance aussi dans la bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [88%] :\r\nAlors c'est pas nouveau, c'est quelque chose qui \u00e9tait connu parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9es tous ces diff\u00e9rents polyph\u00e9nols maintenant chacun d'entre eux a des caract\u00e9ristiques qui sont, on va dire l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, le xanthohumol et l\u00e0 qu'la caract\u00e9ristique d'\u00eatre plus pr\u00e9sent dans le houblon, c'est pour \u00e7a qu'on en trouve un peu plus dans la bi\u00e8re que dans d'autres substances, mais encore une fois, \u00e7a n'est pas quelque chose qui est sp\u00e9cifique, les, les, les polyph\u00e9nols \u00e0 un produit particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [93%] :\r\nMais il n'emp\u00eache que ces travaux scientifiques ont d\u00e9montr\u00e9, les effets b\u00e9n\u00e9fiques contre le cancer, l'ost\u00e9oporose, le surpoids, le diab\u00e8te et puis l\u00e0, on dit qu'il y en a dans la bi\u00e8re on peut pas son p\u00e9ch\u00e9 de se demander est -ce que c'est bon de boire de la bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:26) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, mais les quantit\u00e9s qu'on y trouve sont des quantit\u00e9s qui sont extr\u00eamement faibles, c'est de l'or de 0 2 milligrammes par litre si la bi\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9, on va augmenter de 2 peut-\u00eatre ou 3 fois seulement maintenant peut-\u00eatre, \u00e7a vous int\u00e9resse de savoir combien, au fond, \u00e0 quelles \u00e9taient les quantit\u00e9s qui \u00e9taient utilis\u00e9s dans l'exp\u00e9rimentation animale et plut\u00f4t m\u00eame cellulaire m\u00eame pas dire animal cellulaire au fond c'\u00e9tait des quantit\u00e9s qui repr\u00e9senterait, si on voulait en avoir les m\u00eames en buvant de la bi\u00e8re, l'\u00e9quivalent de 15 \u00e0 200 bi\u00e8res par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:55) [87%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait beaucoup, en fait, les effets, les effets sont compl\u00e8tement d\u00e9j\u00e0 insignifiant par rapport \u00e0 la quantit\u00e9 qu'il y a dans la bi\u00e8re, mais en plus, la bi\u00e8re, c'est de l'alcool, donc on peut tr\u00e8s bien aussi consid\u00e9rer l'effet de l'alcool comme contrebalan\u00e7ant celui du xanthohumol voil\u00e0, alors les effeuillage exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:14) [99%] :\r\nEt on assisterait \u00e0 boire beaucoup d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:16) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a ferait des quantit\u00e9s vraiment qui serait plus que d\u00e9raisonnable croit que pour certaines d'entre elles en seraient morts si vous permettez, je vais juste revenir sur l'histoire de l'exp\u00e9rimentation cellulaire, \u00e7a veut dire que, au fond, il est vrai qu'ils ont montr\u00e9 par exemple pour les cancers que en en mettant ces cellules canc\u00e9reuses en pr\u00e9sence de xanthohumol, on voit une diminution de la prolif\u00e9ration cellulaire, mais \u00e7a veut encore dire que ce que l'on a observ\u00e9es exp\u00e9rimentalement, on va se retrouver chez l'homme et la et si vous voulez, c'est un r\u00eave, mais il est de loin pas r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:48) [87%] :\r\nAlors est -ce que c'est pas un peu rapide de de fournir ces informations scientifiques et de presque laisser croire que \u00e7a y est, c'est d\u00e9j\u00e0 valable pour la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [89%] :\r\nAlors je crois que c'est toujours pareil, vous savez au fond les les grands groupes industriels, notamment les brasseurs sont tr\u00e8s \u00e0 l'aff\u00fbt de savoir qu'est -ce qui pourrait servir d'argument marketing pour vend de la donc ce ne sont pas les scientifiques qui ont proie colonis\u00e9s de boire de la bi\u00e8re, ce sont avant tout les brasseurs et l\u00e0 on peut, on peut le comprendre maintenant de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand on est une fiction scientifique au fond, h\u00e9 bien on est tr\u00e8s tr\u00e8s prudent et on sait qu'il y a des \u00e9tapes successives \u00e0 devoir passer exp\u00e9rimentation cellulaire exp\u00e9rimentations animales exp\u00e9rimentation humaine si je termine en disant pour les laisser diff\u00e9rentes \u00e9tapes, vous savez comme moi que pour d\u00e9velopper un nouveau m\u00e9dicament et notamment m\u00e9dicaments contre cancer c'est des ann\u00e9es de recherche qu'il faut parmi l'ensemble des mol\u00e9cules qui sont test\u00e9s, peut-\u00eatre, c'est un 10\u00e8me au un 100\u00e8me seulement qu'arrivera \u00e0 produire un m\u00e9dicament et on a encore pas vaincu le cancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [86%] :\r\nVous voyez des choses qu'on ne voit pas effectivement grand public un nous qui vulgarisant essayons de vulgariser les choses Roger Dario lundi quand m\u00eame que boire un verre de vin par jour, c'est bon pour la sant\u00e9, l'effet positif de l'alcool et ce qui est quand m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 scientifiquement ou pas encore compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [90%] :\r\nIl est pas encore compl\u00e8tement, \u00e7a veut dire ce que l'on a pu d\u00e9montrer, c'est une association parmi les gens qui ne boivent on des quantit\u00e9s de un ado d\u00e9cide de vin par jour, c'est-\u00e0-dire 10 grammes \u00e0 20 grammes d'alcool pur, h\u00e9 bien effectivement, on observe une diminution de la mortalit\u00e9 totale et de la mortalit\u00e9 cardiovasculaire par comparaison \u00e0 ceux qui ne boivent pas, \u00e7a c'est ce qu'on appelle une association mais la preuve que ce soit en causalit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que ce soit l'effet de l'alcool, elle manque encore elle manquera pendant longtemps parce que vous savez c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir r\u00e9aliser ce qu'on appelle une \u00e9tude d'intervention, alors \u00e0 part \u00e7a, il y a des \u00e9l\u00e9ments de plausibilit\u00e9 mais j'aimerais aussi le dire pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, \u00e0 savoir que les faits sont et protecteur maximale que l'on obtient pour sa sant\u00e9 en buvant et de ordre de 5 Athis grammes d'alcool par jour, \u00e7a veut dire un demi \u00e0 un verre de vin par jour, pas plus, pas plus, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, si c'est du bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:04) [87%] :\r\nEt quand on parle de l'alcool donc ce soit du vin, du vin rouge, du vin blanc, de la bi\u00e8re, du whisky ou que ce que sais -je, c'est la m\u00eame chose, on sent toujours du vin rouge mais oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:12) [84%] :\r\nOn, on pense \u00e0 ce que d'apr\u00e8s les donn\u00e9es scientifiques que l'effet de l'alcool compte en tout cas pour 70 pourcent en en tout cas, \u00e7a c'est le facteur majeur maintenant les autres \u00c9tats n'a justement ces polyph\u00e9nols ou ses flavono\u00efdes il compterait pour une partie compl\u00e9mentaire, mais c'est un peu plus difficile \u00e0 l'eau. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pidoux, Jean-Yves", "role": "directeur des Services industriels lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darioli, Roger", "role": "m\u00e9decin, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Pidoux, Jean-Yves", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256171", "internalArchiveId": "GE1003256172", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VIVRE AUTREMENT : ROULER VERT A GRENOBLE - 10.10.20", "publicationDate": "2010-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 178, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "FAIT PARTIE DE LA SERIE \"LE COURT DU JOUR SE MET AU VERT\"", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:48:17Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "GEDEON", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528265", "comment": "episode 8\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112945", "position": "03"}}]}, {"id": "sound-BCAB7A76-CD92-44BB-8974-364E466DC1D7", "internalArchiveId": "BCAB7A76-CD92-44BB-8974-364E466DC1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Michel Pastoureau, historien, linguiste, \u00e0 propos de son ouvrage \"Les Couleurs de nos souvenirs\" (Ed. du Seuil)", "publicationDate": "2010-10-18T00:00:00Z", "summary": "\"L'invit\u00e9 : Michel Pastoureau , historien et linguiste pour son livre : Les couleurs de nos souvenirs publi\u00e9 aux Editions Seuil\r\nNous vivons dans un monde de plus en plus color\u00e9 o\u00f9 la couleur reste un lieu de m\u00e9moire, une source de plaisirs et, plus encore, une invitation au r\u00eave. Le bleu de l'enfance, le rouge de l'interdit, le noir de l'autorit\u00e9. Nourri par trente ans de colloques et de recherches, l'historien Michel Pastoureau examine les  rapport que notre m\u00e9moire entretient avec les couleurs. Aux fronti\u00e8res de l'histoire et de l'autobiographie, le m\u00e9di\u00e9viste nous propose un \"journal chromatiques\" o\u00f9 l'on apprend pourquoi le maillot est jaune sur le Tour de France et pourquoi les com\u00e9diens ont peur du vert.\r\nChronique de Lucas Thorens\r\nJournaliste-productrice : Lucas Thorens.\r\nJournaliste-productrice : Madeleine Caboche \r\n(1\u00e8re diff. 18.10.2010)\"", "durationSec": 3145, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["couleur", "histoire", "s\u00e9miologie", "symbole (signe)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-15T01:54:06Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nPoint, rien n'est jou\u00e9, une production de Madeleine qui a battu point de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, nous avons le grand plaisir d'accueillir ce matin Michel Pastoureau Michel Pastoureau, sp\u00e9cialiste des couleurs, des images et des symboles Michel Pastoureau, historien, que nous avons souvent accueilli \u00e0 ce micro pour qu'il nous parle pr\u00e9cis\u00e9ment du r\u00f4le et de l'importance dans nos soci\u00e9t\u00e9s, des couleurs, bonjour Michel Pastoureau, bonjour le titre du livre dans nous allons parler ce matin les Couleurs de nos souvenirs c'est paru \u00e0 la Librairie du 21i\u00e8me si\u00e8cle aux \u00e9ditions du Seuil et je suis content de vous avoir lu Michel Pastoureau parce qu'\u00e0 la fois il y a bien s\u00fbr encore et toujours ce savoir sur les couleurs qui est en savoir innovateur et vous nous le redit dans le livre, \u00e0 quel point, quand vous avez choisi de vous int\u00e9resser alors au sens de ses couleurs, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de 9 et de difficile \u00e0 faire accepter par les chercheurs en g\u00e9n\u00e9ral donc a \u00e7a toujours et on reparlera du Petit chaperon rouge du c\u00f4t\u00e9 diabolique de la rayure et de bien d'autres choses encore mais surtout, on en apprend un peu plus sur vous \u00e0 la fois le le sp\u00e9cialiste, ce livre qu'est qu'est -ce qui vous a Kandilli \u00e0 \u00e0 parler plus de \u00e0 nous raconter au fond comment est n\u00e9 ce ce ce besoin nous int\u00e9resser au au couleurs \u00e7a vient d'o\u00f9 cette cette envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\n\u00e7a vient probablement de l\u00e0 je j'arrive, voil\u00e0 je vous on du plaisir \u00e0 se raconter, on a envie de se raconter, et comme je suis historien, sp\u00e9cialiste des couleurs, j'ai pris pr\u00e9texte de la couleur pour \u00e9voquer un certain nombre de souvenirs d'enfance ou d'adolescence, d'observations que j'ai fait de petites histoires qui me sont arriv\u00e9es ou \u00e0 des camarades et donc le livret en partie autobiographique, mais la couleur plus que moi- m\u00eame et son fil conducteur principal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [98%] :\r\nPourquoi dites -vous, je suis \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 l'on a envie de se raconter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nEh bien, pour ne rien cacher, j'ai d\u00e9pass\u00e9 la soixantaine, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait quelque chose, 50 ans de n'avait rien fait 60 c'est beaucoup quand m\u00eame, et les enfants sont grands maintenant, je n'ai pas de petits enfants, je crois que chez les chercheurs en sciences humaines et chez les historiens, en particulier, il y a un \u00e2ge o\u00f9 on a envie de faire ce qu'on appelle de l'\u00e9go histoire une esp\u00e8ce d'autobiographie \u00e0 la fois personnelle et intellectuelle en tout cas, c'est ce que j'ai voulu faire, je l'ai fait, sans pr\u00e9tention aucune, mais il y a un certain plaisir quand m\u00eame \u00e0 \u00e9voquer l'enfance et mauvais parfois reproch\u00e9 de peu me livrer dans dans dans mes livres pr\u00e9c\u00e9dents donc ici on en apprend un peu plus sur d'o\u00f9 je viens, pourquoi je me suis int\u00e9ress\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t couleur \u00e7a remonte en effet \u00e0 la petite enfance et puis c'est un t\u00e9moignage que j'aimerais laisser petits-enfants que j'aurai peut-\u00eatre un jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [89%] :\r\nUn des sujets du livre Michel Pastoureau, c'est le rejet qui poursuit, certaines couleurs l'Euro associ\u00e9 au diable la crainte toujours du chat noir et ce qui est \u00e9trange, c'est que l'inconscient collectif, malgr\u00e9 les preuves du contraire n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9faire de ses a priori. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nOui, bl\u00e9, probl\u00e8mes touchant les couleurs leurs pratiques, leurs croyances, leur symbolique ne peuvent pas changer comme \u00e7a du jour au lendemain ou par d\u00e9cret, au contraire, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes de tr\u00e8s longue dur\u00e9e et en Occident, croyant ses symboles, au lieu de s'\u00e9liminer au fil des si\u00e8cles et des g\u00e9n\u00e9rations ont tendance \u00e0 s'empiler \u00e0 s'accumuler, quand il y a une nouveaut\u00e9, elle n'\u00e9limine pas ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais elle s'ajoute par- dessus ce qui fait pour la couleur, un empilement de couches de signification, bonne ou mauvaise, qui fait que chaque couleur est riche de tr\u00e8s nombreux sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [90%] :\r\nAlors je j'h\u00e9site entre 2 pistes, mais je vais garder celle -ci puisqu'on parlait des traces comme \u00e7a un peu difficile \u00e0 effacer vous clam\u00e9 au coeur de de ce livre que votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e c'est le Vert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [87%] :\r\nOui, aussi loin que je me souvienne, la couleur verte \u00e9tait ma couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je suis assez g\u00ean\u00e9 parce que, aujourd'hui, d\u00e8s qu'on prononce le mot, on pense tout de suite, \u00e9cologie et une certaine id\u00e9ologie qui s'y rattachent, je n'ai rien contre, mais c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a probablement qui a fait que j'aime le vers, d'ailleurs, je serais bien en peine de dire pourquoi j'aime le Vert, mais j'aime \u00e0 la fois la nuance de coloration que repr\u00e9sente la palette des Verts les nuances de coloration et puis le mot qui, en fran\u00e7ais, en tout cas est un mot magnifique, un combat pour l'Angola, comment j'aime beaucoup les mots qui commencent par par Z\u00e9, par exemple, il y a, il y a en Suisse \u00e0 pr\u00e9nom f\u00e9minin qui est tr\u00e8s peu r\u00e9pandu en France l\u00e0 qui me semble absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [87%] :\r\nJustement se verra bah voil\u00e0, il y a, il y a beaucoup d'chose n\u00e9gative autour du verre, vous voulez, on peut, on peut les \u00e9num\u00e9rer ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [88%] :\r\nOui, c'est un h\u00e9ritage ancien \u00e0 l'id\u00e9e que le Vert porte malheur que le Vert transgresse que le verre empoisonne aussi c'est li\u00e9 en partie aux difficult\u00e9s pour fabriquer la couleur verte en p\u00e2ture et en peinture et surtout pour la fixer le verre est chimiquement pendant des si\u00e8cles, une couleur changeante et par l\u00e0 m\u00eame symboliquement, on l'associer \u00e0 tout ce qui change, l'amour, l'enfance, la chance l'esp\u00e9rance, la fortune jeunes Jean le jeu, tout \u00e7a c'est \u00e7a tourne, c'est la roue de la fortune, donc \u00e7a monte et \u00e7a descend, \u00e7a aide l'aspect positif, puis n\u00e9gatif, c'est au fond la couleur du destin, le Vert en Occident en tout cas bien s\u00fbr dans d'autres cultures, la symbolique est est diff\u00e9rente et cette id\u00e9e que le Vert porte malheur est encore assez largement r\u00e9pandue, les bijoutiers, par exemple, savent bien que vendre des \u00e9meraudes, c'est assez difficile, c'est une Pierre magnifique les mondes mais elle est cens\u00e9e porter malheur au th\u00e9\u00e2tre depuis tr\u00e8s longtemps, les com\u00e9diens refuse de s'habiller en verre, ils ont l'id\u00e9e que cela va nuire au spectacle sur les bateaux, les marins redoutent la pr\u00e9sence de pas de verre sur les bateaux, \u00e7a va porter malheur aux voyages et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [87%] :\r\nOui au mariage, c'est c'est dans un mariage, vous nous racontez que quelqu'un est habill\u00e9 en Vert, c'est pas mon signe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [86%] :\r\nOui, c'est quelque chose que j'ai appris lorsque j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es dans un mariage breton petite noblesse entameront d'accepter \u00e0 allez camarades un peu plus \u00e2g\u00e9, dit que ce couple allait certainement conna\u00eetre des d\u00e9boires, les jeunes mari\u00e9s qui n'\u00e9taient pas habill\u00e9s en Vert, mais parce que 2 amies de la mari\u00e9e, porter des vestes vertes dans ces milieux 2 nobles breton \u00e7a ne se faisait pas, on ne doit pas porter de vers le jour d'un mariage, j'ai m\u00eame appris qu'on ne devait pas lors du repas de noces servir des aliments vers cela pourrait nuire donc au aux jeunes \u00e9poux je tombais des nues pour fumer, c'est \u00e0 c'est un \u00e0 cette tradition qui veut que le Vert porte malheur il n'emp\u00eache : aujourd'hui, dans les enqu\u00eates d'opinion en Europe occidentale, le Vert est bien plac\u00e9 puisque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [94%] :\r\nQuand on demande aux gens quel est votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, il vient en 2\u00e8me position, le bleu \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays d'Europe occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [89%] :\r\nOn va revenir l\u00e0- dessus, mais en fait j'ai pas bien compris finalement pourquoi quand m\u00eame au-del\u00e0 des des difficult\u00e9s teinture pourquoi est -ce que le revers reste aussi mauvais pr\u00e9sage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [89%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes raisons, donc la principale vient sans doute de ce que pour fabriquer la couleur verte, pendant longtemps, surtout en peinture, on a utilis\u00e9 des produits toxiques d'abord du vert-de-gris en Occident du cuivre, on obtient une esp\u00e8ce de poudre avec laquelle on peut fabriquer des pigments verts mais cette poudre est extr\u00eamement poison et donc des accidents tr\u00e8s nombreux ont d\u00fb arriver depuis longtemps, donc l'id\u00e9e que le tout cas l'un de ses principaux pigments apporter la mort remonterait tr\u00e8s au plus tard \u00e0 partir du XVIIIe et surtout du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a fabriqu\u00e9 des Verts pour l'ameublement, notamment \u00e0 partir d'arsenic tout aussi poison, hein, il est probable que Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [88%] :\r\n\u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne n'a pas \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 sciemment mais les murs \u00e9taient tendues de Vert et c'est peut-\u00eatre cela qui explique qu'on ait retrouv\u00e9 de l'arsenic dans ses cheveux et est n\u00e9e la l\u00e9gende comme quoi Napol\u00e9on aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 qu'on en a pris conscience, vers le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle et la reine Victoria, par exemple, qui avait la phobie du Vert assez chasser cette couleur de tous les palais royaux Winsor Buckingham Palace ch\u00e2teau d'Ecosse etc, un autre ennemi divers tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre c'est Shubert grand musicien mais qui avait la phobie de cette couleur et qui ne pouvait pas rester dans une pi\u00e8ce o\u00f9 la couleur verte \u00e9tait pr\u00e9sente, c'est devenu presque l\u00e9gendaire mais c'est c'est un fait authentique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [91%] :\r\nMichel Pastoureau, se r\u00e9jouit de de cheminer avec vous et puis j'ai envie que les nos auditeurs r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette question, je la suppos\u00e9e en disant, ne serait -ce que le titre avant de plonger dans votre livre, Michel Pastoureau, quelle est la couleur de nos souvenirs les Couleurs de nos souvenirs aux \u00e9ditions du Seuil, la librairie du 21i\u00e8me si\u00e8cle, on \u00e9coute une chanson et apr\u00e8s, on retrouvera le billet de du 14. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [99%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 jusqu'\u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [98%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 jusqu'\u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [81%] :\r\nJ'\u00e9cris num\u00e9ro et voil\u00e0 quoi \u00e7a gardefous municipaux c'est vrai coup de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [90%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, nous avons le plaisir d'accueillir ce matin Michel Pastoureau les Couleurs de nos souvenirs, c'est le titre de son livre, mais c'est le moment o\u00f9 Lucas Torrent expose son billet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:56) [86%] :\r\nMichel Pastoureau votre p\u00e9riode de pr\u00e9dilection, c'est le moyen- \u00e2ge, vous \u00eates un m\u00e9di\u00e9viste, comme on dit, vous faites partie de ces milliers d'enfants qui se sont lanc\u00e9s \u00e0 corps perdu dans des \u00e9tudes d'histoire, hein, pour \u00e9tudier l'art de la guerre, les techniques de \u00e0 demain et la chevalerie et \u00e0 la place d'\u00eatre retrouv\u00e9 au fond d'un auditoire sinistre pendant un s\u00e9minaire de 3 ans sur le d\u00e9veloppement des techniques de murs en torchis, dans le sud- ouest, hein, c'est \u00e7a, les \u00e9tudes d'histoire ont toujours de eau mais \u00e0 l'inverse du cochon votre totem, vous ne vous \u00eates pas laiss\u00e9 abattre et vous avez vu rouge, vous avez vu vers vous avez vu jaune et vous \u00eates lanc\u00e9 dans cette \u00e9tude, des couleurs et moi j'avais envie de, un peu, j'avais une id\u00e9e sur le le 20\u00e8me si\u00e8cle le 20\u00e8me si\u00e8cle, comme \u00e9tant un si\u00e8cle extraordinaire pour la d\u00e9couverte des couleurs parce que imaginer au d\u00e9but du si\u00e8cle, enfin \u00e0 la fin du XIXe, plut\u00f4t, on a l'invention du cin\u00e9ma, c'est compl\u00e8tement prodigieux le le cin\u00e9ma sous les les gens ramassent des des patates en janvier et en f\u00e9vrier, ils voient des choses qui bougent sur un \u00e9cran, mais, mais, \u00e0 peine King-Kong quelque part on on projection tout le monde dans la salle se demande tout de suite un Kelkoo leur sont les yeux de King Kong, de quelle couleur de la culotte de l'h\u00e9ro\u00efsme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des perches, h\u00e9ros de l'empire, un petit peu contient un avion qui passe, hein, on a cin\u00e9ma en noir et blanc, cette g\u00eane, mais tout le monde ne pense qu'\u00e0 une chose : le cin\u00e9ma en couleur, alors l'humain est formidable le cin\u00e9ma en couleur arrive les gens d\u00e9couvrent Scarlett O'Hara poney sur couchers de soleil, hein, \u00e7a crache de partout, les gens des lunettes de soleil dans la salle, que font les gens, est ce qu'ils sont contents est -ce qu'ils arr\u00eatent de r\u00e2ler et ce qu'ils font l'amour les uns avec les autres dans des champs de coquelicots, h\u00e9 bien non, parce que chez eux, ils ont la t\u00e9l\u00e9 en noir et blanc o\u00f9 ils aimeraient bien savoir, c'est qu'il maillot jaune, autant regarder un match de foot, hein, il est difficile dans toutes ses nuances de gris de pas s'enthousiasmer compte l'anniversaire a mis un butin l'humain est formidable, la t\u00e9l\u00e9 en couleur arrive, que se passe -t-il est -ce que le monde va descendent dans la rue pour chanter sa joie est -ce que les fronti\u00e8res vont \u00eatre abolies, ce que les arm\u00e9es vont \u00eatre dissoutes, que va faire la g\u00e9n\u00e9ration suivante, h\u00e9 bien rien du tout parce qu'il arrive, les jeux vid\u00e9o en noir et blanc et o\u00f9 il avait le petit b\u00e2tonnet qui monte et qui descend sur noir et blanc et, bien s\u00fbr, tout le monde se dit quand m\u00eame avec une balle rouge et des raquettes Blue, ce serait extraordinaire l\u00e0 commence la palpitante, apparition de la couleur dans les jeux vid\u00e9o parce que c'est pas comme le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9, on claque des doigts et on a toutes les couleurs, un jeu vid\u00e9o, c'est d'abord, on ne les v\u00e9hicules en tant qu'enfant, c'est \u00e7a les Couleurs de nos souvenirs un lit et 8 couleurs du Commodore 64 le sol rouge, le seul bleu et puis apr\u00e8s l'esp\u00e8ce de de verre immonde qu'on avait sur la Game Boy \u00e0 tous ceux qui ont jou\u00e9 des heures \u00e0 T\u00e9tris sur les toilettes savent que c'\u00e9tait vraiment pas terrible et 30 ans plus tard, on a eu toutes les couleurs de l'arc-en-ciel, rouge, je pense que cette plante, acquisition de la couleur dans les jeux vid\u00e9o et une des, je dis bien une des explications de de l'excellence de la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et je ne dis pas \u00e7a parce que je suis n\u00e9, c'est un pas dans la m\u00eame en vient \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante, alors qu'est -ce qu'elle va faire, elle a le cin\u00e9ma en couleur L \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en couleur et les jeux vid\u00e9o couleur est -ce que enfin, elle va conna\u00eetre la paix int\u00e9rieure, h\u00e9 bien la faillite jusqu'\u00e0 ce qu'on mette dans les mains, grassouillette des enfants de cette 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration les premiers t\u00e9l\u00e9phones portables en noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [77%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 donc sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:48) [92%] :\r\nMerci beaucoup Luc attend avec plaisir Michel Pastoureau, on va rester dans dans ce chapitre du noir et blanc parce que vous y faites allusion bien s\u00fbr un peu dans ce que vous venez de dire \u00e0 l'instant, vous racontez que confond le au cin\u00e9ma vous votre votre 1er souvenir tr\u00e8s color\u00e9 c'est Ivanho\u00e9, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:07) [88%] :\r\nOui, c'est un film qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 c'est l'Ivanho\u00e9 de Richard Thorpe 1952 avec Elizabeth Taylor qui probablement n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi belle, elle avait 19 ans, et j'ai eu la chance de voir ce film, j'avais 8 ans parce que la grand- m\u00e8re, un copain de plage, tenez le cin\u00e9ma paroissial dans une petite ville de Bretagne et mon ami et moi nous jouions les ouvreuses en ce sens que nous vendions les Eskimos et chocolat glac\u00e9 \u00e0 l'entracte, mais \u00e7a m'avait valu de voir chaque jour pendant toute une semaine, ce film Ivanho\u00e9 qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9, c'est un grand film d'aventures hollywoodiens comme on en faisait dans les ann\u00e9es 50 les ex\u00e9g\u00e8tes du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, le m\u00e9prisante : peut -on tout comme Richard Thorpe, peut-\u00eatre plus que le film, mais moi, je consid\u00e8re que c'est un film historique tr\u00e8s bien fait et qui est tr\u00e8s fid\u00e8le au roman de Walter Scott qui est l'un des plus grands succ\u00e8s de librairie de de tous les temps et dans mon parcours personnel \u00e9videmment c'est ce film qui a d\u00e9cid\u00e9 de mon go\u00fbt et pour le moyen- \u00e2ge et pour la chevalerie et pour l'h\u00e9raldique et qui a probablement renforc\u00e9 mon naturel pour les couleurs, c'est vrai qu'elle est, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, oui, la couleur est tr\u00e8s bien trait\u00e9 naturellement c'est du Technicolor, mais elle joue un r\u00f4le embl\u00e9matique, il y a des armoiries des rouges de chevaux, des banni\u00e8res il y a un tournoi absolument extraordinaire chaque Chevalier \u00e0 ses couleurs, le m\u00e9chant Boisguilbert \u00e9tant bleu et blanc, l'ambigu de bras si \u00e9trange Ren\u00e9 rouge Ivanho\u00e9 est en rouge et blanc, pourquoi etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:44) [88%] :\r\nVoyez comme quoi faut faire attention \u00e0 ce qu'on montre comme films nos enfants parce qu'il peut \u00eatre d\u00e9cisif, en l'occurrence l\u00e0, c'\u00e9tait une bonne chose, mais pour revenir \u00e0 ce cin\u00e9ma en noir et blanc et m\u00eame ce que vous racontez aussi, c'est que, au d\u00e9part, la couleur est suspecte un aussi pour la photographie, c'est suspect la couleur au tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:02) [89%] :\r\nOui, c'est un h\u00e9ritage qui vient de loin d\u00e9j\u00e0 dans dans l'image imprim\u00e9 dans la cr\u00e9ation artistique depuis la renaissance, il y a un d\u00e9bat qu'est -ce qui a priorit\u00e9 le dessin ou le coloris les r\u00e9ponses ont ont vari\u00e9 mais il y a l'id\u00e9e que la couleur est trop s\u00e9duisant entre racoleuses qu'elle triche qu'elle trouve que c'est un phare, un artifice etc, donc le 20\u00e8me si\u00e8cle a h\u00e9rit\u00e9 d'un lourd pass\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:30) [91%] :\r\nMais vous nous avez appris aussi que Henry Ford le le constructeur de voitures br\u00fbl\u00e9es, des voitures noires, \u00e7a lui paraissait incongru d'imaginer de la couleur pour les voitures, avec un c\u00f4t\u00e9 un peu protestant dans cette mani\u00e8re d'imaginer la couleur Michel Pastoureau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:46) [76%] :\r\nOui, il y a tout un h\u00e9ritage protestant des couleurs honn\u00eate des couleurs honn\u00eates, tant chez les grands r\u00e9formateurs du 16\u00e8me si\u00e8cle, Calvin, une vie, l'entourage de Luther m\u00ealant par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:00) [89%] :\r\nOn reconna\u00eet que le noir, le blanc, le gris et le brun et le bleu Calvin avait un go\u00fbt personnel pour les Bleus sont des couleurs honn\u00eate et que le Vert, le rouge et le jaune sont les couleurs totalement des honn\u00eates, \u00e7a n'a l'air de rien, mais \u00e7a a des cons\u00e9quences \u00e9normes dans la vie quotidienne, parce que les valeurs proches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:19) [89%] :\r\nRestantes sont ici reprises par la contre- r\u00e9forme catholique et des syst\u00e8mes finissent par se diffuser sur lesquels nous vivons encore aujourd'hui, par exemple au moyen- \u00e2ge, c'est pas rare qu'un homme s'habillent enti\u00e8rement de jaune, oui, de nos jours, si on est dans une r\u00e9union quelconque et qu'on voit un homme arriv\u00e9 enti\u00e8rement habill\u00e9s de jaune, on lui jette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:41) [84%] :\r\nDans la Pierre mais \u00e7a se remarque, \u00e7a fait un \u00e9cart qui est extr\u00eamement Grant rapport au suffisent et \u00e7a, \u00e7a date donc de la r\u00e9forme protestante et les grands capitalistes europ\u00e9ens et am\u00e9ricains du XIXe et encore du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle sont souvent des, des, des protestants qui r\u00e9pondent des valeurs protestantes et quelqu'un comme Reynerie, fort d'un grand puritain en tous domaines non moi c'est sp\u00e9cial aussi toute sa vie n'a voulu vendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [89%] :\r\nQue des voitures noires pour des raisons morales, alors que le public r\u00e9clame et de la couleur que les concurrents proposer de la couleur \u00e0 la vente lui non c'\u00e9tait ind\u00e9cent, les voitures en couleurs, il fallait du noir ou du noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:24) [89%] :\r\nJustement, cette id\u00e9e de, de, de couleur comme \u00e7a un peu protestante, vous racontez que, \u00e9videmment, et on se surprend quelquefois faire votre exp\u00e9rience dans dans le m\u00e9tro, dans le bus, que \u00e7a soit \u00e0 Paris ou au chez nous, en Suisse, on est assez frapp\u00e9 en effet par une esp\u00e8ce d'uniformit\u00e9 des couleurs, c'est c'est pas tr\u00e8s le m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:50) [91%] :\r\nNon le m\u00e9tro d'ailleurs est un Champ d'observation extraordinaires pour le sociologue pour l'historien pour le psychologue m\u00eame et les couleurs, il joue un r\u00f4le important, donc moi je regarde toujours ce qui se passe par exemple observer \u00e0 Paris que quand on a chang\u00e9 sur une certaine ligne les wagons, il y avait dans chaque wagon des banquettes rouge ou bleu et j'avais observ\u00e9 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es qu'aux heures de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:13) [86%] :\r\nDe non- affluence compte on peut choisir, l\u00e0 on va s'asseoir, tout le monde s'asseyait sur les banquettes bleues presque personne sur les banquettes rouges comme s'il y avait une sorte de de tabou il h\u00e9sitation \u00e0 poser ses fesses sur du Reich oui et puis pour le v\u00eatement, par exemple dans le m\u00e9tro, on a un choc d'observation tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est le v\u00eatement du commun des mortels et et vraiment porter ce ne sont pas les magazines de mode qui repr\u00e9sente plut\u00f4t l'imaginaire du v\u00eatement, mais le veulent le v\u00eatement r\u00e9ellement pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:45) [92%] :\r\nOui, et j'avais vu \u00e0 Londres il y a quelques ann\u00e9es, une Exposition sur le m\u00e9tro londonien et l'histoire du m\u00e9tro londonien, et \u00e0 partir des ann\u00e9es 40 il y avait dans l'Exposition des photographies en couleurs, on voyait les voyageurs sur les quais, dans les couloirs, devant les guichets, etc, et je me suis aper\u00e7u que 2 ann\u00e9es 40, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ces voyageurs sont habill\u00e9s, toujours dans les m\u00eames couleurs, quoi qu'on nous raconte sur les couleurs \u00e0 la mode, ce sont toujours les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:15) [76%] :\r\nUne voix, mais comme \u00e7a, si \u00e7a en fait, oui c'est vrai le m\u00e9moire Lebel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:19) [85%] :\r\nMerci, voire le riz, voil\u00e0 le bleu, le blanc, le Vert erreur le rouge et le jaune plus encore le ou le ranger sont extravagants, \u00e7a s'explique, pour diff\u00e9rentes raisons : d'une part une raison principale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:36) [90%] :\r\nDont les stylistes, les couturiers ne parle jamais mais parmi la population, les 2 tiers, hommes et femmes cherchent \u00e0 ne pas se faire remarquer par le v\u00eatement, un tiers seulement cherche \u00e0 se mettre en valeur par le v\u00eatement, \u00e7a c'est un fait que les fabricants de v\u00eatements connaissent tr\u00e8s bien ce qui se vend le mieux, ce sont des v\u00eatements sages et des v\u00eatements comme d'habitude, en d'autres personnes remplace sa garde- robe, tout d'un coup quand on ach\u00e8te quelque chose, on cherche \u00e0 le marier avec ce qu'on poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0, par la m\u00eame les couleurs \u00e9voluent peu les formes inou\u00efes, et encore, mais les couleurs pas beaucoup puisqu'on cherche \u00e0 sortir ce qu'on vient d'acheter, avec ce qui est d\u00e9j\u00e0 dans notre garde- robe et puis le discours sur le v\u00eatement, c'est une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante d'ailleurs mais le v\u00eatement vraiment porter, c'en est une autre tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:29) [85%] :\r\nMais alors effectivement, quand on revient d'Inde, par exemple, on avait le coeur en berne parce que on r\u00eaverait que le m\u00e9tro parisien soit habit\u00e9 par cette issue, c'est, c'est d'ailleurs ce qui nous sauve, quelquefois parce qu'en effet les, les, les populations \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Paris 11 quand m\u00eame la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [90%] :\r\nOui, quand on sort d'Occident et qu'on voit dans certaines villes d'Asie ou d'Afrique ou d'Am\u00e9rique du Sud doivent oui, c'est vrai que la vie quotidienne et beaucoup plus color\u00e9, je ne veux pas dire que le noir, le gris, le blanc, le bras ne sont pas des couleurs, mais ce sont des couleurs moins vive que l'on peut voir dans certaines villes d'Am\u00e9rique du Sud parce qu'exemple, il y a beaucoup plus de rouge, de jaune ou de ou de faire voir des viols et des orangers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:16) [89%] :\r\nMais en Europe pour des raisons morales, pour des raisons esth\u00e9tiques pour des raisons culturelles et pour l'habitude aussi \u00e7a nous amuse un moment puis au fond \u00e7a nous fatigue cette d\u00e9bauche de couleurs, \u00e7a va, mais oui, les urbanistes le savent bien, partout en Europe, ils ont dans l'id\u00e9e que lorsque on cherche \u00e0 redonner vie \u00e0 un quartier d\u00e9favoris\u00e9 qui est devenu un peu triste dans ce ce cama\u00efeu de gris, les urbanistes mais de grande zone des plaques de couleurs vives, avec l'id\u00e9e que \u00e7a va \u00e9gayer la vie des habitants, \u00e7a les amuse, 3 semaines et puis au bout de 3 semaines, les habitants commencent \u00e0 faire des p\u00e9titions pour que l'on vient robe, c'est vrai, Hongrie et a dit : oui, oui, tout \u00e0 fait \u00e0 des couleurs que 12. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:02) [84%] :\r\nOn a peine \u00e0 vous croire quand m\u00eame, enfin je vous rassure, mais quand on va San Francisco pas \u00e0 Cisco pour ne pas \u00e9voquer forc\u00e9ment l'Inde ou l'Am\u00e9rique du Sud, c'est \u00e7a qui pla\u00eet, c'est la multitude de couleurs de des maisons justement c'est bizarre ce que vous ne dites pas Michel Pastoureau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:19) [83%] :\r\nC'est c'est pas, \u00e7a ne veut pas dire que je partage cette opinion, mais c'est un coup d'autres que les pays, la plus r\u00e9pandue, mais c'est vrai qu'quand nous allons \u00e0 San Francisco, oui, Rio-de-Janeiro \u00e7a nous pla\u00eet, mais \u00e7a nous pla\u00eet parce que nous restons, peu de temps, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:34) [79%] :\r\nNon, enfin non ce cirque non de mois, on ne vous aime toujours ses couleurs franchement oui mais au bout de 20 ans a fait appel \u00e0 pourquoi je ne on est avec vous et on se plonge aussi dans vos souvenirs et c'est ce qui est notre bonheur dans sa les couleurs de de nos souvenirs, mais ceux qui sont une couleur nos souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:53) [88%] :\r\nJe ne suis pas capable de r\u00e9pondre autrement que pour moi, probablement est -ce diff\u00e9rent selon chaque individu les me concernant, j'ai l'impression que mes souvenirs sont situ\u00e9es dans une zone de la m\u00e9moire, que je ne connais pas tr\u00e8s bien et qu'ils sont, ni en couleurs ni en noir et blanc mais \u00e0 Chrome, et dans un \u00e9tat, pr\u00eat \u00e0 recevoir des couleurs et c'est en les faisant ressurgir que je l'ai d'autres de couleur, quelquefois ce sont les couleurs qu'ils ont vraiment eu et, d'autre fois j'ai l'impression que je me trompe, l'exp\u00e9rience nous prouve que ce n'est pas si rare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:31) [93%] :\r\nQuand est -ce que vous prenez conscience parce que, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous \u00e9pate aussi en vous lisant, Michel Pastoureau, c'est que cette sensibilit\u00e9 \u00e0 la couleur qui a fait de vous un un sp\u00e9cialiste de la couleur et un historien extr\u00eamement percutant sur le sujet, quand est -ce que \u00e7a vous en prenez conscience de cette hypersensibilit\u00e9 \u00e0 la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:49) [92%] :\r\nJ'en ai pris conscience au d\u00e9but de de l'adolescence, mais \u00e7a, \u00e7a remonte plus haut, bien s\u00fbr, mais je n'en avais pas vraiment confiance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais entour\u00e9 de couleur \u00e9tant petit gar\u00e7on puisque dans ma famille, il y avait plusieurs grands oncles qui \u00e9tait artiste peintre qui essayer de vivre de leur p\u00e2ture et mon p\u00e8re avait un nombre d'amis artistes peintres \u00e9galement consid\u00e9rables et donc je tra\u00eenais de tomber dedans, quoi, voil\u00e0 tout, pour qui, en outre, mon p\u00e8re et mon oncle aimait beaucoup les mus\u00e9es, les expositions, donc on va on va tra\u00eener au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:23) [83%] :\r\nAu mus\u00e9e des Beaux-Arts et aux expositions de peinture tr\u00e8s longtemps ailleurs pas tra\u00eener, enfin l'enfant Kuerten \u00e9videmment subissait un peu le tremplin, mais je ne regrette pas puisque je suis un grand amoureux de la peinture et passionn\u00e9 d\u00e9busquer je connais tous les mus\u00e9es de leur fils, mais donc c'est c'est venu jeune mais j'en ai pris conscience en faisant mes mes premiers caprice chromatique concernant les v\u00eatements et les objets vers l'\u00e2ge de 12 13 ans l'un des plus anciens souvenirs concerne un fameux comme acheter pour les mariages, je devais avoir une douzaine d'ann\u00e9es, ma m\u00e8re et ma tante a \u00e9t\u00e9 dans le magasin avec moi, il s'agissait de m'offrir ma 1\u00e8re veste au fond c'\u00e9tait un blazer bleu marine et je voulais un blazer crois\u00e9, je trouvais que \u00e7a faisait amiral et le vendeur, un sale type, dans mes souvenirs \u00e0 la fin avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:19) [75%] :\r\nDidier bonsoir Emma oui qu'est -ce qu'il a qu'est -ce qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:22) [83%] :\r\nIl avait dit \u00e0 ma m\u00e8re que j'\u00e9tais un peu d'eau du pour porter un blazer crois\u00e9 et qu'il valait mieux \u00e0 blazer droit et moi j'avais observ\u00e9 que les Blazers droit \u00e9tait d'un bleu marine, un peu moins bleu marine que les blazer crois\u00e9, j'en avais fait la remarque, tout le monde me disait : non, tu r\u00eaves chez l'exactement le m\u00eame bleu marine savez bien que c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le m\u00eame bleu marine, on a discut\u00e9, on a les m\u00eames dehors, regardez ce les de v\u00eatements les comparer, moi, je voyais une diff\u00e9rence que l'escroc ne voyait pas, j'\u00e9tais furieux et je n'ai pas obtenu gain de cause, j'ai eu le Blaser, droit \u00e0 un peu moins bleu marine, les places leur et le jour du dit mariage, j'avais la pression que tout le monde me regardait avec mon bleu marine qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait, Marine et je me sentais humili\u00e9e fait au mais heureusement, je ne connaissais presque personne, donc c'est un de mes premiers caprice chromatique comme disaient mes parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:16) [66%] :\r\nOui, disait \u00e7a aux parents des \u00e9carts oui non mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:19) [85%] :\r\nOui, c'est un peu, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la soeur de ma m\u00e8re, ma tante qui \u00e9tait comme une 2\u00e8me m\u00e8re pour moi qui a forg\u00e9 l'expression quand j'avais 12 13 ans \u00e0 l'autre souvenir de caprice chromatique concerne l'achat d'un v\u00e9lo, j'avais 13 ans, c'\u00e9tait mon 1er v\u00e9lo d'adulte pour ainsi dire, jusque -l\u00e0, j'avais eu des v\u00e9los d'enfants de couleur verte, et mon p\u00e8re pour ce v\u00e9lo d'adulte qu'il voulait m'offrir, on \u00e9tait au mois de juillet, l'avait emmen\u00e9 chez un de ses amis d'enfance qui \u00e9tait marchand de v\u00e9los, on n'\u00e9tait pas aller dans dans l'officine, mais chez ce marchand de v\u00e9los dans ce, une petite ville de la France de l'Ouest et ce marchand avait pr\u00e9par\u00e9 pour notre venue un magnifique v\u00e9lo jaune avec un guidon de course, il esp\u00e9rait le vendre \u00e7a on perd et moi je n'en voulait pas \u00e0 v\u00e9lo jaune, \u00e7a n'\u00e9tait pas possible et pourquoi pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:08) [76%] :\r\nVous bloquez jaune comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:11) [87%] :\r\nJe n'avais rien contre la couleur jaune que une couleur que j'aime bien, mais avait donc \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:15) [81%] :\r\nPouvait pas \u00eatre journal v\u00e9lo c'\u00e9tait vers \u00e9ventuellement bleu mais pas par jour n'c'est pas possible, et tous les v\u00e9los et avait \u00e9t\u00e9 ouvert donc je voulais avait bien s\u00fbr et le marchand a d\u00e9ploy\u00e9 des des artifices de vente qui n'pas il vant\u00e9 le guidon de course je me moque \u00e9perdument du guidon de course trouver \u00e7a ridicule, il m'a racont\u00e9 l'histoire du maillot jaune du Tour de France, je la connaissais bien mieux que lui il me vanter les exploits du jeune Anquetil, on \u00e9tait en 1960 je n'aimais pas du Tour que T\u00e9l le Schindler et etc, si tu \u00e9tais, bref, je n'ai pas voulu du v\u00e9lo aujourd'hui, j'ai \u00e9t\u00e9 puni, je n'ai pas eu de v\u00e9lo du tout, nous sommes reparties sans l'eau et le feu vendeur on a \u00e9t\u00e9 tout penaud, n'avait pas compris comment ces arguments n'avaient pas port\u00e9 sur le funk gar\u00e7on que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:04) [86%] :\r\nJe vous invite \u00e0 \u00e9couter une chanson, il est question d'arc-en-ciel, vous aimez les arcs-en-ciel Michel Pastoureau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:09) [97%] :\r\nJ'aime beaucoup l'arc-en-ciel c'est c'est le 1er de tous les syst\u00e8mes de la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:25) [88%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 pour la caboche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:30) [64%] :\r\nEt de la lecture tuerie puis bon d'ailleurs, tout comme toujours beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:49) [85%] :\r\nOui, nous savons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:28) [90%] :\r\nC'est je suis d\u00e9sol\u00e9 pour lui m\u00eame mais non, c'est surtout de. \r\nOui, \u00e0 cause du monde oui tout \u00e7a c'est. \r\nPas grave baisse pas une pompe se le Pascal pas son principe pour passer une base de c'est fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:13) [94%] :\r\nAu service. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:38) [56%] :\r\nJe suis des tribunaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:15) [85%] :\r\nSans moyen au revoir une un arc-en-ciel et il est bien revenue, puisque nous parlons avec Michel Pastoureau des couleurs de l'histoire des couleurs de la symbolique des couleurs et puis la couleur de nos souvenirs les siens sur Michel Pastoureau qui se confronte \u00e0 la lecture au n\u00f4tre, c'est aux \u00e9ditions du Seuil qu'est -ce que c'est que la couleur finalement parce que, on l'entend bien, enfin, de nos auditeurs qui arrive en cours de route c'est pas du tout, on ne l'examine pas ce matin, ni sous l'angle physiologique, ni le regard sur l'oeil en sous l'angle soci\u00e9tal, mais on l'a d\u00e9fini comment Michel Pastoureau la d\u00e9finir comment la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:54) [93%] :\r\nMichel Pastoureau serait bien en peine de d\u00e9finir la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:57) [97%] :\r\nDans un des chapitres de livres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:59) [94%] :\r\nNon, c'est, c'est c'est c'est difficile de donner une d\u00e9finition univoque moi depuis plus de 30 ans, je participe \u00e0 des colloques pluridisciplinaires qui r\u00e9unissent autour de la couleur des peintres, des chimistes, des physiciens, des sociologues, des linguistes, des historiens et des po\u00e8tes, nous sommes tous tr\u00e8s contents de nous retrouver pour parler de la couleur, mais au bout de 2 minutes, nous avons compris que nous ne parlons pas de la m\u00eame chose, chacun a ses d\u00e9finitions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:27) [85%] :\r\nClassification ses sensibilit\u00e9s, ses concepts, donc c'est difficile d'\u00e9changer, notamment entre les sciences dures, physique et chimie et et les sciences du Maine pour les motivations oui, bah oui, parce que les les d\u00e9finitions, les concepts ne sont pas les m\u00eames, l'historien, par exemple, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:46) [91%] :\r\nNos savoirs d'aujourd'hui concernant la couleur, l'\u00e9tait pas les savoirs d'autrefois, donc quand ils travaillent dans le pass\u00e9, il doit \u00e9tudier les probl\u00e8mes de la couleur par rapport aux connaissances qu'avait se passer de la couleur et pas par rapport \u00e0 nos connaissances d'aujourd'hui, celles -ci ne sont pas des v\u00e9rit\u00e9s, elles vont, elles vont continuer \u00e0 se \u00e0 se transformer dans dans 5 ou 10 si\u00e8cles nos h\u00e9ritiers probablement s'ouvrir au monde, ce que nous croyons, aujourd'hui dans le domaine de la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:14) [90%] :\r\nMais faire admettre cela, des chimistes et \u00e0 des physiciens c'est c'est pas toujours \u00e9vident hein, ils ont parfois pas tous, mais ils ont parfois l'impression que nos savoirs d'aujourd'hui sont de l'ordre de la v\u00e9rit\u00e9 et non pas simplement des \u00e9tapes dans dans l'histoire mouvante des, des, des savoirs, donc entre les sciences dures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:31) [91%] :\r\nEt les sciences humaines sur sur ces questions comme sur beaucoup d'autres, il y a des, des, des, des attitudes qui sont, qui sont diff\u00e9rentes, pour moi, pour la plupart des sciences humaines, la couleur, c'est quelque chose de tr\u00e8s culturelle d'\u00e9troitement culturel, il n'y a pas de de v\u00e9rit\u00e9 universelle, ni dans les d\u00e9finitions dit dans les classifications et encore moins dans les croyances ou dans, ou dans les symboles, moi j'aurais tendance \u00e0 dire que la couleur, c'est un concept \u00e7a existe avant d'\u00eatre mat\u00e9rialis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:07) [88%] :\r\nOn se rencontre \u00e0 la radio, l\u00e0 nous parlons depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 des couleurs vives, nous ne montrons pas \u00e0 nos auditeurs, \u00e7a ne les g\u00eane absolument pas, hein, on peut tr\u00e8s bien parler des couleurs sans les montrer, ce qui prouve que ce sont d'abord des des notions, des cours des cat\u00e9gories abstraites et ensuite, seulement intervient, les probl\u00e8mes de mati\u00e8res de lumi\u00e8re de perception de sensibilit\u00e9, mais dans un 2\u00e8me temps seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:33) [86%] :\r\nDes cat\u00e9gories abstraites qui changent, on a parl\u00e9 de l'tout \u00e0 l'heure selon les les soci\u00e9t\u00e9s et la soci\u00e9t\u00e9 occidentale dite vous dans dans le livre, il y a, il y a un certain nombre de de donn\u00e9es communes comme ce ce bleu dont dont vous disiez qu'il \u00e9tait l\u00e0, la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de l'Occident, en grande partie, si on va dans une autre partie du monde, on n'aura pas le bleu c'est \u00e7a aussi, c'est que ils disent non aux cultures oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:54) [90%] :\r\nLes probl\u00e8mes de la couleur sont d'abord des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, moi j'ai l'impression que ce qui fait que la couleur et la couleur, ce n'est pas la nature, ce n'est pas le couple Gnis et Revault et les probl\u00e8mes de perception, c'est, c'est la soci\u00e9t\u00e9, les probl\u00e8mes de la couleur sont d'aborder les probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, ensuite ils sont autre chose mais, par la m\u00eame, \u00e7a explique pourquoi toutes et culturel dans les questions concernant la couleur avec le temps et avec l'espace, en effet, quand on prend un question simple comme : quelle est votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, les r\u00e9sultats en 2010 sont tr\u00e8s diff\u00e9rents selon qu'on a interroges des populations en Europe occidentale au Japon, en Am\u00e9rique du Sud ou en Afrique noire, \u00e7a ne donne pas les m\u00eames r\u00e9sultats, mais alors pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:43) [90%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a peut \u00eatre, au Japon, vous savez ce que \u00e7a donne au Japon la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:46) [86%] :\r\nOui au Japon la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et le blanc devant le rouge puis le noir et vient en 4\u00e8me position tr\u00e8s bien plac\u00e9, le rose qui, en Occident, est une couleur mal aim\u00e9s mais au Japon, c'est une couleur bien aim\u00e9 en Afrique noire, les r\u00e9sultats sont parfois un peu d\u00e9routant, parce que les conceptions et classification occidentale des couleurs ne sont pas valides pour telle ou telle cat\u00e9gorie de population par exemple quand des linguiste se d\u00e9place en Afrique noire, avec des nuances qui est construit \u00e0 l'occidentale qui font varier les couleurs en lumi\u00e8re en coloration et en saturation et qui demande aux populations interrog\u00e9es de dire quelle est la zone des rouges, des bleus, des verts, des jaunes et quel est le vocabulaire qui va avec, ils s'aper\u00e7oivent que ces questions n'ont pas grand sens et que pour ces populations, ce qui compte c'est de savoir si la couleur les s\u00e8che, si elle est humide, si elle est dure aussi tendre ciel rugueuse, c'est \u00e7a qui se qui est le param\u00e8tre essentiel et qui construit le vocabulaire du leur, savoir si c'est bleu, jaune ou Vert, c'est beaucoup moins important, hein, donc l'eau, donc j'habitudes nos perception de sensibilit\u00e9 et surtout non savoir ne sont pas partag\u00e9es par l'ensemble de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:08) [85%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure Michel Pastoureau, le rose est mal aim\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales et justement, j'ai fait votre exercice \u00e7a ce week- end dans dans les bus et m\u00e9tros et je trouv\u00e9 du rose d'humour du violet partout alors est -ce que c'est moi qui me suis concentr\u00e9 sur ses couleurs, je ne crois pas, alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire ce rose, les petites filles bien s\u00fbr. \r\nD'ailleurs, des petites filles, on se demande pourquoi, parce qu'on conna\u00eet des mamans qui sont pas du tout rose et qui ont des petites filles qui a 3 ans et demi r\u00e9clame du rose samedi, on a une une piste pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:44) [92%] :\r\nOui, enfin il faut nuancer ainsi si on prend 100 personne comme \u00e7a au hasard dans le train ou dans l'autobus combien porte du roseau vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:53) [86%] :\r\nOui, les petites filles, je vous assure, \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, les petites filles en rose c'est une sur 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:00) [76%] :\r\nEst -ce qu'elle r\u00e9clame du rose ou est -ce qu'on les amis de Jos\u00e9, vieil h\u00e9ritage des b\u00e9b\u00e9s masculins qu'on habill\u00e9 en bleu ciel aid\u00e9s voulait supprimer rose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:12) [90%] :\r\nEn autre, il faut absolument accepter l'id\u00e9e que les couleurs que nous portons sur nous, ne sont pas n\u00e9cessairement des couleurs que nous aimons, moi qui suis un homme corpulent, par exemple, je m'habille souvent bleu marine en gris ou en noir, \u00e7a ne veut pas dire que j'aime ses couleurs, mais j'ai l'id\u00e9e que de ses couleurs, j'aurais l'air un peu plus minces que je ne le suis donc un un sociologue ou un psychologue qui dirait Pastoureau il aime beaucoup le bleu marine, parce qu'il apporte souvent c'est : c'est une erreur totale, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 en outre quand nous achetons un v\u00eatement nous ne choisissons parce que nous pr\u00e9f\u00e9rons, nous choisissons ce qui nous d\u00e9pla\u00eet le moins par rapport \u00e0 ce qu'on nous propose, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, j'entre dans un magasin, je veux m'acheter une jupe verte il y a pas de jupe verte ressort avec une jupe bleu, j'ai choisi par rapport \u00e0 ce qu'on me proposait, mais c'est un choix par soustraction par \u00e9limination, c'est pas ce que j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est ce qui me d\u00e9plaisait le moins c'est c'est une nuance tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, alors cela dit donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:16) [84%] :\r\nQu'il y a du rose en effet pour les petites filles et parfois pour les femmes et les jeunes femmes, il y en a un peu moins pour les hommes, on pourrait faire une enqu\u00eate aussi social socio- \u00e0 quelle cat\u00e9gorie de population appartiennent ces petites filles qui portent du rose qui r\u00e9clament bureaux ainsi que de tels jouets telle poup\u00e9e Barbie cette ce feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 influencer le go\u00fbt pour se rose en tout cas dans les enqu\u00eates d'opinion sur la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, le rose est tr\u00e8s mal plac\u00e9, il n'est pas n'est pas le dernier mais si les dans les derniers et sur les couleurs d\u00e9test\u00e9 ou mal aim\u00e9, l\u00e0, au contraire, il est dans le peloton de t\u00eate, il y a en d\u00e9cidant, en tout cas on aime pas beaucoup le rose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:58) [82%] :\r\nEt vous dites par exemple violet sera la couleur du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:02) [76%] :\r\nDonc ce n'est pas moi qui s'y passe, le nouveau monde de bord je n'aime pas du tout le je, je suis m\u00eame dans ce Live tr\u00e8s m\u00e9chant avec le je regrette parce que autour de moi, plusieurs personnes aiment beaucoup et personne que moi- m\u00eame flamme beaucoup, mais c'est vrai que je \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:17) [78%] :\r\nFiction et p\u00e9nitence un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:18) [88%] :\r\nLe violet, je n'aime pas cette couleur est, j'ai eu des exp\u00e9riences malheureuses mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:25) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Yoshoto monsieur pas voulez vous avez 15 salles aux exp\u00e9riences malheureuses avec le violet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [86%] :\r\nLa valeur des des t\u00e9moignages douloureux pour le viol et par exemple, je je raconte dans le livre comment je suis all\u00e9 parler dans une \u00e9cole primaire devant des enfants qui avaient entre 8 et 10 ans et pour ma venue, l\u00e0, la jeune ma\u00eetresse avait fait 5 \u00e9quipes pour classer les enfants \u00e0 qui j'parl\u00e9 couleurs, elle avait distingu\u00e9 l'\u00e9quipe des bleus, des rouges, des verts, des jaunes, des violets, elle avait demand\u00e9 aux enfants de se mettre dans une \u00e9quipe, aucun ne voulait aller dans l'\u00e9quipe de violer aucun sur une trentaine d'enfants, alors bien s\u00fbr je l'arr\u00eat demand\u00e9 pourquoi ils avaient diff\u00e9rentes r\u00e9ponses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, le viol, c'est pour les vieux, je me souviens m\u00eame qu'une petite fille avait dit qu'une amie de sa grand- m\u00e8re avait des cheveux, viol\u00e9e, donc je l'entendez sais pas pour les enfants c'est pas une couleur pour les enfants, il y a ceux qui ont dit : c'est pas une vraie couleur il sentait que c'\u00e9tait pas comme rouge, bleu, jaune ou Vert, violet c'est autre cat\u00e9gorie c'\u00e9tait d\u00e9valorisant, fallait pas se dans l'\u00e9quipe violette et puis il y avait un jeune homme enfin, jeune homme, il avait 9 ans qui qui disait qu'il voulait pas dire c'\u00e9tait son secret et pourquoi il voulait pas aller dans l'\u00e9quipe violette et alors ses camarades lui ont fini par faire avouer son secret, et il a dit tout bas, \u00e7a porte malheur \u00e7a fait et et les autres enfants ont renforc\u00e9, oui c'est vrai, le viol, et \u00e7a porte malheur et alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:50) [83%] :\r\nCe ne serait pas capable de dire d'o\u00f9 \u00e7a vient, exactement je pourrais trouver ici ou l\u00e0 quelques t\u00e9moignages anciens sur le fait que le viol est en effet porte malchance mais chez ces enfants, c'\u00e9tait tr\u00e8s Net, non pas de violer pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:03) [79%] :\r\nEt alors, en effet, c'est c'est pas vous, vous dites quelques-uns pr\u00e9disent donc plut\u00f4t les designers, les stylistes, les cr\u00e9ateurs pr\u00e9disent le titre de couleur du 21i\u00e8me si\u00e8cle, donc ce qui apparemment ne confie pas du tout, il s'agit, son nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:16) [89%] :\r\nEnfin, je n'y crois pas du tout, il dit cela par soustraction, c'est-\u00e0-dire qu'on a construit tellement de choses autour du rouge, du bleu, du Vert, du jaune aujourd'hui la peau la porte semble ouverte pour l'orange et le violet et le marron peut-\u00eatre les pourrait occuper dans une ville notre vie quotidienne, une place un peu plus grande que celle qu'il occupe, mais je pense pas que \u00e7a aille plus loin, nous ne peut pas changer les go\u00fbts et les symboles en mati\u00e8re de couleur comme \u00e7a, par d\u00e9cision, m\u00eame d\u00e9cision de cr\u00e9ateurs, \u00e7a ne marche pas, les choses changent, mais elle change extr\u00eamement lentement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:00) [89%] :\r\nJ'ai envie dire \u00e0 nos auditeurs qui a \u00e9norm\u00e9ment de de de chapitres plus passionnantes les uns que les autres, ou \u00e0 la fois on vous d\u00e9couvre vous je le disais tout \u00e0 l'heure et puis on on cherche \u00e0 comprendre pourquoi le le chaperon rouge avait \u00e9t\u00e9 v\u00eatus de rouge, pourquoi le noir des habits d'arbitre une \u00e9poque pourquoi les rayures \u00e9t\u00e9 diabolis\u00e9 le bleu du gin, enfin on va pas parler tout \u00e7a, on n'a qu'\u00e0 vous lire, Michel Pastoureau, mais ce que j'ai, je retiens de de ce que vous nous dites de vous aussi parce que c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure on on fait plus ample connaissance avec vous dites cette phrase c'est c'est pas la fin du lyc\u00e9e \u00e0 la page 87 c'est, c'est au 1er tiers vous dites donc on sort de la couleur, l\u00e0, vous dites tout jeune, j'ai compris que la v\u00e9rit\u00e9 des \u00eatre des choses se trouver non pas tant dans la r\u00e9alit\u00e9 de la vie quotidienne que dans les biblioth\u00e8ques, celle de mon p\u00e8re \u00e9tait d'ailleurs riche d'environ 15000 volumes, dont un assez grand nombre de livres d'art donc qu'est -ce que je d\u00e9duis nous la r\u00e9alit\u00e9 plus dans les livres que dans la vraie vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:01) [85%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 des c'est-\u00e0-dire oui oui pardon oui ce genre d'ailleurs d\u00fb \u00e9crire ma v\u00e9rit\u00e9 des \u00eatre des choses pour ne pas trop g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'est vrai que j'ai j'ai grandi dans les livres, puisque dans ma famille en avait partout o\u00f9 j'avais de tentes qui \u00e9tait conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, un lieu o\u00f9 j'allais fr\u00e9quemment tout petit enfant, mon p\u00e8re et mon nom qui comme lecteur, ma m\u00e8re \u00e9tait pharmacienne b\u00eatement britannique avait une belle biblioth\u00e8que en botanique, donc j'ai j'ai grandi dans les livres et j'ai appris beaucoup d'chose \u00e0 partir des livres ensuite d\u00e9couvrant le monde, j'ai constat\u00e9 que le monde n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait comme dans les livres et je me suis fait \u00e0 l'id\u00e9e qu'au fond c'\u00e9tait mieux dans les livres, donc je donnerai priorit\u00e9 aux savoir livresque sur le savoir exp\u00e9rimental mais \u00e7a n'est pas vrai de tout le monde bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:53) [81%] :\r\nMais quand je connais votre votre curiosit\u00e9, votre enthousiasme de vivre moi \u00e7a m'choque un peu cette cette remarque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:01) [89%] :\r\nEt \u00e7a n'est pas incompatible, c'est vrai que je suis un homme qui aime se promener observer un supermarch\u00e9 pour moi, c'est un lieu de d'observation Free Surf Marc foisonnant sur les couleurs sur les classements sur les \u00e9tiquettes sur les symboles, il y a 1000 choses \u00e0 constater et \u00e0 reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:21) [83%] :\r\nMais pour ce qui est de de la vie de l'avis m\u00eame, c'est vrai qu'on prend moins de co\u00fbts dans les livres parce que je veux dire, en autre, peut-\u00eatre que chez moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 excessif, mais un trop une trop grande habitude d\u00e9livrer un trop grand savoir livresque finit par vous isoler ou en tout cas vous couper des autres et d'une certaine r\u00e9alit\u00e9 que la vie quotidienne se charge de de vous rappeler parfois assez brutalement et, probablement, mais exp\u00e9riences d'adolescents et de jeunes hommes ont fait que j'ai trouv\u00e9e dans les livres, un certain refus j'ai aujourd'hui, je leur en suis reconnaissant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:08) [90%] :\r\nMichel Pastoureau, merci d'avoir accept\u00e9 cette invitation pour \u00e9voquer ce lit vraiment je recommande \u00e0 tous les les passionn\u00e9s de la couleur et aux autres les Couleurs de nos souvenirs aux \u00e9ditions du Seuil, merci Michel Pastoureau, merci \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pastoureau, Michel", "role": "historien, linguiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259709", "internalArchiveId": "GE1010259710", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.10.16", "publicationDate": "2010-10-16T00:00:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T20:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092398\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:16) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour tr\u00e8s bon d\u00e9but de week- end dans les titres de cette \u00e9dition : La France en gr\u00e8ve encore et toujours 5\u00e8me journ\u00e9e nationale de mobilisation contre la r\u00e9forme des retraites, les salari\u00e9s des raffineries durcissent leur mouvement l'a\u00e9roport parisien de Roissy menac\u00e9e de panne s\u00e8che d\u00e8s lundi soir, en Suisse, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC du PLR sont r\u00e9unis \u00e0 briguer \u00e0 et Rizhao depuis ce matin, au menu tourisme voie bilat\u00e9rale avec en toile de fond les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, nous serons en Direct d\u00e9risoire, le fief du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Hans-Rudolf Merz, qui prend cong\u00e9 de sa famille politique, un samedi de sport avec du hockey-sur-glace c\u00f4t\u00e9 Romand, seul Fribourg- Gott\u00e9ron a le sourire ce matin et nous parlerons football avec la Coupe de Suisse, ce sera d'ici quelques instants, voil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous et on commence par cette nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve en France, la 5\u00e8me depuis la rentr\u00e9e, la mobilisation contre la r\u00e9forme des retraites tourne au bras de fer o\u00f9 gouvernement et syndicats campent sur leurs positions, l'a\u00e9roport de Roissy risquent la panne s\u00e8che d\u00e8s lundi, alors qu'\u00e0 Marseille, l'odeur des d\u00e9chets rappelle de tr\u00e8s mauvais souvenirs, Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:25) [96%] : \r\nLes \u00e9boueurs marseillais, comme d'autres corps de m\u00e9tiers ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9brayer depuis 4 jours, la ville ressemble d\u00e9sormais \u00e0 une poubelle \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:26 > 0:01:42) [90%] : \r\nC'est sale, on ne devrait pas laisser \u00e7a au moins, faire venir des gens peut-\u00eatre pas de qui ramassent les poubelles, mais l'arm\u00e9e, les gens qui travaillent pas qui s'ch\u00f4mage \u00e7a serait une bonne id\u00e9e de les r\u00e9mun\u00e9rer pour ramasser les poubelles, pourquoi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:43 > 0:02:03) [95%] : \r\nAutre inqui\u00e9tude : la p\u00e9nurie de carburant, les 12 raffineries fran\u00e7aises sont en gr\u00e8ve, 10 d'entre elles sont \u00e0 l'arr\u00eat ou en cours d'arr\u00eat l'ol\u00e9oduc qui approvisionne les a\u00e9roports parisiens ne fonctionne plus depuis ce matin faute de produits p\u00e9troliers Croatie dispose de r\u00e9serves de k\u00e9ros\u00e8ne jusqu'\u00e0 lundi soir ou mardi, provoquant l\u00e0 encore l'appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:13) [89%] : \r\nOui, ce serait inqui\u00e9tant qu'il n'y a plus de carburant \u00e0 Roissy pour toute cette activit\u00e9 \u00e9conomique mais sous 48 heures, je n'y crois pas, la France, on est quand m\u00eame suffisamment organis\u00e9s pour faire face \u00e0 un peu le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:14 > 0:02:31) [92%] : \r\nLa situation est plus confortable \u00e0 Orly, qui dispose de stocks pour quelque 17 jours 10 pourcent des stations service ont ferm\u00e9 leurs portes faute de carburant, un vent de panique souffle dans certaines r\u00e9gions des automobilistes inquiets commence \u00e0 faire des provisions, r\u00e9sultat, les ventes ont augment\u00e9 de 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:39) [88%] : \r\nSi on essaie de minimiser les choses, mais \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui est toute autre, \u00e0 mon sens, donc je prends les pr\u00e9cautions pour pas \u00eatre en panne s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:03:08) [92%] : \r\nLes lyc\u00e9ens ont rejoint le mouvement de syndicats, c'est par milliers qui sont descendus hier dans les rues du pays pour d\u00e9noncer, eux aussi, la r\u00e9forme des heurts violents se sont produits entre manifestants et policiers au cours des derni\u00e8res 48 heures, 2 jeunes ont \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9s c'est heures ont conduit le ministre de l'Int\u00e9rieur a demand\u00e9 aux policiers de limiter l'usage de la force craignant cependant la pr\u00e9sence de casseurs la manifestation pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 Paris sera sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:08 > 0:03:22) [90%] : \r\nEt des perturbations sociales en France, qui n'ont pas entam\u00e9 l'envie de partir en vacances d'Automne pour les Vaudois les Fribourgeois et les valaisans, ce matin, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve faisait le plein, avec une journ\u00e9e charg\u00e9e, mais avec, heureusement, pour l'heure, tr\u00e8s peu de perturbations du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:23 > 0:03:24) [85%] : \r\nA\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:24 > 0:03:40) [93%] : \r\nEt ce matin, 2 r\u00e9unions politiques sont agend\u00e9s les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR sont on Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures \u00e0 l'ordre du jour, une prise de position sur la politique \u00e9trang\u00e8re et sur l'Union europ\u00e9enne avec en poils de fond les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011 autre fait marquant cette r\u00e9union est aussi l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:40 > 0:03:46) [92%] : \r\nPour la famille lib\u00e9rale radicale de prendre cong\u00e9 de Hans-Rudolf Merz et on va tout de suite rejoindre David Berger, David, vous \u00eates \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:46 > 0:03:51) [92%] : \r\nRizhao, dans le fief de celui qui est encore pour quelques jours, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral une journ\u00e9e hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:27) [90%] : \r\nOui, je quitte la sc\u00e8ne, je vous tire mon chapeau au revoir AT voil\u00e0 ce qu'on a entendu ce matin avec un vin de Sogo le coup Dolph Merz au bord des larmes, l'\u00e9motion \u00e9tait forte l'avez vu la salle debout ici au casino d\u00e9risoire une \u00e9motion forte pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9peint comme disons peu charismatiques, Hans-Rudolf Merz \u00e9tait visiblement \u00e9mu dans cette salle o\u00f9 il a v\u00e9cu tous les \u00e9v\u00e9nements de sa commune depuis 67 ans, Hans-Rudolf Merz, entr\u00e9e en 2003 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voulaient remettre \u00e0 flot le bateau des finances, j'ai r\u00e9ussi, a-t-il lanc\u00e9 fi\u00e8rement ce matin sur la sc\u00e8ne derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:27 > 0:04:37) [92%] : \r\nOn conna\u00eet \u00e0 l'habitude des entreprises de d\u00e9signer le meilleur employ\u00e9 du jour le meilleur employ\u00e9 du mois ou de l'ann\u00e9e, la le PLR y va carr\u00e9ment en disant : nous avons le meilleur ministre des Finances d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:05:23) [91%] : \r\nOui, un ministre qui a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir cette Suisse forte m\u00eame pendant la crise, Hans Rudolf Merz voulait cette politique Fulvio Pelli, le pr\u00e9sident du Parti radical l\u00e0 bien \u00e9videmment souligner ce matin Fulvio Pelli qui a aussi d\u00e9nonc\u00e9 ceux qui veulent d\u00e9stabiliser le pays, les nationalistes de droite les jaloux de gauche et les narines heures la parenth\u00e8se conseil f\u00e9d\u00e9ral est termin\u00e9e pour Hans-Rudolf Merz, qui l'a dit, il n'avait jamais r\u00eav\u00e9 de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral et va pouvoir maintenant aller se promener du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud qu'il affectionne \u00e9coutez plus de jazz et d'op\u00e9ra et repartir en randonn\u00e9e dans ce pays d'Appenzell en avec le chapeau qu'il a tir\u00e9 ce matin, dommage qu'il est un peu rat\u00e9 sa sortie, il s'est \u00e9clips\u00e9 d\u00e8s la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, refusant les interviews.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:23 > 0:06:09) [93%] : \r\nMerci David, vous \u00e9tiez en Direct des oui \u00e0 Brigue, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC sont r\u00e9unis, ils ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution pour renforcer la place touristique suisse le parti demande une augmentation de 10 pourcent soit 20 millions de francs, des moyens financiers de Suisse Tourisme, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont rejet\u00e9 aussi li\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, ils ont par contre pl\u00e9biscit\u00e9 leur contre- projet sur le ton de la boutade, Christophe Darbellay a m\u00eame compar\u00e9 le score \u00e0 celui habituellement observ\u00e9 en Russie, revenons \u00e0 pr\u00e9sent sur l'\u00e9v\u00e9nement que vous avez pu suivre hier apr\u00e8s- midi en Direct sur notre antenne, il \u00e9tait attendu depuis des d\u00e9cennies, le tunnel du Gothard est d\u00e9sormais perc\u00e9 un moment historique qui a inspir\u00e9 de nombreux dessinateurs dans la presse du jour, tour d'horizon avec Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:12 > 0:06:24) [90%] : \r\nLes dessinateurs de presse ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par la perc\u00e9e du Gothard et surtout par la m\u00e9diatisation de l'\u00e9v\u00e9nement, le dessin d'Alex dans la libert\u00e9 parle de lui- m\u00eame tr\u00e8s fier, la Suisse se regarde le nombril l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:40) [85%] : \r\nDans 24 heures Burki reprend \u00e0 1000 Guillaume Tell brandit la pomme qui l'aper\u00e7u de sa fl\u00e8che, tout comme l'd\u00e9sormais le Gothard, le h\u00e9ros suisse porte haut son troph\u00e9e devant une foule en liesse, il y a quelque chose de divin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:54) [94%] : \r\nMais quelle est la r\u00e9ussite du si\u00e8cle pour Good dans la NZZ le dessinateur nous montre les ouvriers du Gothard, observant les retrouvailles des mineurs chiliens pour la NZZ, pas de doute, c'est le sauvetage des 33.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:56 > 0:07:09) [86%] : \r\nDans le matin m\u00eame, faire intervenir les d\u00e9fenseurs de la vie nocturne genevoise, le malade Le Mo\u00ebl oui Tamil sur leurs portes, on pourrait bien leur trouver une place dans le tunnel le plus long du monde non, r\u00e9pond Maurice C\u00e9line, il n'y a pas de place pour une discoth\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:26) [87%] : \r\nUne barri\u00e8re s'effondre pour Hermann dans la Tribune de Gen\u00e8ve, mais une barri\u00e8re de quoi on conna\u00eet le R\u00f6stigraben entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, mais entre le dessin et la Suisse al\u00e9manique une barri\u00e8re de polenta s'exclamant et une derri\u00e8re aux c\u00f4t\u00e9s d'Adolfo Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:27 > 0:07:49) [91%] : \r\nIl faudra encore un peu de patience avant que les trains ne puissent traverser le Gothard, l'ouverture de l'axe Nord-Sud n'est pr\u00e9vue qu'en 2017, nous sommes pour ainsi dire \u00e0 mi- parcours dans ce chantier du si\u00e8cle, synonyme d'espoir \u00e9conomique notamment au Tessin, mais apr\u00e8s l'\u00e9motion de la c\u00e9r\u00e9monie, le bilan est contrast\u00e9, le reportage en L\u00e9ventine au coeur des plus importants chantiers sign\u00e9 Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:08:04) [89%] : \r\nLes chantier gigantesque de la nouvelle transversale alpine ont profond\u00e9ment marqu\u00e9 le paysage de la L\u00e9ventine des hectares de terrains agricoles ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s et pour les habitants \u00e0 proximit\u00e9, ces chantiers sont avant tout synonyme de nuisances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:05 > 0:08:10) [86%] : \r\nEt votre et \u00e7a nous a apport\u00e9 un tas de poussi\u00e8re et c'est tout Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:10 > 0:08:17) [88%] : \r\nOui \u00e0 des dans la on a perdu beaucoup de surface verte, on se retrouve coinc\u00e9 entre le chantier, l'autoroute la route cantonale et le chemin de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:18 > 0:08:30) [92%] : \r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les ouvriers du chantier vivent en vase clos, ils sortent peu et se m\u00ealent rarement \u00e0 la population locale, mais pour le syndic de Paulette Joe il repr\u00e9sente une rentr\u00e9e d'imp\u00f4ts \u00e0 la source non n\u00e9gligeables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:08:44) [87%] : \r\nNon, aime quoi notre commune n'est pas riche, donc nous avons commenc\u00e9 par amortir nos dettes avant d'effectuer des investissements, on a pu am\u00e9nager la place du village, des parkings et la route c'est dans Strada Raddad ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:44 > 0:08:52) [81%] : \r\nA failli eau avec l'arriv\u00e9e du chantier, les promesses et attentes \u00e9conomique \u00e9tait aussi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais aujourd'hui, le constat est amer : les retomb\u00e9es quasi nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:52 > 0:09:14) [82%] : \r\nNous, on a, ici au chantier, qu'on ne l'a toujours appel\u00e9 le chantier du fait, mais pour nous, c'est plut\u00f4t un chantier fant\u00f4mes, donc il est l\u00e0, mais on le voit pas si je dois faire une analyse qui \u00e9tait des 14 financier pour la commune, nous on n'a pas vu une diff\u00e9rence avant que pendant le la pr\u00e9sence du chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:14 > 0:09:29) [91%] : \r\nPour les h\u00f4tels, caf\u00e9s et commerces de la r\u00e9gion, la pr\u00e9sence de centaines d'ouvriers \u00e9trangers n'a pas chang\u00e9 grand- chose quant aux entreprises tessinoise une quinzaine ont profit\u00e9 de mandat int\u00e9ressant, plus de 550 millions de francs sont rest\u00e9s dans le canton mais le bilan \u00e9conomique est en demi- teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:50) [79%] : \r\nIl est expectative et \u00e0 la norme they consid\u00e9rant toll\u00e9 Mot\u00e9 mais les attentes des traces \u00e9lev\u00e9es par rapport aux millions investis, \u00e0 mon avis la r\u00e9alit\u00e9 satisfaisante, je dirais qu'elle Transit a quand m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 renflouer les caisses du canton et des communes dans une p\u00e9riode financi\u00e8rement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:51 > 0:09:52) [73%] : \r\nEt sont \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:52 > 0:09:58) [96%] : \r\nSur le plan de l'emploi gr\u00e2ce au chantier des dizaines de ch\u00f4meurs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un programme de r\u00e9insertion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:58 > 0:10:08) [87%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais avant, chimiste, puis j'ai perdu mon travail \u00e0 5 francs et puis je suis retourn\u00e9 travailler, \u00e7a c'est incroyable pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:08 > 0:10:22) [96%] : \r\nApr\u00e8s 2017, le Centre d'information et le Nouveau Centre de gestion ferroviaire encore en construction devraient garantir quelques activit\u00e9s dans la r\u00e9gion quant \u00e0 de nouvelles dynamiques de d\u00e9veloppement pour l'heure, ce ne sont que des visions pas encore de certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:23 > 0:11:28) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Sergue\u00ef Sobianine, le nouveau maire de Moscou, cet homme est un proche de Vladimir Poutine, mais comme le veut une r\u00e9forme impos\u00e9e par ce dernier en 2004, il a \u00e9t\u00e9 officiellement nomm\u00e9 par le patronat, longtemps pr\u00e9sident tri et Medvedev Sergue\u00ef Sobianine obtient un poste cl\u00e9 puisqu'il contr\u00f4lera la capitale o\u00f9 convergent l'argent ici du commerce du p\u00e9trole notamment et o\u00f9 se d\u00e9cide la politique russe, un nouveau coup de grisou en Chine cette fois 20 mineurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, 17 sont toujours pi\u00e9g\u00e9s au fond d'une mine de charbon au centre du pays, les mines chinoises sont r\u00e9put\u00e9es pour \u00eatre les plus dangereuses au monde en raison des n\u00e9gligences en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 l'an dernier selon les chiffres officiels, 2631 personnes sont mortes dans les sous- sols chinois pour les organisations ind\u00e9pendantes le bilan t'effectif bilan effectif pardon serait nettement plus important et au Chili, des 33, il ne reste plus que 2 mineurs \u00e0 l'h\u00f4pital tous les miracul\u00e9s go\u00fbte enfin un week- end normal, enfin presque normal puisqu'il sont assaillis par la presse, avec des propositions en tous genres, demain ils assisteront \u00e0 une c\u00e9l\u00e9bration sur le lieu de leur calvaire Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:30 > 0:11:52) [89%] : \r\n31 des 33 mineurs sont d\u00e9sormais de retour dans leur foyer, certains toujours prot\u00e9g\u00e9s par des lunettes sombres d'autres d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, derni\u00e8re a quitt\u00e9 l'h\u00f4pital o\u00f9 il se our soit le chef d'\u00e9quipe et le h\u00e9ros parmi les h\u00e9ros et lentement les lampes se d\u00e9lient et raconte l'angoisse des 17 premiers jours d'emprisonnement sans contact avec l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:54 > 0:12:12) [89%] : \r\nAllez voir l'arri\u00e8re- plan bonsoir 20000 ans, il y a des probl\u00e8mes dans chaque famille, et comme vous vivez en coupe depuis longtemps, il y a toujours des probl\u00e8mes, mais rien de grave, maintenant que je suis de retour \u00e0 la surface, quand je fais un cauchemar, je me r\u00e9veille et je suis libre mais sous terre se r\u00e9veiller, c'\u00e9tait terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:14 > 0:12:42) [90%] : \r\nDes mineurs qui explique le rationnement, l'eau et la nourriture qui commencent \u00e0 manquer et l'angoisse de sentir la rar\u00e9faction dans la poche d'air o\u00f9 il se trouvait, par des temp\u00e9ratures de plus de 30 degr\u00e9s dans une humidit\u00e9 intense, la crainte d'une mort lente par asphyxie et d\u00e9shydratation demain les mineurs qui esp\u00e8re \u00eatre au complet retourneront sur le campement qu'ils n'ont jamais vu aux environs de la mine pour une c\u00e9l\u00e9bration de leur incroyable aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:44 > 0:12:52) [86%] : \r\nEt on ouvre la passeport avec vous, John, on parle de football hier soir 1er 1er match de Coupe de Suisse entre Yverdon et B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:52 > 0:13:01) [92%] : \r\nEffectivement, c'\u00e9tait les seizi\u00e8mes de finale Yverdon B\u00e2le et il n'y a pas eu de surprise au stade municipal d'Yverdon reste que l'\u00e9quipe de Stefano Maccoppi qu'on voit ici \u00e0 l'\u00e9cran, m\u00e9rite un grand coup Tchat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:01 > 0:13:34) [88%] : \r\nPour elle, ne s'est pas content\u00e9 d\u00e9fendre \u00e0 r\u00e9sister face au champion de Suisse \u00e0 00, elle s'est m\u00eame cr\u00e9\u00e9 quelques belles chances de but comme ici par Bouamriou mais B\u00e2le \u00e9taient plus fort les Rh\u00e9nans ont pris leur mal en patience, ils ont g\u00e9r\u00e9 pour finalement prendre la mesure de la lanterne rouge de Challenge League en fin de partie Almere Areski qui ouvrent la voie pour les B\u00e2lois \u00e0 la 72\u00e8me minute le FC B\u00e2le r\u00e8gle cas yverdonnois 5 minutes plus tard, coup franc rapidement jou\u00e9 Shaqiri pour th\u00e8me le tenant du titre, s'impose finalement 2 \u00e0 0 et ce qu'il a les filles logiquement pour les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:34 > 0:13:49) [78%] : \r\nDes matches \u00e9galement pr\u00e9vues aujourd'hui et demain, notamment accol\u00e9s Bossi on un agr\u00e9gat 7 heures Collombey-Muraz Young Boys voil\u00e0 on parle hockey-sur-glace soir\u00e9e de hockey-sur-glace et l\u00e0 malheureusement hormis Fribourg- Gott\u00e9ron les Romands ne sourit pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:49 > 0:13:55) [94%] : \r\nOui, effectivement, une soir\u00e9e mitig\u00e9e pour les clubs romands avec 3 petits points r\u00e9colt\u00e9s seulement hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:55 > 0:14:40) [93%] : \r\nPourtant, \u00e7a va mieux, les progr\u00e8s dans le jeu sont notoires, l'\u00e9quipe de Chris McSorley a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le meilleur match de sa saison, hier soir, mais \u00e7a n'a pas suffi face au CP Berne qui verra ici ouvrent la marque pour des Servettien qui ont emmen\u00e9 leurs adversaires jusqu'en prolongation malheureusement Tobias St\u00e9phan ne peut rien faire sur ce missile de Philippe pour Air et Gen\u00e8ve s'incline 2 1 10\u00e8me d\u00e9faite de la saison, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 devenir frustrant du c\u00f4t\u00e9 des Vernets c'est le moins que l'on puisse dire frustrant \u00e9galement la prestation de Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 Ambri, derniers du classement, un doubl\u00e9 de Beni plus n'a pas suffi \u00e0 les Dragons \u00e0 l'abri Gott\u00e9ron a d\u00fb aller jusqu'aux tirs au but pour r\u00e9colter une petite victoire \u00e0 2 points, c'est la 5\u00e8me fois de la saison que les Fribourgeois s'impose en ayant recours \u00e0 cet exercice et c'est Bykov ici qui d\u00e9livrent les Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:43 > 0:14:43) [76%] : \r\nOn s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:43 > 0:15:00) [83%] : \r\nEnfin, l'entra\u00eeneur biennois Kevin Schl\u00e4pfer qui devaient composer sans 7 titulaires a connu une soir\u00e9e cauchemardesque Azouz 7 buts ont sanctionner les errements d\u00e9fensifs des cellules et qui avaient pourtant ouvert la marque par Kevin Gloor, les errements d\u00e9fensifs et du gardien \u00e9galement, score final 7 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:00 > 0:15:28) [94%] : \r\nEt un match \u00e0 oublier au plus vite pour Reto Berra et ses co\u00e9quipiers en un mot, tennis, on prend des nouvelles de Roger Federer Federer effectivement qui d\u00e9ment les rumeurs du site internet TMZ, qui le soup\u00e7onne d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans des paris sportifs et d'avoir volontairement perdu la finale de Roland Garros en 2006 contre Rafa\u00ebl Nadal, mais surtout, Roger Federer qui joue cet apr\u00e8s- midi en demi- finale du tournoi Shanghai contre Novak Djokovic Novak de Djokovic, pardon, un match qui sera diffus\u00e9e sur notre antenne de TSR2 d\u00e8s 14 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:35) [89%] : \r\nMerci John voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, bonne apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:50 > 0:15:54) [83%] : \r\nD'information en continu sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010337286", "durationSec": 107, "title": "10.10.16", "excerpt": "* H\u00e9risau : 20101016, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire MERZ Hans-Rudolf a fait ses adieux lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, le PLR. Lors de cette assembl\u00e9e, la direction du parti a refus\u00e9 d'envisager la possible adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, pr\u00e9f\u00e9rant renforcer les accords bilat\u00e9raux d\u00e9j\u00e0 existants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HERISAU"], "sequenceIds": ["1301182"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337287", "durationSec": 25, "title": "10.10.16", "excerpt": "* Brigue : 20101016, lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti politique suisse PDC, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 leur contre-projet \u00e0 l'initiative UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUTHARD, DORIS"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1301183"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337288", "durationSec": 155, "title": "10.10.16", "excerpt": "* Tessin : 20101016, pour les communes de la vall\u00e9e de la L\u00e9ventine concern\u00e9es par la construction de la transversale ferroviaire du tunnel du Gothard, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques semblent mitig\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "COMMUNE", "BILAN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1301184", "1301185", "1301186", "1301187"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010301183", "summary": "19:41.32\r\nH\u00e9risau, lors de l' assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti politique  PLR : MERZ, Hans-Rudolf, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire chef du   D\u00e9partement des finances, souriant et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant (5\") / discours de MERZ, Hans-Rudolf, portant un chapeau, \u00e9mu (je tire mon chapeau et vous dis adieu) / MERZ, Hans-Rudolf souriant et tenant un paquet cadeau (4\") / itw  BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR genevoise (nous sommes une famille) / itw KOLLER, Marianne, conseill\u00e8re d'Etat argovienne (Hans-Rudolf Merz est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la nature) / divers plans discours des dirigeants du parti \u00e0 la tribune (12\") / itw MAUDET, Pierre, conseiller administratif ville de Gen\u00e8ve (regrette position de son parti sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE) / itw PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse (renforcer les bilat\u00e9rales) / statement.", "id": "1301182", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["HERISAU"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "MAUDET, PIERRE", "PELLI, FULVIO", "MERZ, HANS-RUDOLF"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301184", "summary": "19:43.25\r\nBrigue, lors assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti politique PDC :  discours DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du parti politique PDC, devant assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s (6\") / d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant (4\") / discours LEUTHARD,  Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (4\").", "id": "1301183", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BRIGUE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301185", "summary": "12:53.04\r\nTessin, vall\u00e9e de la L\u00e9ventine, Pollagio : divers plans larges sur chantier de g\u00e9nie civil de la construction de la transversale ferroviaire du tunnel du Gothard (10\") / itw habitants riverains du chantier (nuisances, perte  d'espaces verts) / plan bref ext b\u00e2timent o\u00f9 sont log\u00e9s les ouvriers du   chantier / itw ROSSI, Romano, syndic (en italien, avantages financiers pour la commune). bilan, commune ", "id": "1301184", "visualThemes": ["TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "COMMUNE", "BILAN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301186", "summary": " Tessin, vall\u00e9e de la L\u00e9ventine, Faido : divers plans sur rues du village (6\") / itw DAVID, Roland, syndic (en fran\u00e7ais, la commune n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de  retomb\u00e9es \u00e9conomiques) / divers plans ext fa\u00e7ades d'h\u00f4tels (6\") / divers plans sur chantier de g\u00e9nie civil de la construction de la transversale   ferroviaire du tunnel du Gothard (5\"). bilan, commune ", "id": "1301185", "visualThemes": ["TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "COMMUNE", "BILAN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301187", "summary": " Tessin : itw BOBBIA, Edo, directeur de la section tessinoise de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs (bilan financier plut\u00f4t positif pour les communes).  tunnel, transversale ferroviaire, chantier de g\u00e9nie civil, bilan    commune ", "id": "1301186", "visualThemes": ["TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "COMMUNE", "BILAN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301188", "summary": " Tessin, vall\u00e9e de la L\u00e9ventine : en plong\u00e9e, pano lent gauche droite sur  vall\u00e9e (6\") / itw CERUTTI, Giuseppe, pr\u00e9pos\u00e9 de la Direction \u00e0 l'Environnement (a retrouv\u00e9 un emploi \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans gr\u00e2ce \u00e0 la construction du tunnel du Gothard) / divers plans chantier de construction du centre d'information  Alptransit et du centre de gestion ferroviaire (10\"). tunnel, transversale ferroviaire, chantier de g\u00e9nie civil, bilan, commune.", "id": "1301187", "visualThemes": ["TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "COMMUNE", "BILAN", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539130", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092398", "position": "01"}}, {"id": "539129", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117529", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259705", "internalArchiveId": "GE1010259706", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.10.14", "publicationDate": "2010-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 18, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092593\r\nDate de transcription : 19-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:24) [91%] : \r\nL'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel point\u00e9e du doigt pour des probl\u00e8mes de gestion, la rectrice r\u00e9pond \u00e0 ces accusations qui ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:35) [89%] : \r\n2 accidents en une ann\u00e9e, c'est trop la ligne avec le CP et Les Diablerets doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 au plus vite d'un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter que 2 trains se retrouvent sur la m\u00eame voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:36 > 0:00:40) [79%] : \r\nC'est les yeux s'aligne les cailloux, les gens qui pensent avoir des des quais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:42 > 0:00:57) [91%] : \r\nDans le Jura, on tourne actuellement Le 1er film suisse en 3 dimensions, il s'agit d'un film d'horreur avec l'ancienne Miss Suisse M\u00e9lanie Winiger, frissons garantis sur le tournage, nous y \u00e9tions, j'ai juste pris ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e9chante et de la suivre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:00:59) [76%] : \r\nIl faut qu'il soit aussi de temps hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:18) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal \u00e0 Neuch\u00e2tel Nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur la gestion de l'universit\u00e9 depuis quelques semaines, des bruits courent sur de possibles dysfonctionnements au sein du rectorat, il est notamment question de la r\u00e9mun\u00e9ration d'une professeur de biologie, les explications de Nicolas Defferrard et Antoine c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:19 > 0:01:39) [96%] : \r\nPort\u00e9es contre la gestion de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel se pr\u00e9cise selon la RSR les dysfonctionnements d\u00e9nonc\u00e9s par l'ancien directeur des finances concernera en grande partie la facult\u00e9 des sciences d'o\u00f9 est issu l'actuel rectrice parmi les accusations le cas pr\u00e9cis d'une professeur de biologie, salari\u00e9e depuis plus de 2 ans, elle n'aurait enseign\u00e9 que quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:39 > 0:01:57) [88%] : \r\nCompl\u00e8tement faux, cette professeur effectivement \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 un peu plus de 2 ans, elle a travaill\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, un excellent rapport scientifique et d'enseignement qui nous a \u00e9t\u00e9 fourni et elle a aussi construit une famille pendant cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:57 > 0:02:08) [92%] : \r\nToujours selon la radio romande une serre co\u00fbtant 300000 francs aurait \u00e9t\u00e9 construite pour les besoins de recherche de cette m\u00eame enseignante certains voil\u00e0 la preuve d'un favoritisme de la rectrice pour son ancienne facult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:23) [87%] : \r\nCertainement pas favoritisme pour la facult\u00e9 des sciences, la facult\u00e9 des sciences \u00e0 depuis plus de 10 ans, un p\u00f4le de comp\u00e9tence dans le domaine de la biologie, p\u00eache \u00e9tale plus d'une demi- douzaine de professeurs et leur \u00e9quipe qui travaille dans le domaine petite serre simple, il n'est vraiment pas un luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:23 > 0:02:46) [93%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a command\u00e9 une analyse externe pour tirer les choses au clair, mais l'avocat de l'ancien directeur des finances et s'inqui\u00e9ter de l'impartialit\u00e9 du cabinet pressentis pour ce mandat, une entreprise qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec l'universit\u00e9, dans un souci de transparence, le conseiller d'\u00c9tat Philippe Nagui vient de d\u00e9cider de choisir un autre cabinet dont le nom n'est pas encore connu, les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate devrait \u00eatre publi\u00e9 \u00e0 la mi- novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:02:53) [94%] : \r\nEt voici les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, avec tout d'abord, ces licenciements annonc\u00e9s au Centre d'impression d'\u00c9dipresse \u00e0 Bussigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:57 > 0:03:24) [92%] : \r\nUne fois de plus, le secteur de l'imprimerie paye pour la rationalisation de la presse, un an apr\u00e8s avoir achet\u00e9 Die Presse m\u00e9dia a d\u00e9cid\u00e9 de contrer la surcapacit\u00e9 de ses imprimeries, le groupe z\u00fcrichois supprime donc 51 postes en Suisse, dont 16 au Centre d'impression de Bussigny 12 personnes vont perdre leur emploi et 4 autres partiront en retraite anticip\u00e9e par ailleurs le site Vaudois verra ses 3 rotatives datant de 1989 par de machines plus modernes pour la somme de 10,5 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:26 > 0:03:44) [91%] : \r\nJacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, l'avant- projet de loi sur la nouvelle organisation polici\u00e8re dans le canton de Vaud il y a moins d'un an les Vaudois avaient refus\u00e9 en votation populaire l'initiative sur une police unique le syst\u00e8me pr\u00e9sent\u00e9 devrait harmoniser les t\u00e2ches les fonctions entre les policiers municipaux et cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:44 > 0:03:57) [88%] : \r\nMais c'est surtout de les faire travailler ensemble, de la mani\u00e8re la plus optimale possible et pour \u00e7a, il avait clarification des comp\u00e9tences, les missions des uns et des autres, ils sont clairement d\u00e9crit pour qu'il n'y ait plus, comme actuellement encore parfois des lacunes ou des doublons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:04:08) [97%] : \r\nLes communes qui conserveront une police municipale passeront par une p\u00e9riode probatoire permettant de s'assurer du niveau de formation des policiers locaux, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre le m\u00eame sur tout le territoire cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:42) [91%] : \r\nNouvelle fermeture dans le milieu de la nuit, \u00e0 Gen\u00e8ve, le cabaret le Velvet a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e par le service du commerce, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le 20 20Minutes sur son site internet apr\u00e8s le mois club britannique le Moulin \u00e0 Danses tous en proie \u00e0 des probl\u00e8mes d'autorisation, cette fois c'est un c\u00e9l\u00e8bre club Genevois qui est dans le collimateur des autorit\u00e9s en moins d'un an, c'est la 2\u00e8me fois que l'\u00e9tablissement est contraint de fermer ses portes, suspect\u00e9, il y a quelques mois, d'encouragement \u00e0 la prostitution, ce sont des probl\u00e8mes d'exploitation qui serait aujourd'hui \u00e0 l'origine de la fermeture la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:42 > 0:05:11) [93%] : \r\n12\u00e8me \u00e9dition des Francomanias de Bulle aura lieu sans son p\u00e8re fondateur, Dominique Rime au printemps 2012, celui qui avait attir\u00e9 Bashung De Palma sous Voulzy en Gruy\u00e8re motive sa d\u00e9mission par des raisons personnelles et des divergences avec le comit\u00e9 sur la conduite future du festival apr\u00e8s 2 \u00e9ditions d\u00e9ficitaires, le comit\u00e9 estime en effet que la manifestation doit revoir ses objectifs G\u00e9rard pourrait ainsi r\u00e9duire le nombre de t\u00eates d'affiche y renoncer \u00e0 certaines salles chroniquement d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:32) [90%] : \r\nEt on va s'int\u00e9resser aux plus menac\u00e9e des petits trains Suisse celui qui relie Aigle aux Diablerets 2 accidents en une ann\u00e9e, c'est trop pour les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration : la ligne doit \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e au plus vite, rappelons qu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt 2 rames \u00e9taient entr\u00e9s en collision, suite \u00e0 une erreur humaine, les explications d'Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:35 > 0:05:41) [95%] : \r\nUne attention de tous les instants quand il quitte la gare d'Aigle Laurent Vergeres doit faire preuve de tr\u00e8s grande vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:55) [76%] : \r\nC'est les yeux s'aligne les cailloux, les gens qui pensent avoir et les voitures en C1 ville c'est maintenant mettre \u00e0 respecter, qu'on a sous les trains, c'est l'horaire de service l'amende, c'est ce taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:06:19) [88%] : \r\nLa ligne est dot\u00e9 d'une seule voix avec plusieurs points de croisement actuellement le m\u00e9canicien c'est o\u00f9 il doit croiser le train vers 5 pourcent autrement jacotte \u00e0 mais malgr\u00e9 un contact pr\u00e9liminaire, une erreur humaine n'est jamais exclu alors d'un confr\u00e8re Sergio c'est apparemment ce qui est arriv\u00e9 en ao\u00fbt dernier, 2 rames sont entr\u00e9es en collision car l'un des conducteurs ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 au croisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:20 > 0:06:26) [95%] : \r\nL'installation d'un bloc de d\u00e9sormais prioritaire, il s'agit d'abord d'un syst\u00e8me de signalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:27 > 0:06:36) [76%] : \r\nOn sait que c'est un feu rouge qu'assez violent dans arracher \u00e0 s'arr\u00eater son info vers bon pas \u00e7a et puis \u00e7a ne plus \u00e0 l'aise pour conduire les moins stress\u00e9s, moins tendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:46) [94%] : \r\nOn peut y ajouter un syst\u00e8me d'arr\u00eat automatique des trains si un feu rouge n'est pas respect\u00e9, la machine se bloque le tron\u00e7on Aigle Ollon Monthey Champ\u00e9ry, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:46 > 0:06:58) [93%] : \r\nAujourd'hui, je crois qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous vivons les syst\u00e8mes automatiques sont se sont tellement bien d\u00e9velopp\u00e9, que c'est une c'est une s\u00e9curit\u00e9 pour pour l'exploitation et pour les passagers \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:59 > 0:07:07) [96%] : \r\nPour les transports du Chablais, c'est un investissement de 10 \u00e0 15 millions de francs, un montant \u00e0 r\u00e9partir entre Conf\u00e9d\u00e9ration cantons et entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:20) [87%] : \r\nNous l'avons pr\u00e9vu dans notre budget, depuis plusieurs ann\u00e9es, malheureusement, il y a eu d'autres priorit\u00e9s de s\u00e9curisation de la ligne en terme de Fiat protection quand Escud\u00e9 Pierre en termes de r\u00e9flexion de certains tunnels de certains viaducs etc, nous avons d\u00fb faire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:20 > 0:07:34) [91%] : \r\nL'aigle les Diablerets a souvent \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de disparition par la Conf\u00e9d\u00e9ration car pas assez rentable, pourtant, la fr\u00e9quentation est en hausse, plus 30 pourcent en 3 ans, principalement des pendulaires des \u00e9coliers et des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:34 > 0:07:46) [86%] : \r\nJe me d\u00e9place tout en train, j'aime ce petit train, je prends, a ensuite les CFF quand jusqu'\u00e0 Lausanne, le petit train jusqu'\u00e0 Monterrey, moi je fais tout rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:56) [95%] : \r\nLa priorit\u00e9 est d\u00e9sormais de d\u00e9bloquer les cr\u00e9dits pour s\u00e9curiser une fois pour toutes cette ligne qui relie les montagnes et plaines depuis plus de son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:01 > 0:08:17) [93%] : \r\nLe 31 octobre prochain les neuch\u00e2telois vont \u00e9lire le successeur de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard l'enjeu politique est important : il s'agit pour la droite de conserver sa majorit\u00e9 au gouvernement, Claudio Personeni, vous \u00eates en Direct du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, alors tout cela se passe dans un contexte rendu extr\u00eamement tendu par l'affaire Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:19 > 0:08:49) [92%] : \r\nAlors oui, Carine, le moins qu'on puisse dire, c'est que l'affaire Hainard, les r\u00e9v\u00e9lations de l'affaire Hainard ont mis en lumi\u00e8re, en tout cas l'incroyable antagonismes au sein du gouvernement, comment ce gouvernement pourra-t-il gu\u00e9rir de ses blessures \u00e0 travers cette \u00e9lection, h\u00e9 bien on va en parler avec vous, Christian Blandenier, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical bonsoir, bonsoir, et puis avec vous Fernand Cuche, ancien conseiller d'\u00c9tat, bonsoir, bonsoir, mais auparavant je vous propose de regarder ce sujet pr\u00e9par\u00e9 par Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne sur les enjeux de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:53 > 0:08:58) [96%] : \r\n8 candidats pour un seul si\u00e8ge un si\u00e8ge br\u00fblant celui occup\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:33) [93%] : \r\nParmi les pr\u00e9tendants de favoris, le Vert Patrick \u00c9rard et le PLR Thierry Grosjean un fauteur de trouble, le PBD, Pierre-Alain Storrer et 5 candidats que l'on qualifiera de petits anges la majorit\u00e9 au gouvernement la droite parviendra-t-elle \u00e0 la conserver ou la gauche r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 la faire basculer de son c\u00f4t\u00e9 et obtenir ainsi la double majorit\u00e9 au gouvernement et au Parlement, comme c'\u00e9tait le cas lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature mais le principal enjeu n'est pas forc\u00e9ment un enjeu partisan d'un gouvernement, min\u00e9 par les querelles intestines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:35 > 0:10:08) [95%] : \r\n\u00e9branl\u00e9 par l'affaire Hainard, beaucoup esp\u00e8rent que cette \u00e9lection permettra de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et que le gouvernement recommencera \u00e0 gouverner, mais rien n'est moins s\u00fbr : d'un c\u00f4t\u00e9, le Vert Patrick \u00c9rard en tant qu'ancien pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate parlementaire conna\u00eet tout ou presque des querelles et des tensions gouvernementales de l'autre c\u00f4t\u00e9, une \u00e9lection de Thierry Grosjean permettra au PLR de conserver \u00e0 lui tout seul la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, une situation qui, selon certains observateurs ne serait pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la crise que conna\u00eet aujourd'hui le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:11 > 0:10:23) [93%] : \r\nMais toutes ces affaires ont lass\u00e9 les neuch\u00e2telois et on craint d'ores et d\u00e9j\u00e0 une participation extr\u00eamement faible \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce n'est pas le candidat qui rassemblera le plus de voix qui sera \u00e9lu, mais bien celui qui en perdra le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:26 > 0:10:45) [89%] : \r\nEh bien, nous voil\u00e0 de retour dans la cour du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, Christian Blanc, Denis avoue la premi\u00e8re question tout de suite, on l'a vu, on parle aujourd'hui d'inimiti\u00e9s personnelles, on parle carr\u00e9ment aussi de rencontre secr\u00e8te entre diff\u00e9rents, conseiller d'\u00c9tat franchement est-ce que vous croyez que cette \u00e9lection va permettre au Conseil d'\u00c9tat, de retrouver sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:45 > 0:11:11) [91%] : \r\nJe pense que la responsabilit\u00e9 au gouvernement est forte, elle est important et qu'il faut savoir r\u00e9sister aux pressions de son entourage du monde politique, des m\u00e9dias aussi, il y a peut-\u00eatre eu quelques d\u00e9rapages ces derniers mois, mais j'ai l'impression sinc\u00e8re que depuis quelques temps, depuis notamment la d\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Monsieur Hainard qu'une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 retrouv\u00e9e et maintenant pr\u00e9sente au sein du gouvernement et c'est indispensable pour l'avenir, notre candidat, d'ailleurs il y apportera sa touche personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:18) [91%] : \r\nUne s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 retrouv\u00e9e monsieur Cuche, vous y croyez vraiment vous \u00e0 une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 retrouv\u00e9e apr\u00e8s de tels \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:18 > 0:11:43) [89%] : \r\nMoi je crois que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va pas \u00eatre si simple hein, m\u00eame s'ils vont se retrouver \u00e0 5 pour replacer la responsabilit\u00e9 politique du gouvernement dans un canton qui depuis 2005, se restructure modifie son fonctionnement et c'est de d\u00e9penser moins en un mot on assainit et quand on assainit progressivement la situation, in\u00e9vitablement, \u00e7a cr\u00e9e des tensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:43 > 0:11:48) [84%] : \r\nLes tensions Les tensions sont aussi n'est-ce aussi des des relations personnelles conseiller \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:12:39) [93%] : \r\nEt je veux dire par l\u00e0 que dans un contexte difficile ou un gouvernement r\u00e9forme progressivement, il faut qu'il y a un minimum de consensus, il faut que les gens puissent se parler, nous avons eu des tensions durant les 4 ans avec l'ancienne \u00e9quipe mais on avait, je crois, et les uns et les autres, l'exigence de se dire : \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'exprime publiquement, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui s'exprime et il faudra, il faudra du travail, il faudra la conviction et il faudrait aussi que les partenaires associatifs, les syndicats, les partis politiques, tous les gens qui qui ont un r\u00f4le important \u00e0 jouer en politique dans ce canton puisse adh\u00e9rer de nouveau \u00e0 un projet commun, parce qu'actuellement c'est un canton qui a pas projet commun certains canton qui est un peu tristounet et il faudra redynamiser les 5 n'y arriveront pas, il faudra un effort collectif de l'ensemble des partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:45) [90%] : \r\nRedynamiser le canton, il y a pas de projet collectif, vous adh\u00e9rez \u00e0 cette vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:45 > 0:13:27) [94%] : \r\nNon, je ne crois pas tout \u00e0 fait, il faut admettre que le gouvernement qui a pris le pouvoir en 2009, a pr\u00e9sent\u00e9 un plan de l\u00e9gislature avec un programme de r\u00e9formes et ces ces r\u00e9formes qu'il faut mener, nous avons pu d\u00e9montrer il y a quelque temps au Grand Conseil qu'il \u00e9tait possible de trouver un consensus, puisque la loi de r\u00e9vision de la de la fiscalit\u00e9 des personnes morales, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, malheureusement un r\u00e9f\u00e9rendum vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, mais je crois que sur des sujets importants, on doit comprendre et le monde politique maintenant, a compris qu'on doit faire bloc et trouver des solutions et pour l'avenir de ce canton pour son image vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur pour sa prosp\u00e9rit\u00e9, il est important d'avoir maintenant un gouvernement fort, il y a eu quelques d\u00e9rapages, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, je pense que les membres qui sont encore au gouvernement aujourd'hui l'ont bien senti et que maintenant on va partir dans une nouvelle dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:29 > 0:13:33) [95%] : \r\nRapidement, on essayera, on arrivera \u00e0 vaincre les inimiti\u00e9s personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:33 > 0:14:27) [92%] : \r\nBen, il faudra, hein, on n'a pas le choix, je crois que les gens qui seront \u00e9lus n'auront pas le choix, il y a une responsabilit\u00e9 forte et je pense que Monsieur Hainard n'a pas su saisir, on n'a pas compris la responsabilit\u00e9 qu'ils prenaient en entrant dans ce gouvernement, ce qui s'est pass\u00e9 aussi lors de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale, heureusement ce n'est pas le cas pour cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, on a assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9rapage au niveau du d\u00e9bat politique, il y a m\u00eame pas eu d\u00e9bat politique, on \u00e9tait dans des attaques en dessous de la ceinture etc heureusement ce climat \u00e9volu\u00e9 cela je rejoins monsieur plans quand il dit c'est plus comme avant, mais j'esp\u00e8re que de ce canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il y a beaucoup d'Intelligence, il y a beaucoup de subtilit\u00e9 qu'on va pouvoir retrouver cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est pour \u00e7a que je dis, il est important que l'ensemble des partenaires saisissent le fait que, dans ce canton, on a perdu une qualit\u00e9 d\u00e9bat politique et le nouveau Conseil d'\u00c9tat aura besoin de cette qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:27 > 0:14:44) [87%] : \r\nMessieurs, je vous remercie, quant \u00e0 moi, je ne peux que vous rappeler que l'\u00e9lection de compl\u00e9mentaire pour le rempla\u00e7ant de Monsieur Hainard h\u00e9 bien, est fix\u00e9e au 31 octobre et qu'il pourrait y avoir un 2\u00e8me tour si aucun d\u00e9bit 8 candidats en lice ne sort au-del\u00e0 de malades le la majorit\u00e9 absolue au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:44 > 0:15:04) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Claudio pour ces pr\u00e9cisions, on termine cette \u00e9mission dans le Jura depuis quelques jours se tourne le 1er film suisse en 3 dimensions, il s'agit d'un film d'horreur Suisse- al\u00e9manique qui devrait \u00eatre sous- titr\u00e9 en fran\u00e7ais dans le r\u00f4le principal, on retrouve, M\u00e9lanie Winiger l'ancienne miss suisse Erwin Gen\u00eat et Julien Stettler leur ont pass\u00e9 la nuit dans les coulisses du tournage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:15 > 0:15:28) [89%] : \r\nOne which oui ou Trip sans retour, c'est l'histoire de jeunes Z\u00fcrichois, parti en week- end dans les Franches-Montagnes pour cueillir des champignons hallucinog\u00e8nes, il d\u00e9cide de camper sur place, c'est l\u00e0 que les choses se g\u00e2tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:28 > 0:15:44) [88%] : \r\nApr\u00e8s qu'ils ont mang\u00e9 les, les, les champignons, une temp\u00eate arrive, ils doivent trouver de l'abri il les trouve dans une maison qui est pr\u00e8s d'ici et l\u00e0 des des personnes \u00e9trange leur leur attendaient et ils sont, ils seront tu\u00e9s l'un apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:54) [91%] : \r\nLa Star du film, c'est elle, l'ancienne Miss Suisse M\u00e9lanie Winiger, habitu\u00e9 des plateaux de cin\u00e9ma, elle joue l\u00e0 un r\u00f4le plut\u00f4t particulier, m\u00eame si le secret est bien gard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:54 > 0:16:05) [91%] : \r\nParce que je le r\u00f4le de l'antagoniste de la m\u00e9chante et pour moi c'est la premi\u00e8re fois et je dois dire que je m'amuse assez et chacun a un c\u00f4t\u00e9 m\u00e9chant ont un cocher un c\u00f4t\u00e9 noir et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:06 > 0:16:09) [85%] : \r\nJ'ai juste pris ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e9chante et de la suivre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:09 > 0:16:11) [84%] : \r\nIl faut qu'ils sont aussi de bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:18 > 0:16:33) [90%] : \r\nPolarit\u00e9 du film il est tourn\u00e9 en 3 dimensions et devrait \u00eatre vue avec des lunettes sp\u00e9ciales techniquement les contraintes sont nombreuses lumi\u00e8re plus importante que pour une production traditionnelle et une cam\u00e9ra particuli\u00e8re et qui filme 2 images en m\u00eame temps une vraie d\u00e9couverte pour toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:17:08) [93%] : \r\nComme il y a tr\u00e8s peu de gens dans le monde qui qui ont d\u00e9j\u00e0 fait un film en 3D, un long m\u00e9trage en 3D, c'est vraiment un travail de pionnier, maintenant nous travaillons avec des gens de de l'Allemagne qui ont le l'\u00e9quipement qu'il faut pour faire les 3D mais m\u00eame ils n'ont jamais fait un film en 3D alors c'est c'est assez difficile, on a \u00e7a, \u00e7a utilise beaucoup plus de temps qu'aucun ne file normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:08 > 0:17:19) [92%] : \r\nDu temps, mais aussi des moyens, le budget se monte \u00e0 3 1000000 francs et 60 personnes participent \u00e0 sa cr\u00e9ation, le film est financ\u00e9 par la Suisse et l'Autriche, et sera donc le 1er long m\u00e9trage helv\u00e9tique en 3D.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:19 > 0:17:27) [89%] : \r\nC'est un peu un nouveau b\u00e9b\u00e9 qu'on met au monde et je fais partie de ce b\u00e9b\u00e9 et c'est un plaisir sa valeur pour moi pris par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:34 > 0:17:40) [95%] : \r\nQu'arrivera-t-il aux campeurs z\u00fcrichois sous l'influence des champignons hallucinog\u00e8nes, r\u00e9ponse dans les salles en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:44 > 0:17:49) [98%] : \r\nOn se r\u00e9jouit de voir le r\u00e9sultat, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010271977", "durationSec": 287, "title": "10.10.14", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20101014, la rectrice de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, RAHIER Martine, d\u00e9ment les accusations concernant les r\u00e9mun\u00e9rations d'une professeur de biologie salari\u00e9e depuis plus de 2 ans qui n'aurait enseign\u00e9 que quelques semaines. Pour \u00e9claircir la situation et faire le jour sur d'autres critiques port\u00e9es contre la gestion de l'universit\u00e9, le conseil d'Etat a command\u00e9 un audit externe.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1301005"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271978", "durationSec": 1080, "title": "10.10.14", "excerpt": "* Aigle : 20101014 et archives, la ligne ferroviaire qui relie Aigle aux Diableret va \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e. Ce sont les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en ont fait la demande suite \u00e0 2 accidents de la ligne. La ligne sera donc \u00e9quip\u00e9e d'un syst\u00e8me de signalisation et d'un syst\u00e8me d'arr\u00eat automatique.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010271979", "durationSec": 258, "title": "10.10.14", "excerpt": "* Jura (canton) : 20101014, le 1e film suisse en 3D, \"Trip sans retour\" est tourn\u00e9 dans les montagnes jurassiennes. Il s'agit d'un film d'horreur suisse-al\u00e9manique qui devrait \u00eatre sous-titr\u00e9 en fran\u00e7ais. L'ex-miss suisse, WINNIGER M\u00e9lanie joue le r\u00f4le principal.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE", "AUTOMATISATION", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1301349"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271980", "durationSec": 164, "title": "10.10.14", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FILM D'HORREUR", "3D", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1301354"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892899", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nBLANDENIER, Christian, vice-pr\u00e9sident du PLR (gouvernement a retrouv\u00e9 la  s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, existence d'un plan de l\u00e9gislature) et CUCHE, Fernand, ex-conseiller d'\u00e9tat Verts (l'assainissement cr\u00e9\u00e9 des tensions, les partenaires politiques doivent pouvoir adh\u00e9rer \u00e0 un projet commun, il faut vaincre les inimiti\u00e9s  personnelles).", "id": "892898"}, {"internalArchiveId": "GS1010301006", "summary": "21:51.10\r\nNeuch\u00e2tel, facult\u00e9 des sciences : divers plans ext b\u00e2timent de la facult\u00e9  (6\", 5\", 9\", 21\") / itw RAHIER, Martine, rectrice de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (ce qui se dit sur les r\u00e9mun\u00e9rations d'une professeur de biologie est   compl\u00e8tement faux, il n'y a pas de favoritisme pour la facult\u00e9 des sciences). gestion financi\u00e8re, universit\u00e9.", "id": "1301005", "visualThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301350", "summary": "21:54.52\r\nAigle : divers plans VERGERES, Laurent, m\u00e9canicien locomotive conduisant  locomotive (14, 16\") / itw VERGERES, Laurent (on doit faire attention \u00e0 tout, avec des feux de signalisation ont est moins stress\u00e9) / itw PITTER, Laurent, responsable projets des transports publics du Chablais (TPC) (les syst\u00e8mes  automatiques sont une s\u00e9curit\u00e9) / divers plans trains des TPC (10\") / itw  OREILLER, Claude, directeur des TPC (l'automatisation de la ligne est pr\u00e9vue dans le budget) / itw usag\u00e8re des trains TPC (\"je me d\u00e9place tout en train) / divers plans trains TPC roulant (8\"). train de voyageurs, s\u00e9curit\u00e9   ferroviaire, automatisation.", "id": "1301349", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE", "AUTOMATISATION", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301355", "summary": "21:59.05\r\nJura (canton), int for\u00eat : divers plans tournage du film \"Trip sans retour\" (25\", 20\", 10\") / itw GREUTERT, Valentin, producteur du film (sc\u00e9nario, nous faisons un travail de pionniers avec la 3D)/ plans brefs WINNIGER, M\u00e9lanie,  ex-miss suisse et actrice discutant lors tournage / itw WINNIGER, M\u00e9lanie  (c'est la 1\u00e8re fois que j'ai un r\u00f4le de m\u00e9chante, c'est un nouveau b\u00e9b\u00e9 que  l'on met au monde). oeuvre cin\u00e9matographique, 3D, film d'horreur.", "id": "1301354", "visualThemes": ["FILM D'HORREUR", "3D", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539122", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092593", "position": "01"}}, {"id": "539121", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117494", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259702", "internalArchiveId": "GE1010259703", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.10.13", "publicationDate": "2010-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 1082, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "MANQUE DEBUT DE L'EMISSION", "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092592\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:18) [82%] : \r\nPuis, dans la rue, on veut quand m\u00eame braves indiquait que pour certains m\u00e9tiers p\u00e9nibles comme celui, l'infirmi\u00e8re, c'est qu'on veut c'est au pouvoir partir en retraite \u00e0 60 ans son sont perte \u00e9conomique pour voir se reposer apr\u00e8s des nuits pouvoir g\u00e9rer la la la vie de famille et puis l'les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:31) [93%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, la charge de travail semble \u00eatre plus importante en cause le vieillissement de la population et une tendance \u00e0 se rendre aux urgences pour des cas jug\u00e9s plus grave selon le personnel, une augmentation de la charge de travail que le canton estime prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:31 > 0:00:48) [95%] : \r\nCes prochaines ann\u00e9es, nous esp\u00e9rons pouvoir donner 50 nouveaux postes par ann\u00e9e plus une am\u00e9lioration de la reconnaissance du temps de travail de nuit d\u00e8s 2013, ainsi que dans le cas du budget 2011 17 millions de francs suppl\u00e9mentaires qui seront donn\u00e9s pour l'enveloppe l'h\u00f4pital fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:59) [93%] : \r\nLes syndicats veulent acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement, si l'\u00c9tat de Fribourg n'entre pas en n\u00e9gociations, suite \u00e0 cette mobilisation, ils promettent de nouvelles actions au printemps et d'\u00e9tendre le mouvement au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:00 > 0:01:08) [96%] : \r\nEt voici les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, avec tout d'abord la surprise de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s de protection des animaux qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une donation tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:12 > 0:01:39) [91%] : \r\nLes amis des animaux n'en croient pas leurs yeux 9 Soci\u00e9t\u00e9 Protectrice des Animaux toute romandes ont h\u00e9rit\u00e9 chacune d'un 1000000 de francs cette manne inesp\u00e9r\u00e9e provient d'un riche donateur qui vivaient reclus seul avec son chien, sa fortune, il avait h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re qui le d\u00e9testait et avait toujours refus\u00e9 d'en b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e9but juin, les 9 SPA ont re\u00e7u un 1er, versement de 500000 francs un 2\u00e8me identique leur parviendra dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:40 > 0:01:57) [90%] : \r\nProc\u00e8s des cambrioleurs g\u00e9orgiens, ce matin, le substitut du procureur a requis des peines de 3 \u00e0 6 ans de prison et m\u00eame 7 ans pour le chef pr\u00e9sum\u00e9 du r\u00e9seau mafieux implant\u00e9e en Suisse si les accus\u00e9s reconnaissent certains d\u00e9lits, il nie tous leur implication dans un quelconque r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:57 > 0:02:11) [87%] : \r\nOn n'arrive pas \u00e0 prouver simplement que les personnes v\u00e9ritablement s'entraider, plus que pour un simple versement d'argent, un simple colis amen\u00e9 \u00e0 la Poste ou \u00e9ventuellement de l'argent re\u00e7u en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:11 > 0:02:48) [91%] : \r\nLe jugement sera rendu le 22 octobre prochain une p\u00e9tition de 9300 signatures a \u00e9t\u00e9 remise au procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais afin de demander la r\u00e9ouverture du dossier Lucas cet enfant \u00e2g\u00e9 de 7 ans avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 nu dans la neige en f\u00e9vrier 2002, couvert d'ecchymoses, c'est son chien, un berger allemand de 6 mois \u00e0 peine, qui est d\u00e9sign\u00e9 comme seul coupable, la famine y croient pas et les zones d'ombres sont nombreuses, la justice avait dit attend des \u00e9l\u00e9ments nouveaux pour ouvrir le dossier, ce sera peut-\u00eatre le cas avec un dessin qui vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, r\u00e9alis\u00e9 par le petit fr\u00e8re de Luca, pr\u00e9sent au moment des faits et montre une attaque de 3 individus en lieu et place du chien, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:03:09) [94%] : \r\nPrix des billets des transports publics Genevois ne devraient pas augmenter avant fin 2011, selon le quotidien 20 Minutes les \u00e9lus MCG verts, socialistes et PDC ont pris cette d\u00e9cision aujourd'hui en commission des transports pour rappel les billets horaires devait passer de 3 francs \u00e0 3 francs 50 dans 2 mois une hausse justifi\u00e9e notamment par l'augmentation du r\u00e9seau de tram dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:31) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi 350 bouteilles de chasselas ont \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9es au fond du lac L\u00e9man c'est l'une de ces nouvelles m\u00e9thodes pour faire vieillir le vin, on utilise aussi des cocons en b\u00e9ton ou des amphores en terre cuite alors ces techniques sont-elles vraiment efficace ou est-ce tout simplement un coup de pub pour en parler, on retrouve US Von Reding sur le lac, au pied du ch\u00e2teau d'Chillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:33 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 un d\u00e9cor somptueux pour une exp\u00e9rience unique, vous le voyez, un plongeur qui se pr\u00e9pare \u00e0 se mettre \u00e0 l'eau pour cette exp\u00e9rience d'immersion de 350 bouteilles de chasselas par 30 m\u00e8tres de fond, c'est une exp\u00e9rience men\u00e9e par vous bonjour Glee, vous \u00eates directeur de producteurs de vin ici sur le canton de Vaud cette exp\u00e9rience, c'est quoi, c'est surtout un coup marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:55 > 0:04:08) [92%] : \r\nC'est \u00e9galement un coup marketing, c'est une exp\u00e9rience scientifique tr\u00e8s s\u00e9rieuse, mais \u00e9galement un coup marketing, on veut d\u00e9montrer que le chasselas, un potentiel de vieillissement on veut obtenir notori\u00e9t\u00e9 suppl\u00e9mentaire par ce fait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:19) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, dans la caisse, il y a 350 bouteilles, admettons que ce vin sont excellents, est que vous allez en qui avait toute votre r\u00e9colte au fond du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:30) [91%] : \r\nOh, certainement pas, on peut augmenter la quantit\u00e9 au fond du lac, mais par contre, on va en tirer des conclusions, par rapport \u00e0 l'\u00e9quipement nos caves par rapport \u00e0 la construction de nouvelles caves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:43) [92%] : \r\nDonc c'est vraiment des des facteurs externes que vous allez mesurer pour savoir dans quelles conditions, au final, c'est le mieux attention ils vont monter la caisse dans laquelle des conditions dans lesquelles c'est le c'est le mieux pour pour la pr\u00e9servation du vin, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:43 > 0:04:49) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est \u00e7a la recherche c'est pour \u00e0 leur cette raison-l\u00e0 que nous travaillons aussi en collaboration avec la station f\u00e9d\u00e9rale change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:06) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Courtet, alors on le voit des exp\u00e9riences qui sont men\u00e9es alors que h\u00e9 bien la la culture du vin existe depuis des mill\u00e9naires, ici c'est pas le seul endroit o\u00f9 on tente des exp\u00e9riences dans le Haut-Valais c'\u00e9tait \u00e9galement le cas avec des amphores, je vous propose tout de suite le sujet de Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:06 > 0:05:16) [87%] : \r\n3 g\u00e9n\u00e9rations se sont mobilis\u00e9s pour mettre le raisin dans les amphores un moment phare des vendanges chez les Mathier, les seuls vigneron \u00e0 exp\u00e9rimenter cette technique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:16 > 0:05:29) [78%] : \r\nOn a mis d'abord le Leblanc la raison et maintenant ici, vous voyez le cabernet franc connard vendang\u00e9s ce matin, alors le cabernet franc, elle arrive dans cette amphores l\u00e0 et il va rester 6 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:29 > 0:05:41) [83%] : \r\nUne m\u00e9thode de vinification, vieille de 7000 ans que cette encaveur Valaisans d\u00e9couvrent lors d'un voyage en G\u00e9orgie, l'an dernier, il importe des amphores o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 vinifi\u00e9 de la raison et du corps mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:51) [86%] : \r\nLeblanc je suis tr\u00e8s satisfait du r\u00e9sultat dans le rouge, je suis un peu d\u00e9\u00e7u de la couleur et puis c', je crois, de pouvoir dire maintenant que c'est pas le c'est pas un jeun adapter le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:05) [89%] : \r\nUn tiers du vin a \u00e9t\u00e9 perdue car l'oenologue ne peut pas intervenir en cas de d\u00e9faut, comme il le ferait sur des cuves classique au final quelque 3000 bouteilles vendues entre 50 et 60 francs, un produit de luxe et un sacr\u00e9 coup marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:05 > 0:06:14) [95%] : \r\nTout au d\u00e9but, on a commenc\u00e9 comme id\u00e9e de marketing mais gentiment, \u00e7a m'a pris, c'est devenu une philosophie, c'est devenu une passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:14 > 0:06:25) [87%] : \r\nDans cette cave, ce sont ces en b\u00e9ton qui font office d'amphores pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de restaurateurs et sommeliers de renom cet oenologue a trouv\u00e9 un contenant qui am\u00e8ne de la fra\u00eecheur et de la min\u00e9ralit\u00e9 au ovins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:25 > 0:06:35) [83%] : \r\nL'travailler un petit peu au niveau de la micro- ondes g\u00e9n\u00e9ration comme une barrique mais sans la la la, sans la d\u00e9rive je dirais de du c\u00f4t\u00e9 bois\u00e9e de la marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:35 > 0:06:44) [87%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'offre, le mouvement est constant, le vin se fait quasi tout seul de mani\u00e8re naturelle apr\u00e8s 3 mill\u00e9simes cet oenologues juge les r\u00e9sultats encourageants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:07:02) [86%] : \r\nOn travaille sur une sur une dizaine d'oeuf et puis le l'id\u00e9e est de et de continuer parce qu'on n'a aucune exp\u00e9rience au niveau des Rouge et puis certainement qu'on va venir sur les sur les c\u00e9pages tr\u00e8s r\u00e9ducteur Style des Sierra ou m\u00eame TDK, de choses comme \u00e7a, la grandeur des baies et tout top vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:02 > 0:07:09) [82%] : \r\nSur la ville, cette encaveur s\u00e9lectionne soigneusement les c\u00e9pages, car tous ne se pr\u00eate pas \u00e0 un passage en amphores ou en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:09 > 0:07:19) [83%] : \r\nC. B. tr\u00e8s concentr\u00e9s en sucre c'est demain qu'on vous a beaucoup plus d'\u00e9levages, on fait des \u00e9levages d'une ann\u00e9e \u00e0 une ann\u00e9e et demie \u00e0 peu pr\u00e8s et puis en vinification a besoin de beaucoup d'oxyg\u00e8ne ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:20 > 0:07:31) [87%] : \r\nVendang\u00e9s id\u00e9alement dans quelques jours, cette Armitage passerait de 6 \u00e0 11 mois dans un 9 en b\u00e9ton, une originalit\u00e9, encore confidentiel qui ne demande qu'\u00e0 faire son chemin dans les caves du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:44) [89%] : \r\nVoil\u00e0, retour au pied du ch\u00e2teau de Chillon sur cette Barjou, \u00e0 l'instant m\u00eame, on est en train d'immerger ses bouteilles de vin Daniel Dufour bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident des oenologue suisse, on est en plein domaine exp\u00e9rimental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:44 > 0:08:21) [87%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait alors le but de cette op\u00e9ration qui est, qui est unique dans le dans le L\u00e9man c\u00e8de d'am\u00e9liorer nos connaissances par rapport \u00e0 notre c\u00e9page roi dans la r\u00e9gion qu'chasselas c'est de voir comment se chasselas, se comporte dans le temps, dans des conditions de stockage entre guillemets id\u00e9al, hein, puisque ces bouteilles vont \u00eatre par 30 m\u00e8tres de fond, stock\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 la plus totale pendant un certain nombre d'ann\u00e9es et avec une humidit\u00e9 aussi 100 pourcent puisque l'environnement et de l'eau, donc voil\u00e0 c'est de, c'est de voir le le comportement, le chasselas \u00e9tant c\u00e9page qui ancien qui est, qui n'a pas le meilleur vieillissement donc on aimerait am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nC'est une tentative en fait et vous avez, vous avez d'autres bouteilles du m\u00eame lot entrepos\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:27 > 0:08:56) [90%] : \r\nCe que je garde et d'autres bouteilles exactement du m\u00eame lot de la m\u00eame qualit\u00e9, dans des conditions de cave tout \u00e0 fait normal et le but, c'est une fois par ann\u00e9e remonter quelques bouteilles alors d'une part les d\u00e9guster les comparer et puis deuxi\u00e8mement, faire des analyses tr\u00e8s pr\u00e9cises quant \u00e0 la condition physique du bouchon, la teneur en oxyg\u00e8ne l'oxydation de la couleur et autres, donc voil\u00e0 c'est c'est comparer \u00e7a et puis \u00e7a rassure sur 20 ans, 30 ans, enfin tant qu'il y aura des bouteilles, donc il y aura des bouteilles dans la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:56 > 0:09:04) [91%] : \r\nDaniel Dufour merci beaucoup, alors voil\u00e0, h\u00e9 bien il va falloir attendre quoi 5 ans pour pouvoir go\u00fbter aux premi\u00e8res ivresse des profondeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:04 > 0:09:22) [93%] : \r\nMerci beaucoup Yost et \u00e0 demain, dans 2 semaines, les neuch\u00e2telois devront remplacer le ministre d\u00e9missionnaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard alors parmi les 8 pr\u00e9tendants au titre, l'atout de la droite traditionnelle, c'est le lib\u00e9ral- radical Thierry Grosjean, je vous propose de le d\u00e9couvrir dans ce portrait sign\u00e9 Sergio Marceau et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:24 > 0:09:25) [86%] : \r\nC'est vraiment beau, que c'est cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:41) [87%] : \r\nC'est ou Pinault le lib\u00e9ral- radical Thierry Grosjean, est un homme \u00e0 l'aff\u00fbt et c'est bien entre dessus que lui l'homme devenu patron des vins du ch\u00e2teau d'Auvernier, \u00e0 21 ans \u00e0 peine soigne et son image et sa vendange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:41 > 0:09:50) [95%] : \r\nOn a attendu tr\u00e8s longtemps pour que Rezala soit tr\u00e8s m\u00fbr et puis avec la s\u00e9cheresse ces derniers jours, il s'est encore r\u00e9tract\u00e9, donc on voit vraiment un maximum de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:52 > 0:09:54) [79%] : \r\nAujourd'hui ce soit 60 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:02) [92%] : \r\nPour la droite traditionnelle, c'est le profil type qui rassure les Lecteurs, quitte \u00e0 le consid\u00e9rer un peu comme un candidat alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:02 > 0:10:18) [90%] : \r\nJ'ai pas l'impression d'\u00eatre un un pr\u00e9texte que je rende service \u00e0 mon parti et en m\u00eame temps que je vaut de service \u00e0 mon \u00e0 mon canton, alors \u00e7a je je peux bien je suis bien l'admettre, encore une fois, au bout de la difficult\u00e9 de de l'\u00e9lection, mais ce genre de d\u00e9fis, j'aime bien, finalement, c'est \u00e7a qui pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:25) [86%] : \r\nEt puis il y a l'image du ch\u00e2telain paternaliste, l'homme habite d\u00e9j\u00e0 un ch\u00e2teau et aujourd'hui il n'en voudrait un 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:42) [89%] : \r\nAh, je suis pas s\u00fbr que j'ai le m\u00eame pouvoir au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel que qu'au ch\u00e2teau d'Auvernier mais c'est vrai que c'est pass\u00e9, c'est une image assez amusante, c'est-\u00e0-dire qu'on passe d'un ch\u00e2teau dans autre cela dit je ne suis pas absolument s\u00fbr que ce soit dans les ch\u00e2teaux qu'on ait le confort le plus optimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:48) [96%] : \r\n54 ans, 4 enfants, il pourrait raisonnablement pr\u00e9tendre \u00e0 la succession de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:48 > 0:10:57) [85%] : \r\nOui, j'ai par mon \u00e9ducation re\u00e7ue, un sens tr\u00e8s fort de l'\u00c9tat, c'est vrai que j'y vais finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:09) [95%] : \r\nComme charg\u00e9 d'une d'une mission d\u00e9sireux d'engager l'exp\u00e9rience finalement 30 ans de vie professionnelle au service de mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:19) [94%] : \r\nThierry Grosjean est aussi fils de Carlos Grosjean, l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, l'ancien patron des CFF aussi le portrait impressionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:31) [91%] : \r\nPour moi, c'est lourd, c'est vrai que \u00e7a marque tenue de rentrer en politique au niveau cantonal, pendant longtemps, parce que pour moi c'est vraiment la statue du Commandeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:38) [98%] : \r\nOn saura le 31 octobre si un jour le portrait de Thierry Grosjean c\u00f4toiera celui de son p\u00e8re au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:39 > 0:11:52) [91%] : \r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse romande, la Chambre d'\u00e9conomie du Jura bernois vient de r\u00e9compenser les meilleures entreprises formatrices alors qui sont ces super- patron nous les avons rencontr\u00e9s avec leur apprenti c'est un reportage de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:54 > 0:12:12) [85%] : \r\nGhana apprentie coiffeuse \u00e0 Saint-Imier par tonne apprenti m\u00e9canicien Moutier point commun tous deux terminent leur apprentissage dans une entreprise prim\u00e9e pour la qualit\u00e9 de sa formation professionnelle, moi je vois comme j'ai \u00e9volu\u00e9, Foday vu arriv\u00e9 si j'avais m\u00eame pas faire un shampooing et puis maintenant, bah je vote la progression que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:14 > 0:12:18) [67%] : \r\nPuissiez vivre quoi qu'il ne la connaissent soutenu et puis Wayne ou 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:44) [90%] : \r\nIl est bien l\u00e0, le patron, toujours pr\u00eat \u00e0 distiller des conseils que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, sur la vingtaine d'apprentie coiffeuse qu'il a eu sous sa f\u00e9rule, toutes ont r\u00e9ussi leur examen du 1er coup ici, la formation professionnelle, c'est sacr\u00e9, c'est pas une charge, \u00e7a pourrait \u00eatre m\u00eame \u00e0 devoir, je dirais \u00e0 devoir de transmettre notre savoir et puis d'apprendre aussi au travers de ces jeunes, j'estime, j'ai re\u00e7u, je donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:50 > 0:13:02) [90%] : \r\nSuivre instruire des ma\u00eetres mots qui reviennent aussi, dans les propos du directeur de cet atelier de m\u00e9canique \u00e0 Moutier ici 4 apprentis sont sous la responsabilit\u00e9 de de Maistre de formation, le directeur et son fils, on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:06) [81%] : \r\nAvec sortent de chez nous, bagages qui leur ouvre les portes dans toutes les usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:08 > 0:13:29) [84%] : \r\nEt l'apprentissage, porte ses fruits, la preuve avec Arton Rafinha meilleur \u00e9l\u00e8ve de sa vol\u00e9e de quoi aborder les examens finaux avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ce sera dans quelques mois, je suis une comme vous voyez, n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s grande donc donc le moindre bruit qui a o\u00f9 la moindre truc qui va pas, donc ils sont l\u00e0, ce qu'on fait faux nous apprenons la c'est comme \u00e7a, c'est parce qu'il y a eu \u00e7a, il y a eu \u00e7a et puis comme \u00e7a, on peut comprendre que, on peut avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:32 > 0:13:39) [92%] : \r\nFond\u00e9e dans les ann\u00e9es 90, l'entreprise a d\u00e8s le d\u00e9part, miser sur la formation professionnelle, une mission pas \u00e9vident tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:50) [87%] : \r\nEn fait c'est des ann\u00e9es de formation qu'en fait on se pose des fois des questions est-ce qu'on est dans le vrai, est ce qu'on n'est pas dans le vrai, on se donne \u00e0 fond, p\u00e9riode recevoir une r\u00e9compense, comme \u00e7a, c'est cette somme quoi c'est le couronnement en fait de l'apprentissage pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:54 > 0:14:01) [93%] : \r\nTenir para\u00eet distinction une fiert\u00e9 l\u00e9gitime pour l'entreprise, c'est aussi l'assurance d'\u00eatre sur le bon chemin, dans le domaine de la formation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:04 > 0:14:19) [90%] : \r\nVous aimez les \u00e9crevisse, nous aussi, c'est le titre assez curieux d'une motion alors, ordre du jour du Grand Conseil Genevois Philippe Roulin et Jo\u00ebl Boissard sont all\u00e9s enqu\u00eater sur cette initiative pour sauver les \u00e9crevisse genevoise, elles sont para\u00eet-il menac\u00e9 par une v\u00e9ritable invasion d'\u00e9crevisses am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:21 > 0:14:35) [89%] : \r\nSur les quais au bord du L\u00e9man lorsque l'on enqu\u00eate sur les \u00e9crevisse les p\u00eacheurs professionnels, nous le disent tous, ces petites b\u00eates \u00e0 sont de plus en plus nombreuses dans nos eaux, \u00e0 telle point qu'elles ont attir\u00e9 l'attention de 2 d\u00e9put\u00e9s verts je ne vois qui ont d\u00e9pos\u00e9 une motion \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:50) [91%] : \r\nOn a une esp\u00e8ce invasive, qui est l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine et pour pouvoir la contr\u00f4ler, faut qu'il y a une pression sur cette sur cette esp\u00e8ce pour qu'il y ait une pression faut que les gens aient du plaisir \u00e0 la consommer et pour emmener les gens \u00e0 une plus grande consommation de cette \u00e9crevisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:51 > 0:15:05) [89%] : \r\nMais attention \u00e0 ne pas confondre \u00e9crevisse et \u00e9crevisse, celle-ci est d'origine am\u00e9ricaine, elle colonise non l\u00e0 qui nous rivi\u00e8re mena\u00e7ant l'esp\u00e8ce indig\u00e8ne de disparition, ce qui fait que le service de la faune et de la p\u00eache ne voient pas d'un bon oeil la prolif\u00e9ration des p\u00eacheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:06 > 0:15:26) [91%] : \r\n\u00e0 la difficult\u00e9 pour nous, c'est d'une part, de trouver une mani\u00e8re de g\u00e9rer cette ressource qui qui 5 nouvelles ressources sont bonnes \u00e0 manger, c'est clair, et en m\u00eame temps, il s'agit d'assurer la protection des esp\u00e8ces indig\u00e8nes qui survivent dans quelques petits \u00e9tangs quelques petites rivi\u00e8res, on veut pas qu'elle rentre en contact avec ces esp\u00e8ces-l\u00e0 et le le fait de les faire p\u00eacher \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:27 > 0:15:46) [93%] : \r\nSi la question est s\u00e9rieuse pour les d\u00e9put\u00e9s, \u00e9motionner ils n'en ont pas moins d\u00e9cid\u00e9 d'enrober leur texte avec un peu d'humour, histoire de mieux faire passer leurs id\u00e9es, le ton du document officiel est plut\u00f4t au second degr\u00e9, on y lit notamment que le Grand Conseil consid\u00e8re le plaisir des masses laborieuses \u00e0 se pr\u00e9lasser au bord du lac et \u00e0 consommer les produits issus de ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:46 > 0:16:00) [93%] : \r\nCertains sujets politiques peuvent \u00eatre non pas de mani\u00e8re frontale avec un affrontement mais avec aussi le plaisir qu'il y a derri\u00e8re une tendresse, en m\u00eame temps et diff\u00e9rentes choses pour pouvoir obtenir la sympathie des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:11) [93%] : \r\nLa motion sera ardemment d\u00e9battue au Grand Conseil, si elle passe, cela prouvera qu'il en est de la politique comme de la cuisine, c'est la sauce qui rel\u00e8ve toute la saveur des plats que l'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:12 > 0:16:16) [98%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010271970", "durationSec": 209, "title": "10.10.13", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101013, le d\u00e9put\u00e9 Les Verts BAVAREL Christian a d\u00e9pos\u00e9 une motion parlementaire visant \u00e0 promouvoir la consommation des \u00e9crevisses lacustres en raison du fort d\u00e9veloppement de l'\u00e9crevisse d\u00eete am\u00e9ricaine qui menace \u00e0 terme la survie de l'\u00e9crevisse indig\u00e8ne.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD003016/01", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "MOTION PARLEMENTAIRE", "\u00c9CREVISSE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1301152"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271971", "durationSec": 119, "title": "10.10.13", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101013, \u00e0 l'appel des syndicats, le personnel hospitalier du canton de Fribourg a d\u00e9fil\u00e9 et manifest\u00e9 dans les rues de la ville afin d'obtenir de meilleures conditions de travail et de rapides revalorisations salariales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "SALAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "sequenceIds": ["1301158"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271972", "durationSec": 94, "title": "10.10.13", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101013, les pr\u00e9venus d'origine g\u00e9orgienne jug\u00e9s pour une vague importante de cambriolages dans les cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud reconnaissent partiellement les faits mais nient appartenir \u00e0 une organisation criminelle de type mafieuse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAFIA", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1301162"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271973", "durationSec": 103, "title": "10.10.13", "excerpt": "* Veytaux : 20101013, afin d'am\u00e9liorer les connaissances sur le stockage et le vieillissement des vins compos\u00e9s avec du raisin chasselas, des viticulteurs ont immerg\u00e9 une caisse de bouteilles de ce vin dans le Lac L\u00e9man o\u00f9 les conditions pour une parfaite vinification semblent r\u00e9unies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEYTAUX"], "thematicThemes": ["VINIFICATION", "VITICULTURE"], "sequenceIds": ["1301163"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271974", "durationSec": 246, "title": "10.10.13", "excerpt": "* Salquenen, Savi\u00e8se, Ollon (VS) : 20101013 et archives 2009, certains vignerons encaveurs essayent d'entreposer leur vin non plus dans des tonneaux en bois mais dans des amphores g\u00e9antes ou des containeurs en b\u00e9ton en forme d'oeuf. Cette technique leur permet d'\u00e9viter les complications li\u00e9es au d\u00e9p\u00f4t parfois trop important de bois dans le vin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SALQUENEN", "OLLON (VS)", "SAVIESE"], "thematicThemes": ["VINIFICATION", "VITICULTURE"], "sequenceIds": ["1301259", "1301260", "1301261"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271975", "durationSec": 140, "title": "10.10.13", "excerpt": "* Auvernier, Neuch\u00e2tel-ville : 20101013, viticulteur du Domaine du Ch\u00e2teau d'Auvernier GROSJEAN Thierry est le candidat du PLR au remplacement du conseiller d'Etat d\u00e9missionnaire HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["GROSJEAN, THIERRY"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1301264", "1301265"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271976", "durationSec": 135, "title": "10.10.13", "excerpt": "* St-Imier, Moutier : 20101013, rencontre avec 2 apprentis, une coiffeuse et un m\u00e9canicien, dont les ma\u00eetres d'apprentissages ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9s par la chambre de commerce jurassienne pour la qualit\u00e9 de leur enseignement professionnel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER", "MOUTIER"], "thematicThemes": ["APPRENTI"], "sequenceIds": ["1301268", "1301269"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010301153", "summary": "21:01:14\r\nGen\u00e8ve-ville, quartier des Eaux-Vives : divers plans sur \u00e9crevisses dans  paniers de p\u00eacheurs (14\", 12\") / itw BAVAREL, Christian, d\u00e9put\u00e9 Les Verts  genevois (invasion de l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine dans le Lac L\u00e9man, d\u00e9velopper la consommation des \u00e9crevisses) / itw DAENDLIKER, Gottlieb, inspecteur cantonal de la Faune et P\u00eache (difficult\u00e9 de concilier d\u00e9veloppement de la consommation et protection de l'\u00e9crevisse indig\u00e8ne) / still sur texte humoristique de la motion adress\u00e9e au Grand Conseil sur l'\u00e9crevisse / divers plans de BAVAREL, Christian mangeant \u00e9crevisse \u00e0 la terrasse d'un restaurant (5\", 8\"). \u00e9crevisse, esp\u00e8ce en voie de disparition, motion parlementaire, l\u00e9gislatif cantonal.", "id": "1301152", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "MOTION PARLEMENTAIRE", "\u00c9CREVISSE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301159", "summary": "20:47:19\r\nFribourg-ville : divers plans personnel des professions de la sant\u00e9 d\u00e9filant dans la rue en criant des slogans (20\", 10\") / itw GRANELL, Patricia,   infirmi\u00e8re (revendications) / divers plans personnel hospitalier travaillant au service des urgences avec pr\u00e9sence de patients (20\") / itw DEMIERRE,   Anne-Claude, Directrice de la sant\u00e9 et des affaires sociales fribourgeoise  (augmentations salariales pr\u00e9vues). conflit du travail, salaire, personnel hospitalier, manifestation politique.", "id": "1301158", "visualThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "SALAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301163", "summary": "20:49:11\r\nGen\u00e8ve-ville : divers croquis des accus\u00e9s g\u00e9orgiens assistant \u00e0 leur proc\u00e8s (13\") / itw ORCI, Lelia, avocate d'un des accus\u00e9s (absence de preuves   d'appartenance \u00e0 un r\u00e9seau mafieux) / plan bref de l'ext du b\u00e2timent du Palais de justice. cambriolage, mafia.", "id": "1301162", "visualThemes": ["MAFIA", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301164", "summary": "20:50:47\r\nVeytaux, Ch\u00e2teau de Chillon : itw EGLI, Kurt, directeur production de vins Henri Badoux SA par VON REDING, Jost (exp\u00e9rience de l'immersion de 340   bouteilles de vins dans le lac L\u00e9man afin de d\u00e9montrer le potentiel de   vieillissement du chasselas) / ITW DUFAUX, Daniel, pr\u00e9sident de l'Union Suisse des oenologues par VON REDING, Jost (am\u00e9liorer les connaissances sur le   stockage et le vieillissement du raisin Chasselas) / divers plans immersion  d'une caisse contenant des bouteilles de vin dans le lac L\u00e9man. vinification viticulture.", "id": "1301163", "visualThemes": ["VINIFICATION", "VITICULTURE"], "visualGeographicals": ["VEYTAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301260", "summary": "20:52:27\r\nSalquenen : divers plans membres de la famille MATHIER d\u00e9versant jus de  raisins dans amphores enterr\u00e9es dans le sol (12\") / itw MATHIER, Am\u00e9d\u00e9e,  vigneron encaveur (types de raisins) / images Canal 9, archives 2009, divers plans MATHIER, Am\u00e9d\u00e9e proc\u00e9dant \u00e0 enfouissage d'une amphore (10\") / itw   KUONEN, Fadri, caviste (bons r\u00e9sultats de ce proc\u00e9d\u00e9 de vinification) / divers plans vignerons d\u00e9chargeant cuves m\u00e9talliques contenant raisins blancs (11\"). vinification, viticulture ", "id": "1301259", "visualThemes": ["VINIFICATION", "VITICULTURE"], "visualGeographicals": ["SALQUENEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301261", "summary": " Savi\u00e8se : divers plans VARONE, Dany, oenologue pr\u00e9levant vin stock\u00e9 dans de grandes amphores en b\u00e9ton en forme d'oeuf (11\", 9\") / itw VARONE, Dany (\u00e9vite probl\u00e8mes pos\u00e9s par tonneaux en bois). vinification, viticulture ", "id": "1301260", "visualThemes": ["VINIFICATION", "VITICULTURE"], "visualGeographicals": ["SAVIESE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301262", "summary": " Ollon (VS) : divers plans REYNARD, St\u00e9phane, vigneron encaveur parcourant et examinant ses vignes (13\", 8\") / itw REYNARD, St\u00e9phane (choisi raisins pouvant \u00eatre plac\u00e9s dans cuves en b\u00e9ton). vinification, viticulture.", "id": "1301261", "visualThemes": ["VINIFICATION", "VITICULTURE"], "visualGeographicals": ["OLLON (VS)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301265", "summary": "20:56:36\r\nAuvernier : divers plans GROSJEAN, Thierry, viticulteur du Domaine du  Ch\u00e2teau d'Auvernier et candidat du PLR au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois   contr\u00f4lant qualit\u00e9s des raisins vendang\u00e9s et livr\u00e9s dans la cour du ch\u00e2teau  (15\") / itw GROSJEAN, Thierry (qualit\u00e9 du raisin, ne repr\u00e9sente pas un alibi politique) / divers plans GROSJEAN, Thierry go\u00fbtant un verre de vin blanc / itw GROSJEAN, Thierry, attabl\u00e9 \u00e0 une grande table (changer de ch\u00e2teau).  portrait, \u00e9lection cantonale, parti politique PLR ", "id": "1301264", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"], "visualPersons": ["GROSJEAN, THIERRY"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301266", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, salle du Conseil d'Etat : GROSJEAN, Thierry, candidat du PLR au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois posant pour photographes (6\") / itw   GROSJEAN, Thierry (poss\u00e8de un sens aigu de l'\u00e9tat, importance politique de son p\u00e8re l'a emp\u00each\u00e9 longtemps d'entrer en politique) / divers plans sur  portrait peint de GROSJEAN, Carlos, ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et p\u00e8re de GROSJEAN, Thierry (7\") / divers plans GROSJEAN, Thierry observant peinture repr\u00e9sentant GROSJEAN, Carlos. portrait, \u00e9lection cantonale, parti   politique PLR.", "id": "1301265", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GROSJEAN, THIERRY"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301269", "summary": "20:58:58\r\nSt-Imier : divers plans Morgane, apprentie coiffeuse coiffant cliente dans un salon de coiffure (6\", 7\") / itw Morgane (satisfaite du soutien de son   employeur) / divers plans GAJO, Adrien, responsable du salon de coiffure  observant apprenties coiffant clients (6\") / itw GAJO, Adrien (assurer bonne formation est un devoir). apprenti, coiffeur ", "id": "1301268", "visualThemes": ["APPRENTI", "COIFFEUR"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301270", "summary": " Moutier : divers plans ROETHLISBERGER, Patrick, directeur ateliers m\u00e9caniques dirigeant apprenti dans atelier (10\", 11\") / itw ROETHLISBERGER, Patrick  (importance de la formation professionnelle, fier d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par un prix) / divers plans Arton, apprenti m\u00e9capraticien travaillant sur fraiseuse (10 \", 13\") / itw Arton (soutien de son ma\u00eetre d'apprentissage). atelier  machine-outil.", "id": "1301269", "visualThemes": ["MACHINE-OUTIL", "APPRENTI", "ATELIER"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539116", "comment": "TEMOIN\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092592", "position": "01"}}, {"id": "539115", "comment": "TEMOIN\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117478", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259699", "internalArchiveId": "GE1010259700", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.10.12", "publicationDate": "2010-10-12T00:00:00Z", "durationSec": 1120, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092591\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:22) [99%] : \r\nNous ferons le point ce soir sur les perturbations annonc\u00e9es entre la Suisse romande et la France en raison de la gr\u00e8ve sur les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:00:29) [70%] : \r\nPremi\u00e8res faire c'est avoir o\u00f9 elle est entr\u00e9e c'est-\u00e0-dire Far-West qui allait entrer pour pouvoir les rattraper, il est patent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:49) [90%] : \r\nDans leur course vers le sud, les oiseaux migrateurs se tra\u00eenent les pattes dans les filets du col de Jaman nous avons suivi les b\u00e9n\u00e9voles qui se relaient jour et nuit pour suivre leur trajectoire et puis s\u00e9quence souvenir, nous vous emmenons \u00e0 bord du m\u00e9soscaphe de l'Exposition nationale de 1964 et pour cela nous avons retrouv\u00e9 l'une de ses h\u00f4tesses toujours aussi pimpante et enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:49 > 0:01:01) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la cam\u00e9ra qui \u00e9tait sur le kiosque, on pouvait la faire pivoter et puis voir quelquefois des filles en bikini, \u00e7a faisait toujours au commandant enfin il nous les signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:04 > 0:01:21) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 du jour, les perturbations du trafic ferroviaire et a\u00e9rien, en raison de la gr\u00e8ve sur les retraites en France \u00e0 Gen\u00e8ve 28 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, les compagnies a\u00e9riennes accusent le coup mais les passagers roman averti depuis quelques jours se sont plut\u00f4t bien organis\u00e9, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:23 > 0:01:42) [95%] : \r\nEt entre Gen\u00e8ve et la France depuis ce matin, la gr\u00e8ve des transports chez nos voisins, perturbe l'ensemble du trafic a\u00e9rien en Suisse les low cost sont en ligne de mire le groupe EasyJet a d\u00fb annuler son vol aujourd'hui, sans compter les retards depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les gr\u00e8ves ont co\u00fbt\u00e9 plus de 10 millions de francs \u00e0 la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:42 > 0:02:04) [93%] : \r\nPas seulement les vols \u00e0 destination de la France, mais les vols \u00e0 destination de l'Espagne, le Portugal prennent beaucoup de retard, ce qui cause \u00e9videmment des r\u00e9percussions sur l'ensemble de notre r\u00e9seau, nous avons des vols qui sont remplis \u00e0 85 90 pourcent de taux de remplissage, vous pouvez ramer, imaginez le manque \u00e0 gagner est l\u00e9gale et les prix suppl\u00e9mentaire replacer ses passagers sur d'autres vols d'un certain nombre de contraintes, c'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:05 > 0:02:13) [84%] : \r\nDes passagers roman avertis ont visiblement pris leurs dispositions au guichet, pas de r\u00e9clamation, si ce n'est quelques \u00e9trangers, un peu surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:14 > 0:02:27) [88%] : \r\nOn avait un vol qui devait partir aujourd'hui pour Paris avoir une connexion \u00e0 Paris pour partir pour Montr\u00e9al, \u00e7a cause des probl\u00e8mes demain pour le travail, communiquer avec les jours de de cong\u00e9s et tout \u00e7a, il faudra s'arranger, mais on n'a pas trop le choix faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:27 > 0:02:31) [95%] : \r\nUn calme qui s'explique notamment par le fait que la gr\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:32 > 0:02:48) [90%] : \r\nComme toutes les les mouvements de gr\u00e8ve, les mouvements sociaux qui sont annonc\u00e9s quelques jours \u00e0 l'avance, nous avons le temps de communiquer, de pr\u00e9venir le passager et que tous ceux qui ont un d\u00e9part de Gen\u00e8ve vers la France devait prendre des pr\u00e9cautions, se renseigner, de savoir si leur vol \u00e9tait op\u00e9r\u00e9 ou non, les gens ont fait cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:03:04) [95%] : \r\nL'a\u00e9roport devra tout de m\u00eame d\u00e9bourser 50000 francs \u00e0 cause de la gr\u00e8ve du c\u00f4t\u00e9 de la gare Cornavin, le calme a \u00e9galement r\u00e9gn\u00e9 aujourd'hui malgr\u00e9 l'annulation de plusieurs liaisons TGV entre la Suisse et la France pour demain, les syndicats fran\u00e7ais annonce d\u00e9j\u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:05 > 0:03:15) [94%] : \r\nEt voici les autres temps forts de l'actualit\u00e9 de ce mardi avec, tout d'abord, la condamnation de l'ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan, Xavier Bagnoud, qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique avec une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:19 > 0:03:44) [94%] : \r\nL'affaire avait fait grand bruit en Valais, le d\u00e9put\u00e9 PDC Xavier Bagnoud s'\u00e9tait laiss\u00e9 filmer par sa ma\u00eetresse dans le plus simple appareil sniffant de la coca\u00efne, la vid\u00e9o avait ensuite \u00e9t\u00e9 mis en ligne sur Internet, c'\u00e9tait le 8 mai 2008 aujourd'hui, Xavier Bagnoud et condamn\u00e9 \u00e0 90 jours- amende avec un sursis de 2 ans pour consommation de coca\u00efne quant \u00e0 sa carri\u00e8re politique, il avait abandonn\u00e9 son mandat au Grand Conseil, peu apr\u00e8s la diffusion de la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:45 > 0:03:59) [93%] : \r\n\u00e0 Bienne, une prostitu\u00e9e br\u00e9silienne de 45 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier dans un salon de massage au dernier \u00e9tage de cet immeuble, centre- ville, la victime pr\u00e9sentait des coupures l'arme suppos\u00e9e du Crime a \u00e9t\u00e9 saisi une prostitu\u00e9e voisine t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:10) [92%] : \r\nCe matin j'ai entendu non femme hurler dans la cage d'escalier, il y avait tout \u00e0 coup beaucoup de bruit dans toute la maison et puis c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, mais les policiers ont d\u00e9barqu\u00e9 en nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:11 > 0:04:20) [93%] : \r\nL'autopsie montrent que la femme a succomb\u00e9 \u00e0 des blessures commises par un objet tranchant, la Br\u00e9silienne \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 un ressortissant suisse pour l'heure, l'auteur du Crime courent toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:04:46) [90%] : \r\n\u00e0 Lausanne, un petit groupe de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s, a pass\u00e9 la nuit \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Jacques ce matin leur comit\u00e9 de soutien \u00e9t\u00e9 devant le Grand Conseil Vaudois pour protester contre leur renvoi des renvois que les r\u00e9fugi\u00e9s consid\u00e8re comme arbitraire, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo \u00e0 interpeller le gouvernement, ce soir, ces demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s devrait passer une nouvelle nuit dans une et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:05:08) [93%] : \r\nIls sont des millions chaque ann\u00e9e \u00e0 traverser la Suisse romande en direction du sud, les oiseaux migrateurs sont suivis de pr\u00e8s, jours et je vous propose de d\u00e9couvrir l'un des plus importants sites d'observation en Europe, le col de Jaman, des b\u00e9n\u00e9voles se relaient jour et nuit pour baguer les oiseaux et vous pouvez les voir \u00e0 l'oeuvre, jusqu'au 17 octobre C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:09 > 0:05:24) [91%] : \r\nIls viennent d'Autriche, de Pologne et parfois m\u00eame de Scandinavie et dans leur course vers le sud, certains se prenaient dans les filets du Groupe d'\u00e9tudes faunistique de Jaman jour et nuit, Laurent Vallotton et son \u00e9quipe se relayent pour les d\u00e9p\u00eatre ici une m\u00e9sange noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:24 > 0:05:30) [78%] : \r\nPremi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est avoir w\u00e4hlen cr\u00e9\u00e9 c'est-\u00e0-dire Far-West qui allait entrer pour pouvoir les rattraper les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:30 > 0:05:44) [84%] : \r\nPat voit si les preuves sont l\u00e0 et une fois qu'on a d\u00e9gag\u00e9 les a le le gros, le gros est fait, on a choisi cet endroit pour proposer nos nos filets pour attraper les oiseaux parce qu'on est dans une vall\u00e9e o\u00f9 les oiseaux sont canalis\u00e9s pour la migration d'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:45 > 0:05:59) [90%] : \r\nChaque ann\u00e9e, de d\u00e9but ao\u00fbt \u00e0 mi- octobre, une dizaine de b\u00e9n\u00e9voles capturent des oiseaux migrateurs, pour leur poser une bague, ils \u00e9tudient leur trajectoire gr\u00e2ce \u00e0 d'autres ornithologues qui contacte le Groupe d'\u00e9tudes pour leur dire o\u00f9 et quand ils ont retrouv\u00e9 l'oiseaux bagu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:59 > 0:06:14) [87%] : \r\nSur la p\u00e9riode de 20 ans donc, on a commenc\u00e9 en 1991 et si on commence \u00e0 voir des choses qui se dessinent, c'est-\u00e0-dire par exemple de plus en plus d'esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes, donc des esp\u00e8ces qu'on qu'on rencontre plut\u00f4t au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e, puis qui monte gentiment \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:14 > 0:06:24) [92%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les troupes sont renflou\u00e9es par la pr\u00e9sence de civiliste, qui reste sur place toute la p\u00e9riode de bagages, c'est le choix de Samuel Progin, qui allie, passion et devoir de citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:25 > 0:06:41) [81%] : \r\nCe matin, c'est c'est id\u00e9al, il y a pas trop de vent l\u00e9ger vent d'Est, mais \u00e7a va se se acceptable, donc c'est des bonnes conditions de cl\u00f4ture des oiseaux non mais dans un petit sac pour la premi\u00e8re, la cabane c'est \u00e9vite de trop stress\u00e9e donc dans le mot je vois pas ce qui se passe autour de ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:42 > 0:06:46) [87%] : \r\nSorti des filets, direction la cabane pour la prochaine \u00e9tape du recensement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:46 > 0:06:53) [84%] : \r\nMoi, je suis en train de maquiller les oiseaux qu'on a captur\u00e9 lorsqu'on leur pose une petite bague en alu calibre d\u00e9pend de l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:55 > 0:07:08) [76%] : \r\nSur cette bague on un code unique en chiffres, c'est \u00e9crit \u00e9galement la la provenance, la baguette donc apr\u00e8s versant de mesures en fait l'exemple l'\u00e2ge parce que la c'est jeune homme vers cieux le tas d'avancement de l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:11 > 0:07:19) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but des observations 140000 oiseaux de 122 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s et aussit\u00f4t rel\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:20 > 0:07:28) [75%] : \r\nAlors le gosse gorge Vaessen migrateurs ainsi pour terminer, vous allez passer l'hiver en Espagne donc sur de la France Jean-Pierre 73 sous-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:29 > 0:07:32) [97%] : \r\nMais d'autres vont carr\u00e9ment passer l'hiver sous le soleil du Sahara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:39) [85%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un rush qu'\u00e0 front blanc c'est un oiseau qui est devenu tr\u00e8s rare en Suisse et donc on a attrap\u00e9 ce matin et il va partir directement pour l'Afrique, celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:39 > 0:07:44) [96%] : \r\nTous les curieux peuvent venir observer le camp de bagages du col de Jaman jusqu'au 17 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:46 > 0:08:04) [93%] : \r\nInauguration aujourd'hui \u00e0 Fribourg, d'une nouvelle place qui porte le nom de Catherine Repond c'est la derni\u00e8re sorci\u00e8re br\u00fbl\u00e9e en Suisse romande en 1009 en 1731 alors il faut dire que la Suisse romande et la r\u00e9gion d'Europe qui a ex\u00e9cut\u00e9 le plus de sorci\u00e8re 4000 juste pour le canton de Vaud Von Reding \u00e9tait \u00e0 Fribourg, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:05 > 0:08:55) [88%] : \r\nAujourd'hui beaucoup de monde au GATT c'est tout comme, en 1731 aujourd'hui, ils sont tous venus pour Catherine Repond, tout comme en 1731 aujourd'hui ici, c'est la f\u00eate, tout comme en 1731 sauf qu'en 1731 Catherine Repond dite Catillon a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 ici sur le b\u00fbcher condamn\u00e9e pour sorcellerie alors 1731 \u00e7a fait il n'y a pas si longtemps, \u00e0 l'\u00e9poque, Voltaire, dit \u00e0 son roman Za\u00efre d'Alembert et Diderot planchaient sur l'encyclop\u00e9die et Jean-Jacques Rousseau se promenait d\u00e9j\u00e0 en solitaire entre Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, on est en pleine philosophie des Lumi\u00e8res, mais \u00e0 peine avait-on passer les contreforts du bassin l\u00e9manique qu'on retournait \u00e0 l'obscurantisme et \u00e0 la superstition Fribourg qui d'ailleurs aujourd'hui encore n'on n'a pas tout \u00e0 fait fini avec les sorci\u00e8res et les diables, comme nous le montre, sujet de G\u00e9raldine Gianetti impatient touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:55 > 0:09:06) [96%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Hubert Audriaz, le diable est \u00e0 l'honneur en basse-ville de Fribourg, il a cr\u00e9\u00e9 le parcours des bons diables au programme des repr\u00e9sentations color\u00e9es de Lucifer et surtout des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:06 > 0:09:30) [85%] : \r\nDiable, avait demand\u00e9 une \u00e2me si construisent ah bon, et puis nous comment on est dans un quartier extraordinaire, h\u00e9 bien nous, on a trouv\u00e9 une \u00e2me, on a pris un chat, et puis on a il devait traverser le pont, la premi\u00e8re rame et on a mis un chat, on a mis de l'eau, puis il s'est tir\u00e9 puis diable il a pas une \u00e2me, il a eu un chat, c'est pour \u00e7a qu'dans notre quartier, a bien rempli Tchat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:30 > 0:09:41) [88%] : \r\n\u00e0 2 reprises, Hubert a d\u00e9couvert ce diable incendi\u00e9 et ici on est au 13\u00e8me poste du parcours alors une personne mal intentionn\u00e9e hasard des chiffres ou plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne surnaturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:41 > 0:09:52) [92%] : \r\nPour venir dans le parcours de bons diables, il faut avoir aussi de l'humour, sinon \u00e7a devient trop s\u00e9rieux, moi je fais pas des choses s\u00e9rieuses, je ne suis pas un homme s\u00e9rieux d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:52 > 0:09:58) [99%] : \r\nLe parcours est ouvert jusqu'\u00e0 fin octobre, l'occasion de se faire peur ou simplement de r\u00eaver un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:58 > 0:10:02) [90%] : \r\nC'est un endroit magique pour les gens, pour moi, s'il me fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:03 > 0:10:18) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc la plaque qui r\u00e9habilite la m\u00e9moire de Catherine Repond avec moi une autre Catherine Catherine ou de s'TREMP, vous \u00eates archiviste \u00e0 l'\u00c9tat de Fribourg, on est en plein si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, quels ont \u00e9t\u00e9 les preuves apport\u00e9es pour condamner, Catherine Repond pour sorcellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:19 > 0:10:31) [86%] : \r\nElle avait une blessure au pied gauche et le paillis de Corbi\u00e8res, pens\u00e9 que c'\u00e9tait lui qui lui avait inflig\u00e9 ce ce ce ce cette blessure compl\u00e9ter, sous forme de de de renard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:31 > 0:10:35) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps cette sorcellerie, elle a fini par l'avouer au proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:35 > 0:10:43) [88%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait sous la torture, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s violente, tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, tout le monde, \u00e0 vous d'\u00eatre sorci\u00e8re apr\u00e8s une torture pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:43 > 0:10:47) [94%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 pendant le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, c'\u00e9tait monnaie courante ici la torture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:47 > 0:10:50) [86%] : \r\nOui, absolument, toujours partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:00) [92%] : \r\nOn parlait aussi du fait qu'elle en savait trop sur certains agissements notamment de Duba\u00ef, on parle de fausse monnaie de battre fausse monnaie est-ce que aujourd'hui on a des preuves qui confirmerait sa th\u00e8se-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:00 > 0:11:08) [85%] : \r\nOn ne sait pas encore pour sur il faudrait, il faudrait vraiment relire lire les sources \u00e9dit\u00e9 les sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:09 > 0:11:19) [94%] : \r\nEt pourquoi aujourd'hui r\u00e9habiliter la m\u00e9moire d'une sorci\u00e8re parce que finalement, c'\u00e9tait quand m\u00eame une femme de mauvaise vie, on peut le dire est-ce que vous avez pas d'autres h\u00e9ro\u00efnes fribourgeoise pour nommer une place \u00e0 son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:20 > 0:11:31) [89%] : \r\nJe pense qu'il s'agit de de r\u00e9habiliter un peu l'injustice qu'on a fait \u00e0 beaucoup de monde, et pas seulement des femmes pendant l'ancien r\u00e9gime, on est pass\u00e9 \u00e0 des avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:31 > 0:11:34) [89%] : \r\nR\u00e9habilitation de la m\u00e9moire n'est pas judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:34 > 0:11:43) [86%] : \r\nRevoir mal\u00e9fice, pour moi, \u00e7a revient au m\u00eame, William, \u00e7a, c'est pas grave, il fallait lui rende justice, il fallait lui rend triste et souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:52) [87%] : \r\nCatherine extr\u00eame merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, h\u00e9 ben voil\u00e0, il aura fallu 208 ans \u00e0 Fribourg, pour que la sorci\u00e8re br\u00fbl\u00e9e deviennent Ma sorci\u00e8re bien aim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:53 > 0:12:18) [93%] : \r\nMerci Yost aust\u00e8re, rendez- vous sur notre site, TSR d\u00e9couverte Point CH pour une discussion passionnante avec une sp\u00e9cialiste des sorci\u00e8res, voil\u00e0, dans 2 semaines, les neuch\u00e2telois devront remplacer le ministre d\u00e9missionnaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard l'occasion de rencontrer l'un des candidats, le Vert Patrick \u00c9rard et ce n'est pas un inconnu puisque c'est lui qui a pr\u00e9sid\u00e9 la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'affaire Hainard justement portrait sign\u00e9 Sergio Baudelaire Marceau et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:20 > 0:12:24) [92%] : \r\nAlors commence le MAHB que les \u00e9quipes sont en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:24 > 0:12:40) [88%] : \r\nPatrick Errard, lui c'est le Vert qui pourrait peut-\u00eatre remplacer Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois oui lui aussi aime bien aller sur le terrain, mais avec lui, le ton est sensiblement diff\u00e9rent, le porte- voix, c'est le seul moyen de vous avez trouv\u00e9 pour vous faire entendre pour que l'entende votre voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:40 > 0:12:48) [93%] : \r\nNon pas pour faire attendre parfois pour me faire entendre ici sur ce vaste terrain mais disons que c'est un outil qui a ses limites : on voit bien que on a de la peine \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:48 > 0:12:53) [75%] : \r\nEt bouger les gens, oui, un horaire, donc \u00e7a doit peut pr\u00e9juger en politique, le porte- voix c'est utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:53 > 0:13:00) [93%] : \r\nEn politique, on a le micro, mais je dirais plut\u00f4t qu'il faut avoir une bonne voie et surtout un bon contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:00 > 0:13:04) [90%] : \r\nEt une bonne tenue parce que franchement un training, est ce que \u00e7a fait vraiment homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:04 > 0:13:19) [88%] : \r\nC'est mon avis, de travail, j'imagine que si un menuisier ou un agriculteur allait prendre cette place de conseiller d'\u00c9tat, o\u00f9 le trouver aussi dans son habit de travail l'habit ne fait pas le Moine et puis malheureusement on a tendance \u00e0 trop se fie aux apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:19 > 0:13:38) [90%] : \r\nPatrick \u00c9rard 50 ans, 3 enfants, militant Vert, depuis 20 ans, c'est l'atout de la gauche plurielle, oui, il peut raisonnablement pr\u00e9tendre au si\u00e8ge gouvernemental mais voil\u00e0 avant lui, 2 autres vers Michel von Wyss et Fernand Cuche se sont cass\u00e9 les dents en mordant dans la pomme n'y aurait-il pas une mal\u00e9diction au ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:38 > 0:14:27) [91%] : \r\nNon, il n'y a pas de mal\u00e9diction, tout simplement, en \u00e9tant peut-\u00eatre trop en avance sur son temps au niveau des id\u00e9es il faut pas oublier que les gens ont quelques r\u00e9ticences au changement qu'on ne peut pas venir avec des propositions, si elles sont pas totalement acquise dans l'esprit des gens et c'est ce qui pose le probl\u00e8me effectivement de cette forme de mal\u00e9diction, mais si on sait \u00eatre avec son temps et pas 50 m\u00e8tres devant la fanfare, je pense que la musique peut jouer l'ambition tueuse d'amiti\u00e9, je n'ai pas d'ambition, je n'avais pas cette ambition de devenir conseiller d'\u00c9tat, tr\u00e8s clairement, et maintenant on ceci se trouve dans une situation o\u00f9 je ne cherche pas \u00e0 redresser les torts, j'ai \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui a toujours ou, tout au long de sa vie est au service, j'aime servir, je suis plut\u00f4t fid\u00e8le dans mais travaux et maintenant j'aimerais pouvoir rendre ce service \u00e0 la population neuch\u00e2teloise h\u00e9 non \u00e0 mon compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:27 > 0:14:30) [99%] : \r\nVerdict des urnes le 31 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:31 > 0:14:51) [93%] : \r\nJe vous propose maintenant voyage extraordinaire \u00e0 bord du m\u00e9soscaphe de l'Expo nationale de 1964 apr\u00e8s un long s\u00e9jour en Am\u00e9rique, le sous- marin est revenu en Suisse tout rouill\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il se trouve actuellement au Mus\u00e9e des transports ont, dans l'attente d'une r\u00e9novation et pour nous servir de guide, nous avons retrouv\u00e9 l'une de ces 2 h\u00f4tesses, reportage de Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:01 > 0:15:09) [97%] : \r\nLa direction de l'Exposition nationale suisse et le pompage du m\u00e9soscaphe Auguste Piccard vous souhaite la bienvenue \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:29) [90%] : \r\n46 ans apr\u00e8s l'Exposition nationale Madeleine Kempf retrouve le m\u00e9soscaphe quelle merveille ou presque : ah, ils ont fait fort, alors c'est manier au mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon, on a recr\u00e9\u00e9 l'int\u00e9rieur du m\u00e9soscaphe pour une prochaine Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:29 > 0:15:35) [86%] : \r\nEt m\u00eame les si\u00e8ges m\u00eame Les hublot et mon costume d'h\u00f4tesse c'est merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:39) [88%] : \r\nEt la pimpante h\u00f4tesse n'a rien oubli\u00e9, ils \u00e9taient comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:42 > 0:16:22) [86%] : \r\nPas tr\u00e8s rassur\u00e9, mais d\u00e8s qu'on avait ferm\u00e9 le l'\u00e9couter, on partait dans la journ\u00e9e de plong\u00e9e L \u00e0 ils se d\u00e9tendent, il regardait la t\u00e9l\u00e9vision et voyez ce qui se passait \u00e0 l'ext\u00e9rieur gr\u00e2ce \u00e0 la cam\u00e9ra qui \u00e9tait sur le kiosque, on pouvait la faire pivoter et puis voir quelquefois des filles en bikini \u00e7a plaisait toujours au commandant failli nous les signaler, il y avait un manche \u00e0 balai pour comme dans les avions pour le conduire le plus et descendait gentiment, alors l\u00e0, le r\u00f4le de l'h\u00f4tesse sectaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:22 > 0:16:39) [85%] : \r\nDe regarder les instruments, on nous avait appris \u00e0 conna\u00eetre jusqu'\u00e0 ce que, \u00e0 100 m\u00e8tres environ, on se pose sur le fond, l\u00e0 les projecteurs \u00e9taient allum\u00e9s et puis on voyait le fond du L\u00e9man, c'est-\u00e0-dire fin des zones de sembler \u00eatre debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:40 > 0:16:53) [90%] : \r\nC'est l'obscurit\u00e9 qui r\u00e8gne au fond du L\u00e9man, il fait 4 degr\u00e9s toute l'ann\u00e9e, donc pas de vie possible, il faisait froid, \u00e0 l'int\u00e9rieur, oui, oui, pas que je mange pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:54 > 0:17:00) [91%] : \r\nEt puis il y a les souvenirs moins gai comme le retour du m\u00e9soscaphe en Suisse, il y a quelques ann\u00e9es, un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:01 > 0:17:17) [81%] : \r\nAu Japon, les larmes aux yeux, de voir cette \u00e9pave rouill\u00e9e d\u00e9valis\u00e9s d\u00e8s Humblot arrach\u00e9 vulgaire qui, dans les, dans les r\u00e9unions o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment pitoyable de le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:18 > 0:17:28) [86%] : \r\nRetour au 64 Madeleine KAEMPF plonge 400 fois au fond du L\u00e9man accompagne 33000 visiteurs et peut-\u00eatre en est-il au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:28 > 0:17:51) [86%] : \r\nOn offrait un succ\u00e8s et son passager pour leur occuper la bouche un petit peu comme dans les avions avec les chewing-gums, etc, mais on les h\u00f4tesses, on en a eu tr\u00e8s vite assez de ramasser tous les papiers par terre vers les si\u00e8ges apr\u00e8s le d\u00e9part des passagers les issue Gus, c'est les \u00e9quipages qui les ont mang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:51 > 0:17:59) [84%] : \r\nIl faut plus en parler aujourd'hui, je peux plus manger de s'illusionner tellement mang\u00e9 \u00e0 64 vous voulez quelle couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:06 > 0:18:16) [94%] : \r\nAvec ou sans subissent, vous pourrez voir cette Exposition sur la famille Piccard \u00e0 partir du mois de janvier au mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de nous avoir suivi tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010271963", "durationSec": 108, "title": "10.10.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20101012, le mouvement de gr\u00e8ve en France n'a pas trop perturb\u00e9 les liaisons ferroviaires et a\u00e9riennes. A l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, seule la compagnie low cost EasyJet a connu d'importants retards.", "remarks": "MOIRY, Philippe : SON.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1301006", "1301007"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271964", "durationSec": 397, "title": "10.10.12", "excerpt": "* Vaud : 20101012, des ornithologues capturent et baguent des oiseaux migrateurs au col de Jaman pour \u00e9tudier l'\u00e9volution des esp\u00e8ces survolant la Suisse. UNe coop\u00e9ration avec d'autres centres d'\u00e9tudes permet de tracer les migrations de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.", "remarks": "MENDOZA, C\u00e9cilia : STAGIAIRE JOURNALISTE.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010271965", "durationSec": 172, "title": "10.10.12", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101012, VON REDING Jost m\u00e8ne une itw de la collaboratrice scientifique aux Archives d'Etat de Fribourg UTZ TREMP Catherine sur l'inauguration de la place Catherine Repond, du nom d'une sorci\u00e8re br\u00fbl\u00e9e en 1731.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["OISEAU", "FAUNE"], "sequenceIds": ["1301013"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271966", "durationSec": 121, "title": "10.10.12", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101012, l'artiste AUDRIAZ Hubert a cr\u00e9\u00e9 avec des enfants le parcours des bons diables dans le quartier de l'Auge. On y voit de nombreuses statues et repr\u00e9sentations du d\u00e9mon.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SORCELLERIE"], "sequenceIds": ["1301018"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271967", "durationSec": 234, "title": "10.10.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20101012, le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil du parti Les Verts et ma\u00eetre d'\u00e9ducation physique ERARD Patrick est le candidat de son parti pour remplacer le conseiller d'Etat d\u00e9missionnaire HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MON", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1301026"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271968", "durationSec": 156, "title": "10.10.12", "excerpt": "* Nyon : 20101012 et archives 1964, l'ex-h\u00f4tesse du M\u00e9soscaphe KAEMPF Madeleine se souvient de l'utilisation du sous-marin lors de l'Exposition nationale de 1964 \u00e0 Lausanne, alors que le Mus\u00e9e du L\u00e9man s'appr\u00eate \u00e0 lui consacrer une exposition.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1301027", "1301028"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271969", "durationSec": 116, "title": "10.10.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["SOUS-MARIN CIVIL"], "sequenceIds": ["1301030"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010301007", "summary": "23:44.52\r\nCointrin, int a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : diverses s\u00e9quences : \u00e9cran d'affichage indiquant un vol annul\u00e9 / divers plans guichets d'embarquements  vides (5\") / itw voyageur (retard dans les vols) / itw STAMPFLI, Bertrand,  porte -parole de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (le mouvement de gr\u00e8ve  avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 et n'a pas caus\u00e9 trop de perturbations). gr\u00e8ve ", "id": "1301006", "visualThemes": ["GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301008", "summary": " Geneve, int si\u00e8ge de la compagne a\u00e9rienne low cost Easyjet : divers employ\u00e9s travaillant devant des ordinateurs en open space (20\") / itw THEVENAZ,   Jean-Marc, directeur ex\u00e9cutif d'Easy jet suisse (retard sur les vols caus\u00e9s par le mouvement de gr\u00e8ve en France). gr\u00e8ve EasyJet.", "id": "1301007", "visualThemes": ["GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["EASYJET"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301014", "summary": "23:46.49\r\nVaud, col de Jaman : divers plans bref oiseaux migrateurs accroch\u00e9s dans des filets / divers plans VALLOTON, Laurent, ornithologue et membre du mus\u00e9um  d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, d\u00e9gageant oiseaux de filets / itw VALLOTON,  Laurent (les oiseaux migrateurs) / itw PROGIN, Samuel, civiliste et bagueur  d'oiseaux (capture des oiseaux, le baguage des oiseaux) / divers plans PROGIN, Samuel, baguant un oiseau rouge-gorge et le mesurant. faune ", "id": "1301013", "visualThemes": ["OISEAU", "FAUNE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301019", "summary": "23:49.47\r\nFribourg-ville, place Catherine Repond : itw UTZ TREMP, Catherine,   collaboratrice scientifique aux Archives d'Etat de Fribourg par VON REDING,  Jost (les sorci\u00e8res dans l'histoire de Fribourg, la torture, Catherine Repond). sorcellerie, interview.", "id": "1301018", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SORCELLERIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301027", "summary": "23:50.36\r\nFribourg-ville, quartier de l'Auge : divers plans AUDRIAZ, Hubert, artiste, marchant devant sculptures et repr\u00e9sentations du diable / divers    plans bref, statues et effigies du diable / itw AUDRIAZ, Hubert (l\u00e9gende \u00e0  propos de Lucifer, le parcours th\u00e9matique des bons diables, son travail).  d\u00e9mon, exposition th\u00e9matique.", "id": "1301026", "visualThemes": ["D\u00c9MON", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301028", "summary": "23:53.41\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans ERARD, Patrick, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil du parti Les Verts et ma\u00eetre d'\u00e9ducation physique arbitrant un match de football en milieu scolaire (15\") / itw ERARD, Patrick (sa candidature au Conseil  d'Etat). candidat, ex\u00e9cutif cantonal ", "id": "1301027", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301029", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : divers plans bref ERARD, Patrick, d\u00e9put\u00e9 au Grand Gonseil du parti Les Verts, en s\u00e9ance du Grand Conseil / itw ERARD, Patrick   (l'\u00e9cologie politique, l'ambition de devenir conseiller d'Etat). candidat  ex\u00e9cutif cantonal.", "id": "1301028", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301031", "summary": "23:56.32\r\nNyon, int Mus\u00e9e du L\u00e9man : divers plans KAEMPF, Madeleine, ex-h\u00f4tesse du  M\u00e9soscaphe, visitant la reconstitution du M\u00e9soscaphe / itw KAEMPF, Madeleine (le M\u00e9soscaphe et l'Expo 64 \u00e0 Lausanne, ses souvenirs). sous-marin civil.", "id": "1301030", "visualThemes": ["SOUS-MARIN CIVIL"], "visualGeographicals": ["NYON"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539110", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092591", "position": "01"}}, {"id": "539109", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117437", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259468", "internalArchiveId": "GE1009259469", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.09.30", "publicationDate": "2010-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T19:50:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092480\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:30) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour ce journal dont voici tout d'abord le sommaire, Fabian Cancellara, sacr\u00e9 pour la 4\u00e8me fois champion du monde du contre- la-montre avec plus d'une minute d'avance sur ses adversaires, co\u00efncidence, on apprend aujourd'hui les soup\u00e7ons de dopage qui p\u00e8sent sur le triple vainqueur du Tour de France Alberto Contador la r\u00e9ception des nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ironie du sort, alors que la pol\u00e9mique sur les r\u00e9partissent la r\u00e9partition des d\u00e9partements \u00e9taient encore fra\u00eeche, c'est ensemble que Johann Schneider- Ammann et Simonetta Sommaruga ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par les autorit\u00e9s bernoises le loup perd une bataille au Parlement apr\u00e8s les \u00c9tats, le National exige que la Convention de Berne qui prot\u00e8ge loup soit ren\u00e9goci\u00e9 et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision qui r\u00e9volte sur les milieux de protection de l'environnement Le Corbusier ses sympathies politiques au coeur d'une pol\u00e9mique, l'UBS renonce \u00e0 utiliser l'image du c\u00e9l\u00e8bre architecte chaux-de-fonnier tandis que Z\u00fcrich revient sur sa d\u00e9cision de donner son nom \u00e0 une rue mais la Chaux-de-Fonds d\u00e9fend l'enfant du pays, des tests de grossesse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des friandises dans les distributeurs automatiques des gares, la mesure est destin\u00e9e \u00e0 toucher les tr\u00e8s jeunes femmes, mais dans les milieux m\u00e9dicaux, elle laisse sceptique, on d\u00e9nonce ses conditions de stockage et surtout l'absence de conseils et puis la disparition de Tony Curtis, inoubliable partenaire de Marilyn Monroe dans certains l'aiment chaud charmeur cynique aux c\u00f4t\u00e9s de Roger Moore dans la s\u00e9rie Amicalement v\u00f4tre, il revendiquait un millier de conqu\u00eates f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:45) [94%] : \r\nFabian Cancellara est d\u00e9cid\u00e9ment insatiable, le cycliste bernois ajout\u00e9 aujourd'hui une nouvelle m\u00e9daille d'or \u00e0 son palmar\u00e8s en remportant le contre- la-montre des Mondiaux en Australie, retour sur l'ascension de ce v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne avec Laurent basta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:01:51) [91%] : \r\nFabian Cancelara un peu plus dans l'histoire, il fait le signe IV de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:51 > 0:02:01) [99%] : \r\nMais qui arr\u00eatera donc Fabian Cancellara le Bernois qui a remport\u00e9 ce matin \u00e0 Melbourne son 4\u00e8me titre de champion du monde du contre- la-montre s'installe d\u00e9finitivement dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:01 > 0:02:01) [74%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:02 > 0:02:17) [90%] : \r\nMoi, je suis vraiment fier, je suis heureux de \u00e7a je pense hein, j'ai fait une une course magnifique encore et maintenant la 4\u00e8me fois de gagner le contraire montre oui c'est une grande chose pour la Suisse pour le cyclisme, Paul pour moi ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:28) [97%] : \r\nSpartacus, comme on le surnomme dans le milieu avait d\u00e9but\u00e9 sa moisson de m\u00e9dailles en 2006 \u00e0 Salzbourg, en Autriche, imposant sa puissance ph\u00e9nom\u00e9nale pour glaner sa premi\u00e8re m\u00e9daille d'or \u00e0 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:35) [87%] : \r\nJe veux gagner, je peux gagner maintenant, c'est : je suis dans le maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:03:00) [96%] : \r\nUn maillot qui lui sied \u00e0 merveille pour preuve l'ann\u00e9e suivante il r\u00e9\u00e9dite l'exploit \u00e0 Stuttgart en Allemagne avant de s'imposer encore l'an dernier sur ses Terres \u00e0 Mendrisio, champion olympique en titre de la sp\u00e9cialit\u00e9, vainqueur notamment cette ann\u00e9e de Paris- Roubaix et du Tour des Flandres Cancellara n'a connu qu'une p\u00e9riode floue lorsque ce printemps, certains l'ont accus\u00e9 de rouler sur un v\u00e9lo truqu\u00e9 comme r\u00e9ponse Spartacus avait ensuite remport\u00e9 \u00e0 Rotterdam le prologue du Tour de France et prouver son sens de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:02 > 0:03:13) [77%] : \r\nJe disais toujours mes co\u00e9quipiers ou jeter la patrie, c'est 10 minutes hein, je vous dis une chose, c'\u00e9tait pas la par t\u00e9l\u00e9 7 la chambre \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la t\u00eate, je pense, j'ai fait un bel truc aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:22) [98%] : \r\n5\u00e8me l'an dernier lors de la course en ligne des Mondiaux, il en a fait son prochain objectif dimanche le Bernois tentera d'ajouter une nouvelle victoire \u00e0 son formidable palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:03:22 > 0:03:22) [77%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:24 > 0:03:28) [88%] : \r\nRichard Chassot, on le sait, un Cancellara h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 cette course, il \u00e9tait plut\u00f4t bien inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:43) [92%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, il \u00e9tait bien inspir\u00e9, c'est vrai qu'il avait fait un tour de 3 semaines qui \u00e9tait la Vuelta un gros programme cette ann\u00e9e avec les 2 victoires de vous avez cit\u00e9 et il vient pour gagner, Fabian Cancellara, donc c'est vrai qu'il a h\u00e9sit\u00e9, mais une fois qu'il est en jambes, je crois que c'est le meilleur rouleur du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:03:43 > 0:03:50) [87%] : \r\nAlors victoire \u00e9clatante, on l'a dit, hein, une minute d'avance sur ses adversaires, est ce que vous savourer cette victoire sans arri\u00e8re- pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:10) [86%] : \r\nOui, on essaie de la savourer sans arri\u00e8re- pens\u00e9e, depuis que je commente le cycliste de c'est toujours de faire ainsi, puis on jugera par apr\u00e8s, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, en tout cas, il nous a fait bien plaisir, il a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent des autres comptes la-montre il a pas domin\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, il a surtout tr\u00e8s tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e, c'est une ma\u00eetrise, je dirais qu'il a aussi l'\u00e2ge pour ma\u00eetriser ce type d'\u00e9v\u00e9nement, l\u00e0 il a tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:10 > 0:04:28) [91%] : \r\nRichard Chassot, vous, vous restez avec nous car l'autre actualit\u00e9 cycliste de ce jour, c'est Alberto Contador, 3 fois vainqueur du Tour de France, suspendu suite \u00e0 des r\u00e9sultats qualifi\u00e9s d'anormaux lors d'un contrat l'entier contr\u00f4le antidopage effectu\u00e9 sur la Grande Boucle l'espagnol d\u00e9ment, se dit victime d'une contamination alimentaire Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:58) [93%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, Alberto Contador 28 ans avait pris l'habitude de boire le champagne le long des Champs- \u00c9lys\u00e9es, vainqueur en 2007 et 2009, l'espagnol remportait le 25 juillet dernier sa 3\u00e8me Grande Boucle mais depuis cette victoire, on n'avait plus revu l'espagnol sur un v\u00e9lo du podium, coup de th\u00e9\u00e2tre ce matin l'Union cycliste internationale, annonce une suspension provisoire du coureur espagnol \u00e0 la suite d'un contr\u00f4le antidopage anormal mais ce matin, Contador serein donn\u00e9 son explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:00 > 0:05:09) [87%] : \r\nOui, alors les analyses vont se poursuivre, l'UCI elles-m\u00eames semblent d'accord : il s'agit d'un cas d'intoxication alimentaire dont je suis la victime de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:19) [95%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre, comme l'on dit, en concertation avec l'Agence mondiale antidopage, l'UCI va poursuivre ses investigations avant de tirer ses conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:20 > 0:05:26) [88%] : \r\nRichard \u00e0 se r\u00e9jouissait \u00e0 l'arriv\u00e9e de ce Tour de France d'une \u00e9preuve sans histoire, c'est encore rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:50) [93%] : \r\nOui, c'est encore rat\u00e9, c'est vrai qu'on a pas, c'est plut\u00f4t un bon d\u00e9but de saison, voire un tour de France plut\u00f4t paisible de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ce qui nous a fait du bien, depuis 10 ans et c'est vrai que ben malheureusement ben, cette histoire arrive l\u00e0 maintenant sur les championnats du monde, derni\u00e8re \u00e9preuve quasiment de l'ann\u00e9e, elle nous fait pas mal de pas mal de mal d'autant plus que vous le savez dans notre milieu, maintenant on n'a plus tellement droit \u00e0 l'erreur et puis surtout la suspicion tourne tout de suite \u00e0 \u00e0 l'accusation, donc c'est assez difficile s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:50 > 0:05:52) [99%] : \r\nAlors justement que faire pour sortir du marasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:27) [92%] : \r\nBen c'est difficile, c'est quand un travail de longue haleine, on l'a toujours dit, je crois qu'au d\u00e9part, apr\u00e8s l'affaire Festina, on a voulu aller peut-\u00eatre trop vite dans la communication, \u00e7a prend du temps, le sport et tout comme le monde, en fait, pas simple, pas toujours tr\u00e8s juste, certains viennent pour tricher et d'autres pas, il faut faire le juste et le bon d'un c\u00f4t\u00e9, il faut contr\u00f4ler, il faut continuer les contr\u00f4les et, malheureusement, de temps \u00e0 autre, on trouve encore des coureurs positifs, c'est pas forc\u00e9ment le cas Contador ce soir moi je tiens \u00e0 le dire par contre pas c'est vrai que c'est toujours la num\u00e9ro 1 mondiale, c'est celui qui a gagn\u00e9 le Tour de France, donc c'est une cible et pour le grand public, c'est c'est un moment dur encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:28 > 0:06:29) [98%] : \r\nRichard Chassot merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:30 > 0:06:45) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse avec tout d'abord la r\u00e9ception officielle \u00e0 Berne des 2 nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, alors que la pol\u00e9mique autour de la r\u00e9partition des d\u00e9partements n'est pas encore retomb\u00e9e Simonetta Sommaruga ayant une Schneider Ammann ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us ensemble par les autorit\u00e9s de leur canton David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:47 > 0:06:52) [90%] : \r\nDont on c\u00e9l\u00e8bre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il faut une fanfare quand on en fait de de fanfare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:07:05) [85%] : \r\n600 ans que le rata ou de Berne h\u00e9berge le pouvoir cantonal, il n'avait jamais v\u00e9cu pareil \u00e9v\u00e9nement de conseillers f\u00e9d\u00e9raux d'un m\u00eame canton, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 calmer la pol\u00e9mique n\u00e9e de la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:09) [97%] : \r\nOn est beaucoup plus ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:12 > 0:07:17) [80%] : \r\nC'\u00e9tait probablement l'impression dans les m\u00e9dias r\u00e9cente fleurissent messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:20) [90%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de mon travail ODF J.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:20 > 0:07:26) [90%] : \r\nEt sur le d\u00e9part ou la retraite de nombreux conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont l\u00e0, mais il reste discret sur les d\u00e9buts chaotiques du nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:28 > 0:07:40) [87%] : \r\nIl y a une nouvelle politique qui commence, moi je suis le vieux moi je de dispara\u00eetre dans le brouillard alors par des conseils, j'ai toujours fait, nous entendons-nous en retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:47 > 0:07:55) [85%] : \r\nRida bonjour les d\u00e9cisions dogme gouvernement donc pas \u00eatre les m\u00eames que les int\u00e9r\u00eats des partis et ce savoir faire la diff\u00e9rence, c'est un grand tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:55 > 0:08:17) [91%] : \r\nLe Front uni de ce jeudi doit se scinder rapidement dans son fief de Langenthaler, il y aura une SchneiderAmmann d\u00e9montre qu'il tient \u00e0 jouer la carte de l'\u00e9conomie r\u00e9elle et go\u00fbte \u00e0 une popularit\u00e9 toute nouvelle pour lui, \u00e0 K\u00f6niz, les pompiers salue leur ancienne chef Simonetta Sommaruga \u00e9mu par l'accueil qui lui est r\u00e9serv\u00e9, la pianiste de talent ne veut laisser la place \u00e0 aucune fausse note dans cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:17 > 0:08:39) [87%] : \r\nIls ont compris que pour le travail qui que que juge-t-elle j'ai attaque maintenant, c'est, je le fais vraiment avec beaucoup de joie et avec toute mon engagement il y a aucune, aucune pol\u00e9mique l\u00e0- dedans, on esp\u00e8re que sans humour va l'aider \u00e0 d\u00e9passer et handicap qu'on a essay\u00e9 de les mettre sur sa route avec ce d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:39 > 0:08:43) [92%] : \r\n2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux bernois de fa\u00e7on de faire de la politique et de faire la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:46 > 0:09:00) [89%] : \r\nLa bataille perdue du loup devant les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le Parlement demande que les conventions de Berne qui prot\u00e8ge le canid\u00e9 soit ren\u00e9goci\u00e9 et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9nonc\u00e9 ce soir, les milieux de protection de la nature d\u00e9nonce, je cite, un coup de fusil, le point avec Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:01 > 0:09:08) [92%] : \r\nSi vous le traquer dans les trav\u00e9es du Parlement, vous avez une chance de l'apercevoir, cet homme est un grand pr\u00e9dateur du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:20) [90%] : \r\nNon, je suis, je ne me sens pas en tout cas je ne me mets pas dans la peau du pr\u00e9dateur du loup, je me bats tout simplement dans la peau d'un responsable politique qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus que d'autres, confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:20 > 0:09:31) [92%] : \r\nC'est pourtant gr\u00e2ce \u00e0 lui que la Suisse va ren\u00e9gocier la convention de Berne pour que le loup ne soient plus strictement prot\u00e9g\u00e9e mais simplement prot\u00e9ger traduction enthousiaste d'un \u00e9leveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:31 > 0:09:48) [75%] : \r\nOn n'a plus besoin d'attente jusqu'\u00e0, jusqu', euh, le loup et le manche, une s\u00e9rie d'au monde compte dans pour TF1 donc, maintenant, c'est plus simple, alors j'esp\u00e8re qu'en m\u00eame temps le mois ou bien quand elle attaque quand il y a la premi\u00e8re attaque, il donne les porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:48 > 0:10:00) [93%] : \r\nLe loup figure toujours sur la liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es, donc je pense que si quelqu'un sort affaiblie aujourd'hui de ce d\u00e9bat, c'est la Suisse qui sera vraiment d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 en mati\u00e8re de protection des esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:01 > 0:10:07) [92%] : \r\nLes parlementaires veulent aussi rembourser aux \u00e9leveurs, tous les frais de protection de leurs troupeaux, encore de l'argent pour l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:13) [88%] : \r\nNon, c'\u00e9tait pas la question du jour absolument pas ce ce que veulent les \u00e9leveurs, c'est de pouvoir compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:15) [90%] : \r\nD'exploiter les alpages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:15 > 0:10:19) [87%] : \r\nEt ce d\u00e9bat- fleuve a \u00e9galement permis quelques \u00e9trange d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:41) [88%] : \r\nMoi j'aime beaucoup les moutons, je les aime, aussi bien dans mon assiette, maintenant on est en train de nous dire : vous les Valaisans fait en Valais, vous \u00eates de trop, un foutez-nous le camp et laisser la place au look je souhaite v\u00e9ritablement qu'on puisse continuer \u00e0 \u00e9lever des moutons sur nos alpages et je me r\u00e9jouis qu'on puisse continuer \u00e0 en consommer lorsqu'ils sont de mieux en mieux prot\u00e9g\u00e9s par les Bleus coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:41 > 0:10:48) [88%] : \r\nBon c'est vrai qu'entre les agneaux qu'on aime pour mieux les manger et les loups qu'on prot\u00e8ge pour mieux les tirer, il y a de quoi un peu s'y perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:11:08) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre apr\u00e8s que l'UBS a d\u00e9cid\u00e9 de retirer Le Corbusier de sa campagne de publicit\u00e9, voil\u00e0 que la ville de Z\u00fcrich h\u00e9site \u00e0 donner le nom de l'architecte \u00e0 l'une de ses rues comme elle le pr\u00e9voyait Le Corbusier est accus\u00e9 de sympathie pour les r\u00e9gimes fascistes fascistes des ann\u00e9es 30 les accusations qui font bondir les Chaux-de-Fonniers Sergio Vieira Madzou Antoine c'est la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:09 > 0:11:21) [93%] : \r\nCharles-Edouard Jeanneret, alias Le Corbusier \u00e0 la Chaux-de-Fonds tout comme Louis Chevrolet ou blessant, il fait partie des gloires locales et les habitants n'ont gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 les r\u00e9centes critiques faites sur les orientations politiques de l'architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:22 > 0:11:31) [87%] : \r\nTout le monde dans sa vie, peut avoir des moments o\u00f9 il a eu d'autres nos opinions mais moi je pense \u00e7a, \u00e7a fait partie du pass\u00e9, maintenant il faut garder que le positif de ce qu'il a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:31 > 0:11:34) [91%] : \r\nIl a fait sa place, il a fait sa renomm\u00e9e, apr\u00e8s ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:36 > 0:11:38) [91%] : \r\nVoil\u00e0, pour nous, \u00e7a changera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:38 > 0:11:42) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une figure est embl\u00e9matique, foie gras, mais on a d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:11:55) [96%] : \r\nLa villa turque, un des symboles du passage du Corbusier dans la cit\u00e9 horlog\u00e8re et pour les d\u00e9fenseurs de l'architecte, c'est \u00e9galement un argument contre les accusations d'antis\u00e9mitisme port\u00e9es contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:14) [89%] : \r\nC'est la d\u00e9monstration m\u00eame que Le Corbusier \u00e9tait pas antis\u00e9mite puisque dans ses premiers clients, il a compt\u00e9 des personnes influentes de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite de la Chaux-de-Fonds dont Anatole Schwob, \u00e0 qui il a command\u00e9 sa maison qu'on voit ici derri\u00e8re une des grandes maisons, chaux-de-fonni\u00e8res est une des villas pourtant dans le Le Corbusier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:14 > 0:12:30) [93%] : \r\nSi l'UBS et la ville de Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de se distancer du Corbusier les premiers pour une campagne de pub et les seconds concernant la nomination d'une rue \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est exclu la ville vient m\u00eame de d\u00e9cider de baptiser un quartier entier au nom de l'architecte finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:12:40) [92%] : \r\nCe qu'on retient de lui c'est son g\u00e9nie artistique c'est son g\u00e9nie cr\u00e9atif, il a jamais fait de politique, qui n'a jamais milit\u00e9 pour des id\u00e9es politiques, il n'a jamais d\u00e9fendu en public des id\u00e9es politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:45) [91%] : \r\nPolitis\u00e9s ou non ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'architecte restera dans les m\u00e9moires comme l'enfant du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:47 > 0:13:35) [95%] : \r\nCette image des 5 otages fran\u00e7ais enlev\u00e9s le 16 septembre par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, la vid\u00e9o fournie par les ravisseurs, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par Al-Jazira une photographie extraite de la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, le Quai d'Orsay, estime que le document constitue un signe encourageant dans la mesure o\u00f9 elle montre tous les otages en vie et puis en France toujours, l'Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 aujourd'hui le texte qui permet de d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 les meurtriers de policiers promise par Nicolas Sarkozy, cette loi tr\u00e8s controvers\u00e9e ne ciblerait que les citoyens naturalis\u00e9s depuis moins disant et s'appliquerait aussi pour le meurtre d'un magistrat d'un pompier on reparle de l'affaire qui oppose Johnny Halliday \u00e0 son m\u00e9decin parisien, le rapport d'expertise m\u00e9dicale a \u00e9t\u00e9 rendu aux avocats aujourd'hui, loin de calmer les esprits, il confirme les conclusions pr\u00e9liminaires en juillet dernier, le point avec Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:36 > 0:13:54) [89%] : \r\nLe Docteur Delajoux disculp\u00e9 par l'expertise m\u00e9dicale, il n'a pas vot\u00e9 en op\u00e9rant Johnny Hallyday en novembre 2009, l'op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e selon les r\u00e8gles de l'art oubli\u00e9 les propos de Jean-Claude Camus, manager de Johnny, qui avait qualifi\u00e9 l'op\u00e9ration de massacres, mais le rapport parle d'un d\u00e9faut d'information, le Docteur aurait d\u00fb pr\u00e9conis\u00e9 l'allaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:13:54 > 0:14:01) [95%] : \r\nGuillaume permet de prouver que le sort de Johnny Hallyday aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent si il \u00e9tait rest\u00e9 alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:01 > 0:14:05) [90%] : \r\nL'avocat de Johnny, voit dans ce d\u00e9faut d'information, une faute caract\u00e9ris\u00e9e, elle veut r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:14:06 > 0:14:19) [84%] : \r\nIl y a eu des fraudes ces manquements du le pire de la jour sont expos\u00e9s Monsieur Hallyday \u00e0 risque vital et a fr\u00f4l\u00e9 la mort et qui engage la responsabilit\u00e9 civile professionnelle du chirurgien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:19 > 0:14:37) [93%] : \r\nPour rappel, Johnny avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris d'une hernie discale, quelques jours plus tard, il \u00e9tait admis en urgence \u00e0 Los Angeles, plac\u00e9 en coma artificiel, les fans avaient trembl\u00e9 mais apr\u00e8s plusieurs mois de convalescence, le rockeur va mieux, en atteste cette pub tourn\u00e9e r\u00e9cemment et ce duo avec Patrick Fiori qui vient de sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:39 > 0:14:54) [94%] : \r\nEn Cor\u00e9e du Nord, les premi\u00e8res images du successeur pr\u00e9sum\u00e9 du ma\u00eetre du pays n'est autre que le dernier fils du dirigeant Kim Jong-il, le congr\u00e8s du parti communiste s'est achev\u00e9 aujourd'hui Kim Jong Hoon, le Benjamin, qui a 27 ans, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 3 postes dirigeants Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:05) [88%] : \r\nUn congr\u00e8s du Parti communiste cor\u00e9en CHF toujours dans le panache en congr\u00e8s extraordinaire \u00e9lu un \u00e9v\u00e9nement celui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:05 > 0:15:21) [95%] : \r\nQui vient de s'achever apr\u00e8s 3 jours restera celui du d\u00e9but du processus de succession du dirigeant supr\u00eame Kim Jong-il et de la triple nomination d\u00e8s son plus jeune fils des signes qui ne trompent pas : Kim Jong Hoon est ostensiblement pr\u00e9sent le second ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:21 > 0:15:27) [93%] : \r\nDepuis, la droite dans une tenue noire, il vient d'\u00eatre nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral 4 \u00e9toiles, membre du comit\u00e9 sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:27 > 0:15:56) [89%] : \r\nAllez vice- membre de la commission militaire centrale, les experts du syst\u00e8me d'or quand en sont convaincus qu'il succ\u00e9dera \u00e0 son p\u00e8re, dont la sant\u00e9 d\u00e9clinante, il ressemble beaucoup, dit-on, \u00e0 son grand- p\u00e8re Kim Il-Sung toujours v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme un Dieu, la Cor\u00e9e du Nord, puissance nucl\u00e9aire est un syst\u00e8me dynastique pyramidale avec un clan familial tout \u00e0 sa t\u00eate, et le syst\u00e8me ne semble pas vouloir bouger d'un iota d'ici en tout cas, cette nouvelle succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:59 > 0:16:17) [93%] : \r\nDimanche, les Br\u00e9siliens \u00e9lisent leur prochain pr\u00e9sident, apr\u00e8s 2 mandats loup n'a pas le droit de se repr\u00e9senter, mais le dernier sondage publi\u00e9 aujourd'hui donne gagnante d\u00e8s le 1er tour sa dauphine Dilma Rousseff, elle deviendrait ainsi la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate de ce pays profond\u00e9ment transform\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:19 > 0:16:37) [93%] : \r\nJeudi dernier, un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9v\u00e9lateur \u00e0 la Bourse de San Paolo, le g\u00e9ant p\u00e9trolier br\u00e9silien Petrobras 68 milliards de dollars pour une augmentation de capital Sanpaolo devient la seconde place financi\u00e8re au monde en valeur de march\u00e9, le pr\u00e9sident Lula, l'ancien ouvrier syndicaliste rev\u00eat pour l'occasion, la vie au ranch des techniciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:37 > 0:16:41) [80%] : \r\nDe la Petrobras s'du truc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:41 > 0:16:48) [94%] : \r\nC'est \u00e0 Sao Paolo dans notre bourse que nous avons r\u00e9alis\u00e9 la plus grande capitalisation de l'histoire du capitalisme mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:16:48 > 0:16:49) [89%] : \r\nVoil\u00e0 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:50 > 0:17:19) [91%] : \r\nLorsque Lula arrive au pouvoir en 2002, il commence par cr\u00e9er un consensus large il a compris que la seule chance, le d\u00e9collage du Br\u00e9sil r\u00e9side dans la stabilit\u00e9 de son \u00e9conomie, sa production explosent sur les march\u00e9s int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs, voitures, avions \u00e9lectronique le Br\u00e9sil devient un sp\u00e9cialiste des plateformes p\u00e9troli\u00e8res en eaux profondes, il est aussi un des principaux pays agricole de la plan\u00e8te 1er cheptel bovin au monde, premier exportateur de soya champion des biocarburants \u00e0 base de canne \u00e0 Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:20 > 0:17:54) [92%] : \r\nEt Lula qui a souffert de la faim dans son enfance, d\u00e9veloppe des programmes sociaux d'ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, financ\u00e9 par la croissance \u00e9conomique, on lui reproche de cr\u00e9er une nation d'assister, il r\u00e9pond que pour la premi\u00e8re fois au Br\u00e9sil, la faim, a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e il le rappelle dans la campagne \u00e9lectorale actuelle Mazarine, jamais dans l'histoire de ce pays, un gouvernement n'a autant investi dans sa politique sociale, Dilma repr\u00e9sente la volont\u00e9 de tous les partis de notre coalition qui ont aid\u00e9 \u00e0 le construire en 8 ans 28 millions de personnes sortent de la pauvret\u00e9 50 millions dans la classe moyenne pour tout cela, Lula a d\u00fb reconstituer un \u00e9tat faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:55 > 0:18:04) [83%] : \r\nElle adh\u00e8re, vache folle, une des premi\u00e8res mesures de Lula a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer le r\u00f4le de l'\u00c9tat compl\u00e8tement d\u00e9cim\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents de foyer sous Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:12) [94%] : \r\nIl ne sera pas facile pour Dilma Rousseff de succ\u00e9der \u00e0 un pr\u00e9sident qui b\u00e9n\u00e9ficie encore de plus de 80 pourcent de taux d'approbation des Br\u00e9siliens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:12 > 0:18:13) [80%] : \r\nEt on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:14 > 0:18:21) [86%] : \r\nYves Magat bonsoir, on vous retrouve de retour du Br\u00e9sil avait plus vraiment mesur\u00e9 l'ampleur de ces changements survenus sous l'\u00e8re nous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:21 > 0:18:47) [92%] : \r\nOui dans dans l'avalanche de statistiques sur la croissance du Br\u00e9sil, celle qui m'impressionne le plus, concerne les petites et moyennes entreprises chaque ann\u00e9e, il y a 460000 nouvelles en nouvelles entreprises au Br\u00e9sil, les PME repr\u00e9sentent 99 pourcent des entreprises du pays, elle g\u00e9n\u00e8re 30 millions d'emplois Ciani ajoute tous les autres employes, plus les 50 millions de personnes qui re\u00e7oivent maintenant des allocations familiales, on a l\u00e0 un march\u00e9 de consommateurs gigantesque qui a permis par exemple au Br\u00e9sil d'\u00e9chapper presque compl\u00e8tement \u00e0 la r\u00e9cente crise \u00e9conomique mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:47 > 0:18:50) [90%] : \r\nPour autant, \u00e0 la future pr\u00e9sidente sera confront\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:50 > 0:19:17) [93%] : \r\nOui, le Br\u00e9sil reste un pays d'une in\u00e9galit\u00e9 sociale extr\u00eame entre les plus riches et les moins riches, la situation s'am\u00e9liore, des statistiques s\u00e9rieuses affirme que d'ici 2016 l'extr\u00eame pauvret\u00e9 aura disparu du Br\u00e9sil et ce taux d'in\u00e9galit\u00e9s sera proche \u00e0 peu pr\u00e8s de celui des pays d'Europe du Sud et puis il y a l'environnement un grand d\u00e9fi pour la future pr\u00e9sidente, il lui faudra parvenir \u00e0 prot\u00e9ger l'Amazonie : la plus grande for\u00eat tropicale de la plan\u00e8te, tout en permettant son exploitation partielle indispensable \u00e0 la poursuite de la croissance du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:56) [93%] : \r\nIl merci et puis on a appris il y a quelques heures, en Equateur, des centaines de militaires et de policiers ont pris le contr\u00f4le de l'a\u00e9roport international de couteaux, certains se sont empar\u00e9s du Congr\u00e8s, le pr\u00e9sident Rafa\u00ebl Correa attaqu\u00e9e par des manifestants qui protestent contre une loi supprimant le versement de certaines primes \u00e0 l'anciennet\u00e9 pour militaires et policiers, les n\u00e9gociations entre le Nigeria et la Suisse pour la reprise des vols sp\u00e9ciaux sont intenses aujourd'hui encore des d\u00e9l\u00e9gations des 2 pays se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Berne, dans l'espoir, c\u00f4t\u00e9 suisse de pouvoir reprendre les expulsions forc\u00e9es pour la premi\u00e8re fois un officier nig\u00e9rian d\u00e9taille les exigences nig\u00e9riane des propos recueillis par un Auschwitz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:57 > 0:20:26) [94%] : \r\nRien ne bouge, Berne veut reprendre au plus vite ses vols sp\u00e9ciaux pour expulser les nig\u00e9rians d\u00e9bout\u00e9s des vols interrompus depuis mars et la mort d'un requ\u00e9rant en passe d'\u00eatre rapatri\u00e9s, les pourparlers avec le Nigeria se poursuivent \u00e0 Berne, mais les 2 parties ont du mal \u00e0 s'entendre pour la premi\u00e8re fois un officiel nig\u00e9rian s'exprime \u00e0 l'en croire, ces autorit\u00e9s n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 la mort de leurs ressortissants, ni les d\u00e9clarations du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations selon lesquels la plupart des nig\u00e9rians viennent en Suisse pour y faire des affaires ill\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:27 > 0:20:42) [90%] : \r\nNotre message les faubourgs de ce d\u00e9cor, je ne dirais pas que c'est oubli\u00e9, mais malgr\u00e9 tout, nous essayons de poursuivre le dialogue, nous voulons trouver une voie pour que certains de nos compatriotes puissent travailler en Suisse, tout comme nous accueillons de nombreuses entreprises suisses ont Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:42 > 0:21:09) [87%] : \r\nSomalienne \u00e0 Sousse, comprenez sur la dur\u00e9e, VISA, contrat de travail et de formation, mesures d'int\u00e9gration, le Nigeria est gourmand, il veut \u00e9galement que les renvois forc\u00e9s se fasse dans des conditions plus humaine, sans que les requ\u00e9rants ne soit ligot\u00e9 mais la semaine derni\u00e8re encore, le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations se voulait optimiste, je ne peux pas garantir monsieur si confiant pour le moment, tout est en route, que les vols puissent reprendre encore cette ann\u00e9e l\u00e0, c\u00f4t\u00e9 nig\u00e9rian, toutefois, on se montre nettement plus dubitatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:10 > 0:21:11) [79%] : \r\nOui, Juan avant il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:12 > 0:21:30) [87%] : \r\nNous voulons \u00e9viter les erreurs et les mauvais sentiments du pass\u00e9 son d\u00e9part, par cons\u00e9quent, je ne peux pas vous dire cat\u00e9goriquement que les vols reprendront cette ann\u00e9e ou l'an prochain, mais nous continuons de parler ce moment quand signeront un accord, ils reprendront Richard en plus mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:31 > 0:21:38) [90%] : \r\nHubert autour de zones de traduction en termes moins diplomatiques, le Nigeria ne semblent pas press\u00e9s de voir les vols red\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:40 > 0:21:55) [93%] : \r\nDes tests de grossesse en ventre libre disponible 24 heures sur 24 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des friandises dans les distributeurs des gares, l'entreprise Selecta lance une grosse campagne marketing, les professionnels de la sant\u00e9 d\u00e9noncent la banalisation d'un produit qui reste particulier Flore Dussey Charles-Henri Boichat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:56 > 0:22:15) [93%] : \r\nIl y a des questions dont la r\u00e9ponse peut \u00eatre d\u00e9terminante dans la vie d'une femme, 3 pi\u00e8ces de 5 francs pour se procurer un test de grossesse disponible d\u00e8s apr\u00e8s en dans les 3000 distributeurs du pays dans les rues, les gares et m\u00eame les stations-service entre barres chocolat\u00e9es et boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:15 > 0:22:25) [89%] : \r\nOn fait ce qu'on cherche comme produit \u00e0 mettons les distributeurs, c'est des produits qui int\u00e9ressent les jeunes et si vous regardez l'ensemble de la gamme, on est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame tr\u00e8s cibl\u00e9e sur ce public l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:26 > 0:22:32) [94%] : \r\nLa p\u00e9riode d'essai, a convaincu l'entreprise Selecta, la demande est bien r\u00e9elle, notamment chez les moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:33 > 0:22:40) [81%] : \r\nOn est un jeune c'est difficile d'aller dans une pharmacie, dire qu'on est peut-\u00eatre Monsanto, moi j'aime pas, je me sentirais trop mal donc je pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:41 > 0:22:47) [91%] : \r\nAude 16 ans redoute de se retrouver un jour seul face \u00e0 une notice d'emballage, je me dis que c'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:47 > 0:22:54) [88%] : \r\nFiable, voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre trafiqu\u00e9, puis, si on n'est pas sur ce r\u00e9sultat, je pr\u00e9f\u00e8re aller dans une pharmacie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:55 > 0:23:05) [92%] : \r\nSwissmedic ne s'oppose pas \u00e0 la vente libre des tests de grossesse bonjour madame, les pharmaciens eux revendiquent la n\u00e9cessit\u00e9 d'un encadrement professionnel, je conseille de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:05 > 0:23:10) [78%] : \r\nLe quand m\u00eame le matin \u00e7a recommand\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous savez, les hormones de peu concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:10 > 0:23:31) [86%] : \r\nImaginez une jeune fille de 16 ans qui est devant son son distributeur et qui a, qui a un acheter un test qui va le faire \u00e0 la maison qui peut petits frais l\u00e0 aucune r\u00e9f\u00e9rence, raconte-t-elle acheter dans une pharmacie, il y aura une discussion qui aura \u00e9t\u00e9 fait avec le pharmacien qui va peut-\u00eatre pouvoir le conseiller, un centre de planning, un m\u00e9decin au cas o\u00f9 ce r\u00e9sultat n'est pas celui qui \u00e9tait attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:32 > 0:23:37) [97%] : \r\nUn test disponible 24 heures sur 24 un argument marketing m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:37 > 0:23:45) [94%] : \r\nOn se pose toujours la question de savoir si le produit correspond \u00e0 ce qu'on veut vendre, mais dans le cas pr\u00e9cis de ce test de grossesse, on n'y a pas vu d'inconv\u00e9nient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:46 > 0:23:54) [92%] : \r\nFaire un test de grossesse n'a rien d'anodin ni de banal l'dans un distributeur, en l'air sans doute un peu de magie \u00e0 cet instant si particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:55 > 0:24:12) [91%] : \r\nC'est la grande tendance du moment : le bracelet d'\u00e9quilibre de Cristiano Ronaldo \u00e0 Ga\u00ebl Monfils et sportifs d'\u00e9lite en raffolent et la mode a rapidement conquis le grand public le bracelet aurait un effet b\u00e9n\u00e9fique sur l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et musculaire nouveau a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur les effets r\u00e9els de ce bracelet, un reportage sign\u00e9 Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:15 > 0:24:25) [88%] : \r\nSandrine ayant des fr\u00e8res et soeurs qui prennent un caf\u00e9 normal mais regardez bien leurs avant bras ils sont orn\u00e9s de dr\u00f4les de bracelet qui aurait des propri\u00e9t\u00e9s magiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:26 > 0:24:45) [88%] : \r\nOn ne peut pas ramener de pure fabulation ne va pas en mer, c'est vrai que depuis que j'Lemaire, je me sens mieux, plus, plus positive et, peut-\u00eatre, oui, tout simplement, mais dans le cas des effets clairement positif aujourd'hui non en m\u00eame temps c'est l'Automne, on est peut-\u00eatre un petit peu plus fatigu\u00e9 un petit peu moins punchy, difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:45 > 0:24:50) [96%] : \r\nPour la convaincre son fr\u00e8re qui lui a offert le bracelet lui propose un petit test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:51 > 0:24:58) [82%] : \r\nEt l\u00e0, en fait, elle a pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et on va venir appuyer voir si, en fait, son \u00e9quilibre, c'est le plus juste, enfin tenir sur l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:04 > 0:25:14) [77%] : \r\nM\u00eame exercice mais avec le bracelet d'Madame, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:14 > 0:25:23) [79%] : \r\nMais moi pas, non, non, pourquoi pas nous, celui-l\u00e0 va d\u00e9glacer d'exercice en tout cas il m'impressionne autrui m'interpelle, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, Clermont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:23 > 0:25:43) [86%] : \r\nAlors, effet r\u00e9el autopersuasion c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dessus que joue le fabricant am\u00e9ricain les hologrammes des bracelets, aurait des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur notre Champ \u00e9nerg\u00e9tique des explications pseudo- scientifiques qui suffisent \u00e0 convaincre aujourd'hui tout le monde s'arrache ses morceaux de caoutchouc qui co\u00fbte entre 50 et 60 francs 67 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:44 > 0:25:50) [83%] : \r\nIl y a une grosse demande en fait hein, tous les jours, on a au moins un ou 2 clients qui viennent nous demander une pi\u00e8ce, donc je pense qu'il y a un bus qui s'est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:50 > 0:26:17) [91%] : \r\nUn coup marketing savamment orchestr\u00e9 \u00e0 grands renforts de t\u00e9moignages comme ceux du basketteur chaque et le Nil ou du pilote Rubens Barrichello, cet \u00e9t\u00e9, la fi\u00e8vre du bracelet a m\u00eame atteint le peloton du Tour de France et les plus grandes Stars du foot, Lausanne, unit\u00e9 de m\u00e9decine du sport, ici on est cat\u00e9gorique : c'est ce bracelet am\u00e9liore les performances ou le bien- \u00eatre, c'est uniquement li\u00e9 \u00e0 l'autosuggestion en d'autres termes, l'effet placebo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:19 > 0:26:30) [93%] : \r\nC'est pas beau en plus, on a effectivement faire une une arnaque pour un bout de caoutchouc, qu'il n'y a pas de preuve scientifique de l'efficacit\u00e9 de ces bidules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:31 > 0:26:42) [93%] : \r\nCes bracelets sont fabriqu\u00e9s en Chine, leur co\u00fbt de fabrication est estim\u00e9 \u00e0 1 francs pi\u00e8ce et ils sont vendus 50 fois plus cher il y a donc bel et bien un effet magique mais uniquement sur les b\u00e9n\u00e9fices du fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:45 > 0:26:54) [96%] : \r\nEn football, le Lausanne- Sport joue ce soir son 2\u00e8me match de l'Europa League \u00e0 Palerme en Sicile apr\u00e8s sa d\u00e9faite 3 0 face au CSKA Moscou, l'\u00e9quipe vaudoise doit gagner dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:54 > 0:27:03) [98%] : \r\nP\u00e9ninsule si elle veut garder une chance de qualification pour la suite de la comp\u00e9tition, cette rencontre est \u00e0 suivre en Direct sur TSR2 d\u00e8s 20 heures 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:04 > 0:27:19) [91%] : \r\nTony Curtis a succomb\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat du coeur, \u00e0 son domicile de la S\u00e9l\u00e9ka s'il avait 85 ans inoubliable travesti de certains l'aiment chaud partenaire de Roger Moore dans la s\u00e9rie Amicalement v\u00f4tre mari\u00e9 6 fois, il \u00e9tait l'incarnation du play- boy hollywoodien Pascal r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:20 > 0:27:53) [94%] : \r\nSes parents \u00e9taient des juifs hongrois immigr\u00e9s \u00e0 New-York, une enfance de mis\u00e8re dans le Bronx, du temps o\u00f9 il s'appelait encore Bernard Schwartz un petit loubard de banlieue et puis la chance un producteur le d\u00e9couvrent dans un cours de th\u00e9\u00e2tre, il devient alors avec sa belle gueule la r\u00e9f\u00e9rence du s\u00e9ducteur dans les ann\u00e9es 50 et 60, il joue dans les Vikings d'\u00eatre s\u00fbr de ne pas \u00e9mettre dans Spartacus et surtout dans ce qui est une des plus grandes com\u00e9dies de tous les temps, certains l'aiment chaud avec l'incontournable Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:55 > 0:28:04) [88%] : \r\nHabitu\u00e9 aux r\u00f4les de Playboy Dodi com\u00e9die l\u00e9g\u00e8re, il assure tout \u00e0 coup, a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable d'assurer un registre dramatique comme ici avec Sidney Poitiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:06 > 0:28:31) [88%] : \r\nRetirer du cin\u00e9ma, il occupait son activit\u00e9 depuis les ann\u00e9es 80, principalement \u00e0 la peinture et \u00e0 la photographie ses toiles valent \u00e0 pr\u00e9sent pr\u00e8s de 25000 dollars de quoi arriver \u00e0 payer ces pensions d'entretien Tony perte, il a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 6 fois, sa premi\u00e8re \u00e9pouse, de loin la plus connue \u00e9tait l'actrice Janet Lee, m\u00e8re de Jamie Lee Curtis, l'actrice, qui conservera avec ses 5 fr\u00e8res et soeurs, la plus belle image de leur pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:33 > 0:28:52) [93%] : \r\nEt la TSR rendra hommage \u00e0 Tony Curtis mercredi prochain vous pourrez voir ou revoir certains l'aiment chaud, ce sera \u00e0 20 heures 35 sur TSR2 et c'est la fin de ce journal, ne manquez pas temps pr\u00e9sent ce soir avec un reportage exceptionnel pour la premi\u00e8re fois, une cam\u00e9ra a pu entrer dans un tribunal des mineurs tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:08 > 0:29:12) [75%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009337032", "durationSec": 120, "title": "10.09.30", "excerpt": "* Valais : 20100930, l'entreprise Selecta a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en vente libre des tests de grossesse dans les distributeurs des gares. Les professionnels de la sant\u00e9 d\u00e9noncent la banalisation d'un produit qui reste tr\u00e8s particulier.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'27\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'49\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GROSSESSE", "ADOLESCENCE"], "sequenceIds": ["1300361", "1300362"]}, {"internalArchiveId": "GE1009337033", "durationSec": 109, "title": "10.09.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20100930 et archives, le Conseil national s'est prononc\u00e9 par 92 voix contre 79 pour une motion du Conseil des Etats selon laquelle le loup doit pouvoir \u00eatre chass\u00e9 en Suisse pour en r\u00e9guler la population et demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ren\u00e9gocier la Convention de Berne afin que le loup ne soit plus une esp\u00e8ce strictement prot\u00e9g\u00e9e.", "remarks": "VOIR AUSSI SUJET BAB ENTOURAGE 20100930 ZS007780 et ZS007779", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1300365", "1300366"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337034", "durationSec": 121, "title": "10.09.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20100930, r\u00e9ception officielle par le canton de Berne pour les ses deux nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, SOMMARUGA Simonetta et SCHNEIDER-AMMANN Johann, qui ont \u00e9vit\u00e9 toute pol\u00e9mique sur la nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1300404", "1300405", "1300406"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337035", "durationSec": 98, "title": "10.09.30", "excerpt": "* la Chaux-de-Fonds : 20100930, r\u00e9actions \u00e0 la Chaux-de-Fonds suite \u00e0 la pol\u00e9mique \u00e0 propos des sympathies qu'aurait eu l'architecte suisse LE CORBUSIER pour les r\u00e9gimes fascistes des ann\u00e9es 1930. Cette pol\u00e9mique a d\u00e9j\u00e0 conduit la banque UBS \u00e0 retirer l'image de Le Corbusier d'une de ses campagnes de publicit\u00e9 et la ville de Zurich h\u00e9site \u00e0 donner le nom de l'architecte \u00e0 une de ses rues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "sequenceIds": ["1300407"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337036", "durationSec": 117, "title": "10.09.30", "excerpt": "* BRESIL : 20100930 et archives, ROUSSEF Dilma, la dauphine du pr\u00e9sident br\u00e9silien sortant et favorite pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne, aura fort \u00e0 faire pour s'imposer apr\u00e8s la pr\u00e9sidence de LULA DA SILVA Luiz Inacio, une pr\u00e9sidence qui a fortement transform\u00e9 le Br\u00e9sil en lui donnant une v\u00e9ritable stature internationale.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1300410"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337037", "durationSec": 19, "title": "10.09.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20100930 et archives, r\u00e9actions sur les n\u00e9gociations en cours entre la Suisse et le Nigeria portant sur la reprise des vols sp\u00e9ciaux pour rapatrier les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s par la Suisse. Ces vols avaient \u00e9t\u00e9 interrompus suite \u00e0 la mort d'un requ\u00e9rant lors de son rapatriement de force.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010337038", "durationSec": 105, "title": "10.09.30", "excerpt": "* AUSTRALIE : Geelong, 20100930, le coureur cycliste suisse CANCELLARA Fabian a remport\u00e9 le titre de champion du monde messieurs du contre-la-montre 2010 devant le Britannique MILLAR David et l'Allemand MARTIN Tony. C'est son 4e titre de champion du monde du contre-la-montre apr\u00e8s 2006, 2007 et 2009.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "EXPULSION"], "sequenceIds": ["1300412"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337039", "durationSec": 158, "title": "10.09.30", "excerpt": "* SUISSE : 20100930, tendance et tr\u00e8s en vogue actuellement, les bracelets \u00e9nergie, ou power balance, connaissent un grand succ\u00e8s pour leurs pr\u00e9tendus effets positifs sur l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et musculaire. Pourtant, selon le m\u00e9decin du sport GREMION Michel, aucun effet r\u00e9el de ce bracelet n'a pu \u00eatre scientifiquement d\u00e9montr\u00e9 et ses effets b\u00e9n\u00e9fiques ne seraient dus qu'\u00e0 un effet palcebo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUSTRALIE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "TRIOMPHALISME", "CONTRE-LA-MONTRE"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"], "sequenceIds": ["1300415"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337040", "durationSec": 150, "title": "10.09.30", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1300543", "1300544", "1300545", "1300546", "1300547"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892537", "summary": "DUPLEX PAYERNE :\r\nCHASSOT, Richard, consultant RTS (4e victoire de Fabian Cancellara lors   contre-la-montre des championnats du monde de cyclisme).", "id": "892536"}, {"internalArchiveId": "GS1009300362", "summary": "21:11.14\r\nValais, diverses s\u00e9quences : publicit\u00e9 pour test de grossesse sur un   distributeur de friandises / gros plans brefs main achetant test de grossesse dans distributeur de friandises / divers plans coll\u00e9giens adolescents sortant d'une \u00e9cole / itw d'adolescentes (avantages et d\u00e9savantages achat test de  grossesse anonyme) / vu au niveau du sol, adolescente entrant dans pharmacie / gros plan test de grossesse sur le comptoir / pharmacienne donnant conseils \u00e0 jeune cliente de profil sur utilisation test de grossesse / itw GARD MEICHTRY, Marie-Jeanne, pr\u00e9sidente soci\u00e9t\u00e9 valaisanne des pharmaciens (les pharmaciens contre le d\u00e9sarroi des adolescentes) / gros plan test de grossesse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de friandises dans un distributeur. adolescence, grossesse ", "id": "1300361", "visualThemes": ["GROSSESSE", "ADOLESCENCE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300363", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : itw IRIGOYEN, Anne, directrice marketing Selecta (produits cibl\u00e9s pour les jeunes). adolescence, grossesse.", "id": "1300362", "visualThemes": ["GROSSESSE", "ADOLESCENCE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300366", "summary": "LMM01, XVM01\n20:36.57\nBerne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : extrait discours de VAN SINGER, Christian, conseiller national les Verts vaudois (faible impact du loup) / bref plan d'ensemble Conseil national en session (4\") / extrait discours DARBELLAY, Christophe, conseiller national PDC valaisan, puis FAVRE, Laurent, conseiller national PLR neuch\u00e2telois (r\u00e9gulation du loup). loup, l\u00e9gislatif national", "id": "1300365", "visualThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300367", "summary": "LMM02, XVM02\n21:00.15\nBerne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : FOURNIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller aux Etats PDC valaisan (pas pr\u00e9dateur du loup) / itw ANDENMATTEN, Armin, g\u00e9rant alpage du Scex, puis FAVRE, Laurent, conseiller national PLR neuch\u00e2telois, puis   FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (pour ou contre   protection du loup) / itw THORENS, Ad\u00e8le, conseill\u00e8re nationale Les Verts  vaudoise (protection des esp\u00e8ces, protection des moutons). loup, l\u00e9gislatif national.", "id": "1300366", "visualThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "FREYSINGER, OSKAR", "FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300405", "summary": "20:58.10\r\nBerne-ville, h\u00f4tel de ville : SOMMARUGA, Simonetta et SCHNEIDER-AMMANN, Johann, nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te \u00e9coutant fanfare /   SOMMARUGA, Simonetta r\u00e9pondant \u00e0 plusieurs journalistes / SCHNEIDER-AMMANN, Johann se faisant remettre un magnum de vin / itw SCHNEIDER-AMMANN, Johann, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu (pas de rivalit\u00e9) / itw SOMMARUGA, Simonetta, nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lu (pas d'amertume) / bref plan SCHMID,   Samuel, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral / itw LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant (pas de conseils) / itw OGI, Adolf, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, puis  PERRENOUD, Philippe, pr\u00e9sident conseil ex\u00e9cutif bernois (conseils). r\u00e9ception (f\u00eate), conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1300404", "visualThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LEUENBERGER, MORITZ", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "OGI, ADOLF", "SCHMID, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300406", "summary": " Langenthal : SCHNEIDER-AMMANN, Johann, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu,  paradant dans rue en conduisant machine de chantier de marque Ammann puis \u00e0  pied. r\u00e9ception (f\u00eate), conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1300405", "visualThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["LANGENTHAL", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300407", "summary": " Berne, Koenitz : pompiers accueillant SOMMARUGA, Simonetta, nouvelle  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lu, en la faisant passer sous une haie de lances \u00e0  incendie / itw SOMMARUGA, Simonetta (pas de pol\u00e9mique) / orchestre de musique classique jouant. r\u00e9ception (f\u00eate), conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1300406", "visualThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300408", "summary": "21:02.07\r\nLa Chaux-de-Fonds : itw de rue (d\u00e9fense de Le Corbusier) / divers plans ext de la \"villa turque\" dessin\u00e9e par l'architecte LE CORBUSIER (11\") / itw   JEANNERET, Jean-Daniel, architecte du patrimoine de la ville de la    Chaux-de-Fonds (Le Corbusier pas antis\u00e9mite) / bref plan page de journal avec publicit\u00e9 de la banque UBS avec Le Corbusier.", "id": "1300407", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300411", "summary": "21:06.56\r\nBRESIL : divers plans sc\u00e8ne de rue avec gens d\u00e9ambulant (14\") dans rue  tranquille bord\u00e9e de petits \u00e9talages de fruits et l\u00e9gumes / divers plans  affiches de la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle / itw COSTA LIMA,  Marcos, sociologue universit\u00e9 de Pernambuco (bilan pr\u00e9sidence de LULA DA SILVA Luiz Inacio). campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "id": "1300410", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BRESIL"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300413", "summary": "21:09.25\r\nBerne-ville : itw NWOSU, Ifeanyi, charg\u00e9 d'affaires du Nigeria en Suisse  (poursuite n\u00e9gociations entre la Suisse et le Nigeria, int\u00e9r\u00eats des 2 pays) / ext immeuble avec plaque de l'ambassade de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale du Nigeria / itw DU BOIS-REYMOND, Alard, directeur office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (reprise des vols vers le Nigeria en 2010). expulsion, requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1300412", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "EXPULSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300416", "summary": "20:54.33\r\nAUSTRALIE, Geelong : ralenti CANCELLARA, Fabian, coureur cycliste suisse arrivant en vainqueur sur la ligne d'arriv\u00e9e faisant le signe \"4\" avec ses  doigts / CANCELLARA, Fabian montant sur la plus haute marche du podium /  divers plans CANCELLARA, Fabian roulant lors du contre-la-montre / itw (en fran\u00e7ais) CANCELLARA, Fabian (\"je suis fier, je suis heureux..\") / archives CANCELLARA, Fabian 3 titres de champion du monde / archives victoires de  CANCELLARA, Fabian en 2010 / itw CANCELLARA, Fabian (apr\u00e8s sa victoire au prologue du Tour de France (\"c'\u00e9tait pas la batterie, c'\u00e9tait la jambe..\").  championnat du monde, triomphalisme.", "id": "1300415", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "TRIOMPHALISME", "CONTRE-LA-MONTRE"], "visualGeographicals": ["AUSTRALIE"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300544", "summary": "21:13.18\r\nGen\u00e8ve-ville, int restaurant La Fumisterie : divers plans HERTZSCHUCH, Yann et HERTZSCHUCH, Sandrine avec bracelets \u00e9nergie, ou power balance, \u00e0 leur  poignet / itw HERTZSCHUCH, Yann et HERTZSCHUCH, Sandrine (effets positifs du bracelet \u00e9nergie) / divers plans HERTZSCHUCH, Yann et HERTZSCHUCH, Sandrine  faisant tests d'\u00e9quilibre et d'\u00e9nergie avec et sans bracelet", "id": "1300543", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300545", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : vu sur sites Internet, divers plans publicit\u00e9 avec divers sportifs pour le bracelet \u00e9nergie ou power balance", "id": "1300544", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300546", "summary": " Meyrin : itw ZAMOFING, David, g\u00e9rant magasin Athleticum (demande pour   bracelets \u00e9nergie)", "id": "1300545", "visualGeographicals": ["MEYRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300547", "summary": " Lausanne : divers plans brefs homme avec masque respiratoire faisant test en courant sur tapis roulant itw GREMION, Michel, m\u00e9decin du sport (bracelet  \u00e9nergie est une arnaque)", "id": "1300546", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300548", "summary": " SUISSE : tr\u00e8s gros plan bracelet \u00e9nergie, ou bracelet power balance, puis  mains le d\u00e9coupant avec des ciseaux et le mettant en pi\u00e8ces.", "id": "1300547", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538287", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092480", "position": "01"}}, {"id": "538286", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117117", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-10E618FF-595E-49F2-8D51-12F902E16040", "internalArchiveId": "10E618FF-595E-49F2-8D51-12F902E16040", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s la nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la tension est \u00e0 son comble entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS et de Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du PLR suisse : Interview d'Ueli Leuenberger, pr\u00e9sident des Verts suisses, interview de Charles Poncet, avocat et commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2010-09-29T00:00:00Z", "summary": "Lundi 27 septembre 2010, le patron du PSS, Christian Levrat traitait Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du PLR de menteur car il lui aurait promis que Simonetta Sommaruga ne se retrouverait pas au DFJP. Et hier mardi 28 septembre 2010, Fulvio Pelli a menac\u00e9 de d\u00e9pos\u00e9 plainte p\u00e9nale pour calomnie contre Christian Levrat.", "durationSec": 183, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique"], "thematicPersons": ["Pelli, Fulvio", "Levrat, Christian"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-20T04:53:26Z", "speechToTexts": ["20.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e9lectrique l'ambiance entre socialistes et lib\u00e9raux, radicaux, lundi, le patron du PS, Christian Levrat traitait le pr\u00e9sident du PLR de menteur, car il y aurait promis que Simonetta Sommaruga ne se retrouverait pas au d\u00e9partement de justice et police et hier Fulvio Pelli a menac\u00e9 de d\u00e9poser plainte p\u00e9nale pour calomnie contre Christian Levrat, une situation qui concernent le pr\u00e9sident des Verts Jan Berger, il a dit \u00e0 Agn\u00e8s Schenker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [78%] :\r\nFaut qu'ils arr\u00eatent aussi \u00e9t\u00e9 porte plainte o\u00f9 on la met pas voir la police qui d\u00e9barque en Cor\u00e9e, les mettre \u00e0 tout \u00e7a, menottes, grand, \u00e7a suffit, ils sont plus qu'ils avaient fait un acteur ensemble, je pense qu'il y a eu des promesses r\u00e9ciproquement mais mais ils sont plus d'accord, mais qui s'arr\u00eatait exag\u00e9r\u00e9e \u00e0 ce point l\u00e0, la population en a marre, ce sont 2 choses : il faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui nous attendent, il y a d'\u00e9normes probl\u00e8mes Carlton \u00e9cologique et sociale dans ce pays et il faut trouver les forces pour travailler le plus possible l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nMenteur c'est le bleu, le mot qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e sur le plan juridique, quelle est la valeur finalement de ce mot, comme toujours, tout est question de contexte et c'est moins grave en politique que dans d'autres situations, l'avocat Genevois Charles Poncet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [94%] :\r\nLe fait de parler de quelqu'un et de dire de lui qu'il est un menteur, c'est en principe attentatoires \u00e0 son honneur et le fait de jeter sur quelqu'un, le soup\u00e7on de tenir une conduite \u00e0 l'honneur, selon la formule de la d\u00e9finition l\u00e9gale, h\u00e9 bien \u00e7a constitue une diffamation ou si on sait que ce n'est pas vrai et qu'on le dit, tout en sachant que c'est faux, h\u00e9 bien \u00e7a constitue une calomnie donc th\u00e9oriquement \u00e7a peut-\u00eatre un d\u00e9lit, maintenant il reste \u00e0 voir si le fait de dire d'un homme politique, il est un menteur, c'est vraiment attentatoires \u00e0 son honneur, parce que s'il y a une activit\u00e9 dans laquelle on manque fr\u00e9quemment, c'est bien la politique lorsque l'on n\u00e9gocie, on ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nCharles Poncet avec Sandra Viscardy et les tensions entre Christian Levrat, il faut lui au Pelli le commentaire de Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [91%] :\r\nLes t\u00e9nors politiques d\u00e9rapent et de la pire des fa\u00e7ons des insultes, suivie d'une plainte pour calomnie, Christian Levrat il Fulvio Pelli ont d\u00e9pass\u00e9 les bornes, ces derniers jours, tous 2 avaient jou\u00e9 le r\u00f4le, pr\u00e9sident du PS, a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire Yoann Schneider- Ammann car il ne voulait pas de Karin Keller-Sutter, qui aurait \u00e9t\u00e9 une locomotive \u00e9lectorale pour 2011 Fulvio Pelli a lui aussi jou\u00e9 les grands strat\u00e8ges en r\u00e9ussissant \u00e0 marginaliser Simonetta Sommaruga qui fait tr\u00e8s peur \u00e0 la droite, toujours en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, tout \u00e7a c'est de la politique, m\u00eame si ses options strat\u00e9giques peuvent para\u00eetre en contradiction avec l'int\u00e9r\u00eat du pays, mais aujourd'hui, \u00e7a va trop loin, les 2 pr\u00e9sidents des comportements indignes de leur fonction, Christian Levrat dans une col\u00e8re noire car il a trouv\u00e9 meilleur tacticien que lui, ce qui est rare, le Fribourgeois veut aussi mobiliser sa base en victimisant sont partis et Fulvio Pelli le Florentin ne doit pas quitter le jeu politique pour celui de la justice, surtout qu'il sait que sa plainte n'a aucune chance d'aboutir, en tout cas les \u00e9lections 2011 s'annonce sous de tr\u00e8s haut tension mais les t\u00e9nors doivent rester dignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [95%] :\r\nUn commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schenker, Agn\u00e8s", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27D775D8-D967-4FDD-8387-0BBE48D9EE02", "internalArchiveId": "27D775D8-D967-4FDD-8387-0BBE48D9EE02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ont commenc\u00e9 le d\u00e9bat sur la loi sur l'immigration : Interview de No\u00ebl Mam\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 Vert \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale", "publicationDate": "2010-09-29T00:00:00Z", "summary": "No\u00ebl Mam\u00e8re : \"Ce que je reproche \u00e0 cette loi, c'est d'\u00eatre la 5\u00e8me et qu'elle s'inscrit dans un climat pourri, avec un pouvoir qui stigmatise la d\u00e9linquance pour faire oublier au bon peuple les 13 millions de personnes qui vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9.\"", "durationSec": 99, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["immigration", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-20T08:53:20Z", "speechToTexts": ["20.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 hier l'examen du tr\u00e8s controvers\u00e9 projet de loi sur l'immigration, le 5\u00e8me en 7 ans particuli\u00e8rement d\u00e9cri\u00e9 l'article qui \u00e9tend la possibilit\u00e9 de d\u00e9choir de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise toute personne naturalis\u00e9s depuis moins de 10 ans et qui est l'auteur d'un Crime contre un repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat, ce texte facilite par ailleurs l'heure, on voit le renvoi d'\u00e9trangers, y compris europ\u00e9ens vers leur pays, ces dispositions visent notamment les Roms dont le gouvernement fran\u00e7ais multiplie les expulsions depuis cet \u00e9t\u00e9 un durcissement inacceptable, selon le d\u00e9put\u00e9 Vert No\u00ebl Mam\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nCe que je reproche \u00e0 cette loi sur l'immigration, c'est d'abord avec la 5\u00e8me, avait -on besoin de 5 lois sur l'immigration et qu'elle s'inscrit dans un climat qui est un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, un climat pourri o\u00f9 on a un pouvoir qui est des sites pas instrumentaliser la question des immigr\u00e9s de lier, comme l'avait fait Le Pen, qui \u00e9tait le seul jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 l'avoir fait, la question de l'immigration et de la d\u00e9linquance qui livrent en p\u00e2ture les plus fragiles, les plus vuln\u00e9rables de notre vieille Europe qui livrent en p\u00e2ture au bon peuple de France, pour mieux faire oublier la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui est ce pays ces 13 millions de gens qui vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 et cette loi sur l'immigration c'est une loi totalement id\u00e9ologique et qui ne fait que continuer \u00e0 s'inscrire dans cette spirale de la gangr\u00e8ne et du du poison qu'a instill\u00e9 Le Pen dans notre pays, j'esp\u00e8re que notre pays comprendra que, aujourd'hui, nous sommes all\u00e9s nous sommes empoisonn\u00e9 que pour se sortir de ce poison, il faut un r\u00e9veil d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Vert No\u00ebl Mam\u00e8re, interrog\u00e9 par Mehmet Gultas s'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mam\u00e8re, No\u00ebl", "role": "d\u00e9put\u00e9 vert de Gironde \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259464", "internalArchiveId": "GE1009259465", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.09.29", "publicationDate": "2010-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T18:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092483\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:51) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 29 septembre pas de lib\u00e9rer, pas de lib\u00e9ralisation, pardon, de la Poste, le Conseil national a refus\u00e9 ce matin l'ouverture compl\u00e8te du march\u00e9 du g\u00e9ant jaune, de m\u00eame que la Banque Postale, les parlementaires charge par contre le gouvernement d'\u00e9tudier d'abord les cons\u00e9quences cor\u00e9enne imagination totale, incluant le courrier de moins de 50 grammes, les 4 4 en voie de disparition, c'est ce que souhaite l'initiative d\u00e9pos\u00e9e par les Jeunes Verts suisses et discut\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne, elle pr\u00e9voit l'introduction dans la loi, d'une valeur limite pour les \u00e9missions de CO2, la moiti\u00e9 des cas 4 et un quart des voitures de sport seraient Antonio Hodgers sera avec nous ce mercredi jour de grogne sociale en Europe, en Espagne, o\u00f9 la premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de l'air Zapatero paralyse le pays depuis ce matin et \u00e0 Bruxelles, des milliers de manifestants sont attendus, dont les syndicalistes suisses Dounia pour une mobilisation europ\u00e9enne contre l'aust\u00e9rit\u00e9, la sur- exploitation des oc\u00e9ans selon les sc\u00e9narios les plus pessimistes, de nombreux poissons sont appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, victime de la p\u00eache intensive, l'industrie est trop important pour les besoins r\u00e9els d\u00e9nonce les protecteurs des oc\u00e9ans qui demande une baisse drastique des subventions gouvernementales, le scientifique Daniel Pauly nous expliquera pourquoi et notre invit\u00e9 et Arielle Dombasle, l'actrice et chanteuse sera \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois d'octobre, pour un concert qu'elle imagine comme un spectacle intergalactique au pays du glam de la pop \u00e9lectrique et du Sun latino, un show \u00e9tonnant et d\u00e9tonnant ou son image se bousculent original bizarre voire excentriques, un peu \u00e0 l'image d'Arielle Dombasle, on en parle en seconde partie de journ\u00e9e mais imm\u00e9diatement un mot de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:02:03) [94%] : \r\nOui, avec le FC B\u00e2le qui a perdu son 2\u00e8me match cons\u00e9cutif en Ligue des champions, les B\u00e2lois ont pourtant tenu la drag\u00e9e haute \u00e0 un grand d'Europe, le Bayern de M\u00fcnich, une rencontre qui a malheureusement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par des heures en ville de B\u00e2le Laurent Bastard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:04 > 0:02:50) [92%] : \r\n16 heures hier apr\u00e8s- midi sur la barre fut sur place des supporters des 2 camps s'affrontent : une sc\u00e8ne film\u00e9e par un t\u00e9l\u00e9phone portable, la police b\u00e2loise doit intervenir et proc\u00e9der \u00e0 plus de 90 arrestations plus tard sur le terrain, le public est calme, mais c'est l'arbitre qui s'illustrent par la faute d'un penalty un peu g\u00e9n\u00e9reux, juste avant l'heure de jeu, transform\u00e9 par Schweinsteiger ainsi qu'une d\u00e9viation du m\u00eame Schweinsteiger sur un coup franc \u00e0 une minute de la fin de la rencontre le FC B\u00e2le conc\u00e8de sa 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive, pourtant, le finaliste de la derni\u00e8re \u00e9dition de la Ligue des champions s'est souvent retrouv\u00e9 dans les cordes face \u00e0 une \u00e9quipe b\u00e2loise s\u00e9duisante mais qui a manqu\u00e9 de r\u00e9alisme, 13 jours apr\u00e8s l'impardonnable d\u00e9faite de Clouzot, ce nouveau revers compromet bien sur les chances de qualification des joueurs de Thorsten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:02:52) [93%] : \r\nPour les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:07) [95%] : \r\nDe quoi avoir de gros regrets car si la fin de la rencontre fut bien cruel les B\u00e2lois ont eu leur part de r\u00eave en ouvrant la marque sur leur premi\u00e8re v\u00e9ritable action apr\u00e8s 18 minutes de jeu, Frei sur un service en or de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:25) [94%] : \r\nSuite \u00e0 cette 2\u00e8me d\u00e9faite de rang 2 1 le FC B\u00e2le squat la derni\u00e8re place du classement de son groupe prochaine rencontre pour les Rh\u00e9nans dans cette lucrative Ligue des champions le 19 octobre prochain \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:27 > 0:03:42) [95%] : \r\nLa Poste doit garder son monopole sur les lettres de moins de 50 grammes c'est le voeu du conseil national exprim\u00e9 par 102 voix contre 82, les d\u00e9put\u00e9s ne veulent pas d'une ouverture totale du march\u00e9 postal en Suisse, contrairement \u00e0 ce que souhaitait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:03:58) [92%] : \r\nChez nos voisins europ\u00e9ens, l'ouverture du march\u00e9 de la Poste, c'est pour l'ann\u00e9e prochaine, pas en Suisse pour le conseiller national qu'il a exprim\u00e9s par un vote plus Net que pr\u00e9vu, rien ne presse priv\u00e9e La Poste \u00e0 croix blanche de son dernier monopole sur les lettres de moins de 50 grammes, c'est mettre en danger la qualit\u00e9 du service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:58 > 0:04:14) [91%] : \r\nOn aura aussi des emplois moins qualifi\u00e9s et moins pay\u00e9s des citoyens suisses de cat\u00e9gorie A, dans les agglom\u00e9rations et des citoyens suisses de cat\u00e9gorie B dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:23) [92%] : \r\nConscient des r\u00e9ticences face \u00e0 une lib\u00e9ralisation sauvage, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la droite proposait une ouverture progressive pour 2013, voire 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:36) [94%] : \r\nAlors que tous les pays europ\u00e9ens qui nous entourent leur march\u00e9 au 31 d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, la Poste avec ma minorit\u00e9 disposerait de 4 ans et demi de plus pour se pr\u00e9parer \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:04:46) [93%] : \r\nMais rien n'y a fait, ce nom \u00e0 l'ouverture du march\u00e9 de la Poste r\u00e9jouit particuli\u00e8rement le syndicat de la communication, qui vient de d\u00e9poser une initiative pour la sauvegarde du service public postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:04:58) [88%] : \r\nSurtout apr\u00e8s la la tension \u00e9tait palpable entre les diff\u00e9rents groupes politiques, je craignais que une part d'\u00e9motion se m\u00eale \u00e0 ce d\u00e9bat, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas et les votes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:13) [90%] : \r\nCe qui est n'est pas bien dans dans les est la solution prise c'est l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, \u00e7a veut dire qu'on n'est pas s\u00fbr de ce qui va se passer dans le futur et pour la Poste elle- m\u00eame pour sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement cette ins\u00e9curit\u00e9 n'est pas bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:22) [94%] : \r\nSi la d\u00e9cision du jour est confirm\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura 3 ans pour \u00e9valuer les cons\u00e9quences d'une lib\u00e9ralisation, La Suisse continuera encore un peu d'observer ses voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:23 > 0:06:04) [91%] : \r\nToujours \u00e0 Berne une initiative visant les 4 4 et d\u00e9battue aujourd'hui au Conseil national l'initiative populaire pour des v\u00e9hicules plus respectueux des personnes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les Jeunes Verts suisses elle a pour objectif de renforcer la protection de l'environnement et la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re en introduisant dans la loi une valeur limite pour les \u00e9missions de CO2, la moiti\u00e9 des 4 4 et un quart des voitures de sport et cabriolet seraient touch\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande de rejeter l'initiative avec nous, Antonio Hodgers, bonjour, c'est mon initiative va loin, certains diraient m\u00eame qu'elle est extr\u00eame, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des mod\u00e8les 4 mais aussi pr\u00e8s de 25 pourcent des voitures de sport 20 pour 100 des limousines de luxe sans compter certains scooters ou motos se verrait tout simplement refus\u00e9 l'immatriculation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:43) [91%] : \r\nJe crois qu'au contraire, cette initiative est assez mod\u00e9r\u00e9e sur les nouveaux v\u00e9hicules qui sont aujourd'hui mis \u00e0 la vente en Suisse, \u00e7a serait environ 10 pourcent qui seraient entre interdit par cette initiative, donc on voit que 90 pourcent des mod\u00e8les propos\u00e9s aux m\u00e9nages suisses resteraient accessibles et c'est vraiment ce 10 pourcent on parle quand m\u00eame des voitures qui consomment plus de 11 litres au 100, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus, plus de la du double de la moyenne des v\u00e9hicules qu'aujourd'hui on peut trouver et on parle des voix des voitures qui p\u00e8se plus de 2 tonnes de donc vraiment des gros mastodontes en on voit qu'on s'adresse quand m\u00eame \u00e0 une cat\u00e9gorie de v\u00e9hicules qui qui aujourd'hui est minoritaire mais qui qui cause beaucoup de nuisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:43 > 0:06:48) [92%] : \r\nMais vous dites ces conducteurs pollue et en plus ils sont dangereux, dit comme \u00e7a, vous risquez de les braquer vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:39) [91%] : \r\nBah disons c'est pas, on ne cherche pas \u00e0 ne pas les braquer, c'est une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui les Verts admettent parfaitement que la plupart des gens ont besoin d'une voiture, \u00e7a je crois que c'est ind\u00e9niable, mais non, ce qu'on a vraiment besoin d'un mastodonte pour aller poser ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole dans dans les villes suisses je crois que non et toutes les \u00e9tudes le monde ces v\u00e9hicules sont particuli\u00e8rement dangereux dans l'espace urbain pour les autres voitures en quand un gros 4 4 avec pare- buffle rentre dans une petite Fiat, le conducteur de la Fiat, lui, est beaucoup plus en danger que le conducteur du 4 4 et je crois qu'il a, il y a un peu cette tare moment routiers qui s'est produit par mode finalement ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es parce que les 4 ont ont explos\u00e9 comme comme mode dans les villes, m\u00eame pas pour leur usage 1er qui \u00e9tait celui de la montagne non c'est vraiment contre cette tendance qu'on Velud lutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:39 > 0:07:41) [93%] : \r\nD\u00e9bat donc cet apr\u00e8s- midi, Antonio Hodgers merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:08:05) [92%] : \r\nL'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9lue, la nouvelle autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration une t\u00e2che assum\u00e9e jusqu'ici conjointement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral la candidature d'un banquier priv\u00e9 UDC \u00e9tait contest\u00e9e, notamment par la gauche, cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu en compagnie de 6 autres personnalit\u00e9s dont l'ex- conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, Thierry B\u00e9guin, la nouvelle autorit\u00e9 entrera en fonction au 1er janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:07 > 0:08:12) [95%] : \r\nLa grogne sociale s'expriment tout particuli\u00e8rement en Espagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:12 > 0:08:30) [93%] : \r\nPiquet devant les usines, files d'attente un peu partout, kiosques vide faute de journaux l'Espagne vit au ralenti aujourd'hui pour la premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de l'air Zapatero ce sont de grands syndicats qui ont lanc\u00e9 cette mobilisation contre une r\u00e9forme du march\u00e9 du travail et qui appelle \u00e0 une centaine de manifestations dans tout le pays, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:08:47) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Espagne depuis 8 ans et une tension perceptible d\u00e8s l'aube, entre gr\u00e9vistes et non- gr\u00e9vistes, les principaux syndicats UGT et commissions ouvri\u00e8res sont de la partie, m\u00eame apr\u00e8s bien des h\u00e9sitations avant de lancer un mouvement contre un gouvernement de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:48 > 0:08:59) [81%] : \r\nSur le Polymer, alors je suis le 1er \u00e0 \u00eatre avec vous rep\u00e8re contre ce gouvernement, elle e-mail au regard tellement Justin Welby on fait tout ce qu'on peut pour inciter L\u00e9gion appuy\u00e9 la gr\u00e8ve pour qu'il soit avec nous, il a pas dire viennent mnt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:59 > 0:09:04) [82%] : \r\nEt apparemment, le mouvement de gr\u00e8ve ne se fait pas son on propose, on est partisan du bouffon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:14) [75%] : \r\nUn show d'Aletsch alors moi je respecte leur droit \u00e0 faire la gr\u00e8ve, et devrait aussi respect\u00e9 notre droit \u00e0 travailler en mordraient un certains mais notre enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:32) [95%] : \r\nTransports publics \u00e0 Madrid, assur\u00e9 \u00e0 50 pourcent vols internationaux assur\u00e9 \u00e0 60 pourcent les syndicats estiment d\u00e9j\u00e0 que le mouvement est suivi \u00e0 pr\u00e8s de 70 pourcent dans le secteur industriel, les syndicats entendent d\u00e9noncer les chiffres du ch\u00f4mage de plus de 20 pourcent la baisse du salaire des fonctionnaires et le gel des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:40) [92%] : \r\nLe CO je n'appuie pas cette gr\u00e8ve, mais je la respecte et mon gouvernement tente de faire respecter le droit au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:09:51) [90%] : \r\nGouvernement de gauche tiraill\u00e9e entre sa base m\u00e9contente une opposition de droite chauff\u00e9e \u00e0 blanc et la menace que la crise ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00e0 la mani\u00e8re de celles qui continuent de secouer la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:54 > 0:10:24) [95%] : \r\nDans la foul\u00e9e les syndicats europ\u00e9ens appellent \u00e0 manifester \u00e0 Bruxelles, la grogne sociale s'\u00e9tend \u00e0 toute l'Europe, les participants se r\u00e9unissent en ce moment dans les rues de la capitale pour dire non \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 et une d\u00e9l\u00e9gation du syndicat suisse Unia a fait le d\u00e9placement, cette manifestation qui pourrait rassembler jusqu'\u00e0 100000 personnes pourraient \u00eatre l'une des plus importantes de ces derni\u00e8res ann\u00e9es au m\u00eame moment, la Commission europ\u00e9enne doit pr\u00e9senter des propositions de mesures de r\u00e9torsion contre les \u00c9tats-membres ayant laiss\u00e9 filer leur d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:25 > 0:10:31) [97%] : \r\nEn Italie, Silvio Berlusconi a demand\u00e9 ce matin la confiance du Parlement pour poursuivre son mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:31 > 0:11:04) [93%] : \r\nOui, le chef du gouvernement italien veut v\u00e9rifier s'il dispose toujours d'une majorit\u00e9 suffisante pour gouverner apr\u00e8s le d\u00e9part de son ex- alli\u00e9 Gian Franco Fini, pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s qui a claqu\u00e9 la porte du parti : Alain Berset en juillet dernier apr\u00e8s 16 ans d'alliance avec Sylvie ou Berlusconi, selon la presse italienne, les partisans de Fini devrait toutefois soutenir la majorit\u00e9 au pouvoir n'ayant pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 provoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es alors pour en parler, on retrouve Val\u00e9rie Dupont, vous avez entendu, vous avez assist\u00e9 au discours de Silvio Berlusconi, un discours qu'on peut qualifier de temp\u00e9rer, c'est le mot juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:11:05 > 0:11:42) [89%] : \r\nOui, en effet, Silvio Berlusconi nous a habitu\u00e9s, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 plus de nervosit\u00e9, il est g\u00e9n\u00e9ralement plus imp\u00e9tueux, aujourd'hui c'est presque l'ombre du Cavaliere, qui s'est adress\u00e9 aux chambres, donc \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Audrey, qui n'a pas voulu tendre le b\u00e2ton qui pourrait donc permettre de le frapper \u00e0 ces dissidents de son parti, donc du peuple de la libert\u00e9 des dissidents qui devrait donc normalement, comme vous l'avez dit, le vote de confiance car Berlusconi n'a donn\u00e9 aucun argument qui pourrait justifier un vote de m\u00e9fiance, mais non, le vote est attendu \u00e0 19 heures, il faudra voir exactement ce qui se passer en Italie, tout est toujours possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:42 > 0:11:45) [96%] : \r\nSilvio Berlusconi sauvera sa majorit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:11:45 > 0:12:12) [87%] : \r\nJusqu'\u00e0 qu'il semble que ce soir, il devrait obtenir en tous les cas, les 316 si\u00e8ges prix le d\u00e9sir, mais ce n'est peut-\u00eatre qu'une crise renvoy\u00e9 puisque chaque fois qu'il va devoir obtenir une majorit\u00e9 au parlement il va devoir n\u00e9gocier au vote par vote chaque loi ce qu'il voudra imposer et cela, \u00e7a risque de le fragiliser \u00e9norm\u00e9ment ce matin, un ministre du gouvernement qui disait qu'il y a 7 75 pourcent de chances qu'il est aux \u00e9lections avant le printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:12 > 0:12:14) [99%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:15 > 0:12:30) [94%] : \r\nLes attaques terroristes dirig\u00e9es contre 3 pays europ\u00e9ens aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 le conditionnel est de mise, m\u00eame si une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique l'affirme, en citant des sources anonymes en Europe et aux \u00c9tats-Unis depuis plusieurs jours, les services de s\u00e9curit\u00e9 semble partout en \u00e9tat d'alerte Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:12:41) [90%] : \r\nLes renseignements britanniques auraient d\u00e9jou\u00e9 s\u00e9jour un nouveau plan d'attaque terroriste contre la Grande-Bretagne d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e en 2005 par 4 attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:13:39) [92%] : \r\nMais cette fois-ci la France et l'Allemagne \u00e9taient aussi vis\u00e9s, c'est du moins ce qu'affirme la cha\u00eene britannique SkyNews SkyNews qui ne cite que des sources anonymes attribue ce complot pr\u00e9sum\u00e9 \u00e0 des membres d'Al Qa\u00efda, proche des talibans qui l'aurait planifi\u00e9 depuis le Pakistan : des talibans durement touch\u00e9e s\u00e9jour par les dr\u00f4nes de la CIA, du coup, la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC et le Wall Street Journal affirme que les \u00c9tats-Unis sont aussi vis\u00e9s quant au plan de ses attaques, il serait semblable, croit savoir SkyNews \u00e0 ceux qui ont frapp\u00e9 Bombay en novembre 2008, ce nouveau faisceau de soup\u00e7ons fait \u00e9cho \u00e0 l'alerte donn\u00e9e la semaine pass\u00e9e en France par le ministre Hortefeux face \u00e0 la menace d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique un \u00e9cho \u00e9galement aux aveux hier en Norv\u00e8ge de 2 des 3 individus arr\u00eat\u00e9s en juillet et qui ciblait, ont-ils dit, l'ambassadeur de Chine \u00e0 Oslo a terrorisme projet qu'un \u00e9cho enfin \u00e0 la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ce lundi \u00e0 New York o\u00f9 les 15 ont lanc\u00e9 un vibrant appel \u00e0 davantage de coop\u00e9ration pour pr\u00e9venir les attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:40 > 0:14:12) [93%] : \r\nAu Mexique, le glissement de terrain survenu hier s'est av\u00e9r\u00e9e heureusement beaucoup moins meurtrier qu'annonc\u00e9 un bilan provisoire fait \u00e9tat de 7 morts au maximum de 11 disparus des habitations ont \u00e9t\u00e9 ensevelies et une trentaine endommag\u00e9 450 militaires, policiers et secouristes ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner le lieu du drame, qui reste inaccessible aux h\u00e9licopt\u00e8res en raison de la pluie et brouillard depuis un mois, le Mexique est frapp\u00e9e par d'importantes intemp\u00e9ries qui ont fait des centaines de milliers de sinistr\u00e9s, la sant\u00e9 des oc\u00e9ans en question, alors qu'on \u00e9voque la disparition possible de certains poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:12 > 0:14:27) [90%] : \r\nOui, il y a un si\u00e8cle, on pensait encore que les ressources en poissons a \u00e9t\u00e9 in\u00e9puisable, la p\u00eache intensive et ces immenses filets de m\u00e9tal qui raclent le fond des mers ont chang\u00e9 la donne de nombreuses esp\u00e8ces sont aujourd'hui menac\u00e9es, \u00e9tat de la situation avec Marc Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:28 > 0:14:43) [90%] : \r\nLe thon rouge exemple tristement c\u00e9l\u00e8bre de la surp\u00eache on le capture \u00e0 coups de bateaux- usines et de filer g\u00e9ant l'esp\u00e8ce est menac\u00e9e, elle pourrait dispara\u00eetre d'ici 2050 en 2012 pour le thon de l'Atlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:15:06) [91%] : \r\nSc\u00e8nes quotidiennes des ports japonais 90 pourcent du thon rouge mondiale et consomm\u00e9e au pays du soleil levant, c'est la base du sushi, tradition oblige, le Japon p\u00e8se de tout son poids pour continuer cette p\u00eache 70 pourcent des esp\u00e8ces de poissons sont menac\u00e9s en 50 ans, le volume mondial des prises a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 3 et les cons\u00e9quences sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:08) [99%] : \r\nEn plein oc\u00e9an Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:13) [79%] : \r\n5 heures du matin Georges mollets aller FC fil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:13 > 0:15:15) [99%] : \r\nLes m\u00eames gestes depuis 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:16 > 0:15:28) [87%] : \r\nKetch fichiers appartenant avant le poisson, le PC juste l\u00e0 maintenant, il y en a moins, une autre fois, oui, c'est plus comme avant, il faut aller le chercher plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:28 > 0:15:34) [79%] : \r\nNon, moi, \u00e7a oui, et surtout qu'on fait de la concurrence est rude, Georges, p\u00eache \u00e0 la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:34 > 0:15:41) [86%] : \r\nAu large, les flottes \u00e9trang\u00e8res ratisse le fond \u00e0 coup de filet g\u00e9ant les ressources de ton chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:44) [98%] : \r\nLes habitants de l'archipel ne profite m\u00eame pas de cette industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:45 > 0:15:55) [95%] : \r\nEt l'il est urgent que les dirigeants des pays insulaires du Pacifique s'unissent pour faire baisser la quantit\u00e9 de poissons p\u00each\u00e9s et pour n\u00e9gocier des accords \u00e9quitable avec les compagnies de p\u00eache \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:55 > 0:16:16) [95%] : \r\nLes \u00eeles Salomon, vivent de l'aide \u00e9conomique internationale, les autorit\u00e9s investissent pour augmenter la capacit\u00e9 de la p\u00eacherie national et diminuer le nombre de licences accord\u00e9es aux \u00e9trangers un pas vers l'autonomie \u00e9conomique et alimentaire, mais dans le port d'Honiara, les chalutiers \u00e9trangers restent les plus grands et les plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:18 > 0:16:38) [90%] : \r\nDocteur Daniel Colli, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates un des sp\u00e9cialistes reconnus de la science, de la p\u00eache, vous nous venez de Vancouver, au Canada, mais vous avez grandi \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est pour \u00e7a que vous parlez bien notre langue, j'ai \u00e7a, vous \u00eates venu \u00e0 Gen\u00e8ve, parler avec le patron de l'OMC, parce que vous dites, il y a une relation \u00e9troite entre surexploitation et subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:17:29) [85%] : \r\nOui, quand les ressources diminuent le Lay ben fait des profits que peuvent tirer les patrons de de la p\u00eache diminue aussi et en fait ils sont, ils sont maintenus dans leur, dans leur effort de p\u00eache et maintenu par les subventions plusieurs flottilles \u00e9trang\u00e8res et et locales dans des pays dont nous avons parl\u00e9 l\u00e0 nous sont maintenus dans leur travail, que par les subventions, c'est-\u00e0-dire si si, on pourrait r\u00e9duire les subventions ces p\u00eacheries de se des appara\u00eetrait et r\u00e9duire l'effort de p\u00eache, de sorte que les ressources pourrait se remettre et tout le monde, \u00e7a serait \u00e0 l'Avantage de tout le monde, les p\u00eacheurs locaux les consommateurs \u00e9trangers, tout le monde serait serait profiteraient du de la r\u00e9duction es d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:29 > 0:17:35) [93%] : \r\nParce que ce que vous dites aussi, c'est que l'infrastructure finalement de p\u00eacher beaucoup plus importante que ce qu'il est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:18:05) [89%] : \r\nL'effort de p\u00eache augmente tr\u00e8s rapidement, ce sont des bateaux neufs qu'on qu'on trouve dans surtout en Asie qu'on construit et l'am\u00e9nagement des bateaux, c'est s'am\u00e9liore graduellement, de sorte que les patrons ne le marque pas, mais en fait, ils ont un effort de p\u00eache beaucoup plus important, la disposition parce que parce qu'ils ont des mentions techniques, par exemple le GPS et et les navigateurs n'pas et les autres instruments s'am\u00e9liore tout tout s'am\u00e9liore et l'effort de p\u00eache devient d\u00e9mesur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:06 > 0:18:17) [89%] : \r\nAlors, en Suisse, il y a eu une hausse drastique de la consommation du poisson, plus 25 pourcent je crois en 3 ans est-ce qu'\u00e0 un niveau peut-\u00eatre plus personnel, le consommateur peut-il faire quelque chose pour lutter conte la surexploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:17 > 0:19:00) [83%] : \r\nBien s\u00fbr, cette t\u00eate ou demande vraiment le le poisson, c'est devenu \u00e0 la mode et les gens disent que, qu'il faut manger absolument de poisson mais disons quand vous avez certaines \u00e2ge vous savez que, avant, c'\u00e9tait la rue les vitamines D les vitamines C. Le Lay les \u00e9pinards ann\u00e9es 5 ans donc, ce sont des des modes, il faut absolument manger de \u00e7a mais ce n'est pas vraiment n\u00e9cessaire pr\u00e9sent des om\u00e9ga 3 il en attendait dans les mois et dans d'autres l\u00e9gumes qu'on peut consommer pour garantir sa sant\u00e9, on n'a pas besoin de poissons de ce de plus le temps manger par exemple du ton, c'est, c'est c'est pas vraiment dangereux pour les, pour les femmes enceintes par exemple le parce que \u00e7a contient du mercure interpell\u00e9, merci de vous c'est pr\u00e9cis, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:02 > 0:19:26) [93%] : \r\nOn l'apprend aujourd'hui Reza plus la soci\u00e9t\u00e9 de billetterie genevoise a d\u00e9pos\u00e9 au d\u00e9but du mois, une plainte p\u00e9nale aupr\u00e8s du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'encontre de l'organisateur du concert de Prince concert pr\u00e9vu le 12 juillet dernier \u00e0 Gen\u00e8ve avant d'avoir \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es, le directeur de Resaplus porte plainte pour abus de confiance et \u00e9ventuellement escroquerie \u00e0 la billetterie n'avait pas pu rembourser les quelque 5000 billets d\u00e9j\u00e0 vendus pour le Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:27 > 0:19:52) [92%] : \r\nL'\u00e9motion reste vive dans le village de Saxon, 25 ans apr\u00e8s la disparition de Sarah Auberson, c'\u00e9tait le 28 septembre 1985 peu apr\u00e8s l'\u00e9cole pour ne pas l'oublier, et pour t\u00e9moigner leur sympathie et leur solidarit\u00e9 aux parents de Sarah, les habitants de Saxon d\u00e9pos\u00e9 hier soir une bougie sur leur fen\u00eatre, les proches de Sarah Auberson ne baisse pas les bras, l'espoir de la retrouver subsiste encore, d'autant que le dossier de sa disparition n'est toujours pas class\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:53 > 0:20:20) [95%] : \r\nOn reparle de l'affaire Hainard la pr\u00e9sence de la ma\u00eetresse du conseiller d'\u00c9tat lors d'interrogatoires men\u00e9s par ce dernier en Argentine, au d\u00e9but de l'an dernier, aurait fait \u00e9chouer une vaste enqu\u00eate internationale sur un trafic de drogue c'est le matin qui l'affirme, juste avant son \u00e9lection, alors qu'il \u00e9tait procureur suppl\u00e9ant au Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard aurait engag\u00e9 sa ma\u00eetresse comme traductrice, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police ne confirme ni n'infirme la nouvelle, il se borne \u00e0 rappeler qu'une enqu\u00eate interne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:20 > 0:20:22) [70%] : \r\nLes corps parce que c'\u00e9tait pas autour de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:22 > 0:20:40) [94%] : \r\nL'entreprise Coop passent \u00e0 l'offensive, le distributeur a ouvert ce matin ses 2 plus grands hypermarch\u00e9s en Suisse romande, en l'occurrence, en p\u00e9riph\u00e9rie de Gen\u00e8ve et de Fribourg, objectif annonc\u00e9 mieux r\u00e9sister \u00e0 l'arriv\u00e9e de concurrents \u00e9trangers comme Aldi et Lidl, mais il s'agit \u00e9galement de tenter de faire vaciller Migros un v\u00e9ritable combat de g\u00e9ants Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nIl n'y a pas de hasard Coop ouvrent le m\u00eame jour 2 mastodontes en Suisse romande, ses 2 plus grands hypermarch\u00e9s \u00e0 Vernier et ici, en p\u00e9riph\u00e9rie de Fribourg, la strat\u00e9gie est claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:52 > 0:21:03) [95%] : \r\nNous voulons occuper le terrain bien s\u00fbr avec des grands bateaux et \u00e7a nous permet de de rester comp\u00e9titif en Suisse face \u00e0 l'arriv\u00e9e de de nombreux concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:03 > 0:21:28) [96%] : \r\nComprenez les discounters allemands Aldi et Lidl pourtant \u00e0 Fribourg l'arriv\u00e9e d'un hypermarch\u00e9 Coop a de quoi \u00e9tonner, rien qu'en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de distance seulement \u00e0 chaque sortie d'autoroute, le groupe exploite d\u00e9sormais 3 grands magasins, cela peut para\u00eetre d\u00e9mesur\u00e9e mais cela t\u00e9moigne surtout d'une v\u00e9ritable offensive dirig\u00e9e en 1er lieu contre l'adversaire historique leader suisse de la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:28 > 0:21:48) [90%] : \r\nNous avons certainement des de vieux comptes \u00e0 r\u00e9gler avec les roue Migros a \u00e9t\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 avec des grands magasins nous avec des tout petits points de vente dans dans les villages recul\u00e9s et aujourd'hui c'est un peu, c'est un peu la tendance inverse, notre principal concurrent encore de, de, de grandes parts de march\u00e9, c'est \u00e7a que nous voulons attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:48 > 0:22:00) [94%] : \r\nSur un march\u00e9 de plus en plus concurrentiel, l'avenir dira si la Copa vu juste ou trop grand dans chacun de ces 2 nouveaux hypermarch\u00e9s le g\u00e9ant esp\u00e8re attirer pr\u00e8s de 20000 clients chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:01 > 0:22:07) [96%] : \r\nHockey-sur-glace Gen\u00e8ve- Servette n'a pas confirm\u00e9 hier soir dans les Grisons son r\u00e9cent succ\u00e8s face \u00e0 Z\u00fcrich, les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:07 > 0:22:26) [86%] : \r\nHiver se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 0 face \u00e0 un HC Davos tr\u00e8s r\u00e9aliste, tout le contraire des joueurs, je ne vois qui n'arrive pas marqu\u00e9 en d\u00e9but de saison, ce manque de r\u00e9alisme condamne Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 une 6\u00e8me d\u00e9faite en 8 matches 11\u00e8me et avant- dernier du classement, l'\u00e9quipe de McSorley doit d\u00e9sormais rapidement retrouver les \u00e9motions qui l'avait emmen\u00e9 en finale du dernier championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:30 > 0:22:38) [87%] : \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9 Fribourg- Gott\u00e9ron sourit et dragons a remport\u00e9 hier le traditionnel derby des Z\u00e4hringen face \u00e0 Berne, une victoire acquise notamment gr\u00e2ce \u00e0 leur nouveau gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:38 > 0:23:00) [88%] : \r\nCristobal Huet \u00eates le Fran\u00e7ais a multipli\u00e9 les prouesses en d\u00e9but de rencontre, avant que le Canadien une le Tch\u00e8que Rosa ne marque 2 buts en 33 secondes \u00e0 la fin du 2\u00e8me tiers temps parfois suite Berne a bien tent\u00e9 de revenir dans la rencontre gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles r\u00e9ussites fribourgeoise sign\u00e9 depuis et Gott\u00e9ron s'impose 4 \u00e0 2 et signe son 6\u00e8me succ\u00e8s de l'exercice conforte sa 4\u00e8me place de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:05 > 0:23:29) [91%] : \r\nOui, elle a d\u00e9cid\u00e9ment quelque chose de myst\u00e9rieux, insaisissable, certains diraient fantasque ou baroque, elle nous le dira, mais tout cela, Arielle Dombasle, ne le cultive sans doute un peu car \u00eatre hors cadre lui permet une grande libert\u00e9, en tout cas, elle met en avant ce c\u00f4t\u00e9 extraterrestre pour pr\u00e9senter son show intergalactique \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'on est bombard\u00e9 d'images et de sons pour dit-elle aller au concert, un peu comme on va au cin\u00e9ma, tout un concept Arielle Dombasle est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:44) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, vous savez que nous facilitait pas vraiment la t\u00e2che, \u00e7a aurait pu parler du myst\u00e8re, le c\u00f4t\u00e9 fantasque, c'est vrai que quand on regarde vos biographies, on tombe sur 3 dates de d'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:44 > 0:23:53) [74%] : \r\nAnn\u00e9e c'est voulu, je ne sais pas, \u00e7a c'est, c'est c'est comme \u00e7a, en effet, 3, il y en a bien \u00e0 3 t\u00eates plus mais alors peut-\u00eatre encore plus, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:53 > 0:24:05) [88%] : \r\nEn tout cas, votre vie priv\u00e9e fascine, on a su que vous veniez en r\u00e9daction, on a \u00e0 peu pr\u00e8s tout entendu, oui, non, elle s'est s\u00e9par\u00e9e d'avec Bernard-Henri L\u00e9vy, la part du vrai ou du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:05 > 0:24:25) [85%] : \r\nAu salon, \u00e7a, c'est totalement faux, non, non, sc\u00e8ne comme toujours d'un amour \u00e9clatant, mais vous savez bien que les papiers, ils ont besoin de vendre des Gossip alors qu'il n'est de rien et non non non non, \u00e7a, heureusement, sinon je ne serais pas l\u00e0 glorieuse et heureux un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:25 > 0:24:32) [90%] : \r\nArielle Dombasle, on dit beaucoup de choses effectivement \u00e0 cette association fantasque \u00e9lectrique est au coeur de votre dernier album mais aussi de votre consoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:32 > 0:25:29) [89%] : \r\nOui, absolument, parce que je crois que quand on va au concert et l\u00e0 donc j'esp\u00e8re que vous serez nombreux car c'est le 27, a tonn\u00e9 oui \u00e7a fait \u00e7a tout \u00e7a oblige, j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 d\u00e8s des concerts en Suisse, mais l\u00e0 je je fais assez peu de concerts et c'est tout \u00e0 fait quelque chose de particulier, je veux surtout que les gens soient absolument \u00e9bahi heureux avec une joie, une excitation tr\u00e8s grande, alors il y a \u00e9videmment ce cet album a \u00e9crit Philippe Katerine pour moi Glamour \u00e0 mort, et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous voyez tout cet univers pop \u00e9lectro pop de super- h\u00e9ros et puis comme les gens me demandent toujours les gens aiment entendre ma voix et donc on me demande toujours \u00e9videmment aussi les Best of latino et et donc il y aura, il y aura tout \u00e7a dans ce concert, h\u00e9 ben on vous savez la rage oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:29 > 0:25:32) [93%] : \r\nPetit portrait sign\u00e9 Annabelle Durand on vous retrouve juste apr\u00e8s oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:38 > 0:25:50) [89%] : \r\nArielle Dombasle et Philippe Katerine, le duo n'a surpris personne, tant ces 2-l\u00e0 \u00e9taient faits pour se rencontrer, le r\u00e9sultat est d\u00e9jant\u00e9 \u00e9lectrique cette h\u00e9ro\u00efnes modernes explore une nouvelle facette du glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:52 > 0:26:01) [88%] : \r\nElle le dit elle- m\u00eame : je n'ai pas de personnalit\u00e9, c'est une phrase quand m\u00eame forte, et oui, il se trouve qu'elle en a une multitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:02 > 0:26:05) [78%] : \r\nOreille lui dire rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:05 > 0:26:20) [92%] : \r\nArielle aux 1001 vies, le sc\u00e9nario a commenc\u00e9 en 1978 dans le film d'\u00c9ric Rohmer Perceval le Gallois, aux c\u00f4t\u00e9s de Fabrice Lucchini, c'est le d\u00e9but d'une carri\u00e8re cin\u00e9matographique \u00e9clectique avec ces moments magiques et ses casseroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:21 > 0:26:22) [83%] : \r\nMais Arielle se venge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:26 > 0:26:42) [89%] : \r\nImpulsif quand elle d\u00e9fend son philosophe de Marie, Bernard-Henri L\u00e9vy, les d\u00e9tracteurs du couple sont nombreux mais Arielle a un vrai fan club comme pour toutes les grandes professionnel, difficile de trouver un cin\u00e9aste n\u00e9gatif \u00e0 son encontre mais que cache Arielle Dombasle derri\u00e8re ses lunettes noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:47 > 0:27:02) [91%] : \r\nSon \u00e2ge, ce n'est plus un myst\u00e8re, un peu plus de 50 ans pour la Madone \u00e0 la plastique irr\u00e9prochable nostalgique et po\u00e9tique en amoureux-t-elle un chat dans les croyances ancestrales, Arielle Dombasle, pourrait bien avoir plusieurs vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:14 > 0:27:15) [71%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:18 > 0:27:25) [84%] : \r\nCes 9 vies de chat ou ces 1001 Arielle, j'adore les chats, \u00e7a me va tr\u00e8s bien, c'est une fin de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:25 > 0:29:12) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, mais je crois que j'ai fait des taxes chose au cin\u00e9ma mais mais sans sans esprit sectaire, j'ai fait des tr\u00e8s gros films tr\u00e8s commerciaux, et je me suis toujours permise de faire des films d'auteur extr\u00eamement pointue et qui, et qui \u00e9tait, qui avaient des des valeurs intrins\u00e8ques merveilleuse, enfin je je suis je suis tr\u00e8s heureuse de mon \u00e9clectisme et c'est vrai que derri\u00e8re tous tous tous ces concerts derri\u00e8re tous ces disques que j'ai fait, qui eux ont toujours, hein, parce que l\u00e0, on disait, il y avait des casseroles ou je sais pas quoi c'est vrai que pour pour pour les albums j'ai eu une chance toujours d'\u00eatre minimum disque d'or, les gens aiment beaucoup m\u00eame beaucoup entendre m'entendre chanter et donc c'est pour \u00e7a que maintenant je ma carri\u00e8re est plus verser vers les concerts, les les gens aiment \u00e7a et c'est toujours tr\u00e8s combl\u00e9 et c'est un moment de tr\u00e8s tr\u00e8s grande intensit\u00e9 cr\u00e9atrice et et voil\u00e0, et vous pr\u00e9senter comme superwoman ben la c'est \u00e0 dire que c'est, c'est c'est c'est un un album qu'a \u00e9crit Philippe pour moi qui est tr\u00e8s pop tr\u00e8s amusant et derri\u00e8re moi, il y a toute une imagerie voil\u00e0 de super- h\u00e9ros et on fait un voyage intergalactique on, on c'est cette mais aussi de cette chose mais aussi parce que la figure f\u00e9minine pour vous central v\u00e9ritable oui oui oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, vous savez, je, je crois que l'artiste c'est le performeur, donc moi je j'essaye toujours de d'\u00e9mouvoir les gens de, les, de les passionn\u00e9s de l'est, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a le but qui ne font pas \u00e9ternellement faire les m\u00eames choses il faut surprendre, il faut que faire battre le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:12 > 0:29:21) [90%] : \r\nFigure embl\u00e9matique, hein, parce que vont c'est que vous avez grandi au Mexique, plusieurs figures, on pense \u00e0 Frida Kahlo Frida Kahlo, bien entendu, mais aussi ce Juan Innes de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:21 > 0:30:09) [88%] : \r\nOui sauf vous inspirer oui qui est plus s\u00fbr, alors pour moi, tout \u00e7a a l'air tr\u00e8s coh\u00e9rent, vous savez, c'est vrai que j'ai grandi dans un Mexique et tr\u00e8s catholique et je suis rest\u00e9 moi- m\u00eame tr\u00e8s catholique et on dit souvent, mais d'un catholicisme baroque oui parce que c'est celui que j'ai connu dans mon enfance, le catholicisme tr\u00e8s exalt\u00e9 du Mexique et alors Philippe a essay\u00e9 de rendre hommage \u00e0 la figure f\u00e9minine de son, de la pelouse, qui \u00e9tait donc une carm\u00e9lite extraordinaire mais une femme de la pri\u00e8re et de l'Intelligence et de la sublimation et il a dit mais l'\u00e9quivalent de aujourd'hui, c'est les super h\u00e9ro\u00efnes et bon survivant environ n'a \u00e9t\u00e9 aussi consid\u00e9r\u00e9 comme une h\u00e9ro\u00efne \u00e0 son \u00e9poque, et et voil\u00e0, et la transposer \u00e7a dans une dans une iconographie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:09 > 0:30:15) [89%] : \r\nArielle Dombasle, merci beaucoup, mais il avait une grande actualit\u00e9 Un concert, donc on l'a dit le 27 octobre \u00e0 la salle des f\u00eates de Th\u00f4nex suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:15 > 0:30:22) [82%] : \r\nP\u00e8re que vous serez tout cela, la derni\u00e8re fois, si c'est l'\u00e9meute en Suisse et j'esp\u00e8re que le 27, a tonn\u00e9 que je ne connais pas, \u00e7a sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:23 > 0:30:30) [87%] : \r\n\u00e9meutes peut-\u00eatre aussi \u00e0 la sortie, oui, film de Jean-Pierre Mocky, je crois que vous \u00eates aussi \u00e0 l'affiche : ah oui, le prochain une all\u00e9gorie voil\u00e0, merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:30 > 0:30:40) [93%] : \r\nOui merci et merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous, votre magazine couleur locale pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'ouverture des vendanges en Valais, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:40 > 0:30:47) [88%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous un instant les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques commenter en d\u00e9tail par l'\u00e9clatante Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009337006", "durationSec": 100, "title": "10.09.29", "excerpt": "* Berne-ville : 20100929, le conseil national a rejet\u00e9 une ouverture du march\u00e9 de la Poste contrairement \u00e0 ce qui se fait dans les pays europ\u00e9ens. Les conseillers nationaux ont exprim\u00e9 leur volont\u00e9 d'avoir un service postal de qualit\u00e9 et se battent pour que la Poste garde son dernier monopole sur les lettres de moins de 50 grammes.", "remarks": "UNIQUEMENT SUR TEMOIN", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1300286", "1300287"]}, {"internalArchiveId": "GE1009337007", "durationSec": 1860, "title": "10.09.29", "excerpt": "* Villars-sur-Gl\u00e2ne : 20100929 et archives, ouverture d'un nouveau centre commercial Coop pour faire face \u00e0 la concurrence de la Migros, mais aussi de Lidl et Aldi. Ainsi, en p\u00e9riph\u00e9rie de Fribourg, Coop exploite pas moins de 3 supermarch\u00e9s.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009337008", "durationSec": 20, "title": "10.09.29", "excerpt": "* FRANCE : 20100929, portrait de l'artiste fran\u00e7aise \u00e9clectique DOMBASLE Arielle. Epouse du philosophe LEVY Bernard-Henri, elle a jou\u00e9 dans des films, notamment avec ROHMER Eric, et chante parfois au Crazy Horse ou derni\u00e8rement avec KATERINE Philippe.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009337009", "durationSec": 68, "title": "10.09.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009337010", "durationSec": 25, "title": "10.09.29", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009337011", "durationSec": 80, "title": "10.09.29", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CENTRE COMMERCIAL"], "thematicCorporations": ["COOP"], "sequenceIds": ["1300304"]}, {"internalArchiveId": "GE1009337012", "durationSec": 105, "title": "10.09.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1300307", "1300308", "1300309"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337013", "durationSec": 20, "title": "10.09.29", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892519", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nHODGERS, Antonio, conseiller national Les Verts genevois (initiative populaire \"pour des v\u00e9hicules plus respectueux des personnes\", v\u00e9hicules 4X4, dangerosit\u00e9 des 4X4, mode des 4X4)", "id": "892518"}, {"internalArchiveId": "GS1009892520", "summary": "PLATEAU :\r\nPAULY, Daniel, professeur en biologie marine (surp\u00eache, probl\u00e8mes des   subventions, am\u00e9lioration des infrastructures de p\u00eache, lutte contre la p\u00eache intensive, \"on n'a pas besoin de poisson\" comme aliment)", "id": "892519"}, {"internalArchiveId": "GS1009892521", "summary": "DOMBASLE, Arielle, artiste fran\u00e7aise (sa relation avec Bernard-Henri L\u00e9vy, \"on s'aime comme toujours, d'un amour \u00e9clatant\", concert \u00e0 Th\u00f4nex, album avec  Philippe Katerine, succ\u00e8s de ses concerts, \"Super Woman\", catholicisme   baroque).", "id": "892520"}, {"internalArchiveId": "GS1009300287", "summary": "20:42.30\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : de dos, employ\u00e9 postal triant lettre (5\") /  v\u00e9lomoteurs charg\u00e9s quittant centre de tri postal (7\") / facteur d\u00e9livrant  lettre \u00e0 la porte d'une cliente (5\"). La Poste ", "id": "1300286", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300288", "summary": " Berne-ville : int salle du Conseil national, intervention de     SIMONESCHI-CORTESI, Chiara, conseill\u00e8re nationale PDC tessinoise (pour un  service postal de qualit\u00e9) / plong\u00e9e salle du Conseil national avec conseillers nationaux (5\") / intervention GERMANIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller nationale PLR valaisan (pour une ouverture progressive) / itw CARRUPT, Alain, pr\u00e9sident  syndicat de la communication (vote tr\u00e8s clair pour garder monopole sur les  lettres de moins de 50 grammes) / itw GERMANIER, Jean-Ren\u00e9 (ins\u00e9curit\u00e9  juridique). strat\u00e9gie de l'entreprise La Poste.", "id": "1300287", "visualThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300305", "summary": "20:52.20\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne : ext nouveau centre Coop (4\") / banderole \"Fribourg-Sud ouvre\" / int nouveau magasin, itw MURGIA, Sissigno, directeur de Coop Suisse romande (rester comp\u00e9titif en Suisse face \u00e0 l'arriv\u00e9e de nombreux concurrents, \"nous avons de vieux comptes \u00e0 r\u00e9gler avec Migros\") / infographie des centres Coop autour de Fribourg / drapeaux Coop flottant devant magasin (4\") / int  nouveau magasin, clients d\u00e9ambulant. Coop supermarch\u00e9, centre commercial.", "id": "1300304", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CENTRE COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "visualCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300308", "summary": "20:54.48\r\nFRANCE : extrait clip \"Extra-terrestre\" de l'album \"Glamour \u00e0 Mort\" (25\")  avec DOMBASLE, Arielle et KATERINE, Philippe, chanteurs / extrait film   \"Perceval le Gallois\" de ROHMER, Eric avec DOMBASLE, Arielle et LUCHINI,  Fabrice (10\"). portrait, chanteur ", "id": "1300307", "visualThemes": ["CHANTEUR", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300309", "summary": " Cannes, archives 1994 : DOMBASLE, Arielle, artiste fran\u00e7aise, d\u00e9fendant son \u00e9poux LEVY, Bernard-Henri apr\u00e8s entartage (12\"). portrait ", "id": "1300308", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["CANNES", "FRANCE"], "visualPersons": ["LEVY, BERNARD-HENRI"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300310", "summary": " Paris, archives 2007 : au Crazy Horse, DOMBASLE, Arielle, artiste fran\u00e7aise, chantant \"Besame Mucho\" (30\"). portrait.", "id": "1300309", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538279", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092483", "position": "01"}}, {"id": "538278", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117099", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259463", "internalArchiveId": "GE1009259464", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.09.28", "publicationDate": "2010-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 1106, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092581\r\nDate de transcription : 19-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:27) [88%] : \r\nFin de croisi\u00e8re pour le Vevey apr\u00e8s 103 ans d'activit\u00e9, le bateau \u00e0 vapeur ne naviguera plus sur le d\u00e9ment, c'est le 3\u00e8me, bateau arr\u00eat\u00e9 en moins de 6 ans, les employ\u00e9es de la CGN sont inquiets pour l'avenir de la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:30) [95%] : \r\nC'est un peu la carte de visite du tourisme de l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:55) [92%] : \r\nMais les Canaris mange plut\u00f4t du pain mouill\u00e9 sa jet\u00e9 dans la mare, une journ\u00e9e \u00e0 la ferme pour pr\u00e8s de 9000 \u00e9coliers romands s'\u00e9tait aujourd'hui un peu partout en Suisse romande, le but : faire d\u00e9couvrir les produits de la Terre, et enfin ce petit tr\u00e9sor d'archives en fin de journal, nous avons retrouv\u00e9 les \u00e9coliers de La Br\u00e9vine qui ont jou\u00e9 dans le film, quand nous \u00e9tions petits enfants un film prim\u00e9 \u00e0 Locarno en 1961 rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:59) [88%] : \r\nSi vous allez apprendre \u00e0 faire : regardez comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:03 > 0:01:36) [87%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales, l'\u00e9motion \u00e9tait vive ce matin lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel de la CGN, apr\u00e8s 103 ans de loyaux services et 3 millions de km le Vevey et mis en retraite forc\u00e9e, le c\u00e9l\u00e8bre bateau \u00e0 vapeur doit rester \u00e0 quai, faute de financement pour sa r\u00e9novation, les employ\u00e9es demandent \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud de se prononcer rapidement sur l'avenir de la compagnie Michel DI Tria c'est rouill\u00e9 tout autour, \u00e7a devrait bah \u00e7a \u00e7a sa plaque plus \u00e7a le dos sur des mythes qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:37 > 0:01:45) [92%] : \r\nLe Vevey trop vieux, trop utilis\u00e9, il va \u00eatre mise \u00e0 quai jeudi soir sans qu'aucun projet de r\u00e9novation n'ait encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:45 > 0:02:00) [91%] : \r\nJe pense que le Vevey, c'est une goutte d'eau qui provoque un ras de bol appuy\u00e9 d'autant plus que il y a 2 ans on nous on nous promettait pratiquement cette r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:03 > 0:02:16) [93%] : \r\nL'\u00e9motion est vive, aussi bien parmi les nombreux amoureux de ces embarcations centenaire qu'au sein des hommes de la CGN r\u00e9unis ce matin en assembl\u00e9e extraordinaire \u00e0 bord du Vevey des employ\u00e9es qui craignent le d\u00e9membrement de la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:16 > 0:02:28) [91%] : \r\nQue nous dit notre prochaine marge de manoeuvre, elle est de prendre des mesures plus radicales au niveau syndical pour continuer de faire parler et puis, pour montrer qu'on n'acceptera pas ce d\u00e9membrement de la compagnie de navigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:37) [93%] : \r\nAvec le Vevey qui s'en va au cimeti\u00e8re des vieux bateaux, c'est un peu la m\u00e9moire de la compagnie qui se perd, raison pour laquelle les politiques envisage de classer ces centenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:47) [83%] : \r\nMaintenant, il faut savoir qu'est-ce qu'on trouvera dans cet arr\u00eat\u00e9 de de classement, quelles seront les conditions qu'est ce qui a marqu\u00e9 en petit en dessous, c'est \u00e7a qui nous adressera surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:53) [93%] : \r\nCar ces anciens bateaux co\u00fbtent cher \u00e0 l'entretien, on parle de 3 millions de francs par ann\u00e9e en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:53 > 0:02:55) [83%] : \r\nDonc fond avec tout ce qu'apporte aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:11) [84%] : \r\nHistorique pour le tourisme de l'arc l\u00e9manique les les chiffres ont circul\u00e9, on parle de 40 millions \u00e7a peu, c'est un peu la carte de visite du tourisme de l'arc l\u00e9manique il y a aussi une contrepartie, une rentr\u00e9e donc il importe aussi beaucoup, elle co\u00fbte beaucoup mais \u00e0 aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:23) [94%] : \r\nLes anciens bateaux ont la cote et une p\u00e9tition pour assurer leur survie, a m\u00eame r\u00e9uni plus de 44000 signatures cet \u00e9t\u00e9, le lobby politique et m\u00eame tr\u00e8s actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:39) [90%] : \r\nEt c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 des r\u00e9solutions des interpellations d'et d'\u00e9motion tout bord politique confondu avec pratiquement \u00e0 chaque fois une une amiti\u00e9 du Grand Conseil, on a l'impression que le Conseil d'\u00c9tat n'entend pas, qui fait la sourde oreille, qui ne veut pas entendre mais nous sommes persuad\u00e9s qu'\u00e0 force de taper sur le clou et finira par s'enfoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:53) [92%] : \r\nLa compagnie pourrait se diviser \u00e0 l'avenir, juridiquement en 2 entit\u00e9s : d'un c\u00f4t\u00e9 les vieux bateaux de l'autre, les transports publics, une solution envisag\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat mais fermement combattue par tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:55 > 0:04:16) [94%] : \r\nIl existait d\u00e9j\u00e0 Martine \u00e0 la ferme, voici les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la ferme aujourd'hui plus de 9000 \u00e9coliers ont pu d\u00e9couvrir le bonheur de la vie au Vert, le programme a \u00e9t\u00e9 riche pour cette journ\u00e9e \u00e0 la campagne : traite des vaches, culture de l\u00e9gumes bio, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour mettre en avant les m\u00e9tiers de la Terre, Christophe Sierro, vous vous \u00eates rendu cet apr\u00e8s- midi dans une ferme \u00e0 Domdidier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:16 > 0:04:29) [90%] : \r\nOui Fran\u00e7ois je vous retrouve ici dans la ferme familiale des les, les, rares, alors vous voyez derri\u00e8re moi le b\u00e9tail, les vaches, mais ici on retrouve aussi des chevaux, des poules, des moutons fait s\u00e9cher du tabac, on fabrique du miel et aujourd'hui on tente aussi des exp\u00e9riences qu'est ce que tu fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:30 > 0:04:39) [87%] : \r\nOn va faire du beurre, c'est comme \u00e7a qu'on fait du bien, l\u00e0, \u00e7a va faire de la cr\u00e8me et puis apr\u00e8s Bansko 11 propice \u00e0 faire divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:54) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alexandra, les rares bonsoir, vous, vous vous \u00eates issu de ce milieu agricole, alors ce n'est pas le cas de tous ces enfants, ce qui vous pose encore des questions un peu incongru comme enfin je sais pas si les briques de lait pousse sur les arts, des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:54 > 0:05:08) [79%] : \r\nOui, presque, donc c'est s'annonce surprenant m\u00eame taux fascinant par exemple tout \u00e0 l'heure, je leur montrais le Losc et puis il me disait : mais \u00e7a, on laisse Reese, les enfants s'attendait \u00e0 avoir des c'rises en cette saison, parce que bien s\u00fbr ils envahisseurs le supermarch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:21) [93%] : \r\nAlors ici, ce sont des journ\u00e9es un peu d'\u00e9veil \u00e0 la nature, comment fonctionne une ferme mais c'est aussi une forme d'\u00e9veil \u00e0 la consommation vous sensibiliser les enfants sur je ne sais pas le le le prix des denr\u00e9es qui retrouve dans les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:21 > 0:05:40) [84%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait cercle par exemple et les vaches sur tous les jours, de s'FEB c'est un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, ce qui explique le co\u00fbt du lait, la m\u00eame chose pour les les poules ou les dents qui sont \u00e0 lever les les poules sortent aussi, elles ont des jardins d'hiver, ce qu'on trouve pas ailleurs, o\u00f9 souvent le le prix est plus avantageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:05:50) [85%] : \r\nMerci beaucoup, je vous propose peut-\u00eatre qu'on voit, et comment, concr\u00e8tement, se d\u00e9roulent ces journ\u00e9es d'\u00e9cole \u00e0 la ferme, on va voir \u00e7a dans le Jura \u00e0 travers un reportage d'Erwin Gen\u00eat \u00c9va on assigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:07) [86%] : \r\nAlors les poules, elles aiment bien les graines et ce qui est dur, mais les Canaris mange plut\u00f4t du pain mouill\u00e9 se consacre jet\u00e9 dans la mare des choses molles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:07 > 0:06:13) [92%] : \r\nL'\u00e9cole en pleine basse-cour, \u00e7a a l'air de marcher, on est venus des 4 coins du Jura \u00e0 la ferme du bonheur \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:13 > 0:06:20) [84%] : \r\nDans le c\u00f4t\u00e9 de la revue cela cr\u00e9e beaucoup de bruit, animaux noir avec des des petits points blancs, est ce que quelqu'un sait comment \u00e7a s'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:20 > 0:06:43) [89%] : \r\nPersonne n'aura reconnu le dindon, mais apr\u00e8s tout on est l\u00e0 pour apprendre, pour apprendre \u00e0 travailler aussi voil\u00e0, voil\u00e0, ensuite vous pouvez rabattre compte tout vous faites tout le tour, c'est donc avec enthousiasme qu'on participe aux ateliers, c'est vrai que les agriculteurs font souvent leurs propres pas et la recette, on l'apprend par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:43 > 0:06:52) [87%] : \r\nLa farine, de l'eau, du ma\u00efs, il est qu'ils font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:52 > 0:07:01) [89%] : \r\nUne ouverture sur l'alimentation saine qui passe aussi par les l\u00e9gumes du jardin, un apprentissage qui pourra \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e avec sa ma\u00eetresse, ce qui est le plus utile pour nous, cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:01 > 0:07:10) [83%] : \r\nVoir sous savoir ce qu'on peut reprendre en classe, donc l\u00e0, on n'allait pas, nous on a les l\u00e9gumes on peut reparler des justement d\u00e9go\u00fbt\u00e9 on peut reparler de l'alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:10 > 0:07:13) [98%] : \r\nMais apparemment, on a d\u00e9j\u00e0 retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:07:23) [86%] : \r\nLes l\u00e9gumes certaines la sant\u00e9 pourquoi parce parce qu'il y a des vitamines C et ici on passe rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:29) [89%] : \r\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique oui, alors il faut en manger des tacos, maintenant c'est vraiment la lame de livraison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:49) [91%] : \r\nOn se retrouve ici \u00e0 Domdidier avec vous, Madame, Flueckiger bonsoir, bonsoir messieurs, vous faites partie de la vulgarisation agricole du canton de Fribourg, c'est vous qui coordonnait cette journ\u00e9e, on l'a vu ici, certains de ces enfants d\u00e9couvrent les travaux de la ferme, ils sont, ils voient \u00e7a, pour la premi\u00e8re fois, c'est une mani\u00e8re aussi pour vous de susciter l'envie de de pratiquer un m\u00e9tier agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:49 > 0:07:59) [85%] : \r\nNon, pas du tout notre id\u00e9e, c'est de laisser vivre les enfants la ferme leur montrer d'o\u00f9 on vient les aliments qui sont prend puis en Suisse, quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:59 > 0:08:08) [92%] : \r\nAucune envie de les s\u00e9duire un petit peu, on sait que c'est un m\u00e9tier difficile, on voit la probl\u00e9matique du lait ces temps- ci, il y a pas un moyen de, de, de leur montrer un autre aspect peut-\u00eatre de du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:08 > 0:08:21) [81%] : \r\nNon, parce que ce n'est pas le travail qu'on montre ici c'est qu'on ne leur montre, c'est ce qu'on sait ce qui pousse ici et quelle main mani\u00e8re ces trait\u00e9s, c'est plut\u00f4t de cet aspect-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:24) [86%] : \r\nEt puis les a les enfants apprennent les professeurs aussi un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:24 > 0:08:40) [87%] : \r\nAu m\u00eame bien s\u00fbr les 2, il y a toujours des surprises aussi pour les enseignantes et les enfants, eux, ils apprennent beaucoup mieux qu'\u00e0 l'\u00e9cole parce qu'ici, il peut toucher \u00e0 il y a les cartes, les 5 sens qui sont touch\u00e9s peut sentir et peut toucher les uns les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:41 > 0:08:52) [85%] : \r\nLes animaux accord merci les animaux et peu go\u00fbt\u00e9es, les pommes, aujourd'hui ils sont peut co\u00fbter plusieurs vari\u00e9t\u00e9s de pommes, ils sont tous ces co\u00fbts diff\u00e9rents, il savait pas \u00e7a avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:52 > 0:08:56) [91%] : \r\nMerci beaucoup, j'esp\u00e8re que tout cela vous aura mis un peu l'eau \u00e0 la bouche : Fran\u00e7ois, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:57 > 0:09:06) [94%] : \r\nJe ne vous le fais pas dire merci, Christophe et je vous propose de d\u00e9couvrir et d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour, il sera notamment question du nouveau super- radar install\u00e9 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:38) [94%] : \r\nRien ne lui \u00e9chappe, ou presque, dans cette bo\u00eete, se cache le NEC plus ultra du radar en Suisse, capable d'analyser la circulation sur les 4 pistes du pont du Mont- Blanc, il peut rep\u00e9rer simultan\u00e9ment une dizaine d'infractions sur 22 v\u00e9hicules, la police cantonale genevoise vient de le mettre en service, juste en face de l'horloge fleurie ce bijou technologique pourrait aussi contr\u00f4ler le comportement des 2 roues, mais il ne sera utilis\u00e9 que pour v\u00e9rifier la vitesse et le respect des signalisations, a pr\u00e9cis\u00e9 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:39 > 0:09:53) [94%] : \r\nLe comit\u00e9 rail route Vaud-Gen\u00e8ve s'est r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois ce matin \u00e0 Lausanne, politiciens et milieux \u00e9conomiques ont voulu d'une m\u00eame voix, rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper des infrastructures routi\u00e8res et ferroviaires sur l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:53 > 0:10:09) [88%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 convaincu la Conf\u00e9d\u00e9ration la 3\u00e8me voie les troisi\u00e8mes voies autorouti\u00e8re et le rail \u00e9tait ultra utile parce qu'on l\u00e0 une saturation, donc on va continuer ce travail \u00e7a travailler tous les jours vous savez toujours des petits pas dans la m\u00eame direction pour l'objectif que s'est fix\u00e9 un d\u00e9veloppement harmonieux du territoire Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:09 > 0:10:19) [94%] : \r\nAvec ce comit\u00e9 les Vaudois et les Genevois esp\u00e8rent faire pression sur Berne pour financer par exemple une partie de la 4\u00e8me voie CFF entre Lausanne et Renan ou am\u00e9liorer le trafic sur la Une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:21 > 0:10:40) [90%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la commission d'enqu\u00eate parlementaire est li\u00e9e \u00e0 l'affaire Hainard va pouvoir reprendre ses travaux, le Grand Conseil, il lui a d\u00e9sign\u00e9 cet apr\u00e8s- midi une nouvelle t\u00eate, ou plut\u00f4t une nouvelle pr\u00e9sidente, il s'agit de la d\u00e9put\u00e9e verte V\u00e9ronika Pantillon qui succ\u00e8de ainsi \u00e0 son camarade de parti, Patrick Errard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:40 > 0:10:51) [89%] : \r\nCette beaucoup de travail, mais maintenant il s'agit de d'aller de l'avant, et puis surtout, aussi, de de faire le rapport qu'on devra rendre maintenant dans les meilleurs d\u00e9lais, selon la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise juste avant par le Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:11:03) [96%] : \r\nMoins d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec de la loi sur le tourisme, les Valaisans remettent l'ouvrage sur le m\u00e9tier, plusieurs groupes de travail vont plancher pour que le Valais devienne une destination incontournable de l'arc alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:03 > 0:11:21) [90%] : \r\nL'Avantage de cette d\u00e9marche, qu'on a choisi, c'est justement de travailler dans des petits groupes de de sp\u00e9cialistes et d'aller apr\u00e8s avec les r\u00e9sultats interm\u00e9diaires \u00e0 discuter \u00e7a avec les acteurs touristiques, c'est, c'est de les impliquer aussi de les responsabiliser, je crois que c'est la bonne d\u00e9marche qui recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:26 > 0:11:48) [90%] : \r\nCe petit bijou d'archives revisit\u00e9, peut-\u00eatre que le film quand nous \u00e9tions petits enfants vous dit quelque chose, il a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en Suisse dans les ann\u00e9es 60 en racontant la vie d'une classe d'\u00e9cole \u00e0 La Br\u00e9vine, 50 ans plus tard, les petits \u00e9coliers sont devenus grands- p\u00e8res, ils se sont retrouv\u00e9s samedi pass\u00e9 pour une projection pleine de nostalgie, reportage Sergio Vilar maso et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:21) [92%] : \r\n1959 \u00e0 P\u00e2ques c'est la rentr\u00e9e des classes \u00e0 La Br\u00e9vine pendant une ann\u00e9e, l'\u00e9cole des tailleurs va servir de d\u00e9cor de fil rouge au film d'Henri Brun quand nous \u00e9tions petits enfants un succ\u00e8s quasi plan\u00e9taire, h\u00e9 oui, la vie d'une vanne et ces hommes, ces femmes, ces travaux, ses paysages, son \u00e9cole tout simplement raconter jusqu'en Su\u00e8de jusqu'en Afrique aussi, c'\u00e9tait il y a 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:21 > 0:12:33) [80%] : \r\nVous les petits, vous allez apprendre \u00e0 faire, regardez comment d'abord rend belle orange comme pour l'Euro, et apr\u00e8s un petit bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:38) [86%] : \r\nAujourd'hui les \u00e9l\u00e8ves d'hier sont bien s\u00fbr devenus des grands- p\u00e8res, et l\u00e0 ce que j'aime bien c'est l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:55) [67%] : \r\nC'est le texte \u00e9coute parce que l'Inter Saint-Denis si nous maintenons, c'est tout, partout, ces techniques face \u00e7a que je me font du Giraudoux qui pr\u00e9occupe m\u00e9canismes qui sont super sympa, tu tirage en l'action comme je l'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:50) [81%] : \r\nMoi, je ne leur avait pas actuellement compte : \u00e7a voulait donner coureur \u00e9tait film\u00e9 le r\u00e9sultat de sais tr\u00e8s bien, mais je vois on s'imaginait pas je savais mon point de vue pas tout en lan\u00e7ant son journal habitu\u00e9s \u00e0 ces images, mais \u00e0 l'\u00e9poque quand il y a eu la premi\u00e8re ici on s'\u00e9tait m\u00eame jamais vu en images, nous on avait on avait 3 ans et les photos, mais on sait jamais vu en mouvement d'intenses avec nos affaires, c'est la premi\u00e8re fois qu'on voyait un grand film et puis on a \u00e9t\u00e9 dedans c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est vrai que c'\u00e9tait assez c'est assez impressionnant et maintenant les bulletins ou bien vous allez trouver aussi parce que le mauvais moment sympathique pourquoi Marcel moi qui a fait des questions r\u00eave-t-il toujours par ce soir, si souvent r\u00eave-t-il si souvent, si souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:14:01) [92%] : \r\nSamedi c'\u00e9tait soir\u00e9e de gala soir\u00e9e \u00e9v\u00e9nement et plus de 300 personnes ont revu ce film, parmi elles, oui, il y avait presque tous les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:21 > 0:14:44) [93%] : \r\nEt on va parler Vigny et raisins pour terminer ce journal, c'est la p\u00e9riode des vendanges en Suisse romande, tout le petit monde du vin est en pleine \u00e9bullition, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre d'un sp\u00e9cialiste, pas comme les autres, J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur sommelier de Suisse et pourtant cet ivoirien a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 au jus de coco, il est devenu, au fil de sa passion, une r\u00e9f\u00e9rence dans le milieu, son portrait sign\u00e9 Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:46 > 0:14:50) [85%] : \r\nIl a plus \u00e0 dire dans un verre de vin que parfois on allait livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:51 > 0:14:59) [95%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 n'est pas un simple sommelier, c'est l'un des meilleurs du pays une pointure avec lui chaque vin chaque plat \u00e0 son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:59 > 0:15:06) [74%] : \r\nAlors le pigeon de Bresse un cul \u00e0 basse temp\u00e9rature Lotina qui vient avec des petites Chantrel comme \u00e7a si dans cas, pomme de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:06 > 0:15:13) [92%] : \r\nD\u00e8s que le temps le lui permet, J\u00e9r\u00f4me va voir des vignerons les \u00e9coutes pour mieux comprendre, dit-il, les vins qu'ils produisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:13 > 0:15:28) [80%] : \r\nC'est un hein, si l'id\u00e9e c'est de reprend l'\u00e9tiquette \u00e9nergie parce que je suis assez sensible \u00e0 l'\u00e9cologie, j'aimerais justement mettre en avant, donc c'est le ordinateur enfin la classe ainsi l'id\u00e9e, c'est que si on voit, on boit un vin de la r\u00e9gion dans la r\u00e9gion, ben on pollue moins r\u00e9v\u00e9leront jeudi un petit carbonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:31 > 0:15:39) [83%] : \r\nLa mise alors \u00e7a, il y a 2 mois et demi de mise en bouteille, \u00e7a c'est extraordinaire d'avoir un un po\u00e8te comme \u00e7a, on va dire \u00e0 Lavaux vaut \u00e0 Saint-Saphorin particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:50) [95%] : \r\nSouvent au coeur de Lavaux J\u00e9r\u00f4me est devenu un expert dans sa mati\u00e8re, il a rendez- vous aujourd'hui avec un oenologue qui veut son avis sur 3 mill\u00e9simes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:51 > 0:16:04) [89%] : \r\n\u00e7a nous ambassadeurs, c'est le relais apr\u00e8s bien s\u00fbr sur la client\u00e8le d'une belle auberge et c'est toujours aussi cette relation de connaissances vraiment du du produit et surtout pour nous dans le milieu de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:04 > 0:16:12) [85%] : \r\nJ'ai, j'ai plus plaisir \u00e0 bord s'2008, je sais pas, je trouve \u00e7a assez rac\u00e9s c'est c'est c'est c'est c'est cela, Bush reste assez cisel\u00e9e comme \u00e7a, on a su quelque chose de tr\u00e8s frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:12 > 0:16:18) [90%] : \r\nL'avis de J\u00e9r\u00f4me, c'est le vin, m\u00eame s'il n'est pas tomb\u00e9 dedans quand il \u00e9tait petit, car son enfance, il la passe en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:41) [89%] : \r\nChez moi, j'ai toujours eu des jus de coco et des des jus d'ananas, \u00e7a je connais pas le r\u00e9seau donc c'est ici que j'ai appris et je crois que si on s'est investi aujourd'hui c'est ce qui manque le plus aux jeunes qui veulent prendre ces m\u00e9tiers, ils ont pas le temps d'\u00e9couter, ils ont plus le temps de passer des des les prendre le temps en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:45 > 0:16:55) [87%] : \r\nLe temps, il ne le compte pas dans la cave, le ma\u00eetre, c'est toujours lui 400 mill\u00e9simes diff\u00e9rents repose ici en attendant qu'un mais viennent les sublimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:05) [85%] : \r\nEn fait, vous alors la la vie parce que je trouve qu'elle est trop courte pour ne pas la vivre \u00e0 fond et je quand je j'ai toujours fait tout \u00e0 fond en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:07 > 0:17:16) [84%] : \r\nInarr\u00eatable sur le sujet, J\u00e9r\u00f4me tient aussi \u00e0 faire un saut dans le Chablais pour go\u00fbter le dernier cabernet franc de St\u00e9phanie de l'une de ces jeunes vigneronne qu'il appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:17 > 0:17:24) [86%] : \r\nSi on les \u00e9coute pas pour moi, ce qu'on peut conna\u00eetre leur c'est pas possible autrement, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a avant moi, je suis pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:25 > 0:17:33) [91%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me pourrait parler des heures, des go\u00fbts et des ar\u00f4mes, des bouquets, des c\u00e9pages avec des mots qui chante comme les vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:18:02) [93%] : \r\nEt demain soir, nous vous proposons un rendez- vous exceptionnel, une \u00e9mission sp\u00e9ciale vendanges en Direct et en ext\u00e9rieur, nous serons en pleine ville sur Les autour de Sion avec des sp\u00e9cialistes du vin pour parler de la r\u00e9colte 2010 mais aussi du vin suisse en g\u00e9n\u00e9ral Rendez-vous donc \u00e0 ne pas manquer demain soir \u00e0 19 heures, et en attendant que de vous retrouver avec grand plaisir, demain soir, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la TSR \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009271894", "durationSec": 178, "title": "10.09.28", "excerpt": "* St-Saphorin (Lavaux), Chexbres, Aigle : 20100928, originaire de C\u00f4te d'Ivoire, AKE BEDA J\u00e9r\u00f4me a bu son 1er verre de vin \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans lors de son arriv\u00e9e en Suisse. Depuis cette d\u00e9couverte, AKE BEDA J\u00e9r\u00f4me s'est passionn\u00e9 pour l'oenologie et il est devenu l'un des meilleurs sommelier de Suisse romande.", "remarks": "XVM01 : 1'29\" \r\nXVM02 : 1'32\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-SAPHORIN (LAVAUX)", "AIGLE", "CHEXBRES"], "thematicThemes": ["SOMMELIER", "PORTRAIT", "OENOLOGIE", "VIN"], "sequenceIds": ["1300288", "1300289", "1300290"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271895", "durationSec": 156, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Lausanne : 20100928, devenu trop v\u00e9tuste, le bateau \u00e0 aubes Vevey de la CGN a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 quai par la compagnie sans qu'aucunes r\u00e9novations soient pr\u00e9vues. En r\u00e9action, le personnel de la compagnie s'est r\u00e9uni afin d'exprimer son inqui\u00e9tude et son m\u00e9contentement vis-\u00e0-vis de la compagnie qui selon lui privil\u00e9gie davantage ses bateaux modernes servant au transport de voyageurs que l'entretien de ses bateaux anciens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "BATEAU \u00c0 AUBES"], "thematicCorporations": ["CGN"], "sequenceIds": ["1300293"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271896", "durationSec": 94, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Domdidier : 20100928, le journaliste SIERRO Christophe s'entretient avec une agricultrice et la responsable de l'Institut agricole de Fribourg sur l'int\u00e9r\u00eat des enfants pour la vie agricole qu'ils d\u00e9couvrent lors des Journ\u00e9es \u00e0 la ferme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DOMDIDIER"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AGRICULTURE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "sequenceIds": ["1300295", "1300296"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271897", "durationSec": 104, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Porrentruy : 20100928, lors de la journ\u00e9e des \u00e9coliers \u00e0 la ferme, les agriculteurs de la ferme du Bonheur ont accueilli des enfants afin de leur faire d\u00e9couvrir les nombreux aspects du travail et de la productions agricole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AGRICULTURE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "sequenceIds": ["1300300"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271898", "durationSec": 75, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100928, suite \u00e0 la d\u00e9mission du d\u00e9put\u00e9 du parti Les Verts ERARD Patrick, le Grand Conseil neuch\u00e2telois a d\u00e9sign\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du parti Les Verts PANTILLON V\u00e9ronika \u00e0 la t\u00eate de la commission d'enqu\u00eate parlementaire portant sur l'affaire du conseiller d'Etat HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric accus\u00e9 d'abus de pouvoir.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009271899", "durationSec": 33, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Sion : 20100928, le conseiller d'Etat valaisan et chef du D\u00e9partement de l'Economie, de l'Energie et du Territoire CINA Jean-Michel a pr\u00e9sent\u00e9 les orientations de son projet de la nouvelle loi sur le financement du tourisme intitul\u00e9e Objectif 2015.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1300316"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271900", "durationSec": 41, "title": "10.09.28", "excerpt": "* SUISSE, La Br\u00e9vine : 20100928 et archives 1960, les anciens participants du film intitul\u00e9 Quand nous \u00e9tions petits enfants ont organis\u00e9 une projection publique qui r\u00e9unissait les protagonistes de ce film des ann\u00e9es 60 qui pr\u00e9sentait la vie d'une classe d'\u00e9coliers de La Br\u00e9vine et qui remporta un grand succ\u00e8s international.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "TOURISME", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"], "sequenceIds": ["1300318"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271901", "durationSec": 159, "title": "10.09.28", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "ANN\u00c9ES 1960"], "sequenceIds": ["1300326", "1300327"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009300289", "summary": "21:12:18\r\nSt-Saphorin (Lavaux), diverses s\u00e9quences : divers plans AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me,  sommelier servant assiettes aux clients d'un restaurant en d\u00e9taillant d\u00e9tails des plats (10\") / divers plans AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me examinant bouteilles de vins dans la cave d'un restaurant (10\"). portrait, sommelier, oenologie, vin ", "id": "1300288", "visualThemes": ["SOMMELIER", "PORTRAIT", "OENOLOGIE", "VIN"], "visualGeographicals": ["ST-SAPHORIN (LAVAUX)"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300290", "summary": " Chexbres : divers plans JOMINI, Constant, vigneron faisant go\u00fbter un vin  blanc \u00e0 AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me, sommelier (15\") / itw JOMINI, Constant (qualit\u00e9s de po\u00e8te de J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 B\u00e9da) / plong\u00e9e sur ext b\u00e2timent abritant le Clos des  Abbayes / divers plans RILLIET, Nicolas, ing\u00e9nieur oenologue de la ville de  Lausanne faisant go\u00fbter vins blancs \u00e0 AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me / itw RILLIET, Nicolas (r\u00f4le important des sommeliers) / divers plans AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me sentant ar\u00f4mes d'un verre de vin blanc (6\") / itw AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me (prendre du temps pour  apprendre l'oenologie). portrait, sommelier, oenologie, vin ", "id": "1300289", "visualThemes": ["SOMMELIER", "PORTRAIT", "OENOLOGIE", "VIN"], "visualGeographicals": ["CHEXBRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300291", "summary": " Aigle : divers plans DELARZE, St\u00e9phanie, vigneronne et AKE BEDA, J\u00e9r\u00f4me,  sommelier d\u00e9gustant verre de vin rouge (6\"). portrait, sommelier, oenologie, vin.", "id": "1300290", "visualThemes": ["SOMMELIER", "PORTRAIT", "OENOLOGIE", "VIN"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300294", "summary": "20:59:41\r\nLausanne, quai d'Ouchy, sur bateau Vevey : divers plans employ\u00e9 de la CGN montrant d\u00e9tails de la v\u00e9tust\u00e9 du bateau Vevey (20\") / plan large sur bateau Vevey amarr\u00e9 / itw OESCH, Kurt, pr\u00e9sident de la CGN (d\u00e9plore promesse de  r\u00e9novation non tenue) / divers plans sur assembl\u00e9e extraordinaire des employ\u00e9s de la CGN \u00e9coutant BARRAUD, Olivier, secr\u00e9taire syndical du Syndicat du   Personnel des Transports (SEV) (12\") / itw BARRAUD, Olivier (refuse    d\u00e9membrement de la CGN) / itw DECOPPET, Maurice, pr\u00e9sident des Amis des bateaux \u00e0 vapeur du L\u00e9man (attend d\u00e9tails de l'arr\u00eat\u00e9 de classement, importance   touristique des bateaux de la CGN) / divers plans du bateau Helvetia de la CGN \u00e0 quai (10\") / itw MONTANGERO, St\u00e9phane, d\u00e9put\u00e9 du PS vaudois (attend r\u00e9actions du Conseil d'Etat). bateau \u00e0 aubes, syndicat de salari\u00e9s.", "id": "1300293", "visualThemes": ["SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "BATEAU \u00c0 AUBES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CGN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300296", "summary": "XVM01\r\n21:02:21\r\nDomdidier : statement / itw LAEDERACH, Alexandra, agricultrice par SIERRO, Christophe (questions pos\u00e9es par les enfants, sensibiliser les enfants au prix des produits agricoles). journ\u00e9e portes ouvertes, agriculture, enfant  (\u00e2ge) ", "id": "1300295", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AGRICULTURE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "visualGeographicals": ["DOMDIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300297", "summary": "XVM02\r\n21:05:41\r\nDomdidier : statement / itw FLUECKIGER, Eva, responsable de l'Institut  agricole fribourgeois par SIERRO, Christophe (volont\u00e9 de sensibiliser les  enfants \u00e0 la culture des produits agricoles lors des Journ\u00e9es \u00e0 la ferme).  journ\u00e9e portes ouvertes, agriculture, enfant (\u00e2ge).", "id": "1300296", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AGRICULTURE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "visualGeographicals": ["DOMDIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300301", "summary": " Porrentruy, ferme du Bonheur : divers plans brefs sur animaux de la   basse-cour (6\") / itw SCHENK, Gabriel, agriculteur (alimentation des canards) / divers plans enfants jetant graines \u00e0 des poules et des dindons (5\") / divers plans enfants malaxant p\u00e2te \u00e0 pain afin de formes des petits pains (10\") / itw enfant (composition de la p\u00e2te \u00e0 pain) / divers plans enfants d\u00e9couvrant jardin potager (5\", 5\") / itw HENRY, Marie, enseignante (travaux de classe) / itw  enfant (importance des l\u00e9gumes pour la sant\u00e9). enfant (\u00e2ge), journ\u00e9e portes ouvertes, agriculture.", "id": "1300300", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AGRICULTURE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300317", "summary": "21:08:27\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans sur Grand Conseil neuch\u00e2telois en s\u00e9ance (10\") / plan bref de PANTILLON, V\u00e9ronika, d\u00e9put\u00e9e du parti Les Verts assistant \u00e0  s\u00e9ance (4\") / itw PANTILLON, V\u00e9ronika (accepte de pr\u00e9sider la commission  d'enqu\u00eate parlementaire portant sur l'affaire du conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric  Hainard). l\u00e9gislatif cantonal, conseiller d'Etat, crise politique.", "id": "1300316", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CRISE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300319", "summary": "21:08:59\r\nSion : divers plans de CINA, Jean-Michel, conseiller d'Etat valaisan et chef du D\u00e9partement de l'Economie, de l'Energie et du Territoire faisant  discours devant assembl\u00e9e (6\", 5\") / itw CINA, Jean-Michel (reprise des  travaux sur le projet de nouvelle loi sur le financement du tourisme Objectif 2015) / divers plans auditeurs feuilletant pages du dossier intitul\u00e9 Objectif 2015. tourisme, l\u00e9gislation.", "id": "1300318", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "TOURISME", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300327", "summary": "21:09:39\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences, archives 19600000, divers extraits du film  intitul\u00e9 Quand nous \u00e9tions petits enfants r\u00e9alis\u00e9 par BRANDT, Henry,   r\u00e9alisateur suisse. oeuvre cin\u00e9matographique, ann\u00e9es 1960 ", "id": "1300326", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "ANN\u00c9ES 1960"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300328", "summary": " Br\u00e9vine, La, diverses s\u00e9quences : divers plans RICHARD, Claude et DUMONT,  Andr\u00e9-Gilles, ex-enfants ayant particip\u00e9 au film intitul\u00e9 Quand nous \u00e9tions  petits enfants observant extraits du film diffus\u00e9 sur un ordinateur portable / itw RICHARD, Claude (ne se souciait pas d'\u00eatre film\u00e9) / itw DUMONT,    Andr\u00e9-Gilles (surpris de se voir dans un film) / divers plans public assis dans salle de projection (6\"). oeuvre cin\u00e9matographique, ann\u00e9es 1960.", "id": "1300327", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "ANN\u00c9ES 1960"], "visualGeographicals": ["BREVINE, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538277", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092581", "position": "01"}}, {"id": "538276", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117084", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259461", "internalArchiveId": "GE1009259462", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.09.28", "publicationDate": "2010-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 1810, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T20:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092485\r\nDate de transcription : 23-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:01:35) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus et merci de votre attention, voici tout d'abord le sommaire de ce journal, au lendemain de l'attribution des d\u00e9partements Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s vives, que ce soit dans la presse parmi les politiques, \u00e7a grince au sein du PS et de l'UDC, les 2 parties s'estiment victimes de petits arrangements entre amis, il d\u00e9nonce une action punitive nous verrons quelles sont les cons\u00e9quences de cette r\u00e9partition, il a beau montrer un visage adolescent il est vu comme un monstre de cruaut\u00e9, ce soldat am\u00e9ricain compara\u00eet devant la justice militaire aux \u00c9tats-Unis, il est le 1er d'un groupe de 5 GIs, accus\u00e9 d'avoir organis\u00e9 pour s'amuser, le meurtre de 3 civils en Afghanistan, ils auraient aussi d\u00e9membr\u00e9e conserver les parties de canard, limog\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 le Kremlin l'inamovible maire de Moscou Iouri Loujkov, lui qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la capitale depuis 18 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Dimitri Medvedev en personne, c'est un nouveau poids lourd de la politique russe qui est ainsi \u00e9vinc\u00e9 l'actualit\u00e9 en Suisse romande avec cette taxe Vaud Gen\u00e8ve pour relancer la construction d'une 3\u00e8me voie ou encore pour d\u00e9velopper l'autoroute A 1 le comit\u00e9 Rail-Route, r\u00e9uni aujourd'hui \u00e0 Lausanne 4 conseillers d'\u00c9tat des 2 cantons pour ne pas rel\u00e2cher la pression, un lobby politique \u00e9conomique pour tenter de se faire entendre \u00e0 Berlin et notre invit\u00e9 Christian Lutz, le photographe, je ne vois apr\u00e8s avoir explor\u00e9 les coulisses du pouvoir politique de protocole, il offre un regard sans fard sur Le Monde Point se des affaires au Nigeria, regards crois\u00e9s sur les dominants et les domin\u00e9s, du Business, du p\u00e9trole, on en parle avec lui en seconde partie de ce journal, mais tout de suite, on revient sur la r\u00e9partition des portefeuilles \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:35 > 0:01:48) [90%] : \r\nOui, la presse du jour revient bien s\u00fbr abondamment sur ce fameux Rami remaniement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sur la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou quand la traditionnelle photo de famille en dit plus long que bien des d\u00e9clarations, revue de presse sign\u00e9 ligne derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:03:24) [91%] : \r\nCoup de sac surprise le bouleversement Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait rage et les socialistes grand remaniement surprise les dessus du putsch, la rocade qui fait grincer, autant dire que le grand remaniement du conseil f\u00e9d\u00e9ral ne lasse pas d'\u00e9tonner, voire d'\u00e9nerver et dans la tribune, rien de mieux qu'une photo de famille pour clarifier les choses en blanc la gagnante, Doris Leuthard, qui h\u00e9rite de l'\u00e9nergie et des transports, et dont l'app\u00e9tit f\u00e2che les socialistes, la politique du consensus a vol\u00e9 en \u00e9clats d\u00e8s la premi\u00e8re s\u00e9ance du nouvel ex\u00e9cutif pour Christian Levrat, tr\u00e8s remont\u00e9, c'est Doris Leuthard, qui est responsable, c'est elle qui a organis\u00e9 le passage en force de la droite et il ne s'agit de rien d'autre que d'un bizutage \u00e9crit Judith encourt un bizutage de mauvais augure qui d\u00e9montre l'emprise de la politique partisane au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 oui, encha\u00eene Le Matin qui lui parle m\u00eame d'un putsch un putsch pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, qui plus est, tout s'est fait en douceur, les d\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s avant la s\u00e9ance d'hier un putsch qui rappelle le quotidien ravit la droite face \u00e0 un Christian Levrat Vert de rage, Christophe Darbellay est satisfait, c'est une b\u00e9n\u00e9diction du sang 9 pour notre pays, d\u00e9clare-t-il, mais dans le temps sous la mine bien taill\u00e9e du coup de crayon Chappatte les socialistes fulmine et les petits sont bien Simonetta Sommaruga et Micheline Calmy-Rey pour Fran\u00e7ois cette r\u00e9partition aura des cons\u00e9quences encore incalculables et pose la question : cette rocade pr\u00e9pare-t-elle l'av\u00e8nement d'un nouveau r\u00e9gime qui suppose le sacrifice d'un parti gouvernemental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:32) [93%] : \r\nH\u00e9, bonjour Alain Rebetez, on voit que les r\u00e9actions sont pour le moins tr\u00e8s vivant apr\u00e8s l'annonce de cette r\u00e9partition, c'est dire l'ambiance hier soir et ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:04:14) [89%] : \r\nOui, il y a bien s\u00fbr toujours un peu la part de la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 mais la violence de la r\u00e9action du du Parti socialiste Hakeim surpris le Parlement qui s'y attendait pas et qui a un peu \u00e9branl\u00e9 vous c'est hier soir sur notre antenne, il y avait ce petit des banques, le pr\u00e9sident du du Parti socialiste, est celui du du Parti lib\u00e9ral radical juste apr\u00e8s s'duplex, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de l'ambiance glaciale, qu'il y avait dans la dans la salle de des maquillages avec un monsieur Levrat qui n'a pas eu un regard pour Monsieur Pelli qui ne lui a pas adress\u00e9 un seul mot, a refus\u00e9 de lui, lui c'est la main, c'est dans les coulisses, c'est vraiment le genre de choses qu'on qu'on ne le voit que tr\u00e8s tr\u00e8s rarement manifestement le Parti socialiste, croyait qu'il avait un deal, il s'est fait rouler et alors il le prend tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:04:21) [86%] : \r\nEt alors maintenant hein dans ce climat de tension, d'irritation et ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra tout de m\u00eame fonctionner entre guillemet normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:54) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je crois que c'est comme toute autre chose et il faut \u00eatre beaucoup plus prudent parce qu'il y a, il y a le lit le jeu politique, les int\u00e9r\u00eats des partis et puis il y a ce qui se passe au gouvernement, alors ce qu'on peut dire c'est qu'hier pour sa toute premi\u00e8re s\u00e9ance, les choses ne se sont pas tr\u00e8s bien pass\u00e9, maintenant est-ce que vraiment quelque chose est rompu et ce contrat si cette personne une mauvaise ambiance, ce serait d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 ou au fond est-ce que \u00e7a n'aura \u00e9t\u00e9 qu'une p\u00e9rip\u00e9tie d\u00e9sagr\u00e9able qu'ils seront rapidement surmont\u00e9s, je crois que c'est vraiment beaucoup trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:54 > 0:04:55) [99%] : \r\nAlain Rebetez merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:57 > 0:05:13) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'image de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est en jeu dans une affaire qui pourrait aboutir en cour martiale, 5 soldats comparaissent devant la justice militaire en audience pr\u00e9liminaire, ils sont accus\u00e9s d'avoir organis\u00e9 le meurtre de 3 civils afghans pour, je cite, s'amuser, les pr\u00e9cisions de Marc Ayrton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:06:11) [88%] : \r\nFace aux taliban afghans de jeunes Am\u00e9ricains \u00e0 peine sortis de l'adolescence, loin de leur pays, loin de leurs rep\u00e8res J\u00e9r\u00e9my Morlock 22 ans \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kandahar, le bastion des talibans avec 4 soldats, il est accus\u00e9 du meurtre de 3 civils afghans des faits \u00e9pouvantable des corps d\u00e9membr\u00e9s prise en photo avec les soldats certains organes \u00e9taient conserv\u00e9es en guise de troph\u00e9e pour l'avocat, un jeune homme na\u00eff impressionnables bris\u00e9e par la guerre oui \u00e9crans prochainement, que faisons-nous d'autres voyez de bon gar\u00e7on : faire un maximum de missions toujours plus longues toujours plus dur pour finalement les briser \u00e0 m\u00eame enfin The l'arm\u00e9e, une machine \u00e0 broyer la jeunesse, c'est le point de vue de l'avocat dans cette affaire, son client et d'autres soldats de son unit\u00e9 sont \u00e9galement accus\u00e9s d'avoir tabass\u00e9 un camarade pour \u00e9touffer une enqu\u00eate sur la consommation de haschisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:22) [93%] : \r\nLa moiti\u00e9 de la base fument du haschisch, ce troublant non je pense que le probl\u00e8me est plus vaste que ce que l'arm\u00e9e se borne \u00e0 d\u00e9finir comme l'\u00e9quip\u00e9e d'une unit\u00e9 sauvage qui s\u00e8ment la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:22 > 0:06:43) [91%] : \r\nEn cas et J\u00e9r\u00e9my Morlock est le 1er soldat auditionn\u00e9 par la cour militaire, il reconna\u00eet avoir particip\u00e9 aux op\u00e9rations ayant conduit \u00e0 la mort des civils mais les mobiles et les d\u00e9tails entourant les meurtres restent floues, l'arm\u00e9e est accus\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu de ces atrocit\u00e9s, la gestion des soldats traumatis\u00e9s par la guerre soul\u00e8ve \u00e9galement des interrogations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:45 > 0:07:04) [94%] : \r\nEt en Afghanistan, justement, 6 personnes ont perdu la vie dans un attentat suicide, la cible de cette attaque \u00e9tait le vice- gouverneur de la province de Ghazni, situ\u00e9 sur la route menant de Kaboul \u00e0 Kandahar, le berceau des talibans un triporteur charg\u00e9 d'explosifs a fonc\u00e9 sur le v\u00e9hicule du haut dignitaire et fait exploser sa charge, tuant 2 passants, en plus du vice- gouverneur et de son escorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:06 > 0:07:09) [96%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu pour avoir critiqu\u00e9 le Kremlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:09 > 0:07:20) [93%] : \r\nOui, apr\u00e8s 18 ans de r\u00e8gne Iouri Loujkov a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de son fauteuil de maire de Moscou par un d\u00e9cret du pr\u00e9sident russe, il fait les frais d'un bras de fer avec Dimitri Medvedev en personne l'\u00e9lite est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:22 > 0:07:38) [92%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e ce matin froidement annonc\u00e9 au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, selon un d\u00e9cret du pr\u00e9sident Medvedev Iouri Loujkov est limog\u00e9, rien de surprenant, un bras de fer \u00e9tait engag\u00e9 depuis plusieurs mois avec le chef du Kremlin Loujkov s'est battu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:39 > 0:07:43) [87%] : \r\nJe re\u00e7ois maintenant, une fois encore, je le r\u00e9p\u00e8te, je ne d\u00e9missionnerai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:46 > 0:08:02) [92%] : \r\nLes Moscovites adorent ce petit homme rond et \u00e9nergique, souvent coiff\u00e9 d'une inusable casquette en cuir, c'est en 1992 en plein chaos post- sovi\u00e9tique, il est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la mairie de Moscou par Boris Eltsine au fil des ans il s'impose, transformant la capi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:02 > 0:08:12) [87%] : \r\nAllegri grise en une vitrine du capitalisme \u00e0 la Russe, dynamique et luxueuse, le puissant maire a mis en place un syst\u00e8me opaque Marion en argent et pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:14 > 0:08:30) [83%] : \r\nIl y a 4 jours je veux vous amener \u00e0 la solidarit\u00e9 vous rendre le moral vous apprendra r\u00eaver que nous allions de l'avant avec notre merveilleuse ville de Moscou, notre merveilleux pays Schelin quoi Moscou Machover Les \u00e9cole 3 noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:30 > 0:09:19) [92%] : \r\nDes mots qui plaisent en 18 ans, l'homme va amasser une fortune colossale, avec son \u00e9pouse Helena Batourina de 27 ans sa cadette, madame fait fortune dans la construction, tous les grands travaux, r\u00e9novation, reconstruction comme la cath\u00e9drale du Christ Sauveur passe par ces soci\u00e9t\u00e9s de nombreux b\u00e2timents historiques fini sous les pelleteuses, victime de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re cet \u00e9t\u00e9, tandis que Moscou \u00e9touff\u00e9e dans la canicule et les fum\u00e9es des incendies de tourbe Iouri Loujkov se reposait en Autriche vacances peu appr\u00e9ci\u00e9 en haut lieu, dans un article paru en septembre, le maire de Moscou, laissait entendre que le pays aurait besoin d'un dirigeant plus fort Medvedev n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 le couperet vient de tomber, l'homme n'a plus la confiance du Kremlin pour les d\u00e9put\u00e9s de la du doigt, les r\u00e9actions sont temp\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:09:28) [88%] : \r\nMontebourg farouche, il a \u00e9t\u00e9 un bon maire, mais peut-\u00eatre que ces valeurs, l'ont chang\u00e9 dans toute situation, il faut s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:28 > 0:09:36) [89%] : \r\nBonjour Britney cairote, le baron a d\u00e9j\u00e0 un rempla\u00e7ant en la personne de son adjoint Vladimir r\u00e9sine assurera l'int\u00e9rim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:37 > 0:09:57) [95%] : \r\nKim Jong-il, le leader de la Cor\u00e9e du Nord, pr\u00e9pare sa succession, il vient de promouvoir son plus jeune fils Kim Yo Hoo n'aura rang de g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e, cette promotion semble confirmer que le jeune homme, \u00e2g\u00e9 d'une vingtaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 choisie pour succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re, cette annonce intervient quelques heures avant l'ouverture d'une r\u00e9union extraordinaire du Parti des travailleurs, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:58 > 0:10:23) [90%] : \r\n\u00e0 l'appel du grand leader, les centaines de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti des Travailleurs de Cor\u00e9e du Nord, savait-il qu'ils allaient assister \u00e0 une petite r\u00e9volution au congr\u00e8s exceptionnel du parti, pas s\u00fbr, mais l'apparition du soleil du 21i\u00e8me si\u00e8cle, le cher leader Kim Jong-il amaigri pouvaient sugg\u00e9rer des pistes, la sant\u00e9 du ma\u00eetre de la Cor\u00e9e du Nord se serait s\u00e9rieusement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 et ce n'est pas l'annonce de son maintien au pouvoir qui devrait faire illusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:24 > 0:10:39) [82%] : \r\nY a \u00e7a peut tiens je 1000000 myope, le Parti du peuple qui est appel\u00e9, dans des circonstances dramatiques \u00e0 construire un \u00c9tat communiste a nomm\u00e9 Kim Yong-Il, le grand leader au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, donc si nous Mi\u00e9ville donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:40 > 0:10:53) [89%] : \r\nMais l'info du jour est ailleurs, Kim Jong ou une 27 ans le plus jeune fils du leader est nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral 4 \u00e9toiles \u00e0 27 ans, et chacun d'y voir le nom de l'h\u00e9ritier de la dynastie communiste nord- cor\u00e9enne presqu'un m\u00eame que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:10:56) [90%] : \r\nVous savez, sont-elles un petit mot le voyait \u00e0 N'Guesso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:56 > 0:11:06) [90%] : \r\nTout porte \u00e0 croire que le leader maintient sa politique militariste donc qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 terme \u00e0 quitter le pouvoir et faciliter la nomination de son fils \u00e0 la t\u00eate de l'Ard\u00e8che et du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:18) [96%] : \r\nLes rares t\u00e9moignages sur le jeune Kim Jong-Un le d\u00e9crivent comme le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de son p\u00e8re et m\u00eame comme son portrait crach\u00e9, il pourrait donc devenir le 3\u00e8me, h\u00e9ritier de la plus ancienne dynastie communiste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:20 > 0:12:01) [93%] : \r\nNouvelles arrestations au sein de l'organisation ind\u00e9pendantiste ETA au Pays basque espagnol, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, elle recueillait des fonds dans plusieurs pays d'Europe et d'Am\u00e9rique latine, parmi elles la fille d'une dirigeante de Batasuna, le bras politique de l'ETA, interdit depuis 2003, d\u00e9cid\u00e9ment, tout le monde s'y met, pour tenter de concurrencer l'iPad d'Apple, cette fois-ci c'est au groupe autour du groupe canadien a\u00e9rienne de lancer son Blackberry PlayBook, il s'agit d'une tablette multim\u00e9dia tactile de 400 grammes qui sera mise sur le march\u00e9 d\u00e9but 2011, une tablette int\u00e9gr\u00e9e au syst\u00e8me des t\u00e9l\u00e9phones Blackberry plusieurs fabricants ont d\u00e9j\u00e0 sorti des appareils de ce type, un march\u00e9 jug\u00e9 tr\u00e8s prometteur par les analystes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:02 > 0:12:41) [93%] : \r\n\u00c9dipresse retrouve les chiffres noirs, le groupe Vaudois, propri\u00e9taire du matin du temps de 24 heures et de La Tribune de Gen\u00e8ve a r\u00e9alis\u00e9 au 1er semestre un b\u00e9n\u00e9fice Net de 20 millions de francs contre une perte d'un 1000000 l'an dernier \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, \u00c9dipresse, dont les activit\u00e9s suisses passeront bient\u00f4t sous le contr\u00f4le du z\u00fcrichois Tamedia conservera ses magazines en Europe de l'Est et en Asie \u00e0 Lausanne le comit\u00e9 Rail-Route Vaud jeunesse s'est r\u00e9uni ce matin pour la premi\u00e8re fois de conseiller d'\u00c9tat Vaudois et de jeunes ainsi que les responsables de l'\u00e9conomie ont rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er une alliance forte entre les cantons voisins pour faire entendre leur voix \u00e0 Berne en jeu le d\u00e9veloppement de l'autoroute ou la r\u00e9alisation d'une 3\u00e8me voie ferroviaire, cesser du ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:43 > 0:12:55) [96%] : \r\nPlus que jamais unis pour faire entendre leur voix sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ce matin le comit\u00e9 Rail-Route Vaud Gen\u00e8ve a voulu rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'arc l\u00e9manique de d\u00e9velopper les infrastructures de cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:55 > 0:13:13) [87%] : \r\nMarteler que cette r\u00e9gion cr\u00e9e de la richesse qu'elle est utile \u00e0 la coh\u00e9sion nationale, qu'elle a des visites, une vision des projets et aujourd'hui c'est l'du gouvernement Vaud Gen\u00e8ve avec les milieux \u00e9conomiques, donc c'est une fa\u00e7on aussi de rassembler, donc c'est rassembler les gens construit une strat\u00e9gie et ensuite de lavande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:13 > 0:13:29) [95%] : \r\nLa 3\u00e8me et la 4\u00e8me voie CFF entre Lausanne et Allamand le contournement autoroutier de Morges les bouchons sur l'autoroute A 1 entre Lausanne et Gen\u00e8ve, autant de projets financ\u00e9s en partie par Vaud et Gen\u00e8ve, mais qui n\u00e9cessitent aussi imp\u00e9rativement l'aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:29 > 0:13:39) [91%] : \r\nOn sait qu'il y a des manques de financement donc c'est \u00e9viter que les gens se tapent dessus pour prendre l'argent d'un c\u00f4t\u00e9 pour le balancier de l'autre, non, c'est de cr\u00e9er des nouvelles sources de financement durable qui permet de d\u00e9velopper les feux infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:39 > 0:13:49) [91%] : \r\nLes prochains mois montreront si le lobby Vaud Gen\u00e8ve aura su convaincre les parlementaires que l'arc l\u00e9manique, h\u00e9 bien le 2\u00e8me p\u00f4le \u00e9conomique de Suisse et qu'il m\u00e9rite la m\u00eame attention que Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:14:12) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, syndicats et associations patronales des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, d\u00e9nonce la convention qui les lie \u00e0 l'\u00c9tat en mati\u00e8re de contr\u00f4le de chantier \u00e0 l'avenir, ils veulent se charger eux- m\u00eames de ces contr\u00f4les, pour cela, ils ont engag\u00e9 de collaborateurs leurs missions premi\u00e8res sera de v\u00e9rifier l'application des conventions collectives de travail et non pas l'engagement de personnel au noir, une t\u00e2che qui d\u00e9volu \u00e0 l'\u00c9tat de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:18) [90%] : \r\n\u00e9lections jurassiennes on peut dire que la campagne \u00e9lectorale est v\u00e9ritablement lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:18 > 0:14:33) [94%] : \r\nOui, le 24 octobre prochain les citoyens choisiront leur Parlement et leur gouvernement pour les 5 prochaines ann\u00e9es, hier soir, les candidats ont v\u00e9cu leur 1er test lors du grand d\u00e9bat qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur notre cha\u00eene Daniel Bachmann Julien cette Clerc se sont gliss\u00e9s dans les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:34 > 0:14:44) [90%] : \r\nDans un d\u00e9bat, il y a ceux qui sont rod\u00e9s, il y a les candidats, pour qui l'exercice est une premi\u00e8re, ceux-l\u00e0 d\u00e9couvrent l'infrastructure, les lumi\u00e8res et le maquillage avec, \u00e0 quelques minutes du Direct, une certaine appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:44 > 0:15:01) [91%] : \r\nUn sportif avant hein, une comp\u00e9tition comme un comme un un com\u00e9dien avant d'entrer sur sc\u00e8ne, \u00e9videmment, on a un tout petit peu de d'adr\u00e9naline comme \u00e7a mais c'est c'est un moment agr\u00e9able de sentir, aller cette fois-ci, les d\u00e9s sont jet\u00e9s, on y va, on se jette dans ce d\u00e9bats puis on va essayer d'emporter le morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:01 > 0:15:09) [82%] : \r\nJe me les d\u00e9bats d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je gueule de d\u00e9bat des id\u00e9es \u00e9videmment pas les probl\u00e8mes de personnes et autres, alors j'esp\u00e8re que ce soir on en restera au d\u00e9bat dit d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:09 > 0:15:38) [90%] : \r\nChris \u00e9lecteurs le d\u00e9bat d'id\u00e9es, justement, a \u00e9t\u00e9 nourri les discussions \u00e0 propos des scandales du porno et du commandant de la police \u00e9tait tr\u00e8s attendue, le gouvernement jurassien, n'a pas pris ses responsabilit\u00e9s, il a bloqu\u00e9 la commission d'enqu\u00eate, aujourd'hui on ne sait toujours pas ce qui s'est pass\u00e9 dans toute organisation, il y a plusieurs centaines de personnes, h\u00e9 bien il arrive que des personnes malheureusement ne remplissent pas effectivement les conditions de travail pour lesquelles elles ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, les critiques ont fus\u00e9, mais le ton est rest\u00e9e cordiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:38 > 0:16:19) [91%] : \r\nEt essayer de faire en sorte de de pas de pas m'\u00e9nerver de pas lever les sujets trop trop chaud, puis j'ai l'impression finalement le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 assez courtois, les co\u00fbts de DP \u00e9tait mouchet\u00e9 il y en a pas eu beaucoup, j'ai essay\u00e9 pour ma part, d'\u00eatre parfois un tout petit peu plus incisif, mais voil\u00e0, sans vraiment mordre sans vraiment faire mal, on m'a toujours appris que dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en Direct, faut pas le gagner, il ne faut pas le perdre et quelque part, j'ai pu aussi placer les \u00e9l\u00e9ments que la population souhaite savoir de comment je veux conduire la politique ult\u00e9rieurement si je suis \u00e9lu au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:19 > 0:16:25) [95%] : \r\nQui a r\u00e9ussi \u00e0 ne pas perdre ce d\u00e9bat justement : verdict dans les urnes le 24 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:25 > 0:16:34) [91%] : \r\nEt on passe au sport maintenant avec du football pour commencer un club de Neuch\u00e2tel Xamax, qui ne s'est pas totalement rassur\u00e9, dirons-nous, hier soir face \u00e0 Grasshopper Laurent Bastardoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:53) [94%] : \r\nNon, en match en retard de la 10\u00e8me journ\u00e9e du championnat les le ch\u00e2teau n'ont pas pu faire mieux qu'un match nul face aux sauterelles Xamax qui partageait avec Grasshopper la 10\u00e8me place du classement, et pourtant tout avait bien commenc\u00e9 pour les joueurs d'Oll\u00e9-Nicolle puisqu'ils ont ouvert la marque apr\u00e8s 13 minutes seulement sur ce rush solitaire de Bastien Geiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:19) [93%] : \r\n13\u00e8me minute peut-\u00eatre un signe pour les Neuch\u00e2telois apr\u00e8s le r\u00e9cent succ\u00e8s assure, du moins le pensait-on car juste avant l'heure de jeu sur un coup franc les Z\u00fcrichois ont \u00e9galis\u00e9 B\u00e9d\u00e9nik offre rebond \u00e0 Emeghara le gardien de ch\u00e2teau ne peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts, tout comme les 3200 spectateurs de la Maladi\u00e8re au classement, \u00e7a marque, \u00e7a manque une belle opportunit\u00e9 de sortir un peu la t\u00eate de l'eau avant son d\u00e9placement p\u00e9rilleux samedi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:19 > 0:17:25) [90%] : \r\nParis nous aussi de hockey Laurence malgr\u00e9 la glace Fribourg- Gott\u00e9ron a aussi souffl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:18:55) [90%] : \r\nLe show, pas seulement le froid, c'est vrai, hier soir, aux yeux des supporters, en tout cas, Fribourg, annonce l'effet l'engagement avec effet imm\u00e9diat de son gardien Cristobal Huet, \u00e7a c'est le petit co\u00fbte cher \u00e0 l'heure, le d\u00e9tenteur de la Coupe Stanley avec Chicago n'a pas \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s par un club de NHL la Ligue nationale nord- am\u00e9ricaine durant ces derni\u00e8res 48 heures, qui \u00e9tait la derni\u00e8re p\u00e9riode de transfert possible Fribourg devrait donc pouvoir aligner son nouveau gardien d\u00e8s ce soir dans le traditionnel derby des Z\u00e4hringen contre Berne ne manque, selon les dirigeants fribourgeois qu'un papier officiel de la F\u00e9d\u00e9ration internationale pour relancer dans le grand bain du championnat suisse 8 avait en effet d\u00e9j\u00e0 garder la cage de Lugano, entre 1998 et 2002 enfin Fribourg Gott\u00e9ron a souffert, on l'a dit le souffl\u00e9, pardon le froid dans le dos de ses fans en annon\u00e7ant le d\u00e9part de Simon Gamache, le joueur bernois qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 par Berne pour les 7 premiers matches de la saison, retourne dans la capitale, auteur de 11 points dont 4 buts en ce d\u00e9but de saison Gamache \u00e9tait en t\u00eate du classement pointeur avec Pavel Rosa, son comp\u00e8re tch\u00e8que de Fribourg, mais le montant r\u00e9clam\u00e9 par Berne pour prolonger son s\u00e9jour \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9 pour le club fribourgeois dommage pour des dragons, qui connaissent un excellent d\u00e9but de saison, l'occasion de rappeler \u00e9galement le c\u00f4t\u00e9 marchandage dans le monde du hockey sur glace, des joueurs pr\u00eat\u00e9s durant quelques matchs et puis ensuite, qui s'en retourne c'est pas la meilleure mani\u00e8re, selon moi, de faire la promotion d'un sport qui est pourtant m\u00eame de plus en plus de monde, la patinoire et puis on sera totalement complet lorsqu'on aurait dit que Laurent Meunier, le Fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve- Servette quitte le club grenat pour La Chaux-de-Fonds jusqu'au 11 novembre au remplacement du Canadien Charpentier bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:56 > 0:18:57) [97%] : \r\nVous \u00eates ici beaucoup Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:58 > 0:19:13) [82%] : \r\nPermettre aux non- voyants et malvoyants de visiter un mus\u00e9e d'art et d'appr\u00e9cier les Oeuvres expos\u00e9es, un objectif que le Mus\u00e9e d'art du Valais, le 1er a r\u00e9alis\u00e9 un dispositif nomm\u00e9 toucher, voir a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Sion Blaise Pete Jacques-Marie Alberto monter si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:15 > 0:19:24) [82%] : \r\nTouch\u00e9, voire de verbes qui prennent des aujourd'hui au Mus\u00e9e d'art du Valais tout leur sens, un dispositif novateur 5 Oeuvres et des supports sensoriel innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:24 > 0:19:43) [80%] : \r\nOn peut vraiment s'il s'imaginer le le chapon pas quand Leclerc bord parce qu'il est, il est vraiment prononc\u00e9, c'est : vous prenez le Tour, vraiment je vois tableau parce que dans dans le sens que \u00e7a me permet de cr\u00e9er une image et dans mon imagination nous de pouvoir repr\u00e9senter le tableau qui est certainement, mais enfin ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:44 > 0:19:50) [80%] : \r\nDonc, \u00e0 l'aide de cette aide de c'est ces informations tactile la personne elle va cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:52 > 0:19:57) [92%] : \r\nUn audioguide adapt\u00e9 ou des visites avec des guides sp\u00e9cialis\u00e9s compl\u00e8tent les diverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:57 > 0:20:07) [91%] : \r\nVous D\u00e9couvrez l'oeuvre la plus monumentale de la collection du mus\u00e9e, elle est constitu\u00e9e d'une quarantaine de panneau carr\u00e9 de pr\u00e8s de 80 centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9, il de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:12) [93%] : \r\nLes maquettes des Oeuvres avec des \u00e9chantillons de mati\u00e8re permet une repr\u00e9sentation globale \u00e0 travers le toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:12 > 0:20:16) [91%] : \r\nC'est ce qui n'est plus \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:16 > 0:21:04) [86%] : \r\n\u00e0 la m\u00eame distance entiers de crue en 2 dimensions qu'en 3 dimensions, c'est c'est tout ce qu'on peut prendre comme support tactile, que ce soit \u00e0 travers des sculptures du son ou que t'es ou 3 T c'est le ressenti qui va qu'on une compl\u00e9ter la vue apr\u00e8s \u00e0 travers les explications et apr\u00e8s on construit petit \u00e0 petit dans notre image mais Sion le le tableau quoi notre projet voulait ne pas les stigmatiser, donc on n'a pas fait de salles sp\u00e9ciales pour les aveugles et malvoyants, tout ce que tous les moyens auxiliaires qui ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour 100 dans les salles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Oeuvres originales et elles sont \u00e0 disposition de tous les autres publics, donc c'est un projet qui est inclusif, pas du tout un g\u00e2teau pour les malvoyants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:04 > 0:21:10) [85%] : \r\nUn projet de grande qualit\u00e9, novateur et int\u00e9grateur a touch\u00e9 et \u00e0 voir au mus\u00e9e d'art du Valais assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:12 > 0:21:27) [89%] : \r\nEssai photographique maintenant avec un homme qui aime explorer les coulisses du pouvoir politique, o\u00f9 il avait suivi Pascal Couchepin pour un travail aur\u00e9ol\u00e9 de nombreux prix pouvoir \u00e9conomique cette fois-ci, quand il s'int\u00e9resse au Business du p\u00e9trole au Nigeria et il ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, Christian Lutz cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:33 > 0:21:37) [89%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir jeudi vous int\u00e9resser au pouvoir, \u00e7a n'est pas faux qu'est-ce qui vous fascine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:39 > 0:21:55) [88%] : \r\nBah, le pouvoir il est, il est tout le temps pr\u00e9sent ou omnipr\u00e9sent et il r\u00e9gule, beaucoup de choses dans dans ce ben non, effectivement, soit le pouvoir politique, le pouvoir \u00e9conomique, pouvoir religieux toutes les pouvoirs entre vous et moi en ce moment il y a une que nous relations mais pourquoi nous on pourrait y avoir cet habitu\u00e9, je ne suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:55 > 0:22:04) [90%] : \r\nEt vous dites : je crois que la photographie n'est pas tr\u00e8s mena\u00e7ant n'est pas un finalement un m\u00e9dium mena\u00e7ant comme pourrait l'\u00eatre la t\u00e9l\u00e9vision ou l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:04 > 0:22:34) [90%] : \r\nVoil\u00e0, oui et non dans le sens, on peut faire dire ce qu'on veut, \u00e0 des images, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ne les emballe pas dans du texte ne sont pas un pouvoir tr\u00e8s, tr\u00e8s incisif, donc ils ont une facult\u00e9 subjective qui est \u00e0 double tranchant que j'aime bien utiliser cette ce potentiel subjectif mais, effectivement, notamment au Nigeria, on m'a souvent demand\u00e9 si je poss\u00e9dais un micro sur moi si j'uniquement photographie aussi j'allais filmer \u00e7a change toute la donne \u00e0 partir du moment o\u00f9 on enregistre la parole et on on l'a r\u00e9troc\u00e8de et pourquoi le Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:35 > 0:23:08) [91%] : \r\nJe pourrais dire un petit peu par d\u00e9faut parce que malheureusement il y a beaucoup de probl\u00e9matiques tout \u00e0 fait identique dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud que celle que celle qui se qui joue au Nigeria, \u00e0 partir du moment o\u00f9 un sous- sol est tr\u00e8s cher et tr\u00e8s riche dans dans un pays qui est pas forc\u00e9ment bien g\u00e9r\u00e9s les impacts sur les populations civiles sont sont dramatiques, son retour donc la possibilit\u00e9 de le faire l\u00e0- bas, par un concours de circonstances et un certain nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 partenaires avec ce projet, \u00e7a aurait pu \u00eatre une histoire sur sur l'or au S\u00e9n\u00e9gal ou au Mali, et finalement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:08 > 0:23:13) [91%] : \r\nOn va se plonger dans Tropical Gift qui vient donc de sortir dans ce sujet-l\u00e0 Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:17 > 0:23:48) [91%] : \r\nLa photo de couverture semble tir\u00e9e d'un film genre Clint Eastwood bien construite, 2 hommes s'affrontent avec enfants, 2 autres de figurants en costumes traditionnels pour situer le lieu de l'action, un pays africain, le titre du livre se trouve au dos apr\u00e8s la derni\u00e8re page, ce qui permet de comprendre tout le cynisme et le poison de ce cadeau tropicale qui parle du Business du p\u00e9trole et du gaz au Nigeria, un livre poisseux donc controverse comment mar\u00e9cage o\u00f9 les crocodiles, ce sont les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:53 > 0:24:14) [96%] : \r\nLe Nigeria produit environ 2 millions et demi de barils de p\u00e9trole par jour et 75 pourcent des revenus du gouvernement sont issus des ressources naturelles du Delta du Niger depuis la fin des ann\u00e9es 50, les autorit\u00e9s ont recens\u00e9 officiellement plus de 7000 Mar\u00e9e noire : l'esp\u00e9rance de vie des populations du Delta du fleuve et de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:18 > 0:24:29) [95%] : \r\nIl est aussi estim\u00e9 que plus de 90 pourcent de la population nig\u00e9riane vit avec moins de 2 dollars par jour, c'est dire si les autres, sans oublier les employ\u00e9es des entreprises exploitantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:35 > 0:25:08) [91%] : \r\nCe livre est remarquable parce qu'il pose un climat on rentre litt\u00e9ralement dans un bon roman bien noir, sans jeu de mots, et si on sent la peur parano\u00efaque, la corruption et l'avidit\u00e9 le d\u00e9sespoir et les magouilles en tout genre, c'est parce que le photographe Christian Lutz et son \u00e9diteur l'Arche M\u00fcller ont ordonn\u00e9 les images dans un rythme proche d'un bon suspense dans ce livre sans paroles, tout est dit sur un cauchemar \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:15 > 0:25:21) [84%] : \r\nSans paroles injustement Christian Lutz que vous ne voulez pas pr\u00eat m\u00e2ch\u00e9 le travail de lecteur vous usez de votre pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:22 > 0:25:56) [89%] : \r\nAvec beaucoup de plaisir et je suis tr\u00e8s heureux de ce qui se passe l\u00e0, on vient de finir les expositions \u00e0 Vevey au Festival Images c'est un festival tr\u00e8s populaire gratuit \u00e9norm\u00e9ment de gens et a des gens qui \u00e9taient pas du tout habitu\u00e9s \u00e0 la photographie sont pass\u00e9 un petit peu par curiosit\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 heureux de constater que m\u00eame des gens qui effectivement n'\u00e9tait pas confront\u00e9 arriver \u00e0 rentrer dans certaines de mes images et tout \u00e0 coup, sont interpell\u00e9s, \u00e7a d\u00e9passait peut-\u00eatre ma propre petite histoire pour devenir quelque chose qui peut parler \u00e0 tout le monde puisque que je pense qu'on a tous notre responsabilit\u00e9 dans le Business, qui joue dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:56 > 0:26:04) [94%] : \r\nDonc m\u00eame pas de l\u00e9gende mais tout de m\u00eame quelques mots \u00e0 la fin, notamment dans discours finalement des expatri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:04 > 0:26:10) [87%] : \r\nJean de en donne un petit extrait par exemple quelqu'un qui dit : ah, si ce n'est pas moi qui ramasse le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:10 > 0:26:19) [90%] : \r\n1er ce qui est \u00e0 prendre, sur cette terre, quelqu'un d'autre le fera, il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s dur que vous avez voulu ajouter \u00e0 la fin, parce que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:19 > 0:26:51) [87%] : \r\nMoi, j'esp\u00e8re que tout le tout le livre est assez dur\u00e9 et son parce que la r\u00e9alit\u00e9 est difficile \u00e0 supporter un, il s'agit vraiment de du capitalisme sauvage dans dans toute son horreur et s'agit-il vraiment de \u00e7a sur place, les gens ne font pas forc\u00e9ment long feu et ils ils prennent ce qu'il a \u00e0 prendre, sans trop consid\u00e9rer les populations locales et s'en vont, une fois que le Business s'est bien d\u00e9roul\u00e9e, donc oui, j'ai port\u00e9 en bouche, j'ai fait porter en bouche des paroles qui r\u00e9colt\u00e9 dans le livre, apr\u00e8s j'esp\u00e8re que \u00e7a permettra, nous autres, de comprendre un petit, comment les choses se d\u00e9roulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:51 > 0:27:00) [91%] : \r\nUn livre Sombre, dites-vous, mais m\u00eame le sort finalement de ces expatri\u00e9s qui pour certains s'en mettent plein les poches n'est pas n\u00e9cessairement enviable dans vos photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:00 > 0:27:31) [90%] : \r\nOui, la carte, la question est l\u00e0 ce qu'est-ce que c'est le bon choix de vie, ce que ce qu'il faut vivre vite s'enrichir mal se nourrir et d\u00e9velopper un cancer \u00e0 50 ans ou bien vivre plus int\u00e9ressement avec tr\u00e8s peu d'choses parmi les populations locales qui n'ont malheureusement presque plus rien, mais qui vivent beaucoup plus plus intens\u00e9ment, c'est \u00e7a, je sais pas de pointer du doigt les uns responsabiliser les autres mais j'essaie de d'ouvrir un maximum pour qu'on s'interroge et puis qu'on se positionne par rapport \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, parce qu'encore une fois on est, on est tous directement ou indirectement responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:31 > 0:27:33) [91%] : \r\nVous ne d\u00e9noncez pas mais vous dramatisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:33 > 0:27:36) [91%] : \r\nAh oui, oui, j'utilise ce langage-l\u00e0, j'aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:37 > 0:28:26) [89%] : \r\nBen, \u00eatre \u00e0 la hauteur des sentiments que je peux avoir sur place par rapport \u00e0 des th\u00e9matiques que j'aborde donc, donc s'il faut appuyer je j'appuie et si je sors du contexte r\u00e9el pour simplement exprim\u00e9 une pr\u00e9occupation sentiment H. Briere, par exemple, un clich\u00e9, oui, oui, non loin, beaucoup travaill\u00e9 avec mon mon coll\u00e8gue partenaire Patrick Franz dite on a on a interpr\u00e9t\u00e9 les images pour pour arriver dans quelque chose d'effectivement assez apocalyptique puisque c'est ainsi que que juge la situation est toujours en Argentine, d'ailleurs non non non, pour vous r\u00e9pondre, c'est plus facile, les potentiels sont plus faciles \u00e0 pr\u00e9sent avec le num\u00e9rique, l'argentique, malheureusement il est-ce que ce qu'on perd dans l'argentique, c'est l'image d'attente le doute qui s'instaure, lorsqu'on fait des images et qu'on ne d\u00e9veloppe pas tout de suite, donc on y perd un peu, mais techniquement gagne \u00e9norm\u00e9ment num\u00e9rique de nos jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:27 > 0:28:32) [81%] : \r\nAlors on renvoie Olive Tropical Gift hein le le Business du p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:32 > 0:28:42) [88%] : \r\nAu Nigeria, il y a un vernissage ce soir \u00e0 la galerie archi- graphie \u00e0 Gen\u00e8ve, hier, \u00e0 la librairie, pardon, excusez-moi, et parfois par contre \u00e0 la librairie, cette fois-ci \u00e0 la galerie Coleman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:42 > 0:29:10) [88%] : \r\nC'est c'est \u00e0 Winterthour et c'est \u00e0 la fin du mois d'octobre, Christian Nucci, merci, merci \u00e0 vous parler de sonnerie et avant de se quitter, une petite promenade sur les podiums en compagnie de George Clooney et de sa fianc\u00e9e, l'Italienne Elisabetta Canalis l'acteur am\u00e9ricain et sa belle sont apparus hier, au dernier jour de la semaine de la mode \u00e0 Milan, le couple a assist\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9 de la collection \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 porter de Giorgio Armani, une collection inspir\u00e9e par le bleu nuit touar\u00e8gue adopt\u00e9 par de v\u00e9ritables princesse du d\u00e9sert, sous un ciel \u00e9toil\u00e9 de paillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:15 > 0:29:28) [88%] : \r\nEn pleine p\u00e9riode de vendanges Couleurs locales vous fera d\u00e9couvrir celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur sommelier de Suisse J\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 qu'est devenu une r\u00e9f\u00e9rence dans le milieu, son portrait, c'est ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:29 > 0:29:34) [82%] : \r\nEt dans quelques instants, la fra\u00eeche m\u00e9t\u00e9o automnale de Marianne Mistral, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:49 > 0:29:54) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009336988", "durationSec": 93, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Lausanne : 20100928 et archives, la 1\u00e8re r\u00e9union du Comit\u00e9 Rail-Route Vaud Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence de plusieurs conseillers d'Etats genevois et vaudois qui r\u00e9clament un financement f\u00e9d\u00e9ral afin de d\u00e9velopper les transports ferroviaires et routiers entre Gen\u00e8ve et Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336989", "durationSec": 68, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Jura (canton) : 20100928, r\u00e9actions des candidats \u00e0 l'\u00e9lection du conseil d'Etat jurassien qui ont particip\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat politique t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "FINANCEMENT", "R\u00c9GION", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1300175"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336990", "durationSec": 24, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Sion : 20100928, le Mus\u00e9e d'art du Valais propose plusieurs reproductions en relief d'oeuvres expos\u00e9es afin que les visiteurs malvoyants ou aveugles puissent aussi d\u00e9couvrir par le toucher le contenu des expositions.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336991", "durationSec": 114, "title": "10.09.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100927, match nul entre Neuch\u00e2tel Xamax FC et Grasshopper, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 1, lors d'un match de la 10e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "BAETTIG, DOMINIQUE", "JUILLARD, CHARLES"], "sequenceIds": ["1300177"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336992", "durationSec": 117, "title": "10.09.28", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "AVEUGLE"], "sequenceIds": ["1300179"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336993", "durationSec": 116, "title": "10.09.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336994", "durationSec": 32, "title": "10.09.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GRASSHOPPER", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1300193"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892481", "summary": "PLATEAU :\r\nLUTZ, Christian, photographe (s'int\u00e9resse \u00e0 toutes les formes de pouvoir,  pouvoir subjectif de la photographie, publication du livre de photographie  Tropical Gift consacr\u00e9 au Nig\u00e9ria).", "id": "892480"}, {"internalArchiveId": "GS1009300176", "summary": "21:30:39\r\nLausanne : divers plans de la conf\u00e9rence de presse du Comit\u00e9 Rail-Route Vaud Gen\u00e8ve (12\") / itw BROULIS, Pascal, conseiller d'Etat vaudois (importance \u00e9conomique de la r\u00e9gion l\u00e9manique, nouvelles sources de financements).   politique des transports, financement, r\u00e9gion.", "id": "1300175", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "FINANCEMENT", "R\u00c9GION", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300178", "summary": "21.32:18\r\nJura (canton) : divers plans THENTZ, Michel, candidat socialiste \u00e0 la   fonction de conseiller d'Etat se faisant maquiller (5\") / itw THENTZ, Michel (un peu tendu avant le d\u00e9bat) / itw JUILLARD, Charles, candidat PDC \u00e0 la  fonction de conseiller d'Etat (appr\u00e9cie les d\u00e9bats) / archives 20100927,  extrait de l'\u00e9mission Elections cantonales consacr\u00e9e au canton du Jura / itw  BAETTIG, Dominique, candidat UDC \u00e0 la fonction de conseiller d'Etat (d\u00e9bat courtois) / itw GODAT, Hubert, candidat du parti Les Verts \u00e0 la fonction de  conseiller d'Etat (pas de prise de risques des d\u00e9battants) / itw SCHAFFTER, Laurent, candidat \u00e0 la fonction de conseiller d'Etat (important de ne pas  perdre un d\u00e9bat politique). d\u00e9bat, \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal  \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1300177", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "BAETTIG, DOMINIQUE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300180", "summary": "21:35:54\r\nSion, Mus\u00e9e d'art du Valais : divers plans CLERC, Adeline, visiteuse   malvoyante palpant reproduction d'une peinture en relief (20\", 12\") / itw  JAVET, Denise, ergoth\u00e9rapeute et historienne de l'art (informations tactiles permet de cr\u00e9er une image mentale de l'oeuvre) / sur sonore de la visite  guid\u00e9e, divers plans JAVET, Denise accompagnant CLERC, Adeline dans sa visite (10\") / itw ROTH, Liliane, responsable de la M\u00e9diation des mus\u00e9es cantonaux  (projet qui peut aussi int\u00e9resser les voyants). aveugle, exposition d'art.", "id": "1300179", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "AVEUGLE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300194", "summary": "21:34:19\r\nNeuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : divers plans but du Neuch\u00e2tel Xamax FC marqu\u00e9 par GEIGER, Bastien, footballeur / divers plans but de Grasshopper marqu\u00e9 par EMEGHARA, Innocent, footballeur. Super League.", "id": "1300193", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["GRASSHOPPER", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538273", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092485", "position": "01"}}, {"id": "538272", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117082", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258841", "internalArchiveId": "GE1009258842", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DEBAT ELECTIONS CANTONALES JURASSIENNES 1ER TOUR - 10.09.27", "publicationDate": "2010-09-27T00:00:00Z", "summary": "* Jura (canton) : 20100927, en direct et en public, d\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement jurassien, agend\u00e9 pour le 20101024. Les candidats discutent des th\u00e8mes tels que la politique fiscale, le tourisme, l'administration publique cantonale ainsi que des \u00e9nergies renouvelables comme que l'\u00e9nergie \u00e9olienne.", "durationSec": 4483, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "isOnline": false, "remarks": "MANQUE LES 40 PREMIERES SECONDES DE L'EMISSION", "lastModifiedDate": "2012-10-29T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892594", "summary": "20:44.45\r\nBassecourt : diverses pr\u00e9sentations GUERDAT, Olivier et SINGH, Varuna / itw BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre jurassienne et candidate PS, et   JUILLARD, Charles, ministre jurassien et candidat PDC (politique fiscale,  imp\u00f4ts dans le canton du Jura). \u00e9lection cantonale, imp\u00f4t, politique   fiscale, ex\u00e9cutif cantonal ", "id": "892593", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892595", "summary": "20:49.59\r\nJura (canton) : itw FUEG, Pierre-Arnauld, chef Service des contributions  (imposition forte des personnes physiques dans canton du Jura, imposition  personnes morales, imposition des grosses fortunes) / divers plans anonyme  remplissant d\u00e9claration d'imp\u00f4t \u00e0 l'ordinateur (12\") / d\u00e9claration fiscale  sortant d'imprimante. imp\u00f4t, politique fiscale ", "id": "892594", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892596", "summary": "20:52.03\r\nBassecourt : d\u00e9bat entre SCHAFFTER MACQUAT, Christophe, candidat Parti  ouvrier populaire (POP), PROBST, Michel, ministre jurassien et candidat PLR, SCHAFFTER, Laurent, ministre jurassien et candidat Parti chr\u00e9tien-social  ind\u00e9pendant (PCSI), GODAT, Hubert, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts,   JUILLARD, Charles, ministre jurassien et candidat PDC, BAETTIG, Dominique, candidat UDC, GEBEL, Alain, candidat ind\u00e9pendant et sans parti (ISPJ),   BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre jurassienne et candidate PS (politique fiscale, imp\u00f4ts dans canton du Jura, baisse d'imp\u00f4ts, montant prestations,  attirer millionnaires) / 3 questions rapides pos\u00e9es \u00e0 GODAT, Hubert, BAETTIG, Dominique, SCHAFFTER MACQUAT, Christophe. politique fiscale, imp\u00f4t   ex\u00e9cutif cantonal ", "id": "892595", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE FISCALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "BAETTIG, DOMINIQUE", "PROBST, MICHEL", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892597", "summary": "21:07.45\r\nJura (canton) : locomotive \u00e0 vapeur roulant / divers plans monuments   historiques et \u00e9glises (15\") / itw GIRARDIN, Ren\u00e9, maire de Saignel\u00e9gier  (n\u00e9cessit\u00e9 politique de promotion touristique au niveau r\u00e9gional) / archives, divers plans vacanciers faisant ski nordique (10\") / itw FLOTIRONT, Philippe, directeur Jura Tourisme (absence infrastructures touristiques) / itw BACHMANN, Ren\u00e9, voyagiste lucernois (difficult\u00e9s trouver h\u00e9bergement pour touristes) / archives, vacanciers descendant piste de ski en luge. tourisme ", "id": "892596", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892598", "summary": "21:10.12\r\nBassecourt : d\u00e9bat entre PROBST, Michel, ministre jurassien et candidat PLR, BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre jurassienne et candidate PS, RECEVEUR, Philippe, ministre jurassien et candidat PDC, GODAT, Hubert, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts, SCHAFFTER, Laurent, ministre jurassien et candidat  Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI), BAETTIG, Dominique, candidat UDC, SCHAFFTER MACQUAT, Christophe, candidat Parti ouvrier populaire (POP),   JUILLARD, Charles, ministre jurassien et candidat PDC (promotion touristique, tourisme, infrastructures d'accueil pour vacanciers) / 3 questions rapides  pos\u00e9es \u00e0 BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, RECEVEUR, Philippe et SCHAFFTER,  Laurent. \u00e9lection cantonale, tourisme, ex\u00e9cutif cantonal ", "id": "892597", "visualThemes": ["TOURISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "BAETTIG, DOMINIQUE", "RECEVEUR, PHILIPPE", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892599", "summary": "21:25.46\r\nJura (canton) : archives \u00e9voquant scandales impliquant fonctionnaires de  l'administration publique cantonale jurassienne / itw COUCHE, Martial, membre association du personnel (copinage dans administration cantonale jurassienne) / divers plans sc\u00e8nes de rue avec passants (10\", 10\") / itw de rue (image   administration cantonale) / divers plans fonctionnaires suivant cours d'accueil (15\") / itw MEURY, R\u00e9my, pr\u00e9sident coordination syndicats fonction publique  (contr\u00f4le interne de l'administration publique). administration publique  canton ", "id": "892598", "visualThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892600", "summary": "21:27.59\r\nBassecourt : d\u00e9bat entre JUILLARD, Charles, ministre jurassien et   candidat PDC, THENTZ, Michel, candidat PS, BAETTIG, Dominique, candidat UDC, SCHAFFTER, Laurent, ministre jurassien et candidat Parti chr\u00e9tien-social  ind\u00e9pendant (PCSI), SCHAFFTER MACQUAT, Christophe, candidat Parti ouvrier  populaire (POP), PROBST, Michel, ministre jurassien et candidat PLR, GODAT,  Hubert, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts, GEBEL, Alain, candidat ind\u00e9pendant et sans parti (ISPJ) (scandales touchant administration publique cantonale  jurassienne, image administration, gestion du personnel, contr\u00f4le interne  administration, responsabilit\u00e9 du gouvernement). administration publique  \u00e9lection cantonale, canton, ex\u00e9cutif cantonal ", "id": "892599", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "ADMINISTRATION PUBLIQUE", "CANTON", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "BAETTIG, DOMINIQUE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892601", "summary": " Bassecourt : 3 questions courtes pos\u00e9es \u00e0 THENTZ, Michel, candidat PS,  PROBST, Michel, ministre jurassien et candidat PLR, et JUILLARD, Charles,  ministre jurassien et candidat PDC. \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal ", "id": "892600", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892602", "summary": "21:44.28\r\nJura (canton) : divers plans \u00e9olienne dans p\u00e2turage de St-Brais (25\") / itw FROIDEVAUX, Fr\u00e9dy, maire de St-Brais (potentiel \u00e9nergie \u00e9olienne) / itw   JEANNOTTAT, Francis, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie (programme \u00e9nergies renouvelables  gr\u00e2ce \u00e0 \u00e9nergie \u00e9olienne) / itw HAPKA, Roman, Fondation suisse pour protection paysage (raisons opposition projets \u00e9nergie \u00e9olienne) / statement BACHMANN,  Andr\u00e9. \u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie renouvelable ", "id": "892601", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892603", "summary": "21:46.44\r\nBassecourt : d\u00e9bat entre GODAT, Hubert, candidat Parti \u00e9cologiste Les  Verts, BAETTIG, Dominique, candidat UDC, SCHAFFTER, Laurent, ministre  jurassien et candidat Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI), RECEVEUR,  Philippe, ministre jurassien et candidat PDC, PROBST, Michel, ministre   jurassien et candidat PLR, THENTZ, Michel, candidat PS (\u00e9nergies    renouvelables, \u00e9nergie \u00e9olienne, localisation projet \u00e9oliennes, politique de l'\u00e9nergie). politique \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie renouvelable  \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal.", "id": "892602", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT", "BAETTIG, DOMINIQUE", "RECEVEUR, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "536176", "comment": "\nMANQUE LES 40 PREMIERES SECONDES DE L'EMISSION\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092423", "position": "01"}}, {"id": "536175", "comment": "\nMANQUE LES 40 PREMIERES SECONDES DE L'EMISSION\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM117070", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259385", "internalArchiveId": "GE1009259386", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 13:10) - 10.09.26", "publicationDate": "2010-09-26T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, SUISSE : 20100926, pr\u00e9sentations des premiers r\u00e9sultats, r\u00e9actions et analyses suite \u00e0 la votation f\u00e9d\u00e9rale portant sur la r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage, ainsi que suite \u00e0 plusieurs votations cantonales et communales.", "durationSec": 3354, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-07T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892376", "summary": "13:13.47\r\nPlateau : itw MATTHEY, Blaise, directeur g\u00e9n\u00e9ral F\u00e9d\u00e9ration entreprises  romandes Gen\u00e8ve (r\u00e9action r\u00e9sultats provisoires votation r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale assurance ch\u00f4mage). votation, assurance ch\u00f4mage ", "id": "892375", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892377", "summary": "13:17.08\r\nBerne-ville, en duplex : itw RENNWALD, Jean-Claude, vice-pr\u00e9sident USS  (r\u00e9action r\u00e9sultats provisoires votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale  assurance ch\u00f4mage )", "id": "892376", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RENNWALD, JEAN-CLAUDE"], "visualCorporations": ["USS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892378", "summary": "13:21.29\r\nLausanne, en duplex : d\u00e9bat entre GERMOND, Florence, conseill\u00e8re communale PS, et MEYSTRE, Gilles, conseiller communal Lausannensemble (r\u00e9sultat votation communale \u00e0 Lausanne sur suppression imp\u00f4t sur divertissements). votation  politique culturelle, politique fiscale, imp\u00f4t, initiative populaire ", "id": "892377", "visualThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE", "POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892379", "summary": "13:25.17\r\nGen\u00e8ve-ville, en duplex : itw BREGUET, Georges, conseiller communal Parti  \u00e9cologiste Les Verts genevois (r\u00e9action acceptation en votation populaire en Ville de Gen\u00e8ve sur Mus\u00e9e d'Ethnographie). votation, mus\u00e9e ", "id": "892378", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892380", "summary": "13:27.25\r\nSion, en duplex : itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (r\u00e9action r\u00e9sultats provisoires votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale sur assurance ch\u00f4mage )", "id": "892379", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892381", "summary": "13:31.30\r\nPlateau : d\u00e9bat entre CANDEIRAS, Catia, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Union des  \u00e9tudiants suisses (UNES), et NANTERMOD, Philippe, vice-pr\u00e9sident Jeunes du PLR (r\u00e9sultats provisoires votation r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale sur assurance  ch\u00f4mage, cons\u00e9quences pour les jeunes et les \u00e9tudiants)", "id": "892380", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892382", "summary": "13:36.00\r\nFribourg-ville, en duplex : itw BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS  fribourgeois (r\u00e9action \u00e0 r\u00e9sultats provisoires votation r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale sur assurance ch\u00f4mage )", "id": "892381", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892383", "summary": "13:40.27\r\nNeuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw STRUB, Yves, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR La  Chaux-de-Fonds (r\u00e9action \u00e0 acceptation cr\u00e9dit pour construction Mus\u00e9e   d'histoire \u00e0 La Chaux-de-Fonds)", "id": "892382", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892384", "summary": "13:42.55\r\nBerne-ville, en duplex : itw SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC  fribourgeois (r\u00e9action r\u00e9sultas provisoires votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale assurance ch\u00f4mage )", "id": "892383", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892385", "summary": "13:46.10\r\nPlateau : itw BERBERAT, Estelle, secr\u00e9taire Association d\u00e9fense ch\u00f4meurs, La Chaux-de-Fonds (r\u00e9action r\u00e9sultas provisoires votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale assurance ch\u00f4mage )", "id": "892384", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892386", "summary": "13:48.33\r\nSion, Neuch\u00e2tel-ville, en multiplex : d\u00e9bat entre FOURNIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller aux Etats PDC valaisan, et ORY, Gis\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat   neuch\u00e2teloise (r\u00e9action r\u00e9sultas provisoires votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale assurance ch\u00f4mage )", "id": "892385", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "ORY, GIS\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892387", "summary": "13:53.31\r\nLausanne, en duplex : d\u00e9bat entre MATTENBERGER, Nicolas, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois, et HALDY, Jacques, d\u00e9put\u00e9 Parti lib\u00e9ral vaudois (r\u00e9sultats provisoire votation communale sur suppression gratuit\u00e9 Tribunal des baux et loyers). justice  votation ", "id": "892386", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892388", "summary": "13:57.28\r\nSion, en duplex : itw ZUFFEREY, Bertrand, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Syndicats  chr\u00e9tiens interprofessionnels valaisans (r\u00e9action r\u00e9sultas provisoires   votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale assurance ch\u00f4mage )", "id": "892387", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892389", "summary": "14:01.10\r\nPlateau : itw MARTZ, Wolfgang, vice-pr\u00e9sident Union patronale suisse   (r\u00e9action r\u00e9sultas provisoires votation f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9vision loi f\u00e9d\u00e9rale   assurance ch\u00f4mage ).", "id": "892388", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537977", "comment": "EMISSION\nEMISSION SPECIALE VOTATIONS 13H10\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000931", "position": "01"}}, {"id": "537976", "comment": "EMISSION\nEMISSION SPECIALE VOTATIONS 13H10\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117025", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259386", "internalArchiveId": "GE1009259387", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 17:30) - 10.09.26", "publicationDate": "2010-09-26T00:00:00Z", "summary": "* Plateau, SUISSE : 20100926, pr\u00e9sentations des r\u00e9sultats, d\u00e9bats, r\u00e9actions et analyses suite \u00e0 la votation f\u00e9d\u00e9rale portant sur la r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage, ainsi que suite \u00e0 plusieurs votations cantonales et communales.", "durationSec": 2712, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-07T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892391", "summary": "17:31.53\r\nBerne-ville, en duplex : itw LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la    Conf\u00e9d\u00e9ration (en fran\u00e7ais, satisfaction suite \u00e0 acceptation en votation  f\u00e9d\u00e9rale modification loi sur assurance ch\u00f4mage )", "id": "892390", "visualThemes": ["VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892392", "summary": "17:35.11\r\nPlateau : d\u00e9bat entre FAVRE, Charles, conseiller national PLR vaudois, et ROBERT, Jacques, secr\u00e9taire national syndicat Unia (cons\u00e9quences acceptation en votation f\u00e9d\u00e9rale modification loi sur assurance ch\u00f4mage )", "id": "892391", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FAVRE, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892393", "summary": "17:39.02\r\nBerne-ville, studio du centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, en duplex :  d\u00e9bat vif anim\u00e9 par REBETEZ, Alain entre LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse, WEISS, Pierre, vice-pr\u00e9sident PLR suisse, DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC suisse, LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Parti \u00e9cologiste Les Verts suisse, RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois    (cons\u00e9quences acceptation en votation populaire f\u00e9d\u00e9rale modification loi sur assurance ch\u00f4mage, financement assurances sociales, politique sociale, avenir assurance ch\u00f4mage, clivage du vote entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique et hypoth\u00e8se du Roestigraben)", "id": "892392", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "WEISS, PIERRE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892394", "summary": "18:01.20\r\nLausanne, en duplex : d\u00e9bat entre BAEHLER BECH, Anne, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale ASLOCA Vaud, et FELLER, Olivier, directeur Chambre vaudoise immobili\u00e8re  (refus en votation communale de suppression gratuit\u00e9 Tribunaux baux et  loyers). justice ", "id": "892393", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892395", "summary": "18:05.37\r\nPlateau : d\u00e9bat entre GAILLARD, Beno\u00eet, secr\u00e9taire PS lausannois, et  SCHWITZGUEBEL, Xavier, pr\u00e9sident jeunes UDC genevois (cons\u00e9quences pour jeunes et \u00e9tudiants acceptation en votation populaire f\u00e9d\u00e9rale modification loi sur assurance ch\u00f4mage )", "id": "892394", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1009892396", "summary": "18:11.16\r\nLausanne, en duplex : itw GOLOVTCHINER, Lova, codirecteur th\u00e9\u00e2tre Boulimie (satisfaction suite \u00e0 refus en votation populaire communale initiative  populaire demandant suppression imp\u00f4t sur divertissements). politique  fiscale, politique culturelle.\r", "id": "892395", "visualThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE", "POLITIQUE FISCALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "IMP\u00d4T"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GOLOVTCHINER, LOVA"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538217", "comment": "EMISSION TEMOIN VOTATION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZF001038", "position": "01"}}, {"id": "538216", "comment": "EMISSION TEMOIN VOTATION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "LM117043", "position": "01"}}, {"id": "537979", "comment": "EMISSION\nEMISSION SPECIALE VOTATION 17H30\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000932", "position": "01"}}, {"id": "537978", "comment": "EMISSION\nEMISSION SPECIALE VOTATION 17H30\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117028", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259395", "internalArchiveId": "GE1009259396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.09.24", "publicationDate": "2010-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T23:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092490\r\nDate de transcription : 24-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:01:53) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 24 septembre la pol\u00e9mique qui c\u00e8de la place \u00e0 la discussion, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou le p\u00e8re du cube tant controvers\u00e9e rencontrait hier soir le public, le financement de la sculpture qui doit c\u00e9l\u00e9brer le mill\u00e9naire de la Ville de Neuch\u00e2tel est d\u00e9sormais assur\u00e9 aux 2 tiers, et la rencontre publique s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance nettement apais\u00e9 reportage l'ex\u00e9cution de Teresa Lewis, la premi\u00e8re femme depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle \u00e0 \u00eatre mis \u00e0 mort en Virginie, l'injection mortelle a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9 la nuit pass\u00e9e \u00e0 la condamn\u00e9e de 41 ans, ce malgr\u00e9 une d\u00e9ficience intellectuelle qui en fait un symbole de la lutte contre la peine de mort pour les abolitionnistes la fin qui dans le monde fait souffrir quelque 925 millions de personnes, selon les chiffres publi\u00e9s ce matin par les Nations unies, un chiffre en recul pour la premi\u00e8re fois depuis 15 ans mais l'optimisme n'est pas de mise pour autant les prix des denr\u00e9es alimentaires flambent et nous verrons la situation au Niger, o\u00f9 des milliers d'habitants des campagnes ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 l'exode par la famille, le nouvel accessoire de la mobilit\u00e9, le v\u00e9lo pliable \u00e0 emporter avec soi en train et en bus, c'est le Regio bike la nouveaut\u00e9 offerte par l'\u00c9tat du Valais, en collaboration avec les transports publics, la location du v\u00e9lo se fait \u00e0 l'ann\u00e9e pour un montant de 200 francs, une cinquantaine de pi\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9es pour l'instant et notre invit\u00e9 et Alberto Alessi \u00e0 la t\u00eate de la c\u00e9l\u00e8bre enseigne du m\u00eame nom, une signature qui s'affichent sur des objets p\u00e9tris d'humour de g\u00e9nie domestique comme les presse- agrumes cafeti\u00e8res et autres services, sel et poivre, lui qui travaille avec les designers les plus renomm\u00e9s et pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 Lausanne pour les Design Days, c'est l\u00e0 que nous le retrouverons en seconde partie de journ\u00e9e et tout de suite, cap sur Neuch\u00e2tel o\u00f9 l'auteur du fameux Cuba rencontrer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:54 > 0:02:11) [88%] : \r\nPopulation convi\u00e9s \u00e0 une s\u00e9ance d'information sur le fameux Cube de Gr\u00e9gor Schneider cette oeuvre, vous savez, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Kaaba \u00e9difice aux cendres de la Grande mosqu\u00e9e de La Mecque, elle devrait \u00eatre expos\u00e9 lors des manifestations du mill\u00e9naire de la ville, ce choix a provoqu\u00e9 la pol\u00e9mique, c'est pourquoi l'artiste s'est rendu \u00e0 Neuch\u00e2tel pour expliquer sa d\u00e9marche, Antoine, c'est l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:12 > 0:02:24) [96%] : \r\nIl est venu d'Allemagne expr\u00e8s pour d\u00e9fendre son oeuvre pourtant Gr\u00e9gor Schneider n'a pas eu \u00e0 batailler ferme hier soir, le public s'est montr\u00e9 bien moins vindicatif que lors d'une premi\u00e8re s\u00e9ance d'information quelque peu houleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:24 > 0:02:42) [91%] : \r\nJe crois qu'aujourd'hui, le public \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s attentif, tr\u00e8s constructif c'est vrai aussi que Gr\u00e9gor Schneider a une pr\u00e9sence, une intensit\u00e9 habite son oeuvre, je crois vraiment que sa pr\u00e9sence donne de bien meilleures chances au projet en tout cas au au projet de se faire accepter par le population de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:42 > 0:03:39) [88%] : \r\nPendant plus d'une heure, les initiateurs du projet, l'artiste ont expliqu\u00e9 leur d\u00e9marche et surtout le sens de la pr\u00e9sence de cette oeuvre dans une manifestation telle que le Mill\u00e9naire de Neuch\u00e2tel, pas toujours facile, l'art abstrait, c'est abstrait et cela ne s'explique pas forc\u00e9ment s 10 je participe au feu et ce cube noir c'est l'ic\u00f4ne de l'art moderne, ce Studio on ne des modernes parce que cette culture repr\u00e9sentent nos origines, que \u00e7a soit dans la forme, je prends ou dans conception du safran, moi je prends Guiseppe c'est avant tout une sculpture Libre voil\u00e0 et \u00e0 ce qui doit rester ouverte \u00e0 toute interpr\u00e9tation faire \u00e0 la une temp\u00eate sur la p\u00e9tition, mais les doutes de certains citoyens quant \u00e0 la pertinence de l'Exposition de cette oeuvre subsistent \u00e0 ce jour 3000 personnes ont sign\u00e9 une p\u00e9tition contre ce projet, reste que le principal souci des organisateurs n'est pas l'opposition, mais le financement, \u00e0 ce jour, il manque 200000 francs pour que les Neuch\u00e2telois puisse tourne autour du cube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:04:20) [94%] : \r\nDe l'AVS et de l\u00e0, ils vont augmenter de 1,75 pourcent au 1er janvier prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de les adapter \u00e0 l'\u00e9volution des salaires et des prix concr\u00e8tement la rente minimale sera relev\u00e9 de 20 francs pour s'\u00e9tablir \u00e0 1160 francs par mois alors que la rente maximale augmentera de 40 francs \u00e0 2320 francs par mois, un incident chimique s'est produit ce matin \u00e0 Pratteln dans le demi- canton de B\u00e2le- Campagne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, une fuite de chlorure de chlore \u00e0 Sept-\u00celes et d'acide ac\u00e9tique 3000 litres se sont \u00e9chapp\u00e9s, un nuage s'est form\u00e9 au-dessus de l'usine de l'entreprise chimique en raison de l'humidit\u00e9, selon les autorit\u00e9s, les mesures effectu\u00e9es montrent qu'il n'y a aucun risque pour la population, ni pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:22 > 0:04:25) [90%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'\u00c9tat de Virginie a ex\u00e9cut\u00e9 ce matin Th\u00e9r\u00e8se allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:40) [91%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 41 ans, d\u00e9ficiente mentale, elle avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 mort pour avoir commandit\u00e9 le meurtre de son mari et de son beau-fils il y a 8 ans, ex\u00e9cut\u00e9 par injection l\u00e9tale, Teresa Lewis devient la premi\u00e8re femme mise \u00e0 mort dans cet \u00c9tat am\u00e9ricain depuis 1912 Viviane Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:04:52) [93%] : \r\nTeresa Lewis a rendu son dernier soupir, au petit matin, \u00e2g\u00e9 de 41 ans cette am\u00e9ricaine avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort en 2003 pour le meurtre de son mari et de son beau-fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:16) [88%] : \r\nIl coule o\u00f9 \u00e9tait en accord avec la d\u00e9cision du tribunal du comt\u00e9 de Pierce il Vania sur l'ex\u00e9cution de Teresa Lewis s'est d\u00e9roul\u00e9e comme la loi de Virginie le prescrit bien prenait alors la mort a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00e0 9 heures 13 il n'y a pas eu de complications, mais sinon Madame Lewis a fait une derni\u00e8re d\u00e9claration, elle a souhait\u00e9 dire \u00e0 sa vie, Katie qu'elle aime et que les d\u00e9sol\u00e9 de ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:18 > 0:06:00) [87%] : \r\nUne trentaine de militants oppos\u00e9s \u00e0 la peine de mort, sont venus soutenir la condamn\u00e9e dans ses derniers instants, ouais, \u00e7a induit un petit quand elle est entr\u00e9e dans le couloir de la mort, elle avait l'air effray\u00e9 elle semblent nerveuses, elle paraissait bien conscients de la situation, elle a regard\u00e9 les gens autour d'elle, elle \u00e9tait certainement effray\u00e9s Hamsik chez 5 mais Rothstein l'ex\u00e9cution par injection l\u00e9tale, a dur\u00e9 3 minutes Teresa Lewis avait avou\u00e9 avoir fait ex\u00e9cuter par balles son mari et son gendre par 2 complices, dont l'un \u00e9tait son amant, le motif \u00e9tait crapuleux puisqu'elle voulait empocher les assurances- vie des 2 victimes, Teresa Lewis est la 12\u00e8me femme ex\u00e9cut\u00e9e aux \u00c9tats-Unis depuis le r\u00e9tablissement de la peine de mort en 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:00 > 0:06:22) [93%] : \r\n176 la faim recule pour la premi\u00e8re fois dans le monde depuis 15 ans, elle a fait n\u00e9anmoins 925 millions de personnes, l'heure n'est pas \u00e0 l'optimisme \u00e0 Rome, les Nations unies ont convoqu\u00e9 une r\u00e9union d'urgence sur la r\u00e9cente flamb\u00e9e des prises alimentaires une cons\u00e9quence notamment de l'embargo sur les exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de la Russie touch\u00e9e par une grave s\u00e9cheresse, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:44) [93%] : \r\nSomalie dans plus de 30 pays en 2008, la flamb\u00e9e des prix alimentaires provoquent des \u00e9meutes, c'est pour \u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition de ce sc\u00e9nario que l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture convoque une r\u00e9union d'urgence aujourd'hui \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:44 > 0:06:50) [95%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, dame nature a raviv\u00e9 le spectre de la crise alimentaire en Russie : la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:51 > 0:07:06) [93%] : \r\nEt les incendies, un 5\u00e8me de la r\u00e9colte, part en fum\u00e9e, l'un des plus grands fournisseurs mondiaux de bl\u00e9 g\u00e8le ses exportations pour prot\u00e9ger son march\u00e9 int\u00e9rieur, un embargo jusqu'en octobre de l'ann\u00e9e prochaine, au moins, r\u00e9sultat les prix s'envolent \u00e0 leur plus haut niveau de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:17) [93%] : \r\nEt au Pakistan, c'est l'heure des pires inondations depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, des millions d'hectares de ma\u00efs, de riz, de coton et de canne \u00e0 sucre sont \u00e0 n\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:19 > 0:07:24) [97%] : \r\nLes stocks mondiaux de bl\u00e9 sont bien plus important aujourd'hui qu'\u00e0 la veille des \u00e9meutes de 2008 veut rassurer le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:24 > 0:07:33) [89%] : \r\nEnfin au mais au Caire, les consommateurs sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de nerfs oui la tout est devenu trop cher, les gens n'ont plus de quoi vivre sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:40) [94%] : \r\nIdem \u00e0 Maputo, o\u00f9 la hausse des prix d\u00e9clenche des manifestations au d\u00e9but du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:41 > 0:07:44) [92%] : \r\nR\u00e9prim\u00e9 dans le sang, elles font au moins 10 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:45 > 0:08:06) [91%] : \r\nEt la phase une habitude touche particuli\u00e8rement l'Afrique ou dans de nombreuses r\u00e9gions, notamment du Sahel, la crise alimentaire a d\u00e9j\u00e0 de multiples cons\u00e9quences, l'une des plus marquantes et l'exode rural massif quittant leur village, les habitants se concentrent dans les grandes villes \u00e0 la recherche d'un peu de nourriture la nuit il se prostituent parfois, regardez ce reportage de nos confr\u00e8res de TV5 Monde au Niger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:09 > 0:08:14) [84%] : \r\nVous avez l'aum\u00f4ne au nom de Dieu s'il vous pla\u00eet \u00e7a l'aum\u00f4ne au nom de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:18) [83%] : \r\nTous les jours il y a, parcourt la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:24) [91%] : \r\nIl a quitt\u00e9 son village, il y a 4 mois, la fin, il y a pouss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:32) [88%] : \r\nL'aum\u00f4ne, s'il te pla\u00eet, au nom de Dieu, depuis ils mendient sans beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:08:43) [88%] : \r\nChacun a sa chance, il y a beaucoup d'aveugles qui demandent de l'argent aussi, on peut sortir toute la journ\u00e9e et ne rien rapporter parfois tu as 100 francs 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:08:57) [87%] : \r\nOn a beaucoup de chance pour il y a ce jour- l\u00e0, quelques pi\u00e8ces, pas plus que du coup vous voulez quoi, c'est la pire ann\u00e9e des \u00e9conomies beaucoup de monde dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:00 > 0:09:10) [88%] : \r\nUn vendeur la mendicit\u00e9 est partout, comme dans toutes les grandes villes du pays, avec la crise alimentaire, cette ann\u00e9e, les villages se sont des peuples en quelques mois un exode rural.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:10 > 0:09:11) [71%] : \r\nMassif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:25) [92%] : \r\n\u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, il y a m\u00eame le quartier des mendiants Awa et Ibrahim, ils vivent depuis quelques semaines, avec leurs 2 enfants ces cultivateurs ont quitt\u00e9 leur village pour cette petite maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:40) [93%] : \r\nAu d\u00e9but, il y avait une propri\u00e9taire mais elle est morte et par charit\u00e9, on nous a propos\u00e9 cette maison et on s'y est install\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:40 > 0:09:41) [77%] : \r\nEt la semaine et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:45) [90%] : \r\nAnne loyer vers\u00e9 pour le reste, Ibrahim fait comme il peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:48 > 0:09:58) [94%] : \r\nIci, j'ai 2 activit\u00e9s je suis b\u00fbcheron sinon je prends ma tasse avec, je vais en ville, \u00e7a je demande de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:00 > 0:10:07) [95%] : \r\nMais pas la premi\u00e8re fois que la famille quitte le village pendant plusieurs mois l'an dernier d\u00e9j\u00e0, ils \u00e9taient venus \u00e0 Zahnder pas vraiment par choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:08 > 0:10:18) [83%] : \r\nThe end, s'il y a \u00e0 manger, c'est mieux, on pr\u00e9f\u00e8re rester au village, c'est vraiment sign\u00e9 apprennent rien qu'on est oblig\u00e9 de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:29) [96%] : \r\nIls seraient des milliers, et m\u00eame des centaines de milliers dans cette situation impossible de donner des chiffres pr\u00e9cis et cet exode \u00e0 d'autres cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:32 > 0:10:36) [94%] : \r\nIl faut attendre la nuit pour se rendre compte \u00e0 tout James, un des quartiers chauds de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:41 > 0:10:47) [80%] : \r\nC'est quoi les activit\u00e9s ici, bon, c'est la soir\u00e9e en m\u00eame temps cela soir\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:52) [94%] : \r\nBachir travaille dans ce bar, il conna\u00eet bien ce milieu de la f\u00eate, ce monde de la nuit et de la prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:13) [75%] : \r\nCar il y soit dans ce quartier des dizaines et des dizaines de femmes, parfois tr\u00e8s jeunes, ici c'est de l'air chanvre aussi etc, de la vie aussi o\u00f9 il y a les filles oui, l\u00e0 il y a des filles ceux qu'ils sont en train, du service de l'argent ici un plan France, des choses comme \u00e7a sous un \u00e9lan-l\u00e0 qui nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:13 > 0:11:32) [91%] : \r\nMariam, il est arriv\u00e9 il y a un an, comme beaucoup ici, elle vient d'un village, elle y a laiss\u00e9 ses 2 enfants, Colombe, je suis l\u00e0 pour l'argent, \u00e0 cause du manque de nourriture et vous \u00eates la seule non il y en a beaucoup comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:41) [94%] : \r\nMariam, il ne nous en dira pas plus, comme les autres apr\u00e8s les r\u00e9coltes, elle retournera sans doute dans son village jusqu'\u00e0 la prochaine crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:44 > 0:12:03) [93%] : \r\n\u00e0 J\u00e9rusalem, la police isra\u00e9lienne a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 l'esplanade des mosqu\u00e9es aux fid\u00e8les musulmans de sexe masculin, de moins de 50 ans est ce par crainte de manifestations violentes en r\u00e9action \u00e0 la mort mercredi d'un Palestinien tu\u00e9 par un vigile dans la partie arabe de la ville, hier, des heurts ont oppos\u00e9 de jeunes palestiniens et des policiers isra\u00e9liens dans 2 quartiers de jalouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:04 > 0:12:08) [86%] : \r\nRetour en Suisse et en Valais, avec une nouvelle offre de mobilit\u00e9, d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:08 > 0:12:34) [90%] : \r\nSylvie Dousse car associ\u00e9 au v\u00e9lo en combinaison avec les transports publics, un v\u00e9lo pliable, l\u00e9ger et facile \u00e0 transporter dans le train ou le bus, le Regio, c'est le nom de cette offre se loue \u00e0 l'ann\u00e9e pour un montant de 200 francs, il permet de se d\u00e9placer de son domicile de son lieu de travail, \u00e0 la gare la plus proche pour l'heure, seuls 50 pi\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s, si l'\u00c9tat du Valais qui a subventionn\u00e9 ce projet \u00e0 hauteur de 5000 francs, on \u00e9coute le chef du d\u00e9partement des Transports Jacques mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:13:01) [89%] : \r\nAujourd'hui, on a des sites de village d'habitations qui se trouvent relativement loin des gares donc le genou, la personne qui n'a pas de moyens de mobilit\u00e9 individuelle doit se rendre \u00e0 la gare, faire 2 ou 3 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, c'est tout juste pas possible et de la m\u00eame fa\u00e7on \u00e0 l'arriv\u00e9e, dans une zone m\u00eame urbaine, il n'y a pas forc\u00e9ment une desserte suffisamment structur\u00e9 pour amener la personne \u00e0 son notre destination finale alors l\u00e0 devient important, cette solution de v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:03 > 0:13:23) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les 9, employ\u00e9e \u00e0 l'origine du scandale qui avait \u00e9clat\u00e9 au centre fun\u00e9raire de Saint-Georges, ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par leur employeur, la Ville de Gen\u00e8ve, 3 ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s 5 \u00e9cope de sanctions financi\u00e8res, l'un a re\u00e7u un bl\u00e2me, on rappellera qu'\u00e0 la suite d'une soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e ces employ\u00e9 s'\u00e9tait mis en sc\u00e8ne dans des poses obsc\u00e8nes dans l'un des cong\u00e9lateurs, il s'est ensuite pris en faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:25 > 0:13:49) [95%] : \r\nUn canton de Neuch\u00e2tel, le projet d'\u00e9vitement des villes du Locle et de La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le trac\u00e9 propos\u00e9 pr\u00e9voit la construction d'un tunnel bidirectionnel au nord du Locle et d'un autre double cette fois au sud de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re, le projet est devis\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 900 millions de francs enti\u00e8rement \u00e0 charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour autant que celle-ci accepte le reclassement du trac\u00e9 dans le r\u00e9seau des routes nationales, cette d\u00e9cision de fret dans le courant 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:51 > 0:14:13) [92%] : \r\nEt c'est la fin du bras de fer entre la ville et Lidl le discounter allemand peut poursuivre ses travaux en vue d'un nouveau magasin le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de rejeter la demande de mesures provisionnelles de l'ex\u00e9cutif du loi qui visait l'arr\u00eat imm\u00e9diat du chantier, le feuilleton juridique se prolonge depuis un certain temps en octobre 2009, la pr\u00e9fecture avait annul\u00e9 les permis de construire, car ils \u00e9taient jug\u00e9s non conformes au nouveau plan d'am\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:14 > 0:14:30) [95%] : \r\nOuverture du Festival du film de Z\u00fcrich hier soir avec tapis Vert et non pas rouge et avec la projection hier 2 H\u00e9l\u00e8ne le film du cin\u00e9aste suisse Michael Steiner, un film qui a failli ne jamais voir le jour pour des questions de budget et qui suscite des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:56) [89%] : \r\nRobe de soir\u00e9e strass, paillettes, le seul d\u00e9tail qui change \u00e0 Z\u00fcrich, c'est la couleur du tapis foul\u00e9 par les Stars au Festival du film, les couleurs, espoir, celui d'une 6\u00e8me \u00e9dition on esp\u00e8re sans le moindre scandale pour la premi\u00e8re le gratin suisse allemand a fait le d\u00e9placement, Maurice le Jan Berger, l'ancien maire de Z\u00fcrich Elmar laideur Berger et bien \u00e9videmment la Star du jour, le r\u00e9alisateur Michael Steiner, auteur du film Sennentuschi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:56 > 0:15:08) [88%] : \r\nPour moi, c'est un grand jour, parce que j'aime beaucoup ce film qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, il est peut-\u00eatre un peu plus radicale que ce qu'on conna\u00eet de mon travail jusqu'ici, \u00e7a compte, je me demande vraiment quelles seront les r\u00e9actions ne peuvent, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:09 > 0:15:23) [89%] : \r\nInspir\u00e9 d'une l\u00e9gende alpestres, le film retrace l'histoire de 3 bergers qui abusent d'une poup\u00e9e qu'ils ont eux- m\u00eames fabriqu\u00e9, celle-ci prend vie et se venge de ses cr\u00e9ateurs, dans une mise en sc\u00e8ne ou sexe, violence, jouent un r\u00f4le central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:23 > 0:15:49) [84%] : \r\nVoil\u00e0 une \u00e0 une toutes on a l'impression qu'il se m\u00e9fie de ses propres repr\u00e9sentations et de son sc\u00e9nario, ils n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9cider entre une fin sensationnel et irrationnel, c'est un m\u00e9lange entre l'histoire de Lourdes maison hant\u00e9e et cette l\u00e9gende : \u00e7a fait trop, \u00e7a ne va pas Issoufi si je peux \u00e9crire Fox, c'est plein de bonnes choses trop mais \u00e7a va Marneffe le seul probl\u00e8me, c'est que je n'y comprends rien, faudrait savoir tr\u00e8s RTL et moderne, c'est \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:51 > 0:15:59) [95%] : \r\nDes r\u00e9actions tr\u00e8s mitig\u00e9es pour un long m\u00e9trage qui a failli ne jamais voir le jour, la maison de production de Micha\u00ebl Steiner ayant fait faillite en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:59 > 0:16:00) [81%] : \r\nEt avoir vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:01 > 0:16:05) [92%] : \r\nDu sport maintenant football les neuch\u00e2telois et les Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:06 > 0:16:20) [93%] : \r\nUne Xamax a remport\u00e9 hier soir le derby de Super League au Stade de Tourbillon bien qu'invaincus depuis 5 rencontres, le FC Sion a d\u00fb subir la loi des visiteurs, \u00e0 savoir les r\u00e9ussites de Kuljic et W\u00fcthrich, le r\u00e9cit de David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:21 > 0:16:25) [98%] : \r\nLa joie est \u00e0 la hauteur du soulagement Neuch\u00e2tel vient de s'imposer \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:25 > 0:16:38) [91%] : \r\nEnfin, super match aujourd'hui dans le dans le combat, je dirais, on a fait, mais en premi\u00e8re mi- temps et puis c'est vrai qu'aujourd'hui \u00e7a fait, \u00e7a fait vraiment plaisir de de regagner apr\u00e8s apr\u00e8s quand m\u00eame un mois et demi et puis plusieurs p\u00e9rip\u00e9ties dans dans le club je pense que c'est \u00e7a nous fait du bien, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:17:30) [93%] : \r\nDes p\u00e9rip\u00e9ties dont l'arriv\u00e9e d'un nouvel entra\u00eeneur le Fran\u00e7ais Didier Oll\u00e9-Nicolle la victoire d'hier porte sa patte, mais aussi celle de Nuzzolo, c'est lui qui, en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode a r\u00e9ussi ce num\u00e9ro pour servir Kulig, l'auteur du 1 0 qui conna\u00eet bien Tourbillon, il a jou\u00e9, il y a 4 ans si a \u00e9galis\u00e9 quelques instants plus tard gr\u00e2ce \u00e0 20 ch\u00e8ques mais devant 11200 spectateurs qui esp\u00e9raient voir leur \u00e9quipe gagner et rejoindre la 2\u00e8me place ce sont au final bien les visiteurs qui se sont impos\u00e9s contre attaque d'un autre ancien s\u00e9dunois paletot but de W\u00fcthrich pour le 2 en finale, le jeune Neuch\u00e2telois avait d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 le but d\u00e9cisif de la derni\u00e8re victoire des siens, c'\u00e9tait en ao\u00fbt face \u00e0 Young Boys Sion conc\u00e8de lui une 2\u00e8me d\u00e9faite \u00e0 domicile, un d\u00e9but d'incendie que les Valaisans pourront atteindre d\u00e8s dimanche face \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:32 > 0:17:45) [87%] : \r\nAvec des vendanges approchent \u00e0 quelques jours du traditionnel corso fleuri, c'est l'effervescence du c\u00f4t\u00e9 des chars, cette ann\u00e9e, ce sont les \u00e9coliers de la ville de Neuch\u00e2tel, qui ont particip\u00e9 au pic \u00e2ge des femmes dalias c'est une premi\u00e8re, ambiance color\u00e9e avec Jennifer qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:46 > 0:17:48) [94%] : \r\nMais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait le printemps noir gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:49 > 0:17:57) [93%] : \r\n2 jours bient\u00f4t qu'ils ont les mains dans le pollen, plus de 200 jeunes qui ont pour mission fleurir les 16 chars qui d\u00e9fileront ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:05) [91%] : \r\nEt autant dire qu'ici, faire l'apprenti jardinier \u00e7a passe plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:08 > 0:18:18) [88%] : \r\nC'est bien, c'est mieux qu'\u00e0 l'\u00e9cole, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a que faire mains a \u00e9t\u00e9 du fran\u00e7ais, quand je fais les charges seraient que moi j'aurais mis quelques fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:19 > 0:18:35) [82%] : \r\nPr\u00e9paration Epica \u00e2ge des dalias, pr\u00e8s de 560000 fleurs venues directement de Hollande trouveront bient\u00f4t leur place sur ses structures, en sage, ex- c'est la premi\u00e8re fois que les \u00e9coliers neuch\u00e2telois participent directement \u00e0 la d\u00e9coration des chars sous l'oeil attentif des responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:35 > 0:18:51) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 il y a 2 ans, les classes participaient mais sous une forme diff\u00e9rente il cueillait les fleurs, c'est peut-\u00eatre un peu triste de pas pouvoir leur permettre de participer une nouvelle fois \u00e0 l'organisation \u00e0 la construction d\u00e9j\u00e0 donc sous une autre forme, au lieu de cueillir les feux viennent piquer les fleuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:53 > 0:19:12) [75%] : \r\nBen faut pas d\u00e9chirer les p\u00e9tales et faut y aller, Plantu, sinon apr\u00e8s il se d\u00e9colle, tu dois prendre garde \u00e0 quoi quand tu fais \u00e7a Reims pas piqu\u00e9 doigts \u00e0 Yaound\u00e9, d'abord, le rouge pendant une grande partie et le monsieur qui nous a montr\u00e9 la on devait arr\u00eater et apon\u00e9vrose et apr\u00e8s, juste au-dessus en meilleur ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:12 > 0:19:17) [94%] : \r\nEt si chacun y met du coeur \u00e0 l'ouvrage, ce n'est pas seulement \u00e0 cause des cours s\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:18 > 0:19:29) [91%] : \r\nEnfin un peu d'argent pour un nouveau voyage de fin d'\u00e9tudes, d'habitude on a nos sacro-saints de vente de p\u00e2tisseries et c'est vrai que \u00e7a fait, c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e qu'on a un plan sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:31 > 0:19:40) [95%] : \r\nReste \u00e0 esp\u00e9rer que ces belles garderont toute leur fra\u00eecheur dans tous les cas, dimanche la magie sera de la partie que ce soit dans la fleur ou dans les t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:44 > 0:20:12) [88%] : \r\nIl l'a baptis\u00e9 La Fabrique avait sonn\u00e9 la fabrique des r\u00eaves, c'est ici que peut-\u00eatre imaginer repr\u00e9senter de mani\u00e8re plus ou moins chim\u00e9rique, un simple objet usuel, un article de cuisine par exemple pour en faire quelque chose qui a de la gueule, qui est dr\u00f4le, original, c'est l\u00e0 qu'existe tout pr\u00e8s du lac Majeur, l'une des plus prestigieuses entreprises de Design italien et qui porte une signature tant convoit\u00e9 Alessi \u00e0 sa t\u00eate, Alberto Alessi, il est \u00e0 Lausanne pour les Design Days, manifestation consacr\u00e9e \u00e0 cette discipline et il est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:16 > 0:20:28) [89%] : \r\nH\u00e9 bonjour, Alberto Alessi, bienvenue, je crois que vous aimez bien venir en Suisse, \u00e7a, y compris en vacances, la Suisse a certes connu notamment pour ses c\u00e9l\u00e8bres architectes mais est-ce que c'est un pays int\u00e9ressant au niveau du Design.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:30 > 0:20:56) [89%] : \r\nBah, \u00e9coutez, il y a maintenant une une Exposition qui, de mener un Bavi\u00e8re qui essaye de montrer les prochaines 10 d\u00e9c\u00e8s 10 ann\u00e9es d'Alessi les nouveaux projets qu'on est en train de d\u00e9velopper ce sont des signes qui sont un peu diff\u00e9rentes de ce qu'on a suivi ce ce que jusque-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire un essayant d'\u00eatre plus \u00e9thique et plus radicaux, en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:56 > 0:21:13) [89%] : \r\nAlors vous, vous venez du nord de l'Italie, hein, qui est devenu tr\u00e8s important pour la branche je crois, surtout apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, c'est dans les ann\u00e9es 20 qu'est n\u00e9e l'entreprise allait s'je crois que c'est votre grand- p\u00e8re, un duo et qu'il a fond\u00e9, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire appel \u00e0 des designers internationaux de v\u00e9ritables Stars du Design conserver l'esprit de l'\u00e9poque, tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:16 > 0:21:41) [92%] : \r\nAlessi a toujours \u00e9t\u00e9 une sorte de laboratoire \u00e0 mi- chemin entre l'industrie et l'artisanat, d'ailleurs c'est une caract\u00e9ristique pratiquement de toutes les fabriques du Design italien de ne jamais abandonner ce c\u00f4t\u00e9 artisanal enfin chez nous, par exemple, on travaille \u00e9videmment avec les machines mais on utilise les machines avec un esprit artisanal alors vous avez une grande flexibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:41 > 0:21:46) [97%] : \r\nVous restez avec nous, on va d\u00e9couvrir en images l'univers Alessi gr\u00e2ce \u00e0 C\u00e9cile durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:47 > 0:22:51) [93%] : \r\nAlessi, une marque, une r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de l'art de la table, un Design \u00e9pur\u00e9 en inox surtout un peu chic, un peu clinquant certains objets sont devenus des ic\u00f4nes dessin\u00e9s par les plus grands noms le presse- agrumes de Philippe Starck, la femme tire- bouchon ou les cafeti\u00e8res d'Aldo Rossi tout la soci\u00e9t\u00e9 Alessi existe depuis 1921 et depuis 4 g\u00e9n\u00e9rations elle est install\u00e9e dans le nord de l'Italie pr\u00e8s de Novare aujourd'hui encore toute la production se fait ici 500 personnes fabriquent, assemblent des objets d'artisanat produits \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle des succ\u00e8s commerciaux, pour la plupart, comme cette bouilloire sign\u00e9 Michael Greis, un des nombreux designers qui travaille pour Alessi, car c'est \u00e7a la force de la marque italienne depuis 30 ans, faire appel aux grands architectes, designers internationaux du moment, comme ici, les fr\u00e8res Bouroullec pour cr\u00e9er des objets dans l'air du temps, mais Alessi c'est aussi des objets en plastique qui s'apparente plus au gadget, une gamme de produits pour plaire au plus grand nombre, avec le risque d'en perdre son \u00e2me, disent les puristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:53 > 0:23:09) [92%] : \r\nOui, Alberto Alessi, vous concevez le Design comme une discipline artistique, po\u00e9tique m\u00eame parce qu'\u00e0 force de cultiver une certaine logique marketing comme on l'a dit dans le sujet, on ne perd pas un peu son \u00e2me vous commercialis\u00e9 par exemple cette gamelle pour chiens ou pour chats \u00e0 pr\u00e8s de 100 francs on ne tombe pas dans le c\u00f4t\u00e9 snob, un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:12 > 0:23:32) [84%] : \r\nJe ce que je crois c'est que le Design c'est avant, qui avant tout une des disciplines artistiques po\u00e9tique qui n'a pas de bornes, pas de limites et tout peut \u00eatre d\u00e9cim\u00e9e et d'importe quel mat\u00e9riau peut \u00eatre utilis\u00e9e de plus en bleu aux plus riches et plus pr\u00e9cieux, donc je ne me pose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:33 > 0:23:44) [88%] : \r\nDe limites alors pas de fronti\u00e8res, hein, dites-vous plut\u00f4t si vous expliquez quand m\u00eame que pour conna\u00eetre un certain succ\u00e8s, il faut jouer sur la pratique de la borderline de la zone qui s\u00e9pare le possible l'impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:47 > 0:24:44) [87%] : \r\nBon ben \u00e7a, c'est une th\u00e9orie que je d\u00e9veloppais il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et enfin, si vous voulez, je vous la raconte, c'est le destin de fabrique du Design italien comme Alessi celui de vivre et de de pratiquer de travailler le plus proche possible d'une borderline qui s\u00e9pare le possible la zone de possibles de la zone de pas possible si on arrive \u00e0 travailler tr\u00e8s proche de cette zone, en restant dans le possible, on arrive vraiment \u00e0 mon avis, \u00e0 innover et c'est \u00e7a le \u00e9videmment c'est risqu\u00e9 parce que, apr\u00e8s, il faut au sud dire cette borderline n'est pas clairement d\u00e9\u00e7u mais on ne peut pas l'avoir re\u00e7u un nu et encore moins comme la comprendre avec des recherches de marketing, alors il ne peut seulement la l'entrevoir avec des qualit\u00e9s qui existe dans l'\u00eatre humain et moi dans l'industrie moins utilis\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'inspiration la sensibilit\u00e9 et accepter de que de prendre des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:44 > 0:24:51) [85%] : \r\nAlors, innover, encore et toujours, vous avez aujourd'hui 64 ans, hein, m\u00eame si vous aimez \u00e0 dire que vous \u00eates Immortel, vous pensez \u00e0 la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:55 > 0:24:59) [96%] : \r\nNon vraiment, je pense que je vais continuer toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:59 > 0:25:09) [92%] : \r\nJe vous suspectant d'\u00eatre venu aussi en Suisse, pour la f\u00eate des vendanges, hein, vous avez une autre grande passion le vin depuis quelques ann\u00e9es, vous cultivez vos vignes avec l'ambition d'en faire le meilleur vin blanc d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:12 > 0:25:38) [88%] : \r\nOui, disons, \u00e7a, c'est aussi un pari que je prie et comme j'aime beaucoup mon lac d'origine de Lakhdar, j'ai d\u00e9couvert que d\u00e9j\u00e0 au temps des Romains, des inserts en en produisait du vin re\u00e7us pas plus maintenant et dont je me suis dit bon, essayons de voir ce que \u00e7a peut donner Maina et j'ai commenc\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, je suis maintenant la 3\u00e8me vendanges, on verra sur le march\u00e9 d'ici 2 ou 3 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:38 > 0:25:41) [95%] : \r\nComment sera la bouteille de vin Alessi tr\u00e8s Design.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:43 > 0:25:52) [79%] : \r\n\u00e9coutez le fait d\u00e9j\u00e0 de Sydney, mais je ne peux pas en parler encore certains merci \u00e0 rester \u00e0 qui r\u00e9sistent au moment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:52 > 0:26:03) [90%] : \r\nMerci beaucoup, vous \u00eates \u00e0 Design Days 1 \u00e0 Renan et Lausanne conf\u00e9rence ce soir de votre part, intitul\u00e9 les architectes le Design de l'objet, \u00e0 18 heures, donc c'est ce soir \u00e0 l'EPFL merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:05 > 0:26:28) [88%] : \r\nC'est le saviez-vous, le Valais n'est pas seulement celui des cartes postales ensoleill\u00e9s ou enneig\u00e9s, c'est aussi celui moins bucolique de l'industrie, comme le montre l'Exposition de 2 artistes Wall Usego de Sierre le projet s'intitule la m\u00e9moire ouvri\u00e8re une Exposition touchantes et poignantes un voyage historique et esth\u00e9tique et r\u00e9habilite les femmes et les hommes qui ont b\u00e2ti le Valais moderne Alberto m.t. 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:30 > 0:26:34) [93%] : \r\nAu d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, la grande industrie investissez Chippis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:36 > 0:26:48) [94%] : \r\nL'entreprise qui allait devenir Alusuisse, fleuron de l'aluminium a laiss\u00e9 son empreinte dans toute la r\u00e9gion, la m\u00e9moire ouvri\u00e8re des 2 artistes Gr\u00e9goire Favre, \u00c9ric Boavis, il r\u00e9habilite toutes ces gens qui ont vou\u00e9 leur vie \u00e0 l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:49 > 0:27:24) [90%] : \r\nNotre d\u00e9marche, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche d'une je dirais presque d'une rencontre, en fait, on sait, on a tr\u00e8s vite aper\u00e7u qu'il manquait des t\u00e9moignages d'ouvriers ont trouv\u00e9 des bouquins sur l'histoire de l'aluminium ont trouv\u00e9 des bouquins sur l'industrie en Valais, mais tr\u00e8s peu de t\u00e9moignages d'ouvriers et c'est l\u00e0, en fait, on n'a pas trop le choix, on a d\u00fb, \u00e0 la rencontre de ces ouvriers et puis \u00e0 travers une s\u00e9rie de portraits \u00e0 travers une collecte d'archives \u00e0 travers un travail pictural photographique, on donne une sorte de panorama de cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:25 > 0:27:37) [89%] : \r\nDurant 2 ans, les artistes sont all\u00e9s \u00e0 leur encontre, s'impr\u00e9gnant de leur vie, h\u00e9 bien que ce projet soit b\u00e9ni d'une sensibilit\u00e9 artistique, il rel\u00e8ve d'une m\u00e9ticuleuse approche historique et sociologique qui a touch\u00e9 de nombreuses personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:38 > 0:27:54) [87%] : \r\nCette Exposition a mis le le les anciens de la Ligue suisse dans l'unification agr\u00e9able en disant : on a fait ce qu'on a fait il y a m\u00eame des gens qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fiers de leur travail parce que ce moment-l\u00e0, il y avait peu d'industries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:55 > 0:28:01) [76%] : \r\nLe Is\u00e8re \u00e0 beaucoup de visages, alors on a moyenne cherchent aussi mon mari mais j'ai Virenque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:03) [84%] : \r\n\u00e9coutez bien, tu vois peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:03 > 0:28:13) [78%] : \r\nUne Exposition r\u00e9fl\u00e9chir touchante bouleversante, un hommage plurielle photographique audiovisuel pictural plastique avec des objets industriels m\u00e9tamorphos\u00e9es en Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:14 > 0:28:40) [88%] : \r\nLe monde ouvrier, emball\u00e9 c'est un monde qui a \u00e9t\u00e9 peu illustr\u00e9 peu honor\u00e9s peu visiter et l'ouvrier lui- m\u00eame peu \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'honneur, on sent qu'il avait en fait un v\u00e9ritable besoin au sein de notre population et puis des ouvriers dans une Expo d'art, \u00e7a se voit pas tous les jours et puis pour nous, c'est une grande fiert\u00e9 de pouvoir accueillir une population qui a pas forc\u00e9ment l'habitude d'aller admirer des tableaux ou de la photographie contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:41 > 0:28:50) [91%] : \r\nSi l'aluminium a souvent \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Valais, cette fois ce sont les hommes qui le sont dans un lieu idoine, une ancienne usine pour ce bel, hommage \u00e0 la m\u00e9moire ouvri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:51 > 0:29:11) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 couleur locales en Direct du CERN, qui ce soir invite le public \u00e0 se plonger dans le monde des particules dans le cadre de la 5\u00e8me \u00e9dition de la Nuit europ\u00e9enne des chercheurs, un point de vue in\u00e9dit depuis le centre de contr\u00f4le du plus grand Alex acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du monde, c'est \u00e0 19 heures pass\u00e9es en attendant une ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:11 > 0:29:16) [91%] : \r\nElle doit quelques instants des nouvelles du ciel gr\u00e2ce \u00e0 Lionel Fontannaz tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:31 > 0:29:36) [67%] : \r\n9 hommes, mais si on continue, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009336929", "durationSec": 89, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100924, l'artiste et cr\u00e9ateur du cube, SCHNEIDER Gregor a convi\u00e9 la population \u00e0 une s\u00e9ance d'information afin d'expliquer sa sculpture du Cube. Son oeuvre, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la kaaba, l'\u00e9difice au centre de la grande mosqu\u00e9e de la mecque, avait provoqu\u00e9 une grande pol\u00e9mique et 3000 personnes ont sign\u00e9 une p\u00e9tition contre ce projet.", "remarks": "SUJET TV5", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SCULPTURE"], "sequenceIds": ["1299968"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336930", "durationSec": 17, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Zinder : 20100924, la famine qui touche le Niger a favoris\u00e9 l'exode rural massif. Les habitants des villages se concentrent dans les grandes villes \u00e0 la recherche de nourriture, en mendiant et m\u00eame en se prostituant.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336931", "durationSec": 217, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Sion : 20100924, la ville a achet\u00e9 50 RegioBikes, des v\u00e9los pliables, faciles \u00e0 transporter dans les transports publics. Ces v\u00e9los seront lou\u00e9s \u00e0 l'ann\u00e9e pour 200 francs et leur achat a \u00e9t\u00e9 subventionn\u00e9 par l'Etat du Valais \u00e0 hauteur de 5000 francs. Selon le chef du d\u00e9partement des transports, MELLY Jacques, ces RegioBike devraient faciliter les trajets des personnes habitant loin des gares ou vivant dans des villages mal desservis par les transports publics.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZINDER"], "thematicThemes": ["MENDIANT", "PAUVRET\u00c9", "FAMINE"], "sequenceIds": ["1300011", "1300012"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336932", "durationSec": 27, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Zurich : 20100924, le film \"Sennentuschi\" du r\u00e9alisateur suisse, STEINER Michael, a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 lors de l'ouverture du festival du film de Zurich. La maison du r\u00e9alisateur ayant fait faillite, le film a failli ne pas \u00eatre termin\u00e9. De plus, il suscite des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es chez les critiques.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE"], "sequenceIds": ["1300014"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336933", "durationSec": 28, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Sion : 20100923, Neuch\u00e2tel Xamax FC a battu le FC Sion sur le score de 2 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 9e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336934", "durationSec": 92, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100924, les \u00e9coliers de la ville ont particip\u00e9 au piquage des dalias pour d\u00e9corer les chars de la f\u00eate des Vendanges, qui se d\u00e9roulera le 20100926. Cette activit\u00e9 leur a permis de gagner un peu d'argent pour financer une partie de leur voyage d'\u00e9tude.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1300015", "1300016"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336935", "durationSec": 72, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Lausanne : 20100924 et archives, le designer italien, ALESSI Alberto, a expos\u00e9 certaines de ses cr\u00e9ations durant les Design Days 2010 \u00e0 S\u00e9velin. Cette manifestation pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e le meilleur de la cr\u00e9ation et du design contemporain et constitue un lieu de rencontres et d'\u00e9changes pour faire conna\u00eetre la culture du design aupr\u00e8s du grand public et des professionnels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1300112"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336936", "durationSec": 119, "title": "10.09.24", "excerpt": "* Chippis : 20100924 et archives, les artistes, FAVRE Gr\u00e9goire et BOVISI Eric ont organis\u00e9 une exposition intitul\u00e9e \"la m\u00e9moire ouvri\u00e8re\". Cette exposition leur a permis de revaloriser et de faire conna\u00eetre le travail des ouvriers qui ont travaill\u00e9 \u00e0 la fabrique d'aluminium Alusuisse. De plus, l'exposition a pour objectif montrer une facette du Valais diff\u00e9rente de celle du tourisme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLIER", "F\u00caTE DES VENDANGES", "FLEUR"], "sequenceIds": ["1300192"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336937", "durationSec": 68, "title": "10.09.24", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DESIGN", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1300198"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336938", "durationSec": 144, "title": "10.09.24", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHIPPIS"], "thematicThemes": ["OUVRIER", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicCorporations": ["ALUSUISSE LONZA GROUPE"], "sequenceIds": ["1300234", "1300235", "1300236"]}, {"internalArchiveId": "GE1407336939", "title": "10.09.24", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892337", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nALESSI, Alberto, designer (exposition futuriste ethique \u00e0 Munich, Alessi est une sorte de laboratoire qui n'abandonne pas le c\u00f4t\u00e9 artisanal, le desing n'a pas de limite, th\u00e9orie de la boderline, va produire du vin).", "id": "892336"}, {"internalArchiveId": "GS1009299969", "summary": "20:19.44\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans SCHNEIDER, Gregor donnant s\u00e9ance d'information (34\", 16\") / itw DE PURY, Arthur, directeur du centre d'art (plublic attentif et constructif) / itw SCHNEIDER, Gregor, artiste et cr\u00e9ateur du cube   (explication de la sculpture du cube). sculpture.", "id": "1299968", "visualThemes": ["SCULPTURE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300012", "summary": "20:24.55\r\nZinder, diverses s\u00e9quences : divers plans MALAM, Ilia, mendiant (26\", 8\") / itw MALAM, Ilia (\"chacun a sa chance\") / sc\u00e8ne de rue (12\") / itw HAMANI,  Bachir, barman (les chambres des filles) / itw prostitu\u00e9e (est l\u00e0 pour   l'argent). pauvret\u00e9, mendiant, prostitution, famine ", "id": "1300011", "visualThemes": ["MENDIANT", "PAUVRET\u00c9", "FAMINE", "PROSTITUTION", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ZINDER"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300013", "summary": " Zinder, quartier des mendiants : divers plans famille BACHI dans leurs  activit\u00e9s quotidiennes (16\") / itw BACHI, Ibrahim (ont pu s'installer dans la maison gratuitement) / itw ABDOU, Houara (pr\u00e9f\u00e8re rester au village).   pauvret\u00e9, mendiant, famine.", "id": "1300012", "visualThemes": ["MENDIANT", "PAUVRET\u00c9", "FAMINE"], "visualGeographicals": ["ZINDER"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300015", "summary": "20:29.17\r\nSion : itw MELLY, Jacques, chef du d\u00e9partement des transports (d\u00e9servir les lieux d'habitations mal d\u00e9sservis par les transports publics). bicyclette.", "id": "1300014", "visualThemes": ["BICYCLETTE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300016", "summary": "20:31.02\r\nZurich, festival du film, diverses s\u00e9quences : divers plans stars et   personnalit\u00e9s marchant sur tapis vert (25\") / itw STEINER, Michael,   r\u00e9alisateur suisse (attend les r\u00e9actions par rapport \u00e0 son film \"Sennentuschi\") / itw KNORR, Wolfram, critique de film (n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 le film) / itw   OBERHOLZER, Alex, critique de film (c'est plein de bonnes choses mais je n'y comprends rien). oeuvre cin\u00e9matographique, festival de cin\u00e9ma ", "id": "1300015", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["STEINER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300017", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : extraits du film \"Sennentuschi\" de STEINER,  Michael, r\u00e9alisateur suisse (14\") / divers plans tournage du film    \"Sennentuschi\". oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1300016", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300113", "summary": "20:32.38\r\nSion, Stade de Tourbillon : joie des footballeurs de Neuch\u00e2tel Xamax FC  (5\") / itw NUZZOLO, David, footballeur de Neuch\u00e2tel Xamax FC (victoire) / gros plan OLLE-NICOLLE, Didier, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax FC (4\") / divers plans but de KULJIC, Sanel, footballeur de Neuch\u00e2tel Xamax FC / divers plans but de VANCZAC, Viloms, footballeur du FC Sion / divers plans but de WUTHRICH,  S\u00e9bastien, footballeur de Neuch\u00e2tel Xamax FC. Super League.", "id": "1300112", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300193", "summary": "20:33.53\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans \u00e9coliers pr\u00e9parant et piquant dalias sur chars de la f\u00eate des vendanges (20\", 13\", 13\") / itw \u00e9coliers (c'est mieux que   l'\u00e9cole, pr\u00e9cautions \u00e0 prendre) / itw MARTIN, Eduardo, responsable du corso  fleuri (participation des classes) / itw CLOTTU, Nicolas, enseignant (re\u00e7oivent de l'argent pour voyage d'\u00e9tude). f\u00eate des vendanges, fleur, \u00e9colier.", "id": "1300192", "visualThemes": ["\u00c9COLIER", "F\u00caTE DES VENDANGES", "FLEUR"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300199", "summary": "20:35.57\r\nLausanne, S\u00e9velin, Exposition Design Days 2010 : divers plans exposition  (20\", 17\"). exposition th\u00e9matique, design.", "id": "1300198", "visualThemes": ["DESIGN", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300235", "summary": "20:37.08\r\nChippis, diverses s\u00e9quences : itw FAVRE, Gr\u00e9goire, artiste (d\u00e9marche d'une rencontre, ont voulu partir \u00e0 la recherche de t\u00e9moignages d'ouvriers) / itw  MUDRY, Ulysse, ex-employ\u00e9 Alusuisse (cette exposition a revaloris\u00e9 les anciens d'Alusuisse). exposition th\u00e9matique, ouvrier Alusuisse Lonza Groupe ", "id": "1300234", "visualThemes": ["OUVRIER", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["CHIPPIS"], "visualCorporations": ["ALUSUISSE LONZA GROUPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300236", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait de \"la m\u00e9moire ouvri\u00e8re\" des productions   soci\u00e9t\u00e9-\u00e9cran m\u00e9dia (12\"). exposition th\u00e9matique, ouvrier Alusuisse Lonza Groupe ", "id": "1300235", "visualThemes": ["OUVRIER", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "CHIPPIS"], "visualCorporations": ["ALUSUISSE LONZA GROUPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300237", "summary": " Sierre, Halles Usego : divers plans exposition \"la m\u00e9moire ouvri\u00e8re\" (11\", 20\") / itw FAVRE, Gr\u00e9goire, artiste (la m\u00e9moire ouvri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 peu travaill\u00e9e en Valais). exposition th\u00e9matique, ouvrier Alusuisse Lonza Groupe.", "id": "1300236", "visualThemes": ["OUVRIER", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["SIERRE", "CHIPPIS"], "visualCorporations": ["ALUSUISSE LONZA GROUPE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092490", "position": "01"}}, {"id": "537996", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117031", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259394", "internalArchiveId": "GE1009259395", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.09.23", "publicationDate": "2010-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1049, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092364\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:30) [92%] : \r\nLe Conseil national a condamn\u00e9 la vignette v\u00e9lo, bonne nouvelle pour certains cyclistes qui y voyait une double couverture avec leur assurance RC mais la d\u00e9cision ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde la vignette c'est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:54) [92%] : \r\nGros plan sur le Cube du Mill\u00e9naire qui fait trembler la ville de Neuch\u00e2tel, cette oeuvre inspir\u00e9e d'un symbole musulman cr\u00e9e la pol\u00e9mique, l'artiste allemand, se pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 la population pour r\u00e9pondre aux critiques, Gen\u00e8ve a retenu son souffle hier pendant 10 minutes au-dessus des H\u00f4pitaux universitaires un funambule \u00e0 relier 2 b\u00e2timents \u00e0 36 m\u00e8tres du sol sans filet ni protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:54 > 0:00:58) [72%] : \r\nJ'entends une coupe quand m\u00eame des gens il restent ils arr\u00eatent de respirer, aussi bien d'ailleurs une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:23) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous la vignette v\u00e9lo va dispara\u00eetre, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de condamner cette particularit\u00e9 toute helv\u00e9tique, estimant qu'elle faisait doublon avec l'assurance RC, une d\u00e9cision qui ne fait pas l'unanimit\u00e9, incertain, estime qu'il sera plus difficile de retrouver les v\u00e9los vol\u00e9s, reportage de Mathieu plus gu\u00e8re et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:27 > 0:01:36) [88%] : \r\nSouvenez-vous, dans les ann\u00e9es 90 la sacro-sainte plaque \u00e0 v\u00e9lo, laisser la place \u00e0 la vignette une vignette qui \u00e0 peine d'\u00e9cus, une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est que cette assurance \u00e0 100 francs n'a plus la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:37 > 0:01:38) [92%] : \r\n\u00e0 bicyclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:40 > 0:01:43) [91%] : \r\nParce que c'est pas mal \u00e7a \u00e9vite une d\u00e9pense en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:43 > 0:01:45) [91%] : \r\nPour ceux qui ont une grande famille, avec plein de v\u00e9lo, c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:45 > 0:01:53) [83%] : \r\nMoi j'ai 5 v\u00e9los parce que pas mal de v\u00e9lo, ce qui fait une vignette parvenons que je dise une fois \u00e0 la, \u00e0 la fois sa main \u00e9gal, la preuve, j'ai m\u00eame pas l'avenir de miser sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:02:04) [86%] : \r\nHier, le Conseil national a condamn\u00e9 \u00e0 mort, il estime que la vignette \u00e9tait un doublon inutile, faux r\u00e9pondent les Verts et es, seuls 90 pourcent de la population poss\u00e8dent une responsabilit\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:05 > 0:02:12) [85%] : \r\nAujourd'hui, les gens qui ne sont pas assur\u00e9es par l'ERC, c'est par exemple les \u00e9tudiants qui partent de chez leurs parents et qu'en plus 21 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:12 > 0:02:19) [93%] : \r\nPour les autres, ils seraient couverts par leur assurance priv\u00e9e des assurances qui devrait prendre de nouveaux risques et donc augmenter leurs primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:19 > 0:02:34) [89%] : \r\nLe grand davantage de la vignette v\u00e9lo c'\u00e9tait qu'on payer 5 francs et on avait une assurance qui qui \u00e9tait, qui travaillait sans bureaucratie facilement et qu'il est dommage et jusqu'\u00e0 des montants de 2 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:37 > 0:02:40) [94%] : \r\nDes arguments qui font mouche aupr\u00e8s des cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:42 > 0:02:50) [96%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s simple, si maintenant il faut changer pour arriver \u00e0 quelque chose de plus compliqu\u00e9, donc moi personnellement j'y vois pas vraiment le sens quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:02:55) [95%] : \r\nAutre point qui f\u00e2che les opposants en cas de vol les vignettes permettait d'identifier le propri\u00e9taire d'un v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:55 > 0:03:13) [88%] : \r\nLorsqu'on retrouve un v\u00e9lo aujourd'hui une somme pas en mesure d'identifier le propri\u00e9taire sur la base de la vignette, par contre, lorsque un les bien d\u00e9clarer son v\u00e9lo vol\u00e9 et qu'il est capable de nous donner un num\u00e9ro de cadre et ou un num\u00e9ro de vignettes \u00e7a va faciliter la restitution le dans le cas o\u00f9 on retrouve ce v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:27) [92%] : \r\nMathieu pourrait donc lancer une initiative parlementaire pour trouver un nouveau mode d'immatriculation des bicyclettes quant \u00e0 la suppression de la vignette actuel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixera la date d'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi apr\u00e8s le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:27 > 0:03:29) [72%] : \r\n\u00e0 Vichy, qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:32 > 0:03:51) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel f\u00eatera son mill\u00e9naire l'ann\u00e9e prochaine dans ce cadre un projet fait pol\u00e9mique, le Cube de Gr\u00e9gor Schneider, il s'agit d'un grand cube noir inspir\u00e9 de la Kaaba, symbole de l'unit\u00e9 musulmane, l'artiste allemand participe en ce moment \u00e0 un d\u00e9bat public \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9fendre son projet et r\u00e9pondre aux critiques Jennifer Keller et Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:51 > 0:03:51) [71%] : \r\nQuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:45) [90%] : \r\nVoici l'objet de la discorde, le Cube de Gr\u00e9gor Schneider expos\u00e9 \u00e0 Hambourg mais refus\u00e9 \u00e0 Berlin et Venise en raison de sa r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Kaaba de La Mecque, c'est aujourd'hui Neuch\u00e2tel qui est en boule \u00e0 cause de ce cube \u00e0 telle point que l'artiste allemand est venu ce soir, sur place, pour d\u00e9fendre son neveu face \u00e0 la population, mais ce ne fume le probl\u00e8me, c'est que les gens font tout de suite la relation avec la Kaaba cette sculpture, c'est avant tout une bo\u00eete noire avec certes des allusions \u00e0 la Kaaba, mais aussi \u00e0 Malevitch l'ic\u00f4ne de l'art moderne, c'est la r\u00e9cup\u00e9ration politique qui pose probl\u00e8me et pas la pi\u00e8ce elle- m\u00eame va se faisait Chadli prend peut-\u00eatre mais \u00e0 Neuch\u00e2tel, beaucoup n'y voient qu'un symbole musulman un symbole d\u00e9plac\u00e9es, pour f\u00eater le mill\u00e9naire de la ville, les protestations s'accumulent, le pr\u00e9sident de l'Association du Mill\u00e9naire a claqu\u00e9 la porte et une p\u00e9tition contre ce cube avec plus de 3000 signatures a \u00e9t\u00e9 d'\u00e9pouser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:04:59) [85%] : \r\nJe sais pas beau jeu lugubre, \u00e0 la limite, et puis j'ai hors proportion qui alimente, c'est 14 m\u00e8tres de haut, et puis \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le mill\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:12) [84%] : \r\nLes r\u00e9action, on a, on a eu les m\u00eames r\u00e9actions avant l'Exposition de Hambourg, mais une fois le cubain, tout le monde l'a trouv\u00e9e superbe cette Smalling autant m\u00eame ma m\u00e8re m'a dit que j'avais fait quelque chose de magnifique, cette phrase vous ne ne serait pas honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:30) [95%] : \r\nGr\u00e9gor Schneider \u00e0 une soir\u00e9e pour tenter de convaincre les sceptiques, le centre d'art neuch\u00e2telois, \u00e0 l'origine du projet n'a lui que quelques semaines pour r\u00e9unir les 200000 francs qui manquent encore pour financer le projet, la pol\u00e9mique a rendu les sponsors frileux \u00e0 Neuch\u00e2tel, le cube n'est pas encore au bout de son chemin de croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:31 > 0:05:46) [95%] : \r\nApr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Mgr Genoud, les hommages se succ\u00e8dent, les fid\u00e8les ont l'occasion de se recueillir jusqu'\u00e0 demain, \u00e0 la chapelle de l'\u00e9v\u00each\u00e9 o\u00f9 repose le corps de l'\u00e9v\u00eaque Viviane Gabriel, s'est rendu sur place cet apr\u00e8s- midi pour recueillir les t\u00e9moignages des proches de Mgr Genoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:47 > 0:06:09) [88%] : \r\nDepuis ce matin, les fid\u00e8les se succ\u00e8dent ici pour rendre un dernier hommage \u00e0 Monseigneur Genoud, mais elle avait chez il y a aussi les collaborateurs proches parmi l'huissier, par exemple, l'homme qui s'occupait de conduire Mgr Genoud de lui acheter parfois des cigarettes ou de r\u00e9parer son ordinateur et cet homme, c'est vous, Jean-Fran\u00e7ois Clerc bonjour, bonjour, vous avez partag\u00e9 le quotidien de Monseigneur Genoud ici, j'imagine que pour vous c'est un grand vide aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:21) [91%] : \r\nOui, effectivement, Mgr Genoud me manque beaucoup, c'est quelqu'un que je voyais chaque jour, je le voyais pause-caf\u00e9 \u00e0 son bureau \u00e0 son appartement, il me manque beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:21 > 0:06:28) [89%] : \r\nDepuis hier, les hommages s'encha\u00eenent \u00e0 l'homme \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque pour vous, c'est en quelque sorte, votre patron vous aviez quel lien avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:28 > 0:06:37) [85%] : \r\nC'\u00e9tait mon employeur, effectivement, mais on n'avait plus un rapport de p\u00e8re \u00e0 son fils, rapport autant plus ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:38 > 0:06:46) [93%] : \r\nParmi les moments que vous avez pass\u00e9 avec lui, vous l'avez conduit vous l'avez c\u00f4toy\u00e9 beaucoup il y a un moment qui vous a marqu\u00e9 plus qu'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:10) [81%] : \r\nUn jour, peu apr\u00e8s, mon engagement, je suis all\u00e9 vers lui pour me pr\u00e9senter un peu plus personnellement, l\u00e0, je lui ai dit : vous, Monseigneur ne regretterez jamais de marbre engag\u00e9 et il y a environ de cela un mois Monseigneur j'Loum sorti cette phrase magnifique monsieur j'ai jamais nous vous avons faut savoir engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:10 > 0:07:13) [87%] : \r\nLa premi\u00e8re fois que vous l'avez rencontr\u00e9 ici \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9, vous sentiez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:19) [88%] : \r\nAnxieux anxieux puisque Mgr Genoud est une personnalit\u00e9 \u00e9tait une personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:19 > 0:07:27) [87%] : \r\nEt bien entendu le rencontrer est un grand moment, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s vite estomp\u00e9 au bout de 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:32) [92%] : \r\nDe part votre fonction, vous l'avez vu comme personne l'ont vu finalement quelle image vous allez garder de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:41) [91%] : \r\nJe pourrais qualifier Mgr Genoud de quelqu'un de simple il savait se mettre \u00e0 l'\u00e9coute des gens, il savait prendra le temps qu'il fallait pour les \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:43 > 0:07:54) [92%] : \r\nDepuis ce matin, les gens ont la possibilit\u00e9 de rendre un dernier hommage \u00e0 Monseigneur Genoud dont le corps repose \u00e0 la chapelle de l'\u00e9v\u00each\u00e9 Monsieur bonjour, bonjour, pourquoi vous \u00eates venue rende cet hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:54 > 0:08:13) [85%] : \r\nJe connais Bernard depuis presque 20 ans maintenant, je l'ai connu comme adolescent, je fais partie d'un groupe de jeunes qui avons invit\u00e9 \u00e0 nous former ensuite se situe enseignant, je l'ai connu comme coll\u00e8gue et puis ensuite j'ai fait, j'ai v\u00e9cu une exp\u00e9rience en \u00e9glise o\u00f9 il nous a beaucoup accompagn\u00e9, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s reconnaissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:13 > 0:08:19) [94%] : \r\nMerci beaucoup, mais voil\u00e0 les les fun\u00e9railles de Monseigneur Genoud auront lieu samedi \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:31) [94%] : \r\nMerci Viviane, on vous retrouve demain du c\u00f4t\u00e9 du CERN pour la Nuit des chercheurs, voici les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, avec tout d'abord la mobilisation du personnel de Cardinal \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:34 > 0:08:44) [91%] : \r\nLe personnel de cardinal, a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses propositions \u00e0 la direction du groupe Carlsberg, dans le cas de la proc\u00e9dure de consultation objectif maintenir 45 emplois \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:08:58) [89%] : \r\nC'est maintien de la logistique, deuxi\u00e8mement, il y a une ligne d'embouteillage et la 3\u00e8me maintenir une certaine protection de Pierre sur le site de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:58 > 0:09:03) [92%] : \r\nLa direction de fait n'a jusqu'au 30 septembre pour faire conna\u00eetre sa position un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:32) [91%] : \r\nCe qui est communal de fouler a demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat Vaudois d'invalider le r\u00e9cent vote de son assembl\u00e9e pour m\u00e9moire le 30 ao\u00fbt dernier le conseil communal de avait dit non au projet de fusion des communes de Terre sainte, sur la C\u00f4te vaudoise parmi les 8 communes concern\u00e9es found \u00e9tait la seule commune \u00e0 s'opposer au projet de fusion, le conseiller communal qui a fait recours estime que l'assembl\u00e9e \u00e0 voter sur cet objet sans qu'\u00e9lus, un d\u00e9bat au sein du Conseil, le service juridique du canton va mener une enqu\u00eate, puis ce sera au Conseil d'\u00c9tat de trancher, une proc\u00e9dure qui devrait prendre plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:33 > 0:10:03) [94%] : \r\nEn Valais 6 communes vont toucher le Jackpot, soit 343 millions \u00e0 se partager, elles viennent de signer une convention avec les CFF dans le cadre du renouvellement de la concession du barrage de Barberine apr\u00e8s de longues n\u00e9gociations, les communes et les CFF se sont accord\u00e9s sur les modalit\u00e9s et sur les chiffres Salvan touchera plus de 120 1000000 100 12 pour fin ao\u00fbt et 55 millions pour la commune de tri un une manne providentielle qui d\u00e9cha\u00eene d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits, les communes se penche sur divers projets 320.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:03 > 0:10:16) [88%] : \r\n7 nouvelles places de cr\u00e8ches, devrait voir le jour tr\u00e8s prochainement \u00e0 Gen\u00e8ve la ville arrive aujourd'hui \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 64 pourcent de la demande des parents, objectif annonc\u00e9 par la municipalit\u00e9, cr\u00e9er 1000 nouvelles places d'accueil d'ici 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:33) [92%] : \r\nD'ici 2014 si chaque ann\u00e9e, le parlement municipal vote ce qu'on demande, on arrivera \u00e0 faire en sorte que l'acc\u00e8s aux cr\u00e8ches puisse devenir non pas une obligation mais un droit, c'est-\u00e0-dire on r\u00e9pondra \u00e0 la demande de tous ceux qui veulent avoir une place en institution qui en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:37) [92%] : \r\nEn tout, 30 nouveaux projets de cr\u00e8ches sont actuellement \u00e0 l'\u00e9tude en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:41 > 0:10:58) [94%] : \r\nEt apr\u00e8s, les cr\u00e8ches, on reste sur la gal\u00e8re des parents qui doivent concilier travail et garde des enfants, chaque matin, c'est un peu le parcours du combattant pour que tout le monde arrive heure surtout quand chaque \u00e9cole \u00e0 des horaires diff\u00e9rents, nous avons suivi le r\u00e9veil assez mouvement\u00e9 de la com\u00e9dienne Brigitte Rosset, c'est un reportage de Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:59 > 0:11:02) [98%] : \r\nIl est \u00e0 peine 7 heures ce matin, il fait encore nuit dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:02 > 0:11:03) [85%] : \r\nToujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:06 > 0:11:11) [97%] : \r\nPour les 3 enfants de Brigitte Rosset le r\u00e9veil se fait en douceur, m\u00eame si c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:16 > 0:11:28) [94%] : \r\nTout le monde se retrouve \u00e0 la cuisine, Cl\u00e9mentine, qui est \u00e0 l'\u00e9cole primaire, Charlotte qui est \u00e0 l'\u00e9cole enfantine et L\u00e9on qui vient d'entrer au cycle d'orientation le moment pour Brigitte, la maman de se rem\u00e9morer le programme du jour pour ces 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:28 > 0:11:53) [74%] : \r\nElle a un an d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver 8 \u00e0 partager avant moi l\u00e0 je suis du oui et avec le 1er renfort qui les deuxi\u00e8mement puiser en lui, c'est 8 5 l'amnistie, moins 5 8 heures moins 5, mais il doit \u00eatre plus \u00e0 St\u00e9phanie et en fait du coup nul, oblig\u00e9 de se r\u00e9veiller, super t\u00f4t alors qu'il pourra dormir tranquillement assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:54 > 0:11:56) [92%] : \r\nEt puis, aujourd'hui, en plus c'est Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:56 > 0:12:05) [76%] : \r\nPatrick pour la journ\u00e9e sportive sans oublier de faire r\u00e9viser l'a\u00een\u00e9e pour son test d'Alain, \u00e7a c'\u00e9tait quoi un montage \u00e0 2 et je mate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:06 > 0:12:11) [91%] : \r\nPendant que les 2 filles finissent de se pr\u00e9parer, L\u00e9on 12 ans par prendre le bus tout seul pour l'\u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:15 > 0:12:36) [80%] : \r\nEffacer la panique le ce matin c'\u00e9tait plut\u00f4t calme, comment \u00e7a se peut, \u00eatre qu'est d\u00e9sormais je ne sais pas, oui, je pense, il y a une question niveau quand m\u00eame parce que j'imagine que celle-l\u00e0, jusqu'\u00e0 un certain \u00e2ge, de ce qui peuvent commencer \u00e0 8 heures et les autres n'informant qu'un non, c'est parce qu'on ne va plus travailler, voil\u00e0, c'est parce que la plus travailler qu'elle tient absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:37 > 0:12:42) [95%] : \r\nAu lieu de s'\u00e9nerver sur la situation, Brigitte, s'en est inspir\u00e9 pour un sketch dans son One woman show.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:44 > 0:13:07) [88%] : \r\nJules \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 8 heures le r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 11 heures 14 heures 16 heures, sachant que le trajet de la maison \u00e0 l'\u00e9cole repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 12 minutes temps pass\u00e9 dans les trajets 4 4 tours ce que Julie reste maintenant \u00e0 payer 8 fois 12 minutes 90 minutes 1 heures 36 \u00e7a c'est le tarif pour un enfant pour 3 il faut multiplier par 3 parce que les 2 grands, ils vont dans la m\u00eame \u00e9cole, mais ils ont pas les m\u00eames horaires et la petite, elle va dans une autre \u00e9cole, avec 2 ans avant le temps a pass\u00e9 dans les trajets 4 heures 48.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:08 > 0:13:13) [96%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est heureusement plus simple pour Brigitte, mais tout le monde n'a pas la chance d'avoir des horaires de travail d\u00e8s qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:43) [85%] : \r\nQuand je vois des femmes coiff\u00e9e, maquill\u00e9e, pile poil, alors je me comment elles font superwomen on est sauv\u00e9 par les organisations para- scolaires aussi qui prennent en charge les enfants \u00e0 midi, apr\u00e8s l'\u00e9cole parce que \u00e7a oui si il y a pas de cantine et qu'on doit les amener \u00e0 8 heures 9 heures pour la 2\u00e8me r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 11 heures et demi ramen\u00e9 \u00e0 une heure et demie r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 4, l\u00e0 c'est juste pas possible de travailler si on veut que ce soit la gal\u00e8re sa gal\u00e8re sur le tr\u00e9sor, c'est possible, mais \u00e7a reste beaucoup d'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:13:51) [97%] : \r\nEt de l'organisation \u00e0 Gen\u00e8ve, il en faudra encore un peu plus un projet de loi pr\u00e9voit que les classes primaires retournent \u00e0 l'\u00e9cole le mercredi matin, d\u00e8s 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:52 > 0:14:11) [90%] : \r\nEt quelques minutes de po\u00e9sie pour terminer ce journal avec un funambule suspendu au milieu du ciel Genevois, c'\u00e9tait hier soir dans le cadre de l'ann\u00e9e du cirque, une travers\u00e9e \u00e0 36 m\u00e8tres du sol entre 2 b\u00e2timents de l'h\u00f4pital, cette marche sans filet ni protection est une premi\u00e8re en Suisse Annabelle Durand et un appel touche, ils se sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:13 > 0:14:23) [94%] : \r\nLe soleil est l'ennemi num\u00e9ro un du funambule Gonzalo Concha a attendu que les derniers rayons disparaissent derri\u00e8re le b\u00e2timent d'en face pour grimper sur le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:25 > 0:14:34) [92%] : \r\n\u00e0 peine plus de 100 petits ma\u00eetres 3 fois rien, quand on a les pieds bien sur terre, mais \u00e0 36 m\u00e8tres au-dessus du sol, cette marche rel\u00e8ve de l'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:38 > 0:14:42) [93%] : \r\nEt quant \u00e0 mi- parcours, le c\u00e2ble s'est mis \u00e0 vibrer et Gonzalo tanguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:49 > 0:14:55) [90%] : \r\nPuis l'\u00e9quilibriste de haut vol, a repris sa marche dans le soleil pour d\u00e9crocher la lune et lib\u00e9rer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:31) [85%] : \r\nOn sent comment apr\u00e8s est content, tr\u00e8s content d'avoir aussi c'est plaisant Jean-Claude pays \u00e9tait merveilleux, vous mettez pas de filet pas trop d\u00e9fection pourquoi parce que si vous regardez les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, il y a plein de monde qui font \u00e7a avec c'est tr\u00e8s simple, et \u00e7a l'beaucoup de s\u00e9curit\u00e9 et faire que les gens quelconque, il fasse moi je fais un m\u00e9tier qui ont des fonds \u00e0 coeur parce qu'on n'est pas beaucoup et on va continuer \u00e0 le faire, comment ils ont fait nos anc\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:33 > 0:15:42) [84%] : \r\nVous avez eu peur pour lui, c'est la vraie je voudrais pas Gervais p\u00e8re Kirch miennes parce que j'avais envie de le voir, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je dis nous ferait pas les crottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:43 > 0:15:47) [77%] : \r\nBravo, f\u00e9licitations et l\u00e0 et c'est un h\u00e9ros, il a des coeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:48 > 0:15:52) [62%] : \r\nBon, pour un virement, tout sera rachet\u00e9 le corps comme \u00e7a arrive en font moins, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:54 > 0:16:10) [82%] : \r\nUn T\u00e9l, j'entends des gens criaient je je pourrais dire presque la personne qui a cri\u00e9, j'entends la musique ouais j'entends une coupe quand des gens ignoraient s'ils arr\u00eatent de respirer aussi grande r\u00e9gion une oui, oui, j'entends tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:10 > 0:16:17) [88%] : \r\nGonzalo ne fait pas de m\u00e9ditation au sol, il v\u00e9rifie ses c\u00e2bles donne ses instructions jusqu'au dernier instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:18 > 0:16:24) [82%] : \r\nApr\u00e8s le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 Ta\u00efwan Youri message a Chine a cherch\u00e9 un endroit pendant 2 ans en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:24 > 0:16:38) [90%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a avait le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve dans ma t\u00eate, et le probl\u00e8me du Sal\u00e8ve, c'est que tout en haut, c'est trop vertical, alors il y avait de la tour de la TSR, mais il y avait pas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:41 > 0:16:52) [96%] : \r\nLe mois prochain, c'est un autre d\u00e9fi qui attend le funambule chilien 180 m\u00e8tres de traverser en France au-dessus de la mer entre le port de Concarneau et la vieille ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:59 > 0:17:04) [96%] : \r\nImpressionnant, voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, on se retrouve demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009271874", "durationSec": 132, "title": "10.09.23", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100923 et archives, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les vignettes v\u00e9los, car il estime qu'elles repr\u00e9sentent un doublon avec l'assurance responsabilit\u00e9 civile (RC) des particuliers. Mais certains usagers de la bicyclette regrettent cette d\u00e9cision, car la vignette facilitait notamment la restitution des v\u00e9los en cas de vol.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "ASSURANCE RESPONSABILIT\u00c9 CIVILE"], "sequenceIds": ["1300116"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271875", "durationSec": 176, "title": "10.09.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100923, les m\u00e8res de famille doivent souvent jongler avec les horaires diff\u00e9rents de leurs enfants fr\u00e9quentant l'\u00e9cole, \u00e0 l'exemple de la com\u00e9dienne ROSSET Brigitte. Concilier travail et garde des enfants exige une bonne dose d'organisation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RYTHME SCOLAIRE", "HORAIRE", "M\u00c8RE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "thematicPersons": ["ROSSET, BRIGITTE"], "sequenceIds": ["1300117"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271876", "durationSec": 42, "title": "10.09.23", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100923 et archives, l'artiste allemand SCHNEIDER Gregor s'est rendu \u00e0 Neuch\u00e2tel pour rassurer la population au sujet de son cube noir monumental qui \u00e9voque la Kaaba symbol de l'islam. Cette oeuvre sera install\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel pour les festivit\u00e9s du mill\u00e9naire de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009271877", "durationSec": 32, "title": "10.09.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100923, le funambule chilien CONCHA Gonzalo a march\u00e9 sur un fil suspendu \u00e0 36 m\u00e8tre du sol entre 2 b\u00e2timents de l'h\u00f4pital HUG. Cet exploit est une 1\u00e8re en Suisse et a eu lieu lors de l'ann\u00e9e du cirque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009271878", "durationSec": 266, "title": "10.09.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ART PLASTIQUE"], "sequenceIds": ["1300118"]}, {"internalArchiveId": "GE1009271879", "durationSec": 31, "title": "10.09.23", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009271880", "durationSec": 33, "title": "10.09.23", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009271881", "durationSec": 170, "title": "10.09.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FUNAMBULE"], "sequenceIds": ["1300119"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892447", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nCLERC, Jean-Fran\u00e7ois, huissier (tristesse caus\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9v\u00eaque  Bernard Genoud qu'il c\u00f4toyait tous les jours, rapport de p\u00e8re \u00e0 fils avec son employeur, ses d\u00e9buts \u00e0 l'\u00e9v\u00e9ch\u00e9, simplicit\u00e9 de Monseigneur Genoud), et un ami anonyme (ses liens d'amiti\u00e9 avec Bernard Genoud).", "id": "892446"}, {"internalArchiveId": "GS1009300117", "summary": "20:55.05\nNeuch\u00e2tel-ville : itw de rue (pour ou contre l'abandon de la vignette v\u00e9lo) / gros plans plusieurs vignettes de v\u00e9lo autocollantes avec indication ann\u00e9es 08, 09 et 10 (7\") / itw FIVAZ, Fabien, copr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois   (personnes non couvertes par l'assurance RC) / divers plans gens circulant \u00e0  bicyclette (7\", 6\", 13\") / itw TUBANDT, Gerhard, porte-parole Association  Transports et Environnement (ATE) (avantage de la vignette) / itw LUTHI,  Pascal, porte-parole police neuch\u00e2teloise (probl\u00e8me pour restitution des v\u00e9los vol\u00e9s). assurance responsabilit\u00e9 civile.", "id": "1300116", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "ASSURANCE RESPONSABILIT\u00c9 CIVILE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["LUTHI, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300118", "summary": "21:03.56\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans r\u00e9veil matinal des 3 enfants de ROSSET,   Brigitte, com\u00e9dienne / divers plans sc\u00e8nes de la vie quotidienne familiale de ROSSET, Brigitte la matin / itw ROSSET, Brigitte (horaires scolaires  diff\u00e9rents, appui apport\u00e9 par les organisation parascolaires) / sketch \"Suite matrimoniale avec vue sur la m\u00e8re\" de ROSSET, Brigitte / ROSSET, Brigitte  accompagnant ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole. horaire, rythme scolaire, m\u00e8re, travail (activit\u00e9).", "id": "1300117", "visualThemes": ["RYTHME SCOLAIRE", "HORAIRE", "M\u00c8RE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSET, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300119", "summary": "20:57.19\r\nNeuch\u00e2tel-ville : SCHNEIDER, Gregor, artiste allemand, discutant (8\", 4\") / itw SCHNEIDER, Gregor (scandale \u00e0 cause du lien avec la Kaaba, r\u00e9actions  identiques \u00e0 Hambourg)/ stills articles de presse consacr\u00e9s au cube /   enseigne Centre d'art neuch\u00e2telois (CAN). art plastique, islam.", "id": "1300118", "visualThemes": ["ISLAM", "ART PLASTIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300120", "summary": "21:06.24\r\nGen\u00e8ve-ville, au-dessus des b\u00e2timents h\u00f4pital HUG : divers plans CONCHA,  Gonzalo, funambule, marchant sur fil suspendu et foule regardant et    applaudissant / itw CONCHA, Gonzalo (d\u00e9fend le m\u00e9tier de funambule qui  travaille sans mesures de s\u00e9curit\u00e9, est conscient des r\u00e9actions du public) / itw de rue (\u00e9motion ressentie) / itw MESSEN-JASCHIN, Youri, organisateur  Festival Gen\u00e8ve Monde du cirque 2010 (choix d'un lieu en Suisse).", "id": "1300119", "visualThemes": ["FUNAMBULE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537995", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092364", "position": "01"}}, {"id": "537994", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM116974", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259383", "internalArchiveId": "GE1009259384", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CONSEIL FEDERAL : SIMONETTA SOMMARUGA ET JOHANN SCHNEIDER-AMMANN - 10.09.22", "publicationDate": "2010-09-22T00:00:00Z", "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-03T00:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009687050", "durationSec": 6458, "title": "CONSEIL FEDERAL : SIMONETTA SOMMARUGA ET JOHANN SCHNEIDER-AMMANN - 10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, en direct, \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise SOMMARUGA Simonetta, qui succ\u00e8de ainsi au conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire LEUENBERGER Moritz. SOMMARUGA Simonetta a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au 4e tour de scrutin. Pour la 1\u00e8re fois dans l'Histoire suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comporte une majorit\u00e9 de femmes.", "remarks": "CLERC, John, CONSULTANT \r\nANALYSE SUR 3 FICHES SUJET (1/3)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1299820", "1299821", "1299822", "1299823", "1299824", "1299825", "1299826", "1299827", "1299828", "1299829", "1299830", "1299831", "1299832", "1299833", "1299834", "1299835", "1299836", "1299837", "1299838", "1299839"]}, {"internalArchiveId": "GE1009687210", "durationSec": 6341, "title": "CONSEIL FEDERAL : SIMONETTA SOMMARUGA ET JOHANN SCHNEIDER-AMMANN - 10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, en direct, \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du conseiller national PLR bernois et chef d'entreprise SCHNEIDER-AMMANN Simon, qui succ\u00e8de ainsi au conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire MERZ Hans-Rudolf. SCHNEIDER-AMMANN Johann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 5e tour de scrutin.", "remarks": "CLERC, John, CONSULTANT \r\nANALYSE SUR 3 FICHES SUJET (2/3) \r\nMANQUE LA FIN DU SUJET PORTRAIT SCHNEIDER-AMMANN", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1300215", "1300216", "1300217", "1300218", "1300219", "1300220", "1300221", "1300222", "1300223", "1300224", "1300225", "1300226", "1300227", "1300228", "1300229", "1300230", "1300231", "1300232", "1300233"]}, {"internalArchiveId": "GE1009687223", "durationSec": 2612, "title": "CONSEIL FEDERAL : SIMONETTA SOMMARUGA ET JOHANN SCHNEIDER-AMMANN - 10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, moments forts de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise SOMMARUGA Simonetta et du conseiller national PLR bernois SCHNEIDER-AMMAN Johann, qui succ\u00e8dent ainsi respectivement aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9missionnaires LEUENBERGER Moritz et MERZ Hans-Rudolf. Gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lection de SOMMARUGA Simonetta, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pour la 1\u00e8re fois de l'Histoire suisse constitu\u00e9 d'une majorit\u00e9 de femmes.", "remarks": "ANALYSE SUR 3 FICHES SUJET (3/3) \r\nVERSION SON ITR", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1300274", "1300275", "1300276", "1300277", "1300278", "1300279", "1300280", "1300281", "1300282", "1300283"]}, {"internalArchiveId": "GE1407704444", "title": "CONSEIL FEDERAL : SIMONETTA SOMMARUGA ET JOHANN SCHNEIDER-AMMANN - 10.09.22", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009299821", "summary": "LM116903\r\n07:41.22\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw successives LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Parti \u00e9cologiste Les Verts suisse, LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse / debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de LEVRAT, Christian, itw PELLI, Fulvio, Pr\u00e9sident PLR  suisse", "id": "1299820", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299822", "summary": "08:01.54\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, ouvrant la s\u00e9ance / LANZ, Christoph, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, lisant lettre de d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral LEUENBERGER, Moritz, entrecoup\u00e9s de divers plans de LEUENBERGER, Moritz assis et \u00e9coutant l'air \u00e9mu / discours d'hommage de BRUDERER, Pascale, \u00e0 LEUENBERGER, Moritz, entrecoup\u00e9 par divers gros plans de LEUENBERGER, Moritz, assis et  \u00e9coutant l'air \u00e9mu / pano droite gauche conseillers nationaux debout et   applaudissant. ex\u00e9cutif national, l\u00e9gislatif national, \u00e9lection ", "id": "1299821", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299823", "summary": "08:16.08\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours   LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire (carri\u00e8re politique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / conseillers nationaux se levant et applaudissant /   LEUENBERGER, Moritz recevant bouquet de fleurs de BRUDERER, Pascale,   pr\u00e9sidente Conseil national / LEUENBERGER, Moritz saluant de la main / LANZ, Christoph, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, lisant lettre de d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral MERZ, Hans-Rudolf / BRUDERER, Pascale pronon\u00e7ant discours d'hommage \u00e0 MERZ, Hans-Rudolf, entrecoup\u00e9 de divers gros plan MERZ,   Hans-Rudolf assis et \u00e9coutant / pano droite gauche conseillers nationaux  debout et applaudissant. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299822", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "MERZ, HANS-RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299824", "summary": "08:34.08\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours MERZ, Hans-Rudolf, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire (partiellement en fran\u00e7ais,  carri\u00e8re politique, lapsus entre \"Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\" et \"Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\", stabilisation budget Etat, \"bonne situation \u00e9conomique de la Suisse\", stabilit\u00e9 politique) / pano droite gauche parlementaires se levant et applaudissant /  MERZ, Hans-Rudolf recevant bouquet de fleurs de BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif   national, \u00e9lection ", "id": "1299823", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MERZ, HANS-RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299825", "summary": "08:45.00\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, rappelant proc\u00e9dure d'\u00e9lection / FEHR,   Jacqueline, conseill\u00e8re nationale et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assise /  SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise et candidate au  Conseil national, assise / RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC  fribourgeois, assis. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif  national, \u00e9lection ", "id": "1299824", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299826", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours WYSS, Ursula, cheffe groupe parlementaire PS (partiellement en fran\u00e7ais, hommage au conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire Moritz Leuenberger, PS a droit \u00e0 2e si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qualit\u00e9s des candidates PS, vers majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / SOMMARUGA, Simonetta, candidate PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9coutant / FEHR, Jacqueline, candidate PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9coutant / discours   BAADER, Caspar, chef groupe parlementaire UDC (candidature de Jean-Fran\u00e7ois Rime, droit UDC \u00e0 2e si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / RIME, Jean-Fran\u00e7ois,   candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et lisant journal. conseiller f\u00e9d\u00e9ral l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299825", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "WYSS, URSULA", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "BAADER, CASPAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299827", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours GADIENT, Brigitta, chef groupe parlementaire PBD (soutien \u00e0 Simonetta Sommaruga et  Johann Schneider-Ammann) / SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller national PLR et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et \u00e9coutant / discours SCHWALLER, Urs, chef groupe parlementaire PDC (partiellement en fran\u00e7ais, pas de consigne de vote pour candidature PS) / discours GRAF, Maya, cheffe groupe parlementaire Parti \u00e9cologiste Les Verts (pas de consigne de vote pour candidature PS) /  discours HUBER, Gabi, cheffe groupe parlementaire PLR (droit PLR \u00e0 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de consigne de vote, droit PS \u00e0 2e si\u00e8ge au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral, droit UDC \u00e0 2e si\u00e8ge apr\u00e8s \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011). conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299826", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GRAF, MAYA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299828", "summary": "09:06.42\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, ouvrant proc\u00e9dure 1er tour \u00e9lection succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire LEUENBERGER, Moritz / huissiers tenant urnes NEIRYNCK, Jacques, conseiller national PDC vaudois et scrutateur, distribuant bulletins de vote / divers plans parlementaires glissant bulletins de vote dans urne que leur tend huissier. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national   ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299827", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NEIRYNCK, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299829", "summary": "09:11.03\r\nSUISSE : portrait \u00e0 base d'archives de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise, et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1299828", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299830", "summary": "09:12.21\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw CHERIX, Fran\u00e7ois, Centre pour r\u00e9forme des institutions suisses / itw DE BUMAN, Dominique, conseiller national PDC  fribourgeois / itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan / itw itw NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois", "id": "1299829", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "CHERIX, FRAN\u00c7OIS", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299831", "summary": "LM116904\r\n09:28.50\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat 1er tour / tr\u00e8s gros plan  SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise et candidate au  Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souriant / FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re nationale PS  zurichoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souriant l\u00e9g\u00e8rement / RIME,  Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois et candidat au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral, assis et opinant de la t\u00eate / BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant 2e tour / scrutateur distribuant bulletins de vote \u00e0 conseillers nationaux assis.   conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299830", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299832", "summary": "09:32.09\r\nSUISSE : portrait \u00e0 base d'archives de FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re  nationale PS bernoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1299831", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299833", "summary": "09:33.25\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : divers plans  conseillers nationaux glissant bulletins de vote dans urne que leur tend  huissier. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national   \u00e9lection ", "id": "1299832", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299834", "summary": "09:35.41\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre MARRA, Ada, conseill\u00e8re   nationale PS vaudoise, MARTY, Dick, conseiller aux Etats PLR tessinois /  d\u00e9bat entre STAMM, Luzi, conseiller national UDC argovien, et HODGERS,   Antonio, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois / d\u00e9bat entre DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC suisse, et HODGERS, Antonio", "id": "1299833", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "HODGERS, ANTONIO", "MARRA, ADA", "MARTY, DICK", "STAMM, LUZI"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299835", "summary": "09:47.24\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : BRUDERER,  Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat 2e tour / tr\u00e8s gros plan SOMMARUGA, Simonetta, candidate PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souriant / gros plan visage ferm\u00e9 de FEHR, Jacqueline, candidate PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (12\") / RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discutant / BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant 3e tour / RIME, Jean-Fran\u00e7ois \u00e9crivant sur son bulletin de vote / FEHR, Jacqueline \u00e9crivant sur son bulletin de vote / divers plans  parlementaires glissant bulletins de vote dans urne que leur tend huissier.  conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299834", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299836", "summary": "09:54.14\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw STOECKLI, Hans, conseiller national PS bernois / itw successives THORENS GOUMAZ, Ad\u00e8le, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise, GERMANIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller national PLR, SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois, MEYER, Th\u00e9r\u00e8se,   conseill\u00e8re national PDC fribourgeoise", "id": "1299835", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "STOECKLI, HANS", "MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299837", "summary": "10:04.05\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : BRUDERER,  Pascale, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat du 3e tour / FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re nationale PS zurichoise et candidate au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral, embrassant et serrant dans ses bras SOMMARUGA, Simonetta,   conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise / BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant 4e tour /  RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois UDC et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, opinant de la t\u00eate de satisfaction / FEHR, Jacqueline   \u00e9crivant sur bulletin de vote / divers plans parlementaires glissant bulletins de vote dans urne que leur tend huissier / divers plans parlementaires PS  embrassant FEHR, Jacqueline. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national   ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1299836", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299838", "summary": "10:12.31\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre ROTH-BERNASCONI, Maria,   conseill\u00e8re nationale PS genevoise, et LUESCHER, Christian, conseiller   national PLR genevois / d\u00e9bat entre BAETTIG, Dominique, conseiller national UDC jurassien, et ROTH-BERNASCONI, Maria / d\u00e9bat entre BARTHASSAT, Luc,  conseiller national PDC genevois, et ROTH-BERNASCONI, Maria ", "id": "1299837", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BAETTIG, DOMINIQUE", "BARTHASSAT, LUC", "LUESCHER, CHRISTIAN", "ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299839", "summary": "10:20.05\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat 4e tour et \u00e9lection   victorieuse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re aux Etats PS bernoise / divers plans SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue, se faisant f\u00e9liciter sous applaudissements / WYSS, Ursula, cheffe groupe  parlementaire PS, offrant bouquets de fleurs et embrassant SOMMARUGA,   Simonetta / discours SOMMARUGA, Simonetta (partiellement en fran\u00e7ais, en italien et en romanche, accepte son \u00e9lection, politique du consensus, son  programme politique) / SOMMARUGA, Simonetta se faisant f\u00e9liciter \u00e0 la fin de son discours. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national  \u00e9lection ", "id": "1299838", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WYSS, URSULA", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299840", "summary": " Berne-ville, devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw vice-pr\u00e9sidente du PS bernois (en fran\u00e7ais, r\u00e9action \u00e0 \u00e9lection de Simonetta Sommaruga).", "id": "1299839", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300216", "summary": "LM116904\r\n10:29.30\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw STOECKLI, Hans, conseiller national PS bernois (en fran\u00e7ais, r\u00e9action \u00e0 \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Simonetta  Sommaruga) / itw successives DUPRAZ, John, ex-conseiller national PLR   genevois, LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse, BENDER, L\u00e9onard,   ex-vice-pr\u00e9sident PLR suisse (r\u00e9action \u00e0 \u00e9lection de Simonetta Sommaruga)", "id": "1300215", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "STOECKLI, HANS", "DUPRAZ, JOHN", "BENDER, L\u00c9ONARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300217", "summary": "10:41.50\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours WYSS, Ursula, cheffe groupe parlementaire PS (partiellement fran\u00e7ais, pas de   consigne de vote) / discours SCHWALLER, Urs, chef groupe parlementaire PDC (partiellement en fran\u00e7ais, force \u00e9lectorale du PDC, consigne de vote en faveur des 2 candidats PLR). \u00e9lection, ex\u00e9cutif national, l\u00e9gislatif national  conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1300216", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WYSS, URSULA", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300218", "summary": " Berne-ville : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant 1er tour pour \u00e9lection succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire MERZ,  Hans-Rudolf / divers plans scrutateurs distribuant bulletins de vote aux  parlementaires assis / divers plans parlementaires glissant bulletins de vote dans urne que leur tend huissier. \u00e9lection, ex\u00e9cutif national, l\u00e9gislatif national ", "id": "1300217", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300219", "summary": "10:51.53\r\nSUISSE : portrait \u00e0 base d'archives de KELLER-SUTTER, Karin, conseill\u00e8re d'Etat PLR st-galloise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1300218", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300220", "summary": "10:53.02\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, RENNWALD, Jean-Claude, conseiller national PS   jurassien, SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois,    MEIER-SCHATZ, Lucrezia, conseill\u00e8re nationale PDC st-galloise (vote au 1er tour notamment d'\u00e9lus PDC, strat\u00e9gie politique, vote pour candidat UDC   Jean-Fran\u00e7ois Rime, pronostic 5 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / itw ROSSINI,  St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan (r\u00e9action \u00e0 \u00e9lection au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral de Simonetta Sommaruga)", "id": "1300219", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "CRAMER, ROBERT", "RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "SCHWALLER, URS", "MEIER-SCHATZ, LUCREZIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300221", "summary": "11:06.03\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : BRUDERER,  Pascale, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat du 1er tour /  discours CASSIS, Ignazio, conseiller national PLR tessinois (partiellement en fran\u00e7ais, en allemand et en romanche, plaidoyer pour repr\u00e9sentation tessinoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / divers plans scrutateurs distribuant bulletins de vote \u00e0 parlementaires assis. \u00e9lection, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national  conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1300220", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300222", "summary": "11:13.27\r\nSUISSE : portrait \u00e0 base d'archives de SCHNEIDER-AMMANN, Johann, chef d'entreprise, conseiller national PLR bernois et candidat au Conseil   f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1300221", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "CONSEILLER NATIONAL", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300223", "summary": "LM116905\r\n11:14.59\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw CHRISTINAT, Am\u00e9lia, ex-conseill\u00e8re  nationale PS genevoise (joie majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / itw  BRELAZ, Daniel, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois  (r\u00e9sultat 1er tour, strat\u00e9gie politique) / itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (r\u00e9sultat 1er tour, strat\u00e9gie politique, candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Jean-Fran\u00e7ois Rime) / d\u00e9bat entre MORET, Isabelle,  conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan, GIROD, Bastien, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois (r\u00e9sultat 1er tour, strat\u00e9gie politique)", "id": "1300222", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "FREYSINGER, OSKAR", "CHRISTINAT, AMELIA", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300224", "summary": "11:26.59\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : BRUDERER,  Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat 2e tour / gros plan WYSS, Brigit, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts soleuroise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assise et discutant / BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant 3e tour / divers plans scrutateurs distribuant bulletins de vote \u00e0    parlementaires assis / RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC   fribourgeois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et discutant / divers plans parlementaires glissant bulletins de vote dans urne que leur tend huissier / WYSS, Brigit discutant avec RIELLE, Jean-Charles, conseiller national PS  genevois. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national   \u00e9lection ", "id": "1300223", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIELLE, JEAN-CHARLES", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300225", "summary": "11:32.33\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw FOURNIER, Jean-Fran\u00e7ois, r\u00e9dacteur en chef quotidien Le Nouvelliste (r\u00e9sultat 2e tour, pronostics) / itw RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois (r\u00e9sultat 2e tour,  strat\u00e9gie politique) / itw GADIENT, Brigitta, conseill\u00e8re nationale PBD   grisonne (en fran\u00e7ais, r\u00e9sultat 2e tour, strat\u00e9gie politique) / d\u00e9bat entre GADIENT, Brigitta, PERRINJAQUET, Sylvie, conseill\u00e8re nationale PLR   neuch\u00e2teloise, RUEY, Claude, conseiller national PLR vaudois, RECORDON, Luc (r\u00e9sultat 2e tour, strat\u00e9gie politique)", "id": "1300224", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRINJAQUET, SYLVIE", "RECORDON, LUC", "RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300226", "summary": "11:43.26\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat du 3e tour / WYSS, Brigit,  candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se faisant f\u00e9liciter par conseillers nationaux / SCHNEIDER-AMMANN, Johann, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discutant avec PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse / LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Parti \u00e9cologiste Les Verts, embrassant WYSS, Brigit /   BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant 4e tour / un bouquet de fleurs \u00e0 la main, WYSS,  Brigit embrassant parlementaires / divers plans parlementaires glissant   bulletins de vote dans urne que leur tend huissier / RIME, Jean-Fran\u00e7ois,  candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et discutant. conseiller f\u00e9d\u00e9ral   ex\u00e9cutif national, l\u00e9gislatif national, \u00e9lection ", "id": "1300225", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "PELLI, FULVIO", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300227", "summary": "11:50.15\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw WUTHRICH, Bernard, journaliste Le Temps  (r\u00e9sultat 3e tour, pronostics) / itw BERBERAT, Didier, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois (r\u00e9sultat 3e tour, pronostics) / itw MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise (r\u00e9sultats 3e tour, pronostics) / d\u00e9bat  entre BAETTIG, Dominique, conseiller national UDC jurassien, et MAURY  PASQUIER, Liliane (r\u00e9sultats 3e tour, pronostics, femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral)", "id": "1300226", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "BAETTIG, DOMINIQUE", "MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300228", "summary": "12:00.48\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : BRUDERER,  Pascale, pr\u00e9sidente Conseil nationale, annon\u00e7ant r\u00e9sultat du 4e tour / RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et souriant et exprimant son soulagement / souriant, SCHNEIDER-AMMANN, Johann, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se faisant f\u00e9liciter / BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant 5e tour / divers plans scrutateurs distribuant bulletins de vote \u00e0 parlementaires assis / RIME, Jean-Fran\u00e7ois assis et r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone / divers plans parlementaires glissant bulletins de vote dans urne que leur tend huissier. \u00e9lection   l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1300227", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300229", "summary": "12:06.58\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Parti  \u00e9cologiste Les Verts suisse (r\u00e9sultat 4e tour, pronostics) / d\u00e9bat entre  STEIERT, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national PS fribourgeois, LEUENBERGER, Ueli, GRABER, Jean-Pierre, conseiller national UDC bernois (r\u00e9sultats 4e tour, strat\u00e9gie politique) / d\u00e9bat entre FIALA, Doris, conseill\u00e8re nationale PLR  zurichoise, et NORDMANN, Roger, conseiller national PS vaudois (r\u00e9sultats 4e tour, strat\u00e9gie politique)", "id": "1300228", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "NORDMANN, ROGER", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300230", "summary": "12:16.45\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat 5e tour et \u00e9lection de   SCHNEIDER-AMMANN, Johann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / divers plans SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, se faisant f\u00e9liciter et recevant bouquet de fleurs / RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat perdant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, recevant bouquet de fleurs / discours SCHNEIDER-AMMANN, Johann (partiellement en  romanche, en italien et en fran\u00e7ais, accepte son \u00e9lection, programme politique, f\u00e9licitations \u00e0 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue Simonetta Sommaruga, \"nouvelle \u00e8re commence\", exp\u00e9rience comme chef d'entreprise, \u00e9conomie) / pano droite gauche parlementaires debout et applaudissant. \u00e9lection, l\u00e9gislatif national   ex\u00e9cutif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1300229", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300231", "summary": "12:25.50\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : divers plans  c\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale, et de SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / divers plans SOMMARUGA, Simonetta et SCHNEIDER-AMMANN, Johann recevant bouquets de  fleurs et se faisant f\u00e9liciter. ex\u00e9cutif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral   \u00e9lection ", "id": "1300230", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PRESTATION DE SERMENT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300232", "summary": "12:29.32\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse et RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat perdant UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  (r\u00e9sultats \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral)", "id": "1300231", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300233", "summary": "12:31.02\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : SOMMARUGA, Simonetta, nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, et SCHNEIDER-AMMANN, Johann, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, saluant en serrant la main des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / photo de famille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec SCHNEIDER-AMMANN, Johann et SOMMARUGA, Simonetta. l\u00e9gislatif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1300232", "visualThemes": ["PHOTO DE FAMILLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300234", "summary": "12:33.53\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re  nationale PLR genevoise (r\u00e9sultats \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / d\u00e9bat  entre PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC suisse, MARRA, Ada, conseill\u00e8re  nationale PS vaudoise, CASSIS, Ignazio, conseiller national PLR tessinois  (r\u00e9sultats \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral).", "id": "1300233", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "MARRA, ADA", "PERRIN, YVAN", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300275", "summary": "07:31.42\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : assise entre 2  conseillers aux Etats, SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re aux Etats PS   bernoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'air tendue et souriant d'un air  crisp\u00e9 / plong\u00e9e, FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re nationale PS zurichoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, discutant / BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection de SOMMARUGA, Simonetta au Conseil f\u00e9d\u00e9ral /  divers plans SOMMARUGA, Simonetta se faisant f\u00e9liciter et embrasser sous  applaudissements / membres de la famille SOMMARUGA applaudissant depuis les  tribunes. ex\u00e9cutif national, l\u00e9gislatif national, conseiller national   conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection ", "id": "1300274", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300276", "summary": "07:36.46\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : SOMMARUGA,   Simonetta recevant bouquet de fleurs et se faisant embrasser par WYSS,  Ursula, cheffe du groupe parlementaire PS / discours SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue (partiellement en fran\u00e7ais, en italien et en   romanche, accepte son \u00e9lection, politique du consensus, son programme   politique) / FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re nationale PS zurichoise, assise et \u00e9coutant parmi parlementaires PS / pano droite gauche parlementaires se levant et applaudissant / SOMMARUGA, Simonetta recevant bouquet de fleurs sous  applaudissements / FEHR, Jacqueline debout et applaudissant. l\u00e9gislatif  national, ex\u00e9cutif national, conseiller national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral   \u00e9lection ", "id": "1300275", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "WYSS, URSULA", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300277", "summary": "07:41.29\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant proc\u00e9dure \u00e9lection succession du   conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire MERZ, Hans-Rudolf / SCHNEIDER-AMMANN,  Johann, conseiller national PLR bernois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et \u00e9coutant. l\u00e9gislatif national, conseiller national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral  ex\u00e9cutif national, \u00e9lection ", "id": "1300276", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300278", "summary": "07:43.55\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : en discutant avec PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse, SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller national PLR bernois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis et glissant bulletin de vote dans urne que lui tend huissier / plong\u00e9e, BRELAZ, Daniel, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois, assis / RIME, Jean-Fran\u00e7ois,  conseiller national UDC fribourgeois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, debout et t\u00e9l\u00e9phonant / divers plans RIME, Jean-Fran\u00e7ois discutant avec parlementaires UDC / gros plan visage de SCHNEIDER-AMMANN, Johann. l\u00e9gislatif national  ex\u00e9cutif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection ", "id": "1300277", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BRELAZ, DANIEL", "PELLI, FULVIO", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300279", "summary": "07:53.55\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de   SCHNEIDER-AMMANN, Johannn / SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, se levant et se faisant f\u00e9liciter sous applaudissements / SCHNEIDER-AMMANN, Johann recevant bouquet de fleurs de HUBER, Gabi, cheffe groupe parlementaire PLR / BRUDERER, Pascale annon\u00e7ant r\u00e9sultat de RIME, Jean-Fran\u00e7ois / RIME,  Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois et candidat au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral, se faisant f\u00e9liciter et recevant bouquet de fleurs. l\u00e9gislatif  national, conseiller national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection ", "id": "1300278", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300280", "summary": "07:56.40\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours   SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu (partiellement en romanche, en italien et en fran\u00e7ais, accepte son \u00e9lection, programme politique,   f\u00e9licitations \u00e0 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue Simonetta Sommaruga, \"nouvelle \u00e8re commence\", exp\u00e9rience comme chef d'entreprise, \u00e9conomie, programme politique) / pano droite gauche parlementaires se levant et applaudissant / membres de la famille SCHNEIDER-AMMANN debout et applaudissant depuis les tribunes.   l\u00e9gislatif national, conseiller national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection ", "id": "1300279", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300281", "summary": "08:02.33\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : BRUDERER,  Pascale, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant prestation de serment /  divers plans, debout entre 2 huissiers f\u00e9d\u00e9raux en uniforme traditionnel,  SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, et SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00eatant serment en levant la main droite et en jurant /  SOMMARUGA, Simonetta et SCHNEIDER-AMMANN, Johann s'embrassant apr\u00e8s leur prestation de serments / parlementaires assis et applaudissant / BRUDERER,  Pascale embrassant et donnant bouquet de fleurs \u00e0 SOMMARUGA, Simonetta, puis SCHNEIDER-AMMANN, Johann, sous applaudissements. l\u00e9gislatif national   conseiller national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection ", "id": "1300280", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PRESTATION DE SERMENT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300282", "summary": "08:07.27\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, suivie par SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, saluant en serrant main ou en embrassant successivement LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la  Conf\u00e9d\u00e9ration, puis LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire, MERZ, Hans-Rudolf, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire, CALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,   MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, et CASANOVA, Corina, chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration / divers plans photo de famille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ex\u00e9cutif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral    \u00e9lection ", "id": "1300281", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PHOTO DE FAMILLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LEUENBERGER, MORITZ", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "LEUTHARD, DORIS", "BURKHALTER, DIDIER", "CASANOVA, CORINA", "MAURER, UELI", "MERZ, HANS-RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300283", "summary": "08:14.13\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : fin discours de LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire / pano droite gauche parlementaires se levant et applaudissant / BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente  Conseil national, offrant bouquet de fleurs et embrassant LEUENBERGER,   Moritz, sous applaudissements. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ex\u00e9cutif national ", "id": "1300282", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1009300284", "summary": "08:16.40\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle Conseil national : discours MERZ, Hans-Rudolf, conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire (partiellement en fran\u00e7ais,  carri\u00e8re politique, lapsus entre \"Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\" et \"Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\", stabilisation budget Etat, symbolique pi\u00e8ce de monnaie, \"bonne situation  \u00e9conomique de la Suisse\", stabilit\u00e9 politique) / pano droite gauche    parlementaires se levant et applaudissant / BRUDERER, Pascale, pr\u00e9sidente  Conseil national, offrant bouquet de fleurs et embrassant MERZ, Hans-Rudolf / poign\u00e9e de main entre MERZ, Hans-Rudolf et LEUENBERGER, Moritz,   conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire / gros plan visage souriant et \u00e9mu de MERZ, Hans-Rudolf. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ex\u00e9cutif national.", "id": "1300283", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "POIGN\u00c9E DE MAIN", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "MERZ, HANS-RUDOLF"]}], "program": {"href": "/programs/4189", "id": "4189", "name": "Elections"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"id": "asset-259390", "internalArchiveId": "GE1009259391", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.09.22", "publicationDate": "2010-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 2700, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T19:50:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001101\r\nDate de transcription : 07-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:26) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici le nouveau visage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la socialiste Simonetta Sommaruga et le lib\u00e9ral- radical Johann Schneider- Ammann, les 2 nouveaux \u00e9lus s'expriment dans ce journal, on verra leur profil politique et leur personnalit\u00e9, on verra aussi bien sur le basculement historique qui retentit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le grand jour, les femmes, la Suisse est d\u00e9sormais un des tr\u00e8s rares \u00e9preuves la plan\u00e8te qui est une majorit\u00e9 f\u00e9minine \u00e0 sa t\u00eate 4 sur 7 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ce journal aussi les perdants, il y a l'\u00e9chec relatif de l'UDC, elle a r\u00e9ussi \u00e0 marquer la matin\u00e9e Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9taient en lice au dernier tour de chaque \u00e9lection, il y a la nette d\u00e9ception de la PLR, Karin Keller-Sutter, l'autre \u00e9v\u00e9nement, c'est la mort de Monseigneur Genoud il succombe au cancer \u00e0 68 ans, l'\u00e9motion est vive, notamment \u00e0 Fribourg, les fun\u00e9railles auront lieu samedi nous retraceront le parcours de l'\u00e9v\u00eaque et les Liens affectifs, il avait tiss\u00e9 avec la population, enfin, ce document exceptionnel, les images de Chavez et de son exploit voil\u00e0 100 ans, il \u00e9tait le 1er \u00e0 passer les Alpes en avion par le Simplon, il s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'a pay\u00e9 de sa vie mais il reste un pionnier, un vol est effectu\u00e9 pour honorer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:46) [94%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9v\u00e9nements se bousculent, ce 22 septembre on va revenir sur le r\u00e9cit politique de la journ\u00e9e, mais d'abord le cap historique, il y a eu le droit de vote des femmes en 71 il y a ce soir et pour la premi\u00e8re fois une majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9lection de Simonetta Sommaruga fait basculer la majorit\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:01:48) [88%] : \r\nInstantan\u00e9 d'un matin bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:56 > 0:02:03) [90%] : \r\n\u00e0 l'aube, pourtant sur la Place f\u00e9d\u00e9rale et soutien \u00e0 la cause f\u00e9minine sont plut\u00f4t clairsem\u00e9s, m\u00eame s'ils sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 marquer le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:03 > 0:02:07) [95%] : \r\nPour l'histoire, et parce que je suis une femme qui n'a pas pu voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:07 > 0:02:21) [88%] : \r\nC'est au fond de cette cour que les coeurs battent le plus fort, les femmes socialistes bernoise, lutte contre l'anxi\u00e9t\u00e9, chacune \u00e0 sa mani\u00e8re, 100 62 ans de Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant que les femmes y trouvent une place majoritaire, l'explosion de joie est \u00e0 l'image de latin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:31 > 0:02:42) [87%] : \r\nLa liste une absence suis super heureuse magnifique, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse l'Eccl\u00e9siaste, je la connais bien, c'est la bonne personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la bonne place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:42 > 0:02:51) [86%] : \r\nParce que c'est un moment symbolique, c'est pas un moment Kenny est d'une importance politique, mais c'est un moment tr\u00e8s tr\u00e8s important, symbolique et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier aujourd'hui d'\u00eatre membre du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:06) [93%] : \r\n\u00e0 500 m\u00e8tres de l\u00e0, le destin de Simonetta Sommaruga son 13\u00e8me, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a bascul\u00e9 par la vague m\u00e9diatique, elle mesure l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement dehors Ruth Dreifuss, celle qui a ouvert la voie d\u00e9finitivement en 1993 savoure l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:34) [87%] : \r\nEn avril 93 une femme avoue un peu perdu l\u00e0 dans ce milieu d'hommes et puis voil\u00e0, on progresse et aujourd'hui on a atteint vraiment mieux que la parit\u00e9, regardez, je vais lui passer un b\u00e2ton de commandement que j'ai re\u00e7u, quand je suis devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et ce b\u00e2ton de commandement, je vais le donner maintenant un Simonetta pour qu'elle puisse bien diriger le d\u00e9partement qui lui sera confi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:34 > 0:03:43) [88%] : \r\nOn a les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 eu des majorit\u00e9s f\u00e9minine dans l'ex\u00e9cutif, il y a pas de probl\u00e8me bien pas de probl\u00e8me, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:03:49) [96%] : \r\nHistoire d'un pays, histoire d'une famille, celle de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a soutenu ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:03:54) [90%] : \r\nElle a pass\u00e9 des des temps durs pour ainsi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:06) [83%] : \r\nEt \u00e0 ce genre de ces Charlotte quoi ce qui se passe est un choc pour nous, cette \u00e9lection a une grande importance pour la famille sont site il faut maintenant dig\u00e9rer je n'\u00e9tais surtout son stage lanc\u00e9 ses canons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:06 > 0:04:11) [92%] : \r\nD\u00e9fenseur des consommateurs Simonetta Sommaruga compte maintenant sur l'aide de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:11 > 0:04:19) [88%] : \r\nAlors marin c'est unique de pouvoir vous rencontrer et r\u00e9aliser que vous \u00eates l\u00e0, mais j'aurai encore besoin de vous, et pas seulement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:24) [98%] : \r\nL'\u00e9motion ne durera qu'un temps, le poids des responsabilit\u00e9s n'est jamais loin m\u00eame un jour de triomphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:45) [90%] : \r\nCe soir, de personnalit\u00e9s de poids entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c\u00f4t\u00e9 PS Simonetta Sommaruga a une image populaire et consensuel, elle a d'ailleurs r\u00e9ussi un tr\u00e8s large score au Parlement c\u00f4t\u00e9 PLR Johann Schneider- Ammann est un homme influent dans l'\u00e9conomie, entrepreneur puissant et il a fait ce matin la preuve de son habilet\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:46 > 0:04:53) [97%] : \r\nRetour de l'entrepreneur devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans son fief de langue natale, l'accueil est chaleureux et cordial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:04:53 > 0:04:54) [68%] : \r\nJe pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:54 > 0:05:12) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s fier, ouais c'est, c'est, je pense, jamais la possibilit\u00e9, pour quelqu'un d'avoir son patron qui va \u00eatre Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui c'est s\u00fbr, c'est assez sp\u00e9cial comme sentiment parce que \u00e7a n'arrive pas tous les jours, je pense qu'on une sc\u00e8ne certaine fiert\u00e9, je dirais plus ouais c'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:12 > 0:05:33) [93%] : \r\nPlus t\u00f4t ce matin, c'est serein que Johann Schneider- Ammann est arriv\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral, entour\u00e9 de sa famille et de ses amis, quelques manifestations de soutien puis le candidat se rend \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais pour y attendre le r\u00e9sultat du vote \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les supporters lib\u00e9raux radicaux commencent \u00e0 s'installer sur la Place f\u00e9d\u00e9rale puis vers midi, c'est la fin du suspense leur candidat est \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:33 > 0:05:40) [85%] : \r\nQuelle est votre r\u00e9action, votre sentiment c'est tr\u00e8s content, c'est une grande journ\u00e9e bernois c'est aujourd'hui c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:47) [97%] : \r\nLe nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui entame son marathon m\u00e9diatique, m\u00eame s'il ne r\u00e9alise pas encore compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:47 > 0:05:52) [86%] : \r\nCe cette satisfaction, je suis heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:56 > 0:06:02) [76%] : \r\nParlement rassembl\u00e9s f\u00e9d\u00e9ral d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:02 > 0:06:07) [88%] : \r\nBr\u00e8ves retrouvailles pour la photo de famille c'est clan soud\u00e9 qui affiche sa fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:07 > 0:06:14) [70%] : \r\nFaut vraiment moi je me heureux qu'a, qu'il a pu faire ce cette bonne r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:20 > 0:06:22) [91%] : \r\nMais c'est un peu \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:23 > 0:06:26) [92%] : \r\nIl ne va pas changer grand- chose pour nous comme famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:33) [93%] : \r\nIl sera quand m\u00eame peut-\u00eatre beaucoup en voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, vous aviez l'habitude d\u00e9j\u00e0 on est bien entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:34 > 0:06:38) [99%] : \r\nMais pour l'heure, il est temps de savourer cette victoire avec le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:39 > 0:06:41) [87%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:47 > 0:06:55) [93%] : \r\nIl y a ce moment solennel madame Sommaruga dit je le promets fa\u00e7on la\u00efque, vous avez dit je le jure, qu'est ce qu'on ressent \u00e0 ce moment-l\u00e0 quoi vous avez pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:58 > 0:07:26) [85%] : \r\nJe suis au moment au sein de mes entreprises cette un moment tr\u00e8s particulier se sent un tout petit peu le pass\u00e9 avec rang satisfaction et je m'orienter vers le futur avec une certaine incertitude mais le jour est pass\u00e9 avec rang de gratter tu \u00e9tais je me r\u00e9jouis de mes t\u00e2ches dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:26 > 0:07:35) [96%] : \r\nDemain il y aura partout des portraits de vous un peu comme on disait de monsieur Mertz, on dira : vous \u00eates vraiment l'homme de l'\u00e9conomie, \u00e7a vous va comme d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:37 > 0:08:11) [92%] : \r\nJe ne suis pas l'homme de l'\u00e9conomie, je dirais beaucoup plus d'\u00eatre l'homme de notre soci\u00e9t\u00e9, j'ai toujours essay\u00e9 de combiner l'\u00e9conomie avec la politique que j'ai toujours essay\u00e9 de contribuer, de se r\u00e9aliser Les Les 4 pour une \u00e9conomie tr\u00e8s puissante puissante pour d\u00e9fendre notre comp\u00e9titivit\u00e9 pour TF1 \u00e0 la fin des journaux place de travail dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:25) [94%] : \r\nVous faites un peu peur \u00e0 certains sur l'assurance ch\u00f4mage qui sera soumise au vote ce dimanche, vous vous \u00e9tiez pour une solution encore plus dur que ce qui sera peut-\u00eatre voter dimanche, vous \u00eates un patron vous garder ce c\u00f4t\u00e9 patronat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:27 > 0:09:19) [88%] : \r\nOui, je pense que j'ai suivi quand m\u00eame un patron \u00e0 qui qui qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de te tais partenaire social, vous savez que je dirige depuis presque 12 ans la sociale si en fait, hier, des machines dans cette capacit\u00e9 on a n\u00e9goci\u00e9 des contrats qui sont contrat exemplaire en ce qui concerne la l'AVS du dimanche prochain, il nous faut r\u00e9duire le d\u00e9ficit est-ce le T\u00e9f\u00e9c\u00e9 structurelle et ne faut trouver une solution qui sert \u00e0 ceux qui rentre vraiment besoin de cette assistance, j'en ai un bon sentiment, en recommandant accepter cette r\u00e9vision de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:35) [93%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une tr\u00e8s grande soci\u00e9t\u00e9 un milliard de chiffre d'affaires, vous savez qu'une partie de l'opinion exige une grande transparence sur ce genre de questions aujourd'hui, je crois que ce bilan qui disait : vous avez une fortune de 600 millions ce sont les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:10:19) [82%] : \r\nJe ne vais pas les confirmer, nous sommes une soci\u00e9t\u00e9 familiale qui conna\u00eet depuis pour que une certaine politique est information et pour d\u00e9fendre les synth\u00e9s de ma soci\u00e9t\u00e9 on ne publie pas de chiffres qui servait tout d'abord \u00e0 nos comp\u00e8t comp\u00e9titeur mais je peux vous dire honn\u00eates depuis des g\u00e9n\u00e9rations, investi dans nos soci\u00e9t\u00e9s, l'argent, \u00eatre \u00e0 disposition de l'entreprise pour d\u00e9velopper les entreprises, \u00e7a, c'est bien connu de ceux de chez nos employ\u00e9es et sont tr\u00e8s l\u00e0-dessus dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:30) [82%] : \r\nMonsieur Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 petites questions encore si vous permettez d'abord le les d\u00e9partements et cette \u00e9norme d\u00e9partement le d\u00e9tecte Monsieur Leuenberger et ce qui doit repasser en mains de droite en mains bourgeoises, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:50) [83%] : \r\nVoice nous sommes Sint\u00e8s de de si\u00e9ger dans ce d\u00e9partement, moi je viens de tout ce qui est infrastructures, je me suis ma\u00eetresse pour l'une ou l'autre de c'est de d\u00e9partements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:51 > 0:11:00) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, on prend note de sa puis un petit mot pour les Suisses romands monsieur Merz avait appris des pages du petit chose en entier votre fran\u00e7ais viendrait en Suisse romande, on peut vous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:33) [86%] : \r\nJe re\u00e7ois maintenant la possibilit\u00e9 de pratiquer mon fran\u00e7ais Shevell la la m\u00eal\u00e9e au fur et \u00e0 mesure, je pr\u00e9vois de visiter la Romandie, j'en ai un peu th\u00e9 connaissance de la Romandie, moi je connais mon succursales ch\u00e8vres mais bref, je re\u00e7ois la possibilit\u00e9 de venir \u00eatre vraiment \u00e0 am\u00e9liorer mon mon fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:33 > 0:11:35) [91%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:36 > 0:11:39) [87%] : \r\nMerci \u00e0 vous, votre \u00e9lection et celle de madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:11:43) [97%] : \r\nSommaruga a eu lieu dans une matin\u00e9e de suspense, on reprend le fil avec le r\u00e9cit d'Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:12:20) [87%] : \r\nIl y a ceux qui arrivent t\u00f4t le matin, quand il fait encore nuit et puis ce plus d\u00e9tendu qui attendent que le jour se soit lev\u00e9, il n'y en a m\u00eame qui arrivent d\u00e9j\u00e0 fleuri est-ce un signe : tous ces candidats se retrouvent dans la salle de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 part celles qui n'y si\u00e8ge pas, et qui va suivre les d\u00e9bats dans une pi\u00e8ce \u00e0 part la premi\u00e8re \u00e9lection concerne la succession socialiste et si d\u00e8s le d\u00e9part, la Bernoise Simonetta Sommaruga prend la t\u00eate, la surprise, c'est que l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime occupe la 2\u00e8me position, les voix qui le pousse \u00e0 se rend ne peut venir que du PDC ou des Verts qui nie chacun avec la derni\u00e8re \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:21 > 0:12:36) [88%] : \r\nLe score de Jean-Fran\u00e7ois Rime, je sais pas d'o\u00f9 viennent ces moi en tout cas le Whirpool nous 14 voix \u00e0 elles ne viennent pas chez nous, \u00e7a j'en ai le coeur Net, elles viennent de chez en alors je ne sais pas, c'est ce que les Verts, mais \u00e0 mon avis, mon interpr\u00e9tation, c'est un peu gros, l\u00e0 on atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:44) [90%] : \r\nElle pourra quoi qu'il en soit, Jacqueline Fehr est \u00e9limin\u00e9 au 3\u00e8me tour et \u00e0 10 heures 20 on apprend le nom de la 100 13\u00e8me conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:44 > 0:12:48) [83%] : \r\nAvant, est \u00e9lu avec 159 voix fera Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:12:56) [96%] : \r\nD'embl\u00e9e, son discours met l'accent sur le travail en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:57 > 0:13:01) [92%] : \r\nJe mettrai toutes mes forces pour assurer l'Irlande et recherche de solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:24) [93%] : \r\nCommence alors la 2\u00e8me \u00e9lection cette fois-ci pour le si\u00e8ge radical et l\u00e0 encore, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario, le Bernois il Johann Schneider- Ammann prend rapidement la t\u00eate mais Jean-Fran\u00e7ois Rime, encore lui, occupe la 2\u00e8me position et au 4\u00e8me tour pour de petites voix il est l'une Karin Keller-Sutter il peut triompher car \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre \u00e9lu, il aura jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:28) [79%] : \r\nEt, \u00e0 midi, 16 est \u00e9lu avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:28 > 0:13:32) [69%] : \r\nPoint 44 voix Yoram je arr\u00eate alarmant Yoann Spider-Man.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:35 > 0:13:36) [98%] : \r\nAccepte son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:38 > 0:13:48) [82%] : \r\nAujourd'hui cet homme une nouvelle \u00e8re qui commence pour moi, pour vous, mais aussi pour BASF c'est sans gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:13:56) [95%] : \r\nIl est temps de commencer \u00e0 f\u00eater leur victoire pour les 2 \u00e9lus, tandis que d'autres re\u00e7oivent pour toute consolation des fleurs et des bise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:58 > 0:14:04) [92%] : \r\nOn a entendu tout \u00e0 l'heure, Schneidermann, l'autre figure du jour Simonetta Sommaruga \u00e9tait avec nous voil\u00e0 quelques instants, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:05 > 0:14:07) [97%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:07 > 0:14:08) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:08 > 0:14:17) [93%] : \r\nF\u00e9licitations, merci beaucoup, vous \u00eates la femme qui a fait basculer la majorit\u00e9 du gouvernement quelle \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:18 > 0:14:44) [89%] : \r\nC'est un une joie \u00e9norme parce que je trouve de faire ce pas dans notre pays, \u00e7a fait, c'est un pas \u00e9norme apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 on avait une seule femme, m\u00eame des femmes pas \u00e9lu plusieurs fois, je pense \u00e0 Christiane Brunner, je pense \u00e0 Lille et \u00e0 Lourdes narguent mais il y a 27 ans, et aujourd'hui c'est le parti socialiste qui fait qu'il y a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, c'est quand m\u00eame incroyable, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s contente et tr\u00e8s fi\u00e8re pour toutes les femmes dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:44 > 0:14:56) [87%] : \r\nIl ne faut pas n\u00e9gliger les vieux pr\u00e9jug\u00e9s parfois les m\u00eames qui part devant 10 c'est fantastique par derri\u00e8re on un peu de discussions de bistrot, disons entre \u00e9go f\u00e9minin, ce sera compliqu\u00e9 qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:57 > 0:15:30) [88%] : \r\nJe pense que, aussi, les femmes ont vont avoir de grandes discussions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est excellent, c'est, c'est notre travail de le faire, il ne faut pas penser que parce qu'il y a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement qu'apr\u00e8s tout va changer toute la politique parce qu'il est important de montrer que, il y a des femmes avec diff\u00e9rentes biographies qui sont l\u00e0 maintenant qui sont arriv\u00e9s Daft prendre une tr\u00e8s grande responsabilit\u00e9 en politique et, si je pense, en \u00e9conomie, on a toujours des majorit\u00e9s hommes ce dans les charges tr\u00e8s haute et maintenant en politique, on est beaucoup plus moderne que l'\u00e9conomie, on a des majorit\u00e9s femme au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:30 > 0:15:42) [87%] : \r\nMadame votre couleur politique, on vous compare intuitivement ah ces socialistes qui sont tr\u00e8s gestionnaire un Tony Blair en Grande-Bretagne Pascal Lamy les Strauss-Kahn c'est votre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:42 > 0:16:18) [90%] : \r\nMa famille, c'est le parti socialiste suisse sur le parti socialiste du canton de Berne c'est \u00e7a ma famille et je partage les valeurs de mon parti et j'ai beaucoup entendu ces derni\u00e8res semaines que j'\u00e9tais \u00e0 3 3, trop je sais pas, emporte quoi pour moi, c'est la 3 3 peut-\u00eatre plut\u00f4t \u00e0 droite, \u00e9coutez, pour moi, ce qui est important, c'est la fa\u00e7on, comment faire la politique, chercher des compromis, des bons compromis dans notre pays, chercher des solutions et avoir la confiance aussi m\u00eame tanc\u00e9 ses adversaires politiques, je trouve, c'est une qualit\u00e9 qui est extr\u00eamement important pour toute la population pour notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:18 > 0:16:25) [94%] : \r\nLe fait est que quand on voit votre score tr\u00e8s large vous avez visiblement ratisser \u00e0 droite vous faites pas tr\u00e8s peur \u00e0 la droite au Parlement, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:27 > 0:16:54) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re que fait peur \u00e0 personne, c'est pas mon but de faire peur, mon but, c'est de faire un bon travail et \u00e7a m'a c'est a beaucoup touch\u00e9 aujourd'hui de voir \u00e0 quel point j'ai vraiment beaucoup de confiance parmi mes coll\u00e8gues, mes anciens coll\u00e8gues au Parlement, et \u00e7a c'est quelque chose que pour moi c'est tr\u00e8s important, \u00e7a montre que la fa\u00e7on comment j'ai travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une fa\u00e7on qui cherche les solutions, c'est une fa\u00e7on qui fait bouger notre 1er pays et c'est exactement \u00e7a, ce que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:54 > 0:17:06) [88%] : \r\nQuelques mots sur vous, si vous permettez, toujours int\u00e9ressant de voir d'o\u00f9 vient quelqu'un, votre formation de pianiste, vous avez \u00e9t\u00e9 professeur de piano, hein, je crois, pendant 10 ans, c'est jamais indiff\u00e9rent qu'est-ce que vous gardez de \u00e7a, y compris en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:07 > 0:17:25) [93%] : \r\nBon en politique, c'est aussi le temps qu'il fait la musique, je crois que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important, j'ai fait beaucoup de musique de chambre, j'ai appris \u00e0 jouer avec les autres de prendre ma partie ma partition mais aussi de jouer, d'\u00e9couter les autres, \u00e9couter les autres, c'est quelque chose que j'aime beaucoup et j'ai appris en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:25 > 0:17:26) [88%] : \r\nMadame, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:27 > 0:17:27) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:28 > 0:17:39) [92%] : \r\nSimonetta Sommaruga incarne cette nouvelle majorit\u00e9 f\u00e9minine, les jeunes politiciens sont sensibles au sujet, voici les r\u00e9actions des jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois avec Pierre Andr\u00e9 Perret Hugues Buchard Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:40 > 0:17:49) [93%] : \r\nIls ne sont pas \u00e0 Berne, mais ils ont une id\u00e9e pr\u00e9cise de qui doit succ\u00e9der \u00e0 Hans-Rudolf Merz avant l'\u00e9lection, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois sont unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:49 > 0:17:53) [92%] : \r\nMa pr\u00e9f\u00e9rence se porte plus sur Madame Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:53 > 0:17:57) [80%] : \r\nIl a les comp\u00e9tences, et ce serait vraiment une excellente conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, eux, ont suivi et je suis convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:57 > 0:18:03) [85%] : \r\n6 personnes qui charismatiques qui est qui fait plaisir \u00e0 entendre, \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:03 > 0:18:12) [95%] : \r\nL'\u00e9lection de la ministre saint-galloise signifierait une majorit\u00e9 de 5 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une r\u00e9volution qui ne choquerait pas ces jeunes politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:12 > 0:18:21) [83%] : \r\n5 fermeront \u00e7a pose aucun souci, il pourrait m\u00eame y en avoir 6 ces 6 femmes comp\u00e9tentes, il vaut mieux avoir personnes comp\u00e9tents que qu'lire un homme pour un homme ou une sonde pour une femme d'ailleurs dans dans les 2 sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:21 > 0:18:28) [87%] : \r\nPendant des dizaines d'ann\u00e9es, il y a une nette majorit\u00e9 d'hommes pour moi, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, Karine auteurs 74.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:28 > 0:18:45) [93%] : \r\nOh, quelle d\u00e9ception Laurent jusqu'au bout et la r\u00e9volution n'aura finalement pas lieu, difficile de faire \u00e9lire encore une femme apr\u00e8s Simonetta Sommaruga et puis il faut compter avec certaines mentalit\u00e9s trop de femmes aussi, je pense que l\u00e0, \u00e7a a jou\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:45 > 0:18:50) [83%] : \r\nPour lui, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a un sentiment peut-\u00eatre diffus mais oui c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:50 > 0:18:58) [96%] : \r\nPeut-\u00eatre se dire quand m\u00eame, on n'est pas r\u00e9volutionnaire dans ce pays reste que pour la jeune garde, cette journ\u00e9e est doublement historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:59 > 0:19:13) [93%] : \r\nAujourd'hui, on a des gens qui sont tout \u00e0 fait capable d'assumer des charges \u00e9tatique et quelque part, ind\u00e9pendamment de savoir le sexe ou la formation ou la provenance, c'est finalement la comp\u00e9tence qui l'emporte et je crois que l\u00e0 on donne un signe tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:14 > 0:19:19) [85%] : \r\n\u00e0 entendre ces jeunes, la bataille des sexes et peut-\u00eatre bient\u00f4t termin\u00e9e, du moins en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:21 > 0:19:27) [91%] : \r\nOn l'a vu, Karin Keller-Sutter, avec des appuis en Suisse romande, c'\u00e9tait pour elle aujourd'hui la d\u00e9ception Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:28 > 0:19:42) [94%] : \r\nUn peu tendu d\u00e9termin\u00e9 surtout Karin Keller-Sutter quand elle arrive au Parlement ce matin, cela fait des mois qu'on parle d'elle pour remplacer Hans-Rudolf Mertz, aujourd'hui c'est la derni\u00e8re ligne droite la plus difficile, elle le sait, elle est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:43 > 0:19:50) [86%] : \r\nJe vais tr\u00e8s bien, puis je suis tr\u00e8s calme, je me sens, je me sens est tr\u00e8s forte et je suis pr\u00eat \u00e0 tout accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:50 > 0:20:05) [93%] : \r\nUne pi\u00e8ce discr\u00e8te, \u00e0 2 pas de l'h\u00e9micycle, c'est ici, \u00e0 l'abri des regards qu'elle attendra le verdict du Parlement, Karin Keller-Sutter, c'est qu'elle a fait forte impression \u00e0 Berne, mais pas s\u00fbr que cela suffise pour sortir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:05 > 0:20:12) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre, c'est aussi un inconv\u00e9nient : la presse comme a dit alors bon je ne peux pas juger il faut faut l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:12 > 0:20:21) [97%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9lections pour choisir le rempla\u00e7ant de Moritz Sullenberger on analyse les scores des uns et des autres, on cherche des signes \u00e0 travers les premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:21 > 0:20:34) [85%] : \r\nC'est int\u00e9ressant de voir aussi quelles voir enfin quel potentiel de voix, le candidat de l'UDC va tirer sur son compte, j'entends \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, peut-\u00eatre aussi pour le Tour, radical, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:34 > 0:20:39) [91%] : \r\nImpossible de rester plus longtemps au r\u00e8glement oblige, la candidate a besoin de calme, poursuivent les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:20:41 > 0:20:42) [81%] : \r\nEst \u00e9lu avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:42 > 0:20:45) [70%] : \r\nEn 44 voix Yoram Schneider non il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:47 > 0:20:57) [94%] : \r\n\u00e0 peine le verdict annonc\u00e9, il s'agit d'affronter les m\u00e9dias, aucune trace d'\u00e9motion toujours cette m\u00eame d\u00e9termination Karin Keller-Sutter, fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation de dame de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:59 > 0:21:09) [87%] : \r\nIl faut pas se faire des soucis maman et puis trop pas trop r\u00e9fl\u00e9chir, bah je reprends le travail essayer quoi c'est fini et je suis contente aussi que la d\u00e9cision soit tomb\u00e9, maintenant c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:10 > 0:21:21) [95%] : \r\nLa favorite des lib\u00e9raux- radicaux repart avec les mains vides ou presque, quant \u00e0 son parti, il laisse passer une occasion en or de redynamiser son image, un an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:22 > 0:21:41) [89%] : \r\nAlain pas regardons ensemble l'image qui est du jamais vu, hein, cette image avec maintenant 4 femmes sur cette au gouvernement : nous sommes un des 5 pays au monde seulement 5 pays qui a une majorit\u00e9 de ministres femmes si on pense \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de nos m\u00e8res, hein, quand nous sommes n\u00e9s, les 2 femmes n'avaient pas le droit de vote, \u00e7a para\u00eet du Moyen-Age.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:41 > 0:22:19) [92%] : \r\nOui alors historique, le bois est un peu galvaud\u00e9 et bien s\u00fbr, mais il faut bien reconna\u00eetre que le cheminement \u00e9tait prodigieux il y a 40 ans, la Suisse \u00e9tait l'un des derniers pays \u00e0 donner le droit de vote aux femmes aujourd'hui, c'est un des premiers pays \u00e0 avoir une majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif alors ne boudons pas notre plaisir, c'est un formidable le cheminement cela dit lorsque l'euphorie sera retomb\u00e9e, il faut bien reconna\u00eetre que cette fen\u00eatre gouvernementale est un petit peu une fen\u00eatre symbolique puisque de stress qu'\u00e0 Berne dans les couloirs, l\u00e0 o\u00f9 les hauts fonctionnaires ont le pouvoir, on sait que 80 pourcent d'entre eux sont des hommes dans l'\u00e9conomie, il y a tr\u00e8s peu de femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises donc le cheminement vers l'\u00e9galit\u00e9 d'accord un long, long chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:19 > 0:22:22) [89%] : \r\nLe clivage politique, l'\u00e9quilibre du gouvernement l\u00e0, rien ne change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:23:03) [90%] : \r\nOui, on a presque envie de dire : tout \u00e7a pour \u00e7a, hein, au fond, on a le sentiment d'avoir v\u00e9cu un petit remaniement minist\u00e9riel si on veut \u00eatre un petit peu s\u00e9v\u00e8re au fond ces derniers mois, on assistait de tr\u00e8s grave crise, la Libye, l'UBS, la crise financi\u00e8re, le secret bancaire, \u00e0 chaque fois, on s'est dit il y a un probl\u00e8me de fonctionnement du gouvernement, alors les mots, on les conna\u00eet : manque de coh\u00e9sion, difficult\u00e9 de se mettent ensemble, d'avoir un programme commun, une cour comme une concordance qui est de plus en plus virtuel, un paysage de politiques de plus en plus polaris\u00e9e, h\u00e9 bien, la remise en question de cette m\u00e9canique fine du fonctionnement du gouvernement bah, tout cela a \u00e9t\u00e9 mis sur le tapis Rendez-vous apr\u00e8s les \u00e9lections de 2011 pour s'en occuper, merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:04 > 0:23:27) [86%] : \r\nOn \u00e9voquait le temps qui passe, en politique, le temps qui fuit, se lisait sur le visage, m\u00e9ditatif de Morrison, quand on lui a rendu hommage tout \u00e0 l'heure 15 ans de pouvoir qui prenait fin, chacun des partants a parl\u00e9 dans son Style, Hans-Rudolf Merz a eu beau lapsus, il a dit : Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au lieu d'f\u00e9d\u00e9ral certes y ont vu une r\u00e9miniscence de sa vie dans l'\u00e9conomie, mais la m\u00eame \u00e9motion \u00e9tait palpable chez chacun de Jean-Paul 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:27 > 0:23:43) [88%] : \r\nManet armes lanterne pr\u00e9sent depuis plus de 30 ans a perdu Moritz Weinberger a pris cong\u00e9 ce matin de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un brin \u00e9mu mais non sans humour, Art\u00e9mis, apr\u00e8s avoir v\u00e9cu l'immigration qu'approuve dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:46 > 0:23:56) [90%] : \r\nNon, apr\u00e8s avoir c\u00f4toy\u00e9 plus de son ministre des Transports inaugurait, plus de 115 tunnel mais aucune centrale nucl\u00e9aire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:58 > 0:24:07) [89%] : \r\nIl est temps pour moi de partir, nous entrons en sc\u00e8ne, nous jouons notre r\u00f4le puis nous quittons la sc\u00e8ne, je vous remercie d'avoir jou\u00e9 avec nous parce que \u00e7a remet le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:13 > 0:24:21) [92%] : \r\nQuelques instants plus tard, c'est au tour de Rudolf Merz de prendre cong\u00e9 de la coupole et de rappeler la recette qui lui a permis de d\u00e9sendetter la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:21 > 0:24:25) [62%] : \r\nSous Eintracht Ensign Alten m\u00e9decine l'escale Taillevent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:25 > 0:24:29) [91%] : \r\nToujours d\u00e9penser moins que ce que l'on gagne pour garder un peu d'argent r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:29 > 0:24:33) [82%] : \r\nOui, qui voulait Nicolas hausse contraste il manquait l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:34 > 0:24:39) [96%] : \r\nAvant de confondre sous le coup de l'\u00e9motion, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, avec une r\u00e9union d'actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:39 > 0:24:43) [94%] : \r\nQui mesdames et messieurs les membres de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:50 > 0:24:51) [96%] : \r\nUn dernier salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:53 > 0:25:00) [95%] : \r\nUne derni\u00e8re photo de famille et les futurs retrait\u00e9s s'\u00e9clipse comme 2 coll\u00e9giens sur le balcon du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:02 > 0:25:13) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette page sp\u00e9ciale et puis Micheline Calmy-Rey a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la vice- pr\u00e9sidente de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la socialiste a obtenu 126 voix sur 193 bulletins voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:16 > 0:25:47) [91%] : \r\nL'autre actualit\u00e9 majeure de ce 22 septembre c'est la mort de Monseigneur Genoud, l'\u00e9v\u00eaque a succomb\u00e9 au cancer, il avait choisi de rendre cette lutte public il avait subi une rechute en mai, l'\u00e9motion est vive dans le monde catholique et au-del\u00e0, il avait tiss\u00e9 des Liens partout \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, son lieu de naissance \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 il avait \u00e9tudi\u00e9, il est d'ailleurs mort au moment de la Vigile de Saint-Maurice, selon le calendrier catholique un attachement profond aussi a le SoC o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 cur\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es et bien s\u00fbr \u00e0 Fribourg, le si\u00e8ge de son dioc\u00e8se, le reportage est sign\u00e9 Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:48 > 0:25:58) [92%] : \r\nL'\u00e9motion a submerg\u00e9 les Fribourgeois ce matin \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de leur \u00e9v\u00eaque Bernard Genoud, il s'y attendait mais il regrette d\u00e9j\u00e0 une personnalit\u00e9 proche des fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:09) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un grand homme on qu'on appr\u00e9ciait tr\u00e8s humaniste, tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert \u00e0 l'\u00e9coute de la population et des chr\u00e9tiens, des non- chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:09 > 0:26:12) [81%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a fait triste les sans bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:19) [92%] : \r\nIl y a toute une, une mani\u00e8re de penser qui part, on esp\u00e8re qu'il a l\u00e9gu\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:20 > 0:26:23) [99%] : \r\nEn h\u00e9ritage \u00e0 ses successeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:23 > 0:26:31) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque philosophe appr\u00e9cier le d\u00e9bat d'id\u00e9es, il aimait aussi la musique des int\u00e9r\u00eats qu'il partageait avec le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Corminboeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:31 > 0:26:52) [87%] : \r\nMonseigneur cette ville rajouter \u00e0 Bernard parce que c'est un ami de plus de 40 ans, avec qui j'ai beaucoup chant\u00e9 beaucoup partag\u00e9 le d\u00e9bat sur notre soci\u00e9t\u00e9 un prof de philo beaucoup aim\u00e9 par ses \u00e9l\u00e8ves et puis apr\u00e8s, il a endoss\u00e9 des habits d'\u00e9v\u00eaque qui ont \u00e9t\u00e9 un gros poids pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:52 > 0:26:57) [86%] : \r\nCet avis qui leur port\u00e9 pendant 11 ans aura marqu\u00e9 en particulier ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:57 > 0:27:17) [92%] : \r\n\u00eatre \u00e9v\u00eaque de nos jours c'est c'est pas une sin\u00e9cure comme il disait, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a beaucoup souffert, les affaires qui ont \u00e9branl\u00e9 l'\u00c9glise locale l'ont affect\u00e9 profond\u00e9ment, j'ai vu un un homme souffrir mais c'\u00e9tait aussi une souffrance, qu'il a offert \u00e0 son seigneur pour nous pour l'\u00e9glise locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:17 > 0:27:23) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 la maladie, le pr\u00e9lat a voulu rester au gouvernail jusqu'au bout une attitude courageuse mais qui aura laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:23 > 0:27:37) [88%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur pour lui, mais je pense que c'est au s\u00e9rieux aussi \u00e9t\u00e9 dur pour ses collaborateurs et pour le dioc\u00e8se, on ne peut pas trop longtemps j'un dioc\u00e8se depuis un SMS ou depuis un h\u00f4pital est arriv\u00e9 il y a des absences qui p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:38 > 0:27:43) [98%] : \r\nEt c'est dans la cath\u00e9drale Saint-Nicolas que les Fribourgeois rendront un dernier hommage \u00e0 Bernard Genoud samedi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:45 > 0:27:50) [91%] : \r\nIl faut revenir sur la avis de Bernard Genoud l'\u00e9v\u00eaque \u00e9tait familier \u00e0 tous les romans, le r\u00e9cit de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:51 > 0:28:02) [93%] : \r\nBernard Genoud est le 4\u00e8me d'une famille de 5 enfants, il na\u00eet en 1942 \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis il y fera ses \u00e9coles excellent fl\u00fbtiste, il h\u00e9site entre une carri\u00e8re musicale et la m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:02 > 0:28:08) [87%] : \r\nMais il opte finalement pour la pr\u00eatrise avec la conviction intime que cette en soutane, qu'il sera heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:09 > 0:28:12) [94%] : \r\nQuant \u00e0 la musique, elle l'accompagnera tout au long de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:12 > 0:28:22) [71%] : \r\nEt puis au et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:22 > 0:28:34) [89%] : \r\nPur\u00e9e en Gruy\u00e8re il enseigne la philosophie au coll\u00e8ge \u00e0 bulles, puis \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, d\u00e8s 1994 il est charg\u00e9 de former les nouveaux pr\u00eatre professeur respect\u00e9 et homme de grande culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:34 > 0:28:42) [93%] : \r\nProche de la ligne de Jean-Paul II, il sera ordonn\u00e9 \u00e9v\u00eaque en 1999 avant j'avais une paroisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:42 > 0:28:48) [80%] : \r\nColl\u00e8ge le s\u00e9minaire qui maintenant Benjamin dioc\u00e8se mais c'est vraiment au service des chr\u00e9tiens dioc\u00e8se 16 \u00e9lus ce que je suis, c'est pas une carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:48 > 0:28:56) [94%] : \r\nHabile orateur volontiers blagueur et amoureux de la liturgie, le r\u00eave d'une \u00c9glise qui d\u00e9veloppe le sens du spectacle, comme ici, \u00e0 la F\u00eate Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:56 > 0:29:04) [75%] : \r\nLes gens viennent parce qu'un nouvel \u00e9v\u00eaque Esnault helv\u00e8te c'est type cool comme en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:04 > 0:29:12) [94%] : \r\nBernard Genoud \u00e9tait un conservateur mais un conservateur qui se voulait ouvert au dialogue, \u00e0 No\u00ebl en compagnie des prisonniers de Bellechasse ou lors de caf\u00e9 religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:13 > 0:29:30) [85%] : \r\nJ'avais donn\u00e9 l'Kuyo incertain en disant : quand il y aura une \u00e9v\u00e9nement important, vous devez vous asseoir l\u00e0 dans un bistrot de Fribourg, \u00e0 la Grenette pour commenter l'\u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement religieux etc \u00e9videmment que quand je, moi j'ai \u00e9t\u00e9 avec alors les copains se sont charg\u00e9s de me rappeler les bonnes intentions bonnes id\u00e9es, j'ai dit mais oui c'est vrai, il faut que je fasse \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:30 > 0:29:35) [91%] : \r\nOn y d\u00e9bat du c\u00e9libat des pr\u00eatre s'de l'ouverture de la pr\u00eatrise aux femmes ou de l'homme, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:35 > 0:29:42) [91%] : \r\n\u00e9galit\u00e9, en 1999 la gay-pride organis\u00e9e \u00e0 Fribourg fera beaucoup r\u00e9agir, on l'entendra lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:42 > 0:29:51) [93%] : \r\nVous pensez bien que cela ne soul\u00e8ve pas un enthousiasme d\u00e9lirant chez moi mais si tout le monde souhaite que les choses qu'il n'aime pas tellement se passe ailleurs ou est-ce qu'on va avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:51 > 0:30:08) [92%] : \r\nEt puis, les affaires se multiplient en 2004 l'official de l'\u00c9v\u00each\u00e9 doit d\u00e9missionner, soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds, 4 ans plus tard \u00e9clate l'affaire des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles, les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, la parole se d\u00e9noue mais Monseigneur Genoud se tait, il ne r\u00e9agira que plusieurs semaines apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:08 > 0:30:24) [93%] : \r\nTous nos engagements, tous nos efforts doivent d'abord \u00eatre destin\u00e9 aux enfants \u00e0 la pr\u00e9vention, \u00e0 l'accompagnement des victimes connues et inconnues encore et auquel je ne sais comment assez demander pardon pour leurs injustes souffrances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:24 > 0:30:41) [90%] : \r\nAujourd'hui, c'est la fin d'un riche parcours terrestre Bernard Genoud rejoint ainsi ses parents et sa tante Jeanne, premi\u00e8re \u00e9pouse de son p\u00e8re et personnages r\u00e9currents dans sa vie, il aimait \u00e0 dire : j'ai pri\u00e9 tante Jeanne avec une ferveur renouvel\u00e9e puisque de sa mort d\u00e9pendait ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:42 > 0:30:49) [85%] : \r\nMgr Genoud accord\u00e9e \u00e0 la TSR, son dernier entretien, c'\u00e9tait le 15 ao\u00fbt Gilles Cl\u00e9men\u00e7on lui demander s'il avait peur de la mort, on les coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:50 > 0:31:37) [88%] : \r\nNon pas de la mort comme telles, vous savez, d'ailleurs on en on n'est jamais mort parce que s'il y a quelque chose d'apr\u00e8s ce que je crois, h\u00e9 bien, je peux pas dire je suis mort et puis si \u00e0 rien, je peux pas le dire non plus ni m'en plaindre puisque moi non plus, je suis plus l\u00e0, hein, donc non mais ce qui peut, peut-\u00eatre, un peu troubl\u00e9, c'est des circonstances ou o\u00f9 l'arriv\u00e9e inopin\u00e9e de la mort ou la peur de souffrir de avant : voil\u00e0 ce qu'peut faire \u00e0 tout le monde, alors je pense que chacun de nous, passe par l\u00e0 et l'essentiel, au fond, c'est de le vivre avec un maxi et un maximum de de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:38 > 0:31:46) [87%] : \r\nEst-ce que parfois vous en venait m\u00eame \u00e0 vous r\u00e9jouir, c'est peut-\u00eatre un peu abrupt comme question va vous r\u00e9jouir de ne plus \u00eatre sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:46 > 0:32:01) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, le Dieu que j'ai essay\u00e9 de servir de mon mieux va me recevoir va m'accueillir et au fond c'est le le but de l'exercice, vous voyez, je vais quand m\u00eame pas refuser ce pourquoi j'ai v\u00e9cu toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:02 > 0:32:04) [94%] : \r\nVous diriez oui je dirais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:06 > 0:32:13) [71%] : \r\nAndr\u00e9 Kolly Monseigneur Genoud \u00e9voque volontiers la mort de Jean Paul II 1 7 mort public partag\u00e9 sur l'avait impressionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:13 > 0:32:27) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense qu'il y a une vraie analogie, il a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la fa\u00e7on dont Jean-Paul II avait envisag\u00e9 la fin de sa vie, mais ce qu'on voit aussi \u00e0 travers le t\u00e9moignage de Monseigneur Genoud, c'est cette confiance, confiance dans l'au-del\u00e0, \u00e0 la mani\u00e8re du pari de Pascal d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:37) [88%] : \r\nAnalogie aussi dans un sens quasi th\u00e9\u00e2trale sans aucun irrespect mais quand il venait ici par exemple, quand on demandait mettent les habits sacerdotaux dit oui \u00e7a fait partie, il faut assumer pleinement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:37 > 0:32:49) [94%] : \r\nOui, \u00e7a c'est vrai, je pense que c'\u00e9tait quelqu'un qui est aussi un artiste, un homme qui aimait la la liturgie, par cons\u00e9quent, et tout ce qui \u00e9tait beau pour lui servait \u00e0 la fois son minist\u00e8re d'\u00e9v\u00eaque et la cause de Dieu, d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:49 > 0:32:56) [89%] : \r\nNos correspondants \u00e0 Fribourg \u00e9tait tr\u00e8s marqu\u00e9e en quelques minutes dans la rue, vraiment beaucoup, beaucoup de r\u00e9actions, il y avait une fibre populaire tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:56 > 0:33:03) [92%] : \r\nOr, je crois que beaucoup de personnes pourraient employer l'expression de montagne, la perte d'un ami, c'est un trou dans la mais je crois que beaucoup de gens ont v\u00e9cu cela aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:05 > 0:33:11) [90%] : \r\nQuand on va \u00e0 l'\u00c9v\u00each\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'est impressionnant dans ce coffre-fort, il y a tous les anneaux cette grande succession d'\u00e9v\u00eaque depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:11 > 0:34:05) [90%] : \r\nOui, il y a pas de b\u00e2ton de commandement chez les \u00e9v\u00eaques mais effectivement la succession apostolique est quelque chose qui compte beaucoup, c'est important, chaque \u00e9v\u00eaque est ordonn\u00e9e par un autre \u00e9v\u00eaque et on sait g\u00e9n\u00e9ralement la succession des \u00e9v\u00eaques \u00e0 travers les si\u00e8cles et il y a une succession qui va s'ouvrir, Nicolas Betticher, l'actuel vicaire ce qui peut devenir \u00e9v\u00eaques par exemple formellement, on peut dire d'abord que Nicolas Betticher a jou\u00e9 un r\u00f4le extr\u00eamement important aupr\u00e8s de Mgr Genoud en l'aidant en lui apportant toute tout ce qui \u00e9tait possible, mais il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre lui le lui- m\u00eame le sait aussi que le Canon 378 dit dans le code de droit canonique devient \u00e9v\u00eaque apr\u00e8s 5 ans donc, sauf d\u00e9rogation, sauf d\u00e9rogation absolue des sites que c'est le pape est assez peu port\u00e9s \u00e0 faire des d\u00e9rogations par rapport aux r\u00e8gles de l'\u00e9glise, mais c'est pas du tout ind\u00e9cent de poser ce genre de question parce que, effectivement, c'est une question qui est pr\u00e9sente dans tous les esprits dans le clerg\u00e9 chez les la\u00efcs, Andr\u00e9 Kolly, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:06 > 0:34:18) [94%] : \r\nLes r\u00e9publicains am\u00e9ricains ont r\u00e9ussi \u00e0 bloquer la r\u00e9forme concernant les homosexuels arm\u00e9e ces derniers peuvent servir dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, \u00e0 condition de ne pas se d\u00e9clarer comme tels la r\u00e9forme, c'\u00e9tait une promesse de Barack Obama Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:19 > 0:34:28) [95%] : \r\nBarack Obama vit des jours difficiles, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait promis de l\u00e9galiser les homosexuels dans l'arm\u00e9e, son projet vient d'\u00eatre bloqu\u00e9 par le S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:28 > 0:34:30) [71%] : \r\nBen moi au CHUM Zina d'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:30 > 0:34:40) [89%] : \r\nEn pleine campagne \u00e9lectorale, les d\u00e9mocrates voulaient lier la question au cr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 la guerre d'Afghanistan, mais les r\u00e9publicains ont d\u00e9nonc\u00e9 l'amalgame est fait bloc pour renvoyer le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:41 > 0:34:49) [95%] : \r\nC'est un stratag\u00e8me \u00e9loquent qui ne vise qu'\u00e0 galvaniser la base politique d'un parti qui sait qu'il va perdre les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:50 > 0:35:20) [94%] : \r\nFid\u00e8le \u00e0 la promesse de Barack Obama, les d\u00e9mocrates ont annonc\u00e9 qu'il reviendrait \u00e0 la charge apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de novembre, malmen\u00e9 dans les sondages avec 51 pourcent d'avis d\u00e9favorable sur sa politique \u00e9conomique, Obama fait face \u00e0 un autre coup dur, Larry Summers, son principal conseiller \u00e9conomique quitte le navire pour retourner enseigner \u00e0 Harvard, c'est le 3\u00e8me, haut responsable de l'administration qui d\u00e9missionne depuis juillet, paradoxalement, les analystes voient pourtant l\u00e0 une occasion pour Obama de redorer son blason.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:20 > 0:35:33) [89%] : \r\n\u00e7a \u00e0 qui le fait qu'un membre cl\u00e9 de l'\u00e9quipe \u00e9conomique du pr\u00e9sident Obama s'en aille, m\u00eame s'ils n'\u00e9taient pas connus du public et l'occasion pour le pr\u00e9sident de montrer ses efforts pour redresser les connais moins \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:33 > 0:35:47) [89%] : \r\nAutre revers, enfin, le dernier livre de Bob Woodward, c\u00e9l\u00e8bre journaliste du Washington Post, qui r\u00e9v\u00e8le qu'Obama et ses conseillers militaires seraient tr\u00e8s divis\u00e9 leurs opinions serait tr\u00e8s diff\u00e9rente sur la strat\u00e9gie \u00e0 tenir en Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:48 > 0:36:22) [90%] : \r\nLa police isra\u00e9lienne a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 aujourd'hui sur l'esplanade des mosqu\u00e9es qui surplombe le Mur des Lamentations, elle voulait emp\u00eacher des manifestants palestiniens de continuer \u00e0 jeter des pierres, c'est heures ont fait au moins 10 ans le ils interviennent apr\u00e8s la mort ce matin donc palestinien tu\u00e9 par un vigile employ\u00e9 par des colons Ariel Sharon dans le coma depuis janvier 2006, va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans la ferme o\u00f9 il se retirer avant son accident c\u00e9r\u00e9bral l'appareil m\u00e9dical pour le maintien des fonctions vitales, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 dans la propri\u00e9t\u00e9 familiale, \u00e0 la demande de ses fils Guilad et Aubry Sharon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:23 > 0:36:39) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est un document exceptionnel, les clich\u00e9s d'\u00e9poque de Chavez voil\u00e0 100 ans, il \u00e9tait le 1er \u00e0 passer les Alpes en avion, il s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e, il a pay\u00e9 de sa vie apr\u00e8s une agonie de plusieurs jours, mais il reste un pionnier fascinant Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:40 > 0:37:11) [90%] : \r\nJO Chavez 23 ans savait pertinemment qu'il risque sa vie, mais le d\u00e9fi \u00e9tait trop beau 100000 lires \u00e0 celui qui r\u00e9ussirait la premi\u00e8re travers\u00e9e des Alpes en avion 23 septembre 1910 le jeune ing\u00e9nieur P\u00e9ruvien s'envole de Brigue longe les falaises de la vall\u00e9e de mouches et avec tous les efforts du monde parvient \u00e0 franchir le col du Simplon situ\u00e9 \u00e0 plus de de millim\u00e8tres d'altitude magnifique exploit si ce n'est qu'en phase d'atterrissage son Bl\u00e9riot s'\u00e9crase dans un Champ \u00e0 Domodossola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:11 > 0:37:16) [95%] : \r\n5 jours plus tard, sur son lit de mort, il prononcera ces mots plus haut, toujours plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:17 > 0:37:22) [95%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion pour Michel Madinier en d\u00e9couvrant son grand oncle sur ces clich\u00e9s originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:22 > 0:37:38) [90%] : \r\nJe pense qu'il aurait quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 un peu casse- cou, pour \u00e9viter qu'il \u00e9tait le 1er \u00e0 \u00e0 le reconna\u00eetre quand il a fait ses premi\u00e8res tentatives pour traverser Simplon dirais il s'est bien rendu compte qu'il se lancer dans quelque chose qui \u00e9tait un petit peu d\u00e9mentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:39 > 0:37:44) [93%] : \r\nL'\u00e9pop\u00e9e de Chavez continue d'inspirer le respect \u00e0 chaque pilote qui \u00e9voluent dans les \u00e2nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:45 > 0:37:53) [92%] : \r\n100 ans plus tard, cela valait bien un vol en forme d'hommage aux commandes un Dornier, de 1900 soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:53 > 0:37:53) [69%] : \r\n100 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:59 > 0:38:08) [86%] : \r\nMoi, j'ai tr\u00e8s geo Chavez aura lutter contre des vents violents pour survoler cette hostile col du Simplon \u00e0 tout juste 100 m\u00e8tres du s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:08 > 0:38:24) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il y avait beaucoup d'inconnues, donc l\u00e0, la m\u00e9t\u00e9o, la faisabilit\u00e9, la partie technique avec des avions, somme toute, tr\u00e8s tr\u00e8s peu elle je crois qu'il avait une reconnaissance en automobile, un jour avant le jour m\u00eame et puis s'est lanc\u00e9 dans l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:25 > 0:38:35) [94%] : \r\nUn a\u00e9roport des rues, des monuments porte aujourd'hui son nom, un pionnier de l'aviation, mort en h\u00e9ros mais qui n'aura jamais pu savourer sa gloire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:37 > 0:38:40) [94%] : \r\nJe vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement, le nouveau visage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:40 > 0:39:00) [88%] : \r\nSimonetta Sommaruga et le lib\u00e9ral- radical Johann Schneider- Ammann continuit\u00e9 politique mais basculement historique avec ce conseil d\u00e9sormais majoritairement f\u00e9minin quatre je trouve cette 39 ans apr\u00e8s le droit de vote des femmes, c'est un cap qui place la Suisse parmi les rares nations o\u00f9 le gouvernement est \u00e0 majorit\u00e9 compos\u00e9 de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:01 > 0:39:05) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, rendez- vous Dominique Chibli tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:20 > 0:39:24) [81%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:40:34 > 0:40:35) [90%] : \r\nNon, on n'a pas le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:37 > 0:40:38) [92%] : \r\nDe faire rouler pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:40:47 > 0:41:09) [90%] : \r\nUne de oui c'est juste madame monsieur bonsoir, c'\u00e9tait le dernier jour de l'\u00e9t\u00e9, aujourd'hui, c'\u00e9tait aussi le dernier jour de soleil sur l'ensemble du pays, et effectivement, d\u00e8s demain, on aura plus de nuages en front froid va m\u00eame arriv\u00e9 en fin de journ\u00e9e, ce front nous donnera beaucoup depuis vendredi et de la fra\u00eecheur d\u00e8s samedi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:16 > 0:45:01) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, alors c'\u00e9tait le dernier jour de l'\u00e9t\u00e9, aujourd'hui, c'\u00e9tait aussi le dernier jour de soleil sur l'ensemble du pays, et effectivement, d\u00e8s demain, nous aurons plus de nuages avec m\u00eame franc qui va arriver en fin de journ\u00e9e, front qui nous donnera beaucoup depuis vendredi et de la fra\u00eecheur, d\u00e8s samedi, mais donc, si on regarde l'animation du satellite, on voit qu'aujourd'hui encore, l'anticyclone a bien fait son travail, le ciel \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9 sur une bonne partie de leur mais garder ce front froid il est ici et aborde actuellement le Golfe de Gascogne \u00e0 l'avant, nous avons de l'humidit\u00e9 qui remonte dans un flux de sud- ouest, tous ces nuages vont commencer \u00e0 nous toucher demain matin par l'ouest, bien s\u00fbr, je vous le disais, on attend le gros des pr\u00e9cipitations, vendredi, apr\u00e8s quoi l'air froid et qui est encore tr\u00e8s tr\u00e8s au nord va d\u00e9gouliner et sur nous, samedi, en gros, on perdra une bonne dizaine de degr\u00e9s mais donc pour demain matin Didier Ulrich de M\u00e9t\u00e9oSuisse est encore bien confiants, nous aurons encore du soleil en Suisse romande, tout \u00e0 fait toutefois ce soleil sera un petit peu voil\u00e9 par l'arriv\u00e9e de nuages \u00e9lev\u00e9s des cirrus qui s'\u00e9paissiront progressivement gentiment au fil des heures sur la Suisse al\u00e9manique un petit peu comme ce matin, il faudra compter avec quelques bancs de brouillard sur le plateau des banques qui se dissiperont rapidement \u00e0 la suite de quoi, h\u00e9 bien, on trouvera que c'est encore un soleil bien lumineux dans l'Est ou comme sur le Tessin et on a gagn\u00e9 ne regardaient l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, le ciel deviendra de plus en plus les taux toujours \u00e0 partir de l'Ouest, il n'est pas exclu d'ailleurs que l'on perd de l'ensoleillement dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, voire en fin d'apr\u00e8s- midi sur l'\u00e9l\u00e9ment et puis au sud on sera pas mieux log\u00e9s effectivement l\u00e0 le barrage se mettra en place et la couverture nuageuse sera de plus en plus dense c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : \u00e0 l'aube, on essaiera entre 9 et 13 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on trouvera souvent 22 23 degr\u00e9s sur le plateau, on pourrait avoir 24 \u00e0 Coire, tout comme \u00e0 Gen\u00e8ve, on montera jusqu'\u00e0 25 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, avec une petite tendance au feu et puis ce sera toujours doux en altitude, on attend 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres sur le Jura, \u00e7a baisse un petit peu en altitude et puis pour les vents vents de sud- ouest qui se renforce, qui souffleront aussi sur le Jura et puis ce feu une tendance l'apr\u00e8s- midi mais Fun plus soutenu quand m\u00eame dans la nuit pour la journ\u00e9e de vendredi, le front se rassure nous l\u00e0 nous aurons quand m\u00eame des pr\u00e9cipitations bien soutenues sur l'ouest en Valais, il y en avait aussi mal d\u00e9buteront seulement \u00e0 la mi- journ\u00e9e, car le matin, on aura encore justement ce feu samedi toujours des pr\u00e9cipitations en r\u00e9gime d'averses des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches de la neige en dessous de 2000 m\u00e8tres et puis dimanche encore quelques gouttes peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une petite am\u00e9lioration sur l'ouest et en Valais et puis une am\u00e9lioration tr\u00e8s lente quand m\u00eame pour lundi pour la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009336901", "durationSec": 39, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Fribourg : 20100922 et archives, r\u00e9actions d'habitants et de proches suite \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9v\u00eaque Monseigneur GENOUD Bernard des suites d'un cancer du poumon. Tous se disent tristes de perdre cet homme proche du peuple.", "remarks": "LMM01, XVM01, 12H45 : 1'38\" \r\nLMM02, XVM02, 19H30 : 2'51\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336902", "durationSec": 171, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9lu la candidate PS SOMMARUGA Simonetta au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La conseill\u00e8re aux Etats bernoise SOMMARUGA Simonetta devient ainsi la 4e femme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le fait ainsi basculer dans une majorit\u00e9 f\u00e9minine pour la 1\u00e8re fois de l'histoire Suisse.", "remarks": "LMM01, XVM01, 12H45 : 1'25\" \r\nLMM02, XVM02, 19H30 : 1'55\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1009336903", "durationSec": 115, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Berne : 20100922, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu SCHNEIDER-AMMANN Johann a \u00e9t\u00e9 chaleureusement accueilli dans son entreprise suite \u00e0 sa victoire lors des \u00e9lections du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Tout son entourage se dit fier de lui.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV002912/01", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9V\u00caQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1299878", "1299879"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336904", "durationSec": 161, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, les \u00e9lections des 2 nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la candidate PS SOMMARUGA Simonetta et le candidat PLR SCHNEIDER-AMMANN Johann se sont d\u00e9roul\u00e9 en plusieurs tours. Ils ont tous 2 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au candidat UDC RIME Jean-Fran\u00e7ois lors de leur dernier tour respectif.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1299880", "1299881"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336905", "durationSec": 115, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Lausanne : 20100922, les jeunes PLR vaudois ont assist\u00e9 aux \u00e9lections du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une certaine d\u00e9ception. Ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la candidate PLR KELLER-SUTTER Karin soit \u00e9lue et regrettent que le fait qu'elle soit une femme ait, selon eux, emp\u00each\u00e9 cette \u00e9lection.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1299882", "1299883"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336906", "durationSec": 134, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, la candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral KELLER-SUTTER Karin est la grande perdante de cette \u00e9lection. Elimin\u00e9e avant le dernier tour par le candidat UDC RIME Jean-Fran\u00e7ois, il lui a finalement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'autre candidat PLR SCHNEIDER-AMMANN Johann, alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9e comme favorite. Le fait qu'elle soit une femme aurait jou\u00e9 dans la d\u00e9cision.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1299884", "1299885", "1299886"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336907", "durationSec": 102, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20100922, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9missionnaires LEUENBERGER Moritz et MERZ Hans-Rudolf ont fait leurs discours d'adieu \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avant l'\u00e9lection de leurs successeurs. Tous 2 y ont mis une pointe d'humour et d'\u00e9motion.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1299887"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336908", "durationSec": 114, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Washington : 20100922, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack rencontres plusieurs difficult\u00e9s. La motion de son projet pour l\u00e9galiser les homosexuels dans l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le S\u00e9nat. Et un de ses principaux conseillers \u00e9conomique, SUMMERS Larry, a d\u00e9missionn\u00e9. Les r\u00e9publicains y voient des signes de la future d\u00e9faite des d\u00e9mocrates aux prochaines \u00e9lections.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "PELLI, FULVIO"], "sequenceIds": ["1299888"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336909", "durationSec": 96, "title": "10.09.22", "excerpt": "* Simplon : 20100922 et archives, le pilote CHAVEZ DARTNELL Jorge dit Geo a r\u00e9alis\u00e9 l'exploit d'\u00eatre le 1er \u00e0 traverser les Alpes en avion, au dessus du col du Simplon le 19100923. Mais ce pionnier l'a pay\u00e9 de sa vie puisque son avion s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 son atterrissage \u00e0 Domodossola et il en est mort.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "BRUDERER WYSS, PASCALE", "MERZ, HANS-RUDOLF"], "sequenceIds": ["1299889"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336910", "durationSec": 91, "title": "10.09.22", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["MOTION PARLEMENTAIRE", "ARM\u00c9E", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["MCCAIN, JOHN", "OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1299890"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336911", "durationSec": 116, "title": "10.09.22", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIMPLON"], "thematicThemes": ["AVIATION PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1299891"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892265", "summary": "DUPLEX LANGENTHAL (BERNE) :\r\nSCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu (son \u00e9motion lors prestation de serment, combiner \u00e9conomie avec politique, d\u00e9fend aussi int\u00e9r\u00eats des   partenaires sociaux, d\u00e9partement qui l'int\u00e9resse, sa pratique de la langue  fran\u00e7aise)", "id": "892264"}, {"internalArchiveId": "GS1009892266", "summary": "FAUX DUPLEX BERNE :\r\nSOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue (joie d'avoir obtenu majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, recherche de compromis, sa formation musicale).", "id": "892265"}, {"internalArchiveId": "GS1009299879", "summary": "LMM01, XVM01 :\r\n20:40.48\r\nFribourg : divers plans sc\u00e8ne de rue dans march\u00e9 de primeurs (11\", 5\") / itw habitants (tristesse suite annonce d\u00e9c\u00e8s de Bernard Genoud, aimaient sa  personnalit\u00e9 et son ouverture). d\u00e9c\u00e8s, \u00e9v\u00eaque, interview de rue ", "id": "1299878", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "\u00c9V\u00caQUE", "INTERVIEW DE RUE", "SC\u00c8NE DE RUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299880", "summary": "LMM02, XVM02, MEMES IMAGES SAUF :\r\n20:59.10\r\nFribourg : itw CORMINBOEUF, Pascal, conseiller d'Etat fribourgeois (\u00e9tait tr\u00e8s ami avec Monseigneur Bernard Genoud) / itw BETTICHER, Nicolas, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg (souffrance du r\u00f4le d'\u00e9v\u00eaque pour Monseigneur Bernard Genoud) / itw DUCARROZ, Claude, pr\u00e9v\u00f4t de la   cath\u00e9drale St-Nicolas (difficult\u00e9 de g\u00e9rer un dioc\u00e8se pendant maladie) / ext et int cath\u00e9drale St-Nicolas avec photo de Monseigneur GENOUD, Bernard, \u00e9v\u00eaque  (7\"). d\u00e9c\u00e8s, \u00e9v\u00eaque.", "id": "1299879", "visualThemes": ["\u00c9V\u00caQUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["CORMINBOEUF, PASCAL", "BETTICHER, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299881", "summary": "20:44.52\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans femmes explosant de joie et criant lors annonce \u00e9lection de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue (9\") / itw femme portant bouquet de fleur (est une femme qui ne pouvait pas voter) / divers plans femmes socialistes attendant \u00e9lection puis explosant de joie lors annonce (19\") / itw femmes socialistes (tr\u00e8s heureuses, bon choix) / itw  WERMUTH, C\u00e9dric, pr\u00e9sident Jeunes socialistes (grande symbolique majorit\u00e9  femmes) / divers plans SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue,  marchant avec bouquet de fleurs et donnant itw \u00e0 journalistes (9\") / itw   DREIFUSS, Ruth, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale (progr\u00e8s, mieux que la parit\u00e9, va lui transmettre b\u00e2ton de commandement). \u00e9lection, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1299880", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "DREIFUSS, RUTH", "WERMUTH, C\u00c9DRIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299882", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw MENTHA, Luc, pr\u00e9sident de Koeniz (majorit\u00e9 f\u00e9minine fonctionne) / divers plans SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re   f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue, entour\u00e9e de son beau-fils LEHMANN, Jonas, et de son \u00e9poux  HARTMANN, Lukas, pris en photo par photographes (6\") / itw SOMMARUGA, Giovanni, fr\u00e8re de SOMMARUGA, Simonetta (temps durs) / itw LEHMANN, Jonas (dig\u00e9rer choc de l'\u00e9lection) / divers plans SOMMARUGA, Simonetta adressant discours \u00e0  population devant Palais f\u00e9d\u00e9ral (besoin de leur soutien). \u00e9lection    conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r", "id": "1299881", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299883", "summary": "20:47.36\r\nLangenthal : divers plans SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, arrivant en marchant devant son entreprise, applaudit par ses employ\u00e9s (8\") / itw employ\u00e9 (fier que leur patron soit conseiller f\u00e9d\u00e9ral). \u00e9lection   conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1299882", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["LANGENTHAL"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299884", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans SCHNEIDER-AMMANN, Johann,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, arrivant au Palais f\u00e9d\u00e9ral et serrant main (10\") / itw supporter PLR (grande journ\u00e9e bernoise) / divers plans SCHNEIDER-AMMANN,  Johann interview\u00e9 par journalistes (4\") / itw SCHNEIDER-AMMANN, Johann  h\u00e9sitant (heureux, remercie Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale) / divers plans     SCHNEIDER-AMMANN, Johann photographi\u00e9 par photographes entour\u00e9 de son \u00e9pouse et ses enfants (6\") / itw SCHNEIDER, Christian, fils de SCHNEIDER-AMMANN,  Johann (fier de la victoire de son p\u00e8re, habitu\u00e9 \u00e0 ses absences) /    SCHNEIDER-AMMANN, Johann sortant de Palais f\u00e9d\u00e9ral au bras de son \u00e9pouse sous applaudissements (5\"). \u00e9lection, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1299883", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299885", "summary": "20:49.39\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans arriv\u00e9es de RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, SCHNEIDER-AMMANN, Johann, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis SOMMARUGA, Simonetta, candidate PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (11\") / divers plans KELLER-SUTTER, Karin, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, suivant votation sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision depuis petite pi\u00e8ce (4\") / divers  plans SOMMARUGA, Simonetta et RIME, Jean-Fran\u00e7ois \u00e9coutant r\u00e9sultats 1ers tours \u00e9lection (7\") / divers plans DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9disent PDC et  HODGERS, Antonio, conseiller national Les verts genevois, se disputant pour savoir qui a donn\u00e9 ses voix au candidat UDC RIME, Jean-Fran\u00e7ois (14\") / divers plans FEHR, Jacqueline, candidate PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enla\u00e7ant SOMMARUGA, Simonetta lors de son \u00e9limination (9\"). \u00e9lection, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1299884", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "KELLER-SUTTER, KARIN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "HODGERS, ANTONIO", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299886", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans BRUDERER WYSS, Pascale,   pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultat \u00e9lection de SOMMARUGA,  Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue, puis celle-ci se levant sous    applaudissements (11\") / discours SOMMARUGA, Simonetta (dialogue et   recherche de solutions) / divers plans huissiers recueillant bulletins de vote dans urnes (6\") / divers plans r\u00e9action impressionn\u00e9e de RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lors de l'\u00e9limination de KELLER-SUTTER, Karin \u00e0 son profit (10\") / divers plans BRUDERER WYSS, Pascale, pr\u00e9sidente du  Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection de SCHNEIDER-AMMANN, Johann, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis celui-ci se levant sous applaudissements (10\") / discours SCHNEIDER-AMMANN, Johann (nouvelle \u00e8re qui commence). \u00e9lection  conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1299885", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "BRUDERER WYSS, PASCALE", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299887", "summary": " Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : nocturne divers plans SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue, et SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, discutant ensemble (3\") / divers plans KELLER-SUTTER, Karin, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, recevant bouquet de fleurs et bise (5\"). \u00e9lection  conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1299886", "visualThemes": ["NOCTURNE", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "KELLER-SUTTER, KARIN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299888", "summary": "20:52.14\r\nLausanne : divers plans membres jeunes PLR r\u00e9unis, discutant puis regardant \u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur t\u00e9l\u00e9vision (10\", 10\", 17\", 5\") / itw membres PLR (candidate favorite Karin Keller-Sutter) / itw CUENDET, Maria-Chrystina,  conseill\u00e8re municipale PLR Pully (Karin Keller-Sutter est charismatique) / itw BLANC, Mathieu, vice-pr\u00e9sident PLR Lausanne (importance de la comp\u00e9tence et non du sexe) / itw LABOUCHERE, Catherine, pr\u00e9sidente PLR Les lib\u00e9raux vaudoise  (refus de Karin Keller-Sutter par peur de trop de femmes) / itw DE HALLER,  Xavier, conseiller communal PLR lausannois (importance de la comp\u00e9tence et non du sexe) / divers plans membres PLR applaudissant lors annonce \u00e9lection de  SCHNEIDER-AMMANN, Johann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (7\"). \u00e9lection, conseiller  f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1299887", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299889", "summary": "20:54.01\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans KELLER-SUTTER, Karin, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arrivant au Palais f\u00e9d\u00e9ral en marchant (14\") / itw  KELLER-SUTTER, Karin (pr\u00eate \u00e0 tout accepter, suit score de Jean-Fran\u00e7ois  Rime, contente que ce soit fini) / divers plans KELLER-SUTTER, Karin entrant dans petite pi\u00e8ce et suivant \u00e9lection sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision (14\", 9\") / int salle des pas perdus, divers plans journalistes rassembl\u00e9s devant \u00e9cran de  t\u00e9l\u00e9vision pour suivre r\u00e9sultats \u00e9lection et n'ayant aucune r\u00e9action \u00e0   l'annonce de l'\u00e9lection de SCHNEIDER-AMMANN, Johann (7\") / KELLER-SUTTER,  Karin marchant entour\u00e9e de journalistes et photographes (11\") / divers plans PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse, offrant bouquet de fleurs \u00e0    KELLER-SUTTER, Karin et lui faisant bise (11\"). \u00e9lection, conseiller  f\u00e9d\u00e9ral, candidat.", "id": "1299888", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299890", "summary": "20:56.33\r\nBerne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans discours d'adieu de    LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral (immigration de 4 ours, aucune  centrale nucl\u00e9aire inaugur\u00e9e, \"merci d'avoir jou\u00e9 avec moi\") / divers plans  LEUENBERGER, Moritz recevant bouquet de fleurs et bise de BRUDERER WYSS,  Pascale, pr\u00e9sidente du Conseil national, sous applaudissements de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale (6\") / divers plans discours d'adieu de MERZ, Hans-Rudolf,   conseiller f\u00e9d\u00e9ral (\"toujours d\u00e9penser moins que ce que l'on gagne\", lapsus  \"membres de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale f\u00e9d\u00e9rale\") / divers plans membres de   l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale riant suite lapsus (5\") / divers plans LEUENBERGER,  Moritz et MERZ, Hans-Rudolf sortant pr\u00e9cipitamment et en rigolant apr\u00e8s  photo de famille nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral (8\"). conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vie  politique.", "id": "1299889", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "BRUDERER WYSS, PASCALE", "MERZ, HANS-RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299891", "summary": "21:05.25\r\nWashington : divers plans OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, marchant sur pelouse (5\") / int h\u00e9micycle du S\u00e9nat, divers plans pr\u00e9sident du S\u00e9nat   annon\u00e7ant rejet de la motion sur les homosexuels dans l'arm\u00e9e / discours  MCCAIN, John, s\u00e9nateur r\u00e9publicain (stratag\u00e8me des d\u00e9mocrates car savent  qu'ils vont perdre les \u00e9lections) / zoom avant ext b\u00e2timent Capitole (5\") /  divers plans SUMMERS, Larry, conseiller \u00e9conomique, donnant itw (6\") / itw  VOGEL, Ken, journaliste (occasion pour Barack Obama de montrer efforts pour  l'\u00e9conomie) / divers stills OBAMA, Barack en r\u00e9union avec ses conseillers  militaires. motion parlementaire, arm\u00e9e, homosexualit\u00e9.", "id": "1299890", "visualThemes": ["MOTION PARLEMENTAIRE", "ARM\u00c9E", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["MCCAIN, JOHN", "OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299892", "summary": "21:07.49\r\nSimplon : divers stills NB et archives NB de 19100923 de CHAVEZ DARTNELL,  Jorge, dit Geo, pilote, de sa 1\u00e8re travers\u00e9e des Alpes en avion puis de son  avion crash\u00e9 (35\", 7\") / divers plans MADINIER, Michel, petit neveu de CHAVEZ, Geo, regardant photographies NB de son grand oncle (8\") / itw MADINIER, Michel (Geo Chavez devait \u00eatre casse-cou) / divers plans avion Dornier de 19620000  d\u00e9collant puis survolant le col du Simplon (15\", 7\") / itw NAPOLI, Mario,  pilote (difficult\u00e9 de survoler le col du Simplon). aviation priv\u00e9e.", "id": "1299891", "visualThemes": ["AVIATION PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["SIMPLON"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "KOLLY, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537987", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001101", "position": "01"}}, {"id": "537986", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM116956", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-9CA66200-D285-483A-AF7D-EADE930411C2", "internalArchiveId": "9CA66200-D285-483A-AF7D-EADE930411C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Bernard This, psychanalyste et co-fondateur avec Fran\u00e7oise Dolto des \"Maisons vertes\". - 2. Hi\u00e9rarchie et primatologie : Interview d'Alexandre Mauron, directeur de l'Institut d'\u00e9thique biom\u00e9dicale de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur de primatologie", "publicationDate": "2010-09-21T00:00:00Z", "summary": "1. Lieu d'accueil pour les enfants accompagn\u00e9s, le mod\u00e8le a pris racine en Suisse romande. Bernard This, m\u00e9decin et psychanalyste, cofondateur des Maisons vertes avec Fran\u00e7oise Dolto, \u00e9voque ces murs investis par la psychanalyse. - 2.  Hi\u00e9rarchie et primatologie Comment l'\u00e9tude des grands primates peut-elle \u00e9clairer nos comportements sociaux, nos rapports \u00e0 la hi\u00e9rarchie ?", "durationSec": 3149, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["primate", "psychanalyse", "\u00e9thologie", "relation parent-enfant", "enfant (\u00e2ge)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-14T13:38:06Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [81%] :\r\nPape, il y a un avec les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [65%] :\r\nDonc une grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone bienvenue de votre rendez- vous des savoirs et de l'usage du monde destin\u00e9s aux curieux comment combattre les effets nocifs de la hi\u00e9rarchie au travail aujourd'hui, de nouvelles recherches s'appuie sur l'\u00e9pid\u00e9miologie sociale et la primatologie pour nous \u00e9clairer sur les relations \u00e9troites entre hi\u00e9rarchie ceci allez sant\u00e9, un probl\u00e8me qui nous int\u00e9ressent tous, qui remet la question de la sant\u00e9 publique au centre des d\u00e9bats, le professeur Alex Mauron de l'institut d'\u00e9thique biom\u00e9dicale Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pr\u00e9pare une conf\u00e9rence sur ce sujet viendra nous dire en seconde partie davantage sur cette question- l\u00e0, mais d'abord les 20 ans des cerfs-volants \u00e0 Gen\u00e8ve, un lieu d'accueil impr\u00e9gn\u00e9 par la psychanalyse, lieu d'accueil pour enfants accompagn\u00e9s jusqu'\u00e0 4 ans qui organise le 1er octobre prochain, une rencontre avec de psychanalyste Yasmina Picard et Bernard this Bernadis bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de Paris avec nous \u00e0 la vitesse chauvin, vous \u00eates avec Fran\u00e7oise Dolto, le fondateur de la maison verte, lieu d'accueil, fond\u00e9 en 1979 qui a inspir\u00e9 de nombreux centres en Suisse romande dans le cerf-volant la maison verte Bernard \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir avec l'\u00e9cologie, mais plut\u00f4t avec la psychanalyse mais encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous sommes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la vie affective de l'enfant et avant la naissance, m\u00eame au 1er plan et on sait bien que les parents n'ont pas besoin de conseils mais ont besoin de s'exprimer quand il rencontre du 18 qui avec leur enfant, donc nous avons cr\u00e9\u00e9 un lieu d'accueil ouvert o\u00f9 tous les parents peuvent venir accompagn\u00e9 d'un enfant 12 04 ans et les enfants apprennent \u00e0 vivre ensemble, \u00e0 se socialiser, avoir du plaisir, et les parents \u00e9change en ce qui concerne leurs difficult\u00e9s s'enrichissent mutuellement, tout ceci s'ouvrir dans l'\u00e9coute de ou du personnel accueillant qui est essentiellement des analystes ou des gens tr\u00e8s inform\u00e9 de ce qui donnait de l'importance de l'inconscient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [76%] :\r\nEt on va, on va en parler dans quelques instants, Bernard 10 Babylone aujourd'hui pr\u00e9sent\u00e9 dans une r\u00e9alisation terme dispose que l'assistance et le site internet de Nicole corps pataud la collaboration Anik chaude que la micro au croisement des langues et les cultures, les ports de Babylone sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [85%] :\r\nUne cr\u00e8che qui n'en est pas eu ici, on accueille non seulement les enfants, mais aussi les parents, pour une soci\u00e9t\u00e9 qui ne feraient pas 20 exclusivement pour les abus, mais qui serait aussi \u00e0 l'\u00e9coute et au service des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [58%] :\r\nL'ah si bien install\u00e9e, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [76%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t 4 fr\u00e8res le petit Joachim n'est pas seulement en train de jouer, il cherche aussi \u00e0 se construire un espace Vert \u00e0 la mis\u00e8re parce que ce n'est pas \u00e9vident de communiquer lorsqu'on entre dire oui apr\u00e8s parce que le r\u00f4le de m\u00e8re plus de pertes et parfois du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:21) [75%] :\r\nPour la chaleur le jour des parents, des pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:25) [66%] :\r\n\u00e0 Poitiers, qui a la oui, oui, oui, une fois, il traduisait oui, savez que pr\u00e9vu ni connu personne c'est comme si tout d'un coup chez les martyrs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [65%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:45) [70%] :\r\nVraiment, elle est tr\u00e8s bien, donc c'est la donc partir des conclusions qui est une liste, il pourra toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [88%] :\r\nUne carte sonore sign\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Nussbaum qui nous met un peu dans la condition l'environnement de la maison verte, le sujet de cette 1\u00e8re partie d'\u00e9mission avec nous depuis Paris Bernard 10 psychanalyste gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricien Alix bonjour, bonjour, vous avez invit\u00e9 Bernard This juste avant sa venue \u00e0 Gen\u00e8ve pour une conf\u00e9rence oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:18) [90%] :\r\nLe 1er octobre prochain lors 2 mots sur le cerf-volant, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 plus ou moins compris c'est un un lieu d'accueil pour les enfants jusqu'\u00e0 4 ans qui sont accompagn\u00e9s d'un parent ou des 2 qui peuvent \u00eatre accompagn\u00e9s des grands- parents d'un grand- parent ou encore de la jeune fille qui s'en occupe, alors il ne s'agit, apr\u00e8s on va voir ce que c'est, mais il ne s'agit ni d'une cr\u00e8che, ni d'une halte garderie ni d'une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e, m\u00eame si la psychanalyse est pr\u00e9sente dans les lieux et on va voir avec vous Bernard this de quelle mani\u00e8re le cerf-volant s'inspire donc directement de la maison verte que vous avez cr\u00e9\u00e9 avec Fran\u00e7oise Dolto \u00e0 Paris il y a environ 3 d\u00e9cennies, vous leur avez -vous lui avait, \u00e0 cette Maisons vertes consacr\u00e9 un livre d'ailleurs du m\u00eame titre La Maison verte, cr\u00e9er des lieux d'accueil, paru en 2007 aux \u00e9ditions Belin alors des Maisons vertes, il y en a aujourd'hui dans toute l'Europe et au-del\u00e0 de l'Europe, il y en a, bien s\u00fbr, et elles sont nombreuses en Suisse romande, par exemple, la puce vertes \u00e0 Del\u00e9mont l'envol \u00e0 la maisonn\u00e9e \u00e0 Morges \u00e0 la courte \u00e9chelle \u00e0 Neuch\u00e2tel et la trottinette \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pour n'en citer que quelques-unes de l'esprit du principe, lieu d'accueil bien si le sujet de nous allons parler c'est le sujet de cette \u00e9mission mais d'abord Bernard this pourquoi ces centres ont -ils des noms bien pr\u00e9cis, pourquoi ne s'appelle -t-il pas tout simplement et il serait peut-\u00eatre plus facile \u00e0 trouver dans l'annuaire, la maison verte, les maisons vertes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [81%] :\r\nAvons vu qu'il y ait une maison verte, ce qui est une, le nom est une invention d'enfants nous avions pas le local \u00e0 l'ext\u00e9rieur en bleu canard, alors elle \u00e9tait -il \u00e9tait -il bleu certaines m\u00e8res disaient la maison est peinte en Vert, la maison est vertes s'\u00e9tait confondue avec la maison est ouverte tous, certes, et nous avons utilis\u00e9 ce jeu de mots d'enfants pour d\u00e9signer ce lieu d'accueil o\u00f9 les enfants viennent accompagn\u00e9s par leurs parents, oui, il y a une jamais seul. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:19) [89%] :\r\nMais alors l\u00e0 c'est un petite pr\u00e9cision sur le le nom m\u00eame de la maison verte mais c'est Maisons vertes qui ont essaim\u00e9 un peu partout, elles ont pris des noms sp\u00e9cifiques parce que le la maison verte, ce n'est pas un Label qu'on appose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [83%] :\r\nNon non non non non, chaque \u00e9quipe r\u00eave \u00e7a qu'qui cr\u00e9e ce sont, lieu d'accueil, il y a pas un souci d'\u00eatre conforme \u00e0 une maison verte, une maison m\u00e8re hypoth\u00e9tique il y a pas de chacun d\u00e9veloppe une dimension sp\u00e9ciale de cet accueil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:53) [90%] :\r\nMais alors, \u00e0 la base, pardon \u00e0 la \u00e0 la base il y a quand m\u00eame, donc il y a pas de mode d'emploi, si j'ai bien compris, on n'est pas une maison verte avec un certain nombre on et de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [86%] :\r\nIl y a une obligation de faire comme oui ce qui st\u00e9rilise toujours tout, tout le monde, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper sa fa\u00e7on d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [92%] :\r\nEst -ce qu'il y a une mani\u00e8re de de d\u00e9finir ces lieux alors donc on va peut-\u00eatre pr\u00e9ciser les enfants qui viennent qui sont -ils d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [84%] :\r\nTous les enfants qui ont entre 0 et 4 ans alors \u00e7a pose \u00e9videmment le probl\u00e8me du 0 est -ce que le 0, c'est \u00e0 partir de la naissance \u00e0 partir de la conception pour vous, c'est quoi, c'est-\u00e0-dire pour moi un enfant 16 c'est pas \u00e0 partir du moment o\u00f9 des clair \u00e0 la mairie, existe -t-il bien avant et c'est \u00e7a tout le probl\u00e8me de l'extraordinaire d\u00e9couverte du 20\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s les horreurs de guerre mondiale, on a atteint des sommets de d'horreurs, voil\u00e0 tout les coup qu'on se met \u00e0 d\u00e9couvrir quoi l'importance de la vie affective pr\u00e9natal mais jusque -l\u00e0 au consid\u00e9rer l'enfant comme un objet chose on le trait\u00e9 d'embryon de foetus et voil\u00e0 qu'on d\u00e9couvre qu'il est parfaitement \u00e0 l'\u00e9coute de la voix de ses parents, il entend il est pas sourd, aveugle et insensible au moment de la naissance, il a besoin d'\u00eatre accueillis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:19) [94%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une prise de conscience Bernard this que vous avez faites -vous dans les ann\u00e9es 50 quand vous \u00e9tiez gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien peut-\u00eatre pas encore psychanalyste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [70%] :\r\nLes proches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [86%] :\r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 gyn\u00e9cologues et obst\u00e9triciens, j'ai travaill\u00e9 longtemps dans une maternit\u00e9, l'h\u00f4pital Foch \u00e0 Suresnes, o\u00f9 on avait le professeur Merger m'avait demand\u00e9 de m'occuper de ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque l'accouchement psycho- prophylactique l'accouchement sans douleur, la base est rentr\u00e9 en 1951 de Moscou et introduit accouchement psycho- prophylactique alors je dirais : informer les maires de ce qu'elles vont vivre et de pourquoi elles peuvent et comment elles peuvent aider leur enfant \u00e0 na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [92%] :\r\nAlors accueillir l'enfant, c'est toute la base de votre r\u00e9flexion Bernard this on revient \u00e0 la maison verte et au cerf-volant notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, qui f\u00eate donc ses 20 ans les enfants peuvent venir avec les parents, alors comment sont -ils accueillis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [83%] :\r\nBen d\u00e8s la rentr\u00e9e, bonjour, tu appelles untel et toi, comment t'appelles -tu bonjour, nous sommes \u00e0 la maison verte qui peut venir, tu peux jouer tu peux utiliser les jouets, tu peux rencontrer d'autres enfants, je vais inscrire ton pr\u00e9nom on a inscrit le pr\u00e9nom sur une salle si le pr\u00e9nom, ne pas le nom, c'est le Nicolas et non pas l'anonymat : pourquoi 2 le nom situ\u00e9e tout de suite, d\u00e9j\u00e0, dans une relation socialiser avec du ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9pendance et, tandis que l\u00e0, c'est beaucoup plus Direct : comment t'appelles -tu quel est ton pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:07) [91%] :\r\nAlors donn\u00e9 le pr\u00e9nom et pas le nom, \u00e7a veut dire qu'il n'y a gu\u00e8re ou pas d'administration, pas de fiche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [87%] :\r\nPas la administration il y a pas de renseignements on n'\u00e9crit rien, tout se passe dans l'\u00e9change verbal, on ne parle pas de cas quand nous nous r\u00e9unissons en dehors des jours de r\u00e9union, ce n'est pas pour prendre des notes pour \u00e9changer chacun vit sa relation mais au sein de l'\u00e9quipe, nous sommes plusieurs, c'\u00e9tait un accueil \u00e0 plusieurs accueil individuel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:39) [86%] :\r\nAlors, vous avez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [95%] :\r\nEt un homme et une femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:43) [98%] :\r\nC'est important \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [87%] :\r\nOh, c'est tr\u00e8s important, quand on voit les le plus souvent li\u00e9es, les lieux de d'accueil, ils ont tendance \u00e0 avoir une majorit\u00e9 de femmes dans toutes les r\u00e9unions concernant la petite enfance, il y a sur un colloque 1000 personnes, il y a 980 femmes elles-m\u00eames fille quelques hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [88%] :\r\nJustement, quel est leur temps pour l'\u00e9curie justement la diff\u00e9rence entre une garderie et le principe de la maison vers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [88%] :\r\nBen vous entendez j'aime d\u00e9j\u00e0 le mot garde un enfant c'est pas des lieux de garde, on n'est pas au garde-\u00e0 -vous, le principe d'une maison d'accueil, c'est justement que l'enfant, il est accueilli dans ses modalit\u00e9s d'expression, il peut jouer, il peut servir d'un tricycle peut servir d'un camion et puis il y a une petite maison dans laquelle il entre et alors il y a un lieu o\u00f9 les enfants ne sont pas les jeunes enfants sont ainsi allong\u00e9 sur un tapis et puis s'est s\u00e9par\u00e9 du lieu o\u00f9 les enfants peuvent jouer courir se servir d'un v\u00e9lo d'un camion, il y a une ligne rouge qui est \u00e0 l'entr\u00e9e de de la pi\u00e8ce de qui c'est une ligne rouge qui s\u00e9pare la pi\u00e8ce o\u00f9 les enfants, les tous jeunes enfants sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [93%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [83%] :\r\nAssis sur le tapis et puis la pi\u00e8ce ou les plus \u00e2g\u00e9s peuvent jouer avec d\u00e9velopper leur motricit\u00e9 il y a un lieu o\u00f9 il y a de l'eau au meilleur tablier, on peut jouer \u00e0 l'eau et les jeunes d'eau sont extraordinairement important pour l'enfant, d\u00e9couvrent que l'on dans une grande bouteille Federated auteur tandis que quand on verse dans une autre bouteille beaucoup plus large, la hauteur de l'eau, une diff\u00e9rente o\u00f9 il a form\u00e9 diff\u00e9rentes mais le volume est conserv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [90%] :\r\nBernard this pour vous, cela semble \u00e9vident ce type d'accueil pour ceux qui nous \u00e9coutent, probablement, ils se disent mais si je vais dans une autre, l'autre lieu d'accueil qui n'est pas une une maison verte, je vais aussi \u00eatre accueilli par le l', les personnes qui sont l\u00e0 par le le personnel, je vais pouvoir faire jouer mon enfant, etc, il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence donc dans la libert\u00e9, on l'a bien compris, ce n'est pas une garderie, il y a pourtant des r\u00e8gles puisqu'il y a une ligne rouge mais la grande diff\u00e9rence, ce serait ce qu'on appelle la la pr\u00e9sence de la psychanalyse, alors on a bien compris, il ne s'agit pas d'un lieu de consultation, mais comment cette pr\u00e9sence de la psychanalyse, alors les gars sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [83%] :\r\nConcret voil\u00e0 un p\u00e8re qui me t\u00e9l\u00e9phone chez moi en me disant qu'il veut me rencontrer parce que son fils a difficult\u00e9s il y a une constipation, il a peur qu'on fasse une intervention Canal alors dis peur je peux pas vous recevoir, j'ai pas le temps, rendez- vous disponible n'est venu jeudi \u00e0 la maison verte, est ce que je peux vous dire avec mon \u00e9pouse, qui est enceinte, j'aimais bien s\u00fbr, on pouvait venir avec elle et avec votre enfant, alors ils arrivent 2 heures de l'apr\u00e8s- midi, je vois cet enfant qui est derri\u00e8re son p\u00e8re et sa m\u00e8re un peu penaud et puis la m\u00e8re et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [79%] :\r\nOui, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [90%] :\r\nDemande depuis quand cette consultation depuis quelques semaines. \r\nAu moment o\u00f9 r\u00e9side la m\u00e8re ce m\u00eame parler, voil\u00e0 que le t\u00e9l\u00e9phone retentit, on m'appelle alors je m'excuse, je reviendrai et puis j'ai dit Annie qui travaille avec moi voir la et famille qui est arriv\u00e9 avec un enfant qui est constip\u00e9, la maman est enceinte tout de suite y comprend l'importance et puis je parle avec eux et que dit cette m\u00e8re, j'ai fait une 1\u00e8re grossesse qui \u00e9t\u00e9 interrompu parM. l'avortement ce ponte ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:52) [64%] :\r\nL'info. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [86%] :\r\nEt j'\u00e9tais toute triste et puis ensuite une 2\u00e8me grossesse et puis du nouveau \u00e7a sert Novelis j'ai pleur\u00e9, mon enfant pleure pas maman Jeffrey les b\u00e9b\u00e9s et au moment o\u00f9 Design lui dit mais un gar\u00e7on ne peut pas faire des b\u00e9b\u00e9s, il y a la place de sa maman, un enfant n'a pas de poitrine, un gar\u00e7on n'a pas une poitrine pour nourrir les b\u00e9b\u00e9s et o\u00f9 moment o\u00f9 j'entends \u00e7a, quand je reviens d'une communication t\u00e9l\u00e9phonique, je m'empresse de dire \u00e0 cet enfant qui n'a peut-\u00eatre pas une poitrine n'est pas un ut\u00e9rus pour porter un b\u00e9b\u00e9 dont on vante mais tu n'est existerait pas si ton papa n'avait pas donn\u00e9 \u00e0 ta maman tout ce qu'il faut pour que tu sois un beau b\u00e9b\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'ai r\u00e9introduit la fiert\u00e9 d'un devenir homme pour cette enfant alors qu'elle se contentait jusque -l\u00e0 simplement de lui dire : tu n'as pas qu'il n'y a pas, tu n'a pas une sorte de castration symbolique n\u00e9gatif qui l'ouvrait pas son devenir, vous voyez la diff\u00e9rence alors cet enfant \u00e0 qui son p\u00e8re avait expliqu\u00e9 \u00e0 qui j'avais expliqu\u00e9 \u00e7a tout de suite, a bondi sur l'\u00e9chelle qui se trouve l\u00e0, ce qui permet de d'acc\u00e9der 5 march\u00e9s, puis on l'enfant debout aper\u00e7oit son image dans le miroir, il s'est tourn\u00e9 vers tout le monde et il a dit je suis grand maintenant et jubilait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:21) [92%] :\r\nEn en une apr\u00e8s- midi \u00e0 la maison verte oui plut\u00f4t que 15 ans d'analyses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:27) [81%] :\r\nBen oui, autant \u00eatre l\u00e0 en moment o\u00f9 les sympt\u00f4mes apparaissent, se d\u00e9veloppe, s'agit pas de les pers\u00e9cuter, de les faire dispara\u00eetre, il s'agit d'une sph\u00e8re, partenaire de ce sympt\u00f4me et de parler avec l'enfant, et avec les parents, les mots suffisent les mots suffisent, les mots sont essentiels si on passe seulement suffisants sont d\u00e9terminants : nous sommes des par Lettres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:53) [86%] :\r\nCela veut dire que les accueillants comme vous les vous les nommer les personnes le personnel de cette maison d'accueil et soir on analyse soit conna\u00eet les fondements de l'analyse et en tout cas pour le cerf-volant dont on parlait il y a toujours au moins un psychanalyste et d\u00e9tail int\u00e9ressant les psychanalystes ne travaillent qu'un apr\u00e8s- midi par semaine et par Tournus, pas le m\u00eame jour, comme \u00e7a les enfants qui viennent et reviennent ont toujours une oreille diff\u00e9rentes, il y a l\u00e0 non plus pas d'habitude pas de consultations sauvages \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [84%] :\r\nNon pas des consultations de plaques pas repr\u00e9sentation au profit du jeu justement de de des exp\u00e9riences des uns, les autres voil\u00e0 une m\u00e8re qui arrive avec une petite Pauline, qui ne peut pas dormir le soir L \u00e0 vraiment s'inqui\u00e8te elle- m\u00eame alors oui mais est la maman d'Alexandra, qui justement avait les m\u00eames probl\u00e8mes, il semble que maintenant il y a plus de probl\u00e8mes de sommeil, tout s'est arrang\u00e9 discuter sans avec elle, alors elle parle ensemble, mais votre mari quand est ce qui rend entre 9 heures le soir et je m'arrange pour que les manger avant et qu'elles dorment de fa\u00e7on ce que je sois tranquille avec son p\u00e8re mais alors ne voit jamais son p\u00e8re, ben non, mais moi j'ai besoin de voir mon mari et tranquillement oui mais il ne voit pas son p\u00e8re, un enfant a besoin de rencontrer son p\u00e8re alors attendez, \u00e9coutez le per\u00e7oit et puis c'est le papa qui dira : maintenant, tu vas venir toucher l'enfant acc\u00e8de beaucoup plus facilement si son papa lui dit : viens alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est l'endormissement cette jeudi 3 t\u00eates et la vraiment explique tout de suite qu'est -ce que c'est que le j'les 3 t\u00eates quand on est allong\u00e9 on chantonne le pr\u00e9nom de l'enfant, par exemple, Alexandra on d\u00e9pose le pr\u00e9nom de l'enfant dans le berceau du souffle et puis on y ajoute Alexandra pas pas mentalement de fa\u00e7on ce que les signifiants de la pr\u00e9sence affective apaise l'enfant et puis ensuite ben \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut lui donner un petit bisou si le papa n'est pas l\u00e0 de la part de ton papa dort bien, ma grande, et en France on dort, qu'on n'a pas termin\u00e9 l'obscurit\u00e9 en \u00e9teignant la lumi\u00e8re pendant tout ce contact, c'est toute cette relation affective de tendresse qui \u00e9taient invit\u00e9s et les les troubles du sommeil disparaissent tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:22) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:23) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que la maison verte sert de m\u00e9diateur alors parce que bien s\u00fbr il y a les enfants, et il y a les parents vous \u00e9coutez autant les enfants que les parents et vous \u00e9tablissez le rapport entre o\u00f9 un meilleur rapport entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:36) [86%] :\r\nMais prenons un exemple : voil\u00e0 l'enfant qui dit qui est calme qui poussent bien, il y a 2 mois et demi, et tout d'un coup il ne dort plus la nuit. \r\nAlors pourquoi est -ce que la maman l'a laiss\u00e9 abandonn\u00e9 chez une grand- m\u00e8re sans m\u00e9diation, pas du tout, donc on ne comprend pas ce qui s'est pass\u00e9 et quand on dit, mais maintenant je ne vois pas ce qui s'est pass\u00e9 pour que l'enfant tout d'un coup se mettent \u00e0 \u00eatre inquiet mardi ah mais j'ai oubli\u00e9 de vous dire, moi quand j'\u00e9tais petite, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, mais 2 parents sont morts aux \u00e9lections de voitures et c'est ma tante qui s'est occup\u00e9 de moi l'enfant ne savait pas \u00e7a, mais les sympt\u00f4mes de l'enfer, tout entier tourn\u00e9 autour de l'angoisse de la mer, au moment o\u00f9. \r\nElle perce, il gagne ses 2 parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:28) [67%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:29) [88%] :\r\nCe qui para\u00eet aussi important bien distincts dans cette exp\u00e9rience de la maison verte, c'est que vous venez d'expliquer avant cette possibilit\u00e9 de transmettre pour les parents \u00e0 d'autres parents, leur exp\u00e9rience \u00e7a mais aussi oui justement, c'est un enrichissement et une mise en valeur aussi de l'exp\u00e9rience de des des parents ou de ce qu'ils ont v\u00e9cu avec leurs propres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [79%] :\r\nAlors, nous ne savons pas ce qui va, c'est se dire bon j'arrive un jeudi apr\u00e8s- midi il y avait un seul enfant et qui se pr\u00e9cipite sur moi, je suis assis par terre, donc c'est l'indication si disponible et ici il y avait une caisse remplie de cubes et occupe sous le nez comme \u00e7a mais bascule brutalement, alors j'ai mon requis recule un peu, je dis rouge c'est c'est un cube qui rouge alors il prend son pied mais ici au fond de la pi\u00e8ce o\u00f9 il y avait une gamme \u00e0 lunettes qui et lui dit : Istres Petter alors il revient furieux et midi il me remet le club sous le sous le nez et je dis ta maman doit -elle tellement d\u00e8s jeudi Istres autre c'est rouge en fran\u00e7ais, retour en allemand, alors il prend un autre tube jaune mais souvenez alors c'est la m\u00eame chose : jaune, il a fait faire v\u00e9rifier par sa m\u00e8re qui existe, il y a une puis sous l'\u00e9quipe de classe ou Greuze etc, voil\u00e0 un enfant qui ne l\u00e2che pas, hein, qui veut absolument rester avec moi et avec qui je parle et puis je peux pas passer toute mon apr\u00e8s midi avec un seul enfant, on a eu d'autres enfants sont arriv\u00e9s il y a une n\u00e9cessaire que j'intervienne, parce qu'il y a une une roche qui n'est pas respect\u00e9e, il accepte fort bien, je le laisse mais le le soir m\u00eame, avec sa m\u00e8re chez le boucher, Ismet r\u00e9p\u00e9ter tous les mots que le boucher avait prononc\u00e9 alors que jusque -l\u00e0 une parlait pas il avait \u00e9t\u00e9. \r\nParce que c'est un lieu de une cr\u00e8che, on n'avait pas tol\u00e9rer, tellement il \u00e9tait agressif il arrach\u00e9 les cheveux il griffait avec moi, il n'y a pas du tout \u00e9t\u00e9 agressif et le le lendemain, il s'est mis \u00e0 parler, il s'est comport\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9remment, on a enfant qui \u00e9tait l'enfant d'une femme qui lui parler des 2 \u00e9tudiants allemands \u00e9tait venu \u00e0 Paris ne parlait que l'allemand, l'enfant n'\u00e9tait pas socialis\u00e9s dans la langue fran\u00e7aise, le simple la relation affective avec un homme qui lui parlaient fran\u00e7ais, l'enfant a accept\u00e9 par les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:09) [89%] :\r\nBernard this je vais juste pr\u00e9ciser, vous parliez d'un enfant, alors le cerf-volant \u00e0 Gen\u00e8ve, je lui je leur ai pos\u00e9 la question : combien d'enfants en moyenne 25 \u00e0 30 enfants plus l'Automne et l'hiver parce qu'il y a moins d'endroits pour s'\u00e9gayer j'imagine et donc cette maison vertes, vous l'avez cr\u00e9\u00e9 avec Fran\u00e7oise Dolto, il y a 30 ans et elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de tr\u00e8s nombreux projets, cela veut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque et et je pense que vous en avez eu l'id\u00e9e, bien avant, en 1979 la date donc d'inauguration de la 1\u00e8re Maisons vertes, c'\u00e9tait donc la fin je pense la fin des ann\u00e9es 50 quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, c'\u00e9tait id\u00e9e ces id\u00e9es que vous nous pour exposer l\u00e0 \u00e0 \u00e0 imposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:49) [89%] :\r\nAu sud, toujours tr\u00e8s difficile de voir ce qui serait souhaitable pour une civilisation, d'\u00eatre un peu en avance sur son temps, par exemple, quand j'ai expliqu\u00e9 qu'un enfant pouvait sourire entre les jambes de sa m\u00e8re, alors qu'il venait de na\u00eetre aucun OPCI th\u00e9oricien de la crue un patron m'a m\u00eame tap\u00e9 sur la t\u00eate, dans une conf\u00e9rence publique avec son gros livre, en me disant : vous \u00eates un menteur s'il veut un enfant ne peut pas sourire, alors j'ai un enfant ne peut pas se vous sourira jamais si vous la payez comme vous \u00eates en train de m'accueillir, vous comprenez, un enfant ne s'ouvrira pas si vous lui taper dessus, alors \u00e9videmment, toute la salle a rigol\u00e9 mais je m'\u00e9tais fait un ennemi en quelque sorte puisque comme je vous le soutenez ce que les gens ne peuvent pas encore admettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:38) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:39) [90%] :\r\nDifficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:40) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:40) [92%] :\r\nAlors tout \u00e7a, c'\u00e9tait il y a, il y a 30 ans, l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 grande ou ou les fondements restent les m\u00eames, parce que ce que vous nous dites, on se dit mais au fond, on le sait, il faut \u00e9couter l'enfant lui parler en conna\u00eet peut-\u00eatre Fran\u00e7oise Dolto qui qui a travaill\u00e9 avec vous, vous avez travaill\u00e9 avec elle et pourtant la n\u00e9cessit\u00e9 est encore l\u00e0 et l'incapacit\u00e9 \u00e0 parler aux enfants existent encore non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:04) [92%] :\r\nBen les sympt\u00f4mes restent toujours en place. \r\nOui, il est n\u00e9cessaire de pouvoir en parler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:12) [85%] :\r\nEt on revient \u00e0 cette notion de s\u00e9curit\u00e9 de Bazin, notion de Fran\u00e7oise Dolto, que vous citez en la transformant bien s\u00fbr en l'utilisant Bernard this le la phrase de base peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [78%] :\r\nBellig\u00e9rants dans les maternit\u00e9s, comme \u00e0 aucun moment la s\u00e9curit\u00e9 de base d'un enfant, il est calme et apais\u00e9e, on le prendrait place brutalement aussit\u00f4t existant : il est humble piste tonneau sans contraction et hurle. \r\nDit que consid\u00e9rer l'enfant comme une chose si vous voulez peser si vous le mesurez imm\u00e9diatement il hurle si vous attacher un bracelet \u00e0 son poignet en prenant sa main brutalement il hurle alors je passais mon temps dans cette maternit\u00e9 \u00e0 dire respecter la s\u00e9curit\u00e9 de base de cet enfant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:02) [80%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 de base s\u00e9curit\u00e9 affective libert\u00e9 paroles mais aussi des r\u00e8gles, a tout de m\u00eame Bernard this. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [89%] :\r\nDes r\u00e8gles oui la r\u00e8gle par exemple la ligne rouge on nous traverse pas avec un camion pour aller je vous entends tamponneuses sur les b\u00e9b\u00e9s qui sont allong\u00e9s sur le tapis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:23) [83%] :\r\nSachant que Bercy c'\u00e9tait mais c'est vrai qu'au cerf-volant en les accueillant, me disait un des grands probl\u00e8mes des parents, c'est de mettre des limites aux enfants, souvent des tr\u00e8s jeunes parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:33) [82%] :\r\nPour des limites qui sont en accord de tous alors si un enfant transgresse la ligne rouge, alors s'il y a ni vous Simone une accueillante, lui dit : tu sais bien, c'est interdit l'enfant parce que c'est une femme qui lui est un gar\u00e7on a tendance quelquefois \u00e0 s'opposer \u00e0 l'continue bouscul\u00e9 alors animaux regarde \u00e7a veut dire est -ce que tu peux intervenir je viens je suis accroupi, je m'adresse \u00e0 l'enfant et j'explique : tu sais, les camions peuvent rouler dans la rue, mais pas sur le trottoir, comme \u00e7a, et passons sur le trottoir, son temps qu'il c'est un peu la m\u00eame chose, alors c'est enfant m'\u00e9coutent mais ne me regarde pas, il regarde derri\u00e8re moi et derri\u00e8re moi, c'est \u00e0 sa m\u00e8re qui \u00e9tait en train de jubiler de sourire de voir la sc\u00e8ne, elle me dit : j'ai toujours appris \u00e0 ne pas ob\u00e9ir quand on lui impose, mais \u00e7a, c'est bien gentil, mais \u00e7a doit pas \u00eatre gay tout \u00e0 la maison, tous les jours, ne m'en parlez pas, c'\u00e9tait horrible cette c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tait en train d'organiser son probl\u00e8me \u00e0 l'heure, alors il y a un papa \u00e0 la maison, oui, il me dit : c'est mon fr\u00e8re s'il confond le son oncle et son p\u00e8re, \u00e7a, \u00e7a va pas, alors je me dis : il faut que je parle avec la m\u00e8re, l'enfant \u00e0 ce moment -l\u00e0 est partie, a \u00e9t\u00e9 prendre Verdeau revient sous mes yeux voient le verre d'eau, j'ai pas encore expliqu\u00e9 qu'on joue \u00e0 l'eau et comme breloque pr\u00e8s de dans le coin r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 le r\u00e9parer, revient avec un verre d'eau \u00e0 la main, il renverse sous les yeux, manifestement une provocation dis \u00e9coutez on va glisser dans cette mare d'autres chiens et moi, j'aimais un chiffon dans les mains, je prends une \u00e9ponge et puis on \u00e9ponge la m\u00e8re veut faire \u00e0 la place de l'enfance et c'est lui qui a renvers\u00e9 les cellules \u00e9ponger alors il \u00e9ponge mollement puis tout Jacques o\u00f9 il s'en va, dans un berceau qui est r\u00e9serv\u00e9 aux enfants de quelques mois, il s'installe, il m'a fait venir, il m'a appel\u00e9 alors je suis venu, je suis \u00e0 jouer au pied du berceau, et prend m\u00eame la t\u00eate et l'approche, alors je lui donne un petit, un petit bijou, sa maman s'est install\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, il prend la t\u00eate de sa m\u00e8re et lui donne un petit bijou qui prend la t\u00eate de sa m\u00e8re veut l'approcher de la t\u00eate, alors je donne un petit bisou \u00e0 la maman qui nospammer eux donner le petit bisou, mais l'enfant est toute heureuse Islet et puis, dit viens maman, c'est fini, et puis il y a pass\u00e9 son a promis sans plus aucun probl\u00e8me, c'\u00e9tait devenu un enfer alors qu'est -ce qui \u00e9tait venu chercher pour la 1\u00e8re fois la maison verte, il \u00e9tait venu chercher un homme et une femme qui se penche sur lui et qui sont l\u00e0 pour avec lui pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:33) [82%] :\r\nMerci Bernard Tissot \u00e0 finir sur cette belle image et toutes ces images que vous nous avez donn\u00e9, je crois qu'il nous aide bien comprendre l'esprit de la maison verte et des Maisons vertes, disons qui ont pris des Maisons des lieux d'accueil, voil\u00e0 qui sont devenus des \u00e9liminations vertes toutes ces gens, on aura bien compris, merci beaucoup en tout cas, on vous retrouvera dans une conf\u00e9rence prochainement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:55) [87%] :\r\nLe le 1er octobre \u00e0 19 heures, \u00e0 l'Unimail, vous serez l\u00e0 donc Bernard tisse avec Yasmina Picard qui est psychanalyste elle aussi et qui dirige Kirikou, un centre d'accueil pour enfants et adolescents \u00e0 Paris, c'est un lieu d'accueil qui, par des probl\u00e8mes scolaires lui et je rappelle que la maison verte, c'est une maison pour les enfants de 0 \u00e0 4 ans accompagn\u00e9 et juridique ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:20) [79%] :\r\nC'est un enfant qui, justement, h\u00e9 bien particulier, il parle quand il est dans le ventre de sa m\u00e8re, les enfante, moi la m\u00e8re r\u00e9pond quand on est capable de parler, on sent tout seul, puis une fois in\u00e9dits m\u00e8re lave moi quand on est capable de parler, on se lave tout seul, puis on le voit se laver visite, c'est un enfant qui prend en charge toute cette communaut\u00e9 et qui se d\u00e9veloppe le mythe, le r\u00e9cit de Kirikou est un r\u00e9cit qui fascine les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:52) [83%] :\r\nOn ira, on ira voir les plus pr\u00e8s ce livre qui est paru chez Belin La Maison verte Bernard tisse, cr\u00e9er des lieux d'accueil, merci \u00e0 vous \u00e9tiez en Direct de Paris dans Babylone, merci et puis on se continue Babylone dans quelques instants avec Alex Moreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:26) [93%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:01) [90%] :\r\nBonobo sur Espace 2 vous \u00e9coutez Babylone. \r\nEh bien continue avec Alex Morand et une \u00e9tude int\u00e9ressante ou disons une le sujet d'une conf\u00e9rence qui aura lieu ce soir, c'est \u00e7a non, la semaine prochaine, exactement dans une semaine \u00e0 18 heures 30 que d\u00e9j\u00e0 29 septembre Alex Mauron c'est une petite un petit papillon, je disais qu'il \u00e9tait dans l'ascenseur et c'est \u00e0 la radio, qui m'a mis la puce \u00e0 l'oreille et qui votre conf\u00e9rence sur hi\u00e9rarchie et primatologie qui nous a donn\u00e9 envie d'en savoir un petit peu plus en quoi l'\u00e9tude des babouins, peut nous aider \u00e0 mieux comprendre l'influence du stress et de la hi\u00e9rarchie sur notre sant\u00e9, alors c'est peut-\u00eatre un petit peu vite r\u00e9sum\u00e9 votre conf\u00e9rence et la question de sant\u00e9 publique que nous allons aborder maintenant, mais c'est une question, je crois, c'est crucial pour les ann\u00e9es \u00e0 venir et qui pose des vrais d\u00e9fis \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, Alex Mauron. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:51) [90%] :\r\nOui, je peux pr\u00e9ciser que le chemin parcouru est assez long parce que je ne suis pas du tout un sp\u00e9cialiste ni de primatologie ni d'\u00e9pid\u00e9miologie, vous \u00eates sur la bio\u00e9thique, je suis professeur de bio\u00e9thique allez juste de Gen\u00e8ve, voil\u00e0 la bio\u00e9thique : d'un c\u00f4t\u00e9, l'h\u00e9riti\u00e8re de l'\u00e9thique m\u00e9dicale classique qui s'int\u00e9resser aux bin\u00f4mes m\u00e9decin- patient mais aussi d'une dimension sociale et en particulier la question de la justice dans la m\u00e9decine, de la justice dans l'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9, et de plus en plus la bio\u00e9thique et mes coll\u00e8gues de de l'Institut d'\u00e9thique biom\u00e9dicale \u00e0 Gen\u00e8ve nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 une conception plus large de la justice en mati\u00e8re de sant\u00e9 c'est-\u00e0-dire pas simplement avoir un acc\u00e8s \u00e9gal aux soins de sant\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine, mais qu'en est -il de l'\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 la sant\u00e9, elle- m\u00eame, et c'est l\u00e0 que nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9miologie parce que depuis quelques d\u00e9cennies, il y a toute une partie de l'\u00e9pid\u00e9miologie qui, au fond, l'\u00e9tude de la dimension populationnelles des maladies pas uniquement des \u00e9pid\u00e9mies le le terme est un peu trompeur bien les les \u00e9tudes en particulier celle de Malcolm de l'Union se quittera le jazz Londres pour bien montrer que la sant\u00e9 et la long\u00e9vit\u00e9 des personnes ne d\u00e9pendait pas uniquement des facteurs classiques que sont l'alimentation fumer ou pas d\u00e9pendra du comportement, finalement, \u00e7a d\u00e9pend des comportements, bien s\u00fbr, c'est un groupe allemand de classe par exemple, voil\u00e0 ce que mouette \u00e0 montr\u00e9 c'est que il y a en plus que ces facteurs de risques traditionnels qui sont reli\u00e9s \u00e0 des comportements personnels, il y a des les effets de hi\u00e9rarchie et les \u00e9tudes initiales qui ont au fond mis la puce \u00e0 l'oreille de beaucoup de chercheurs sur les fonctionnaires londoniens du quartier doit \u00eatre monde qui est le quartier des minist\u00e8res et dans la dans la fonction publique britannique il y a une hi\u00e9rarchie qui a l'Avantage d'\u00eatre parfaitement explicite de l'a, il y a code, il y a des num\u00e9ros d\u00e9lirants qui vous permettent, qui permettent \u00e0 tout fonctionnaire, que \u00e7a soit le portier du minist\u00e8re, ou bien le chef de cabinet du ministre de se situer dans une hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:36) [92%] :\r\nOn conna\u00eet James Bond num\u00e9ro un, num\u00e9ro 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:38) [86%] :\r\nVoil\u00e0, reportage et marmottes a d\u00e9couvert au sol apr\u00e8s des \u00e9tudes qui ont dur\u00e9 des d\u00e9cennies que la long\u00e9vit\u00e9 et l'\u00e9tat de sant\u00e9 s'am\u00e9liorer quand on \u00e9tait plus haut dans la hi\u00e9rarchie, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait paradoxal parce qu'on croyait que le portier il fait son travail, il y a pas de surprise, entendent trop Express, tandis que le chef de cabinet du ministre, il emm\u00e8ne des dossiers, le dimanche \u00e0 la maison, il y a, il est en comp\u00e9tition avec des coll\u00e8gues, il doit \u00eatre stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:15) [78%] :\r\nChose qu'on aurait tendance encore \u00e0 croire aujourd'hui la je dis tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:18) [91%] :\r\nOui, et la grande d\u00e9couverte, c'\u00e9tait en fait de voir que la conception classique du stress ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y a des diff\u00e9rences qualitatives dans le stress qui se marque de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente suivant o\u00f9 on est plac\u00e9 dans une hi\u00e9rarchie et en gros, il vaut mieux \u00eatre en combat, pourquoi, comment, et alors comment l'expliciter d'abord c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nQui a \u00e9t\u00e9 d'abord identifier dans Des hi\u00e9rarchie explicite, celle par exemple du service public, il y a, qu'on a retrouv\u00e9, \u00e0 un niveau beaucoup plus large au classement par exemple, la population d'un pays ou d'une r\u00e9gion selon leur niveau d'\u00e9ducation ou leur niveau socio- \u00e9conomique et on retrouve la m\u00eame il hi\u00e9rarchie, c'est-\u00e0-dire que pour vivre longtemps, il vaut mieux \u00eatre bien situ\u00e9 dans cette dans ce gradient social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:20) [90%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que des zones dans une grande entreprise de finance ou alors dans une petite entreprise d'artisanat finalement le syst\u00e8me hi\u00e9rarchique, a les m\u00eames cons\u00e9quences sur les employer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:30) [83%] :\r\nVoil\u00e0, en gros c'est \u00e7a, la hausse est le mieux document\u00e9, c'est, c'est dans les tr\u00e8s grands collectifs comme par exemple la population d'un pays est -ce mais ce que marmotte a aussi d\u00e9couvert, c'est que les et l'intensit\u00e9 de ses effetsD.D. hi\u00e9rarchie ou du gradient social sur la sant\u00e9 est assez variable, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des hi\u00e9rarchie qui sont plus ou moins toxiques, dans la langue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:01) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, si je peux me permettre la hi\u00e9rarchie, peut-\u00eatre un peu toxique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:05) [88%] :\r\nNon, non, j'ai j'ai peut-\u00eatre \u00e7a je ne sais pas ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, au fond, ces r\u00e9sultats ont permis de rapprocher des visions du stress qui jusque -l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9parpill\u00e9s le stress faut faut peut-\u00eatre le rappeler, c'est d'abord un concept de logique c'est Anne Cellier dans dans l'entre- deux-guerres, qui est le 1er \u00e0 parler de stress sous un angle physiologique, et puis le stress est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:37) [73%] :\r\nLes questions du cerveau, fabrication de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est essentiellement le la la notion que le stress est une r\u00e9action physiologique normale aux dangers ce que, en bon franglais on appelle faillite en Flight l\u00e2che le choix de la proie dans le monde animal de combattre ou au contraire de s'enfuir et pour s'allier pour d'autres biologistes apr\u00e8s lui, au fond, l'\u00eatre humain restent marqu\u00e9s par ces m\u00e9canismes biologiques qui viennent de son pass\u00e9 de proie et de pr\u00e9dateurs et puis les psychologues ont repris ce terme pour d\u00e9signer un certain nombre de fardeau psychologique en particulier dans le monde du travail, mais ces 2 discours sur le stress, venant de la biologie, d'un c\u00f4t\u00e9 la psychologie de l'autre \u00e9tait, au fond, ne sont pas se rencontraient pas et c'est au fond l'\u00e9pid\u00e9miologie qui a montr\u00e9 qu'il y avait un lien entre les 2 pour rappel peut-\u00eatre ce que c'est l'\u00e9pid\u00e9miologie, c'est l'\u00e9tude de la dimension collective des maladies par exemple un probl\u00e8me \u00e9pid\u00e9miologique classique, c'est la preuve que la fum\u00e9e du tabac par y a causal avec des maladies des voies respiratoires, de risque vasculaires donc, petite parenth\u00e8se, l'\u00e9pid\u00e9miologie, \u00e7a n'est pas les \u00e9pid\u00e9mies \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des maladies infectieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:12) [76%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est le l'ensemble et l\u00e0 c'\u00e9tait lui entre long\u00e9vit\u00e9 mortalit\u00e9 et hier archi- chaque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il a autorisation place relative dans la hi\u00e9rarchie et les marmottes raconte d'ailleurs dans un livre de de vulgarisation qui qui l'a fait il y a quelques ann\u00e9es que par pur hasard, il y a d\u00e9couvert que les primatologue \u00e7a int\u00e9ressait eux aussi au hi\u00e9rarchie chez les grands singes et que, en fait en trouver les m\u00eames cons\u00e9quences biologiques et en particulier chez les babouins qui ont beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es par Robert sa politique aussi, ce sont des singes o\u00f9 il y a une tr\u00e8s forte hi\u00e9rarchie de dominance et les babouins qui sont en bas de l'\u00e9chelle, il y a plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:09) [85%] :\r\nStade vraiment comme \u00e7a, il y a pas le grand chef, et puis les entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:12) [85%] :\r\nNon, il y a pire sale le c'est pourquoi le le terme de gradient oui c'est un peu savant, est tr\u00e8s important, il montre que \u00e7a n'est pas une hi\u00e9rarchie avec \u00e0 2 vitesses, si je puis dire, mais c'est une il y a aussi \u00e0 a une affinit\u00e9 de vitesse des \u00e9chelles avec r\u00e9sum\u00e9 Shell continue et et \u00e7a tout le temps chez les singes que chez les humains, il y a une \u00e9tude qui qui date d'une dizaine d'ann\u00e9es, et d'ailleurs, d'ailleurs, qui montrait que, chez les acteurs de Hollywood si vous mesurez sur nombre et sur une longue dur\u00e9e, la morbidit\u00e9 et la mortalit\u00e9 des acteurs qui ont eu un Oscar par rapport \u00e0 ceux qui n'ont jamais eu d'Oscar, il y a ceux qui ont eu un Oscar vivent plus longtemps, donc \u00e7a ne l'est les ce gradient social est un ph\u00e9nom\u00e8ne continu ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:11) [93%] :\r\nFinalement, \u00eatre reconnu \u00eatre voil\u00e0 bien la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:17) [90%] :\r\nAlors le le fait le fait de base, c'est l'existence de ce gradient et chez les babouins \u00e7a se marque par des param\u00e8tres biologiques comme le cholest\u00e9rol qui est plus \u00e9lev\u00e9 chez ceux qui sont en bas de l'\u00e9chelle, disons plus d'infarctus s'etc, mais comme dit avec humour marmottes et pourtant les babouins je ne pas fumer, pas de hamburgers, le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:42) [88%] :\r\nNon pas de rendez- vous avec leur Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:43) [76%] :\r\nMais non, mais pas leur rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:47) [80%] :\r\nEt les babouins la hi\u00e9rarchie de du haut de la hi\u00e9rarchie de rides ne lisent pas les pages de New-York Times \u00e9voque sant\u00e9 club de fitness. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:55) [87%] :\r\nOui, exactement, donc il y a bel et bien Liens qui est v\u00e9ritablement biologique contre les in\u00e9galit\u00e9s dans l'hi\u00e9rarchie de toute nature, que \u00e7a soit au sein de l'entreprise ou simplement Lizin \u00e9galit\u00e9 sociale en g\u00e9n\u00e9ral et la sant\u00e9, et c'est ensuite la la question qui \u00e9merge d'embl\u00e9e, c'est quelle est l'explication, alors l\u00e0 on est dans un Champ de recherche qui est en plein d\u00e9veloppement, il y a surtout des hypoth\u00e8ses plus que des r\u00e9sultats certains oui, mais on pense effectivement que le cerveau d'un peu le m\u00e9diateur entre ces 2, ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire la l'existence de hi\u00e9rarchie et d'in\u00e9galit\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 et les cons\u00e9quences biologiques de l'autre, et du coup, le stress, ce bon vieux stress d\u00e9couvert par Anne Cellier il y a plus d'un demi si\u00e8cle, revient sur la sc\u00e8ne comme \u00e9tant au fond le concept cl\u00e9 qui va peut-\u00eatre permettre de concilier, c'est le discours purement psychologique sur le stress, par rapport au discours biologique et le stress dans l'hi\u00e9rarchie c'est \u00e7a se mesure au degr\u00e9 de contr\u00f4le qu'une personne sur son propre travail, ce qui n'est sur sa propre destin\u00e9e aussi des enjeux plus id\u00e9ologique, on nous sommes dans un monde o\u00f9 dans le monde du travail le discours dominant valorise la comp\u00e9tition, la prise de risque, tout \u00e7a c'est bien, alors que la s\u00e9curit\u00e9 de bazar pour reprendre les termes de votre intervenant pr\u00e9c\u00e9dent, c'est aussi un besoin humain mais qui est largement d\u00e9valoris\u00e9s s\u00e9curit\u00e9 du travail, \u00e7a \u00e9voque aujourd'hui le fonctionnaire Leroy tout cuir, \u00e7a n'est pas connot\u00e9 positivement comme les la prise de risque l'esprit entrepreneurial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:02) [89%] :\r\nEt puis, la s\u00e9curit\u00e9 du travail, ce n'est pas simplement d'avoir un travail, c'est aussi d'\u00eatre bien plac\u00e9 si je comprends bien, dans la hi\u00e9rarchie, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:08) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors bien longtemps devrait pas et \u00e7a, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre sal\u00e9e mais \u00e7a l'est, et bien entendu d\u00e8s hi\u00e9rarchie il y en aura toujours, et le vrai probl\u00e8me c'est pas tellement d'abolir l'il y a, on n'est pas dans le \u00e9thologie, voil\u00e0, mais par contre c'est d'att\u00e9nuer cette traduction de la hi\u00e9rarchie en effet sur la sant\u00e9 et du coup, c'est au fond une nouvelle fa\u00e7on de poser la question de la sant\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:39) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de prendre en compte ces facteurs -l\u00e0 exactement, mais on peut pas quand m\u00eame Alex Mauron propos\u00e9 je sais pas, aux entreprises, bon vivant, Civaux, que vos collaborateurs sont dans une meilleure Thibault un meilleur type d'\u00e9nergie s'en trouveront mieux travailleront mieux donc dire qu'on peut pas proposer un autre syst\u00e8me, par exemple, de hi\u00e9rarchie qui a peut-\u00eatre moins verticale qui qui laisse plus de place \u00e0 des responsabilit\u00e9s, j'ai pas enfin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:06) [90%] :\r\nOui, alors c'est, c'est \u00e9videmment le le point d'arriv\u00e9e, auquel on devrait parvenir \u00e0 partir de de ses recherches, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on peut, au fond, d\u00e9samorcer les effets n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9 de hi\u00e9rarchie, l\u00e0 aussi, les primatologue ont un peu d'avance sur nous, c'est-\u00e0-dire que, ils ont montr\u00e9 que, on peut intervenir sur la hi\u00e9rarchie des babouins, par exemple pour changer quelque chose dans ce hi\u00e9rarchie les rendent plus flexible, oui, et donc il y a probablement \u00e0 faire une r\u00e9flexion sur les hi\u00e9rarchie leur importance, leurs cons\u00e9quences pour la vie des individus qui sont pris dans ce syst\u00e8me de mani\u00e8re \u00e0 diminuer leurs effets sur la long\u00e9vit\u00e9 sur la sur la morbidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:03) [83%] :\r\nAussi l'information entre les diff\u00e9rents niveaux d'hi\u00e9rarchie et peut-\u00eatre importante aussi l\u00e0 tout \u00e0 fait, transmission de qu'est -ce qui se passe \u00e0 quel niveau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:11) [85%] :\r\nAlors quel niveau la transparence et surtout le le sens donn\u00e9 au travail de chacun, toujours dans ce livre State c'est une gomme ce lieu de vulgarisation marmottes ils donnent toutes sortes d'exemples concrets, il parle par exemple d'une d'une secr\u00e9taire dans le toujours dans son minist\u00e8re, qui re\u00e7oit une t\u00e2che de son sup\u00e9rieur qui pr\u00e9sente cette t\u00e2che comme une chose tr\u00e8s importante qui doit \u00eatre fini demain parce que le ministre lui- m\u00eame va lire le texte c'\u00e9tait et puis le lendemain, elle apporte le document qu'elle a tap\u00e9 et son sup\u00e9rieur regarde dit c'est quoi \u00e7a, ah oui, oui, mais enfin, non, de toute fa\u00e7on le comit\u00e9 X a chang\u00e9 d'avis, donc vous pouvez mettre \u00e7a, tout ce que j'ai fait de salaire et \u00e7a c'est un des traits distinctifs d'un travail subalternes qui est effectivement trait\u00e9e comme subalternes et c'est ce genre de vaccination que Nicolas dans la seconde, le respect de du travail de ce type de travail qui, probablement, c'est une hypoth\u00e8se, mais l\u00e0 para\u00eet assez plausible, est un des ingr\u00e9dients de cet effet sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:31) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:31) [88%] :\r\nAvec \u00e7a, mais je me disais qu'au fond, \u00e0 chacun son stress \u00e9galement, et c'est ce qu'on oublie et vous parliez de l'exemple du portier d'ascenseurs donc son but c'est que la censure montent et descendent et s'arr\u00eatent \u00e0 chaque \u00e9tage, on a tendance l\u00e9sant et l'eau et les autres \u00e0 penser que les autres ont moins de stress parce qu'au fond, ils font un travail facile mais chacun se cr\u00e9e son propre stress ses propres objectifs aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:54) [88%] :\r\nBien s\u00fbr le le stress et effectivement, ph\u00e9nom\u00e8ne qui est universel, chacun le vit \u00e0 sa fa\u00e7on, chacun a des id\u00e9es peut-\u00eatre toutes faites sur les stress des autres mais pr\u00e9cis\u00e9ment, je crois que l'int\u00e9r\u00eat de ces recherches, c'est de montrer que le stress et qualitativement diff\u00e9rent suivant la place qu'on occupe dans une hi\u00e9rarchie et que le stress du gestionnaire, par exemple, est plut\u00f4t un shoot de vitamine C, je puis dire cela positif et le stress positif qui va lui donner de l'\u00e9nergie va ouvrir son imagination pour trouver d'autres solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:39) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me aussi victorieux avec l'autorit\u00e9 forc\u00e9ment qu'il y a chez des autorit\u00e9s et l'autonomie possible sans trop d'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est probablement aussi des dimensions de qui sont importants dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:55) [93%] :\r\nEst -ce que l'organisation du travail ne devient pas de plus en plus anxiog\u00e8ne \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:01) [89%] :\r\nOui, il y a probablement aussi une fa\u00e7on un peu perverse de responsabilis\u00e9 les personnes, c'est-\u00e0-dire de l'est de dire : oui, c'est important, et si vous voulez vous aussi vous faites faux \u00e7a va vous retomber sur le coin de la figure, c'est pas il y a, il y a le terme de responsabilit\u00e9 de responsabilisation est lui- m\u00eame ambigu mais pr\u00e9cis\u00e9ment, je pense que c'est important de commencer \u00e0 d\u00e9cortiquer tous ces concepts, non pas comme uniquement des enjeux au fond de bord de bonne gestion ou des enjeux de justice sociale, mais des enjeux de sant\u00e9 c'est \u00e7a je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:48) [82%] :\r\nPar la sant\u00e9, on peut permettre de combattre aussi la justice sociale, voil\u00e0, et non pas dans, non, enfin oui, dans l'autre sens oui c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:56) [96%] :\r\nDonc, la sant\u00e9 au travail devient de la justice sociale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:59) [86%] :\r\nJe viens de la justice sociale pendant tr\u00e8s longtemps a sant\u00e9 au travail, c'\u00e9tait, au fond, la m\u00e9decine du travail classique ne c'est-\u00e0-dire limiter l'Exposition \u00e0 des des ouvriers \u00e0 des \u00e0 des substances toxiques, faire en sorte qu'il ne entend pas des \u00e9chafaudages espace anormal aujourd'hui la sant\u00e9 au travail, c'est en train de s'\u00e9largir, un enjeu qui commence \u00e0 toucher \u00e0 des questions d'\u00e9thique sociale beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:26) [92%] :\r\nMerci, Alex Mauron, pour ces \u00e9claircissements, dont fait partie de l'Institut d'\u00e9thique biom\u00e9dicale Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve facult\u00e9s de m\u00e9decine et vous intervenez mardi prochain 29 septembre \u00e0 18 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:38) [87%] :\r\n\u00e0 demain au Salon des ressources humaines, c'est \u00e0 15 heures \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:44) [89%] :\r\n\u00e0 15 heures, vous avez un peu de plusieurs interventions voil\u00e0 dans la m\u00eame journ\u00e9e entre retrouvera sa toute fa\u00e7on sur notre site, on mettra \u00e7a jour plus pr\u00e9cis\u00e9ment merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en ce qui suivra, on suivra \u00e7a de plus pr\u00e8s, peut-\u00eatre en traduisant marocain de s\u00e9jour et comprenant un peu mieux les enjeux de de tout cela, Babylone, c'est fini pour aujourd'hui, et toutes les informations sur cette conf\u00e9rence et sur d'autres choses sont sur le site Babylone Point rsr point C H E remis quotidiennement un jour par Nicole corps pataud, vous pouvez \u00e9galement r\u00e9\u00e9couter nos \u00e9missions, une seule adresse pour nous \u00e9crire Babylone atterr\u00e9e serre Point CH Babylone, une production de Nicole Duparc et David Collin avec aujourd'hui \u00e9galement Anik. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauron, Alexandre", "role": "directeur de l'Institut d'\u00e9thique biom\u00e9dicale de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur de primatologie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "This, Bernard", "role": "psychanalyste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259371", "internalArchiveId": "GE1009259372", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ELECTION AU CONSEIL FEDERAL : INFRAROUGE EN DIRECT DE BERNE - 10.09.21", "publicationDate": "2010-09-21T00:00:00Z", "summary": "* Berne-ville, Zurich-ville : 20100921 et archives, MAMARBACHI Esther anime un d\u00e9bat sur les \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la veille de ces derni\u00e8res. De nombreux invit\u00e9s pour \u00e9voquer un gouvernement avec une majorit\u00e9 de femmes ainsi que les diff\u00e9rents candidats.", "durationSec": 3345, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" de Jean-Fran\u00e7ois Rime \"Ce d\u00e9bat me d\u00e9\u00e7oit.\"", " de Jean-Fran\u00e7ois Rime \"Ce d\u00e9bat me d\u00e9\u00e7oit.\""], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-19T10:10:12Z", "subTitles": ["11:29:00:14  11:29:05:14\r\nBonjour,\r\nceci est un test.\r\n\r\n11:29:12:19  11:29:17:19\r\nFin du test,\r\nmerci.\r\n\r\n11:29:19:22  11:32:22:12\r\n    DANS UN INSTANT: INFRAROUGE\r\n\r\n11:32:59:08  11:33:01:08\r\nMadame,\r\nMonsieur,\r\n\r\n11:33:01:12  11:33:07:07\r\nbonsoir.\r\nNous sommes en direct de Berne,\r\n\r\n11:33:07:11  11:33:13:08\r\na l'h\u00f4tel Bellevue.\r\nC'est le lieu o\u00f9 tout le monde se\r\n\r\n11:33:13:12  11:33:18:13\r\nr\u00e9unit \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n11:33:18:19  11:33:23:06\r\nToutes les personnalit\u00e9s influentes\r\nsont ici.\r\n\r\n11:33:23:11  11:33:27:23\r\nIl y a des parlementaires,\r\ndes journalistes.\r\n\r\n11:33:28:04  11:33:32:23\r\nDemain se jouera la double\r\nsuccession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n11:33:37:20  11:33:42:08\r\nNous allons vivre le suspense\r\nensemble avec David Berger.\r\n\r\n11:33:42:12  11:33:48:07\r\nVous \u00eates correspondant\r\nparlementaire.\r\n\r\n11:33:48:11  11:33:53:07\r\nL'h\u00f4tel Bellevue est un lieu\r\nimportant.\r\n\r\n11:33:56:16  11:34:01:16\r\nD.BERGER: C'est une sorte de\r\nparlement informel d\u00e9centralis\u00e9.\r\n\r\n11:34:03:08  11:34:08:08\r\nDans les prochaines heures,\r\nles petits d\u00e9tails se joueront.\r\n\r\n11:34:11:03  11:34:16:00\r\nTout se joue en se payant quelques\r\nverres.\r\n\r\n11:34:16:06  11:34:20:18\r\nOn appelle cela la nuit des longs\r\ncouteaux.\r\n\r\n11:34:20:23  11:34:25:18\r\nMais certains appellent cela la\r\nnuit des verres vides.\r\n\r\n11:34:25:22  11:34:30:17\r\nE.MAMARBACHI: Vous parlez des petits\r\nd\u00e9tails qui compteront demain.\r\n\r\n11:34:30:22  11:34:40:17\r\nVous aurez de nombreux invit\u00e9s.\r\nOn vous retrouvera tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n11:34:40:22  11:34:45:17\r\nC'est parti pour 1 h de direct.\r\n\r\n11:35:07:11  11:35:12:21\r\nE.MAMARBACHI: Nous accueillons\r\nautour de cette table nos invit\u00e9s.\r\n\r\n11:35:13:02  11:35:21:05\r\nNous sommes en direct de Berne.\r\nJe vous pr\u00e9sente Mix et Remix.\r\n\r\n11:35:25:07  11:35:30:01\r\nIl sera avec nous pendant toute\r\nl'\u00e9mission.\r\n\r\n11:35:30:06  11:35:35:01\r\nLes femmes,\r\nc'est le sujet principal ce soir.\r\n\r\n11:35:35:22  11:35:40:07\r\nMaria Roth-Bernasconi,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n11:35:40:11  11:35:42:11\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re national,\r\nsocialiste.\r\n\r\n11:35:42:16  11:35:50:02\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re national,\r\nsocialiste. F\u00e9ministe de la premi\u00e8re\r\n\r\n11:35:50:08  11:35:55:02\r\nheure.\r\n\r\n11:36:00:05  11:36:05:06\r\nM.ROTH-BERNASCONI: \u00c7a me fait chaud\r\nau coeur car on aura une majorit\u00e9\r\n\r\n11:36:05:11  11:36:12:22\r\nf\u00e9minine au gouvernement.\r\nC'est gr\u00e2ce aux socialistes qui se\r\n\r\n11:36:13:03  11:36:19:10\r\nbattent pour l'\u00e9galit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral\r\nentre les hommes et femmes.\r\n\r\n11:36:19:14  11:36:25:08\r\nE.MAMARBACHI: Une chose a \u00e9tonn\u00e9 il\r\ny a quelques jours.\r\n\r\n11:36:25:13  11:36:31:16\r\nLes femmes socialistes n'ont pas\r\ndonn\u00e9 de consigne de vote pour\r\n\r\n11:36:31:21  11:36:38:17\r\nl'autre si\u00e8ge.\r\nVous \u00eates f\u00e9ministe uniquement\r\n\r\n11:36:38:23  11:36:43:08\r\nquand il s'agit d'un si\u00e8ge\r\nsocialiste ?\r\n\r\n11:36:43:13  11:36:49:09\r\nM.ROTH-BERNASCONI: Nous voulions\r\nsavoir quelles \u00e9taient les id\u00e9es par\r\n\r\n11:36:49:13  11:36:56:15\r\nrapport aux th\u00e9matiques.\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par les\r\n\r\n11:36:56:20  11:37:02:17\r\nr\u00e9ponses des candidats.\r\nOn n'a pas voulu faire une\r\n\r\n11:37:02:22  11:37:07:15\r\nrecommandation le matin.\r\nMais le soir,\r\n\r\n11:37:07:20  11:37:11:18\r\nj'ai vu que je pouvais voter pour la\r\nfemme radicale.\r\n\r\n11:37:11:23  11:37:16:16\r\nE.MAMARBACHI: Karin Keller-Sutter\r\nest avec nous.\r\n\r\n11:37:16:21  11:37:21:04\r\nD.BERGER: On est au coeur de\r\nl'action.\r\n\r\n11:37:21:09  11:37:26:13\r\nBonsoir.\r\nComment vous vous sentez ?\r\n\r\n11:37:26:18  11:37:31:13\r\n- Je vais tr\u00e8s bien.\r\nOn ne peut plus rien changer.\r\n\r\n11:37:31:18  11:37:37:07\r\nTout sera jou\u00e9 demain.\r\nJe ne pars pas favorite.\r\n\r\n11:37:39:03  11:37:42:22\r\nPour moi,\r\nc'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile de me\r\n\r\n11:37:43:04  11:37:47:22\r\npr\u00e9parer \u00e0 cette \u00e9lection.\r\n\r\n11:37:48:20  11:37:53:20\r\nJe suis pr\u00e9par\u00e9e au r\u00e9sultat.\r\n\r\n11:37:55:20  11:38:04:15\r\nD.BERGER: On vous sait comp\u00e9tente.\r\nVous avez la boule au ventre ?\r\n\r\n11:38:04:20  11:38:09:15\r\n- Ce sont les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n11:38:11:03  11:38:16:03\r\nC'est le Parlement qui \u00e9lit.\r\n\r\n11:38:21:07  11:38:26:11\r\nIl faut garder une certaine distance\r\net ne pas se vexer. Il faut accepter\r\n\r\n11:38:26:17  11:38:34:02\r\nla d\u00e9cision.\r\nD.BERGER: Il reste des choses \u00e0\r\n\r\n11:38:34:08  11:38:39:11\r\nfaire pour influencer le vote ?\r\n- Je crois que c'est fini\r\n\r\n11:38:39:15  11:38:46:03\r\nmaintenant.\r\nLes parlementaires parlent entre\r\n\r\n11:38:46:08  11:38:51:18\r\neux.\r\nD.BERGER: Vous avez convaincu\r\n\r\n11:38:52:00  11:38:56:15\r\ndevant les groupes.\r\nTout le monde le dit.\r\n\r\n11:38:56:20  11:39:01:11\r\nMais on dit que vous \u00eates trop\r\nbrillante.\r\n\r\n11:39:01:15  11:39:06:11\r\nEt que \u00e7a va vous desservir.\r\n\r\n11:39:07:21  11:39:12:21\r\n- Je me suis demand\u00e9 pourquoi on\r\ndisait cela.\r\n\r\n11:39:13:08  11:39:17:09\r\nOn parle d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne\r\ndirige pas assez.\r\n\r\n11:39:17:13  11:39:22:06\r\nEt on m'a reproch\u00e9 d'\u00eatre trop\r\nforte.\r\n\r\n11:39:22:11  11:39:27:06\r\nJe le prends aussi comme un\r\ncompliment.\r\n\r\n11:39:32:21  11:39:38:21\r\nD.BERGER: \u00c0 combien vous estimez vos\r\nchances ?- Je ne fais pas de\r\n\r\n11:39:39:02  11:39:43:21\r\npronostic.\r\n\r\n11:39:44:11  11:39:48:19\r\nIl y a aussi la succession de\r\nLeuenberger.\r\n\r\n11:39:49:00  11:39:52:20\r\nElle influencera peut-\u00eatre le tour\r\nd'apr\u00e8s.\r\n\r\n11:39:52:20  11:39:57:19\r\nLes calculs ne servent pas \u00e0\r\ngrand-chose.\r\n\r\n11:39:59:01  11:40:04:01\r\nD.BERGER: Vous venez du gouvernement\r\nsaint-gallois.\r\n\r\n11:40:04:11  11:40:04:12\r\nVous avez l'impression d'avoir\r\n\r\n11:40:04:12  11:40:10:11\r\nniveau-l\u00e0 ?\r\n- Oui,\r\n\r\n11:40:10:15  11:40:17:03\r\ndans un certain sens.\r\nJ'ai pu montrer qu'un membre du\r\n\r\n11:40:17:08  11:40:24:11\r\ngouvernement...\r\nQue ce soit n'importe qui...\r\n\r\n11:40:24:15  11:40:29:11\r\nNous connaissons tous les dossiers,\r\nnous y travaillons.\r\n\r\n11:40:31:15  11:40:36:15\r\nLes gens maintenant ont admis cela.\r\n\r\n11:40:39:11  11:40:44:03\r\nNous n'\u00e9tions pas convoqu\u00e9s aux\r\nauditions des Verts et de l'UDC.\r\n\r\n11:40:44:09  11:40:51:06\r\nLe si\u00e8ge radical est contest\u00e9.\r\nD.BERGER: Vous le regrettez ?\r\n\r\n11:40:51:11  11:40:56:06\r\n- Oui,\r\ncar c'est un inconv\u00e9nient.\r\n\r\n11:40:59:10  11:41:03:05\r\nEn le faisant,\r\non n'aurait pas admis qu'on n'a plus\r\n\r\n11:41:03:10  11:41:08:05\r\ndroit au si\u00e8ge.\r\n\r\n11:41:13:09  11:41:17:08\r\nD.BERGER: Merci d'\u00eatre venue en\r\ndirect ce soir.\r\n\r\n11:41:17:12  11:41:24:05\r\nEt bonne chance.\r\n- Merci.\r\n\r\n11:41:24:10  11:41:29:05\r\nE.MAMARBACHI: Marc Comina,\r\nbonsoir.\r\n\r\n11:41:30:01  11:41:35:01\r\nVous avez \u00e9crit un livre sur Ruth\r\nMetzler.\r\n\r\n11:41:40:21  11:41:46:11\r\nUn mot sur la prestation de la\r\ncandidate qu'on vient d'entendre.\r\n\r\n11:41:46:15  11:41:53:18\r\nM.COMINA: Elle est \u00e9blouissante.\r\nElle a men\u00e9 une campagne\r\n\r\n11:41:54:00  11:42:00:06\r\nmagnifique.\r\nElle m\u00e9riterait d'\u00eatre \u00e9lue.\r\n\r\n11:42:00:11  11:42:05:06\r\nMais je crains qu'elle ne le soit\r\npas.\r\n\r\n11:42:11:11  11:42:16:16\r\nE.MAMARBACHI: On a l'impression que\r\nvous ne voulez pas l'\u00e9lire car elle\r\n\r\n11:42:16:21  11:42:21:16\r\nferait de l'ombre aux autres\r\nfemmes ?\r\n\r\n11:42:22:02  11:42:26:12\r\nM.ROTH-BERNASCONI: Vous diriez la\r\nm\u00eame chose s'il s'agissait\r\n\r\n11:42:26:17  11:42:31:12\r\nd'hommes ?\r\n\r\n11:42:36:22  11:42:41:17\r\nLa question du genre est importante\r\npour moi malgr\u00e9 ce que disent\r\n\r\n11:42:41:22  11:42:48:15\r\nd'autres personnes.\r\n\u00c7a montre que la Suisse \u00e9volue.\r\n\r\n11:42:54:20  11:42:59:20\r\nM.COMINA: Vous avez des\r\ncontradictions dans votre discours.\r\n\r\n11:43:03:14  11:43:07:12\r\nAussit\u00f4t qu'une femme entre dans\r\nvotre ligne de mire,\r\n\r\n11:43:07:17  11:43:14:02\r\nvous l'abattez.\r\nVous \u00eates repr\u00e9sentative des femmes\r\n\r\n11:43:14:07  11:43:20:04\r\nsocialistes.\r\nLes femmes socialistes sont\r\n\r\n11:43:20:09  11:43:25:22\r\nf\u00e9ministes jusqu'au moment o\u00f9 une\r\nfemme de droite appara\u00eet.\r\n\r\n11:43:26:03  11:43:30:22\r\nVous n'avez jamais soutenu une\r\nfemme de droite.\r\n\r\n11:43:36:17  11:43:41:23\r\nM.ROTH-BERNASCONI: Vous avez d\u00e9j\u00e0 vu\r\ndes femmes de droite manifester pour\r\n\r\n11:43:42:04  11:43:49:09\r\nles femmes socialistes ?\r\nJe vous retourne la question.\r\n\r\n11:43:49:13  11:43:57:02\r\nOn regarde le programme.\r\nSi je suis en face de 2 personnes\r\n\r\n11:43:57:07  11:44:02:02\r\nqui ont le m\u00eame programme,\r\nje choisis la femme.\r\n\r\n11:44:07:19  11:44:12:12\r\nM.COMINA: Une femme de droite qui a\r\nune politique d'asile strict,\r\n\r\n11:44:12:18  11:44:19:05\r\nvous ne voterez jamais pour elle.\r\nE.MAMARBACHI: \u00catre femme,\r\n\r\n11:44:19:11  11:44:25:21\r\npour vous,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 un programme en soi ?\r\n\r\n11:44:26:02  11:44:30:22\r\nM.COMINA: Les quotas sont un combat\r\npolitique.\r\n\r\n11:44:36:22  11:44:40:19\r\nLes femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es\r\ndans la politique,\r\n\r\n11:44:41:00  11:44:45:19\r\net dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n11:44:50:02  11:44:54:21\r\nE.MAMARBACHI: Dans le Conseil\r\nd'administration de l'entreprise de\r\n\r\n11:44:55:02  11:45:00:11\r\nJohann Schneider-Ammann que vous\r\nsoutenez,\r\n\r\n11:45:00:16  11:45:07:03\r\nil n'y a pas de femme.\r\nM.ROTH-BERNASCONI: Le parti\r\n\r\n11:45:07:08  11:45:12:03\r\nsocialiste n'a pas d\u00e9clar\u00e9 qu'il\r\nsoutiendrait ce candidat.\r\n\r\n11:45:22:16  11:45:27:16\r\nJe dis qu'on peut voter pour une 5e\r\nfemme.\r\n\r\n11:45:45:17  11:45:50:17\r\nM.COMINA: Ruth Metzler s'est mis \u00e0\r\ndos tout son parti.\r\n\r\n11:46:02:06  11:46:06:20\r\nIl a suffi qu'elle m\u00e8ne une\r\npolitique d'asile stricte pour que\r\n\r\n11:46:07:01  11:46:11:20\r\nvous en fassiez votre ennemie.\r\n\r\n11:46:13:18  11:46:18:18\r\nE.MAMARBACHI: On verra demain qui\r\nsera \u00e9lu.\r\n\r\n11:46:19:00  11:46:24:00\r\nJe vous propose d'\u00e9couter Suzette\r\nSandoz.\r\n\r\n11:46:35:02  11:46:40:03\r\nD.BERGER: Des femmes ont d\u00e9j\u00e0 fait\r\nde longues carri\u00e8res ici au Palais\r\n\r\n11:46:40:09  11:46:46:03\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\nPour vous,\r\n\r\n11:46:46:09  11:46:48:05\r\n\u00eatre femme n'est pas un programme\r\npolitique.\r\n\r\n11:46:48:10  11:46:53:05\r\nS.SANDOZ: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n11:47:13:05  11:47:18:04\r\nLes quotas sont la pire insulte\r\nqu'on puisse faire aux femmes.\r\n\r\n11:47:18:16  11:47:23:16\r\nCette journ\u00e9e me touche.\r\n\r\n11:47:35:05  11:47:40:00\r\nMais je me r\u00e9jouirai si on a pu\r\n\u00e9lire de bonnes candidates ou de\r\n\r\n11:47:40:05  11:47:47:03\r\nbons candidats.\r\nMais je pense que c'est normal,\r\n\r\n11:47:47:09  11:47:53:14\r\n\u00e7a fait partie d'une \u00e9volution.\r\nD.BERGER: Vous avez fait 7 ans ici\r\n\r\n11:47:53:19  11:48:01:02\r\nau Conseil national.\r\nVous ne connaissez pas la nuit des\r\n\r\n11:48:01:07  11:48:07:13\r\nlongs couteaux.\r\nS.SANDOZ: J'avais tellement de\r\n\r\n11:48:07:18  11:48:13:12\r\ntravail \u00e0 l'universit\u00e9 qu'en g\u00e9n\u00e9ral\r\nje ne pouvais pas dormir \u00e0 Berne.\r\n\r\n11:48:13:17  11:48:20:23\r\nJe n'ai jamais v\u00e9cu ce que vous\r\nappelez \"nuit des longs couteaux\".\r\n\r\n11:48:21:04  11:48:27:12\r\nD.BERGER: Vous sentez une vibration\r\nparticuli\u00e8re ce soir ?\r\n\r\n11:48:27:17  11:48:32:22\r\nS.SANDOZ: On est au coeur du\r\ncirque.\r\n\r\n11:48:33:03  11:48:37:22\r\nJe regrette que cela soit \u00e0 ce\r\npoint un show.\r\n\r\n11:48:44:22  11:48:48:17\r\nDans notre pays,\r\nla politique ne devrait pas \u00eatre \u00e0\r\n\r\n11:48:48:22  11:48:54:22\r\nce point mont\u00e9e en \u00e9pingle.\r\nElle est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e.\r\n\r\n11:48:55:04  11:49:00:04\r\nCela rend beaucoup plus difficile \u00e0\r\ndiscr\u00e9tion dans la politique.\r\n\r\n11:49:00:11  11:49:05:11\r\nEt la discr\u00e9tion est la premi\u00e8re des\r\nvertus en politique.\r\n\r\n11:49:10:23  11:49:14:13\r\nE.MAMARBACHI: Demain,\r\nle parlement devra \u00e9lire 2\r\n\r\n11:49:14:18  11:49:19:13\r\ncandidats.\r\n\r\n11:49:21:22  11:49:21:23\r\nIl y allait de tickets du parti\r\n\r\n11:49:21:23  11:49:26:22\r\nlib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n11:49:34:13  11:49:42:16\r\nNous avons soumis un quizz aux\r\ncandidats.\r\n\r\n11:49:43:18  11:49:49:18\r\n- Simonetta Sommaruga,\r\ncandidate pour le parti socialiste.\r\n\r\n11:49:49:23  11:49:57:13\r\n- Surtout le lac L\u00e9man avec les\r\nmontagnes.\r\n\r\n11:49:57:19  11:50:01:12\r\n- Quand j'arrivais en Suisse\r\nromande,\r\n\r\n11:50:01:17  11:50:05:00\r\nj'ai commenc\u00e9 avec des cours de\r\npiano.\r\n\r\n11:50:05:05  11:50:10:09\r\nMon fran\u00e7ais,\r\nce n'\u00e9tait pas \u00e7a.\r\n\r\n11:50:10:14  11:50:15:21\r\nOn ne me comprenait pas.\r\nJ'ai beaucoup appris \u00e0 travers la\r\n\r\n11:50:16:02  11:50:20:21\r\nmusique.\r\n\r\n11:50:22:08  11:50:26:17\r\n- Les 2 r\u00e9gions sont tr\u00e8s partag\u00e9es\r\nau niveau de la culture,\r\n\r\n11:50:26:22  11:50:35:13\r\ndes sports.\r\nJe ne connais pas.\r\n\r\n11:50:35:18  11:50:39:18\r\nJe le connais mais je ne me\r\nrappelle pas de son nom.\r\n\r\n11:50:39:23  11:50:44:17\r\nM. Constantin.\r\n\r\n11:50:46:04  11:50:50:02\r\n- C'est un personnage du sport que\r\nje ne connais pas.\r\n\r\n11:50:50:08  11:50:56:10\r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\u00c7a pourrait \u00eatre quelqu'un qui\r\n\r\n11:50:56:14  11:51:03:23\r\ntravaille dans les m\u00e9dias.\r\nJe le connais lui.\r\n\r\n11:51:04:04  11:51:08:16\r\nCe n'est pas le monde que je\r\nconnais le mieux.\r\n\r\n11:51:08:21  11:51:13:16\r\nVous n'avez pas de femmes.\r\n\r\n11:51:29:04  11:51:34:04\r\n- Je ne connais pas la chanson.\r\n\r\n11:51:38:04  11:51:46:20\r\n- Chacun choisit les contacts avec\r\nla population.\r\n\r\n11:51:49:08  11:51:55:09\r\n- Le suisse allemand, c'est comme\r\nl'allemand crach\u00e9.\r\n\r\n11:51:55:14  11:52:00:10\r\nIls salissent tout.\r\n\r\n11:52:05:13  11:52:13:08\r\nUne cam\u00e9ra,\r\nc'est une \"cram\u00e9ra\".\r\n\r\n11:52:16:09  11:52:21:18\r\n- \u00c7a ne vaut pas la peine\r\nd'apprendre le suisse allemand car\r\n\r\n11:52:21:23  11:52:27:04\r\ntous les Suisses al\u00e9maniques parlent\r\nl'allemand.\r\n\r\n11:52:27:09  11:52:33:04\r\n- \u00c7a doit \u00eatre frustrant.\r\nOn apprend une langue tr\u00e8s\r\n\r\n11:52:33:09  11:52:38:23\r\ndifficile et on revient en Suisse\r\nal\u00e9manique,\r\n\r\n11:52:39:04  11:52:43:23\r\net personne par cette langue.\r\n- Pas de commentaire.\r\n\r\n11:52:44:04  11:52:48:07\r\n- Je suis venu vivre \u00e0 Fribourg par\r\namour.\r\n\r\n11:52:48:12  11:52:54:12\r\nc'est une bonne d\u00e9cision.\r\nE.MAMARBACHI: De nouveaux invit\u00e9s\r\n\r\n11:52:54:17  11:53:01:09\r\nnous ont rejoint.\r\nChristian Levrat,\r\n\r\n11:53:01:13  11:53:06:16\r\nbonsoir.\r\nOn dit que vos candidates sont des\r\n\r\n11:53:06:22  11:53:11:16\r\ncandidates de choix.\r\n\r\n11:53:13:23  11:53:19:09\r\nC.LEVRAT: Si on m'avait pos\u00e9 les\r\nm\u00eames questions sur la Suisse\r\n\r\n11:53:19:13  11:53:26:10\r\nal\u00e9manique,\r\nj'aurais eu autant de difficult\u00e9s\r\n\r\n11:53:26:15  11:53:32:08\r\nqu'elles.\r\nC'est difficile de conna\u00eetre les\r\n\r\n11:53:32:12  11:53:38:05\r\npersonnalit\u00e9s.\r\nJe trouve qu'elles connaissent bien\r\n\r\n11:53:38:10  11:53:43:09\r\nla Suisse romande.\r\nE.MAMARBACHI: Demain,\r\n\r\n11:53:43:13  11:53:48:20\r\nvous allez voter pour qui ?\r\nC.LEVRAT: Ma pr\u00e9f\u00e9rence ne joue\r\n\r\n11:53:49:01  11:53:55:05\r\naucun r\u00f4le.\r\nJe ne vous la donnerai pas.\r\n\r\n11:53:55:10  11:53:59:12\r\nJe suis fi\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sident du\r\nParti socialiste.\r\n\r\n11:53:59:17  11:54:05:05\r\nJe suis ravi de donner une majorit\u00e9\r\nde femmes au gouvernement.\r\n\r\n11:54:05:10  11:54:13:13\r\nC'est un pas important.\r\nC'est le fruit d'un long travaille.\r\n\r\n11:54:13:18  11:54:18:13\r\nOn se bat pour \u00e7a.\r\n\r\n11:54:20:12  11:54:25:23\r\nE.MAMARBACHI: Ueli Leuenberger,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n11:54:26:04  11:54:30:23\r\nVous pr\u00e9sentez Brigit Wyss.\r\n\r\n11:54:34:23  11:54:44:10\r\nNe vous \u00eates-vous pas tromp\u00e9 sur le\r\nchoix de votre candidate.\r\n\r\n11:54:49:04  11:54:54:18\r\nU.LEUENBERGER: Il y a de tr\u00e8s bons\r\nretours.\r\n\r\n11:54:54:23  11:55:01:18\r\nLe probl\u00e8me,\r\nce sont les enjeux.\r\n\r\n11:55:01:23  11:55:09:23\r\nLa question climatique est au\r\ncentre.\r\n\r\n11:55:16:13  11:55:21:07\r\nDans les ann\u00e9es 50 il fallait\r\ninclure le mouvement syndical avec\r\n\r\n11:55:21:11  11:55:26:21\r\nle mouvement ouvrier dans la\r\npolitique.\r\n\r\n11:55:27:02  11:55:32:00\r\nAujourd'hui,\r\nil est important d'avoir une\r\n\r\n11:55:32:06  11:55:37:16\r\ncandidate verte au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nElle fait de la politique depuis\r\n\r\n11:55:37:21  11:55:45:09\r\nplus de 25 ans,\r\nBrigit Wyss.\r\n\r\n11:55:45:13  11:55:52:14\r\nElle pourrait contribuer \u00e0 prendre\r\ns\u00e9rieux ces enjeux climatiques.\r\n\r\n11:55:52:19  11:55:59:19\r\nE.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 d'une\r\nguerre fratricide entre vous et\r\n\r\n11:56:00:00  11:56:07:01\r\nvotre alli\u00e9 \u00e9cologiste.\r\nVous soutenez symboliquement Brigit\r\n\r\n11:56:07:06  11:56:13:08\r\nWyss.\r\nN'est-ce pas une fa\u00e7ade ?\r\n\r\n11:56:13:12  11:56:22:13\r\nC.LEVRAT: Non,\r\nce n'est pas une fa\u00e7ade.\r\n\r\n11:56:23:18  11:56:28:19\r\nNous avons cherch\u00e9 quelqu'un qui\r\nreconnaisse la logique arithm\u00e9tique\r\n\r\n11:56:29:00  11:56:35:09\r\nque font valoir les Verts.\r\nDans cette logique,\r\n\r\n11:56:35:13  11:56:40:09\r\nles verts ont droit \u00e0 un si\u00e8ge.\r\n\r\n11:56:44:17  11:56:54:16\r\nElle n'a aucune chance car peu de\r\ngens ont pr\u00e9vu de voter pour elle.\r\n\r\n11:56:55:13  11:57:04:16\r\nOn se pose aussi la question de la\r\nsuite des op\u00e9rations.\r\n\r\n11:57:09:18  11:57:14:11\r\nLes verts et l'UDC voudrait un\r\naffrontement entre Jean-Fran\u00e7ois\r\n\r\n11:57:14:15  11:57:19:11\r\nRime et Brigit Wyss.\r\n\r\n11:57:20:11  11:57:27:23\r\nE.MAMARBACHI: Pour qui\r\nvoterez-vous ?\r\n\r\n11:57:28:04  11:57:37:23\r\nC.LEVRAT: Nous devrons nous\r\nrabattre sur un des radicaux.\r\n\r\n11:57:43:09  11:57:48:05\r\nU.LEUENBERGER: Mme Widmer-Schlumpf\r\nne fait plus vraiment partie de\r\n\r\n11:57:48:11  11:57:55:11\r\nl'UDC.\r\nLes verts estiment que l'UDC ne\r\n\r\n11:57:55:16  11:58:00:11\r\npeut pas occuper un nouveau si\u00e8ge.\r\n\r\n11:58:04:13  11:58:13:23\r\nJ'esp\u00e8re que le soutien que l'on\r\npromet \u00e0 Mme Wyss est r\u00e9el.\r\n\r\n11:58:17:00  11:58:25:04\r\nIl est possible que M. Rime et Mme\r\nWyss se retrouvent face \u00e0 face.\r\n\r\n11:58:25:09  11:58:30:04\r\nE.MAMARBACHI: M. Rime.\r\n\r\n11:58:36:09  11:58:42:11\r\nJ-F.RIME: Ce d\u00e9bat est rab\u00e2ch\u00e9 et\r\nrefait sur les statistiques.\r\n\r\n11:58:42:15  11:58:49:16\r\nOn ne va pas refaire ce d\u00e9bat\r\nmaintenant.\r\n\r\n11:58:49:21  11:58:55:08\r\nDemain,\r\non va voter et on verra ce qui se\r\n\r\n11:58:55:13  11:59:01:13\r\npasse.\r\nE.MAMARBACHI: Croyez-vous en vos\r\n\r\n11:59:01:19  11:59:08:13\r\nchances ?\r\nJ-F.RIME: Je n'en sais rien.\r\n\r\n11:59:08:18  11:59:14:02\r\nDepuis 3 semaines,\r\nles choses ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 et on\r\n\r\n11:59:14:07  11:59:22:09\r\nverra bien demain matin.\r\nMa campagne a plut\u00f4t bien pass\u00e9.\r\n\r\n11:59:22:14  11:59:33:01\r\nC'est dommage d'assister \u00e0 cette\r\nguerre de chiffres.\r\n\r\n11:59:34:19  11:59:38:03\r\nE.MAMARBACHI: Dans le fond,\r\nChristian Levrat,\r\n\r\n11:59:38:08  11:59:43:11\r\nvous revendiquez ce si\u00e8ge.\r\nEst-ce qu'il vous revient\r\n\r\n11:59:43:15  11:59:48:11\r\nvraiment ?\r\n\r\n12:00:03:18  12:00:13:13\r\nC.LEVRAT: Mme Widmer-Schlumpf a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9lue en tant que candidate UDC.\r\n\r\n12:00:13:19  12:00:20:13\r\nL'UDC la consid\u00e9rait comme la plus\r\ncomp\u00e9tente du parti.\r\n\r\n12:00:20:18  12:00:25:07\r\nM. Rime veut un 3e si\u00e8ge pour\r\nl'UDC.\r\n\r\n12:00:25:11  12:00:32:16\r\nIl n'en est pas question.\r\nJe vois qu'il veut juste faire un\r\n\r\n12:00:32:21  12:00:39:09\r\ntour de piste.\r\nL'objectif est de perdre une\r\n\r\n12:00:39:13  12:00:46:13\r\nnouvelle fois devant l'assembl\u00e9e\r\nf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n12:00:46:18  12:00:46:19\r\nPour pouvoir se lamenter ensuite\r\n\r\n12:00:46:19  12:00:51:13\r\nsous-repr\u00e9sentation de l'UDC.\r\n\r\n12:00:53:10  12:00:59:04\r\nJ-F.RIME: Il est inutile de refaire\r\ncette histoire que tout le monde\r\n\r\n12:00:59:09  12:01:06:03\r\nconna\u00eet.\r\nJe serais \u00e9lu ou pas \u00e9lu.\r\n\r\n12:01:06:08  12:01:15:20\r\nNotre objectif maintenant,\r\nc'est les \u00e9lections de 2011.\r\n\r\n12:01:18:14  12:01:26:16\r\nLe Parlement r\u00e9\u00e9lira un Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n12:01:28:04  12:01:32:07\r\nCe qui ont pouss\u00e9 Mme\r\nWidmer-Schlumpf seront mal plac\u00e9s\r\n\r\n12:01:32:11  12:01:38:21\r\npour ne pas la r\u00e9\u00e9lire en 2011.\r\nE.MAMARBACHI: D'aller vous faire\r\n\r\n12:01:39:03  12:01:48:13\r\nd'ici demain matin.\r\nJ-F.RIME: Je vais aller me coucher.\r\n\r\n12:01:48:18  12:01:53:13\r\nJe voterai pour moi.\r\n\r\n12:02:04:06  12:02:08:19\r\nU.LEUENBERGER: C'est d\u00e9testable que\r\nle 4e conseillait f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n12:02:09:00  12:02:14:05\r\nd\u00e9missionne 14 mois avant les\r\n\u00e9lections.\r\n\r\n12:02:14:10  12:02:19:05\r\n\u00c7a b\u00e9tonne la situation pour 2011.\r\n\r\n12:02:19:05  12:02:27:07\r\nJ-F.RIME: Je suis parfaitement\r\nd'accord.\r\n\r\n12:02:34:13  12:02:43:11\r\nM. Leuenberger part pour de basses\r\nraisons tactiques.\r\n\r\n12:02:49:05  12:02:54:10\r\nC.LEVRAT: L'hypocrisie d'aujourd'hui\r\nfait que l'on dit que c'est dommage\r\n\r\n12:02:54:14  12:03:00:15\r\nque M. Merz s'en aille.\r\nLa r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n12:03:00:19  12:03:00:20\r\nE.MAMARBACHI: Merci,\r\nMessieurs.\r\n\r\n12:03:00:20  12:03:06:04\r\nc'est que heureusement M. Merz s'en\r\nva.\r\n\r\n12:03:06:04  12:03:10:16\r\nOn va retrouver David Berger avec un\r\nlib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n12:03:10:21  12:03:15:15\r\nD.BERGER: Il y a une ambiance\r\ncontrast\u00e9e.\r\n\r\n12:03:15:20  12:03:21:07\r\nJe suis avec Christian Luescher.\r\nBonsoir.\r\n\r\n12:03:21:18  12:03:26:11\r\nVous vous rappelez votre\r\ncandidature ?\r\n\r\n12:03:26:15  12:03:30:23\r\nC.LUESCHER: C'est un excellent\r\nsouvenir.\r\n\r\n12:03:31:04  12:03:35:23\r\nLe PLR avait conserv\u00e9 son si\u00e8ge.\r\n\r\n12:03:38:11  12:03:42:06\r\nD.BERGER: Vous \u00e9tiez tendu il y a\r\nune ann\u00e9e ?\r\n\r\n12:03:42:11  12:03:46:17\r\nVous \u00eates plus d\u00e9contract\u00e9\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n12:03:46:22  12:03:52:11\r\nC.LUESCHER: Oui.\r\nJ'ai plus de recul et d'objectivit\u00e9\r\n\r\n12:03:52:15  12:03:58:23\r\nce soir.\r\nD.BERGER: Pour qui allez-vous\r\n\r\n12:03:59:04  12:04:04:07\r\nvoter ?\r\nC.LUESCHER: Je voterai pour un\r\n\r\n12:04:04:12  12:04:12:12\r\nsocialiste dans un premier temps.\r\nParce que la concordance l'impose.\r\n\r\n12:04:18:22  12:04:23:21\r\nDans un 2e temps,\r\nje voterai pour un candidat ou une\r\n\r\n12:04:24:02  12:04:30:03\r\ncandidate PLR.\r\nD.BERGER: Vous ne donnez pas de\r\n\r\n12:04:30:09  12:04:36:04\r\nnom.\r\nC.LUESCHER: C'est une \u00e9lection \u00e0\r\n\r\n12:04:36:09  12:04:41:03\r\nbulletin secret.\r\n\r\n12:04:43:11  12:04:46:20\r\nD.BERGER: Deux nouveaux dans le\r\ngouvernement,\r\n\r\n12:04:47:02  12:04:51:02\r\nc'est l'occasion de faire du\r\nchangement.\r\n\r\n12:04:51:08  12:04:55:07\r\nC'est compatible avec la\r\ncoll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n\r\n12:04:55:12  12:05:01:23\r\nC.LUESCHER: Tout \u00e0 fait.\r\nOn \u00e9lit des membres d'un parti.\r\n\r\n12:05:09:18  12:05:13:01\r\nUne fois que le coll\u00e8ge a pris sa\r\nd\u00e9cision,\r\n\r\n12:05:13:06  12:05:18:04\r\nil faut vendre \u00e0 l'ext\u00e9rieur la\r\nd\u00e9cision du gouvernement.\r\n\r\n12:05:18:10  12:05:23:01\r\nC'est ce qui a manqu\u00e9 ces derni\u00e8res\r\nann\u00e9es.\r\n\r\n12:05:23:06  12:05:28:01\r\nIl y aura dor\u00e9navant un v\u00e9ritable\r\ncoll\u00e8ge qui prend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n12:05:31:08  12:05:31:09\r\nD.BERGER: Le PLR a quand m\u00eame\r\n\r\n12:05:31:09  12:05:36:08\r\nKeller-Sutter.\r\n\r\n12:05:37:09  12:05:42:09\r\nC.LUESCHER: Notre int\u00e9r\u00eat est\r\nd'avoir la concordance.\r\n\r\n12:05:48:07  12:05:53:03\r\nC'est important que les gens qui\r\nsont autour de nous participent \u00e0\r\n\r\n12:05:53:09  12:05:58:03\r\ncet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n12:05:58:19  12:06:03:20\r\nQue la population puisse participer\r\n\u00e0 la vie politique,\r\n\r\n12:06:04:01  12:06:08:21\r\nc'est essentiel.\r\nD.BERGER: On rejoint un autre\r\n\r\n12:06:09:02  12:06:14:04\r\ninvit\u00e9.\r\nHans Fehr.\r\n\r\n12:06:14:10  12:06:18:16\r\nUDC zurichois.\r\nBonsoir.\r\n\r\n12:06:18:21  12:06:22:19\r\nLa comp\u00e9tence a encore r\u00e9ellement\r\nde l'importance demain ?\r\n\r\n12:06:23:00  12:06:27:19\r\n- C'est clair.\r\n\r\n12:06:47:23  12:06:51:00\r\nDepuis que la concordance n'existe\r\nplus,\r\n\r\n12:06:51:06  12:06:56:00\r\nnous n'avons plus de stabilit\u00e9 et \u00e7a\r\nne fonctionne plus.\r\n\r\n12:06:56:21  12:07:01:21\r\nIl faut de nouveau installer la\r\nconcordance.\r\n\r\n12:07:02:04  12:07:11:12\r\nD.BERGER: Cela signifie un UDC ?\r\n- Oui.\r\n\r\n12:07:17:19  12:07:22:19\r\nD.BERGER: Si M. Rime n'obtient pas\r\nassez de voix,\r\n\r\n12:07:25:20  12:07:30:20\r\nvous voterez pour qui ?\r\n\r\n12:07:35:03  12:07:40:03\r\n- Il faudra dans ce cas r\u00e9fl\u00e9chir\r\naux variantes.\r\n\r\n12:07:40:05  12:07:45:05\r\nNous prendrons une d\u00e9cision demain.\r\n\r\n12:07:49:12  12:07:54:09\r\nD.BERGER: Vous avez dit un jour que\r\n5 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce\r\n\r\n12:07:54:14  12:08:01:18\r\nn'\u00e9tait pas bon.\r\n- Je veux que le gouvernement soit\r\n\r\n12:08:02:00  12:08:06:19\r\n\u00e9quilibr\u00e9.\r\nCela va mieux.\r\n\r\n12:08:07:00  12:08:10:11\r\nIl y a des probl\u00e8mes il y a\r\nseulement des hommes ou seulement\r\n\r\n12:08:10:15  12:08:16:12\r\ndes femmes.\r\nJe dirais 50 % 50 %.\r\n\r\n12:08:19:15  12:08:24:11\r\nD.BERGER: Il y a eu longtemps une\r\nmajorit\u00e9 d'hommes.\r\n\r\n12:08:24:15  12:08:32:11\r\n- Les temps ont chang\u00e9.\r\nEt c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n12:08:35:19  12:08:40:19\r\nD.BERGER: Merci.\r\n\r\n12:08:42:18  12:08:47:19\r\nE.MAMARBACHI: J'ai autour de moi de\r\njeunes politiciens.\r\n\r\n12:08:51:14  12:08:56:14\r\nJacques Deillon,\r\ncette \u00e9lection vous fait r\u00eaver ?\r\n\r\n12:09:15:15  12:09:20:08\r\nJ.DEILLON: Tout jeune politicien\r\nvoit avec admiration ses a\u00een\u00e9s\r\n\r\n12:09:20:12  12:09:26:22\r\nentrer dans l'ar\u00e8ne politique au\r\nniveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n12:09:27:03  12:09:33:20\r\nNous devons avoir un gouvernement\r\ndans lequel le peuple suisse puisse\r\n\r\n12:09:34:01  12:09:38:20\r\navoir confiance.\r\n\r\n12:09:44:14  12:09:49:14\r\nE.MAMARBACHI: Rapha\u00ebl Mahaim,\r\nvous parlez de tactique politique.\r\n\r\n12:09:55:06  12:09:59:03\r\nR.MAHAIM: Les calculs politiques\r\nprennent le dessus,\r\n\r\n12:09:59:08  12:10:04:02\r\n\u00e7a me choque.\r\n\r\n12:10:04:13  12:10:08:23\r\nOn \u00e9lit des personnes qui doivent\r\ngouverner.\r\n\r\n12:10:09:04  12:10:14:11\r\nOn ne devrait pas penser aux\r\ncalculs \u00e9lectoraux.\r\n\r\n12:10:14:16  12:10:19:11\r\nIl y a aussi la question des enjeux\r\ncruciaux.\r\n\r\n12:10:19:17  12:10:24:00\r\nOn va voter sur l'initiative des\r\nmoutons noirs.\r\n\r\n12:10:24:06  12:10:29:00\r\nIl faut se poser ces questions.\r\n\r\n12:10:29:11  12:10:34:06\r\nBeaucoup de candidats ne se sont pas\r\nexprim\u00e9s dans le d\u00e9bat public.\r\n\r\n12:10:34:11  12:10:39:06\r\n\u00c7a me laisse perplexe.\r\n\r\n12:10:43:20  12:10:48:13\r\nE.MAMARBACHI: C\u00e9dric Wermuth,\r\nil y a trop de tactique politique ?\r\n\r\n12:10:48:19  12:10:53:13\r\nC.WERMUTH: Oui,\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n12:10:56:16  12:11:01:16\r\nJ'attends avec impatience la journ\u00e9e\r\nde demain.\r\n\r\n12:11:09:11  12:11:12:21\r\n\u00c0 la fin,\r\non aura un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui\r\n\r\n12:11:13:03  12:11:19:09\r\ncontinuera \u00e0 faire son travail.\r\nLes enjeux politiques se font plus\r\n\r\n12:11:19:13  12:11:24:09\r\nsur les sujets que sur les\r\npersonnages.\r\n\r\n12:11:26:10  12:11:30:07\r\nE.MAMARBACHI: Si demain vous aviez\r\nle droit de vote,\r\n\r\n12:11:30:11  12:11:35:07\r\nvous voteriez pour qui ?\r\n\r\n12:11:38:02  12:11:43:02\r\nC.WERMUTH: Je suis heureux de ne pas\r\n\u00eatre membre du Conseil national.\r\n\r\n12:11:44:08  12:11:49:08\r\nCar demain c'est un choix difficile.\r\n\r\n12:11:53:23  12:11:58:23\r\nE.MAMARBACHI: Karin Keller-Sutter\r\npourrait \u00eatre votre candidate ?\r\n\r\n12:12:00:04  12:12:05:04\r\nC.WERMUTH: Je mettrais plut\u00f4t M.\r\nSchneider-Ammann sur la feuille.\r\n\r\n12:12:07:00  12:12:12:00\r\nE.MAMARBACHI: Et vous,\r\nJacques Deillon ?\r\n\r\n12:12:17:11  12:12:21:16\r\nJ.DEILLON: En tant que Fribourgeois\r\net UDC,\r\n\r\n12:12:21:21  12:12:26:23\r\nje voterai Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\nJe le respecte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n12:12:27:04  12:12:31:23\r\nIl a des arguments \u00e0 faire valoir.\r\n\r\n12:12:34:18  12:12:37:23\r\nE.MAMARBACHI: Ce serait aussi votre\r\nchoix,\r\n\r\n12:12:38:04  12:12:44:14\r\nRapha\u00ebl Mahaim ?\r\nVous me disiez que ce serait une\r\n\r\n12:12:44:20  12:12:49:00\r\ncatastrophe si M. Rime \u00e9tait \u00e9lu\r\ndemain.\r\n\r\n12:12:49:06  12:12:55:00\r\nR.MAHAIM: Il n'a pas la carrure.\r\nIl faut que les questions\r\n\r\n12:12:55:06  12:13:00:00\r\n\u00e9cologiques soient repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n12:13:00:14  12:13:05:14\r\nE.MAMARBACHI: Vous ne vous \u00eates pas\r\ntromp\u00e9 compl\u00e8tement de candidate ?\r\n\r\n12:13:08:10  12:13:13:10\r\nVous avez d'excellents candidats\r\nchez les Verts.\r\n\r\n12:13:14:12  12:13:19:12\r\nVous avez choisi une candidate\r\ninconnue.\r\n\r\n12:13:24:11  12:13:30:05\r\nR.MAHAIM: Nous avions autrefois\r\npr\u00e9sent\u00e9 la candidature de Luc\r\n\r\n12:13:30:10  12:13:37:08\r\nRecordon.\r\nOn nous avait r\u00e9pondu qu'on \u00e9tait\r\n\r\n12:13:37:12  12:13:42:21\r\ntrop petit.\r\nCe n'est pas une question de\r\n\r\n12:13:43:02  12:13:47:21\r\ncandidature mais une question\r\nd'enjeu politique.\r\n\r\n12:13:55:02  12:13:58:20\r\nE.MAMARBACHI: \u00c0 l'UDC,\r\nvous \u00eates tr\u00e8s \u00e0 cheval sur\r\n\r\n12:13:59:01  12:14:03:20\r\nl'arithm\u00e9tique.\r\n\r\n12:14:05:03  12:14:10:01\r\nVous pensez aussi que les Verts\r\ndevraient avoir le si\u00e8ge au Conseil\r\n\r\n12:14:10:07  12:14:15:01\r\nf\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n12:14:26:04  12:14:31:03\r\nJ.DEILLON: Je serais d'accord si les\r\nVerts soutenaient Jean-Fran\u00e7ois\r\n\r\n12:14:31:08  12:14:36:02\r\nRime.\r\n\r\n12:14:38:01  12:14:43:01\r\nR.MAHAIM: Ce n'est pas une logique\r\nde travail en commun.\r\n\r\n12:14:48:22  12:14:53:11\r\nJ.DEILLON: Chaque parti a droit \u00e0 un\r\ncertain nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n12:14:53:15  12:14:58:11\r\nIl faut \u00e9lire les personnalit\u00e9s\r\nn\u00e9cessaires au pays.\r\n\r\n12:15:02:03  12:15:06:10\r\nTout en maintenant la\r\nrepr\u00e9sentativit\u00e9 et les diff\u00e9rentes\r\n\r\n12:15:06:14  12:15:11:10\r\nr\u00e8gles qui r\u00e9gissent au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n12:15:11:14  12:15:16:10\r\nC.WERMUTH: C'est justement le jeu\r\nde l'UDC.\r\n\r\n12:15:22:06  12:15:27:03\r\nVous cherchez \u00e0 perdre demain pour\r\napr\u00e8s pouvoir pleurer toute une\r\n\r\n12:15:27:09  12:15:34:02\r\nann\u00e9e.\r\nOn conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ce refrain.\r\n\r\n12:15:34:08  12:15:40:09\r\nOn l'a d\u00e9j\u00e0 entendu.\r\nJ.DEILLON: On avait dit depuis le\r\n\r\n12:15:40:13  12:15:45:09\r\nd\u00e9part qu'on revendiquerait un 2e\r\nsi\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n12:15:47:17  12:15:52:02\r\n\u00c9tant donn\u00e9 qu'Eveline\r\nWidmer-Schlumpf n'est plus membre de\r\n\r\n12:15:52:07  12:15:57:02\r\nl'UDC.\r\n\r\n12:15:58:05  12:16:02:21\r\nR.MAHAIM: C'est choquant de voir que\r\nle d\u00e9bat est pollu\u00e9 par les\r\n\r\n12:16:03:02  12:16:07:21\r\n\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n\r\n12:16:08:04  12:16:12:16\r\nOn ne r\u00e9fl\u00e9chit dans les\r\n\u00e9tats-majors des partis principaux\r\n\r\n12:16:12:22  12:16:18:23\r\nqu'aux \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\nE.MAMARBACHI: Messieurs,\r\n\r\n12:16:19:05  12:16:25:11\r\nmerci.\r\nDavid Berger est tout pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n12:16:25:16  12:16:30:11\r\nD.BERGER: Yvan Perrin,\r\nbonsoir.\r\n\r\n12:16:32:11  12:16:39:13\r\nVous voterez pour qui ?\r\n- Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n12:16:39:18  12:16:44:13\r\nC'est un choix clair.\r\n\r\n12:16:47:04  12:16:52:04\r\nD.BERGER: Si M. Rime est \u00e9limin\u00e9\r\navant la finale ?\r\n\r\n12:16:52:12  12:16:57:12\r\n- Ce cas de figure ne se pr\u00e9sentera\r\npas.\r\n\r\n12:17:03:00  12:17:07:22\r\nD.BERGER: J'ai entendu dire que\r\nvotre parti ne veut pas \u00e9lire Karin\r\n\r\n12:17:08:03  12:17:15:11\r\nKeller-Sutter.\r\nCe n'est pas la politique du pire ?\r\n\r\n12:17:15:16  12:17:20:11\r\n- Non.\r\n\r\n12:17:24:01  12:17:29:06\r\nLes personnalit\u00e9s brillantes ne sont\r\npas \u00e9lues car elles font de l'ombre\r\n\r\n12:17:29:11  12:17:37:01\r\naux autres.\r\nSi la population veut changer cela,\r\n\r\n12:17:37:06  12:17:42:01\r\nil y a notre initiative.\r\n\r\n12:17:44:19  12:17:49:19\r\nPlusieurs candidats seraient bon\r\npour l'image \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n12:17:52:22  12:17:57:22\r\nNous avons 4 candidats de grande\r\nqualit\u00e9.\r\n\r\n12:18:10:22  12:18:12:19\r\nIl y a des facteurs perturbants qui\r\ns'invitent dans la r\u00e9flexon.\r\n\r\n12:18:12:19  12:18:12:20\r\nD.BERGER: On se retrouve demain\r\ns'invitent dans la r\u00e9flexon.\r\n\r\n12:18:12:20  12:18:20:18\r\nD.BERGER: On se retrouve demain\r\nmatin.\r\n\r\n12:18:23:23  12:18:28:23\r\nOn est avec Mme Meier-Schatz.\r\n\r\n12:18:33:15  12:18:38:15\r\nVous \u00eates Saint-Galloise.\r\n\r\n12:18:46:15  12:18:51:13\r\nEst-ce que \u00e7a compte pour vous le\r\nfait que Karin Keller-Sutter soit\r\n\r\n12:18:51:19  12:18:58:22\r\nsaint-galloise ?\r\nL.MEIER-SCHATZ: C'est une femme\r\n\r\n12:18:59:03  12:19:03:22\r\nbrillante surtout.\r\n\r\n12:19:07:01  12:19:13:00\r\nD.BERGER: On entend beaucoup dire\r\nqu'on ne peut pas voter pour elle\r\n\r\n12:19:13:05  12:19:20:07\r\nqu'elle pourrait faire de l'ombre\r\naux autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n12:19:20:11  12:19:27:15\r\nL.MEIER-SCHATZ: C'est indigne.\r\nNous avons besoin de personnalit\u00e9s\r\n\r\n12:19:27:21  12:19:34:22\r\nfortes pour d\u00e9fendre notre Suisse.\r\nNous avons la chance de pouvoir\r\n\r\n12:19:34:22  12:19:39:20\r\n\u00e9lire une femme comme Karin\r\nKeller-Sutter.\r\n\r\n12:19:40:01  12:19:45:10\r\nSaisissons cette chance.\r\nCeux qui s'adonnent \u00e0 des jeux\r\n\r\n12:19:45:15  12:19:51:21\r\npolitiques avec les \u00e9lections de\r\n2011 en vue desservent le pays.\r\n\r\n12:19:52:02  12:19:58:19\r\nD.BERGER: M. Schneider-Ammann\r\nma\u00eetrise bien l'\u00e9conomie et la\r\n\r\n12:19:59:01  12:20:06:00\r\nfinance aussi.\r\nL.MEIER-SCHATZ: \u00c0 la population de\r\n\r\n12:20:06:05  12:20:12:09\r\njuger.\r\nD.BERGER: Quel est votre sentiment\r\n\r\n12:20:12:13  12:20:17:04\r\nquand au fait que les femmes seront\r\nmajoritaires demain ?\r\n\r\n12:20:17:10  12:20:23:20\r\nL.MEIER-SCHATZ: C'est un d\u00e9bat que\r\nl'on doit aux femmes qui nous ont\r\n\r\n12:20:24:01  12:20:31:12\r\npr\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nElles se sont battues pour que les\r\n\r\n12:20:31:17  12:20:37:07\r\nfemmes soient l\u00e0 o\u00f9 elles sont.\r\nD.BERGER: Un mot sur cette nuit ?\r\n\r\n12:20:37:12  12:20:44:07\r\nL.MEIER-SCHATZ: On voit encore\r\nessayer de convaincre quelques\r\n\r\n12:20:44:12  12:20:50:13\r\npersonnes.\r\nD.BERGER: Bonne nuit.\r\n\r\n12:20:50:19  12:20:54:06\r\nE.MAMARBACHI: Nous avons rencontr\u00e9\r\nles 4 candidats officiels qui se\r\n\r\n12:20:54:11  12:21:01:20\r\npr\u00e9senteront demain au Parlement.\r\nNous avons entendu les 2 candidates\r\n\r\n12:21:02:01  12:21:07:18\r\nsocialistes.\r\n\u00c0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n12:21:07:23  12:21:14:17\r\nles candidats du parti lib\u00e9ral\r\nradical.\r\n\r\n12:21:19:11  12:21:25:12\r\n- Je connais un peu le Laveaux comme\r\nun touriste.\r\n\r\n12:21:25:17  12:21:32:03\r\n- J'ai pass\u00e9 une partie de ma\r\nscolarit\u00e9.\r\n\r\n12:21:32:08  12:21:38:10\r\n- J'ai fait mon service militaire\r\navec les Romands.\r\n\r\n12:21:38:15  12:21:48:02\r\n- J'appr\u00e9cie beaucoup la f\u00eate des\r\nvendanges.\r\n\r\n12:21:48:06  12:21:55:17\r\nC'est en football.\r\nLe pr\u00e9sident de Sion ?\r\n\r\n12:21:55:22  12:21:59:17\r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement\r\njurassien.\r\n\r\n12:21:59:23  12:22:06:05\r\nIl n'y a pas de femmes.\r\nJe suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n12:22:06:10  12:22:14:21\r\nJe ne connais pas les autres\r\nhommes.\r\n\r\n12:22:21:21  12:22:26:21\r\n- C'est une chanson d'\u00c9dith Piaf.\r\n\r\n12:22:32:11  12:22:41:00\r\nJe suis impressionn\u00e9 de la fa\u00e7on\r\ndont elle se d\u00e9brouille.\r\n\r\n12:22:41:05  12:22:50:10\r\n- Je trouve qu'elle s'en sort tr\u00e8s\r\nbien.\r\n\r\n12:22:50:14  12:22:56:02\r\n- La Suisse ne fait pas partie de\r\nl'Europe alors qu'elle se trouve en\r\n\r\n12:22:56:07  12:23:01:02\r\nson milieu.\r\n\r\n12:23:01:11  12:23:06:19\r\nLe suisse allemand,\r\nc'est comme de l'allemand crach\u00e9.\r\n\r\n12:23:07:00  12:23:16:10\r\n- Je connais son visage n'est pas\r\nson nom.\r\n\r\n12:23:18:02  12:23:26:23\r\nC'est important de conna\u00eetre la 2e\r\nlangue nationale.\r\n\r\n12:23:28:07  12:23:34:00\r\nJ'attends une coh\u00e9sion pour\r\ncomprendre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions\r\n\r\n12:23:34:06  12:23:41:00\r\net cultures.\r\nC'est la base de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n12:23:41:05  12:23:47:22\r\n- Oui.\r\n- Malheureusement pas.\r\n\r\n12:23:48:03  12:23:51:17\r\n- J'avais un petit copain quand\r\nj'\u00e9tais \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n12:23:51:22  12:23:58:00\r\nC'\u00e9tait important pour moi \u00e0\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n12:23:58:05  12:24:03:07\r\nE.MAMARBACHI: De nouveaux invit\u00e9s\r\nsont avec nous autour de cette\r\n\r\n12:24:03:11  12:24:09:05\r\ntable.\r\nFulvio Pelli,\r\n\r\n12:24:09:11  12:24:13:04\r\nbonsoir.\r\nOn a entendu vos 2 candidats.\r\n\r\n12:24:13:09  12:24:22:06\r\nTout le monde dit que ce sont des\r\nbons candidats.\r\n\r\n12:24:22:11  12:24:29:08\r\nVous connaissez Marie-Th\u00e9r\u00e8se\r\nPorchet ?\r\n\r\n12:24:29:13  12:24:38:17\r\nF.PELLI: Je l'ai vu 2 fois \u00e0 et\r\nj'ai beaucoup ri.\r\n\r\n12:24:40:19  12:24:45:08\r\nM. Schneider-Ammann est de culture\r\nallemande.\r\n\r\n12:24:45:13  12:24:50:08\r\nIl ne peut pas la conna\u00eetre.\r\n\r\n12:24:51:00  12:24:56:18\r\nE.MAMARBACHI: Demain,\r\nvous voterez pour qui ?\r\n\r\n12:24:56:23  12:25:02:03\r\nF.PELLI: Je n'ai pas de pr\u00e9f\u00e9rence\r\nr\u00e9elle.\r\n\r\n12:25:02:08  12:25:08:07\r\nE.MAMARBACHI: On est entre nous.\r\nVous pouvez nous le dire.\r\n\r\n12:25:08:12  12:25:15:00\r\nF.PELLI: Vraiment.\r\nJ'avais une pr\u00e9f\u00e9rence pour Mme\r\n\r\n12:25:15:06  12:25:22:17\r\nFehr.\r\nCar je la connais mieux.\r\n\r\n12:25:22:23  12:25:31:21\r\nChristophe Darbellay,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n12:25:33:04  12:25:38:12\r\nC.DARBELLAY: On a auditionn\u00e9 tous\r\nles candidats.\r\n\r\n12:25:38:17  12:25:43:13\r\nNous ne soutiendrons pas un UDC.\r\n\r\n12:25:47:17  12:25:52:12\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de soutenir un\r\nlib\u00e9ral-radical et une candidate\r\n\r\n12:25:52:17  12:25:57:12\r\nsocialiste.\r\n\r\n12:25:58:05  12:26:03:05\r\nLes 2 partis sont \u00e0 chances \u00e9gales.\r\n\r\n12:26:06:01  12:26:12:19\r\nLes 4 candidats officiels de ces 2\r\npartis sont des candidats de valeur.\r\n\r\n12:26:13:00  12:26:24:03\r\nLe r\u00e9sultat de demain est difficile\r\n\u00e0 dire ce soir.\r\n\r\n12:26:25:14  12:26:32:06\r\nE.MAMARBACHI: L'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous\r\naviez lanc\u00e9 un candidat.\r\n\r\n12:26:32:11  12:26:43:11\r\nN'avez-vous pas une pr\u00e9f\u00e9rence pour\r\nJohann Schneider-Ammann ?\r\n\r\n12:26:44:14  12:26:53:11\r\nC.DARBELLAY: L'important est de\r\nrenforcer le centre.\r\n\r\n12:26:55:10  12:27:03:10\r\nLes p\u00f4les fichent en l'air le\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n12:27:12:08  12:27:15:11\r\nSi les 2 partis remportent les\r\n\u00e9lections,\r\n\r\n12:27:15:16  12:27:22:13\r\nce serait la meilleure chose.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime est le plus\r\n\r\n12:27:22:18  12:27:29:12\r\nconvivial des candidats.\r\nMais ce serait un faux jeu de le\r\n\r\n12:27:29:17  12:27:34:12\r\nsoutenir.\r\n\r\n12:27:35:13  12:27:40:03\r\nBruno Frick assume ses\r\nresponsabilit\u00e9s.\r\n\r\n12:27:40:09  12:27:45:04\r\nC'est une minorit\u00e9.\r\n\r\n12:27:47:11  12:27:51:01\r\nE.MAMARBACHI: M. Pelli,\r\nvous avez de formidables\r\n\r\n12:27:51:06  12:27:58:12\r\nlocomotives.\r\nMais beaucoup disent que personne\r\n\r\n12:27:58:12  12:28:04:17\r\nn'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que Karin\r\nKeller-Sutter soit \u00e9lue.\r\n\r\n12:28:06:05  12:28:13:20\r\nPensez-vous que Christophe Darbellay\r\nvotera pour Karin Keller-Sutter ?\r\n\r\n12:28:14:01  12:28:14:01\r\nF.PELLI: Je suis s\u00fbr qu'il votera\r\n\r\n12:28:14:01  12:28:18:20\r\nlib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n12:28:27:00  12:28:32:11\r\nJohann Schneider-Ammann repr\u00e9sente\r\nbien la Suisse lui aussi.\r\n\r\n12:28:32:15  12:28:37:11\r\nCe sont tous les 2 des locomotives.\r\n\r\n12:28:58:00  12:29:02:14\r\nE.MAMARBACHI: Si vous engrangez\r\nmoins de voix en 2011,\r\n\r\n12:29:02:20  12:29:08:19\r\nvous dites que vous vous retirez\r\nface aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n12:29:09:00  12:29:14:12\r\nCe n'est pas une erreur ?\r\nF.PELLI: Non,\r\n\r\n12:29:14:18  12:29:20:05\r\ncar notre droit \u00e0 un si\u00e8ge serait\r\nperdu.\r\n\r\n12:29:20:10  12:29:25:05\r\nMais il y aura d'autres r\u00e9sultats.\r\n\r\n12:29:27:21  12:29:36:05\r\nE.MAMARBACHI: Est farfelue comme\r\nhypoth\u00e8se ?\r\n\r\n12:29:38:10  12:29:44:04\r\nC.DARBELLAY: Si ces 2 partis\r\npouvaient gagner, on aurait enfin\r\n\r\n12:29:44:09  12:29:51:23\r\nune solution.\r\nM. Pelli tiendra ses promesses.\r\n\r\n12:29:52:04  12:29:56:23\r\nIl \u00e9met une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n12:30:03:14  12:30:07:05\r\nIl pourrait c\u00e9der un si\u00e8ge au 3e\r\npartie du pays,\r\n\r\n12:30:07:10  12:30:13:23\r\nle Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien si son\r\nparti est minoritaire.\r\n\r\n12:30:14:04  12:30:20:23\r\nCette promesse devra \u00eatre tenue,\r\nselon moi.\r\n\r\n12:30:21:05  12:30:27:08\r\nPour moi,\r\nil faudrait une majorit\u00e9 du centre.\r\n\r\n12:30:27:13  12:30:38:06\r\nCe sont les forces constructives\r\nqui veulent faire avancer ce pays.\r\n\r\n12:30:42:20  12:30:42:21\r\n\u00c0 court terme,\r\n\r\n12:30:42:21  12:30:49:19\r\nlib\u00e9raux-radicaux ou une\r\nd\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.\r\n\r\n12:30:50:00  12:30:55:14\r\nMalheureusement,\r\nles lib\u00e9raux-radicaux n'ont pas\r\n\r\n12:30:55:19  12:31:01:23\r\nvoulu.\r\nIl n'y a aucune raison de b\u00e9nir les\r\n\r\n12:31:02:05  12:31:07:10\r\nUDC une fois de plus.\r\nE.MAMARBACHI: Demain,\r\n\r\n12:31:07:14  12:31:12:10\r\non parle d'une \u00e9lection historique.\r\n\r\n12:31:13:11  12:31:20:06\r\nPensez-vous que le Parlement est\r\npr\u00eat \u00e0 \u00e9lire 5 femmes ?\r\n\r\n12:31:20:11  12:31:25:06\r\nF.PELLI: Ce n'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n12:31:27:11  12:31:32:11\r\nLe Parlement a probablement des\r\ndifficult\u00e9s \u00e0 passer \u00e0 une majorit\u00e9\r\n\r\n12:31:32:16  12:31:39:12\r\nf\u00e9minine.\r\nMais c'est une possibilit\u00e9\r\n\r\n12:31:39:17  12:31:43:12\r\nr\u00e9aliste.\r\nNous verrons.\r\n\r\n12:31:43:17  12:31:47:01\r\nLa question ne se posait pas il y a\r\n10 ans et aujourd'hui,\r\n\r\n12:31:47:07  12:31:52:01\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n12:31:53:05  12:32:01:18\r\nTout \u00e9volue et la Suisse est sur un\r\nbon chemin.\r\n\r\n12:32:03:03  12:32:08:06\r\nC.DARBELLAY: Le gouvernement de ce\r\npays sera le seul au monde avec une\r\n\r\n12:32:08:11  12:32:14:04\r\nmajorit\u00e9 de femmes demain \u00e0 midi.\r\nCe soir,\r\n\r\n12:32:14:09  12:32:19:23\r\ntout est encore possible.\r\nE.MAMARBACHI: Allez-vous voter pour\r\n\r\n12:32:20:05  12:32:24:23\r\nKarin Keller-Sutter ?\r\n\r\n12:32:25:22  12:32:29:11\r\nC.DARBELLAY: Apr\u00e8s les menaces que\r\nj'ai re\u00e7ues,\r\n\r\n12:32:29:15  12:32:34:09\r\nj'ai promis de ne plus jamais dire\r\nce que je voterai.\r\n\r\n12:32:34:14  12:32:45:03\r\nE.MAMARBACHI: David Berger,\r\nje vous rends la parole.\r\n\r\n12:32:46:10  12:32:52:14\r\nD.BERGER: Nous sommes avec Bernard\r\nRueger.\r\n\r\n12:32:52:19  12:33:01:19\r\nQue peut apporter un sp\u00e9cialiste de\r\nl'\u00e9conomie ?\r\n\r\n12:33:05:00  12:33:09:18\r\nB.RUEGER: Nous disons souvent qu'il\r\nfaudrait des sp\u00e9cialistes de\r\n\r\n12:33:09:23  12:33:16:21\r\nl'\u00e9conomie.\r\nM. Schneider-Ammann a relev\u00e9 de\r\n\r\n12:33:17:02  12:33:23:12\r\nnombreux d\u00e9fis dans le cadre de\r\nl'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n12:33:23:17  12:33:29:15\r\nC'est un homme de courage qui est\r\npers\u00e9v\u00e9rant et am\u00e8ne des projets\r\n\r\n12:33:29:20  12:33:34:15\r\navec une vision sur le long terme.\r\n\r\n12:33:36:15  12:33:41:10\r\nD.BERGER: Qu'am\u00e8nerait-il que les\r\nautres femmes ne pourraient pas\r\n\r\n12:33:41:15  12:33:46:10\r\namener ?\r\n\r\n12:33:49:00  12:33:53:09\r\nB.RUEGER: C'est un homme de\r\nl'\u00e9conomie qui a une vision de\r\n\r\n12:33:53:13  12:33:58:09\r\nl'international.\r\n\r\n12:34:01:08  12:34:07:05\r\nM. Schneider-Ammann conna\u00eet tr\u00e8s\r\nbien les enjeux mondiaux auxquels la\r\n\r\n12:34:07:10  12:34:12:19\r\nSuisse aura \u00e0 faire face dans le\r\nfutur.\r\n\r\n12:34:13:00  12:34:18:08\r\nCe serait un atout suppl\u00e9mentaire.\r\nJe souhaite sortir des gu\u00e9guerres\r\n\r\n12:34:18:12  12:34:24:17\r\npartisanes qu'on a connu ces\r\nderni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n12:34:24:22  12:34:29:17\r\nD.BERGER: Le syst\u00e8me politique\r\nactuel vous agace ?\r\n\r\n12:34:35:12  12:34:40:15\r\nB.RUEGER: L'impression de voir ici\r\nun grand cocktail d\u00eenatoire avec des\r\n\r\n12:34:40:21  12:34:46:23\r\ngrands frissons pour les\r\nparlementaires.\r\n\r\n12:34:47:05  12:34:52:22\r\nLeuenberger a un bilan inexistant.\r\nOr il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu 3 fois.\r\n\r\n12:34:53:04  12:35:00:01\r\nIl quitte un an avant la fin.\r\nNos institutions ont besoin de\r\n\r\n12:35:00:06  12:35:05:10\r\nr\u00e9formes.\r\nD.BERGER: Merci.\r\n\r\n12:35:08:18  12:35:12:15\r\nLes prochaines heures seront encore\r\nchaudes ici.\r\n\r\n12:35:12:21  12:35:17:15\r\nE.MAMARBACHI: Merci,\r\nDavid Berger.\r\n\r\n12:35:20:12  12:35:25:12\r\nDeux nouveaux invit\u00e9s nous ont\r\nrejoint.\r\n\r\n12:35:34:23  12:35:39:23\r\nVous \u00eates cheffe de la rubrique\r\npolitique \u00e0 la Radio Suisse Romande.\r\n\r\n12:35:54:20  12:35:58:06\r\n- Ce soir,\r\nje vois deux personnes qui se\r\n\r\n12:35:58:11  12:36:00:06\r\nprofilent.\r\n\r\n12:36:00:06  12:36:05:06\r\nSchneider-Ammann.\r\n\r\n12:36:07:11  12:36:12:11\r\nCela changera peut-\u00eatre encore un\r\npeu demain matin.\r\n\r\n12:36:16:11  12:36:19:14\r\nDes choses se trament encore ce\r\nsoir.\r\n\r\n12:36:19:19  12:36:27:14\r\nDes voix se n\u00e9gocient.\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n12:36:30:16  12:36:35:16\r\nLes choses resteront serr\u00e9es jusqu'\u00e0\r\nla derni\u00e8re minute.\r\n\r\n12:36:36:02  12:36:41:02\r\nMais \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle,\r\nje miserais l\u00e0-dessus.\r\n\r\n12:36:45:01  12:36:50:01\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00eates journaliste\r\nau matin.\r\n\r\n12:36:56:07  12:37:01:07\r\n- C'est tellement fou que cela\r\npermet tout.\r\n\r\n12:37:05:07  12:37:10:09\r\nLes pronostics autour de cette table\r\nseront peut-\u00eatre p\u00e9rim\u00e9s dans 2 h.\r\n\r\n12:37:10:13  12:37:17:20\r\nTout est ouvert.\r\nPersonne n'ose se mouiller pour\r\n\r\n12:37:18:01  12:37:22:20\r\nl'instant.\r\n\r\n12:37:27:08  12:37:32:08\r\nNous nous mouillons car nous sommes\r\njournalistes.\r\n\r\n12:37:40:16  12:37:45:16\r\nLa candidature de Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nn'est pas si improbable.\r\n\r\n12:37:50:04  12:37:50:04\r\nPour moi,\r\n\r\n12:37:50:04  12:37:55:04\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime ce soir.\r\n\r\n12:37:58:16  12:38:03:16\r\nE.MAMARBACHI: David Berger,\r\nvous nous avez rejoint.\r\n\r\n12:38:06:22  12:38:11:22\r\nDiff\u00e9rents pronostics autour de\r\ncette table.\r\n\r\n12:38:12:22  12:38:15:05\r\nVous,\r\nDavid Berger,\r\n\r\n12:38:15:10  12:38:20:05\r\nvous avez fait vos pronostics ?\r\n\r\n12:38:21:09  12:38:26:09\r\nD.BERGER: Il faut faire ses paris au\r\nbon moment.\r\n\r\n12:38:26:10  12:38:33:16\r\nJe les ai faits hier...\r\nTout a chang\u00e9.\r\n\r\n12:38:42:15  12:38:47:15\r\nJ'avais pari\u00e9 sur Simonetta\r\nSommaruga et Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n12:38:48:04  12:38:53:04\r\n- La donne a beaucoup chang\u00e9 en une\r\nsemaine.\r\n\r\n12:39:00:12  12:39:00:13\r\nPersonne n'aurait pari\u00e9 sur le duo\r\n\r\n12:39:00:13  12:39:05:12\r\nSchneider-Ammann il y a 10 jours.\r\n\r\n12:39:10:10  12:39:14:05\r\nCe soir,\r\nla candidature de Mme Keller-Sutter\r\n\r\n12:39:14:11  12:39:19:05\r\nsemble avoir du plomb dans l'aile.\r\n\r\n12:39:20:10  12:39:25:05\r\nSon absence de r\u00e9seau a pes\u00e9 sans\r\ndoute plus lourd que ce qu'elle\r\n\r\n12:39:25:11  12:39:30:05\r\npensait.\r\n\r\n12:39:35:15  12:39:40:11\r\nE.MAMARBACHI: L'\u00e9crasante majorit\u00e9\r\ndes conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9lus\r\n\r\n12:39:40:15  12:39:41:21\r\n\u00e9taient des parlementaires.\r\nC'est un handicap pour elles ?\r\n\r\n12:39:42:03  12:39:48:06\r\n\u00e9taient des parlementaires.\r\nC'est un handicap pour elle ?\r\n\r\n12:39:48:11  12:39:53:06\r\nD.BERGER: Oui,\r\net elle l'a reconnu.\r\n\r\n12:40:23:06  12:40:27:15\r\n- Fulvio Pelli ne roule-t-il pas\r\npour M. Schneider-Ammann ?\r\n\r\n12:40:27:20  12:40:32:15\r\nIl y a toutes ces embrouilles.\r\n\r\n12:40:34:14  12:40:39:12\r\nLes Suisses allemands vont voter\r\navec le ventre.\r\n\r\n12:40:39:17  12:40:44:12\r\nCe n'est pas clair du tout.\r\n\r\n12:40:45:23  12:40:50:23\r\nJ'ai vu jouer aux cartes un \u00e9colo et\r\nun UDC.\r\n\r\n12:40:52:10  12:40:57:10\r\nTout \u00e0 coup,\r\nun UDC s'exclame:\r\n\r\n12:40:58:15  12:41:07:23\r\n\"J'ai le r\u00e9sultat\".\r\nIl parlait de Gott\u00e9ron.\r\n\r\n12:41:09:11  12:41:14:02\r\nE.MAMARBACHI: Demain,\r\nrendez-vous d\u00e8s 7:30.\r\n\r\n12:41:14:07  12:41:18:14\r\nToute la r\u00e9daction de l'actualit\u00e9\r\nse mobilise.\r\n\r\n12:41:18:20  12:41:24:06\r\nAlain Rebetez sera au micro.\r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n12:41:24:11  12:41:29:06\r\nVous retrouvez les informations sur\r\nnotre site.\r\n\r\n12:41:32:11  12:41:36:07\r\nAllez aussi voir sur notre page\r\nFacebook.\r\n\r\n12:41:36:11  12:41:41:07\r\nBelle soir\u00e9e,\r\n\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n12:41:43:20  12:41:58:14\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB280284\r\nDate de transcription : 19-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:23:07 > 22:23:08) [100%] : \r\nMerci \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:23:35 > 22:24:48) [91%] : \r\nMonsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous sommes ici en Direct de Berne depuis l'H\u00f4tel Bellevue, c'est l\u00e0 qu'ont lieu les derni\u00e8res tractations politiques, tout le monde vient ici tout le monde vient ici les politiciens, les journalistes, les lobbyistes, il faut dire que nous sommes juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 o\u00f9 se jouera demain la double \u00e9lection au Conseil a f\u00e9d\u00e9rale Madame, Monsieur bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, nous sommes ici en Direct de Berne, en Direct de l'H\u00f4tel Bellevue, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout ce qui compte, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout le monde se r\u00e9unit l\u00e0 o\u00f9 tout le monde se r\u00e9unit \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout le monde se r\u00e9unit \u00e0 la veille d'une corde, une \u00e9lection qu'on sait faire, madame, monsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous de sa mission en Direct de Berne \u00e0 l'H\u00f4tel Bellevue, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout le monde se r\u00e9unit \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral journaliste lobbyiste, pr\u00e9sident de parti, tout le monde vient ici dans ce lieu mythique, \u00e0 la veille de la double \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut dire tout le monde vient ici dans celui qu'il faut dire que nous sommes juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral ou demain, les 246 parlementaires \u00e9liront les successeurs de Moritz le yen Berger et de Hans-Rudolf Mertz, alors que va-t-il se passer d'ici l\u00e0, quelles vont \u00eatre les derni\u00e8res tractations entre partis politiques, h\u00e9 bien ce suspense, nous allons le vivre ensemble ici, en Direct avec vous, notamment David Berger avec vous David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:24:48 > 22:24:49) [69%] : \r\nC'est pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:24:49 > 22:25:37) [88%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, nous sommes ici \u00e0 Berne, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est ici que tout le monde se r\u00e9unit \u00e0 la veille d'une \u00e9lection, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, journaliste, pr\u00e9sident de parti lobbyiste, personnalit\u00e9 influente, il faut dire que nous sommes juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, personnalit\u00e9s influentes, journaliste politique, il faut dire que nous sommes juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral l\u00e0 o\u00f9 demain les 246 parlementaires \u00e9liront les successeurs de Hans-Rudolf merci de Maurice, le yen Berger alors que va-t-il se passer d'ici l\u00e0, quelles ont \u00e9t\u00e9 derni\u00e8res tractations entre partis politiques, h\u00e9 bien ce suspense, nous allons le vivre ensemble avec vous David Berger, vous \u00eates correspondant parlementaire vous connaissez tr\u00e8s bien les arcanes du pouvoir et l'h\u00f4tel d'Airbus est v\u00e9ritablement un endroit incontournable de la capitale, de le f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est v\u00e9ritablement un endroit incontournable de Berne avait donn\u00e9 son conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:26:40 > 22:26:40) [72%] : \r\nJe vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (22:26:40 > 22:27:35) [71%] : \r\nPoint \u00e7a c'est donc alors c'est \u00e7a, c'est alors autre sa promesse qu'poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:27:36 > 22:27:37) [63%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (22:27:39 > 22:28:27) [93%] : \r\nMonsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ici en Direct de Berne nous sommes plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'H\u00f4tel Bellevue, vous savez l'H\u00f4tel Bellevue, c'est le lieu o\u00f9 tout le monde se r\u00e9unit \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toutes les personnalit\u00e9s influentes sont ici ce soir, comme vous le voyez autour de moi il y a bien s\u00fbr des parlementaires, il y a des journalistes, il y a des lobbyistes, il faut dire que nous sommes juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral ou demain se jouera la double succession Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les 246 parlementaires qui vont \u00e9lire les successeurs de Hans-Rudolf Mertz et de Moritz viennent Berger alors ce suspense, nous allons le vivre ensemble avec vous David Berger bonsoir, vous \u00eates correspondant parlementaire vous connaissez tr\u00e8s bien les arcanes du pouvoir et l'h\u00f4tel Bellevue, c'est v\u00e9ritablement un lieu tr\u00e8s important \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:28:27 > 22:29:01) [85%] : \r\nOui, dans cette direction, \u00e0 une centaine de m\u00e8tres bien il y a le Parlement a c'est une sorte de parlement informel d\u00e9centralis\u00e9 dans lequel on est ce soir les les gens qui sont ici autour on manger dans les restaurants de la ville, par groupes, par affinit\u00e9 politique et ils se rejoignent maintenant et c'est devant les prochaines heures que les petits d\u00e9tails vont pouvoir se se jouer et on vote, on ne vote pas, ici, tout \u00e7a se joue en se payant quelques verres d'ailleurs petite anecdote, juste un petit mot on appelle la nuit des longs couteaux en allemand, la marque d'Erlangen mais serine \u00e0 certains qui disent la Ghizlane les des verres vides, c'est une fa\u00e7on de tourner un peu en d\u00e9rision la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (22:29:01 > 22:29:18) [91%] : \r\nAlors vous, vous parlez de tous ces petits d\u00e9tails qui joueront qui compteront demain donc au Palais f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien c'est ce qu'on va chercher \u00e0 savoir ce soir, vous aurez de nombreux invit\u00e9s, on va vous retrouver tout \u00e0 l'heure, en tout cas c'est parti pour une heure de Direct ici en Direct de Berne, le temps d'un g\u00e9n\u00e9rique et on serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (22:29:18 > 22:29:18) [76%] : \r\nJournaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:29:19 > 22:29:27) [73%] : \r\nIl y a l'point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:29:45 > 22:30:13) [90%] : \r\nEt nous accueillons aussi autour de cette table, de nombreux invit\u00e9s, je vous le rappelle, nous sommes en Direct de Berne, les premiers invit\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s, mais laissez-moi vous pr\u00e9senter quelqu'un peut vous connaissez bien, en tout cas vous connaissez ses dessins, il s'agit de mix et Remix que vous D\u00e9couvrez peut-\u00eatre pour la 1\u00e8re fois \u00e0 l'image, il sera avec nous durant toute cette d'\u00e9mission en Direct et un 1er dessin qui parlent des femmes, c'est bien s\u00fbr le sujet principal ce soir puisque vous le savez, demain, \u00e7a pourrait \u00eatre v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:30:13 > 22:30:29) [86%] : \r\nUne journ\u00e9e historique alors Marie- Roth-Bernasconi merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste copr\u00e9sident des femmes socialiste f\u00e9ministe de la 1\u00e8re heure alors demain, cette 1\u00e8re historique en tout cas puisque une 4\u00e8me femme devrait \u00eatre \u00e9lu, \u00e7a devrait \u00eatre une socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:30:31 > 22:30:49) [87%] : \r\nOui pragmatique, France : \u00e7a me fait chaud au coeur parce que, effectivement, on aura une majorit\u00e9 f\u00e9minine au couvert nos morts et 1600 sera gr\u00e2ce aux socialistes et notamment gr\u00e2ce aux femmes socialistes qui, depuis 20 ans se battent pour la promotion des femmes dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 et pour l'\u00e9galit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:30:49 > 22:30:49) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:30:49 > 22:31:11) [91%] : \r\nAlors vous dites gr\u00e2ce au socialisme rien Roth-Bernasconi ce qui a beaucoup \u00e9tonn\u00e9, il y a quelques jours, c'est que les femmes socialistes n'ont pas donn\u00e9 de consigne de vote pour l'autre il c'est le si\u00e8ge du Parti lib\u00e9ral radical, il y a une femme, Karin Keller-Sutter et puis un homme SchneiderAmmann vous \u00eates f\u00e9ministe quand il s'agit d'un si\u00e8ge socialiste mais vous voulez pas de femmes quand il s'agit des femmes de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:31:11 > 22:31:38) [92%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, mais on avait fait des auditions concernant l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et on voulait savoir vraiment quels \u00e9taient les id\u00e9es de nos candidats et candidates par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u par les r\u00e9ponses de toutes les candidates et de candidats et finalement le on, on a dit, en attendant, les auditions de l'apr\u00e8s- midi au groupe et apr\u00e8s on prendra la d\u00e9cision, donc on n'a pas voulu faire une recommandation le matin mais moi le soir, j'ai vu que finalement je pourrais voter pour la femme radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:31:38 > 22:31:48) [94%] : \r\nAlors on parle de Karine Keller-Sutter on m'a dit qu'elle est avec nous, c'est extr\u00eamement rare d'avoir des candidats \u00e0 la veille d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral David Berger je crois que vous \u00eates all\u00e9 Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:31:48 > 22:31:53) [84%] : \r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre qu'on est vraiment l\u00e0 au coeur de de l'action a Karin Keller-Sutter bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:31:53 > 22:31:54) [97%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:31:54 > 22:32:00) [88%] : \r\nOn est \u00e0 quelques heures, une courte nuit la de de l'\u00e9lection, ce ne peut pas m'emp\u00eacher demander comment vous vous sentez tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:32:00 > 22:32:01) [63%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:32:01 > 22:32:30) [89%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je vais tr\u00e8s bien parce que finalement on ne peut plus rien changer, c'est comme \u00e7a, \u00e7a commence demain, \u00e7a va se terminer demain et puis bon, je suis tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 parce que je suis quand m\u00eame pas partie favorite alors pour moi, c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre plus facile de me pr\u00e9parer et aussi \u00e0 une non- \u00e9lection, alors je suis pr\u00e9par\u00e9 aux 2 cas dans l'\u00e9lection, c'est plus facile \u00e0 dans l'\u00e9lection, bien s\u00fbr, il faut se pr\u00e9parer un peu plus Net, j'ai un grand calme, dont moi- m\u00eame, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:32:30 > 22:32:39) [79%] : \r\nLaurent Bosset tr\u00e8s incomp\u00e9tente, vous l'avez d\u00e9montr\u00e9 devant les groupes a, semble-t-il, c'est ce qui se passe et ce qui se dit que, humainement, quand m\u00eame, l\u00e0 en ce moment il y a un peu la la boule au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:32:39 > 22:32:46) [74%] : \r\nInvit\u00e9, n'entend pas bon non, pas vraiment les invit\u00e9s, c'est accepter aussi les r\u00e8gles du jeu, c'est le parlement qui \u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:32:48 > 22:32:58) [88%] : \r\nQuoi que \u00e7a soit la base tanc\u00e9 on peut pas contr\u00f4ler, il faut, il faut quand m\u00eame garder une certaine distance parce qu'il faut pas se vexer, parce qu'il faut l'accepter, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:32:59 > 22:33:04) [86%] : \r\nQu'est-ce que vous pouvez encore faire il y apporte des petites choses \u00e0 faire pour influencer un tout petit peu, un vote de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (22:33:04 > 22:33:05) [69%] : \r\nAussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:33:05 > 22:33:26) [83%] : \r\nNon mais l\u00e0 je crois que c'est fini, parce que bon, il y a les comptes, les 2 camps de supporters a maintenant qui qui existent, qui sont peut-\u00eatre un peu discret mais je crois que maintenant, peut-\u00eatre, il y a encore la conviction, mais parmi les parlementaires \u00e0 celle qui s\u00e9pare le c'est pas moi maintenant qui est qui n'est encore commenc\u00e9 \u00e0 essayer de convaincre des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:33:26 > 22:33:38) [88%] : \r\nAlors un moi je disais vous avez convaincu devant les, les, les groupes, c'est ce que presque tout le monde dit, m\u00eame ceux qui ne voteront pas forc\u00e9ment pour vous mais on dit que \u00e7a va vous desservir, vous \u00eates trop brillante et ce n'est pas des jeux, des mots douloureux \u00e0 entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:33:38 > 22:34:04) [84%] : \r\nBon l\u00e0, alors oui, j'aime si demand\u00e9 moi pourquoi on pourrait dire \u00e7a parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on parle toujours d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on trouve trop faible, pas pas qui dirige pass\u00e9 puis de l'autre, le petit, c'est vrai, comme a reproch\u00e9 d'\u00eatre trop forte, trop brillante, trop seul compliment c'est aussi si \u00e7a joue pas demain, c'est aussi un compliment pour la vie qui continue et puis je suis encore jeune, j'ai encore des choses \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:34:04 > 22:34:04) [63%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:34:04 > 22:34:10) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 combien vous estimez ses chances aupr\u00e8s des petits calculs vous m\u00eame si beaucoup de monde ici \u00e0 des papiers, des stylos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:34:10 > 22:34:11) [71%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:34:11 > 22:34:13) [88%] : \r\nNon, j'en fais pas, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:34:14 > 22:34:34) [84%] : \r\nBah, je vais pas me rendre folle avec \u00e7a parce que finalement on peut pas savoir, je crois qu'il y a parfois encore des moments comme \u00e7a, demain, qui peuvent d\u00e9cider et, surtout, il y a 2 tours, il y a la situation de la Berger alors je crois que peut-\u00eatre \u00e7a va influencer comme un mot un peu le tour d'apr\u00e8s alors les calculs, \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:34:34 > 22:34:42) [92%] : \r\nVous venez du du gouvernement saint-gallois donc de l'ext\u00e9rieur, vous l'avez dit de ce Parlement, vous avez l'impression que vous allez remonter votre handicap \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:34:42 > 22:34:43) [72%] : \r\nMonsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:34:44 > 22:35:18) [89%] : \r\nBon, oui et non, je crois que l\u00e0 o\u00f9 je pouvais passer en ne dissociant oui dans un certain sens, c'est parce que j'ai quand m\u00eame pu montrer qu'un membre d'un gouvernement que \u00e7a soit moi maintenant, en l'occurrence, ou n'importe quel autre conseiller d'\u00c9tat en Suisse, nous connaissons tous les dossiers aussi parce que nous on nous y travaillons, alors que m\u00eame vers l'ext\u00e9rieur, nous sommes responsables, d'un seul dossier, c'est clair et je crois que les gens maintenant il Lysenko m\u00eame admis \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 on n'\u00e9tait pas convoqu\u00e9 aux auditions des Verts et puis de l'UDC, vu que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:35:18 > 22:35:18) [66%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:35:19 > 22:35:22) [75%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le si\u00e8ge radical qui est contest\u00e9e \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:35:22 > 22:35:23) [98%] : \r\nVous le regrettez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:35:23 > 22:35:50) [89%] : \r\nBah oui, pour moi, c'\u00e9tait vraiment un inconv\u00e9nient : finalement, je le regrette parce que je repr\u00e9sente, faire et qu'on le fasse parce que bon, je crois qu'on n'aurait pas admis, on le fait pas, en refusant n'aurait pas admis qu'on qu'on n'a plus droit au si\u00e8ge, je crois que \u00e7a, on aurait tout \u00e0 tout \u00e0 fait plus communiquer aussi que finalement, c'est donner la possibilit\u00e9 \u00e0 tous les candidats de de faire un \u00e9change avec les groupes respectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:35:50 > 22:35:57) [89%] : \r\nKarin Keller-Sutter ce que je remercie vraiment d'\u00eatre venu en Direct ce soir et puis je ne peux que vous souhaiter une bonne nuit et bonne ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:35:57 > 22:36:00) [75%] : \r\nMerci beaucoup, j'ai besoin, oui, les 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:36:02 > 22:36:18) [88%] : \r\nAlors Marc Comina bonsoir, merci aussi d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la communication connaissent aussi tr\u00e8s bien les femmes parce que vous avez \u00e9crit un livre sur route Metzler l'\u00e9diction de reconna\u00eetre certains mots quand m\u00eame sur la prestation de la candidate qu'on vient d'entendre en de de communication qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:36:18 > 22:36:27) [90%] : \r\nElle est \u00e9blouissante, elle est tr\u00e8s professionnelle, a conduit une campagne populaire magnifique \u00e0 la ma\u00eetriser ces derni\u00e8res semaines de fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:36:28 > 22:36:33) [86%] : \r\nFormidable elle m\u00e9riterait d'\u00eatre \u00e9lu, je souhaiterais qu'elles soient \u00e9lues, je crains qu'elle ne soit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:36:33 > 22:36:45) [86%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment les rebelles un soignant un petit peu peur que dans le fond, vous ne voulez pas les lire parce que c'est une femme trop brillante, elle serait un peu d'eau de l'ombre aux autres femmes peut-\u00eatre notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:36:45 > 22:36:46) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:36:46 > 22:37:23) [90%] : \r\nMadame Mamarbachi est-ce que vous diriez la m\u00eame chose si c'\u00e9tait un homme qui avait avanc\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 un autre homme, moi je crois pas que c'est \u00e7a la question chez nous effectivement on regarde quand m\u00eame aussi le contenu de ce que quelqu'un raconte et c'est vrai que, de toute fa\u00e7on il y aura une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement et de ce fait, beaucoup de gens disent finalement la question du genre n'est pas le plus important pour moi, elle est toujours importante, puisque l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e moi je trouve que c'est excellent aussi, effectivement, on a 5 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a montre que la Suisse Bush qu'elle peut changer et que peut-\u00eatre on est un peu moins traditionnels, ce qu'on pourrait penser de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:37:23 > 22:38:07) [91%] : \r\nPour Maria Roth-Bernasconi les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se suivent et se ressemblent, \u00e0 chaque fois, c'est l'occasion de montrer vos contradictions et o\u00f9 s'arr\u00eate votre f\u00e9minisme parce que sit\u00f4t qu'une femme de droite entrent dans votre ligne de mire, vous la bat\u00e9e c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas pour ao\u00fbt Mettler Karin Keller-Sutter, vous ne la soutenait pas et voil\u00e0, vous \u00eates en cela vous \u00eates repr\u00e9sentatif des femmes socialistes, les femmes socialistes sont f\u00e9ministe jusqu'au moment o\u00f9 il y a une femme de droite qui appara\u00eet et vous n'avez jamais soutenu une femme de droite pour aucune \u00e9lection et voil\u00e0 c'est c'est \u00e0 chaque fois, c'est l'occasion de montrer vos contradictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:38:07 > 22:38:07) [84%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:38:07 > 22:38:37) [92%] : \r\nEst-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu des femmes de droite manifest\u00e9e par pour des femmes socialistes, je vous retourne la question, je veux dire la politique c'est, c'est c'est de faire de la politique de contenus et on regarde effectivement ce que les personnes pr\u00e9sentes comme comme programme et si moi je suis en France de 2 personnes qui ont le m\u00eame programme, le m\u00eame profil, par rapport \u00e0 la droite, si je dois choisir parce que c'est le la place de quelqu'un de droite, moi personnellement et je pense, beaucoup de femmes de gauche choisissent effectivement la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:38:37 > 22:38:48) [86%] : \r\nUne femme de droite qui a une politique sur l'asile, un tout petit peu strict, \u00e7a en fait un crit\u00e8re qui fait que vous ne voteraient jamais pour elle, autre Metzler et Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:38:49 > 22:38:54) [92%] : \r\nPour vous, \u00eatre femme, c'est d\u00e9j\u00e0 tout un programme, c'est un programme en soi, \u00eatre femme simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:38:54 > 22:39:20) [93%] : \r\n\u00eatre femme, \u00e7a peut \u00eatre un programme politique dans la mesure o\u00f9 les quotas sont un combat politique c'est-\u00e0-dire avoir plus de femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais dans la politique en g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 les femmes sont compl\u00e8tement sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans l'\u00e9conomie, on n'en parle m\u00eame pas, il y a pas de femmes dans les conseils distraction des grandes entreprises en Suisse, donc oui, \u00eatre une femme, si on veut l'\u00e9galit\u00e9, c'est un combat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:39:20 > 22:39:33) [83%] : \r\nQui sont parmi les conseils d'administration dans les je crois au conseil d'administration de l'entreprise de Yoann Schneider- Ammann la personne que vous soutiendriez le parti la l'homme du Parti lib\u00e9ral radical, y a pas de femmes hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:39:33 > 22:40:08) [85%] : \r\nOui, mais encore une fois, le Parti socialiste n'a pas dit qui soutenir soutiendrait Yoann Schneider- Ammann, pour cela, j'aimerais juste aussi r\u00e9pondre que vous comprenez mal la question des quotas, on dit toujours \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales ou \u00e0 profil \u00e9gal on choisit le sexe sous- repr\u00e9sent\u00e9, donc l\u00e0, effectivement, jeudi, m\u00eame si au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a d\u00e9j\u00e0 4 femmes, il y aura 4 femmes on peut effectivement vot\u00e9 pour une 5\u00e8me femme, parce que l'\u00c9glise l'\u00e9galit\u00e9 n'est p\u00e8re j'aimerais juste parler des conseils d'administration, combien de fois, moi j'ai fait des propositions pour qu'on change par rapport au conseil d'administration, les femmes radicales ne m'ont jamais soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:40:08 > 22:40:50) [88%] : \r\nVotre m\u00e9decin avait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement progressiste sur la question de l'avortement sur la question de l'homosexualit\u00e9 sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu, elle avait demand\u00e9 \u00e0 R\u00e9gis f\u00e9d\u00e9rale, elle s'est mis \u00e0 dos sur la naturalisation facilit\u00e9e et s'est mis \u00e0 dos tous sont partis, il a suffi qu'elle m\u00e8ne une politique sur l'asile strict pour que vous en fassiez votre ennemi Karin Keller-Sutter est une femme progressiste qui s'est battu dans son canton pour que certains hommes qui veulent obliger leurs filles \u00e0 se marier soit expuls\u00e9 du pays, c'est un combat f\u00e9ministe est-ce mais il suffit qu'elle m\u00e8ne une politique sur l'pour en faire votre ennemi, celle que vous voulez abattre donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:40:50 > 22:40:51) [70%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:40:51 > 22:41:00) [87%] : \r\nOn verra, en tout cas, demain, au final, qui sera \u00e9lu, je vous propose d'entendre une autre femme qui a aussi beaucoup compt\u00e9 sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale 700 dont il est avec vous, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:41:00 > 22:41:01) [71%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:41:01 > 22:41:20) [82%] : \r\nOui, \u00eatre femme ce n'est pas un programme politique, mais des femmes ont d\u00e9j\u00e0 fait de longue carri\u00e8re ici Robin \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral 700 dont a jamais \u00e9t\u00e9 ne une grande jamais soutenu l'arr\u00eat la cause f\u00e9minine, les quotas sur 700 dossiers Justin pour vous, vous \u00eates d'accord quand on dit \u00eatre femme n'est pas un programme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:41:21 > 22:41:39) [88%] : \r\n\u00eatre femme et on c\u00e9l\u00e8bre le programme politique, alors \u00e7a, je suis bien d'accord, parce que je crois pas que des parents, il y a r\u00e9fl\u00e9chi entre nous soit dit, mais en revanche, quand vous dites que je n'ai jamais soutenu la cause des femmes, la meilleure mani\u00e8re de la soutenir cette refuser les quotas qui sont la pire insulte que l'on puisse faire aux femmes comme aux hommes d'ailleurs \u00e0 parce que \u00e7a nous met dans le m\u00eame bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:41:39 > 22:41:48) [93%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national durant 7 ans dans les ann\u00e9es 90, demain on va franchir un pas historique quand m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9, \u00e7a ne vous touche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:41:48 > 22:41:49) [95%] : \r\nL'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:41:49 > 22:42:09) [83%] : \r\nBen \u00e9coutez oui \u00e7a me touche, parce que j'entends, c'est \u00e0 une situation particuli\u00e8re, mais je n'irai en tout cas pas manifest\u00e9 sur la place n'y a Berne- ni ailleurs, et je me r\u00e9jouis si on a pu \u00e9lire de votre candidate ou de bons candidats masculins ou des 2, mais on aura de toute fa\u00e7on, probablement une majorit\u00e9 de femmes en F1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:42:09 > 22:42:11) [90%] : \r\nC'est pas une \u00e9motion pour bosser, c'est juste normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:42:12 > 22:42:22) [93%] : \r\nMais oui, j'ai envie de dire : c'est normal, \u00e7a fait partie d'une \u00e9volution si je pense que l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9aliser quand on arr\u00eate de penser que les femmes sont des \u00eatres humains sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:42:23 > 22:42:31) [83%] : \r\nUn petit toute anecdote, vous avez fait 7 ans ici au conseil national, mais vous avez v\u00e9cu plusieurs \u00e9lections de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais bonne connaissaient pas la nuit des longs couteaux c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:42:31 > 22:42:51) [90%] : \r\nMais vous avez tout \u00e0 fait raison parce qu'\u00e9videmment le hasard voulait que j'ai tellement de travail \u00e0 l'universit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, je ne pouvais pas rester dormir \u00e0 Berne je suis rentr\u00e9 dans le je rentre g\u00e9n\u00e9ral dormir chez moi pour donner mes cours la lendemain matin avant de revenir \u00e0 Berne, donc je n'ai jamais v\u00e9cu une ce que vous appelez nuit des longs couteaux, c'est un peu en France, on est quand m\u00eame pas des nazis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:42:51 > 22:43:02) [86%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai, c'est un peu, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 est-ce que centaines vibration particuli\u00e8re l\u00e0 ici ce soir, c'est quelque chose que que vous aimez vivre, on est vraiment au coeur de la politique, c'est c'est du show pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:43:02 > 22:43:21) [84%] : \r\nDe ton coeur du cirque, vous, vous l'avez dit, oui, absolument, je regrette un petit peu, non pas de vous voir parce que c'est tr\u00e8s sympathique mais je regrette que \u00e7a soit \u00e0 ce point un show, en r\u00e9alit\u00e9, je crois que nous avons un pays dans lequel la politique ne devrait pas en tout cas pour l'heure la plus ex\u00e9cutive \u00eatre \u00e0 ce point, on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:43:21 > 22:43:25) [96%] : \r\nLa politique est moins s\u00e9rieuse qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 quand vous \u00e9tiez en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (22:43:25 > 22:43:25) [85%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:43:26 > 22:43:39) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'elle est plus difficile du fait ce qu'elle est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 ce que \u00e7a rend beaucoup plus difficile la discr\u00e9tion dans la politique et je crois que la discr\u00e9tion est la 1\u00e8re des vertus en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:43:39 > 22:43:43) [90%] : \r\nMerci Suzette Cendant et je vous le r\u00e9p\u00e8te, bonne nuit des longs couteaux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:43:43 > 22:43:46) [88%] : \r\nMerci beaucoup, mais pas de la montre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:43:46 > 22:43:47) [81%] : \r\nIl est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:43:47 > 22:44:15) [83%] : \r\nAlors, demain, le parlement devra \u00e9lire devra choisir parmi 5 candidats, il y a les 2 outsiders, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et puis la Verte brigue Idriss et puis il y a les 2 tickets des Dotty quasi officiel, celui du Parti socialiste, et puis celui du Parti lib\u00e9ral radical, il s'agit de quatres al\u00e9manique, nous sommes all\u00e9s les rencontrer et nous leur avons soumis pour voir s'il connaissait bien la Suisse romande, regardez c'est un reportage d'Olivier Kurth et de Val\u00e9rie p\u00e9rira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:44:15 > 22:44:16) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (22:44:16 > 22:44:20) [96%] : \r\nJacqueline Fehr chez 47 ans, et je suis candidate du parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:44:20 > 22:44:26) [94%] : \r\nSimonetta Sommaruga j'ai 50 ans et je suis candidate pour le Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (22:44:30 > 22:44:33) [94%] : \r\nAvec les montagnes derri\u00e8re et en plus les les salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:44:33 > 22:44:54) [91%] : \r\nQuand j'arrivais en Suisse romande \u00e0 Fribourg, j'ai commenc\u00e9 avec des cours de piano et puis franchement ou en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait pas tellement \u00e7a, et puis les enfants ne me comprenaient pas et moi je les comprenais pas non plus n'\u00e9tait l\u00e0, devant le piano et c'est l\u00e0 que j'ai appris \u00e0 parler, ils m'ont aussi beaucoup appris \u00e0 travers la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (22:44:54 > 22:45:04) [88%] : \r\nJe suis r\u00e9aliste, autant que les les dirigeants sont tr\u00e8s partag\u00e9s au sens de culture, sport, mais il y a 11 on est-ce qu'on se conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:45:09 > 22:45:18) [83%] : \r\nJe connais pas, \u00e7a c'est peut-\u00eatre Jean-St\u00e9phane c'est le je connais mais je ne peux pas nous \u00e7a mais c'est qu'on s'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:45:24 > 22:45:30) [90%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est un personnage du sport que je connais pas, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:45:33 > 22:45:35) [95%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre quelqu'un qui travaille dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:45:37 > 22:45:39) [83%] : \r\nOui, je les je connais aussi c'est un paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:45:41 > 22:45:47) [84%] : \r\nApparemment, c'est pas le monde que je connais le mieux, vous avez pas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:46:07 > 22:46:19) [79%] : \r\nJe connais pas la chanson mais \u00e7a ne pas avoir \u00e0 faire quelque chose avec No\u00ebl je pourrais \u00e0 chacune Jacques-Henri chacune de des choisir un peu les contacts avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:46:30 > 22:46:46) [64%] : \r\nDirection : une sorte d'origine on des chiites, donc \u00e7a laisse tout les enfants avec un courant Lens \u00e0 fait une croix, alors une cam\u00e9ra c'est une trame alors il est cependant Istra alors quand il commande un combat, on raconte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:46:49 > 22:46:50) [58%] : \r\nC'\u00e9tait il je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (22:46:50 > 22:46:57) [73%] : \r\nCe n'est pas la peine d'apprendre les suites surtout je pense parce que tous les Suisses allaient maintenant un mythe pas au facilement les lourds Totti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:46:57 > 22:47:08) [93%] : \r\nJe peux m'imaginer que c'est extr\u00eamement frustrant, on apprend pendant des ann\u00e9es, une langue qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre et puis \u00e0 la fin, on en vient dans la Suisse al\u00e9manique y a personne qui par cette langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (22:47:12 > 22:47:14) [80%] : \r\nSache pas de commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:47:14 > 22:47:21) [87%] : \r\nJe suis venu vivre \u00e0 Fribourg, en Suisse romande, \u00e0 cause de l'amour, Cop\u00e9 et puis j'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (22:47:25 > 22:47:27) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une c'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (22:47:28 > 22:47:29) [75%] : \r\nJ'aimerais avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:47:29 > 22:47:43) [85%] : \r\nEt de nouveaux invit\u00e9s nous a rejoint autour de ses talents commence avec vous Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, on sent bien, voire candidate, tout le monde dit que c'est des convives date de choix, elles ont encore un petit peu de progr\u00e8s \u00e0 faire au niveau des connaissances de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:47:44 > 22:48:03) [80%] : \r\nBon, se marier, pos\u00e9 les m\u00eames questions sur la Suisse al\u00e9manique, j'aurais eu l'air \u00e0 peu pr\u00e8s aussi Dior, donc c'est c'est des questions qui sont tr\u00e8s difficile de faire savoir qu'on a un monde m\u00e9diatique au monde sportif qui est compl\u00e8tement divis\u00e9e mais c'est tr\u00e8s difficile, conna\u00eetre les les personnalit\u00e9s de de l'autre bord, moi je trouve quelques laisse relativement bien la Suisse romande tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:48:03 > 22:48:04) [64%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:48:04 > 22:48:15) [87%] : \r\nAlors, plus s\u00e9rieusement, Christian Levrat demain vous allez voter pour qui, au 1er tour donc, il s'agira bien s\u00fbr, de remplacer le Requiem Berger tent\u00e9 de candidates vers qui va votre pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:48:15 > 22:48:19) [80%] : \r\nBon, ma pr\u00e9f\u00e9rence personnelle la joue ici aucun r\u00f4le moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:48:19 > 22:48:19) [74%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:48:19 > 22:48:20) [71%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:48:20 > 22:48:57) [89%] : \r\nNon, moi je ne donnerai pas mais, \u00e0 ce que ce que je souhaite par contre dire, c'est que je suis aussi ce soir, tr\u00e8s fier d'\u00eatre pr\u00e9sident du Parti socialiste, tr\u00e8s fier de donner \u00e0 la Suisse, 17 ans apr\u00e8s la non- \u00e9lection de Christiane Brunner, une majorit\u00e9 de femmes au au gouvernement, je crois que c'est un pas fondamental, un pas d\u00e9cisif qui est un pas symbolique mais important qui a \u00e9t\u00e9 fait qui est qui, qui va \u00eatre fait, demain, c'est le fruit d'un tr\u00e8s long travail \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti depuis des des d\u00e9cennies on se bat pour former des femmes pour mettre des femmes en position \u00e9ligible, aujourd'hui, c'est elle qui m\u00e8ne la danse et j'en suis tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s fier, reconnaissance pr\u00e9d\u00e9cesseur H/F.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:48:57 > 22:49:10) [85%] : \r\nAlors les les Berger, pr\u00e9sident des des Verts, merci d'\u00eatre avec nous sur les, vous aussi, vous pr\u00e9sentez une femme Brigitte Wyss, on a beaucoup critiqu\u00e9 dans cette campagne est-ce que v\u00e9ritablement vous \u00eates pas tromp\u00e9 dans le choix de autres candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (22:49:10 > 22:49:13) [84%] : \r\nNon, on n'a pas beaucoup de critiques, il faut voir tout sauf les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (22:49:13 > 22:49:18) [80%] : \r\nMais m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on y a eu, il y a, il est un peu \u00e0 la soutenir, c'est donc la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (22:49:18 > 22:49:25) [82%] : \r\nQuelques critiques du Parti socialisme, il y a des tr\u00e8s bons retours d'autres groupes m\u00eame de coll\u00e8gues socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:49:25 > 22:49:28) [90%] : \r\nC'est parce que le PDC a dit aujourd'hui qu'il a auditionn\u00e9 en cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (22:49:28 > 22:50:27) [88%] : \r\nPour la il y a d'autres moments, ils ont dit d'autres choses mais le probl\u00e8me est finalement que quels sont les enjeux dans notre soci\u00e9t\u00e9, dans ce monde, c'est la question climatique et \u00e9cologique qui est au centre, et pour nous les Verts Olympe dans une situation historique comme dans les ann\u00e9es 45 ans il fallait inclure le mouvement ouvrier, le mouvement syndical aujourd'hui, vu que la situation plan\u00e9taire climatiques \u00e9nerg\u00e9tiques, il est important d'inclure le mouvement \u00e9cologique pour \u00e7a, il est extr\u00eamement important d'avoir une verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notre candidate \u00e0 une excellente exp\u00e9rience professionnelle, personnelle et politique qu'elle fait la politique des pays et plus que 25 ans, elle est dans l'ex\u00e9cutif de Soleure, elle pourrait tr\u00e8s bien contribuer avec les socialistes, par ailleurs de prendre au s\u00e9rieux toutes ces enfants alors climatiques et de coh\u00e9sion sociale et nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:50:27 > 22:50:40) [94%] : \r\nDurant cette campagne, Christian Levrat, on a parl\u00e9 d'une guerre fratricide entre vous et puis votre alli\u00e9 \u00e9cologiste aujourd'hui, vous avez annonc\u00e9 vouloir soutenir Brigitte Wyss mais c'est v\u00e9ritablement un soutien symbolique c'est vous- m\u00eame qui l'avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:50:40 > 22:50:42) [96%] : \r\nOui, c'est un soutien symbolique c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (22:50:42 > 22:50:43) [53%] : \r\nRetient fa\u00e7ade francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:50:43 > 22:51:53) [86%] : \r\nLaurence Simon dans l'\u00e9couter les simplement un certain poids on on constate simplement qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 pour \u00e9lire Madame 10, nous avons essay\u00e9 d'obtenir cette majorit\u00e9 dans des entretiens, nous avons eu avec le PDC avec les radicaux avec l'UDC vont chercher quelqu'un qui reconnaissent la logique arithm\u00e9tique que font valoir les Verts qui disent : finalement, il faut diviser le nombre de si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral oh et pour pour d\u00e9terminer le le quorum qu'il faut atteindre et dans cette logique, les les Verts auront 3 si\u00e8ges n'ont pas trouv\u00e9 cet appui, on a encore entendu le PDC le Tir cet apr\u00e8s- midi, ils donneront pas une seule voix, donc \u00e0 partir de l\u00e0, elle n'a absolument aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, nous voulons nous allons malgr\u00e9 tout la soutenir majoritairement parce que nous voulons donner ce sign\u00e9 parce que nous, nous consid\u00e9rons que l'appui des Verts \u00e0 nos efforts dans le domaine environnemental serait le bienvenu au-del\u00e0 de du cynique que nous voulons donner se pose la question de la suite des op\u00e9rations si les Verts maintiennent leur candidature si nous arrivons au 2\u00e8me, au 3\u00e8me tour \u00e0 ce que, et les Verts et l'UDC esp\u00e8re, \u00e0 savoir un affrontement entre Madame 10 pour les les Verts et Jean-Fran\u00e7ois Rime pour l'UDC ont simplement l'analyse que dans ce cas-l\u00e0, l'\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 que le \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (22:51:53 > 22:51:57) [79%] : \r\nRetour sur la crise qui comme le retrait qui ont les radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:51:57 > 22:52:08) [87%] : \r\nChoisiront l'UDC contre contre les Verts, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d'autres candidats a d\u00e9j\u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux moulant donneront pas 3, ce qui fait que nous nous rabattront sur un an, des 2 radicaux dans le sens de la formule magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:52:08 > 22:52:09) [72%] : \r\nLes bergers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (22:52:12 > 22:53:00) [76%] : \r\nL'UDC pour le moment pas, il s'occupe de si\u00e8ges, il y a bien Madame Whitmarsh l'homme ce qui est plus membre de l'UDC, elle \u00e9tait exclue du d\u00e9c\u00e8s mais les verts on estime vont nous avons mais une baisse mais les effectivement lui pas pendant cette l\u00e9gislature maintenant occuper un 2\u00e8me si\u00e8ge pour le reste, \u00e9videmment, je salue la d\u00e9cision d'aujourd'hui du peste soutenu Madame bis voulez moi j'esp\u00e8re, moi j'esp\u00e8re que \u00e7a soit pas des bouts de lettres qu'on a, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, tout le groupe et le plus longtemps possible et il sera effectivement possible qu'\u00e0 la fin il y a madame bis et musique rime allez l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pouvait d\u00e9cider si on a peu soit aujourd'hui quelques qui s'engage pour la transformation est \u00e9cologique de l'\u00e9conomie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:53:00 > 22:53:01) [96%] : \r\nParmi les artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (22:53:01 > 22:53:04) [93%] : \r\nC'est quelqu'un qui a un programme qui est plut\u00f4t d'avant hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:53:04 > 22:53:06) [82%] : \r\nMonsieur, vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (22:53:06 > 22:53:30) [88%] : \r\nElle s'est un peu frustr\u00e9 d'avoir attendu jusqu'en ressort pour assister \u00e0 ce d\u00e9bat qui est rab\u00e2ch\u00e9 refait sur les pourcentages c'est clair qu'on a eu 29 pourcent que que les radicaux et les PDC ont \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent entre entre les 2 hommes qui socialistes ont 20 pourcent alors alors on va parfaire ce d\u00e9bat l\u00e0- dessus maintenant, dans un stade beaucoup plus avanc\u00e9 dans l'\u00e9lection demain on va voter et on verra ce qui se passe, moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (22:53:30 > 22:53:38) [69%] : \r\nJ'ai exprim\u00e9, o\u00f9 le prix est qui sont en place est-ce que vous croyez v\u00e9ritablement moi je vous savez que vous \u00e9tiez un candidat alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (22:53:38 > 22:54:04) [90%] : \r\nJ'en sais rien, on a des journalistes ont dit mais je crois que depuis 3 semaines, les choses ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 et on verra les r\u00e9sultats de m\u00eame atteint aujourd'hui, bon, j'ai eu, il y a eu des attaques sur des probl\u00e8mes arithm\u00e9tiques, c'est aussi bien compter, tout le monde et pour le reste, je crois que ma campagne a plut\u00f4t bien pass\u00e9, y compris en Suisse al\u00e9manique, mais je crois que c'est quand m\u00eame un petit peu dommage d'assister \u00e0 ce tailleur de Madame Widmer-Schlumpf Madame Guigou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:54:04 > 22:54:26) [89%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai que sur le vrai dans le sang pour revendiquer ce si\u00e8ge, mais ce qui vous revient v\u00e9ritablement parce que l'UDC est une force plus importante que la v\u00f4tre et si on regarde qui est repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils n'ont qu'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous parliez de cette logique arithm\u00e9tique qui voudrait que les \u00e9cologistes et en si\u00e8ges mais elle vous arrange quand vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:54:26 > 22:54:30) [81%] : \r\nMadame Mamarbachi, vous me raconter des fariboles des des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (22:54:30 > 22:54:31) [61%] : \r\nPaul parce Deutsche parce que les sorties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:54:31 > 22:54:35) [67%] : \r\nCandidate IDC c'est une part de du parti pour choix d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:54:35 > 22:55:27) [87%] : \r\nNon, Evelyne et des manches longues, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2007, je suis l'\u00e9lu comme \u00e9tant une candidate de l'UDC quelqu'un coulis Maurer d\u00e9sign\u00e9 comme une des plus comp\u00e9tente, quelqu'un que l'UDC consid\u00e9r\u00e9 comme parfaitement apte \u00e0 remplir ce r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et et l'air au moins jusqu'en demi- 11 une repr\u00e9sentante de l'UDC donc le l'UDC a aujourd'hui d'autres si\u00e8ges monsieur rimant demande un 3\u00e8me il n'en est pas question et l\u00e0, la r\u00e9ponse a finalement \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par la majorit\u00e9 du Parlement, mais pour l'UDC, il s'agit pas de faire \u00e9lire Jean-Fran\u00e7ois Rime pour lui non plus, il faut faire un tour de piste, il le fait tr\u00e8s bien, je le f\u00e9licite une belle campagne fait mais au final, l'objectif c'est de perdre une nouvelle fois devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour pouvoir se lamenter ensuite je termine peut-\u00eatre pour pouvoir se lamenter ensuite durant une ann\u00e9e en p\u00e9riode \u00e9lectorale sur la sous- repr\u00e9sentation de l'UDC, c'est \u00e7a la gendarmes auxquels on est confront\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (22:55:27 > 22:55:29) [78%] : \r\nC'est pour faire un lieu Movida seraient pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (22:55:29 > 22:56:12) [87%] : \r\nOu, moins d'un Mamarbachi de refaire cette histoire inutile, tout le monde conna\u00eet, et sur laquelle on sera jamais d'accord maintenant moi je serai \u00e9lu ou pas \u00e9lu, il y a de fortes chances que je soit pas \u00e9lu mais c'est clair que notre objectif maintenant, c'est les \u00e9lections 2011 et je crois que c'est la population suisse d\u00e9\u00e7u, \u00e7a c'est les Suisses qui d\u00e9termineront qui seront leurs repr\u00e9sentants au Parlement helv\u00e9tique ce Parlement 2011, en d\u00e9cembre 2011 r\u00e9\u00e9lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral et je crois naturellement que ces gens qui ont pouss\u00e9 Madame Widmer-Schlumpf seront tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour ne pas la r\u00e9\u00e9lire en 2011 et on verra, mais prenons les choses les unes apr\u00e8s les autres, je dois dire que ce ce ce d\u00e9part de de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:56:12 > 22:56:15) [86%] : \r\nAlors Monsieur qu'est-ce que vous allez faire encore d'ici \u00e0 demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (22:56:15 > 22:56:17) [87%] : \r\nNon, je veux aller me coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:56:17 > 22:56:25) [84%] : \r\nVous allez vous coucher d'accord de derni\u00e8re question derni\u00e8re question Monsieur, vous \u00eates candidat est-ce que en tant, candidat, vous pouvez voter sur ce que j'ai vot\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (22:56:25 > 22:56:29) [82%] : \r\nSauf que Madame Keller-Sutter qui peut pas voter non mais bien s\u00fbr, je voterais pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (22:56:29 > 22:56:32) [84%] : \r\nD'accord, en tout cas, on vous souhaite bonne chance derni\u00e8re intervention monsieur il Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (22:56:32 > 22:56:57) [85%] : \r\n\u00e0 Paris, les enjeux des \u00e9lections 2011 c'est bien pourcent trouvent un peu d\u00e9testable, le 4\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9missionn\u00e9 en 3 ans maintenant 14 mois avant les \u00e9lections, il y a 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui soit remplac\u00e9 et \u00e7a ressemble un peu de b\u00e9tonner la situation pour 2011, donc on va pas tenir compte du rapport de force issu des urnes \u00e0 2011 c'est d\u00e9testable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (22:56:58 > 22:57:11) [74%] : \r\nPoint, l\u00e0 je suis parfaitement d'accord, et l'exemple typique c'est que Monsieur La Humbert voulait partir au 31 d\u00e9cembre maintenant, il va partir au 31 octobre il des phrases tr\u00e8s antipathique, non Monsieur Mocky vous savez madame, je voudrais vous parler parler contact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:57:11 > 22:57:40) [79%] : \r\nJe voudrais pas troubler votre belle harmonie mais, pour ma part, je regrette un peu, quand m\u00eame, c'est cette forme d'hypocrisie qui fait aujourd'hui espoir presque oblig\u00e9 de regretter que monsieur Mertz et d\u00e9missionner cette plaisanterie pratique pour nous tout \u00e7a rend demander le d\u00e9part de monsieur Mertz, parce qu'il \u00e9tait plus en \u00e9tat de monnaie \u00e7a sa charge aujourd'hui on doit tirer, c'est le peuple suisse doit dire heureusement que Monsieur, c'est parti, on va \u00e0 tout coup mais quelqu'un qui sera plus comp\u00e9tent que lui, quel qu'il soit, et c'est finalement un grand service qu'il a au pays de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (22:57:40 > 22:57:45) [85%] : \r\nMerci Monsieur, merci beaucoup, on va avancer dans le d\u00e9bat, on va retrouver David Berger avec un lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (22:57:46 > 22:58:00) [79%] : \r\nOui, et puis avec une ambiance contrast\u00e9e, on va dire, parce que c'est chose sur votre plateau ici piano- bar, hein, vous voyez diff\u00e9rentes ambiances oui, je savais que Christian L\u00fcscher valeur joint tout de suite, bonsoir Christian Michel, bonsoir, vous vous rappelez, il y a une ann\u00e9e vous candidat officiel, c'est un peu la nuit du souvenir pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (22:58:01 > 22:58:14) [89%] : \r\nDonc, c'est la nuit d'un n'excellent souvenir puisque le lendemain, le PLR a r\u00e9ussi \u00e0 conserver son si\u00e8ge dans des circonstances assez tendu et donc c'est un excellent souvenir pour moi la souvenirs, de souvenirs de la victoire du PLR de lendemain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (22:58:14 > 22:58:19) [81%] : \r\nEst-ce que l'estomac et dans le m\u00eame \u00e9tat qu'a une ann\u00e9e est-ce que vous \u00e9tiez tendu, il y a une ann\u00e9e et beaucoup plus d\u00e9contract\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (22:58:19 > 22:58:34) [92%] : \r\nAlors, je dois reconna\u00eetre que la situation est beaucoup plus paisible pour moi ce soir je peux jouir de cette soir\u00e9e avec beaucoup plus de recul, beaucoup plus d'objectivit\u00e9, il est vrai que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la soir\u00e9e \u00e9tait assez tendue pour moi, je dois dire, si elle avait pas \u00e9t\u00e9 sec, j'aurais pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 ma place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:58:34 > 22:58:35) [99%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (22:58:35 > 22:58:37) [72%] : \r\nAlors on joue franc jeu, donc est-ce que vous voter demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (22:58:37 > 22:58:38) [74%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (22:58:38 > 22:58:54) [92%] : \r\nJe voterai pour un candidat socialiste dans un 1er temps ou une candidate socialiste, parce que la concordance l'impose et puis dans un 2\u00e8me temps j'aurai le plaisir de d\u00e9lire un ou une candidate du PLR parce que nous, nous avons le droit aussi pour des questions de concordance et de stabilit\u00e9, de garder nos si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:58:54 > 22:58:57) [91%] : \r\nVoil\u00e0 le contexte maintenant des non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (22:58:57 > 22:58:59) [83%] : \r\nLes noms mais vous laisserez demain matin \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (22:58:59 > 22:59:02) [81%] : \r\nOn reste discret pour qu'on reste discret sur les non encore ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (22:59:02 > 22:59:12) [86%] : \r\nVous savez, c'est une \u00e9lection \u00e0 bulletins secrets et il n'y a aucune raison que la t\u00e9l\u00e9vision sache avant les scrutateurs pour qui les 246 lecteur Enron voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (22:59:12 > 22:59:27) [85%] : \r\nQuand on constitue un nouveau gouvernement l\u00e0 comme comme demain par une partie du gouvernement, de nouveau, c'est l'occasion de faire du changement, on veut des gens qui sont des locomotives de leur parti, qui sont un peu sexy vendeur pour pour un peu donner de la du dynamisme en m\u00eame temps leur demander coll\u00e9giaux c'est compatible tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (22:59:27 > 23:00:00) [92%] : \r\nC'est absolument compatible, dans la mesure o\u00f9 on \u00e9lit des gens qui sont membres d'un parti, ces gens-l\u00e0 vient viennent faire valoir une id\u00e9e avec toute la conviction, l'\u00e9nergie et la comp\u00e9tence voulue au sein d'un gouvernement, il faut convaincre ses coll\u00e8gues, en revanche, une fois que le le Gr\u00eamio mais une fois que le coll\u00e8ge a pris sa d\u00e9cision, alors effectivement il faut vendre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, la d\u00e9cision du gouvernement et c'est ce qui a manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense que l'\u00e9volution du gouvernement va permette d'avoir dor\u00e9navant un v\u00e9ritable coll\u00e8ge qui prend des d\u00e9cisions et non plus 7 chefs de d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (23:00:00 > 23:00:04) [87%] : \r\nVoir quelqu'un d'profiler comme \u00e7a le le Parti lib\u00e9ral radical a quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir Madame Keller-Sutter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:00:05 > 23:00:13) [88%] : \r\nLe Parti lib\u00e9ral radical a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la personne qui succ\u00e9dera \u00e0 Monsieur merci soit lib\u00e9ral radical, c'est la concordance, c'est la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (23:00:13 > 23:00:15) [92%] : \r\nMerci Christian L\u00fcscher vous faites quoi l\u00e0, dans les minutes qui suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (23:00:15 > 23:00:39) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je vais aller boire un verre avec des amis qui sont venus de Gen\u00e8ve et de Lausanne pour participer \u00e0 ce grand moment, je crois que c'est tr\u00e8s important que les gens qui sont autour de nous, participent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement soit int\u00e9ress\u00e9 par la politique, c'est ce qui fait le succ\u00e8s de la politique chez nous, c'est que c'est que nos amis et la population puisse indirectement ou directement \u00e0 l'occasion de r\u00e9f\u00e9rendum ou d'initiative populaire, participer \u00e0 la vie politique, c'est absolument essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:00:39 > 23:00:58) [80%] : \r\nSi on a d'ailleurs une partie dans l'absolu si bonne soir\u00e9e on va rejoindre un autre un autre invit\u00e9 qui se trouve juste derri\u00e8re nous, ici, terrain de faire l'UDC Z\u00fcrichois bonsoir de est-ce qu'aujourd'hui dans cette \u00e9lection, on parle tellement de d\u00e9tails \u00e0 femme homme canton etc, ce que la comp\u00e9tence a encore r\u00e9ellement de l'importance demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (23:00:58 > 23:01:43) [79%] : \r\nOui, mais c'est clair, mais surtout il faut avec des gens comp\u00e9tents r\u00e9installer la concordance dans le gouvernement parce que avec actuellement de plus que la concordance soit soit soit soit soit ne ne d\u00e9crisper ne cycles, on n'a plus de stabilit\u00e9 et sa fonction plus alors parfois il n'y a pas de conduite en ce gouvernement, alors il faut de nouveau install\u00e9 la comportant \u00e7a en UDC \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a clair il faut il faut la participation de tous les grands partis, \u00e7a veut dire d'UDC doivent avoir 2 mandats de membres au gouvernement j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:01:43 > 23:01:51) [78%] : \r\nSi, juste une question : si Monsieur Wim bout d'un moment ne n'obtient pas assez de voix, vous devriez Isra\u00ebl est min\u00e9, peut-\u00eatre vous voterez pour qui apr\u00e8s alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (23:01:52 > 23:02:20) [82%] : \r\nAlors \u00e9coutez maintenant la strat\u00e9gie Pourim RIM est encore il m'et demain matin, nous avons une s\u00e9ance \u00e0 7 heures et en car et c'est le 2\u00e8me tour s'il s'il y a la possibilit\u00e9 que Kelly et plus rime que \u00e7a peut arriver mais il faut avoir un peu alors r\u00e9fl\u00e9chir les variantes qu'est-ce qu'on fait apr\u00e8s et Obama d\u00e9finir \u00e7a et prendre une d\u00e9put\u00e9e une d\u00e9cision sur ce fait demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:02:20 > 23:02:28) [90%] : \r\nVous avez dit un jour : 5 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas bon, \u00e7a veut dire, vous ne pouvez pas voter pour Karin Keller-Sutter vous pourquoi vous dites c'est pas bon, 5 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (23:02:28 > 23:02:54) [86%] : \r\nMoi je peux pas dire : je veux que le gouvernement soit plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9, \u00e7a, \u00e7a va mieux, dans le gouvernement parce qu'il y a, il y a peut-\u00eatre des probl\u00e8mes, s'il y a seulement d'hommes ou seulement 2 femmes, alors pour moi, il faut, je dirais 50 pourcent 50 pourcent plus plus mois \u00e9quilibr\u00e9, alors peut-\u00eatre 3 4 \u00e0 3 3 \u00e0 4 \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:02:54 > 23:02:58) [78%] : \r\n5 hommes, 6 hommes c'est un laisser aller, c'est bien aller pendant longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (23:02:58 > 23:03:09) [86%] : \r\nOui, oui, mais les temps ont chang\u00e9 et il y a les femmes qui arrivent, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais il faut que ce soit et les Elikia \u00e9quilibr\u00e9 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:03:09 > 23:03:13) [63%] : \r\nSciences faire on verra demain matin donc, si de nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9quilibr\u00e9e bonne suite de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:03:14 > 23:03:31) [80%] : \r\nEt de nouveaux invit\u00e9s sont avec nous, il s'agit de 2 jeunes politiciens on commence avec 17 ans d'attaque Jacques Guyon, vous \u00eates le plus jeune parmi les 3, vous avez 21 ans, vous \u00eates pr\u00e9sident des jeunes UDC du canton de de Fribourg, cette \u00e9lection demain, elle vous fait r\u00eaver, \u00e0 vous, cette jeune politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:03:33 > 23:04:07) [91%] : \r\nOui, je pense que tout jeune politicien avec admiration ses a\u00een\u00e9s entr\u00e9e entre guillemets dans le dans l'ar\u00e8ne politique au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais avant tout, je pense que c'est plut\u00f4t un sentiment de responsabilit\u00e9 qui doit, qui qui bon, qui Mohammadi de penser que les parlementaires doivent r\u00e9ellement maintenant au-del\u00e0 des calculs politiques lire les personnes qui pourront \u00eatre vraiment un gouvernement pour le peuple suisse en qui le peuple suisse peut avoir confiance et \u00e7a pour moi c'est la 1\u00e8re chose maintenant qui qui prend le pas au dessus sur la l'envie en compote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:04:07 > 23:04:22) [80%] : \r\nAlors, vous parlez de de responsabilit\u00e9 vous parlez aussi de tactique politique Rapha\u00ebl Martin bonsoir, vous \u00eates \u00e9cologiste d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois est-ce qu'on assiste ce soir davantage \u00e0 de calculs politiques ou \u00e0 une \u00e9lection v\u00e9ritablement responsable d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:04:22 > 23:04:22) [69%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:04:22 > 23:05:13) [93%] : \r\nOui, en effet, moi \u00e7a me \u00e7a me fait pas r\u00eaver, cette \u00e9lection, \u00e7a me laisse plut\u00f4t songeur songeur de voir \u00e0 quel point les calculs politiques prennent le le dessus moi je suis choqu\u00e9 d'entendre des parlementaires dire on \u00e9lira pas Patel, candidat du parti adverse parce que \u00e7a pourrait \u00eatre une locomotive \u00e9lectorale pour ce parti avant les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales de 2011 on \u00e9lit des personnes qui doivent gouverner qui sont aux plus hautes responsabilit\u00e9s de de notre \u00c9tat et on doit pas penser, on ne devrait pas penser aux calculs \u00e9lectoraux et puis bien s\u00fbr aussi la question des enjeux, des enjeux cruciaux on vote dans dans quelques semaines sur l'initiative des moutons noirs, il y a des questions de coh\u00e9sion nationale, il faut r\u00e9ellement qu'on puisse se poser ces questions et les diff\u00e9rents candidats en mati\u00e8re d'\u00e9cologie \u00e9galement ne se sont pas exprim\u00e9s, ou tr\u00e8s peu exprim\u00e9 dans le dans le d\u00e9bat public, \u00e7a pour moi, \u00e7a me fait pas arriver au contraire \u00e7a me \u00e7a me laisse perplexe, j'aimerais entendre des des candidats qui s'expriment sur ces, sur ces sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:05:14 > 23:05:25) [81%] : \r\nAlors, C\u00e9dric Wermuth, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, vous pr\u00e9sidez aussi les jeunesses socialistes, un mot de c\u00e9der cette \u00e9lection est-ce que il y a trop de tactique politique \u00e0 laquelle vous participez en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (23:05:25 > 23:05:55) [82%] : \r\nAh oui, malheureusement c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec mes, mes camarades ici principe doit se dire, et le moment que j'attends plus c'est demain, demain apr\u00e8s- midi, on peut continuer de faire la politique dans ce pays de s'occuper de la justice sociale, des questions qui viennent la votation \u00e7a la la Syrie, qui aura lieu dimanche, je crois, \u00e7a, c'est m\u00eame plus important que les \u00e9lections demain \u00e0 la fin, on aura un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuaient de faire son boulot, je crois, des des candidatures qui sont vraiment qui sera apte mais les gens g\u00e9opolitique qui se font apr\u00e8s sur les sujets concrets \u00e9taient pass\u00e9 des personnages pas trop moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:05:55 > 23:06:08) [89%] : \r\nAlors vous, vous serez probablement candidat aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, vous pouvez en pas encore vot\u00e9, mais si demain, vous aviez le droit de vote vous votre trier pour qui notamment parmi vos vos candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:06:08 > 23:06:12) [59%] : \r\nMais c'est pour la 1\u00e8re oui parce qu'Wittner la vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (23:06:12 > 23:06:26) [80%] : \r\nPour la 1\u00e8re fois c'est pour la 1\u00e8re fois dans ma vie, je vous dis que si heureuse de pas \u00eatre bon du Conseil national ce que demain, j'aurai dit d\u00e9cision tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre, la meilleure chose, \u00e7a serait si pourrait \u00e9lire Simonetta samovar et Madame faire en m\u00eame temps qu'on s'est fait un ami sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:06:26 > 23:06:31) [89%] : \r\nUne partie du Parti lib\u00e9ral radical Karin Keller-Sutter est-ce que \u00e7a se pourrait \u00eatre votre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (23:06:31 > 23:06:44) [73%] : \r\n\u00e0 la fin, je crois que \u00e7a change quoi conso, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu du PDCI, Espace et si\u00e8ge il appartient d'abord vers mais moralement je mettrais plut\u00f4t monsieur SchneiderAmmann sur les failles, parce qu'en question de politique de s\u00e9curit\u00e9 en panne, un grand probl\u00e8me avec Madame \u00e0 l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:06:44 > 23:06:45) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:06:45 > 23:06:48) [83%] : \r\nEt Jacques Maillot, si vous deviez voter, vous voteriez pour qui demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:06:49 > 23:07:03) [89%] : \r\nClairement, d\u00e9j\u00e0 en tant que fribourgeois et en tant qu'UDC je voterai Jean-Fran\u00e7ois Rime sans h\u00e9siter parce que c'est un homme que je respecte \u00e9norm\u00e9ment, il a aussi une exp\u00e9rience, un homme, il est un homme de consensus et je crois qu'il a vraiment des arguments \u00e0 faire valoir au sein d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:07:03 > 23:07:04) [65%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:07:04 > 23:07:09) [79%] : \r\nAlors Appelmans RIM, on entend que ce c\u00f4t\u00e9 est-ce que \u00e7a serait aussi votre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:07:09 > 23:07:13) [81%] : \r\nNon, alors j'imagine que \u00e7a serait pas mon choix, si j'\u00e9tais aux chambres il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:07:13 > 23:07:16) [76%] : \r\nM\u00eame si catastrophe pour moi, c'est Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9tait \u00e9lu demain, \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:07:16 > 23:07:30) [95%] : \r\nOui, je pense que c'est une personnalit\u00e9, contrairement \u00e0 ce que mon coll\u00e8gue vient dire une personnalit\u00e9 qui n'a pas le le profil qui n'a pas la carrure, moi je, je ne peux pas m'emp\u00eacher de dire qu'il faut maintenant imp\u00e9rativement que les les les imp\u00e9ratifs \u00e9cologiste et ces diff\u00e9rentes questions li\u00e9es \u00e0 l'environnement, les questions globales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:07:30 > 23:07:34) [55%] : \r\nSocial tellement soif interpr\u00e9t\u00e9e par Elsa, \u00e7a veut dire, mais pr\u00e9cis\u00e9ment une candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:07:34 > 23:07:50) [89%] : \r\nVous ne vous \u00eates pas compl\u00e8tement tromp\u00e9 de candidat, vous avez d'excellents candidats chez les verts on pense, notamment, par exemple, le Conseil d'\u00c9tat pull Vert \u00e0 Berne, vous avez choisi un peu une nobody, que \u00e7a soit en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande ce que l\u00e0 il y a pas eu une petite erreur quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:07:50 > 23:08:31) [88%] : \r\nBon, je constate avec plaisir, vous poser les m\u00eames questions, pr\u00e9sidents de partis et aux jeunes, aux jeunes d\u00e9put\u00e9s au niveau cantonal non absolument pas, c'est pas une question de casting, lorsqu'on avait pr\u00e9sent\u00e9 la candidature de Luc Recordon qui a une personnalit\u00e9 reconnue au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales, on nous a d\u00e9j\u00e0 dit vous \u00eates trop petit, on en reparlera dans quelques ann\u00e9es, c'est pas du tout une question de candidature, c'est une question d'enjeux dans le jeu politique et c'est de ces danses de ces enjeux, dont on devrait pouvoir parler, maintenant il faut voir que l\u00e0 o\u00f9 les Verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs cantonaux et communaux, on a des r\u00e9sultats extr\u00eamement important avec des dirigeants appr\u00e9ci\u00e9 qui am\u00e8ne la sensibilit\u00e9 verte dans le travail d'un ex\u00e9cutif, \u00e7a devrait \u00eatre possible au niveau du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a le sera, j'esp\u00e8re tout bient\u00f4t demain ou alors l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:08:31 > 23:08:38) [92%] : \r\nAlors lui laisser, vous qui \u00eates tr\u00e8s \u00e0 cheval sur l'arithm\u00e9tique est-ce que vous pensez aussi que les Verts devraient avoir le si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:08:39 > 23:08:55) [86%] : \r\n\u00e9coutez sur la question du si\u00e8ge Vert, je suis pas par exemple oppos\u00e9 \u00e0 \u00e0 un si\u00e8ge, si les Verts soutenaient Jean-Fran\u00e7ois Rime Alex dans une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait tout \u00e0 fait au virus ce d\u00e9bat naturellement apr\u00e8s sur la question des chiffres, je pense que Rafa\u00ebl malin ne sera pas d'accord avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:08:56 > 23:09:18) [90%] : \r\nNon, parce que \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment ces rentr\u00e9es dans le dans le jeu politique, on doit parler projet, on doit parler coh\u00e9rence d'une \u00e9quipe gouvernementale avec les imp\u00e9ratifs li\u00e9s \u00e0 la crise climatique qui sont pris en compte au niveau du gouvernement, \u00e7a veut dire que si on rentre dans un calcul politique Jelly ton candidat UDC candidat Vert alors on coupe compl\u00e8tement cette logique de travail en commun pour pour le pays, pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:09:18 > 23:09:46) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout en tenant compte aussi, je pense, des comp\u00e9tences de chacun, on doit reconna\u00eetre que, h\u00e9 bien, chaque partie a droit \u00e0 un certain nombre de si\u00e8ges, c'est pas la question d'arithm\u00e9tique, je pense qu'il faut vraiment \u00e9lire les personnalit\u00e9s qui sont n\u00e9cessaires au pays et personne qui peut apporter quelque chose tout en entrant maintenant quand m\u00eame la repr\u00e9sentativit\u00e9 et les diff\u00e9rentes r\u00e8gles qui r\u00e9gissent les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans pour autant entrer dans le calcul et en 2011 d\u00e9j\u00e0 en vue des \u00e9lections 2014 ou 2015, ce que je condamne tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (23:09:46 > 23:10:03) [77%] : \r\nJustement, c'est justement le jeu de l'UBS, je veux dire la fa\u00e7ade politique mis\u00e9ricorde, demain, il n'a aucune chance, aucune comp\u00e9tence \u00e0 pas le caract\u00e8re va \u00eatre membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce que vous cherchez c'est perdre demain \u00e0 B\u00e2le apr\u00e8s pouvoir pleurer r\u00e9pond de toute une ann\u00e9e, et sur ce si\u00e8ge, vous avez parl\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:10:03 > 23:10:30) [85%] : \r\nOn conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le jeu pour les clubs, on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce refrain Nancy o\u00f9 l'on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce refrain : je crois qu'on avait promis, on avait dit d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9part qu'on revendique un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de gestion donn\u00e9 que Madame Widmer-Schlumpf il peut aider d\u00e9cider, m\u00e9decin, membre de l'UDC, nous tenons nos promesses, nous revendiquons un 2\u00e8me si\u00e8ge le tenant toujours nos promesses, en tout cas on essaye, je crois que pour \u00e7a, le parti socialiste devrait peut-\u00eatre s'inspirer de nos j'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir bien en tout cas ce sera le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:10:30 > 23:10:51) [92%] : \r\nMais ce qui est quand m\u00eame le plus choquant dans cette histoire, c'est de voir que tout le d\u00e9bat autour de l'\u00e9lection de 2 personnalit\u00e9s demain au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout le d\u00e9bat est pollu\u00e9e par les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, \u00e7a veut dire qu'on ne r\u00e9fl\u00e9chit dans les \u00c9tats-Majors des partis principaux cause \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale de l'ann\u00e9e prochaine et encore une fois c'est scandaleux de dire on n'\u00e9lit pas telle personne parce qu'elle pourrait profiter \u00e0 notre parti adverse, \u00e7a c'est vraiment choquant et \u00e7a devrait pas \u00eatre le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:10:51 > 23:10:57) [80%] : \r\nQuelle politique messieurs merci beaucoup, on va rejoindre David Berger qui se retrouve tout pr\u00e8s du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:10:58 > 23:11:01) [76%] : \r\nRobert Esther avec Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:11:01 > 23:11:09) [84%] : \r\nBonsoir, bonsoir Yvon Perrin on a eu de la peine \u00e0 jouer franc jeu avec Christian L\u00fcscher tout \u00e0 l'heure en vous offrant jeu avec vous votez pour qui demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (23:11:09 > 23:11:20) [92%] : \r\nAlors Jean-Fran\u00e7ois Rhein, bien \u00e9videmment, nous on est assez \u00e0 l'aise \u00e0 ne pas, on n'a qu'une option et puis on va la tenir jusqu'au bout Jean-Fran\u00e7ois Rime Jean-Fran\u00e7ois Rime Jean-Fran\u00e7ois Rime, donc on est assez tranquille et puis \u00e7a facilite aussi les r\u00e9flexions strat\u00e9giques, on en a qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:11:20 > 23:11:24) [84%] : \r\nOui, je trouve qu'\u00e0 un moment, Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait \u00eatre \u00e9limin\u00e9 avant la finale \u00e0 vous devez choisir quelqu'un d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (23:11:24 > 23:11:34) [83%] : \r\n\u00e0 ce cas de figure ne se pr\u00e9sentera pas, donc on n'y a pas r\u00e9fl\u00e9chi, c'est pas vrai, vous aviez r\u00e9fl\u00e9chi au moins d'matin \u00e0 peut-\u00eatre que demain matin, les esprits chagrins y penseront : mais non, non, Jean-Fran\u00e7ois Rime sera au final les 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:11:34 > 23:11:45) [83%] : \r\nJe tente de dire que votre parti ne voulait pas en tout cas elle Karin Keller-Sutter m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 brillante et plut\u00f4t \u00e0 droite parce que elle ne veut pas faire ce cadeau aux lib\u00e9raux- radicaux, c'est pas un peu la la politique du pire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (23:11:45 > 23:12:10) [90%] : \r\nNon, c'est pas la politique du pire, c'est le syst\u00e8me suisse le syst\u00e8me suisse veille consciencieusement \u00e0 ce que les personnalit\u00e9s brillantes n'\u00e9mergent pas, parce qu'elles font Lumbroso et votre confr\u00e8re Remix a tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 la chose lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection mettant \u00e9tait lu le monsieur avec le costume et la cravate gris donc le syst\u00e8me suisse pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'\u00e9loge du gris et si la population veut changer ce syst\u00e8me il y a toujours notre initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:12:10 > 23:12:19) [86%] : \r\nOn en perd pas une civilisation de, de, de l'image en ce moment justement c'est important, \u00e7a serait important pour le pays, aussit\u00f4t nomm\u00e9 ces gens qui qui serait bon pour l'image \u00e0 l'\u00e9tranger non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (23:12:19 > 23:12:50) [90%] : \r\nMais je pense que il y a d'autres candidats qui serait bon aussi pour l'image de pas on peut pas tout mettre sur l'image, a les comp\u00e9tences, dans le cas pr\u00e9sent, c'est vrai que dans les 2 partis, qui ont des sortants, les 4 candidats sont de d'\u00e9gale qualit\u00e9 un vraiment des des candidats de de tr\u00e8s tr\u00e8s grande qualit\u00e9, ce qui fait que, il y a un certain nombre de facteurs perturbants dont on mesure mal influence qui s'invite dans la r\u00e9flexion et \u00e0 ces 2 \u00e9lections ont naturellement une influence l'une sur l'autre, la 1\u00e8re je dirais quand m\u00eame aura une incidence sur sur la 2\u00e8me, donc en fonction de qui vous souhaitez au 2\u00e8me faut savoir que c'est assez difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:12:50 > 23:13:15) [83%] : \r\nBen, on va se retrouver, le matin, puis on on verra la r\u00e9ponse, je vais vous abandonnez, l\u00e0 sur la terrasse, je rejoindrai notre invit\u00e9 bonne suite de soir\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, on est avec le chr\u00e9tien Meier-Schatz qui est conseill\u00e8re nationale PDC saint-galloise important saint-galloise de chr\u00e9tiens Meier-Schatz vous vous voulez, on peut dire pour Karin Keller-Sutter au Parti lib\u00e9ral radical, le fait que vous soyez saint-galloise toutes les 2, \u00e7a compte vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (23:13:15 > 23:13:38) [86%] : \r\n\u00e9coutez pas le fait que je sois saint-galloise mais, effectivement, le fait que c'est une femme tr\u00e8s comp\u00e9tente, j'ai eu l'occasion de la suivre, effectivement, depuis 1995 nous \u00e9tions les 2 pr\u00e9sidents de parti respectif, on a du PDC elle du Parti radical, avant qu'elle a eu son accession au Conseil d'\u00c9tat, et je dois dire que c'est une femme qui est brillante et qu'vaut et de la Suisse devrait \u00eatre fier de pouvoir la voter et de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:13:38 > 23:13:50) [94%] : \r\nOn a parl\u00e9 pas mal ce soir mais je pose quand m\u00eame la la question, on entend beaucoup dans, dans, dans, dans, dans les autres partis d'Iran ne peut pas voter pour cette dame parce qu'elle pourrait nous faire de l'ombre n'a encore entendu Monsieur Perrin le dire qu'est-ce que \u00e7a vous inspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (23:13:50 > 23:14:21) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je trouve que c'est un indigne, nous avons besoin de fortes personnalit\u00e9s fortes pour des formes note Suisse une Suisse qui est tr\u00e8s belle et je crois que c'est important d'avoir les meilleures personnalit\u00e9s et nous avons maintenant la chance de pouvoir \u00e9lire une Karin Keller-Sutter d'avoir d'autres femmes \u00e0 \u00e9lire qui sont-elles aussi tr\u00e8s comp\u00e9tente saisissons la chance je crois tous ceux qui s'adonnent demain \u00e0 des jeux politiques parce qu'ils ont la vision 2011 ne font un mauvais calcul, c'est un calcul qui est tr\u00e8s politicien mais qui ne sert pas le pays, je suis convaincu qu'il nous faut servir le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:14:21 > 23:14:30) [79%] : \r\nMonsieur Schneidermann grand entrepreneur qui sait ma\u00eetriser de de Gaulle d'un personnel important qui sait ma\u00eetriser l'argent, c'est aussi important, \u00c9conomie, Finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (23:14:30 > 23:14:40) [94%] : \r\n\u00e9coutez, nous avons eu diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s venant du monde \u00e9conomique directement des entrepreneurs \u00e0 la population de juger si cette mais les meilleurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:14:40 > 23:14:49) [88%] : \r\nVous, vous avez une \u00e9motion particuli\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e que, demain, on passe de, de, de 3 4 femmes une majorit\u00e9 au pour vous c'est : c'est vraiment un d\u00e9bat qu'on a beaucoup trop ressasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (23:14:49 > 23:15:05) [90%] : \r\nC'est surtout un d\u00e9bat que l'on doit aux femmes qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, parce que gr\u00e2ce \u00e0 elle, c'est au combat qu'elles ont fait pour que les femmes aient le droit de vote pour que les femmes soient l\u00e0 o\u00f9 elles sont et c'est aussi une chance pour les femmes, de montrer qu'elles ont \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales possibilit\u00e9s \u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:15:05 > 23:15:10) [87%] : \r\nUn mot si vous cette nuit pour vous, vous allez encore porter la la bonne parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (23:15:10 > 23:15:16) [96%] : \r\n\u00e9coutez, c'est vrai qu'on va encore essayer de convaincre quelques personnes pour la candidature de Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (23:15:16 > 23:15:20) [76%] : \r\nAlors, bonne nuit, le chr\u00e9tien meilleur Chad c'est bien qu'elle porte conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:15:21 > 23:15:41) [86%] : \r\nOui, disais tout \u00e0 l'heure, nous avons rencontr\u00e9 les 4 candidats officiels qui se pr\u00e9senteront 2 donc demain au Parlement, nous avons entendu tout \u00e0 l'heure, les 2 candidates socialistes r\u00e9pondent \u00e0 notre cuiseur, roman place maintenant d'candidats du Parti lib\u00e9ral radical, c'est un sujet concoct\u00e9 par Olivier que Val\u00e9rie p\u00e9rira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:15:42 > 23:15:48) [93%] : \r\nEt Johann Schneider- Ammann 58 ans, candidat du Parti lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:15:48 > 23:15:51) [83%] : \r\nKarin Keller 46 ans, Parti lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:15:54 > 23:16:03) [85%] : \r\nJe connais un tout petit peu de mal \u00e0 vous comme touriste, si vous voulez comme quelqu'un qui vraiment mal les vins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:16:03 > 23:16:07) [82%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 une partie maintenant parce que l'arr\u00eat\u00e9, j'ai pass\u00e9 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:16:07 > 23:16:11) [77%] : \r\nJ'ai fait mes service militaire avec les coll\u00e8gues de la Romandie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:16:11 > 23:16:20) [86%] : \r\nLorsque j'\u00e9tais \u00e0 Neuch\u00e2tel, en tout cas de l'adolescente, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 la F\u00eate des vendanges, bien s\u00fbr, on va bien f\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:16:24 > 23:16:46) [86%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pour le football, c'est le pr\u00e9sident de Sion, je ne suis pas s\u00fbr mais \u00e7a pourrait tuer monsieur Constantin, le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, les conseillers d'\u00c9tat, on les conna\u00eet, il y a pas de femme, je suis d\u00e9\u00e7u les autres messieurs, je les trouve fort sympa mais je les connais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (23:16:46 > 23:17:00) [59%] : \r\nFran\u00e7ois Hadji colonies c'est pas nous qui j'ai beaucoup plus temps, c'est \u00e0 l'\u00e9glise petites heures, th\u00e8me qui seront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:17:00 > 23:17:06) [85%] : \r\nCette chanson de Edith Piaf, je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 quand elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:17:07 > 23:17:10) [60%] : \r\nDetroit, il y a, il ferait chanteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:17:10 > 23:17:15) [82%] : \r\nC'est joli Fast : une jolie m\u00e9lodie et puis je trouve que Madame Calmy-Rey s'en est bien sorti la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (23:17:15 > 23:17:17) [64%] : \r\nOui, quelques risques avec madame, quel but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:17:17 > 23:17:21) [77%] : \r\nAh non, pas du tout, je sais pas chanter, alors l\u00e0, je suis assez m\u00fbr du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:17:21 > 23:17:31) [82%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pas la Suisse ne fait pas partie de l'Europe, bien qu'elle soit situ\u00e9 en plein milieu et vous savez pourquoi, parce qu'\u00e0 chaque r\u00e9f\u00e9rendum les Romands votent oui alors que les bobines 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:17:34 > 23:17:43) [76%] : \r\nEdmond-luc oui, ah non, plus personne ne comprend pas, \u00e7a s'appelle Suisses allemands qui vont, c'est un peu comme de l'Allemand on ait crach\u00e9 l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:17:43 > 23:17:46) [81%] : \r\nCe n'est pas le nom mais je connais le VISA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:17:46 > 23:17:51) [77%] : \r\nSelon le pompon le pour, cette fois entre 8 16 heures seront pour longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:17:55 > 23:17:59) [95%] : \r\nPense que c'est important de conna\u00eetre la 2\u00e8me banque nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:18:00 > 23:18:01) [57%] : \r\nMais je suis et chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (23:18:01 > 23:18:14) [88%] : \r\nChaque tant pour la coh\u00e9sion qu'on essaye de comprendre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions les diff\u00e9rentes cultures, \u00e7a, c'est la force, la passe de de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:18:19 > 23:18:32) [83%] : \r\nMalheureusement au portrait robot depuis ben j'avais un petit copain quand j'\u00e9tais \u00e0 Neuch\u00e2tel, oui, on est sorti ensemble h\u00e9 oui quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important \u00e0 l'\u00e9poque pour moi oui beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:18:32 > 23:18:34) [89%] : \r\nJusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:18:35 > 23:18:37) [96%] : \r\nEt de nouveaux invit\u00e9s sont avec nous autour de cette place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:18:37 > 23:18:58) [87%] : \r\nSauver Opel Yvan sans merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, on a entendu vos 2 candidats, tout le monde le dit, ou presque, ce sont de bons candidats, ils ont encore un petit peu de progr\u00e8s \u00e0 faire au niveau de la connaissance de de la Suisse romande vous Marie- Th\u00e9r\u00e8se, Porchet on a vu qu'il fait la tourn\u00e9e des circuits, vous, vous la connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:19:01 > 23:19:05) [80%] : \r\nPrenez votre votre micro pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:19:05 > 23:19:09) [67%] : \r\nJe r\u00e9p\u00e8te, je d\u00e9bute fois et j'ai rigol\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:19:09 > 23:19:09) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:19:09 > 23:19:12) [80%] : \r\nEt votre candidat Schneider- Ammann qui la conna\u00eet pas visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:19:12 > 23:19:20) [75%] : \r\nNon mais c'est c'est un homme de culture allemande est-ce pas l'esprit romantique c\u00f4toie conna\u00eetre la reconna\u00eetra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:19:21 > 23:19:33) [91%] : \r\nD'accord, alors aujourd'hui, vous avez annonc\u00e9 votre strat\u00e9gie pour demain, hein, vous \u00eates un parti influent \u00e9videmment de de ce palais f\u00e9d\u00e9ral, vous voterez pour le ticket socialiste votre pr\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a sera pour qui vous voterez pour qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:19:33 > 23:19:39) [88%] : \r\nOui, moi je n'ai pas une pr\u00e9f\u00e9rence r\u00e9el, je vais encore r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'\u00e0 demain, \u00e0 qui je vais voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:19:39 > 23:19:40) [92%] : \r\nOn est entre nous, ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:19:40 > 23:19:55) [83%] : \r\nOui cela enfin, nous avec quelques milliers de personnes qui nous regardent encore \u00e0 cette, \u00e0 cette heure, mais non, vraiment, j'ai moi, j'avais pris une pr\u00e9f\u00e9rence car je la connais mieux pour Madame je m\u00eame oppos\u00e9 encore la question qu'est-ce qui est mieux pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:19:56 > 23:20:03) [82%] : \r\nAlors, Christopher et merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre avec nous ce soir pour votre strat\u00e9gie \u00e7a sera laquelle vous voterez pour Jacqueline Fehr comme Monsieur Pelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:20:04 > 23:20:53) [91%] : \r\nC'est vrai, on a eu auditionn\u00e9s, tous les candidats, les lib\u00e9raux- radicaux les UDC la candidate verte et encore les candidats socialistes ce qu'on a fait ce travail s\u00e9rieusement, maintenant il est pas question pour nous de soutenir un UDC il est pas question pour nous de soutenir une verte, et puis on a d\u00e9cid\u00e9 alors de soutenir un lib\u00e9ral radical et une candidature socialiste mais des voix entre les candidats officiels de ces 2 partis sont relativement divis\u00e9e, je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s chance \u00e9gale pour chacun et par cons\u00e9quent chacun votera en son \u00e2me et conscience, demain, en fonction des comp\u00e9tences qu'on veut pour la Suisse, et je crois que les 4 candidats officiels de ces 2 partis sont des candidats de valeur, il y a eu des bons et Ring a eu du pour et du contre, pour chacun, je pense que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire ce soir le r\u00e9sultat demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:20:53 > 23:21:12) [85%] : \r\nAlors c'est un peu la grande r\u00e9conciliation sans on se souvient de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous aviez lanc\u00e9 votre candidat c'\u00e9tait Val\u00e8re ce soir vous ne lancez pas de candidat, mais quand m\u00eame, monsieur Darbelet, est-ce que vous vous avez pas une pr\u00e9f\u00e9rence pour Yohann Schneider- Ammann qui serait une moins bonne locomotive pour les radicaux en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:21:12 > 23:22:03) [90%] : \r\nVous savez, mon but pour les \u00e9lections 2011, c'est renforcer le centre le centre droit parce que aujourd'hui avec \u00e0 polarisation on a bloqu\u00e9 la Suisse, on a beaucoup de sujets, des d\u00e9fis majeurs \u00e0 relever ou l'\u00e9paule, les socialistes avec l'UDC bloque compl\u00e8tement le syst\u00e8me sa fiche en l'air, la Suisse et \u00e0 un moment donn\u00e9, on doit se demander quel est l'int\u00e9r\u00eat du pays et dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, je crois que on fera une f\u00eate ensemble avec Folio au sommet du col du Nufenen, qui est entre nos 2 cantons si jamais nos 2 partis venait \u00e0 gagner les \u00e9lections, ce serait sans doute la meilleure chose et je pense que, aujourd'hui, on jette quand m\u00eame un certain nombre de bases, je crois qu'on peut pas jouer avec les valeurs qu'on d\u00e9fend, je crois qu'aujourd'hui de faire un petit jeu tactique et d'aller soutenir Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est sans doute plus convivial, de tous les candidats, je dis pas que c'est meilleur, mais c'est plus convivial, ce serait un faux jeu par rapport aux valeurs qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:03 > 23:22:09) [89%] : \r\nOui, pourtant, il y aura quelques voire de votre parti qui iront \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois rime Bruno Frick, par exemple, notamment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:22:09 > 23:22:21) [94%] : \r\nPatrick assume ses propres responsabilit\u00e9s, il y a eu un immense qui a fait surtout le bonheur des m\u00e9dias ces derni\u00e8res semaines, je pense que c'est une minorit\u00e9, \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 aujourd'hui cette minorit\u00e9 vraiment en train de se d\u00e9gonfler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:22:21 > 23:22:22) [93%] : \r\nSerge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:22:22 > 23:22:42) [87%] : \r\nAlors Monsieur Pelli, on l'a beaucoup dit durant cette campagne, vous avez une formidable locomotive pour aider les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est Karin Keller-Sutter et pourtant, beaucoup disent : personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'elles soient \u00e9lues, mise \u00e0 part vous, \u00e9videmment, le Parti lib\u00e9ral radical qu'est ce que vous dites par rapport \u00e0 \u00e7a ce courant c'est v\u00e9ritablement que votre coeur, votre ami, Darbelet ce soir votera pour Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:22:43 > 23:23:11) [82%] : \r\nBon, \u00e7a je sais pas que pour qu'il votera, mais je suis s\u00fbr qu'il votera pour une de de candidatures lib\u00e9ral radical, je pense que les 200 bon, naturellement, il y a une femme plus jeune, brillante comp\u00e9tente sympathique, il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e9norme qui repr\u00e9sente la capacit\u00e9 de la Suisse, \u00eatre entrepreneur et de r\u00e9aliser des succ\u00e8s aussi \u00e0 l'\u00e9tranger alors ces 2 profils diff\u00e9rents, mais les 2 int\u00e9ressant je crois que les 200 de l'motive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:23:11 > 23:23:30) [89%] : \r\nUn candidat peut-\u00eatre pour une ann\u00e9e, puisque vous avez d\u00e9clar\u00e9 que si vous deviez engrang\u00e9 moins de voix en 2011, ce que le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, h\u00e9 bien votre candidat \u00e0 votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral devrait se retirer, \u00e7a \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s mal pass\u00e9, Karin Keller-Sutter a dit : moi je ne suis pas une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Kleenex parce que c'\u00e9tait pas quand m\u00eame une erreur de votre part monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:23:30 > 23:24:02) [85%] : \r\nNon, non, c'est pas une erreur, c'est la v\u00e9rit\u00e9, la formule que nous respectons, nous avons toujours respect\u00e9 dit les 3 partis plus grands de si\u00e8ges, le 4\u00e8me \u00e0 4 alors qu'un si\u00e8ge et si nous, on devait \u00eatre le 4\u00e8me parti de notre droit d'avoir le si\u00e8ge serait perdue, mais l'hypoth\u00e8se que vous ne faites que nous on puisse devenir le 4\u00e8me parti est tout \u00e0 fait farfelus si vous permettez de le dire, ce ne sera pas comme \u00e7a, il y aura d'autres r\u00e9sultats, vous le verrez, et nous nous battrons pour \u00eatre peut-\u00eatre le 2\u00e8me des parties civiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:24:02 > 23:24:03) [80%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:24:03 > 23:24:06) [56%] : \r\nStoddart, vedette parce que c'est farfelus comme hypoth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:24:06 > 23:24:14) [86%] : \r\nBon, c'est pas tout \u00e0 fait farfelue, je pense que ces 2 partis sont tr\u00e8s proches, mais de nouveaux, je pense que si ces 2 partis pouvaient gagner on aurait enfin une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:24:14 > 23:24:17) [71%] : \r\nLa mont\u00e9e des extr\u00eames fait peu le monsieur Darbelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:24:17 > 23:25:12) [90%] : \r\nAu pays, a fait une promesse et c'est un homme d'honneur, il tiendra sa promesse, je crois qu'il a jamais fait autrement et il dit que si d'aventure il y croit pas, \u00e9videmment, c'est pas ce qu'il esp\u00e8re mais si d'aventure le Parti lib\u00e9ral radical devait devenir le 4\u00e8me parti du pays en pourcent alors il s'adressait \u00e0 un si\u00e8ge au 3\u00e8me parti du pays, si d'aventure, c'est le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien alors il tiendra sa promesse d'ailleurs les 2 candidats Madame Keller-Sutter et monsieur Schneider- Ammann cet apr\u00e8s- midi, aucun n'a trahi nomm\u00e9ment la promesse du pr\u00e9sident du parti et, par cons\u00e9quent, j'estime que cette province devra \u00eatre tenus par pour moi l'id\u00e9al ce serait d'avoir dans ce pays une majorit\u00e9 du Centre du centre droit, je sais pas comment Pelli veut la paix, mais enfin, une majorit\u00e9 des forces constructives qui veulent faire avancer ce pays pour pouvoir justifier aussi une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'est pas encore l\u00e0 mais je pense qu'\u00e0 court terme, on peut tr\u00e8s bien imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:25:12 > 23:25:12) [67%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:25:13 > 23:25:41) [89%] : \r\n2 lib\u00e9raux- radicaux \u00e0 court terme, c'est dans une ann\u00e9e, on peut tr\u00e8s bien imaginer une d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, c'est la meilleure en ce moment, Doris tarte et puis on peut tr\u00e8s bien imaginer encore la r\u00e9\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf, en effet, un th\u00e8me malheureusement les lib\u00e9raux- radicaux et les socialistes ont pas voulu se positionner tr\u00e8s clairement \u00e0 ce sujet, mais je pense que c'est tr\u00e8s important, elle a fait un tr\u00e8s bon travail, il y a aucune raison de b\u00e9nir encore ce que les UDC en fait en virant la meilleur concert f\u00e9d\u00e9ral qu'Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:25:41 > 23:25:57) [89%] : \r\nAlors d'un mot peut-\u00eatre messieurs demain, on parle de cette \u00e9lection historique avec, en tout cas une 4\u00e8me femme au gouvernement monsieur payez ce que vous croyez v\u00e9ritablement que ce Parlement est pr\u00eat \u00e0 \u00e9lire 4 voire 5 femmes ont dit qu'il y a encore quelques au dans vos rangs notamment mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:25:58 > 23:26:20) [82%] : \r\nBon, \u00e9coutez c'est pas s\u00fbr que ce soit dans n'auront s\u00fbrement le Parlement a quelque difficult\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 l'majorit\u00e9 c'est clair de femmes, mais les 4 femmes seront en r\u00e9alit\u00e9 demain les 5 c'est une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste, nous verrons, c'est en tout cas une question qu'il y a 10 ans, on se posait pas maintenant et les r\u00e9alit\u00e9s, donc je pense que l'\u00e9volution dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (23:26:21 > 23:26:32) [81%] : \r\nCe type de raisonnement et va vite va vite comme les sciences va vite comme l'\u00e9lectronique, tous s'et je pense que la Suisse ans sur un bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:26:32 > 23:26:32) [99%] : \r\nConcorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:26:32 > 23:26:34) [96%] : \r\nUn mot sur les femmes, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:26:34 > 23:26:51) [95%] : \r\nLa seule certitude que nous avons ce soir, c'est que le gouvernement de ce pays sera le seul du monde avec une majorit\u00e9 de femmes \u00e0 partir de demain midi, c'est d\u00e9j\u00e0 une excellente chose maintenant la 5\u00e8me femme je pense pas que c'est un tabou, je pense que v\u00e9ritablement ce soir, c'est encore possible, je vois que le Parti lib\u00e9ral Radu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:26:51 > 23:26:54) [65%] : \r\nCar il fait un bon tr\u00e8s Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (23:26:54 > 23:27:02) [94%] : \r\nEt promis depuis que j'ai v\u00e9cu une ann\u00e9e avec des menaces de mort lors de la non- \u00e9lection de Christoph Blocher de plus jamais dire ce que je voterai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:27:02 > 23:27:10) [95%] : \r\nAlors on verra, en tout cas le r\u00e9sultat demain messieurs merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous et David Berger, je vous rends la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:27:10 > 23:27:10) [64%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:27:10 > 23:27:33) [91%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de Madame Keller-Sutter, on est l\u00e0 avec un repr\u00e9sentant de de l'\u00e9conomie, un soutien John SchneiderAmmann j'allais dire Bernard Rueger bonsoir Alain, bonsoir, vous \u00eates chef d'entreprise, vous \u00eates dans le comit\u00e9 directeur d'\u00c9conomie Suisse qu'est-ce que peut amener un homme qui vient de de l'industrie de l'\u00e9conomie dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral, finalement, c'est pas du tout le m\u00eame job, on n'est pas s\u00fbr que que que ce soit un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (23:27:33 > 23:28:06) [84%] : \r\nAh ben \u00e9coutez un nouveau les l\u00e9gendes l'\u00e9conomie on du tuteur, c'est dommage ou pas, c'est pas un peu plus de politique dans chaque \u00e7a la belle occasion, blague \u00e0 part, je crois qu'SchneiderAmmann et quelqu'un qui a d\u00e9montr\u00e9, en tout cas dans l'\u00e9conomie de tr\u00e8s grande comp\u00e9tence dans les associations \u00e9conomiques aussi d'ailleurs, il a r\u00e9ussi \u00e0 relever certains d\u00e9fis d'ailleurs dans le cas d'\u00e9conomie suisse Canterbury cette p\u00e9riode un petit peu conflictuelles avec Swissmem c'est un homme de courage qui est pers\u00e9v\u00e9rant qui am\u00e8nent des projets avec une vision sur le long terme, cette vision sur le long terme quand m\u00eame vers l'homme de l'\u00e9conomie certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:28:06 > 23:28:13) [85%] : \r\nQu'est-ce que celui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral am\u00e8nerait que l'am\u00e8nerait pas par exemple Madame Keller-Sutter ou ou m\u00eame du candidat socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:28:13 > 23:28:13) [99%] : \r\nAbsolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (23:28:13 > 23:28:52) [81%] : \r\n\u00e9coutez, je peux pas pr\u00e9juger, Madame Keller-Sutter, ce qui est certain, c'est que sur un conseil f\u00e9d\u00e9ral, constitu\u00e9 de 2 6 politicien professionnel, le fait qu'il y a, il y a l'homme de l'\u00e9conomie qui aient des visions autre qu'il a il habitudes surtout de l'international aujourd'hui, la Suisse a besoin de se profiler, pas seulement \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais aussi vers l'ext\u00e9rieur, monsieur Gingras m\u00eame conna\u00eet tr\u00e8s bien les enjeux mondiaux auxquels la Suisse va avoir \u00e0 faire face dans le futur, donc effectivement, ce sera au un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 l'atout suppl\u00e9mentaire je dirais un pion au plus dans dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral que je souhaite renouveler redynamiser qui sortent un petit peu de Sega guerre partisane, on a connu ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:28:52 > 23:28:55) [90%] : \r\nLe syst\u00e8me politique suisse telle qu'il est aujourd'hui vous agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (23:28:56 > 23:29:38) [89%] : \r\n\u00e9coutez ce soir c'est la 1\u00e8re fois que je suis \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, telle que que l'\u00e9lection d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai l'impression de voir ici \u00e0 un cocktail d\u00eenatoire avec un grand frisson pour les parlementaires, mais si je r\u00e9fl\u00e9chis un petit peu avec le recul, effectivement, le citoyen que je suis pas tout \u00e0 fait normal qu'en plein milieu de l\u00e9gislature, on est \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9lections, je crois, prenez le cas de Jan Berger il n'a habillions qui a, qui a une c'est reconnu par des des des membres de son propre parti, or il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu 3 fois pendant ces ces, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il quitte un an avant la fin, c'est quand m\u00eame, je pense que nos institutions en grand besoin de r\u00e9formes pour pouvoir avoir une politique bas\u00e9e sur le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:29:38 > 23:29:48) [91%] : \r\nMerci Bernard et d\u00e9sol\u00e9 de, on va devoir conclure d\u00e9j\u00e0 ici dans le bar du Bellevue o\u00f9 les prochaines heures seront encore chaudes, parce que c'est l\u00e0 que se termine la nuit de l'on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:29:48 > 23:29:49) [66%] : \r\nOui, on pr\u00e9cise qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:29:49 > 23:30:00) [92%] : \r\nMerci beaucoup, David Berger de nouveaux invit\u00e9s nous ont rejoint, c'est-\u00e0-dire est-ce encore quelques minutes \u00e0 l'\u00e9mission, alors on va essayer de voir qui sera \u00e9lu demain au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:30:00 > 23:30:12) [84%] : \r\nOn commence avec vous Nicole Lamont, bonsoir, vous \u00eates chef de la rubrique politique de la Radio suisse romande, on dit que parmi les correspondants parlementaires on parie, est ce que vous avez pari\u00e9 vous- m\u00eame Nicole Borvo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (23:30:12 > 23:30:20) [90%] : \r\nBeaucoup moi- m\u00eame j'ai pari\u00e9, malheureusement pour moi, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques jours, donc effectivement, si je devais rendent ma feuille de Paris ce soir sans doute je ne serai pas le m\u00eame ticket gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:30:21 > 23:30:25) [87%] : \r\nEt votre ticket gagnant c'\u00e9tait qui alors ce sera qui, ce soir, plus pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (23:30:25 > 23:30:27) [97%] : \r\nCe soir je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (23:30:28 > 23:30:37) [93%] : \r\n2 personnalit\u00e9s semble se profiler pour les fauteuils au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit plut\u00f4t de Madame Jacqueline Fehr et puis de monsieur Schneider \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:30:38 > 23:30:42) [93%] : \r\nD'accord, Jacqueline faire Schneider- Ammann, \u00e7a pourrait \u00eatre le ticket gagnant demain d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (23:30:43 > 23:31:16) [92%] : \r\nJe pense qu'effectivement, en tout cas ce soir, demain matin, \u00e7a changera peut-\u00eatre encore un petit peu parce que la plupart des groupes vont se r\u00e9unir encore demain matin, contrairement \u00e0 ce que beaucoup disent, il y a quand m\u00eame encore des choses qui se trame ce soir cette nuit peut-\u00eatre pas ici, juste derri\u00e8re nous, un peu plus loin demain matin sans doute encore il y a des voix qui se n\u00e9gocie, on l'a vu il y a moins d'une heure et des voix qui se n\u00e9gocie vraiment, donc je pense que, comme les choses sont serr\u00e9es et resteront secrets jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute ce ticket gagnant est encore susceptible d'\u00eatre modifi\u00e9 mais alors qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, je m'y serais l\u00e0- dessus, disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:31:16 > 23:31:26) [86%] : \r\nAlors Ludovic droit qui est aussi avec nous, bonsoir, vous \u00eates journaliste au Matin, vous \u00eates un habitu\u00e9 de la des longs couteaux c'est votre 10\u00e8me veill\u00e9e d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:31:26 > 23:31:26) [69%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (23:31:27 > 23:31:54) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre plus est ce qu'on peut dire, Esther, ce soir c'est que comme c'est tellement flou, \u00e7a permet tout, donc l\u00e0 les pronostics, on peut se raconter autour de cette table, seront peut-\u00eatre p\u00e9rim\u00e9es dans 2 heures, et on remarque vous dispute tr\u00e8s peu de la chose, ce qui \u00e9tait assez Oblet Matic du d'une nuit des longs couteaux, tout est ouvert, donc personne ose trop se mouiller, mais nous on veut bien en tant que journaliste, on n'est pas des grands \u00e9lecteurs \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:31:54 > 23:31:56) [72%] : \r\nIl avait aussi travaill\u00e9 pour justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (23:31:56 > 23:32:21) [87%] : \r\nNicole dit Jacqueline Fehr Jacqueline Fehr oui chez les socialistes et puis vous mettre une petite pointe de Jean-Fran\u00e7ois Rime quand m\u00eame parce que \u00e7a monte, \u00e7a monte \u00e0 sa trafic il y a m\u00eame \u00e0 gauche pourcent la table d\u00e9sormais, enfin oui strat\u00e9giquement pour lier les mains de l'UDC mettront leur 2\u00e8me dans la bo\u00eete au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ensuite on leur lie les mains, il s'est un peu et sont moins victimaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:32:21 > 23:32:24) [74%] : \r\nSavez parier de livres qui poussait, c'\u00e9tait votre il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (23:32:24 > 23:32:30) [84%] : \r\nJacqueline Fehr Jean-Fran\u00e7ois Rime, ce soir, je vous dis : mais nous on prend aucun risque envoy\u00e9s par les grands \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:32:30 > 23:32:52) [84%] : \r\nEffectivement, les grands \u00e9lecteurs, \u00e7a sera les 246 parlementaires qui voteront donc demain David Berger, vous avez aussi rejoint on entendu Nicole Lamont dire demain peut-\u00eatre Jacqueline Fehr et puis SchneiderAmmann lui, le livre qui dit Jacqueline Fehr et puis Jean-Fran\u00e7ois rin, \u00eates-vous David Berger est-ce que vous avez pari\u00e9 est-ce que vous avez fait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:32:52 > 23:32:54) [74%] : \r\nBon pronostic vous avant en tout cas, avait beaucoup de monde ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (23:32:54 > 23:33:21) [84%] : \r\nVous savez ce que c'est les paris pour les faire au bon moment je ai fait hier et voil\u00e0, \u00e7a change tout, comme vient de le dire, Ludovic requis : ceux qui disent qu'ils ne qui savent bluff comme les journalistes et demain tous de moi j'avais pari\u00e9 Sommaruga Keller-Sutter des scores tr\u00e8s serr\u00e9s, aujourd'hui, quand j'entends Jean-Fran\u00e7ois Rime dire c'est foutu pour moi, je vais me coucher effectivement cette prise plut\u00f4t inqui\u00e9tant pour les adversaires du PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (23:33:21 > 23:33:59) [89%] : \r\nEt ce qui est quand m\u00eame sur esp\u00e8re c'est que ces cadeaux n'a beaucoup chang\u00e9 en une semaine, ce qui n'est pas le cas lors de toutes les \u00e9lections, et sans doute que personne, il y a une semaine ou 10 jours n'aurait pari\u00e9 sur sur ce que je viens de vous dire, c'est-\u00e0-dire sur le duo Jacques nous faire acheter des Rahman, il y a encore 10 jours, la tendance \u00e9tait vraiment plut\u00f4t pour un duo Sommaruga Karin Keller-Sutter et ce soir, la candidature de Madame Keller-Sutter semble vraiment avoir du plomb dans l'aile pour plusieurs raisons, je pense que le fait de son absence de r\u00e9seau de son absence du groupe parlementaire a vraiment pos\u00e9 plus lourd que ce que plusieurs observateurs-ce qu'elle m\u00eame pens\u00e9 sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (23:33:59 > 23:34:12) [91%] : \r\nC'est vrai que si on regarde les \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la grande majorit\u00e9, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus depuis 1848 h\u00e9 bien c'\u00e9tait des parlementaires, le fait que des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:34:12 > 23:34:17) [93%] : \r\nConseill\u00e8re d'\u00c9tat pour Madame Karin Keller-Sutter c'est v\u00e9ritablement un handicap David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (23:34:17 > 23:34:36) [85%] : \r\nOui, et elle le reconna\u00eet la \u00e0 la fin du processus, elle nous l'a dit tout \u00e0 l'heure en Direct dans cette \u00e9mission, j'aurais voulu passer devant tous les groupes parce que Soeur retard l\u00e0 je ne peux le combler que on est en face aux gens, c'est que comme \u00e7a qu'elle peut convaincre il y apparemment elle elle souffre du fait que, il y a eu des des des syst\u00e8mes tactiques, il faut que tous les candidats ne sont pas pass\u00e9s prend tous les groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (23:34:36 > 23:35:39) [81%] : \r\nAlors elle peut de surprendre cafouille au pays qui \u00e9taient l\u00e0 avant son \u00e9tait int\u00e9ressant de lui demander et ce qu'il a fait expr\u00e8s de ne pas inviter le le candidat UDC la candidate verte afin que Madame Keller-Sutter soit pas entendu et ce que Monsieur pays ne roule pas pour Monsieur Schneider, Amman, il est plus l\u00e0, on va pas lui demander, et puis on verra demain matin, mais il y a toutes ces embrouilles toute cette fum\u00e9e mais faut jamais oublier \u00e0 la fin, quand \u00e7a joue un peu sur les personnes plus que sur le grand soir o\u00f9 on va avoir une verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelque chose que les Suisses allemands appellent par orlistat Ibra peut voter avec le ventre va peut-\u00eatre qu'ils se diront moi quand m\u00eame, cette Keller-Sutter, jolie blonde Saint-Gall m\u00eame des UDC qui vont craquer, il y a c'est pas clair du tout avant, j'ai vu jouer aux cartes, un \u00e9colo et un UDC d'accord et tout d'un coup, l'UDC \u00e0 coups de t\u00e9l\u00e9phone et difficile r\u00e9sultat jeudi de quoi \u00e0 Paris \u00e0 Gott\u00e9ron qui a gagn\u00e9, contraint d'\u00e9tape voyez donc faut pas surestimer non plus la tout tout tout tout le bazar, moi je pense qu'il a, c'est pas mal, au feeling pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (23:35:39 > 23:36:14) [89%] : \r\nIl revient au centre du jeu politique mais dans le fond, la politique c'est aussi une fa\u00e7on de faire du sport, en tout cas, demain, \u00e0 nouveau, donnant rendez- vous des f\u00eates heures 30 dans au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral toute la r\u00e9daction de L'actualit\u00e9 se mobilisent \u00e0 leur avait \u00e9t\u00e9 notamment sera au micro, donc merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 toutes les informations bien s\u00fbr de demain, a bien voulu vous retrouverez sur notre site 3 W point TSR Point CH et puis allez aussi voir sur notre page Facebook est tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous et puis il y a tout bient\u00f4t \u00e0 mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (23:36:19 > 23:36:37) [71%] : \r\nPoint com il \u00e9tait point pour dire d'une po\u00eale pas voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:37:00 > 23:37:03) [69%] : \r\nPoint une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (23:37:07 > 23:37:15) [74%] : \r\nPoint pour une petite il est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (23:37:23 > 23:38:40) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010893165", "summary": " Berne-ville, H\u00f4tel Bellevue, diverses s\u00e9quences : d\u00e9bat anim\u00e9 par   MAMARBACHI, Esther avec ses invit\u00e9s ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re  nationale socialiste genevoise, COMINA, Marc, sp\u00e9cialiste en communication  Farner, LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du parti socialiste, LEUENBERGER,  Ueli, pr\u00e9sident du parti \u00e9cologiste Les Verts (une majorit\u00e9 de femmes au  gouvernement, les campagnes \u00e9lectorales, soutien ou non d'une femme d'un autre parti, le f\u00e9minisme en politique, les enjeux \u00e9cologiques, un si\u00e8ge \u00e9cologiste) / divers plans dessinateur de Mix et Remix dessinant / divers plans    parlementaires et participants discutant. \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, femme    candidat ", "id": "893164", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "FEMME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010893166", "summary": "Berne-ville, H\u00f4tel Bellevue, diverses s\u00e9quences : d\u00e9bat anim\u00e9 par   MAMARBACHI, Esther avec ses invit\u00e9s RIME, Jean-Fran\u00e7ois, candidat UDC   fribourgeois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, DEILLON, Jacques, pr\u00e9sident des jeunes UDC  Fribourg, MAHAIM, Rapha\u00ebl, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Les Verts au Grand conseil   vaudois, WERMUTH, C\u00e9dric, pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes suisses, PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident du PLR suisse, DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC  suisse, et ROCCHI, Ludovic, journaliste \"Le Matin\" (une guerre de chiffres pour la repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les calculs politiques prennent le  dessus, enjeux de coh\u00e9sion nationale, de bons candidats, trop de polarisation, les femmes au gouvernement). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, femme, candidat", "id": "893165", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "FEMME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PELLI, FULVIO", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "WERMUTH, C\u00c9DRIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1010893167", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : dessins humoristiques de Mix et Remix.   \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, femme ", "id": "893166", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1010893168", "summary": " Berne-ville, H\u00f4tel Bellevue, diverses s\u00e9quences : itw successives par  BERGER, David, journaliste RTS de KELLER-SUTTER, Karin, candidate st-galloise PLR au Conseil F\u00e9d\u00e9ral (bonne pr\u00e9paration, les \u00e9lections, les successions) / itw SANDOZ, Suzette, ex-conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale (refus des quotas, une majorit\u00e9 de femmes) / itw LUESCHER, Christian, conseiller national PLR   genevois (souvenir de sa candidature, \u00e9lection \u00e0 bulletins secrets) / itw  FEHR, Hans, conseiller national UDC Zurichois (concordance et comp\u00e9tences) / itw PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC suisse (vote pour Jean-Fran\u00e7ois Rime, le syst\u00e8me suisse ne permet pas d'\u00e9lire des personnalit\u00e9s brillantes) / itw   MEIER-SCHATZ, Lucrezia, conseill\u00e8re nationale PDC st-galloise (les qualit\u00e9s de Karin Keller-Sutter, les combats des femmes). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, femme  candidat ", "id": "893167", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "FEMME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, HANS", "KELLER-SUTTER, KARIN", "SANDOZ, SUZETTE", "LUESCHER, CHRISTIAN", "PERRIN, YVAN", "MEIER-SCHATZ, LUCREZIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010893169", "summary": " Berne-ville, H\u00f4tel Bellevue, diverses s\u00e9quences : itw successives   par BERGER, David, journaliste RTS / itw RUEGER, Bernard, chef d'entreprise et membre \u00e9conomiesuisse (candidature Schneider-Ammann, r\u00e9forme des    institutions). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat, femme ", "id": "893168", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "FEMME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010893170", "summary": "22:44.15 et 23:15.42\r\nZurich-ville : divers plans FEHR, Jacqueline et SOMMARUGA, Simonetta,  candidates socialistes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se pr\u00e9sentant puis r\u00e9pondant \u00e0 des questions quizz sur la Suisse Romande (la Suisse romande, le fran\u00e7ais,   personnalit\u00e9s romandes, l'Allemand et le Suisse allemand). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale candidat, femme, langue ", "id": "893169", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "LANGUE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010893171", "summary": " Zurich-ville : divers plans SCHNEIDER-AMMANN, Johann et KELLER-SUTTER,  Karin, candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9sentant puis r\u00e9pondant \u00e0 des  questions quizz sur la Suisse romande (la Suisse romande, les personnalit\u00e9s  romandes, les femmes, le suisse allemand, les langues nationales). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat, langue.", "id": "893170", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "LANGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "LAMON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1585811", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZB280284", "position": "01"}}, {"id": "537902", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM116869", "position": "01"}}, {"id": "537901", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD005915", "position": "01"}}, {"id": "537900", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "LD116900", "position": "01"}}]}]}