{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=200&rows=25&query=Verts", "count": 214, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=175&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-62D80A69-0587-444B-8A57-362BFAA3F251", "internalArchiveId": "62D80A69-0587-444B-8A57-362BFAA3F251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux fr\u00e8res Ou\u00efgours d\u00e9tenus pendant 8 ans dans la prison de Guantanamo pourront refaire leur vie dans le Jura : Interview d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFJP", "publicationDate": "2010-02-03T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s de nombreuses tergiversations le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu vert. La Chine est oppos\u00e9e \u00e0 cet accueil. Elle consid\u00e8re la minorit\u00e9 ou\u00efgoure comme ind\u00e9pendantiste, au m\u00eame titre que les tib\u00e9tains. La Suisse s'expose donc \u00e0 des repr\u00e9sailles chinoises. ", "durationSec": 144, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Suisse"], "thematicThemes": ["prisonnier de guerre", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-04T13:38:07Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIls ont pass\u00e9 8 ans de leur vie enferm\u00e9 \u00e0 Guantanamo, mais gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse, les 2 fr\u00e8res ou\u00efgours vont reprendre la libert\u00e9 dans le Jura apr\u00e8s de nombreuses tergiversations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc enfin donn\u00e9 son feu Vert aujourd'hui dans la foul\u00e9e de l'accord du gouvernement jurassien, hier, il faut dire que ce dossier des implications diplomatiques importantes : la Chine est oppos\u00e9e \u00e0 cet accueil, elle consid\u00e8re la mineure minorit\u00e9 ou\u00efgoure comme ind\u00e9pendantiste au m\u00eame titre que les Tib\u00e9tains dans ce sens, la Suisse aurait donc pris une d\u00e9cision courageuse aujourd'hui, mais une d\u00e9cision qui l'expose donc \u00e0 des repr\u00e9sailles chinoises Christelle Demange, vous \u00eates en Direct du n\u00f4tre Studio \u00e0 Berne, comment la Suisse compte, elle s'en sortira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nEh bien, c'est un exercice rh\u00e9torique tr\u00e8s int\u00e9ressant que s'est livr\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf aujourd'hui tenter d'\u00f4ter toute connotation \u00e9conomique ou diplomatique \u00e0 cette d\u00e9cision et de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'envi qu'il s'agit bel et bien d'une d\u00e9cision humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [89%] :\r\nLa chose principale c'est qu'on a une tradition humanitaire tr\u00e8s de continuer cette tradition, ce sont des motifs humanitaires qui nous ont ont laiss\u00e9 des id\u00e9es comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [94%] :\r\nReste qu'accueillir les 2 Ou\u00efgours, c'est s'exposer, vous l'avez dit \u00e0 des repr\u00e9sailles chinoises, on se souvient de la lettre envoy\u00e9e par l'ambassade de Chine \u00e0 Berne en janvier incitant fortement la Suisse a renonc\u00e9 \u00e0 l'accueil de ces 2 personnes ont des excellentes relations entre les 2 pays, les 2 pays qui commence \u00e0 peine \u00e0 discuter de la faisabilit\u00e9 d'un accord de libre- \u00e9change \u00e9conomique d'ailleurs la r\u00e9action de la Chine, ne s'est pas fait attendre : aujourd'hui, elle s'oppose \u00e0 la d\u00e9cision suisse, il s'agira donc de soigner les contacts Eveline Widmer-Schlumpf prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [84%] :\r\nParler avec la Chine, avec l'ambassade et expliquer que ce n'est pas contre pays et pas pour impay\u00e9s, mais c'est seulement une d\u00e9cision qui se base sur notre tradition mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [88%] :\r\nOui, une tradition humanitaire, encore une fois, ou alors fleurs aux \u00c9tats-Unis alors que les diff\u00e9rents autour de l'UBS g\u00e2che quelque peu les relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [94%] :\r\nOn n'a pas fait un accord avec les \u00c9tats-Unis, mais c'est s\u00fbr que ce n'est pas pire pour pour les relations avec les \u00c9tats-Unis, mais ce n'\u00e9tait pas la raison pour d\u00e9cider comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [89%] :\r\nVous l'aurez compris, la raison est humanitaire, mais l'humanitaire va s'arr\u00eater l\u00e0, la Suisse n'accueillera pas plus d'anciens d\u00e9tenus de Guantanamo, \u00e0 ce titre, par contre, les proc\u00e9dures d'asile normale reste possible, ce qui fait dire \u00e0 la ministre de Justice et Police, que le dossier politique est clos le dossier diplomatique pourrait, lui, ne faire que commencer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [83%] :\r\nMerci Christelle demand en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer-Schlumpf, Eveline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80255B49-52D5-4C19-B0DB-52CD4B826E0A", "internalArchiveId": "80255B49-52D5-4C19-B0DB-52CD4B826E0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Huis-clos \u00e0 Maurice : Interview de Ananda Devi, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Le Sari vert\" (Ed. Gallimard, 2009)", "publicationDate": "2010-02-03T00:00:00Z", "summary": "Un vieux m\u00e9decin mourant affronte sa fille et sa petite-fille. La violence du dialogue n'a d'\u00e9gale que l'\u00e9criture de la romanci\u00e8re Ananda Devi. Loin des douceurs de l'\u00eele promises aux touristes, dans une maison de Curpipe, un vieil homme meurt dans une ultime impr\u00e9cation. A son chevet, sa fille et sa petite-fille. Mais la veille se transforme en un huis-clos d'une extr\u00eame violence o\u00f9 surgissent les fant\u00f4mes du pass\u00e9. La haine envahit l'espace autour du corps malade et de la d\u00e9ch\u00e9ance. Une fois encore, dans ce nouveau roman, les femmes affrontent un monde d'homme fait d'exclusion. Mais pour la premi\u00e8re fois, la romanci\u00e8re d\u00e9laisse la voix des victimes pour devenir l'impr\u00e9cateur dans une langue crue qui ne rejette pas toute po\u00e9sie. Le Sari vert est le quinzi\u00e8me ouvrage - romans et nouvelles - de cet auteur originaire de Maurice qui vit aux portes de Gen\u00e8ve. Un roman noir qui tourne autour d'un secret de famille.", "durationSec": 3119, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Ile Maurice"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-08T09:10:50Z", "speechToTexts": ["08.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous de toutes les \u00e9critures Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [98%] :\r\nBeaucoup d'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [88%] :\r\nCe livre m'an\u00e9antit j'ai l'impression de ne plus pouvoir \u00e9crire autre chose apr\u00e8s cela, cette d\u00e9claration appartient \u00e0 Ananda d\u00e9vie \u00e9crivaine d'origine mauricienne, l'auteur fait l\u00e0 allusion roman qu'elle a publi\u00e9 r\u00e9cemment chez Gallimard, intitul\u00e9 Le Sari Vert bonjour Ananda Devi bonjour avec vous nous allons aujourd'hui \u00e9voquer longuement ce roman qui semble vous avoir profond\u00e9ment \u00e9prouv\u00e9 meurtris, peut-\u00eatre aussi parleront de votre travail d'\u00e9criture, bien s\u00fbr, mais nous nous int\u00e9ressons aussi \u00e0 votre activit\u00e9 d'anthropologue et \u00e0 celle de traductrice au sein d'une organisation internationale \u00e0 Gen\u00e8ve, quel type de de traduction pratiquer la main c'est la traduction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [95%] :\r\nTechnique et scientifique, donc \u00e0 des lieux de mon activit\u00e9 litt\u00e9raire ce qui est tr\u00e8s bien parce que j'apprends \u00e9norm\u00e9ment de choses, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant et en m\u00eame temps quand je rentre chez moi, je peux basculer vers la litt\u00e9rature sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [81%] :\r\nJ'en conclus que vous faites une distinction tr\u00e8s nette entre l'activit\u00e9 de l'\u00e9crivaine de cr\u00e9atrices et autres activit\u00e9s plus plus techniques et de, de, de traductrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [81%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, je pense que c'est vraiment 2 univers je dirais parall\u00e8le Entrelec lesquels je gravite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [80%] :\r\nOn parle plusieurs langues, Ananda Devi sur l'\u00eele, donc vous \u00eates originaire de l'\u00eele Maurice, vous -m\u00eame de de quelle langue maternelle et de vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [85%] :\r\nLe cr\u00e9ole, le le Fran\u00e7ais aussi parce que je la parler tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t toute petite et l'anglais, parce que toute mon \u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 faite en anglais, donc ce sont les 3 langues principales de Maurice, le cr\u00e9ole et le plus parler le peuple comprirent c'est la ligne de de Lille mais tr\u00e8s \u00e9trangement le fran\u00e7ais, la 2\u00e8me langue qui est parl\u00e9e et comprise, \u00e9lu \u00e0 Maurice, donc c'est un peu le l'anglais qui est en perte de vitesse, contrairement au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui va faire plaisir \u00e0 \u00e0 toute la francophonie que le le Fran\u00e7ais s'impose un peu plus, certaines parties du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [77%] :\r\nOui, et c'est tr\u00e8s particulier, cette situation \u00e9galement est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nBonjour Anik juin bonjour, c'est vous qui avez eu la la tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'inviter Ananda d\u00e9vie pour la faire mieux conna\u00eetre \u00e0 nos auditeurs alors je compte sur vous, maintenant, pour nous faire un portrait sensible et n\u00e9anmoins succinct de de notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [83%] :\r\nAlors, Ananda des vies vous et vous \u00e9crivez depuis une trentaine d'ann\u00e9es, votre 1er recueil en recueil de po\u00e9sies et par de nouvelles pardon est paru alors que vous \u00e9tiez encore \u00e0 l'\u00eele Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, j'\u00e9crivais mais litt\u00e9ralement depuis mon enfance et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me rendent compte dans l'adolescence que c'\u00e9tait quand m\u00eame une activit\u00e9 qui qui mettait particuli\u00e8re est pr\u00e9cieuse, et l\u00e0 j'ai \u00e9crit beaucoup de nouvelles, donc j'ai publi\u00e9 les les premi\u00e8res donc il \u00e9tait \u00e9crite entre l'\u00e2ge de 17 et 19 ans et avant de partir pour mes \u00e9tudes universitaires, donc j'ai publi\u00e9 ce ce recueil de nouvelles, vous \u00e9crivez toujours en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [91%] :\r\nToujours en fran\u00e7ais, en cr\u00e9ole, parfois \u00e7a vous arrive enfin \u00e9crire en cr\u00e9ole, c'est paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [89%] :\r\nOui c'est, c'est assez difficile, justement \u00e0 cause de la graphie mais je j'ai j'ai \u00e9crit quelques fois des po\u00e8mes, des po\u00e8mes, le probl\u00e8me justement, c'est, c'est de pouvoir ma\u00eetriser \u00e0 la fois le c\u00f4t\u00e9 de de la graphie qui pendant longtemps n'\u00e9tait pas fix\u00e9 et en m\u00eame temps, exprimer les choses que j'ai envie d'exprimer, donc c'est quand m\u00eame une activit\u00e9 assez particuli\u00e8re que \u00e9crire en cr\u00e9ole, j'ai pris aussi un petit peu en anglais, mais disons que je dis toujours mal en \u00e9criture et ma langue de coeur, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [83%] :\r\nLille et m\u00e9tiss\u00e9, je vous ai devant les yeux, je dirais, d'origine indienne, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [90%] :\r\nOui, oui, ce ce, ce sont un peu les cons\u00e9quences de des vagues d'immigration qu'il y a eu l'\u00eele Maurice \u00e9tait une \u00eele qui n'\u00e9taient pas du tout, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les Arabes et les Portugais et les Hollandais et ensuite ce sont les Fran\u00e7ais qui ont l'ont vraiment colonis\u00e9s, puis elle est pass\u00e9e aux Anglais, donc il y a eu aussi des vagues d'\u00e9migration donc d'Europe mais d'Afrique sous l'esclavage et d'Inde, de Chine, donc, d'o\u00f9 cette population tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [82%] :\r\n\u00e0 quel moment de votre parcours personnel Ananda des vies et de vous en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [88%] :\r\nJustement, il y a eu 2 je suis venu 2 fois disons pour de longues p\u00e9riodes : la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour mes \u00e9tudes, donc en Angleterre \u00e0 Londres, o\u00f9 j'ai fait 6 ans de 6 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, ensuite je suis all\u00e9 en Afrique et puis l\u00e0, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es que je suis en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [87%] :\r\nAlors depuis ce 1er recueil, vous avez publi\u00e9 environ 13 ouvrage donc nouvelle po\u00e9sie et romans quelques noms Indian Tango en 2007 Eve de ces d\u00e9combres en 2000 sites sur la vie de Joseph le Fou en 2003, il y en a d'autres bien s\u00fbr, vous avez publi\u00e9 d\u00e8s Magali en 2001, chez Gallimard, Continents Noirs et puis vous avez quitt\u00e9 continent noir pour \u00eatre chez Gallimard tout court, c'est bien sortir des \u00e9tag\u00e8res comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [85%] :\r\nOui, c'est bien parce que bon, c'est vrai que mon parcours est tacite hippique j'ai j'ai ou atypique, peut-\u00eatre, mais mon 1er recueil \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'oc\u00e9an Indien, ensuite c'\u00e9tait les nouvelles \u00e9ditions africaines ensuite l'Harmattan Dapper continent noir et Gallimard NRF, je crois que \u00e7a, \u00e7a montre bien un peu le le parcours des des auteurs dits francophones de langue fran\u00e7aise, qui sont presque, souvent de force et alors que, au fond, ce qu'ils veulent, c'est \u00e9crire en fran\u00e7ais, et puis voil\u00e0, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [87%] :\r\nDonc aujourd'hui, vous \u00eates consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9crivaine fran\u00e7aise1,7. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [86%] :\r\nDe langue fran\u00e7aise, je dirais, en tout cas certainement oui on n'\u00e9crit pas dans une nationalit\u00e9 m\u00eame pas nos multiples identit\u00e9s voil\u00e0 c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:24) [86%] :\r\nLes Suisses en savent quelque chose : la litt\u00e9rature suisse agace plus d'un de nos \u00e9crivains Sari Vert tout de m\u00eame, ce n'est pas l\u00e0 la culotte du jour dessus mais lanceur de de Suisse, le long du vacher suisse \u00e0 savoir leur maladie oui exactement je cherch\u00e9 des mots donc \u00e7a arrivera qui para\u00eet donc chez chez Gallimard, c'est votre dernier roman Ananda d\u00e9vie un roman tr\u00e8s dur en tout cas ce n'est pas le plus tendre, un de vos de vos romans, on y entend la voix d'un vieil homme qui va mourir sa fille et sa petite-fille le veille et, sans doute parce qu'il n'a plus rien \u00e0 perdre, probablement rien \u00e0 gagner en tout cas pas la r\u00e9demption il nous avec ces 2 femmes, un ultime et et violent, dialogue, enfin ils sont 3 donc, vous nous direz en quoi consiste ce dialogue et il y a une seule voie, donc tout passe par la voix de cet homme, il dit ce qu'il pense, il dit ce que pensent les autres \u00e9galement, il s'agit donc de huis-clos dans la maison de sa fille a cure Pippa, c'est une vraie ville, l'\u00eele Maurice, c'est une revue \u00e9loge, une petite ville assez grande pour Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [82%] :\r\nC'est la 2\u00e8me, ville de Maurice \u00e7a sont tr\u00e8s XIXe si\u00e8cle oui ben justement, ce sont des noms fran\u00e7ais en fait qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s par les la colonisation fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [87%] :\r\nEt ce vieil homme donc autrefois m\u00e9decin, c'est-\u00e0-dire tout puissant, on l'appelle Docteur Dieu avec un cas d'ailleurs preuve encore de, du m\u00e9lange et du brassage sur l'\u00eele Maurice est d\u00e9sormais chez sa fille, prisonnier de son corps qui se d\u00e9grade et probablement de son \u00e2me, qui ne s'arrange pas non plus alors de ce dialogue trilingue se d\u00e9gage des images du pass\u00e9 est une figure omnipr\u00e9sente, celle de la jeune \u00e9pouse du vieillard, donc il a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 et sa femme est morte tr\u00e8s tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans environ, dans des circonstances myst\u00e9rieuses, je ne vous en dis pas plus, pour l'instant, Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [91%] :\r\nAlors justement pour donner une id\u00e9e aux auditeurs d'entre les lignes, id\u00e9e de la violence contenue dans ce personnage, je vous propose d'entendre un 1er extrait de ce roman le le Sari Vert et c'est vous, Armen Godel qui allait faire vibrer la prose de Ananda Devi bonjour Armen bonjour petite question je voudrais poser \u00e0 avant de vous entendre dans cette lecture est -ce que vous connaissiez l'univers de d'Ananda Devi non, je ne les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [87%] :\r\nCouverts que par les extraits que vous m'avez Romy, oui, mais je dois dire que dans ces quelques pages, j'ai trouv\u00e9 une densit\u00e9, une force, une une violence qui qui m'a tout de suite saisi donner envie de de lire le livre dans son int\u00e9gralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [47%] :\r\nAmiti\u00e9 occupation passage surgissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [83%] :\r\nIl a 2 jours, parler de cette jeune femme d\u00e9funte, la jeune \u00e9pouse d\u00e9funte, h\u00e9 bien l'extrait choix dans l'extrait choisi l'homme se souvient du jour o\u00f9, pour la 1\u00e8re fois il a laiss\u00e9 exploser sa violence physique contre sa belle femme enfant, on vous \u00e9coute m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:26) [81%] :\r\nElle a pos\u00e9 le plat malodorant devant moi. \r\nContemplant la Mahsouli Kinesis blanc d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 Brendel anti- carbonis\u00e9s, j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait qu'elle est plus penser que j'accepterais de manger cela elle s'est pench\u00e9e, faisant en sorte que sa longue nappe se balance expr\u00e8s devant mon visage, elle souriait nombreux gardant m\u00eame pas s\u00fbr de son fait, certaines que je me laisserais prendra son jeu, il y avait de la duplicit\u00e9 dans ce sourire peut-\u00eatre aussi du m\u00e9pris. \r\nJ'ai serr\u00e9 les m\u00e2choires jusqu'\u00e0 entendre craquer mais dans et une poudre de porcelaine cette \u00e9chapp\u00e9e de mes molaires. \r\nElle \u00e9tait pench\u00e9e le Sari \u00e9cart\u00e9 de sa petite poitrine Sanad se balan\u00e7ait encore devant moi si \u00e9paisse que si je refermer la main elle remplirait totalement Ma Pomme corps noir ondule si nuances se d\u00e9roulant jusqu'\u00e0 terre, presque sans r\u00e9fl\u00e9chir, je l'ai saisie cette date qui me narguait glissement crissements de ses cheveux sur la peau fine de MAM et j'ai tir\u00e9 si violemment que sa t\u00eate est venu heurter la table tout pr\u00e8s de l'assiette avec un bruit nu, j'ai tir\u00e9 encore et encore, comme sur la corde, un carillon m\u00eame rendant m\u00eame pas compte qu'apr\u00e8s le 1er cri de surprise elle n'avait plus crier ni protester. \r\nLe avouez que ce tout 1er acte que je dois par honn\u00eatet\u00e9, qualifi\u00e9 de violent, il y a eu en moi comme une \u00e9ruption de bonheur triomphal si riche et si chaud que cela mais tout de suite mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, je me suis sentie lib\u00e9r\u00e9e de tout emploi de faux- semblants, toute l'attention que je ressentais s'est dissip\u00e9e, mais au au craqu\u00e9 sous l'effort, mais le soulagement qui a suivi \u00e9tait si intense que j'ai eu l'impression, comme les vert\u00e8bres s'\u00e9tait d\u00e9nou\u00e9e qu'elles \u00e9taient faites derri\u00e8re que l'instant d'apr\u00e8s je flotterait mais les dans les airs et me dissiperait dans un \u00e9tat de parfaite l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, j'avais la main encore serr\u00e9 autour de sa tresse et je veux continuer \u00e0 lui martel\u00e9 la t\u00eate contre la table mais mon esprit \u00e9tait ailleurs, mon esprit Rillet lib\u00e9r\u00e9 de ses angoisses, je me rendais compte que d\u00e9sormais cette femme ne pouvaient plus me tourner en bourrique. \r\nQuand je les rel\u00e2cher, elle avait au front et sur la joue des plaques rouges qui virerait bient\u00f4t au bleu \u00e7a l\u00e8verait et fendu de ce sourire terribles qui n'en \u00e9tait pas \u00e0 ses yeux \u00e9tait \u00e9norme, elle me regardait comme si, malgr\u00e9 les signes visibles et la douleur qu'elle devait ressentir au visage, elle ne pouvait croire que cela s'\u00e9tait vraiment pass\u00e9, elle est rest\u00e9e ainsi debout devant moi minuscule, avec ce visage \u00e9carlate et cette goutte de sang au bord de la l\u00e8vre, je vais les regarder avec un petit sourire, et j'ai attendu, elle s'est mise \u00e0 trembler, alors je lui ai pris le bras doucement sur neige nous et je les laisser pleurer quand elle est \u00e9puis\u00e9e par ses propres larmes, je lui ai dit lui caressant les cheveux, la prochaine fois tu feras attention repas, je n'ai pas eu besoin d'ajouter sinon je t'arrache recettes nettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [90%] :\r\nIl y a plus tard dans la nuit, moi aussi je me mettrai \u00e0 trembler secou\u00e9e par la finalit\u00e9 de mon acte mais c'\u00e9tait tremblement qui ressemblait au plaisir et non \u00e0 la peur, aujourd'hui encore, en y pensant que j'\u00e9prouve c'est intime consolation du geste, personne n'a su expliquer cela, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9, la violence est une gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:13) [91%] :\r\nMerci Armen Godel pour cette lecture d'un passage extrait du Sari Vert roman de Ananda d\u00e9vie paru r\u00e9cemment aux \u00e9ditions Gallimard Ananda d\u00e9vie est aujourd'hui notre invit\u00e9, entre les lignes sur Espace 2 cet homme Ananda parle de consolation du geste, et si ce passage se termine sur cette formule extraordinaire, extravagante, la violence est une gr\u00e2ce qui est -il, cet homme qui a -t-il peur de quoi a -t-il peur peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:39) [78%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:40) [90%] :\r\nIl n'a peur de personne en fait, c'est ces mots, la violence est une gr\u00e2ce qui se qui apparaissent vers le d\u00e9but du roman, il va essayer de les justifier pendant tout le roman, c'est c'est sa narration sa vision des choses et tout l'enjeu, c'est c'est de de d\u00e9coder ce qu'il y a dans ce dans cette langue dans son langage et de voir quelle est la v\u00e9rit\u00e9 et quel est le mensonge et lui, il va tout le temps essayer de dire que la violence se justifie par le fait qu'il ait qu'ils veuillent que sa femme se conforme \u00e0 sa vision de d'une d'une femme disons id\u00e9ales, il justifie la violence aussi par le fait qu'il qu'il qu'il ne pouvait pas se retenir dans des moments excessif et il va finir par assumer une esp\u00e8ce de de monstruosit\u00e9 qu'il consid\u00e8re comme finalement tr\u00e8s humain, tr\u00e8s humaine et pour moi ce c'est vrai que ce ce ce passage repr\u00e9sente le coeur du du roman parce que c'\u00e9tait le moment o\u00f9 je commen\u00e7ais \u00e0 me dire o\u00f9 commence le passage \u00e0 l'acte ce passage de violence de de l'acte violent parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:59) [94%] :\r\nEntre la violence latente et la violence av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:02) [88%] :\r\nExactement, donc c'\u00e9tait vraiment essayer d'entrer, de, de, d'explorer ce ce coeur de la violence parce que je crois qu'on est dans un monde violent et que les choses se qui se passe autour de nous, \u00e7a peut aussi s'expliquer au niveau individuel, comment certaines personnes nourrissent ainsi la violence au fond de jusqu'au moment o\u00f9 il passe \u00e0 la et jusqu'au moment o\u00f9 ils peuvent aussi devenir \u00e9ventuellement des dictateurs ou des gens originaires du meurtrier Anik choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:31) [88%] :\r\nVous avez dit un monstre, une voix monstrueuse Ananda des vies, vous vous \u00eates gliss\u00e9e dans cette, dans cette voie, vous avez d\u00e9j\u00e0 pas pris la peau mais parler \u00e0 travers des hommes, mais toujours avec recul, c'est la 1\u00e8re fois je crois que vraiment vous \u00eates dans la peau d'un homme et un homme monstrueux Jean-Marie disait au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile apparemment \u00e9prouvante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:55) [88%] :\r\n\u00e9prouvant oui parce que tous les romans pr\u00e9c\u00e9dents bien connus, le Cetelem de la violence de de de ce ce rapport entre les hommes et les femmes est souvent revenue dans mais en roman j'ai souvent pris le le la voie de la victime, je dirais que ce soit un homme ou une femme et donc quelque part, c'\u00e9tait plus facile pour moi de m'identifier ou de sympathiser, au moins de comprendre cette victime pour \u00e9crire son nom ainsi que je portais en moi depuis longtemps, il il a fallu que je cherche, jusqu'\u00e0 ce que je finisse par trouver la cl\u00e9, la cl\u00e9, c'\u00e9tait justement d'entrer dans dans ce personnage l\u00e0 et de dire je en parlant \u00e0 sa \u00e0 sa place et mais ce qui \u00e9tait le plus surprenant c'est que une fois que j'avais trouv\u00e9 cette cl\u00e9, c'est lui qui m'a emport\u00e9 je je n'imaginais pas que j'irai aussi loin et je crois que c'est pour \u00e7a que j'ai dit ces mots que vous avez et vous avez lu au d\u00e9but dans sur mon site web que j'ai eu du mal \u00e0 m'en sortir, j'ai eu un peu peur de ne pas en sortir indemne, justement, il fallait dig\u00e9rer oui il faut pas seulement dig\u00e9rer mais mais apr\u00e8s oser rentrer \u00e0 nouveau dans le livre pour fois oui mon red\u00e9couvrir reprendre ma propre voix, d'ailleurs c'est pour \u00e7a que le dernier chapitre, en fait, ce sont les femmes qui reprennent la voie parce que c'\u00e9tait important aussi pour moi de de clore avec la voix des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:20) [92%] :\r\nQue l'on entend quand m\u00eame \u00e0 travers la voix de l'homme toujours n'est -ce pas Ananda et vous quittez pas, vous ne quittez pas cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:26) [91%] :\r\nNon, non, oui, c'est lui le le spectateur, c'est lui le narrateur, c'est lui qui, qui est presque le le cr\u00e9ateur de ce monde qui il raconte ce qui se passe et raconte ce que disent les les autres et raconte m\u00eame ce qui se passe dans leur t\u00eate mais c'est toujours sa vision \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:42) [86%] :\r\nAlors l'homme par l\u00e0, oui, les femmes sont plut\u00f4t m\u00eame si sa petite-fille essayent de prendre la parole, les femmes dont vous romans sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du silence, c'est un des rapports hommes- femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:53) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:54) [89%] :\r\nOui, sans rapport oui c'est, c'est c'est vraiment ce qui se passe tr\u00e8s souvent peut-\u00eatre un peu de mani\u00e8re personnelle, je, je suis quelqu'un de d'assez silencieux quand j'\u00e9tais enfant, je j'\u00e9tais tr\u00e8s timide, donc, parce que je parlais pas beaucoup, je me r\u00e9fugiais dans dans l'\u00e9criture, je peux dire maintenant quand, avec le recul, j'y pense, l'\u00e9criture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma mani\u00e8re de m'exprimer et apr\u00e8s un moment donn\u00e9, je, je me suis rendu compte que, comme il y avait beaucoup de de personnes s'Ilon sur dans le monde, dont on n'entendait pas la voix, je me mettais disons \u00e0 la place de ces personnes pour transcrire retranscrire leurs voix et faire entendre ce qui se passe dans le dans leur, dans leur t\u00eate dans leur inconscient dans leur conscience aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:36) [86%] :\r\nAlors justement, Ananda Devi \u00e0 propos des de ses relations souvent conflictuelles dans votre ventre, les hommes et les femmes, on va entendre d'un un 2\u00e8me extrait tir\u00e9 du du Sari Vert et on va l'entendre de mani\u00e8re polyphonique sous forme de duos puisque Armen Godel va nous lire un extrait et ensuite vous- m\u00eame nous lire et l\u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 cet extrait, je vais laisser quand m\u00eame Anik expliquer de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, de quoi s'il de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:59) [90%] :\r\nOui, on a dit que l'homme a tout les traits du monstre face \u00e0 face aux femmes qui l'entourent, alors il y a -t-il en lui une part d'humanit\u00e9, a -t-il tent\u00e9 ou \u00e9taient tent\u00e9s d'aimer sa fille Kitty peut-\u00eatre, mais le malentendu l'emporte pour preuve donc cet extrait nous allons entendre une sc\u00e8ne vue par le p\u00e8re qui fait un cadeau \u00e0 sa fille et la m\u00eame sc\u00e8ne plus loin dans le livre, vu par sa fille, Kitty et c'est donc vous Ananda des vies qui r\u00e9pondrait Armen Godel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:31) [93%] :\r\nPour ses 15 ans cet \u00e2ge qui m'a toujours sembl\u00e9 obscur\u00e9ment fatidique, je lui ai fait coudre une robe de velours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [90%] :\r\nJe lui acheter des chaussures neuves le chapeau et le sac assorti, je les ai pos\u00e9 sur son lit avant qu'elle se r\u00e9veille et je me suis cach\u00e9 dans son armoire pour surprendre son 1er, regard de bonheur, cela faisait longtemps que je me disais qu'avec ces yeux -l\u00e0 le rire de quitter devait \u00eatre sublime mais quitter ne riez jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:00) [92%] :\r\nElle s'est r\u00e9veill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:01) [63%] :\r\nComme elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:02) [89%] :\r\nElle a vu les cadeaux et \u00e0 regarder autour d'elle comme s'il s'agissait d'une mauvaise blague, accroupi sur le lit \u00e0 la d\u00e9baller les paquets \u00e9taler la robe pos\u00e9 le sac \u00e0 c\u00f4t\u00e9 le chapeau au-dessus les chaussures plus bas et en fait tout cela, il n'y croyaient toujours pas, elle a attendu que les objets se dissipe avec le sommeil encore lourd dans ses yeux ou se d\u00e9sagr\u00e8ge au 1er sommeil au bout d'un moment, il a de nouveau touch\u00e9 la robe caresser le bleu royal du velours les Gance blanche le liser\u00e9 du col, la boucle argent\u00e9e de la ceinture L \u00e0 respirer le cuir du sac et des chaussures, elle a fait une grimace comique en passant les narines pour ne pas pleurer moi j'attendais qu'elle les essayent qu'elle porte la robe et le chapeau et le sac et les chaussures, je commen\u00e7ais \u00e0 m'impatienter la chaleur de l'armoire a fait jaillir une sueur aigre de elle a pris tout son temps, non par plaisir mais parce qu'elle avait peur qu'on ne la surprennent perdant son temps \u00e0 des futilit\u00e9s, s'arrogeant le droit au plaisir, elle a fini par se d\u00e9cider et l'enlever sa chemise de nuit et enfiler la robe par le dessus en faisant bien attention \u00e0 ne pas la laisser tra\u00eener par terre, elle a lev\u00e9 les bras pour passer la robe et la laisser glisser sur elle avait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:20) [82%] :\r\nTout petit geste du torse, la robe s'est d\u00e9pos\u00e9 sur son corps parfaitement ajust\u00e9 le haut \u00e9tait \u00e9troit avec ses petits boutons de nacre et son col bleu et blanc, la taille \u00e9tait fine h\u00e9 bien cintr\u00e9 la jupe elle \u00e9tait pleine, l'\u00e9toffe lourd des fluides donnant une ampleur au naturel qui lui tombaient jusqu'au mollet, elle avait attach\u00e9 la ceinture oui les chaussures et apr\u00e8s une longue h\u00e9sitation, a pos\u00e9 le chapeau sur sa t\u00eate et accrocher le sac au creux de son coude et se regarder dans le miroir, elle a paru surprise et effray\u00e9e cach\u00e9 dans l'armoire, j'ai \u00e9prouv\u00e9 la m\u00eame stupeur mon ventre s'est resserr\u00e9 ce qu'il y avait dans ce miroir, ce n'\u00e9tait pas quitter la sauvage qui tire l'\u00e9ternel effarouch\u00e9e, il y avait l\u00e0 une femme. \r\nPlus ma fille autre chose exactement sa m\u00e8re si elle avait port\u00e9 des robes au lieu de Sari, c'\u00e9tait sa m\u00e8re que je voyais dans le miroir mais Kitty, elle ne pouvait le savoir ce qu'elle voyait s'\u00e9taient elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [96%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un qu'elle n'avait jamais vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:28) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:29) [85%] :\r\nEt l\u00e0, finit par sourire Baraquin et le chapeau selon un angle par porter le sac de plusieurs mani\u00e8res diff\u00e9rentes par faire claquer ses premiers talons hauts par tourner sur elle- m\u00eame pour voir voler la robe et en sentir le contre ses jambes lorsqu'elle s'arr\u00eater et enfin par danser pour de vrai, une main pos\u00e9e sur une \u00e9paule imaginaire, l'autre main, tenu par une main imaginaire pour la 1\u00e8re fois je me suis rendu compte qu'elle pouvait penser \u00e0 un homme qu'elle s'imaginait dansante avec en homme qui l'a guid\u00e9 \u00e0 travers la chambre qu'elle souriait cet homme avec en sourire, de femmes et quel lever les yeux vers lui, puis les d\u00e9tourner avec l'habilet\u00e9 d'une s\u00e9ductrice \u00e9tait sur le point d'exploser, je suis sorti de l'armoire pendant qu'elle dansait encore au bout de quelques secondes, elle m'a vu dans le miroir, elle s'est arr\u00eat\u00e9e Net ses mains ont gard\u00e9 leur pose artificiellement gauche plus haut recourb\u00e9 sur l'\u00e9paule de l'homme invisible droite plus bas referm\u00e9 sur sa main, \u00e7a bouge, souriait toujours mais le sourire c'\u00e9tait on une grimace de terreur la jupe a continu\u00e9 \u00e0 danser toute seule jambes tremblaient, je croyais le faire plaisir en lui offrant pour ses 15 ans une si belle tenue la regardant je n'ai prononc\u00e9 qu'un mot chiennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:02) [80%] :\r\nCe jour- l\u00e0, te souviens -tu le jour de mes 15 ans les cadeaux, la robe dansante la robe Valls en comme je les toujours appel\u00e9 la robe de velours et de nuit tournoyante quand j'ai port\u00e9 oui, j'ai cru \u00e0 ton amour et ce jour- l\u00e0, tu sais quand je dansais, je n'imaginais pas d'autre homme que toi, tu t'es mon p\u00e8re qui m'emmenait Zobel j'ai dans\u00e9 dans cette robe de sucre fondu et mes chaussures sa on est quelqu'un dans la salle, voyez mani\u00e9r\u00e9 mais s'\u00e9tait encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, une image lointaine s'\u00e9tait avec toi que je dansais mais un autre toit, pas celui de minuit, pas celui de mes cauchemars, l'autre qui ne s'\u00e9tait pas transform\u00e9e en sort, ce qui est quand m\u00eame maire l'autre perd le vrai revenu le jour de mes 15 ans cadeau miraculeux et qui m'\u00e9tait rendu alors que je n'esp\u00e9rais plus rien, l'autre perd le vrai qui me conduirait au bal je danserai avec lui, heureuse, heureuse, sa fille pour la 1\u00e8re fois sa fille, tu comprends, je comprends comment je me suis laiss\u00e9 tout doucement, port\u00e9e par le miracle de ce jour- l\u00e0, la robe sur mon corps murmurant des secrets de femmes qu'elle me promettez de me livrer peu \u00e0 peu je me suis laiss\u00e9 aller \u00e0 cet espoir terribles tournoyer dans la chambre main pos\u00e9e sur l'\u00e9paule de mon vrai p\u00e8re, j'\u00e9tais une femme mais 15 ans mais avait donn\u00e9 quelque chose d'innombrables mais 15 ans m'avait donn\u00e9 une vie apr\u00e8s avoir v\u00e9cu dans la terreur et l'hame\u00e7on de tous rire mais sans suite, emport\u00e9 par ma Valls je suis retourn\u00e9 vers le miroir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:47) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:47) [67%] :\r\nEt tout le reflet, j'ai vu Trophy singe par la porte de on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:53) [91%] :\r\nEt le monstre \u00e9tait toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:32) [87%] :\r\nEntre les lignes, avec Annick, nous recevons aujourd'hui Ananda Devi, auteur du Sari Vert romans r\u00e9cemment parus chez Gallimard, par la voix d'Armen Godel et de l'auteur elle- m\u00eame, on entend d\u00e9j\u00e0 un extrait de cette impr\u00e9cation d'un vieil homme mourant, veill\u00e9 par sa fille et sa petite-fille et je dois dire, Ananda Devi que j'ai \u00e9t\u00e9 je viens d\u00e9couvrir chez vous, talent de lectrice de votre propre texte, c'est une activit\u00e9 que vous pratiquez souvent lire vos propres textes en public ou sur des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:01) [86%] :\r\nOui, de plus en plus souvent c'est : c'est arriv\u00e9 un peu par hasard, parce qu'on nous demande quelquefois de de lire des extraits, mais contrairement \u00e0 elle au monde avec l'anglo- saxon, o\u00f9 les auteurs sont r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9s \u00e0 lire, c'est, c'est presque une pratique normale pour pour les autorit\u00e9s germaniques aussi germanique aussi en France, c'est moins c'est moins mais de plus en plus on on nous le demande, et petit \u00e0 petit, je me suis rendu compte que j'ai vu bien m\u00eame si, parfois, l'\u00e9motion est quand m\u00eame assez forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:37) [87%] :\r\nEt vous appr\u00e9ciez aussi entendre votre texte par une voie, la voie d'un com\u00e9dien, en l'occurrence, Armen Godel parce que \u00e7a provoque chez l'\u00e9crivaine commode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:45) [87%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 j'ai j'ai j'ai, j'aime la la mani\u00e8re tr\u00e8s sobre dans Armen lyc\u00e9e s'c'est ce texte parce que c'est, c'est important que que les mots aussi ressortent dans dans la dans la mani\u00e8re dont le lecteur lit il y a eu des fois o\u00f9 des com\u00e9diens ont eu un temps tendance un petit peu surjou\u00e9 et \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'parfois un petit peu g\u00ean\u00e9 mais sinon j'aime bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:12) [91%] :\r\nArmen, vous n'\u00eates pas un adepte du surgel\u00e9, apparemment non non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:15) [89%] :\r\nJe trouve qu'il faut laisser les les images sortir de ce qu'on en per\u00e7oit par les oreilles et que souvent le soir, je tue la parit\u00e9 et l'\u00e9criture du texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:27) [76%] :\r\nIl tue \u00e0 l'Oral, es -tu sur sc\u00e8ne aussi, vous \u00eates comme bien s\u00fbr, surtout sur un seul et vous \u00eates pas dans le surgel\u00e9, en plus c'est la m\u00eame d\u00e9marche absolument Annick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:35) [93%] :\r\nOn est parfois Ananda Devi Armen Godel, proche de la po\u00e9sie, par la force des mots dans votre oeuvre et dans ce livre, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:43) [98%] :\r\nNous nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [85%] :\r\nDans mon a oeuvr\u00e9 dans mes livres pr\u00e9c\u00e9dents surtout oui, celui -ci s'\u00e9tait un peu plus difficile parce que, justement, c'est cette voie de de cet homme, donc je ne sais pas trop me laisser aller, entre guillemets, \u00e0 la po\u00e9sie comme j'ai pu le faire dans dans notre roman mais bon, c'est vrai que, parce que j'ai aussi untel plaisir \u00e0 utiliser les mots, leur sonorit\u00e9 leurs assonances parfois que de toute mani\u00e8re, quelque part, il y a un rythme et une sonorit\u00e9 de po\u00e9sie dans dans ce que j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:15) [91%] :\r\nOn revient au trio, le vieil homme qui se meurt, qui est s\u00e8che, chez sa fille, il est donc veill\u00e9 par sa fille et sa petite-fille tout \u00e0 l'heure, Ananda Devi, vous avez dit n'a peur de personne, moi je n'en crois rien, la lecture de ce livre les femmes pour lui sont des sorci\u00e8res, il le dit clairement des diablesse de quoi les femmes et c'est archa\u00efque de quoi sont -elles coupables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:37) [73%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:38) [84%] :\r\nOui, c'est un peu le peut-\u00eatre la r\u00e9flexion mythique qui qui qui se passe au pass\u00e9 assez au courant mythique qui qui passe d'dans tous les livres, c'est-\u00e0-dire que quand on pense \u00e0 toutes les religions, tous les mythes, il y a toujours quelque part une peur des femmes dans dans m\u00eame des pratiques religieuses au moment de de la, de l'accouchement des femmes dans les consignes consid\u00e8re donc beaucoup, beaucoup de culture, on va o\u00f9 on les consid\u00e9rait c'est plus tout \u00e0 fait le cas comme polluante, elle pouvait pas entrer dans une \u00e9glise, ni dans un temps donn\u00e9, dans une synagogue et \u00e7a c'est, c'est quand m\u00eame une question : qui est qui et qui me pr\u00e9occupe, un petit peu le titi, je me dis : mais d'o\u00f9 vient ce cette peur qu'est -ce qui fait que l'homme a \u00e9prouv\u00e9 de tous temps, depuis des des mill\u00e9naires, c'est cette peur des femmes est -ce uniquement parce que ce sont elles qui porte les enfants cet acte de cr\u00e9ation quelque part et myst\u00e9rieux restera toujours un myst\u00e8re et l'homme et c'est pour \u00e7a qu'il a besoin d'avoir ce c'\u00e9tait Space de pouvoir sur les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:48) [69%] :\r\nIl aurait aussi la sensualit\u00e9, on revient aux sorci\u00e8res l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0, oui, et l\u00e0 \u00e7a c'est aussi une question de de de la possession du corps et \u00e7a aussi, bon, \u00e7a, on le voit encore dans dans le \u00e0 notre \u00e9poque, notamment par exemple avec ce d\u00e9bat sur sur le voile alors donc le le c'est un d\u00e9ni du corps et vraiment il ni du corps f\u00e9minin, le voile int\u00e9gral, voil\u00e0 quel sera le m\u00eame, tous les types de de voile aussi on ne voit pas les cheveux, il y a aussi dans dans un de mes textes, mais je me suis plus lequel j'ai dit que il y a plusieurs types de de voile et l'homme, un autre type de voil\u00e0 visible, c'est le fait de ne pas \u00eatre entendus il y a beaucoup de femmes qui ont l'impression que ce soit dans leur famille ou ailleurs qu'elles ne sont ni \u00e9cout\u00e9 ni entendu et c'est une esp\u00e8ce de de barri\u00e8res qui est autour d'elle, et donc c'est c'est vrai que c'est une exploration de de tout \u00e7a et essayer d'aller au coeur de de ce ce myst\u00e8re f\u00e9minin et masculin et puis pour moi, c'est toujours important que que les femmes sont possession de leur corps, donc elle puisse en faire ce qu'elles veulent qu'elle puisse rire aussi sans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:00) [82%] :\r\nUn vrai rire presque rien voil\u00e0 oui parce que l'homme, le vieil homme veut \u00e9craser sourire sur leur visage supporte pas le rire voil\u00e0, femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:08) [86%] :\r\nEt \u00e7a, sa femme et il le dit bien que le moment o\u00f9 il a commenc\u00e9 \u00e0 changer d'attitude envers elle s'est, quant \u00e0 l'arriv\u00e9e en public pour la 1\u00e8re fois, alors il faut dire qu'il a quand m\u00eame 91 ans, donc c'\u00e9tait une \u00e9poque qui \u00e9tait au pas, quand il \u00e9tait jeune, il y avait encore beaucoup, beaucoup, beaucoup de de tabous et de de bons \u00e9l\u00e8ves l\u00e0 le comportement Femina \u00e9tait tr\u00e8s codifi\u00e9 et quand il raconte \u00e7a, on est en quand m\u00eame dans une \u00e9poque de l'histoire, mais quelque part, la peur de ce rire c'est vrai que ce qu'on a un peu l'impression que \u00e7a existe quand m\u00eame quelquefois chez les hommes modernes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:44) [80%] :\r\nVous- m\u00eame, Ananda Devi pardonnez -moi Annie qui avait souffert de ces codes qui se qui s\u00e9vissent est peut-\u00eatre encore sur les, vous \u00eates originaire de l'\u00eele Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:53) [88%] :\r\nNon, justement c'est c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est peut-\u00eatre parce que j'ai un poisson d'avoir eu le privil\u00e8ge d'\u00eatre ils ont de par mes parents n'ont pas \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 vers des \u00e9tudes dans l'\u00e9criture d'avoir pu mener une vie qui est qui et qui est beaucoup plus libre dans dans un sens par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 d'autres femmes et que bon, \u00e9tant originaire de j'ai aussi l'impression qu'il y a des g\u00e9n\u00e9rations de femmes qui regardent un peu par- dessus mon \u00e9paule, y compris jusqu'\u00e0 ma m\u00e8re et que oui, quelque part, je, je, je, leur courage petit peu ces ces textes et je leur dois un peu ce cet cet hommage de rendre quelque chose aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:36) [85%] :\r\nIl y a, Ananda des villes le le corps des femmes, notamment dans l'Indian Tango, qui est votre roman pr\u00e9c\u00e9dent et \u00e7a c'est vraiment magnifique, je le conseille vivement aux aux auditeurs, c'est le corps de la femme qui se d\u00e9couvre, je n'en dirai pas plus, puis il y a le corps tout court et le corps des hommes, et l\u00e0 on revient au Sari Vert le corps malade vous ne nous \u00e9pargne rien, ni les glaire ni les humeurs, le corps se j'ai raison, mais oui oui tout \u00e0 fait d'le corps se d\u00e9grade et, pire encore, l'int\u00e9rieur pourri le le vieil homme et pourtant \u00e9pris de propret\u00e9 alors d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la trace, ext\u00e9rieur, int\u00e9rieur et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la puret\u00e9, c'est l'oeil de l'anthropologue que vous \u00eates \u00e9galement qui parle l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:22) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:23) [86%] :\r\nOui c'est, c'est peut-\u00eatre 5 parce que bon, comme \u00e0 l'\u00e9poque j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'anthropologie, \u00e0 Londres, l'universit\u00e9 de Londres, c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9poque o\u00f9 le structuralisme o\u00f9 les hommes de de Claude L\u00e9vi-Strauss \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, on lisait beaucoup ses livrets A et le cru et le cuit Feintool tous les livres de de L\u00e9vi-Strauss contiennent ce cette cette dichotomie cette cette s\u00e9paration polaire rendant dans la mani\u00e8re dont, dont les soci\u00e9t\u00e9s humaines comprennent et et se structure autour de ce qui est pur\u00e9e, ce qui ne l'est pas et dans ce ce roman, cet homme qui aime justement la la propret\u00e9, mais qui en m\u00eame temps \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui quelqu'un d'absolument enfin cursif employer ce ce genre de de mots, c'est vrai que c'est un contraste qui est, qui est assez qui qui est assez \u00e9tonnant, et donc c'est pour lui qui se croit \u00eatre un homme honn\u00eate et exemplaire, il est Dieu, il est le Docteur Dieu, c'est en m\u00eame temps quelqu'un de tellement en ville et et vicieux et moins s\u00e9rieux que que cette c'est une un paradoxe vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:41) [88%] :\r\nEh bien justement, Ananda Devi \u00e0 propos de la pr\u00e9sence du corps dans toute sa mat\u00e9rialit\u00e9 peut-\u00eatre aussi toute sa d\u00e9liquescence en Valais entend on va entendre l\u00e0 un un autre extrait du Sari Vert qui para\u00eet actuellement chez chez Gallimard, c'est Armen Godel qui va nous donner ce texte en lecture Annick de quel passage s'agit -il exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:59) [89%] :\r\nAlors, on retrouve le p\u00e8re, le vieil homme monstrueux pour des raisons que je vous \u00e9pargne il a enlev\u00e9 son pyjama, il se retrouve nue sur le lit vuln\u00e9rable peut-\u00eatre pas s\u00fbr sous les yeux de sa fille, Armen Godel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:17) [89%] :\r\nSes yeux se prom\u00e8ne sur mon corps. \r\nJ'ai honte de ce corps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:23) [87%] :\r\nSi j'avais, je me serais couvert mais il n'y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:26) [83%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:27) [90%] :\r\nEt je dois la laisser me regarder. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:30) [82%] :\r\nComme un Vert qui ne peut m\u00eame pas se tortiller. \r\nElle me parcourt melon orange me d\u00e9couvre Georges elle secoue la t\u00eate, comme \u00e9tonn\u00e9 de ce qu'elle d\u00e9couvre pour la 1\u00e8re fois. \r\nC'est \u00e7a un p\u00e8re dit -elle. \r\nJe ne sais quoi r\u00e9pondre. \r\nJe ne comprend pas le sens de sa question. \r\nPeut-\u00eatre n'a -t-elle garder le mois que l'image de l'homme fort et beau dynamique et vital. \r\nAvec lequel elle a v\u00e9cu pendant tant d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:02) [79%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:03) [97%] :\r\nEt pour la 1\u00e8re fois se rend compte que j'ai vieilli. \r\nTous les hommes vieillissent ma fille lui bien triste pour moi m\u00eame. \r\nElle rit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:14) [64%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:15) [95%] :\r\n\u00e9trange ce rire. \r\nCe n'est pas ce que je voulais dire, dit -elle. \r\nElle continue de me regarder. \r\nSes yeux ne parle toujours pas. \r\nMais semblent graver quelque chose sur ma peau. \r\nIl tatoue dessine des formes, des limites. \r\nQu'est -ce qu'elle fabrique. \r\nJ'ai l'impression que fleurit sur la nudit\u00e9 des formes de pourriture, une inscription de perversit\u00e9. \r\nL'encre noire de sa condamnation. \r\nElle op\u00e8re une sorcellerie qui ne recouvre de honte. \r\nMais de quoi me bl\u00e2meraient telle la sorte et \u00e0 quoi me condamnerait -t-elle. \r\n\u00e0 la peine de mort. \r\nJe tente de sourire, de reprendre le dessus. \r\nAlors qu'est -ce que tu voulais dire qui peut expliquer plus clairement, si c'est dans tes comp\u00e9tences. \r\nMais ses yeux sont \u00e0 pr\u00e9sent accroch\u00e9 \u00e0 mon \u00e2me a enfin \u00e0 ma chose l\u00e0 aucune honte Shahram c'est incroyable, je suis outr\u00e9e et choqu\u00e9e, ma propre fille tout de m\u00eame qui me regarde ainsi et qui ne dit rien, qui ne parle m\u00eame pas des yeux, encore moins de la bouche, mais qui, mais qui passe \u00e0 arr\u00eate tu entends, il n'en est pas question, arr\u00eate de me regarder ainsi : je ne supporte pas, tu entends. \r\nJe commence \u00e0 me tr\u00e9mousser dans mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:48) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:49) [75%] :\r\nQu'est -ce qu'il y a : qu'est ce que tu fais, tu es devenue folle sort tout de suite des draps et en pyjama, propre et arr\u00eate de me regarder tu entends. \r\nEt cette non. \r\nElle est dans un r\u00eave, quitter dans un monde aux limites de la d\u00e9mence et de la d\u00e9cence et elle sourit, d'une sauvagerie intime et elle dit. \r\nC'est donc \u00e7a : un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:14) [73%] :\r\nPour financer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:15) [86%] :\r\nJe fr\u00e9mis de col\u00e8re oui c'est \u00e7a ne me dis pas que tu n'en as jamais vu d'homme qui a bien fait un enfant non je me trompe, qui a bien d\u00fb voir ou bien qu'\u00e0 fermer les yeux, comme une bonne fille et cela ne s'est pass\u00e9 qu'une seule fois dans le noir, \u00e7a veut dire quoi, c'est donc \u00e7a en homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:31) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:32) [86%] :\r\nC'\u00e9tait plus fort, plus homme que tous les hommes que tu as connu, souviens -toi de Sabatier. \r\nElle hoche la t\u00eate lentement. \r\nD\u00e9bile et ne se. \r\nJe m'en souviens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:11) [88%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes sur Espace 2 le rendez- vous quotidien de de toutes les \u00e9critures, on entendait la Armen Godel lire un extrait du Sari Vert romans r\u00e9cemment parus chez Gallimard de Ananda d\u00e9vie Ananda est aujourd'hui notre invit\u00e9 alors on entendait bien l\u00e0, dans ce texte, Ananda, qu'il y a un lourd contentieux entre la relation entre le p\u00e8re et la fille dans cette relation tout \u00e0 fait \u00e9trange, on a l'impression en tant que lecteur enfin moi je d\u00e9couvre ce texte maintenant qu'il y a aussi un secret entre ces 2 \u00eatre s'que secret vous ce secret, vous- m\u00eame, vous l'avez \u00e9lucid\u00e9 en tant qu'auteur et cr\u00e9atrice de ses personnages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:46) [81%] :\r\nProcessus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:47) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le le la structure du du roman est assez particuli\u00e8re, parce que comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est un homme qui va, qui va raconter sa vie, mais avec des des mensonges, des demi- v\u00e9rit\u00e9s et petit \u00e0 petit va r\u00e9v\u00e9ler des choses qu'il ne veut m\u00eame pas lui- m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9, notamment dans sa relation avec sa fille, mais aussi la mort de de la m\u00e8re de de sa fille, et donc dans ce huis-clos sa fille Kiki et sa petite fille Malika veulent aussi conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de de cette mort qui est toujours rest\u00e9, mais inexpliqu\u00e9, ils ont l'impression que, il y a une porte qui s'est referm\u00e9 sur sur cette jeune femme apr\u00e8s sa mort, personne n'en a plus reparl\u00e9, donc on a tu\u00e9 2 fois une fois elle est morte et une fois c'\u00e9tait l'oubli qui qui l'a tu\u00e9, et pour elle de il y a aussi l'importance de avant que ce vieil homme, elles veulent avoir conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, et lui va utiliser \u00e7a aussi comme comme un moyen de de reprendre le pouvoir sur sur elle la et il leur fait comprendre que la vie a \u00e9t\u00e9 pour elle et heurt\u00e9 le plus d'avantages que lui- m\u00eame et donc c'est c'est vraiment un jeu aussi un petit peu avec le lecteur pendant l'\u00e9criture de se dire de d'ajout de venir d'en venir progressivement assez, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce secret qu'il va \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'\u00e0 la fin, et m\u00eame \u00e0 la fin, oh, on ne sait pas vraiment o\u00f9 on est, on est amen\u00e9 \u00e0 deviner mais le lecteur aussi construit sa propre histoire, il y a du suspense dans votre livre un petit peu, j'esp\u00e8re, parce que c'est un peu, bon c'est \u00e7a mes livres sont loin d'\u00eatre des polars, mais j'aime beaucoup lire des polars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:42) [90%] :\r\nMais une guerre du tango, le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9galement il y a un suspense, on le lit tranquillement et tout d'un coup on d\u00e9couvre qu'on avait pas vu quelque chose, voil\u00e0 donc elle peut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:51) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un petit une envie aussi d'\u00eatre peu de garder un petit, \u00e7a se passe de cr\u00e9er un point d'int\u00e9r\u00eat qui est, qui est un peu en dehors de de tous, cette \u00e9criture assez po\u00e9tique et dense, donc oui c'est, c'est un peu la sch\u00e9matique de de du roman qui fait que, enfin j'esp\u00e8re donner envie de lire jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:15) [97%] :\r\nIl faut Anik en tant que lectrice de ce roman vous avez r\u00e9solu justement l'histoire de ce secret. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:21) [86%] :\r\nPas vraiment, j'en ai vu d'autres : tous embarrass\u00e9s non non je suis pas embarrasser, je trouverais presque dommage j'aime bien l'incertitude qui plane sur ce secret jusqu'\u00e0 la fin, oui, bien s\u00fbr, on peut le le r\u00e9soudre, devinez, mais j'en ai vu un autre y compris dans dans le passage, mais je suis s\u00fbr que lorsque quelqu'un fera une th\u00e8se sur votre oeuvre, il trouvera des des secrets de, par exemple dans la relation p\u00e8re- fils quand elle dit : j'ai \u00e9t\u00e9 un homme souviens tant et qu'elle r\u00e9pond : je m'en souviens, on peut tout imaginer, \u00e0 Luanda alors l'\u00e9criture l'histoire puisqu'il y en a une, malgr\u00e9 ce que vous dites dans vos carnets sur l'internet que l'\u00e9criture compte d'abord et puis il y a \u00e0 l'\u00eele Maurice, \u00e0 votre pays d'origine, quelle place a -t-il dans dans le roman, tr\u00e8s tr\u00e8s peu dans ce dernier roman, et pourtant on est \u00e0 Lille remis Remory \u00e7a irait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:09) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 je je suis c'est vrai que Maurice Maurice a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente en moi depuis toujours, je dirais que moi j'parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de commencer \u00e0 \u00e9crire quand j'\u00e9tais adolescente, je vois aussi l'adolescente l'adolescence comme un peu une p\u00e9riode presque mystique de la vie dans dans le d\u00e9veloppement humain et \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9crit commencer \u00e0 \u00e9crire de mani\u00e8re tr\u00e8s intense dans une, dans un, comme l'\u00eele Maurice, o\u00f9 on a, mais une nature qui est qui est extraordinaire, une esp\u00e8ce de de fin d'\u00e9merveillement quotidien en tout cas c'\u00e9tait injuriant soit une exp\u00e9rience, donc j'\u00e9tais \u00e9norm\u00e9ment inspir\u00e9 par l'\u00eele elles-m\u00eames, donc par ce qui se passait sous la surface et et donc et c'est rest\u00e9 une constante dans dans ma vie, que m\u00eame si j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de, de, de Maurice j'ai dans ma t\u00eate, j'ai, j'y \u00e9tais tout le temps o\u00f9 j'y retourner tout le temps, c'\u00e9tait mon ancrage d'\u00e9crivain, je crois que c'est un lieu, c'est important pour, pour beaucoup, beaucoup d'\u00e9crivains, d'avoir un lieu qui est le rend ancrage mental, \u00e9motionnel, donc si c'est surtout \u00e7a pour moi Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:25) [92%] :\r\nMais c'est loin des catalogues touristiques puisque ce que vous nous montrez Maurice et la tr\u00e8s grande pauvret\u00e9 : celle des enfants notamment, et puis aussi les probl\u00e8mes interethnique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:34) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, donc, quand, quand des personnes me disent on a ont envie d'aller \u00e0 Maurice est -ce qu'on peut lire vos livres en g\u00e9n\u00e9ral, je dis non, parce que \u00e7a vous d\u00e9courage d'y aller, ce n'est pas mon but ni mon propos de, de, de d\u00e9crire les Maurice touristique mais au contraire le le revers de de cette \u00eele paradisiaque et dont r\u00eavent de ces des comparaisons, je je d\u00e9cris un univers de ciment, donc avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de maires de plages de verdure des adolescents qui qui se meurt dans ce dans ce b\u00e9ton oui et, l\u00e0, ici c'est c'est \u00e0 huis-clos et m\u00eame si l'histoire de Maurice est pr\u00e9sente, par exemple, dans, dans un moment de le moment de l'ind\u00e9pendance des \u00e9meutes des laboureurs etc donc la canne \u00e0 sucre, la cam\u00e9ra sucr\u00e9es et pr\u00e9sente, mais ce n'est pas, ce n'est ni une analyse anthropologique qu'on a parfois essay\u00e9 de voir dans dans mes livres ni une description disons de de la beaut\u00e9 de l'\u00eele, mais vraiment une envie de, de, de d\u00e9crire ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans son essence dans sa beaut\u00e9 mais aussi dans ses terreurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:45) [80%] :\r\nEt, \u00e0 travers sa langue, vous retournez r\u00e9guli\u00e8rement l\u00e0- bas, oui, oui, oui, j'ai retourn\u00e9 il y avait des attaches familiales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:51) [85%] :\r\nOui, des attaches familiales et puis aussi cette sensation justement quand j'y vais de de dire d\u00e8s le moment geste respirent l'air, c'est, c'est de me dire si chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:00) [82%] :\r\nFrancine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:01) [87%] :\r\nAnnick une derni\u00e8re information concernant l'\u00eele Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:04) [88%] :\r\nOui, j'ai devant les yeux le GO la revue G\u00e9o 2 f\u00e9vrier donc le dernier num\u00e9ro, sur l'\u00eele Maurice forte heureusement, sous- titr\u00e9 le pays derri\u00e8re la plage donc c'est un peu comme vous, Ananda d\u00e9viss\u00e9 aller sous la surface donc l\u00e0 pour ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'\u00eele Maurice, son histoire, sa langue, c'est assez passionnant et j'ai d\u00e9couvert d'abord on parle une dizaine de langues mais aussi que Tintin et le secret de la Licorne vient de sortir en cr\u00e9ole mauricien, vous nous dites Ananda d\u00e9vie le titre en cr\u00e9ole de de ce de cette BD je vous tends le le oui la revue l'archange -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:36) [90%] :\r\nProche \u00e0 cause de mes mauvais des yeux. \r\nBateau Licorne ce secret et \u00e7a veut dire le secret de la Licorne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:46) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un immense plaisir, Ananda d\u00e9vidoir savoir aujourd'hui entre les lignes, je commen\u00e7ais c'\u00e9tait mission tout \u00e0 l'heure sur le coup de 11 heures 5 en vous citant ce livre m'an\u00e9antit j'ai l'impression de ne plus pouvoir \u00e9crire autre chose apr\u00e8s cela, on peut parler de Sari Vert laisse voil\u00e0 vous \u00eates remise \u00e0 \u00e9crire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:03) [82%] :\r\nOui, mais encore avec h\u00e9sitation, donc je pense que change suit pas tout \u00e0 fait sorti de ses livres encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:35) [85%] :\r\nMerci \u00e0 vous Anik chacun de nous avoir emmen\u00e9s au coeur du roman d'Ananda d\u00e9vie le Sari Vert paru chez Gallimard, merci \u00e0 voir m\u00eame d'avoir fait vibrer la prose de l'auteur et puis mes remerciements vont aussi Agile au Zaman \u00e0 Lausanne Jan Marchant \u00e0 Gen\u00e8ve pour la mise en forme de cette \u00e9mission \u00e0 une corbeau pour sa pr\u00e9cieuse assistance \u00e0 la production, et enfin \u00e0 Laurence Boda pour ses recherches documentation. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Devi, Ananda", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Godel, Armen", "role": "com\u00e9dien, po\u00e8te", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devi, Ananda", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-255050", "internalArchiveId": "GE1002255051", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.02.02", "publicationDate": "2010-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1749, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T21:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091733\r\nDate de transcription : 04-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:23) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'attaque allemande, mais le monde politique suisse en \u00e9bullition, c'est une agression g\u00e9n\u00e9rale contre la Suisse, d\u00e9clare Didier Burkhalter, il est le grand invit\u00e9 de ce journal aussi pour ces 30 jours 100 jours au gouvernement, les lib\u00e9raux- radicaux et PDC veulent un renvoi syst\u00e9matique des criminels \u00e9trangers une commission des \u00c9tats propose un contre- projet \u00e0 l'initiative de l'UDC, la justice doit se prononcer sur la trag\u00e9die du Concorde est-ce une lamelle perdue par un autre avion qui a fait \u00e9clater un pneu et d\u00e9clench\u00e9 l'incendie o\u00f9 l'avion avait-il d\u00e9j\u00e0 pris feu, l'enjeu est \u00e9norme, l'appareil avait vol\u00e9 moins de 2 minutes avant de s'\u00e9craser l'affaire Toyota un \u00e9cho plan\u00e9taire des p\u00e9dales d'acc\u00e9l\u00e9rateur d\u00e9fectueuses peuvent se bloquer en pleine vitesse, on a entendu hier l'enregistrement dramatique pour un automobiliste, incapable de s'arr\u00eater, on verra la r\u00e9action en Suisse dans ce journal aussi un document sur les drogues qui peuvent se obtenir sur Internet, le GBL, un solvant utilis\u00e9 dans l'industrie chimique se transforme en GHB dans l'organisme et puis nous d\u00e9couvrirons la tenue des athl\u00e8tes suisses \u00e0 Vancouver les Jeux d\u00e9bute qu'en 10 jours, la Suisse esp\u00e8re une dizaine de m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:39) [95%] : \r\nC'est le branle-bas de combat apr\u00e8s la d\u00e9claration d'Angela Merkel, le puissant voisin allemand est pr\u00eat \u00e0 payer des informateurs pour avoir des listes de contribuables Hans-Rudolf Mertz a parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue allemand, dans un instant aussi la r\u00e9action de Didier Burkhalter Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:41 > 0:03:32) [88%] : \r\nSon sourire s'affichant une des journaux aujourd'hui, la presse allemande unanime salue la d\u00e9cision du ministre des Finances allemand Wolfgang Sch\u00e4uble, le confirme qu'il va acheter les listings bancaires l'Allemagne toute enti\u00e8re applaudit, selon un sondage publi\u00e9 ce matin, 57 pourcent des Allemands lui donne raison, vous ne un deal d'une certaine fa\u00e7on la Suisse est un dealer, elle vend des planques pour de l'argent et de cette fa\u00e7on, elle aide les criminels une une toile Sloan fumeuses fonder votre fait face : chacun doit payer ses imp\u00f4ts en fonction de ses revenus, cela vaut pour tous, y compris pour ceux qui gagnent beaucoup d'argent sale ne serait rafle \u00e9vasion fiscale est une chose trop courante ici, surtout chez les personnes fortun\u00e9es, il est temps d'agir contre cela : tol\u00e9rance 0 pour les \u00e9vad\u00e9s fiscaux, mais certains s'inqui\u00e8tent ces donn\u00e9es pose un probl\u00e8me de droit les tribunaux pour les rejeter au motif qu'elles ont \u00e9t\u00e9 obtenues ill\u00e9galement dans un aussi une tr\u00e8s ce drame, je comprends que l'on cherche \u00e0 arr\u00eater les d\u00e9linquants \u00e0 tout prix, mais tous les coups ne sont pas permis l'\u00c9tat aussi doit respecter les r\u00e8gles du jeu du je puis vous avez Mustang grade merde recevable ou non, Berlin a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son coup \u00e0 travers tout le pays, les fraudeurs se font des cheveux blancs, illustration chez cet avocat fiscaliste \u00e0 M\u00fcnich son cabinet est submerg\u00e9 d'appels au secours des \u00e9vad\u00e9s fiscaux, pr\u00eats \u00e0 se d\u00e9noncer pour \u00e9chapper \u00e0 un proc\u00e8s, la cour faisait tout \u00e7a ne \u00e7a une Cezanne mettre en se d\u00e9non\u00e7ant eux- m\u00eames les \u00e9vad\u00e9s fiscaux n'encoure ni peine de prison ni amende et ils peuvent \u00e0 nouveau dormir en paix en rendant cette affaire publique le Fisc allemand a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 une certaine victoire car il \u00e0 propager la peur parmi les \u00e9vad\u00e9s fiscaux de ce que sur le ou immigr\u00e9s, que je trouvais tr\u00e8s m\u00eames m\u00e9thodes m\u00eames effets il y a 2 ans, avec l'offensive contre le Liechtenstein \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s rares ont \u00e9t\u00e9 les proc\u00e8s les listings vol\u00e9s \u00e0 la banque LGT ont suffi \u00e0 l'Allemagne pour effrayer des milliers de fraudeurs aujourd'hui repenti, ils ont vers\u00e9 plus de 250 millions de francs au Fisc allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:34 > 0:03:42) [88%] : \r\nMonsieur conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, bonsoir \u00e0 un \u00e9tat voisin en principe ami qui va payer des informateurs pour forcer le secret des banques est-ce que \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:04:35) [91%] : \r\nOui, je pense que le fait d'utiliser des donn\u00e9es quand \u00e9t\u00e9 acquises de mani\u00e8re ill\u00e9gale et quelque chose qui est choquant, je pense aussi que les relations que nous avons avec, en particulier dans le cas pr\u00e9sent, l'Allemagne doivent \u00eatre stabilis\u00e9e et pour cela il faut clarifier la situation et je pense que l'accord de double imposition que nous faisons, qui r\u00e8gle le probl\u00e8me apr\u00e8s, en \u00e9liminant la divergence, la diff\u00e9rence faite en toute fraude et \u00e9vasion est quelque chose qui peut permettre d'aller de l'avant, alors il y a un d\u00e9bat en Allemagne contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait dit dans votre reportage, ce n'est pas aussi unie que cela en Allemagne un d\u00e9bat sur l'utilisation r\u00e9elle de ces donn\u00e9es sur les suites apr\u00e8s, si v\u00e9ritablement l'Allemagne va dans ce sens, il faut laisser ce d\u00e9bat se faire, il faut chercher \u00e0 clarifier stabilis\u00e9 consolider les relations avec l'Allemagne, qui s'\u00e9tait bien am\u00e9lior\u00e9e ces derniers mois, il ne faut pas qu'elle se d\u00e9t\u00e9riore trop fortement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:45) [84%] : \r\nVous \u00eates parfait bilingue Vladimir, j'ai vraiment dans le demande al\u00e9maniques et romands expliquer l'Allemagne, c'est vraiment la puissance pour les Al\u00e9maniques surtout, c'est un choc \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:45 > 0:05:22) [92%] : \r\nOui, bon, je crois que ce qu'il faut dire d'abord c'est que pour toute la Suisse, et pas seulement pour la Suisse allemande : l'Allemagne, c'est le grand pays en mati\u00e8re \u00e9conomique en Suisse allemand dans leur sang, peut-\u00eatre encore un peu plus, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour nos entreprises, pour notre \u00e9conomie, les relations avec l'Allemagne sont tr\u00e8s importantes, c'est les plus importantes, en plus, il y a une proximit\u00e9 qui \u00e9videmment li\u00e9 \u00e0 la langue, mais il y a aussi des relations un peu double parfois entre la Suisse allemande et l'Allemagne, il faut donc faire en sorte que l'on n'exag\u00e8re pas les r\u00e9actions quand il y a des tensions de ce type, mais qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 clarifier rapidement et a retrouv\u00e9 une bonne base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:32) [86%] : \r\nMonsieur 11 f\u00e9d\u00e9ral, on va vous retrouver mais ce poids \u00e9norme de l'Allemagne, on sent dans les chez les politiciens leur conviction souvent sont \u00e9branl\u00e9es, y compris \u00e0 droite, tour d'horizon et Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:06:04) [93%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 gouvernement, le mot d'ordre, c'est la prudence, le d\u00e9partement des Finances confirme le nouveau coup de fil, cet apr\u00e8s- midi entre Rancho d'Olmert et son homologue allemand Wolfgang Sch\u00e4uble est mais rien ne doit filtrer avant la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de demain quant \u00e0 la ministre de la Justice Eveline Widmer-Schlumpf, elle r\u00e9pondait ce matin aux questions de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique mais d\u00e9cide ensuite de se r\u00e9tracter, du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires au centre- droit, la premi\u00e8re r\u00e9action, c'est de condamner l'achat de donn\u00e9es vol\u00e9es envisag\u00e9e par Berlin, mais on reconna\u00eet aussi qu'en Suisse, il va falloir bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:34) [91%] : \r\nNous savons que par rapport aux \u00e9trangers cette distinction entre l'escroquerie la soustraction fiscale ne sera pas d\u00e9fendable, alors pourquoi ne pas \u00e0 nous positionner clairement en ce qui concerne les \u00e9trangers surtout, disons, de faire valoir que la place financi\u00e8re, la place, nos banques ont davantage \u00e0 offrir, c'est-\u00e0-dire la qualit\u00e9 des services, la s\u00e9curit\u00e9 que uniquement et la endroits o\u00f9 on place son argent qui n'est pas d\u00e9clar\u00e9 au Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:43) [95%] : \r\nCertains vont m\u00eame plus loin et bouscule les lignes de d\u00e9fense traditionnelle \u00e0 droite du secret bancaire, c'est le cas du pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des entrepreneurs Werner Messmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:47) [63%] : \r\nTh\u00e9\u00e2tre Clinton arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:07:02) [93%] : \r\nLa pression monte de telle fa\u00e7on actuellement qu'il faut changer de direction, il n'est pas possible que notre pays continue de s'enrichir sur la base des personnes qui chez elles veulent se soustraire aux imp\u00f4ts et apporte pour cela leur argent en Suisse, \u00e7a ne peut pas \u00eatre l'avenir liquide sur contrat, il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:02 > 0:07:06) [98%] : \r\n\u00e7a veut dire l'\u00e9change de donn\u00e9es comme l'exige l'Europe absolument d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:15) [97%] : \r\nOn en reparlera bient\u00f4t le Parlement doit aborder jeudi l'examen des nouvelles conventions double imposition avec la France et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:20) [93%] : \r\nVoil\u00e0, avant de retrouver Didier Burkhalter une voix un peu diff\u00e9rente, Frank A. Meyer bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:22) [82%] : \r\nBonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:22 > 0:07:27) [97%] : \r\nVous \u00eates Suisse \u00e0 Berlin et vous \u00e9crivez de mani\u00e8re compr\u00e9hensive \u00e0 l'\u00e9gard des Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:28 > 0:08:12) [87%] : \r\nOui, on a aujourd'hui une situation paradoxale parce que les Allemands ach\u00e8tent des donn\u00e9es qui lui appartiennent d\u00e9j\u00e0 c'est du bien vol\u00e9 ces donn\u00e9es c'est millions des citoyens qui voulait pas payer leur imp\u00f4t en Allemagne sont cach\u00e9s en Suisse, c'est du bien les c'est du recel, c'est tout \u00e0 fait clair, il y a eu ici une ill\u00e9galit\u00e9 dans la perspective des Allemands, et je peux tr\u00e8s bien comprendre la r\u00e9action des Allemands, ils peuvent pas \u00e9chapper, c'est millions dans un temps o\u00f9 ils ont besoin de ces millions parce qu'ils ont des t\u00e2ches non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:24) [91%] : \r\nQu'est-ce qui a chang\u00e9 exactement chez les Allemands, on le voit chez nos voisins fran\u00e7ais, hein, avant il y a beaucoup de banalit\u00e9s sur le chocolat, l'Ovomaltine, etc, tout \u00e0 coup, il parle de la suite de de mani\u00e8re beaucoup plus dur et ce qu'il y a \u00e7a aussi chez les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:09:01) [92%] : \r\nNon mais il trouve sympa, les Suisses, les Suisses sont sympas, mais ce probl\u00e8me avec le secret bancaire est un grand probl\u00e8me, pas seulement pour les Allemands, mais pour pour toute l'Europe, nous avons des conflits avec les Italiens, nous avons des conflits avec les USA aller anglais, les Fran\u00e7ais l'ont essay\u00e9 des l'Union europ\u00e9enne et nous pr\u00e9tendons que nous nous sommes les bons et les autres, les mauvais, il y a un complot contre nous allons-y et c'est quand m\u00eame le temps d'\u00eatre honn\u00eate avec nous main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:02 > 0:09:11) [91%] : \r\nFranck avait hier merci ce soir infrarouge d\u00e9bat de ce conflit fiscal avec l'Allemagne, avec notamment l'ancien grand argentier allemand Hans \u00e0 \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:13 > 0:09:31) [89%] : \r\nOn \u00e9voque les attaques de toutes parts sur le secret bancaire, Allemagne, mais aussi France avec les liste vol\u00e9e par Herv\u00e9 Falciani, certains font l'hypoth\u00e8se que ces listes-l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e \u00e0 l'Allemagne, \u00e9coutez la r\u00e9ponse prudente de Christine Lagarde, la milice fran\u00e7aise de l'\u00c9conomie r\u00e9pondait tout \u00e0 l'heure \u00e0 Olivier Dominik non loin de nos fronti\u00e8res, un singe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:57) [92%] : \r\nSi on d'amiti\u00e9, de recherche d'un accord satisfaisant pour les 2 parties, entre la France et la Suisse, je ne veux pas pol\u00e9miquer argumenter sur les transferts d'informations, chacun doit travailler en bonne Intelligence et on doit trouver un accord satisfaisant, ce \u00e0 quoi nous nous attachons, y a-t-il eu transmission de donn\u00e9es \u00e0 l'Allemagne, oui ou non, je l'ai dit on travaille entre autorit\u00e9s fiscales, c'est ce que nous faisons actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:59 > 0:10:11) [95%] : \r\nL'autre \u00e9v\u00e9nement politique, ce sont les 100 jours de Didier Burkhalter, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral est avec nous en Direct, il s'est impos\u00e9 une retenue m\u00e9diatique pendant ces 3 mois, il est d\u00e9sormais tr\u00e8s attendue d'abord le portrait avec Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:12 > 0:10:30) [93%] : \r\nLes 100 jours c'\u00e9tait lundi prochain, mais comme c'est l'anniversaire de sa femme, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 anticiper ce bilan d'une semaine alors entour\u00e9 d'une partie de sa garde son chef de presse et un conseiller personnel, il a sacrifi\u00e9 \u00e0 ce passage rituel de la fonction et il ne s'en cache pas : le r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui confia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:39) [85%] : \r\nJe me sens vraiment tr\u00e8s \u00e0 l'aise, un peu comme si j'\u00e9tais naturellement toujours l\u00e0, donc c'est pas pass\u00e9 poser probl\u00e8me, d'\u00eatre tout \u00e0 coup, quand c'est f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:40 > 0:10:58) [93%] : \r\nApr\u00e8s le ris de Pascal Couchepin Didier Burkhalter am\u00e8ne une touche nouvelle l\u00e0 o\u00f9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur s'en tenait aux grandes lignes d\u00e9testait se perd dans les d\u00e9tails, il am\u00e8ne une ma\u00eetrise scrupuleuse des dossiers et puis surtout, il pr\u00f4ne une culture du dialogue qui tient dans un slogan travailler avec et pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:58 > 0:11:04) [92%] : \r\nIl y a des r\u00e9formes qui se font contre peut-\u00eatre, mais dans la sant\u00e9, rien ne se fait contre le monde de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:04 > 0:11:17) [87%] : \r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils passent pour entretenir d'excellents rapports avec Doris tarte et veut restaurer une culture de la coll\u00e9gialit\u00e9, on l'a vu promise dialogue \u00e0 l'Albisguetli \u00e0 Z\u00fcrich sur les Terres de l'UDC malgr\u00e9 de goguenard appellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:18 > 0:11:22) [89%] : \r\nSans l'UDC n'\u00e9tait pas dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est clair, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:22 > 0:11:33) [95%] : \r\nDe l'avis des observateurs Didier Burkhalter a fait une tr\u00e8s bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re, mais c'est souvent le cas, o\u00f9 100 jours maintenant, il est descendu dans l'ar\u00e8ne et c'est ici que les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:34 > 0:11:42) [81%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on vous retrouve alors on avait aid\u00e9 Christoph Blocher, Pascal Couchepin Didier Burkhalter, c'est vraiment le temps des francs tireur est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:43 > 0:12:12) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas, mais je crois aussi que le temps est venu de v\u00e9ritablement avancer dans les r\u00e9formes parce que quand on a peut-\u00eatre beaucoup de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui tire \u00e0 d\u00e9cor diff\u00e9rentes les r\u00e9formes encore plus tendance \u00e0 se bloquer dans une p\u00e9riode de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup de de division et de crise, donc il est bon, maintenant que nous concentrer en sur l'essentiel et que nous travaillons oui table ensemble en faveur des r\u00e9formes, notamment dans la sant\u00e9 dans le social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:12 > 0:12:23) [90%] : \r\n\u00eatre si prudents si r\u00e9serv\u00e9, alors ce beaucoup de gens trouvent \u00e7a tr\u00e8s bien, en m\u00eame temps dans des situations de crises comme aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui attend demain pour r\u00e9agir \u00e0 l'attaque tr\u00e8s violente des Allemands, c'est pas un peu faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:23 > 0:12:44) [91%] : \r\nNon, pas du tout, c'est l'inverse serait tr\u00e8s faible \u00e0 mon avis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9panche avec des voies diff\u00e9rentes, avant m\u00eame d'avoir, dans un syst\u00e8me coll\u00e9gial, encore une fois d\u00e9fini ses positions et d'ailleurs, m\u00eame dans un syst\u00e8me non coll\u00e9giale, comme on a entendu tout \u00e0 l'heure avec la r\u00e9daction en France, on voit bien que les propos prudents sans v\u00e9ritablement les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:44 > 0:12:54) [89%] : \r\nOn l'air quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres un Obama Sarkozy r\u00e9agissent au quart de tour, souvent une heure apr\u00e8s la d\u00e9p\u00eache, ils sont en conf\u00e9rence de presse, la 2 jours on est, on est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:13:09) [89%] : \r\nOn n'est pas mieux mais \u00e9coutez moi je constate en tout cas les f\u00eates c'est que dans Suisse en \u00e0 traverser cette crise sans augmenter notre dette publique, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Suisse, c'est pas un syst\u00e8me si mauvais, il faut l'adapter mais je pense m\u00eame que c'est le meilleur syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:10 > 0:13:20) [86%] : \r\nJ'ai pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral l'image de la Suisse dans le monde, on prend un mauvais coup, quand on voit la une du au strict journali\u00e8re du Figaro il y a quelques jours, on est pr\u00e9sent\u00e9 comme un peuple de receleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:20 > 0:13:22) [87%] : \r\nNon mais, \u00e7a, c'est vous qui le dites \u00e0 Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:22 > 0:13:27) [89%] : \r\nC'est beaucoup de journaux qui nous repr\u00e9sente comme \u00e7a, c'est pas moi qui le dit, quand on commence \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, la contre- attaque c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:27 > 0:14:06) [90%] : \r\nLe tact tout \u00e0 l'heure, vous avez dit toute l'Allemagne pratiquement un compte, la Suisse et le sondage montrait 57 pourcent d'Allemands qui \u00e9taient pas voir, donc, il faut quand m\u00eame faire un petit peu attention maintenant \u00e0 la mani\u00e8re dont on se d\u00e9pense soi-m\u00eame la Suisse est beaucoup plus forte et beaucoup plus appr\u00e9ci\u00e9e que vous le dites dans les m\u00e9dias de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'attaque est multiple, \u00e7a c'est nouveau, on n'avait jamais autant de francs en m\u00eame temps, mais faut pas maintenant croire que l'image de la Suisse est si mauvaise, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale un peu m\u00eame dire qu'elle est encore bonne mais que nous devons maintenant v\u00e9ritablement bouger et en effet il faut bouger, notamment sur le front de la crise financi\u00e8re, notamment sur le front fiscal et c'est ce que nous faisons ensemble ensembles chaque fois que nous avons bien peser le pour et le compte des diff\u00e9rentes positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:06 > 0:14:23) [85%] : \r\nMonsieur Burkhalter en tant que Suisse, on se dit tous la m\u00eame chose, mais en tant qu'observateur objectif est ce que vous entendez ce qu'disent voil\u00e0 un million soustraits au Fisc allemand, c'est par exemple 400000 euros qui sont vol\u00e9s un peu aux Allemands c'est c'est pas fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:15:07) [93%] : \r\nOui, mais ce que je vous dis de depuis un moment d\u00e9j\u00e0, c'est que nous sommes en train de clarifier ce point, l'OCDE a m\u00eame encens\u00e9 la Suisse r\u00e9cemment, contrairement \u00e0 ce que vous venez dire tout \u00e0 l'heure le au vote Monsieur Meyer plut\u00f4t c'est l'OCDE estime que les efforts de la Suisse fait par les accords de double imposition nouvelle formule dans lesquelles pr\u00e9cis\u00e9ment, nous trouverons une solution pour des pays comme l'Allemagne sont une bonne solution, donc nous allons dans ce sens-l\u00e0, et puis j'aimerais quand m\u00eame rappeler que peut-\u00eatre que dans ces pays, il y a un probl\u00e8me de fiscalit\u00e9 trop lourde, sinon l'argent ne viendra pas comme cela dans un autre dans une autre r\u00e9gion, donc il faut d'une part, que nous trouvions une consolidation avec les autres pays, mais d'autre part que nous arr\u00eations de nous flageller constamment la situation de la Suisse est difficile mais la Suisse est beaucoup plus forte qu'elle ne le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:07 > 0:15:15) [91%] : \r\nJe pensais faire un petit mot personnel en conclusion la charge du m\u00e9tier, je vous ai entendu dire parfois, j'ai cinq vit dans une journ\u00e9e \u00e7a quand m\u00eame, \u00e7a vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:36) [89%] : \r\nNon, c'est pas tellement la charge en tant que telle, bah \u00e7a je savais qu'elle serait tr\u00e8s lourde, c'est le fait qu'il y a v\u00e9ritablement 5 minist\u00e8res dans le d\u00e9partement que l'on m'a confi\u00e9 : c'est un minist\u00e8re o\u00f9 on s'occupe du social, de la sant\u00e9, de la culture de la formation de la recherche, ces 5 vie 5 en m\u00eame temps c'est assez extraordinaire et c'est peut-\u00eatre m\u00eame un privil\u00e8ge merci arr\u00eater avec nous en Direct il y a vous remercie au revoir beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:38 > 0:15:47) [94%] : \r\nLes lib\u00e9raux- radicaux et PDC veulent un renvoi syst\u00e9matique des criminels \u00e9trangers une commission des \u00c9tats propose un contre- projet \u00e0 l'initiative de l'UDC Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:48 > 0:16:27) [91%] : \r\nFaire barrage \u00e0 l'initiative UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels dite initiative des moutons noirs, c'est l'objectif de la commission des \u00c9tats avec ce contre- projet concr\u00e8tement tout \u00e9tranger, y compris les d\u00e9tenteurs d'un permis B ou C sera renvoy\u00e9, s'il a commis un assassinat, un, viol, brigandage par exemple une liste non exhaustive tous les d\u00e9lits p\u00e9naux passible d'un an au moins de prison sont concern\u00e9s renvoyer aussi l'\u00e9tranger qui a \u00e9cop\u00e9 d'une peine de 2 ans au moins de prison ou de sanction p\u00e9cuniaire de 720 jours ou jours- amende en l'espace de 10 ans, le contre- projet reprend en fait une grande partie l'initiative UDC mais avec cette diff\u00e9rence fondamentale pour le pr\u00e9sident de la Commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:27 > 0:16:45) [94%] : \r\nLa diff\u00e9rence essentielle, c'est que le contre- projet Direct vot\u00e9e par la majorit\u00e9 de la commission pr\u00e9voit que l'expulsion ne peut pas intervenir en contradiction avec les engagements internationaux de la Suisse, non seulement avec les engagements imp\u00e9ratif, mais aussi avec les engagements importants, par exemple, l'accord sur la libre circulation des des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:46 > 0:16:56) [93%] : \r\nEn fait, cette id\u00e9e de contre- projet, c'est celle du PDC et du PLR uniquement les 2 partis craignent que le texte de l'UDC ne passe la rampe du Peuple, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de ficeler une alternative pour les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:58 > 0:17:08) [86%] : \r\nPour reprenons l\u00e0 l'autre point nous l'am\u00e9liorerons et ce qui est important, nous avons maintenant ce volet de l'int\u00e9gration obligation donc pour les trajets de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:08 > 0:17:22) [94%] : \r\nMais le PLR et le PDC se retrouveront bien seul pour d\u00e9fendre ce contre- projet au Conseil national, la gauche ne veut pas de ce texte qui va beaucoup trop loin pour elle, faute d'un accord, les Suisses pourraient bien voter uniquement sur l'initiative de l'UDC avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:23 > 0:17:30) [89%] : \r\nKasparov Didier renonce \u00e0 ses bonus, le pr\u00e9sident de l'UBS et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 850000 francs par an aucun bonus ne s'y ajoutera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:31 > 0:17:47) [95%] : \r\nUn proc\u00e8s qui marquera l'histoire de l'aviation, le drame du Concorde, qui avait mis fin au supersonique, tout s'\u00e9tait jou\u00e9 en 2 minutes, le commandant de bord avait compris qu'il \u00e9tait trop tard, il le dit \u00e0 la tour de contr\u00f4le 113 morts et ce soir, 2 th\u00e8ses qui s'affrontent pour expliquer la catastrophe Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:48 > 0:18:11) [92%] : \r\nLe 25 juillet 2000, un chauffeur de camion a juste le temps de filmer cette image incroyable du Concorde en feu quelques secondes plus tard, c'est le crash le plus bel avion du monde tombe sur un h\u00f4tel, les quatre employ\u00e9es qui s'y trouvaient p\u00e9rissent dans la catastrophe, tout comme les 109 personnes \u00e0 bord de l'appareil, la plupart des familles ont accept\u00e9 d'\u00eatre indemnis\u00e9s et ne seront pas au proc\u00e8s, seules quelques familles se sont port\u00e9s partie civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:11 > 0:18:29) [96%] : \r\nLa famille du commandant de bord pensent que cet accident n'\u00e9tait pas un accident in\u00e9vitable que ce n'est pas le destin aveugle qui a frapp\u00e9 ce jour- l\u00e0, mais que c'est la cons\u00e9quence d'une s\u00e9rie de d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises et qui ont laiss\u00e9 voler un appareil qui comportait des dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:30 > 0:18:47) [96%] : \r\nUn avion dangereux ou une cause ext\u00e9rieure, le tribunal devra trancher entre ces 2 th\u00e8ses pour l'instruction, voici la coupable, cette pi\u00e8ce de titane tomb\u00e9e d'un DC10 de Continental Airlines sur laquelle elle avait \u00e9t\u00e9 mal fix\u00e9e en roulant dessus un pneu du Concorde a \u00e9clat\u00e9, entra\u00eenant l'explosion du r\u00e9servoir et la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:48 > 0:18:52) [92%] : \r\nOui, il y a aucun doute, c'est cette pi\u00e8ce de titane qui est \u00e0 l'origine de l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:18:57) [95%] : \r\nAvis diam\u00e9tralement oppos\u00e9es pour l'avocat de la compagnie am\u00e9ricaine qui va plaider la nullit\u00e9 de la proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:57 > 0:19:12) [91%] : \r\nSur 25 t\u00e9moins sont l\u00e0, sont venus dire il y a 10 ans, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, nous avons tous vu le Concorde prendre feu 8 secondes avant qu'ils n'auront que le Concorde rencontrent cette lamelle le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:12 > 0:19:38) [92%] : \r\nEt les victimes que peuvent esp\u00e9rer les parents des 2 jeunes Polonaises tu\u00e9es dans l'Otan, lorsque ce K\u00e9nyan nous souhaitons surtout conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 sur les causes de cet accident qui a provoqu\u00e9 la mort de nos filles et sur les \u00e9ventuelles n\u00e9gligences, c'est cela que nous attendons encore aller c'est une longue bataille d'experts qui s'annonce entre Air France et Continental, les victimes risque bien de passer au second plan, 113 personnes et leurs familles qui ne p\u00e8se pas bien lourd face au symbole que repr\u00e9sente le Concorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:39 > 0:19:48) [92%] : \r\nDes pluies torrentielles se sont abattues sur les Canaries des images spectaculaires d'\u00e9glise ou de rue sous les eaux, plus de 10000 personnes sont priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:07) [92%] : \r\nL'archipel est en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t r\u00e9put\u00e9 pour la s\u00e9cheresse de son climat et ses paysages d\u00e9sertiques, depuis hier, c'est le monde \u00e0 l'envers, les Canaris sont sous l'eau, chutes de pluies et inondations ont coup\u00e9 les voies de communication, les liaisons par t\u00e9l\u00e9phone sont perturb\u00e9s et les habitants de plusieurs localit\u00e9s ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:08 > 0:20:14) [91%] : \r\nVoil\u00e0 une la ce sont les pompiers qui nous ont sortis du magasin, on avait de l'eau jusqu'\u00e0 la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:15 > 0:20:31) [93%] : \r\nIci, on n'a jamais vu cela, les b\u00e2timents et les infrastructures ne sont pas pr\u00e9vues pour r\u00e9sister face \u00e0 de telles quantit\u00e9s d'eau, d\u00e8s lors, les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent d\u00e9j\u00e0 par centaines de milliers de francs et le Patrimoine des \u00eeles Canaries, se retrouvent menac\u00e9s, \u00e0 l'image de cette \u00e9glise d\u00e9vast\u00e9e par les coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:33 > 0:20:56) [96%] : \r\nSur l'\u00eele de Tenerife, plus de 10000 personnes restait aujourd'hui priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9, de nombreux axes routiers sont coup\u00e9s et la mise hors service des r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile contribue \u00e0 compliquer un peu plus encore une situation qualifi\u00e9e d'exceptionnelle par les m\u00e9t\u00e9orologues, seul point positif gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive des zones les plus menac\u00e9s, on ne d\u00e9plore pour l'heure, aucune victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:57 > 0:21:13) [86%] : \r\nOn reparle du GHB dite drogue du violeur, un solvant \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de se transformer en GHB une fois ing\u00e9r\u00e9e c'est le GBL il s'\u00e9change toujours davantage certains produit d'autant plus inqui\u00e9tant qui soutient facilement sur internet, l'enqu\u00eate de nouveau et sign\u00e9 Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:17 > 0:21:31) [94%] : \r\nLe GBL, un solvant utilis\u00e9 librement dans l'industrie chimique, mais aussi une drogue dure toujours plus pris\u00e9 dans le monde de la nuit car lorsque le GBL, \u00e9tant l'organisme le transforme en GHB, plus connue sous le nom de drogue du violeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:34 > 0:21:59) [83%] : \r\nOn on a l\u00e2ch\u00e9 prise totale, surtout, on n'a plus d'inhibitions la t\u00eate si vous, on sent qu'on n'ait pas \u00e9t\u00e9 sur Lausanne alors parvenu \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s rendons et il les a fait dans un cercle ferm\u00e9 mais on en parle, les gens savent dans le milieu de la nuit, mais en ce qui concerne par connaissent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:02 > 0:22:21) [92%] : \r\nLe trafic de GBL n'a pas lieu dans la rue mais sur Internet, nous en avons command\u00e9 un demi- litre en toute facilit\u00e9 3 jours et la drogue et livr\u00e9 le tout pour \u00e0 peine 100 francs, frais de port compris en Suisse, le GBL est consid\u00e9r\u00e9 comme un stup\u00e9fiant, mais voil\u00e0 il est massivement utilis\u00e9 dans l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:23 > 0:22:38) [89%] : \r\nJe suis rest\u00e9 la la difficult\u00e9 avec le GBL cette double utilisation d'un c\u00f4t\u00e9 c'est ill\u00e9gal, si c'est utilis\u00e9 personnellement comme drogue et d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est utiliser librement par l'industrie chimique \u00e0 large \u00e9chelle, ce qui rend la situation juridique complexe r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:39 > 0:23:02) [92%] : \r\nUne ambigu\u00eft\u00e9 qui profite au Business florissant du GBL sur le web, d'autant plus que les revendeurs ne risque rien, ils sont bas\u00e9s dans des pays o\u00f9 le produit n'est pas un stup\u00e9fiant aussi GBL proviennent soit de Pologne, d'Allemagne, des Pays-Bas ou de Chine \u00e0 l'Institut de police scientifique \u00e0 Lausanne, cet homme consacre une th\u00e8se au GBL, il met en garde contre la toxicit\u00e9 du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:03 > 0:23:23) [93%] : \r\nEt si on fait une petite exp\u00e9rimentation en d\u00e9posant quelques gouttes de GBL sur cette affiche, on va tout de suite voir \u00e0 quel point le GBL attaque la feuille, on peut imaginer les d\u00e9g\u00e2ts que peut occasionner ce ce produit dans l'organisme, lorsqu'il est ing\u00e9r\u00e9, le GBL est plus toxique pour le corps humain que le GHB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:23 > 0:23:36) [78%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre mortel, comme en arr\u00eat respiratoire mais toutes les personnes qui prennent du GBL on en joue en moment eu un peu peur, se sont fait un petit combat o\u00f9 on se sont endormis, quelque part dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:39 > 0:23:53) [91%] : \r\nLe GBL n'est pas la seule drogue disponible en ligne, le web est m\u00eame devenue un supermarch\u00e9 pour drogue de synth\u00e8se, derni\u00e8re en date, la m\u00e9ph\u00e9drone en d\u00e9riv\u00e9s d'ecstasy, l\u00e0 encore, nous en avons obtenu sans difficult\u00e9 le produit n'est m\u00eame pas list\u00e9 comment stup\u00e9fiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:53 > 0:24:05) [89%] : \r\nMais \u00e7a pas, nous savons que la m\u00e9ph\u00e9drone est introduite en Suisse, malheureusement la proc\u00e9dure l\u00e9gislative en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants ne va pas vite, cela signifie que le produit sera encore \u00a3 jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e que ceci \u00e0 Arras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:07 > 0:24:15) [92%] : \r\nLes laboratoires clandestins leur r\u00e9seau de distribution ne vont plus vite que la loi une situation inqui\u00e9tante car ces produits si facile d'acc\u00e8s sont souvent moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:15 > 0:24:19) [66%] : \r\nTen d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:20 > 0:24:42) [93%] : \r\nLa pression augmente sur Toyota la d\u00e9p\u00eache est tomb\u00e9e il y a quelques instants, le gouvernement am\u00e9ricain accuse Toyota d'avoir trop tard\u00e9 \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 son probl\u00e8me de p\u00e9dale d'acc\u00e9l\u00e9ration d\u00e9fectueuse, on a entendu hier dans ce journal, enregistrement dramatique de n'automobilistes incapable de s'arr\u00eater en Suisse des r\u00e9actions, le r\u00e9seau s'organisent pour r\u00e9pondre aux questions des usagers Yves Gerbert Christopher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:24:52) [90%] : \r\nAndr\u00e9 D\u00e9fago et concessionnaire Toyota \u00e0 Troistorrents depuis 40 ans, il vont, une cinquantaine de voitures par an et depuis samedi, doit r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes de ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:04) [94%] : \r\nOn a eu quelques clients qui nous ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 concernant ce rappel d\u00e8s de gaz, on leur dit qu'il ne faut pas s'affoler parce qu'il y a eu aucun cas en Suisse et en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:04 > 0:25:12) [94%] : \r\nPour l'instant, le garagiste se contente de rassurer car il ne dispose pas d'informations plus pr\u00e9cises mais pour Andr\u00e9 D\u00e9fago c'est la proc\u00e9dure habituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:28) [85%] : \r\nY aller v\u00e9hicules concern\u00e9s qui ont un probl\u00e8me, les clients re\u00e7oivent un courrier dans lequel s'est annonc\u00e9, qui devrait m'amener leur v\u00e9hicule chez leur concessionnaire et c'est en fait le n\u00e9cessaire pour eux et pas et le v\u00e9hicule dans un bref d\u00e9lai et surtout si elle leur co\u00fbte rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:28 > 0:25:51) [92%] : \r\nL'objet du rappel, le voici c'est une p\u00e9dale de gaz a potentiel ma\u00eetre qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur plus de quelque 5 millions de voitures dans le monde en Europe 8 mod\u00e8les sont concern\u00e9s, la plupart fabriqu\u00e9s entre 2005 et 2009, mais il faudra compter plusieurs semaines avant de d\u00e9terminer avec exactitude, quelles sont les voitures concern\u00e9es en attendant, la rumeur court, c'est le cas chez les propri\u00e9taires de taxis qui ne s'alarme pas pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:52 > 0:26:05) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'ils font avec s\u00e9rieux, vous avez des s\u00e9ries qui qui est o\u00f9 ils se rendent compte par les garanties c'est par les garanties qu'ils se rendent compte qu'il y a toujours ce qui ne va pas, donc il faut rappel, donc \u00e7a montre du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:05 > 0:26:09) [96%] : \r\nM\u00eame r\u00e9action TCS, qui n'a pas constat\u00e9 d'incident jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:09 > 0:26:21) [90%] : \r\nAlors nous nous encourageons les importateurs et les constructeurs \u00e0 communiquer de fa\u00e7on transparente par rapport aux campagnes de rappel car, selon nous, c'est un b\u00e9n\u00e9fice pour le consommateur final, vu qu'ils ont une am\u00e9lioration du produit apr\u00e8s la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:22 > 0:26:28) [96%] : \r\nL'importateur a mis en place une Hotline t\u00e9l\u00e9phonique, il pr\u00e9voit en outre de mener une vaste campagne d'information sur le plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:30 > 0:26:46) [89%] : \r\nLa mobilisation se poursuit pour Ha\u00efti, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera le 24 f\u00e9vrier \u00e0 l'Arena, St\u00e9phane Eicher, Rapha\u00ebl ou Joey Starr et \u00e0 Vancouver pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO, une nouvelle version de Word World par 80 grands, ce sera le 12 f\u00e9vrier donc avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:57 > 0:27:09) [90%] : \r\nL'ouverture des JO dans 10 jours, la Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 ses objectifs : une dizaine de m\u00e9dailles et la tenue des athl\u00e8tes rouge et brune, l'occasion de revoir des archives sur ce rituel pr\u00e9- olympique Romain Glassey Patrick Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:10 > 0:27:23) [92%] : \r\nElle est rouge, avec une dominante brune, elle, c'est la tenue des athl\u00e8tes suisses pour les Jeux de Vancouver, ce matin, c'est toute la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique qui avaient rendez- vous pour toucher son paquetage complet dans une ambiance qui rappelle un peu le d\u00e9but d'une \u00e9cole de recrues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:23 > 0:27:34) [84%] : \r\nMerci Spalding, c'est toujours un peu le le 1er moment qu'on rentre en contact vraiment avec les Jeux olympiques et \u00e0 voir, hein, on sent que ce voyage se pr\u00e9pare et qu'on est qu'on aime \u00eatre de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:34 > 0:28:39) [88%] : \r\n\u00e0 la tenue officielle des d\u00e9l\u00e9gations aux Jeux rite presque aussi immuable que la flamme ou les anneaux surtout visible au moment de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, l'\u00e9quipement officiel permet, para\u00eet-il, de montrer un pays se son meilleur jour, prenez les Jeux de Turin, par exemple, certains misent sur une petite touche traditionnelle un peu kitsch, \u00e0 l'image de la d\u00e9l\u00e9gation indienne d'autres hausses des couleurs branch\u00e9, mais pas forc\u00e9ment nationaliste comme l'\u00e9quipe de Roumanie, d'autres enfin tente des m\u00e9langes, courageux, comme les Allemands, mais enfin les go\u00fbts et les couleurs et les Suisses, me direz-vous du c\u00f4t\u00e9 suisse, on a souvent fait dans l'audacieux sur la piste, souvenez-vous de la tenue z\u00e8bre rose fluo de Pirmin sous Soubry au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 ou encore de la mythique combinaison fromage des ann\u00e9es 90 mais pour les tenues de ville y on a toujours privil\u00e9gi\u00e9 c\u00f4t\u00e9 sobre, calme et discret suisse, diront certains, \u00e0 l'image d'Erika Hesse au jeu de 84, sauf \u00e0 saute- Lake City ou le styliste suisse s'est compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9 et en 2002, la Suisse avait brill\u00e9 par son \u00e9quipement et par ses r\u00e9sultats, parce qu'au bout du compte, qu'importe le flacon pourvu qu'on ait l'ivresse de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:41 > 0:28:45) [95%] : \r\nVoil\u00e0, prochain journal \u00e0 23 heures 20 toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:47 > 0:28:56) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002333326", "durationSec": 101, "title": "10.02.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100202 et archives, bilan de ses 100 premiers jours qu'a pass\u00e9s le conseiller f\u00e9d\u00e9ral BURKHALTER Didier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'41\" \r\nLMM02, XVM02 19H30, NUIT : 1'23\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333335", "durationSec": 36, "title": "10.02.02", "excerpt": "* Argovie : Rothrist, 20100202 et archives, pr\u00e9sentation des diff\u00e9rentes tenues port\u00e9es par les athl\u00e8tes suisses lors des Jeux olympiques d'hiver, lors de la pr\u00e9sentation de la tenue officielle de l'\u00e9quipe suisse Swiss Olympique pour les Jeux olympiques (JO) d'hiver de Vancouver 2010.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS NOUVO DU 20100326 ACHETER MA DOSE EN LIGNE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1002333336", "durationSec": 92, "title": "10.02.02", "excerpt": "* Berlin, Munich : 20100202 et archives, les Allemands saluent la d\u00e9cision du ministre allemand des Finances SCHAEUBLE Wolfgang de payer pour obtenir la liste des noms de 1500 contribuables allemands ayant cach\u00e9 leur argent en Suisse qu'un informateur a vol\u00e9 et propose de vendre pour 2,5 millions d'euros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "V\u00caTEMENT"], "thematicPersons": ["CUCHE, DIDIER"], "sequenceIds": ["1289146"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333337", "durationSec": 115, "title": "10.02.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100202, les politiciens suisses r\u00e9agissent \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement allemand de payer pour obtenir la liste des noms de 1500 contribuables allemands ayant cach\u00e9 leur argent en Suisse qu'un informateur a vol\u00e9 et propose de vendre pour 2,5 millions d'euros. Le secret bancaire est remis en question.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH", "BERLIN"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1289162", "1289163"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333338", "durationSec": 104, "title": "10.02.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20100202 et archives, la commission des institutions politiques du Conseil des Etats a renonc\u00e9 \u00e0 invalider l'initiative populaire de l'UDC \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\", dite du mouton noir, et a d\u00e9cid\u00e9 de lui opposer un contre-projet direct.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SECRET BANCAIRE", "\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "CRAMER, ROBERT"], "sequenceIds": ["1289166"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333339", "durationSec": 95, "title": "10.02.02", "excerpt": "* Val-d'Oise : 20100202 et archives, ouverture au tribunal de grande instance de Pontoise du proc\u00e8s de l'accident a\u00e9rien de l'avion civil Concorde qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 20000725 \u00e0 Gonesse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "SCHWALLER, URS"], "sequenceIds": ["1289172"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333340", "durationSec": 111, "title": "10.02.02", "excerpt": "* SUISSE : 20100202, le GBL est un solvant industriel facile \u00e0 se procurer sur Internet qui est transform\u00e9 automatiquement par l'organisme en GHB, la drogue du violeur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'OISE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "CONCORDE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1289176", "1289177"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333341", "durationSec": 189, "title": "10.02.02", "excerpt": "* SUISSE : 20100202, le constructeur automobile Toyota s'organise pour r\u00e9pondre \u00e0 sa client\u00e8le sur les p\u00e9dales d'acc\u00e9l\u00e9rateur d\u00e9fectueuses de certains mod\u00e8les d'automobiles Toyota.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STUP\u00c9FIANT"], "sequenceIds": ["1289179", "1289180", "1289181"]}, {"internalArchiveId": "GE1002333342", "durationSec": 108, "title": "10.02.02", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BONVIN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1289185", "1289186", "1289187", "1289188"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002886366", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nBURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur (choqu\u00e9 par volont\u00e9 de l'Allemagne d'obtenir liste vol\u00e9e de contribuables ayant cach\u00e9 leur argent en Suisse, relations avec l'Allemagne sont importantes)", "id": "886365"}, {"internalArchiveId": "GS1002886367", "summary": "DUPLEX BERLIN :\r\nMEYER, Frank A., journaliste (en fran\u00e7ais, volont\u00e9 de l'Allemagne d'obtenir  liste vol\u00e9e de contribuables ayant cach\u00e9 leur argent en Suisse, probl\u00e8me avec le secret bancaire).\r\nDUPLEX NEUCHATEL :\r\nBURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur (avancer dans les r\u00e9formes, r\u00e9actions des politiciens suisses plus lentes,  image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse doit arr\u00eater de \"se flageller  constamment\", 5 minist\u00e8res dans son minist\u00e8re).", "id": "886366"}, {"internalArchiveId": "GS1002289147", "summary": "20:02.32\r\nArgovie, Rothrist : divers plans tables avec tenues officielles Swiss   Olympic (8\") / CUCHE, Didier, skieur suisse, essayant tenue olympique (6\") / itw CUCHE, Didier (premier contact avec les JO). v\u00eatement, Jeux olympiques d'hiver.", "id": "1289146", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "V\u00caTEMENT"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"], "visualPersons": ["CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289163", "summary": "19:44.31\r\nBerlin : extrait discours SCHAEUBLE, Wolfgang, ministre allemand des  Finances, en chaise roulante / divers plans sc\u00e8ne de rue (9\") / itw de rue / plan anonyme homme en noir marchant en tenant mallette noire (4\") / main  ins\u00e9rant disque de donn\u00e9es dans lecteur / itw KAUDER, Siegfried, pr\u00e9sident  Commission parlementaire de la justice, Parti conservateur (\"tous les coups ne sont pas permis\"). interview de rue, fraude fiscale, \u00e9vasion fiscale ", "id": "1289162", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE", "INTERVIEW DE RUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["SCHAEUBLE, WOLFGANG"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289164", "summary": " Munich : HOECHSTETTER, Klaus, avocat fiscaliste, \u00e9crivant derri\u00e8re piles de dossiers (7\") / itw HOECHSTETTER, Klaus (d\u00e9nonciation spontan\u00e9e des \u00e9vad\u00e9s  fiscaux). fraude fiscale, \u00e9vasion fiscale.", "id": "1289163", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["MUNICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289167", "summary": "19:46.30\r\nBerne-ville : WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police, \u00e9coutant question (9\") / divers plans   parlementaires sortant ext Commission de la Chambre 287 ou discutant (9\") / itw SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois (banques suisses  doivent se positionner autrement) / poign\u00e9e de main entre BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS fribourgeois, et CRAMER, Robert, conseiller aux Etats Verts genevois / itw MESSMER, Werner, conseiller national PLR thurgovien  (\"changer de direction\", \u00e9changer les donn\u00e9es) / divers plans ext b\u00e2timent  Palais f\u00e9d\u00e9ral (8\"). fraude fiscale, \u00e9vasion fiscale, secret bancaire.", "id": "1289166", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "SECRET BANCAIRE", "\u00c9VASION FISCALE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "CRAMER, ROBERT", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289173", "summary": "19:50.49\r\nBerne-ville : divers plans BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS   fribourgeois, en conf\u00e9rence de presse (7\") / itw BERSET, Alain     (contre-projet) / itw SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois (am\u00e9lioration de l'initiative). initiative populaire, expulsion, population \u00e9trang\u00e8re.", "id": "1289172", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289177", "summary": "19:52.30\r\nVal-d'Oise, Pontoise : itw RAPPAPORT, Roland, avocat de la famille du   commandant de bord (accident \u00e9vitable) / int tribunal de grande instance,  divers plans magistrats discutant lors proc\u00e8s (5\", 6\") / divers plans pi\u00e8ce de titane tomb\u00e9e d'un avion DC10 de Continental Airlines / itw GARNAULT,  Fernand, avocat d'Air France (pi\u00e8ce de titane \u00e0 l'origine de l'accident).  palais de justice, accident a\u00e9rien, Concorde ", "id": "1289176", "visualThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "CONCORDE", "PROC\u00c8S", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["VAL-D'OISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289178", "summary": " Val-d'Oise, Roissy, a\u00e9roport Charles de Gaulle : METZNER, Olivier, avocat de Continental Airlines, marchant (5\") / itw METZNER, Olivier (avion Concorde  aurait prit feu avant de toucher la pi\u00e8ce de titane) / itw SYPKO, Marian, p\u00e8re de 2 victimes polonaises (conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9) / statement. proc\u00e8s, accident a\u00e9rien, Concorde.", "id": "1289177", "visualThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "CONCORDE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["VAL-D'OISE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289180", "summary": "19:55.55\r\nLausanne, diverses s\u00e9quences : divers plans flacon du solvant industriel GBL / main versant GBL dans verre / itw anonyme consommatrice de GBL (effets du  GBL, apparition \u00e0 Lausanne) / divers plans ROULET, Fran\u00e7ois, journaliste,  surfant sur Internet et commandant flacon de GBL / main d\u00e9ballant flacon de GBL / divers plans mains ouvrant enveloppe et sachet contenant de la   m\u00e9ph\u00e9drone. stup\u00e9fiant ", "id": "1289179", "visualThemes": ["INTERNET", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289181", "summary": " Berne-ville, Swissmedic - Institut suisse des produits th\u00e9rapeutiques,  diverses s\u00e9quence : itw JOOS, Monica, cheffe Division stup\u00e9fiants Swissmedic (double utilisation du GBL, m\u00e9ph\u00e9drone en Suisse). stup\u00e9fiant ", "id": "1289180", "visualThemes": ["STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289182", "summary": " Lausanne, Institut de police scientifique : de dos, PAZOS, Diego,   doctorant, entrant int laboratoire d'analyse / PAZOS, Diego ouvrant frigo et montrant flacons / PAZOS, Diego mettant gants bleus de protection et versant gouttes de GBL sur illustration / itw PAZOS, Diego (GBL plus toxique que le  GHB). stup\u00e9fiant.", "id": "1289181", "visualThemes": ["POLICE SCIENTIFIQUE", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289186", "summary": "19:59.10\r\nTroistorrents, int garage : DEFAGO, Andr\u00e9, concessionnaire Toyota, regardant automobile Toyota soulev\u00e9e par pont \u00e9l\u00e9vateur / divers plans m\u00e9canicien  fixant roues / itw DEFAGO, Andr\u00e9 (pas de cas en Europe, courrier aux clients) / homme contr\u00f4lant p\u00e9dale de gaz \u00e0 potentiom\u00e8tre. m\u00e9canique automobile, d\u00e9faut de fabrication ", "id": "1289185", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION"], "visualGeographicals": ["TROISTORRENTS"], "visualCorporations": ["TOYOTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289187", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans automobiles taxis Toyota roulant (11\") / itw chauffeur de taxi (fait avec s\u00e9rieux). automobile, taxi ", "id": "1289186", "visualThemes": ["TAXI", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TOYOTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289188", "summary": " Vernier : zoom avant ext b\u00e2timent si\u00e8ge du TCS (5\") / itw VOLPI, Moreno, porte-parole TCS (communication). m\u00e9canique automobile, d\u00e9faut de    fabrication ", "id": "1289187", "visualThemes": ["M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION"], "visualGeographicals": ["VERNIER"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289189", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, concessionnaire Toyota : divers plans enseigne Toyota et  automobiles Toyota \u00e0 vendre (7\"). automobile.", "id": "1289188", "visualThemes": ["AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TOYOTA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "524822", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091733", "position": "01"}}, {"id": "524821", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111920", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-A0613A28-DBF8-4F9D-8943-ABF3B2E137D2", "internalArchiveId": "A0613A28-DBF8-4F9D-8943-ABF3B2E137D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sol pollu\u00e9 en h\u00e9ritage. Reportage \u00e0 Gen\u00e8ve sur le site du Carr\u00e9 vert (ex-Artamis), un futur \u00e9coquartier qui doit \u00eatre assaini ", "publicationDate": "2010-02-01T00:00:00Z", "summary": "\"Sol pollu\u00e9 en h\u00e9ritage. Le site du carr\u00e9 vert, ex artamis, qui doit \u00eatre assaini. Reportage \u00e0 Gen\u00e8ve sur un site tr\u00e8s pollu\u00e9 \u00e0 cause d'une ancienne usine \u00e0 gaz. Ou comment transformer le site d'Artamis, gravement pollu\u00e9, au coeur de Gen\u00e8ve en \u00e9coquartier. Explications. Alors que beaucoup s'interrogent sur la terre que nous laisserons \u00e0 nos enfants, la ville de Gen\u00e8ve se bat contre une pollution h\u00e9rit\u00e9e de ses a\u00een\u00e9s. Le site d'Artamis devrait devenir un \u00e9coquartier au coeur de la ville de Gen\u00e8ve. Cependant, avant cela, il faudra r\u00e9aliser un assainissement sans pr\u00e9c\u00e9dent. Ce p\u00e9rim\u00e8tre a en effet h\u00e9berg\u00e9, jusqu'au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, une usine \u00e0 gaz qui a gravement pollu\u00e9 le sous-sol. Arsenic et cyanure, entre autres, sont pr\u00e9sents dans le terrain, ce qui repr\u00e9sente un cas d'\u00e9cole \"d'arch\u00e9ologie moderne de pollution\". ", "durationSec": 1275, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "pollution industrielle", "quartier", "assainissement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-08T01:15:47Z", "speechToTexts": ["08.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [76%] :\r\nJe engage Perrine une juridiction du charbon et qui, elle, le directement dans le terrain et j'ai fait pollution l\u00e0 qu'on retrouve aujourd'hui on fouill\u00e9 pour les pr\u00e9sentations savoir pour int\u00e9resser Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [89%] :\r\nL'Adrien Zambi ni vous nous inviter \u00e0 visiter un chantier \u00e9trange \u00e9norme au coeur de Gen\u00e8ve, un lieu qui doit devenir un jour un \u00e9coquartier, mais pour l'heure, \u00e7a donne pas vraiment envie de s'y balader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [90%] :\r\nNon, \u00e0 ce stade, c'est vrai, c'est l'ancien site d'Artamis, bien connu des des Genevois au lieu de rencontres d'artistes, il y a quelques ann\u00e9es, alors vous avez compos\u00e9 comprendre qu'avant lui, artistique, pas mal d'activit\u00e9s m\u00eame assez explosive, un chantier tr\u00e8s particulier et en partie couvert d'ailleurs et l\u00e0 devant la crois\u00e9 C\u00e9dric Gilbert c'est le contrema\u00eetre du chantier \u00e0 la sortie de sa charge dans une \u00e9trange combinaison blanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [78%] :\r\nDonc il il y a des pr\u00e9l\u00e8vements qui sont faits, on fait part par couches qui a pris 9, bon on envoie suivant les les fili\u00e8res, \u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, l\u00e0, quand vous \u00eates dans l'attente avec votre votre engin au moment m\u00eame o\u00f9 vous serez texte les sacs ce la, vous allez faire une 1\u00e8re analyse et puis apr\u00e8s, l\u00e0, donc il y a des sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits, qui nous donne une carte pr\u00e9cise des diff\u00e9rents degr\u00e9s de pollution et apr\u00e8s on fait quand m\u00eame des des analyses pour confirmer ce sondage, il y a eu des jours o\u00f9 vous avez des choses extraordinaires de la terre bleue des trucs que vous aviez dont vous avez pas id\u00e9e ah il y a quelques zones o\u00f9 effectivement il y a pas mal de terre bleue terrible, c'est-\u00e0-dire si c'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [96%] :\r\nDu cyanure dans la terre, \u00e7a commence bien et c'est le seul produit toxique que l'on trouve sur ce chantier, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [89%] :\r\nUn nom pour continuer pr\u00e8s jusqu'\u00e0 18 heures avec des jolis noms liste d\u00e9taill\u00e9e ont jusqu'quelques noms qui font sursauter cyanure, on l'a entendu, mais aussi arsenic, mercure et toutes sortes de m\u00e9taux lourds, sans oublier les hydrocarbures qu'on s'interroge parfois sur la terre qu'on laissera \u00e0 nos enfants, mais l\u00e0 on va voir nos anc\u00eatre s'se sont pas beaucoup pos\u00e9 de questions pour vous situer l'endroit et se trouverait jonction entre l'art et le Rh\u00f4ne, un quartier \u00e0 l'origine de marais, puis de mara\u00eechers qui a \u00e9t\u00e9 pas mal transform\u00e9e par la suite pour nous raconter cette histoire, c'est Rodolfo Zombie l'ing\u00e9nieur charg\u00e9 de ce gigantesque chantier de d\u00e9contamination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [85%] :\r\nOn a eu des jardins, on a une zone p\u00e9riph\u00e9rique de la ville qui s'est progressivement transform\u00e9 en zone industrielle o\u00f9 gr\u00e2ce \u00e0 la proximit\u00e9 du Rh\u00f4ne, on avait une usine de fabrication du gaz qui \u00e9taient implant\u00e9es ce gaz alimenter toute la ville en gaz de ville pour le sur la consommation des m\u00e9nages est en \u00e9clairage pour pour toutes les rues donc \u00e9taient \u00e9tait \u00e9clair\u00e9 au gaz mais alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, XIXe, d\u00e9but du 19\u00e8me et on a vraiment l'essor, l'essor du charbon, utilisation du charbon en quantit\u00e9 industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:47) [83%] :\r\nEt alors ces usines \u00e0 gaz qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cieuses on est qui portent bien leur nom, a aujourd'hui l'expression usine \u00e0 gaz en fran\u00e7ais on, \u00e7a veut dire que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, a plusieurs \u00e9tages plusieurs niveaux alors on arrachait, en fait, le gaz, du charbon ou de la coque en cuisson et au niveau du sol mais \u00e7a ne servait pas sans sans poser des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc on avait le gaz qui s'\u00e9levait qu'on peut r\u00e9cup\u00e9rer pour pour le mettent dans des et si l'eau et puis alimenter le r\u00e9seau et le d\u00e9chet de cette fabrication de Gaza \u00e9tait une une suite qui descendent du charbon et qui elle descendait directement dans le terrain et cette cette pollution l\u00e0 qu'on retrouve aujourd'hui on fonde de et qui est vraiment qui ressemble \u00e0 du p\u00e9trole et des hydrocarbures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [84%] :\r\nAlors, comme c'est lourd hein p\u00e9trole donc inclure c'est lourd, c'est descendu assez profond\u00e9ment dans le sol. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0, jusqu'\u00e0 la couche \u00e9tanche qui est sous nos pieds, la menace qu'on retrouve, entre 5 et 10 m\u00e8tres de profondeur tr\u00e8s variable qui est, qui n'est pas rectiligne qui forment des collines et qui qui forment un paysage qu'on va retrouver, nous en. \r\nDonc ne carbure sont sont vraiment la fabrication de l'exploitation d'usine et apr\u00e8s, on a les polluants qui sont en surface, sur les 3 4 premiers ma\u00eetres qui sont des d\u00e9chets de, de, de, de fabrication vraiment des d\u00e9chets tertiaire et les r\u00e9sidus des explosions, des centrales qui ont amen\u00e9 finalement la fermeture d\u00e9finitive du que avant la fermeture, on a eu 2 explosions sur 2 ann\u00e9es une reconstruction compl\u00e8te de l'usine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:21) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire que, alors, \u00e0 l'\u00e9poque, l'usine \u00e0 gaz explose s'imagine, c'\u00e9tait quand m\u00eame un, un sacr\u00e9 \u00e9v\u00e9nement on rase et on en a une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [77%] :\r\nAbsolument, il reconstruisait par- dessus garder les fondations qui \u00e9tait en b\u00e9ton et en ma\u00e7onnerie et reconstruire la partie superficielle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [79%] :\r\nEt alors, \u00e7a vous avez montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure des cartes en qui est qui sont faites par \u00e9tage, c'est 50 centim\u00e8tres par 50 centim\u00e8tres, vous avez identifi\u00e9 le le mieux possible par sondage par coups de pelle m\u00e9canique, ce qu'on avait trouv\u00e9 o\u00f9 mais c'est invraisemblable, on on retrouve c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait vraiment une mosa\u00efque de de polluants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [85%] :\r\nOui, en surface, on a vraiment une mosa\u00efque une imbrication de polluants qui a \u00e9t\u00e9 faite en fonction des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de, de, de construction de l'usine et des usines \u00e0 gaz qui \u00e9tait l\u00e0 et qu'on avait d\u00e9termin\u00e9 en fonction de ce sondage et de forage quand les b\u00e2timents \u00e9taient encore l\u00e0, mais on ne pouvait pas voir une pr\u00e9cision tr\u00e8s fine, donc on avait eu une id\u00e9e exacte de ce qu'on avait sous les pieds, mais pas une localisation parfaite et une fois que le b\u00e2timent \u00e9tait plus l\u00e0, on apprend plus tous c'est tous ces tous ces polluants avec pr\u00e9cision, avec des sondages \u00e0 la pelle m\u00e9canique et les extraire et on se rend compte qu'on a des polluants partout tr\u00e8s vari\u00e9s, partout, \u00e7a on le savait d\u00e9j\u00e0 mais on savait pas lesquelles exactement et, l\u00e0, a en plus pr\u00e9cis\u00e9 le type de polluants en fonction de l'endroit, et c'est ce qui ressort dans ses cartographie qui viennent d'\u00eatre termin\u00e9 sur cette 1\u00e8re \u00e9tape de tentes et qui nous permettent vraiment d'extraire les mat\u00e9riaux \u00e0 la source, en plus des analyses qui s'fondement de l'extraction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [86%] :\r\nC'est vrai, quand on est ici qu'on voit l\u00e0, on \u00e9tait en pleine atteste d'enfumage on voit ce chantier tr\u00e8s impressionnant on moi personnellement je me rappelais de l'\u00e9poque ou c'\u00e9tait des artistes qui \u00e9taient l\u00e0 dans le coin Artamis un endroit un peu branch\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est pas inqui\u00e9tantes, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a pass\u00e9 des soir\u00e9es ici sur un site terriblement pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [84%] :\r\nNon, non, il y avait aucun risque pour les personnes qui \u00e9taient sur le site, quand vous \u00e9tiez sur le site et que tout le site \u00e9tait confin\u00e9 donc le site n'avait pas d'arbres plant\u00e9 en pleine terre, toutes \u00e9taient recouverts d'enrob\u00e9 de b\u00e9ton de b\u00e2timents, on n'avait pas de la terre apparente et c'est ce qui faisait que la pollution \u00e9tait 50 centim\u00e8tres sous terre, donc on avait absolument interdiction de creuser si on l\u00e0 oui, on rentre en contact Direct avec tous les m\u00e9taux lourds, les cyanure Mercury et autres, donc tous les utilisateurs qui \u00e9tait l\u00e0, et \u00e7a c'\u00e9tait suivie, elle ne pouvait pas faire d'excavation ou autres pouvait rester dessus, mais il y avait une totale interdiction de, de, de, pour leur propre s\u00e9curit\u00e9, une \u00e9vidence d'extraire quoi que ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [98%] :\r\nAdrien dans un instant, nous allons entrer sur ce chantier de d\u00e9contamination. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [81%] :\r\nOui, nous emm\u00e8ne dans le sas, visiteurs et pour activit\u00e9s pour se voir ce qui se passe sous cette tente de confinement des op\u00e9rations sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [73%] :\r\nJ'ai dit oui. \r\n\u00e7a, c'est l'orgueil mal plac\u00e9, un peu de g\u00e2chis en de. \r\nJ'ai d\u00e9gradante le soir \u00e0 la lune montante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:55) [67%] :\r\nCette mont\u00e9e, Alain Bashung, il nous entend, si vous n'au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [90%] :\r\nAvec vous Adrien nous des d\u00e9contamine le site d'Artamis \u00e0 Gen\u00e8ve, lieu d'un futur \u00e9coquartier mais qui a \u00e9t\u00e9 aussi une ancienne usine \u00e0 gaz qui a tout pollu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [87%] :\r\nEt nous voil\u00e0 devant la gigantesque tente de confinement alors l\u00e0 dessous c'est l\u00e0- dessus qu'on creuse la terre, une terre qui parfois des couleurs \u00e9tonnantes, on l'a compris, qui contient des mati\u00e8res aussi sympathique que l'arsenic, le cyanure juste dans les temps, vous avez 2 \u00e9normes pompes et de grands containers maritimes alors de quoi s'agit -t-il, h\u00e9 bien l'air de l'attente et d'aspirer en permanence vers ces containers qui contiennent des granul\u00e9s de charbon actif et si filtrer ses pompes malgr\u00e9 une d\u00e9pression d'air dans l'attente, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si on ouvre l'attente pour faire entrer un camion par exemple bien aucune poussi\u00e8re ne sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:42) [89%] :\r\nDonc on va faire cette visite en suivant un guide Rodolfo zoom Bino ing\u00e9nieur charg\u00e9 du projet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:47) [63%] :\r\nAlors il y a un \u00e7a visiteurs, vous avez la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [87%] :\r\nOn arrive au sens visiteurs qui nous permet d'avoir un point de vue ext\u00e9rieur aquarium, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [76%] :\r\nAquariums absolument sans \u00eatre courir aucun risque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:03) [80%] :\r\nAlors la rade, faisant mine, on se retrouve dans une ambiance assez silencieux, voil\u00e0 on on voit, on est sous une une tente avec une structurant en acier, c'est, c'est c'est immense, hein, il ne sait pas comment dire la la taille dire le au moins les m\u00e8tres carr\u00e9s au sol mais c'est vraiment, c'est on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:19) [84%] :\r\nOui, on a 90 m\u00e8tres sur sur 50 de couverture compl\u00e8te sous forme de tentes voisines qu'on peut voir l\u00e0, en fait, qui sont des structures qui sont mises c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, et qui ont, qui lui permettent de passer de l'une \u00e0 l'autre par un passage int\u00e9rieur et toutes les tentes sont pos\u00e9es sur un rail, ce qu'on peut distinguer qui permettra dans les \u00e9tapes successives de pouvoir penser pousser l'attente d'une partie \u00e0 l'aube du site, regardez ce confinement son devoir le d\u00e9monter leur mont\u00e9e \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [82%] :\r\nEt puis alors les les d'ouvriers qu'on voit travailler dans dans dans ce chantier, ils sont alors en combinaison blanche, un casque, on a, on a un peu la pression de voir des sc\u00e8nes d'apocalypse, mais bon, ce ne sont pas non plus vraiment comme des cosmonautes, qu'est ce qu'ils ont comme comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:02) [81%] :\r\nMansion l'horizon une combinaison qui s'appelle avec donc une combinaison jetable, donc \u00e0 chaque sortie d'attente, il la jette d\u00e9tenus travaillent sous ces combinaisons qui, elle, reste dans la zone grise, donc ils ne sortent pas du site du chantier et en dessous des que des habits courant \u00e0 dire et pour les protections des voies respiratoires, ils ont des masques \u00e0 infiltrations et l\u00e0, il existe plusieurs mod\u00e8les qui qui sont chang\u00e9s en fonction du type de pollution, donc \u00e7a c'est les mod\u00e8les, on va dire les plus \u00e2g\u00e9s, on attaque aujourd'hui les pollutions les plus faibles, donc on peut, on peut utiliser ces masques l\u00e0 mais en fonction du type d'excavation, on va, on va changer de type de masque et on aura si on a la n\u00e9cessit\u00e9 des masques, ancienne lation qui sont compl\u00e8tement fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:52) [87%] :\r\nEt donc les ouvriers quand ils entrent, qui sortent de l\u00e0, ils ont alors vous parlez de zone grise zone noire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait ils doivent passer \u00e0 travers 2 un peu comme dans le dans les travaux des contaminations classiques doivent passer \u00e0 travers diff\u00e9rents sas pour sortir, aller \u00e0 la ville et revenir sur la chance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0, absolument sans pouvoir pourtant porter des polluants de l'int\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'attente donc l'op\u00e9ration qui se fait pour sortir du du confinement et l'acc\u00e8s par une zone noire qui permet de de jeter ces combinaisons qui sont appr\u00e9cieraient apr\u00e8s il y a une 3\u00e8me, zone qui nous ont une 2\u00e8me, zone qui ne sont grises qui permet Clearnet d\u00e9shabill\u00e9, se laver, il y a qui contient aussi tous les sanitaires et apr\u00e8s on a une zone qu'on appelle blanche kilom\u00e8tres et pour sortir comme tous les ouvriers du chantier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:41) [91%] :\r\nAlors on a bien compris en dans quelles conditions travaillent les op\u00e9rateurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette tente, mais que font -ils exactement pour d\u00e9contaminer l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:48) [84%] :\r\nAlors, le plus simple c'est d'\u00e9couter les explications de Rodolphe Osane Bino. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:51) [87%] :\r\nOn a l'op\u00e9rateur qui est dans la pelle m\u00e9canique qui creuse et un autre op\u00e9rateur qui est, lui, \u00e0 pied, au bord de la conna\u00eet la pelle m\u00e9canique et qui fait, avec des appareils portatifs, des mesures de de polluants et qui regarde visuellement l'aspect, l'aspect de la pollution, on a par exemple des indices pour savoir \u00e7a, on sait que le cyanure a une couleur bleue et ce genre de choses donc chaque le \u00e0 une une forte probabilit\u00e9 d'un type de polluants, le probl\u00e8me est qu'on a beaucoup de m\u00e9lange, donc on a des mat\u00e9riaux qu'on peut pas clairement o\u00f9 on a toujours des l'attitude d'impr\u00e9cisions donc les mat\u00e9riaux sont extraits visuellement le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible donc par par cat\u00e9gorie et apr\u00e8s on identifie ces cat\u00e9gories avec des analyses laboratoire d'indices chimique pr\u00e9cise qui nous donne vraiment la la fili\u00e8re exact de de sortie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:43) [83%] :\r\nLes analyses chimiques, on les a pas on une minute, donc quand il on peut pas se prendre la terre et la met directement en cimenterie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [84%] :\r\nNon, pas du tout, on oblig\u00e9 de faire ces analyses sur chaque mat\u00e9riau extrait donc le but de de des analyses \u00e0 la source, au moment de l'extraction et de d'extraire les mat\u00e9riaux dans leur unit\u00e9, donc d'avoir au moinsD. D, on peut dire des paquets de mat\u00e9riaux qui sont de la m\u00eame la m\u00eame qualit\u00e9, donc une fois qu'on a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9 les mat\u00e9riaux qui \u00e9taient en place dans l'\u00c9tat, on peut apr\u00e8s les analyser et on les analyse, on attend de retour de r\u00e9sultat qui est de 24 \u00e0 48 heures rapide qui permet apr\u00e8s de de choisir la fili\u00e8re pour telle types de mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:22) [76%] :\r\nDonc Rodolfo quand la terre, on peut, elle peut pas partir en cimenterie L par en Hollande et qu'est -ce que qu'est -ce que vous allez faire cette terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [87%] :\r\nOn la traite par d\u00e9ception thermiques qui nous permet de dans les tous les m\u00e9taux lourds, en gardant \u00e0 la sortie des mat\u00e9riaux qui sont valorisables dans d'autres fili\u00e8res, c'est le min\u00e9ral qui reste voil\u00e0 absolument on enl\u00e8ve tout ce qui est organique et polluant et on garde min\u00e9ral pour pouvoir l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:47) [87%] :\r\nC'est en fait pour vous, responsable de ce projet, c'est c'est plus de votre ressort \u00e7a camion Hollande et puis pour vous le probl\u00e8me est entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [81%] :\r\nC'est la centrale de sanctions qui g\u00e8re apr\u00e8s la r\u00e9utilisation des mat\u00e9riaux effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:59) [62%] :\r\nBonjour pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:01) [74%] :\r\nAlors, une fois que la Terre est export\u00e9e, Hollande, finalement on l'oublie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:04) [88%] :\r\nOui, alors bon rappelons quand m\u00eame que l'homme n'est pas vraiment un pays \u00e9mergents et que donc, tout ceci est suivi 1 tonne de terre par tonne de terre la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un c\u00f4t\u00e9, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l'autre, donc on peut imaginer que ceci est s\u00e9rieux peut-\u00eatre pas bon march\u00e9 mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:17) [96%] :\r\nAlors justement, combien \u00e7a co\u00fbte un pareil projet d'assainissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:20) [82%] :\r\nPartout, l'assainissement, c'est environ 50 unions de francs je sais pas si le prix \u00e9tait compris dans le m3 de gaz au 19\u00e8me si\u00e8cle, on peut redouter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:26) [96%] :\r\nMais finalement, si je me fais l'avocat du diable, pourquoi ne pas avoir construit une dalle en b\u00e9ton et pour cacher toute cette terre pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [85%] :\r\nAlors non seulement le sol est pollu\u00e9, mais en plus les polluants du sol contamin\u00e9 en l'occurrence les eaux du secteur, alias o\u00f9 se situe une nappe phr\u00e9atique et puis vous vous rappelez que bah on trouve l\u00e0 la jonction \u00e0 Gen\u00e8ve entre l'arbre, le Rh\u00f4ne et bien cette nappe phr\u00e9atique, elle va elle- m\u00eame coul\u00e9 dans le Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:48) [85%] :\r\nEt on remet en toute cette terrain pour d\u00e9contaminer le site on va polluer encore plus cette nappe phr\u00e9atique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:53) [90%] :\r\nForc\u00e9ment, oui, et c'est pour cette raison qu'il a fallu installer sur place une station d'\u00e9puration mobile juste pour \u00e7a, c'est une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses de ce Champ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:00) [74%] :\r\nJe crois de fa\u00e7on binaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:05) [89%] :\r\nDonc, ces containers c'est la station d'\u00e9puration qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:10) [78%] :\r\nSur mobile exactement et qui est faite sur mesure pour les polluants qu'on a l\u00e0, donc, une installation modulaire qu'on voit toutes d\u00e9fait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:19) [93%] :\r\nAlors c'est on est devant un amas de tuyaux noirs les des autres et puis les pompes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:26) [83%] :\r\nDonc l\u00e0, on voit le polluant qui extrait des colonnes de traitement. \r\nEt qu'on qui ressort dans des, dans des conteneurs qui appellent sont \u00e9vacu\u00e9s, donc on a plusieurs types de, de, de passage dans ces dans un traitement d'eau, on a d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9cantation, donc c'est vraiment une stabilisation de l'eau pour d\u00e9canter donc pour r\u00e9cup\u00e9rer les polluants qui flotte qui coule et toute la phase interm\u00e9diaire, elle, elle est envoy\u00e9 dans la centrale de traitement et la centrale de traitement, elle travaille avec des colonnes que le traitement qu'on voil\u00e0 ces grandes que le noir et des filtres \u00e0 charbon traitement d'eau et traitement de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:02) [84%] :\r\nEt donc on a une partie de de ce qui est extrait de cette centrale, qui sont des boues qui vont partir ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:07) [78%] :\r\nAlors on n'a pas debout proprement dite, on a un polluant qui est vraiment une sorte de goudron bitume commis p\u00e9trole qui, lui, une fa\u00e7on pure qui est qui est r\u00e9cup\u00e9rable, qui ont des polluants pur et l'autre partie, c'est de l'eau qui part dans les eaux us\u00e9es, tout simplement, donc il est assaini et qui extraite de tous ses polluants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:28) [80%] :\r\nIl parti en fait en station d'\u00e9puration standard ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:30) [90%] :\r\nAbsolument, dans le r\u00e9seau d'assainissement. \r\nL'assainissement de la parcelle enl\u00e8ve le foyer de la pollution et tout ce qui est extrait par pompage et de du foyer de pollution, du coup on ne on enlevant le foyer physiquement en extraction et en pompant ce qui, en aval, on n'aura plus d'alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:57) [82%] :\r\nLe jour o\u00f9 le container de polluants sera vide mais on saura que l'on sait que cette station d'\u00e9puration peut \u00eatre d\u00e9monter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:03) [84%] :\r\nAbsolument, on comprend plus rien, on comprend que de l'eau \u00e0 un certain moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:18) [91%] :\r\nC'est donc une histoire qui finit bien, Adrien Zerbib. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [89%] :\r\nEh oui, lorsque la d\u00e9pollution sera termin\u00e9, ce sera le d\u00e9but d'une nouvelle aventure, et pour tout savoir de ce futur quartier \u00e0 faudra attendre encore une semaine, c'est qu'a eu la remise des prix du concours d'urbanisme du carr\u00e9 Vert, c'est le nom du futur quartier on sait d\u00e9j\u00e0 que ce site \u00e0 27000 carr\u00e9s de logement, il y aura une \u00e9cole et m\u00eame peut-\u00eatre quelques papillons qui n'ont pas id\u00e9e de quel \u00e9tat dans quel \u00e9tat \u00e9tait le le site jusqu'au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:43) [89%] :\r\nAlors merci \u00e0 tous les d\u00e9pollueurs et notamment Rodolfo Zombie, ing\u00e9nieur de la Ville de Gen\u00e8ve, en charge de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:02) [69%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zumbino, Rodolfo", "role": "ing\u00e9nieur \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve en charge du projet d'assainissement", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254926", "internalArchiveId": "GE1001254927", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.02.01", "publicationDate": "2010-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1157, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091838\r\nDate de transcription : 25-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:15 > 0:00:16) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:55) [89%] : \r\nR\u00e9gime sans sel dans toute la Suisse romande, la p\u00e9nurie de chlorure, le froid n'am\u00e9liore pas les choses, nous serons \u00e0 la mine de sel de B pour faire le point, on aimerait bien faire notre m\u00e9tier comme il faut toujours voir des vous tr\u00e8s et puis la par ce mode de Seb, moi c'est pas le cas, c'est une femme de t\u00eate, qui d\u00e9teste se faire marcher sur les pieds, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise alors il doit g\u00e9rer un dossier ultrasensible la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re, donc pour moi c'\u00e9tait pas du tout un cadeau empoisonn\u00e9 jutsu comme un homme, un v\u00e9ritable plaisir et ces \u00e9tranges cr\u00e9atures sont sortis des voies pour annoncer le d\u00e9but du carnaval, c'est ce qu'on appelle la sortie des Sauvages et c'\u00e9tait ce week- end la peau noire, dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:01:01) [85%] : \r\nPendant les 5 jours de Karim, nous allons mettre l'esprit de folie \u00e0 l'esprit de f\u00eate, un esprit de gaiet\u00e9 dans ce village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:01:03 > 0:01:03) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:05 > 0:01:24) [93%] : \r\nBonsoir et tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour ce 1er jour de f\u00e9vrier dans Couleurs locales l'actualit\u00e9 du jour en Suisse romande a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s du snowboardeur retrouv\u00e9 sous une avalanche m\u00e8ne son valet par la signature du dernier contrat d'agglom\u00e9ration du Run le r\u00e9seau urbain neuch\u00e2telois et aussi par le rappel pr\u00e9ventif des voitures Citro\u00ebn et Peugeot dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:27 > 0:01:58) [95%] : \r\nApr\u00e8s Toyota, c'est au tour du groupe fran\u00e7ais PSA d'annoncer le rappel de pr\u00e8s de 100000 voitures en Europe ce rappel concerne la Peugeot 107 et la Citro\u00ebn C1 produites sur la m\u00eame plateforme que la Toyota I en Tch\u00e9quie Citro\u00ebn pr\u00e9cise que moins de 1000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s en Suisse et que les propri\u00e9taires seront inform\u00e9s rapidement aucun d\u00e9faut ou incident n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, pour l'heure, il s'agit donc d'un rappel dit pr\u00e9ventif, de mani\u00e8re \u00e0 v\u00e9rifier si le m\u00eame d\u00e9faut constat\u00e9 chez Toyota sur la p\u00e9dale d'acc\u00e9l\u00e9rateur se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:59 > 0:02:23) [95%] : \r\nSelon la police genevoise l'homme retrouv\u00e9 carbonis\u00e9 dans son appartement en flammes vendredi dernier pourrait avoir \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, c'est au 2\u00e8me \u00e9tage de cet immeuble que les pompiers sont intervenus pour un feu d'appartement \u00e0 l'int\u00e9rieur, les hommes d'USIS d\u00e9couvrent le cadavre d'un homme de 52 ans, la police constate des l\u00e9sions sur le corps qui semble \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'incendie mais elle attend l'autopsie pour rende ses conclusions en attendant elle privil\u00e9gie la piste criminelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:25 > 0:03:00) [91%] : \r\nLe snowboarder emport\u00e9 hier \u00e0 Grimentz n'a pas surv\u00e9cu, le jeune Vaudois de 24 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, dans la soir\u00e9e, il avait pass\u00e9 une heure et demie sous la masse de neige, l'accident est survenu hors du domaine skiable \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres d'un t\u00e9l\u00e9ski et d'un secteur freeride s\u00e9curis\u00e9, le jeune homme ne portait pas de d\u00e9tecteur de victimes d'avalanches en montagne, la prudence s'impose, s\u00e9jour, le danger d'avalanche et remont\u00e9 au degr\u00e9 marqu\u00e9 moment symbolique le 8\u00e8me et dernier contrat d'agglom\u00e9ration du Run le r\u00e9seau urbain neuch\u00e2telois a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e ce matin entre Le Locle et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:00 > 0:03:13) [93%] : \r\nLe Run, c'est une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration comme un projet pilote mod\u00e8le et \u00e7a permet simplement pour le canton de Neuch\u00e2tel et pour les communes du canton de Neuch\u00e2tel, de se mettre ensemble autour d'une table, n\u00e9gocier de discuter, d'\u00e9tablir des projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:13 > 0:03:22) [91%] : \r\nPlace d\u00e9sormais \u00e0 la r\u00e9alisation des projets que comportent ces contraintes dont le fameux TransRun la liaison ferroviaire rapide entre le Haut et le Bas du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:23 > 0:03:54) [94%] : \r\nIl y a,-t-il surabondance de supermarch\u00e9 en ville de Fribourg et dans ses alentours, la question est pos\u00e9e par le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9 c'est lui qui d\u00e9livrent les permis de construire, dans un communiqu\u00e9 pour le moins inhabituelle, ils demandent aux autorit\u00e9s r\u00e9gionales et cantonales, une meilleure planification entre les diff\u00e9rents sites, \u00e0 elle seule, l'agglom\u00e9ration de Fribourg, compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 25 centres commerciaux, ce qui pose des probl\u00e8mes pour le trafic routier aux abords de la ville, c'est l'un des arguments avanc\u00e9s par le pr\u00e9fet dans son communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:20) [90%] : \r\nOn a claquer des dents, la nuit pass\u00e9e en Suisse romande, moi 34,8 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine, la nuit la plus froide de l'hiver, pour \u00e9viter que les routes se transforme en patinoire, les saleuses tournent \u00e0 plein r\u00e9gime mais certains cantons ne sont pas les rois de la gestion des stocks exemple vaut qui a d\u00fb mettre il y a quelques jours, ces routes secondaires au r\u00e9gime sans sel voil\u00e0 Singh s'est rendu cet apr\u00e8s- midi au salines de B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:21 > 0:04:42) [89%] : \r\nLe sel au Moyen-Age, c'\u00e9tait une denr\u00e9e rare et ch\u00e8re, parce qu'il \u00e9tait frapp\u00e9s d'un imp\u00f4t particulier alors on \u00e9conomise cette ann\u00e9e en Suisse, il va aussi falloir l'\u00e9conomiser, vu les conditions d'enneigement ces derniers temps, pourtant dans ce superbe labyrinthe des mines de sel de B on produit 30000 tonnes par ann\u00e9e Bruno Cam, vous \u00eates le directeur de ces lieux 30000 tonnes, \u00e7a se r\u00e9partit comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:42 > 0:04:54) [96%] : \r\n18 \u00e0 19000 tonnes par an pour le sel \u00e0 d\u00e9geler le reste 9000 tonnes c'est pour toutes les autres applications alimentaire alimentation animale, traitement de l'eau notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:54 > 0:04:58) [88%] : \r\nParce que l\u00e0 bas, c'est le m\u00eame celle, hein, on est bien d'accord et il est extrait de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:58 > 0:05:05) [91%] : \r\n\u00e0 la base, c'est le m\u00eame sel extrait de la m\u00eame mani\u00e8re, ce qui change, c'est comment on le met en oeuvre, commentant le traite, une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:06 > 0:05:12) [96%] : \r\nMais cette ann\u00e9e, alors vous avez une production d'\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 18 19000 tonnes pour une demande de 30000 tonnes, comment, comment vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:12 > 0:05:41) [91%] : \r\nAlors, une fois les stocks \u00e9puis\u00e9s, parce que d'abord en puiser dans les stocks apr\u00e8s on travaille en r\u00e9seau au niveau europ\u00e9en avec les coll\u00e8gues s'aligner, c'est-\u00e0-dire que comme il n'y a pas g\u00e9n\u00e9ralement les m\u00eames conditions \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, lorsqu'il y en a un, ou \u00e7a commence \u00e0 manquer l'autre lieu en parce qu'il est un peu disponibilit\u00e9 etc, mais cette ann\u00e9e, c'est particulier, on efface les m\u00eames conditions sur l'ensemble du continent, donc il y a p\u00e9nurie europ\u00e9enne et l\u00e0 il y a gentiment plus de sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:42) [95%] : \r\nAlors, vous essayez de faire des miracles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:43 > 0:05:49) [90%] : \r\nOn fait ce qu'on peut pour le moment, produit plein tube et en livres, en fonction des priorit\u00e9s qu'on nous donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:49 > 0:05:58) [90%] : \r\nDonc merci cette p\u00e9nurie g\u00e9n\u00e9rale, elle entra\u00eene des choix parfois corn\u00e9liens, on voit le cas tr\u00e8s pr\u00e9cis dans le Jura bernois avec Pascal Burke.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:06 > 0:06:10) [86%] : \r\nJ'ai jamais vu \u00e7a, et puis vous allez entrer Villiers c'est pli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:12 > 0:06:13) [78%] : \r\n\u00e7a je laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:15) [60%] : \r\nBras sinon ne pas pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:06:20) [79%] : \r\nOn s'en tape des franchement, tr\u00e8s mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:26) [89%] : \r\nParce qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 sali parce que les Ponts et chauss\u00e9es du Jura bernois n'ont \u00e9t\u00e9 approvisionn\u00e9s que ce matin, \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:26 > 0:06:38) [84%] : \r\nSi vous nous en livrez combien ben moi j'ai un voyage de 25 tonnes cet homme nous l\u00e8gue \u00e0 2 fois 26 mieux que rien mais insuffisant, la derni\u00e8re commande que j'ai pass\u00e9 la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:39 > 0:06:47) [87%] : \r\nN'a pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s et on avait 350 tonnes donc au monde, elles seront livr\u00e9es cette semaine avec 125 tonnes uniquement sur 350 pr\u00e9vus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:07:02) [92%] : \r\n\u00e7a a des cons\u00e9quences sur le service hivernal, \u00e7a veut dire qu'on est oblig\u00e9 de r\u00e9duire le salage sur nos routes, on met l'accent vraiment sur l'autoroute et surtout le toutes les zones o\u00f9 il y a vraiment des des dangers on lit ou la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:02 > 0:07:08) [95%] : \r\nLes Ponts et chauss\u00e9es sont d\u00e9sol\u00e9s d'offrir un service aussi restreint mais se d\u00e9gage de toute responsabilit\u00e9 en cas d'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:08 > 0:07:24) [91%] : \r\nC'est le comportement de l'usager qui doit, qui doit s'adapter aux conditions de la route \u00e9galement on est on est couvert, on n'a pas de souci \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est plut\u00f4t au niveau moral, \u00e7a veut dire qu'on aimerait bien faire notre m\u00e9tier comme il faut, pour avoir des vo\u00fbtes Secure et puis l\u00e0 par ce manque de sel, ben c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:25) [99%] : \r\nEt le pire est peut-\u00eatre encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:25 > 0:07:26) [82%] : \r\nAtomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:26 > 0:07:41) [86%] : \r\nToutes les routes sont blanches, c'est en danger visible par la suite, \u00e7a risque de donc de d\u00e9geler de relais derri\u00e8re et puis l\u00e0 on aura des probl\u00e8mes, parce qu'on aura formation de glace puis c'est \u00e7a qui nous inqui\u00e8te vraiment on aura vraiment un danger accru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:41 > 0:07:43) [93%] : \r\nUn seul mot pour conclure : prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:45 > 0:07:59) [88%] : \r\n\u00e7a, ce sont les r\u00e9serves de sel des salines de baisse, \u00e7a para\u00eet beaucoup, 500 tonnes pourtant il faudrait 10 fois \u00e7a aujourd'hui pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande, Pierre-Alain Matthey, vous \u00eates responsable des routes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, qu'est ce que vous faites, vous pour faire face \u00e0 ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:59 > 0:08:30) [88%] : \r\nP\u00e9nurie alors \u00e9coutez, nous attendons avec int\u00e9r\u00eat les essais qui sont men\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes avec le sucre, le sucre, aurait une efficacit\u00e9 \u00e0 basse temp\u00e9rature, qui serait sup\u00e9rieur au sein, nous y avons renonc\u00e9 aux copeaux de bois, par crainte de Kyle Bush nos canalisations, nous sommes donc revenu \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9 tout \u00e0 fait traditionnel de gravillons \u00e2ge et \u00e7a, sp\u00e9cialement dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques de la ville de Lausanne comme le Chalet-\u00e0-Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:30 > 0:08:34) [93%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a marche, mais vous avez pris, vous \u00eates oblig\u00e9s de prendre d'autres mesures aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:34 > 0:08:51) [86%] : \r\nNous avons pris d'autres mesures effectivement pour \u00e9conomiser le sel, comme le d\u00e9neigement mais sans \u00e7a l'\u00e2ge d'un trottoir sur 2 et puis des zones plates dans les oeufs, les les abus, les zones d'habitation ne nous le salon pas les les chauss\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:51 > 0:08:54) [88%] : \r\nPourtant, cette ann\u00e9e, vous aviez des stocks de sel extraordinaire mais \u00e7a va pas suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:54 > 0:09:03) [90%] : \r\n\u00e7a n'a pas suffi, nous avions 1300 tonnes en d\u00e9but de saison, c'\u00e9tait un record, nous avions pr\u00e9vu un ouvert rigoureux mais \u00e7a n'a pas suffi et vous avez tout \u00e0 fait raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:13) [92%] : \r\nPierre Alan merci reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que, peut-\u00eatre, gr\u00e2ce au r\u00e9chauffement climatique, on est des hivers moins rigoureux pour avoir un peu plus d'or blanc ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:15 > 0:09:39) [91%] : \r\nMerci var a et \u00e0 demain, on part dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 la seule femme du Conseil d'\u00c9tat se retrouvent en ce moment \u00e0 g\u00e9rer un dossier explosif, la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re Gis\u00e8le Ory la patronne de la sant\u00e9 depuis pr\u00e8s de 8 mois, les d\u00e9fis, elle aime se faire marcher sur les pieds, elle d\u00e9teste cette femme de t\u00eate s'est fix\u00e9 jusqu'au mois d'avril pour annoncer ses premi\u00e8res d\u00e9cisions Jean-Marc Alan Nicolas de Ferrare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:39 > 0:09:45) [95%] : \r\nLa r\u00e9organisation hospitali\u00e8re un vrai panier de crabes et c'est Gis\u00e8le Ory qui doit s'y plonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:45 > 0:09:52) [92%] : \r\nC'est effectivement un dossier extr\u00eamement sensible avec beaucoup, beaucoup d'int\u00e9r\u00eats divergents convergents etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:53 > 0:09:56) [97%] : \r\nOn trouve d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, la tension est \u00e0 son comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:56 > 0:10:02) [91%] : \r\nPr\u00e9sident du conseil d'administration d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois r\u00e9agit intempestivement la confiance est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:02 > 0:10:06) [99%] : \r\nNombreux sont ceux qui demandent la t\u00eate du pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:06 > 0:10:16) [94%] : \r\nMoi, je n'ai pas du tout l'intention de d\u00e9missionner, le Conseil d'\u00c9tat doit prendre ses responsabilit\u00e9s s'il tient \u00e0 changer de pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:16 > 0:10:22) [93%] : \r\nEh bien, la nouvelle patronne de la sant\u00e9 semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat d'actionner le si\u00e8ge \u00e9jectable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:23 > 0:10:32) [95%] : \r\nNous devons sortir de cette dynamique de blocage dans laquelle nous sommes, aujourd'hui et pour pouvoir trouver de nouvelles solutions, il est sans doute mieux de travailler avec des personnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:32 > 0:10:50) [93%] : \r\nGis\u00e8le Ory et d\u00e9termin\u00e9, il faut dire que la r\u00e9forme des h\u00f4pitaux stagne depuis plusieurs ann\u00e9es pour cette r\u00e9forme, on a pris 6 h\u00f4pitaux du canton pour en faire un seul grand et beau sur plusieurs sites, mais ce qui coince, c'est qu'il faut attribuer des missions \u00e0 chacun de ces sites et les vieux clivage entre le Haut et le bas du canton ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:10:50 > 0:10:53) [98%] : \r\nOn va devenir une ville sinistr\u00e9e compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:53 > 0:11:01) [85%] : \r\nManifestation avalanche d'initiative populaire, tout est bloqu\u00e9, le dossier a \u00e9t\u00e9 fatale au dernier conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 Roland de B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:04 > 0:11:18) [92%] : \r\nDonc pour moi c'\u00e9tait pas du tout un cadeau empoisonn\u00e9 je ai re\u00e7u comme un comme un v\u00e9ritable plaisir, alors il faut avoir un peu la passion de ce qu'on fait de chercher des solutions, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis le risque pas, ma foi, si on n'a pas un peu le go\u00fbt du risque qu'il ne faut pas faire de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:28) [96%] : \r\nC'est une femme qui a aussi l'habitude d'\u00e9couter donc d'agir un peu diff\u00e9remment que les hommes \u00e0 la hussarde et je pense que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui va \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour la suite du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:28 > 0:11:36) [93%] : \r\nD'ailleurs, depuis son entr\u00e9e en fonction, Gis\u00e8le Ory a multipli\u00e9 les rencontres plusieurs centaines en quelques mois, dit-elle, et sa m\u00e9thode semble s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:11:36 > 0:11:38) [80%] : \r\nBonjour, bonjour madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:38 > 0:11:47) [92%] : \r\nEn plus, elle a un Avantage : \u00eatre chaux-de-fonni\u00e8re ce qui n'est pas rien car la Chaux-de-Fonds redoute de voir son h\u00f4pital, vid\u00e9 de ses services les plus importants au profit de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:47 > 0:11:52) [86%] : \r\nJe suis moi quoi comme l'art, le reste de la population chaux-de-fonni\u00e8re tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 cet h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:52 > 0:12:05) [93%] : \r\nCe qui lui permettra de faire mieux passer certaines d\u00e9cisions comme la localisation de la maternit\u00e9 qu'elle semble vouloir installer \u00e0 Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel, plut\u00f4t qu'\u00e0 la Chaux-de-Fonds mais dans ce dossier, tout est affaire d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:06 > 0:12:23) [85%] : \r\nSi nous ne proposons \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s le Centre femme- m\u00e8re- enfant, \u00e7a veut dire que nous devons offrir quelque chose en contrepartie au site de la Chaux-de-Fonds c'est en fait 20 kilom\u00e8tres des h\u00f4pitaux qui pose beaucoup de probl\u00e8mes, ces 20 20 kilom\u00e8tres dont on dit quelquefois qui sont plus facile d'aller faire \u00e0 la descente, qu'\u00e0 la mont\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:25 > 0:12:30) [91%] : \r\nPour l'instant, Gis\u00e8le Ory s'est montr\u00e9 habile de sa r\u00e9forme et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:31 > 0:12:41) [85%] : \r\nUn moment donn\u00e9, le conseil d'\u00e9tat devra trancher, effectivement, et c'est l\u00e0 qu'on atteint Madame Aubry, pas certain que \u00e7a route reste d\u00e9gag\u00e9 au moment d'annoncer ses choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:46 > 0:13:05) [94%] : \r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent en montagne \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex Esther et Nicolas sont un jeune couple qui vient de reprendre l'exploitation familiale et il ne voulait surtout pas rater le virage bio, il a donc fallu repenser l'organisation de la ferme et vaincre quelques r\u00e9ticences, comment vivre son r\u00eave bio \u00e0 la montagne, c'est un reportage de Houston Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:06 > 0:13:28) [90%] : \r\n13 fois par mois au minimum les vaches doivent pouvoir sortir de l'\u00e9curie, quelle que soit la saison c'est ce que prescrit le Label bio et ce ne sont pas les belles Simmental qui s'en plaindront une cinquantaine de b\u00eates en tout, propri\u00e9t\u00e9 d'Esther et Nicolas, ce jeune couple de Ch\u00e2teau d'Oex, vient de reprendre l'exploitation du p\u00e8re d\u00e9sormais le patron, c'est lui, une passation de pouvoir, pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:28 > 0:13:45) [90%] : \r\nC'est \u00e9trange parce que c'est, c'est une situation nouvelle pour moi, on avait beaucoup imaginez le la restructuration de l'exploitation donc b\u00e9tail qui fait quoi, mais on n'avait pas forc\u00e9ment penser \u00e0 l'aspect peu hi\u00e9rarchique des des places.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:48 > 0:14:19) [79%] : \r\nC'est clair que moi, remettre l'Int L \u00e0 l'exploitation ce port se pour super \u00e9vident oui aussi, il y a au niveau financier que psychologique y a qui g\u00e8re, qui paye qui propri\u00e9taire l'autre qu'un salari\u00e9 alors on est parti jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 nouvel c'est mon fils qui \u00e9tait, qui \u00e9tait salari\u00e9s ce manquait un copropri\u00e9taire et qui, plus ou moins non moi lire aujourd'hui qu'aujourd'hui que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:19 > 0:14:26) [95%] : \r\nEt pour ne rien simplifier le fils de changer radicalement le mod\u00e8le d'exploitation la ferme produit d\u00e9sormais du bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:27 > 0:14:35) [88%] : \r\nPourquoi pour moi la : la grosse contrainte d'une exploitation bio c'est l'administratif, c'est la paperasserie, c'est tout, tout ce qui est administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:35 > 0:14:41) [94%] : \r\nMais pas de quoi effrayer notre jeune couple car pour eux, le bio il y a plus d'une philosophie de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:41 > 0:15:06) [85%] : \r\nMoi je cultive la la CUM apprend dans la viande, le lait, le fromage aussi que l'exploitation et puis on est-ce vous \u00eates autonome quasi quasiment ouais, alors je dirais \u00e0 l'honneur 95 pourcent oui alors c'est int\u00e9ressant parce que d\u00e9j\u00e0, on sait tous viennent nos produits aussi avec les enfants, je trouve \u00e7a sympa quand on aura des produits de qualit\u00e9, P\u00e9kin qui encore le coup au PQ, voyez comment poussent les l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:08 > 0:15:23) [84%] : \r\nMoi qui fais la formation naturopathe c'est presque logique un jour avec oui, non, non, notre mentalit\u00e9 Cantournet d'Albi en l\u00e0, maintenant, on a eu une bonne occasion, alors on se d\u00e9cidait que c'est celle que c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:23 > 0:16:07) [88%] : \r\nC'est comme \u00e7a que les jeunes restent \u00e0 la montagne, on peut dire ainsi, oui, tout \u00e0 fait que tant que on a la chance de pouvoir profiter de l'infrastructure Queneau Queneau nous parlons nous arri\u00e8re- grands- parents ont mis sur pied, tout, tout au long des des des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes, on a donc plus de motivation \u00e0 se lancer l\u00e0- dedans, si, si rien n'avait \u00e9t\u00e9 fait contr\u00f4le la boycottage un putain, je suis quelqu'un qui est, qui est n\u00e9 \u00e0 la montagne, j'ai grandi \u00e0 la montagne, mon r\u00eave, c'\u00e9tait de diversit\u00e9 dit du poids ni voir grandir mes enfants d\u00e9velopp\u00e9 une femme ici et puis c'est gratifiant le jour un jour c'est gratifiant, il y a c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:16:07 > 0:16:16) [94%] : \r\nAvec ce mode de vie et st\u00e9rile, Nicolas n'ont pas choisi la facilit\u00e9, mais ce genre d'initiative permet de garder lueur d'espoir pour l'avenir de l'agriculture de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:18 > 0:16:36) [91%] : \r\nEnfin, vous ne connaissez peut-\u00eatre pas la traditionnelle sortie des Sauvages, elle a pourtant lieu chaque ann\u00e9e au Noirmont dans le Jura, des hommes sapin sortent de la for\u00eat pour annoncer le d\u00e9but du carnaval et surtout jeter des filles dans les fontaines, c'\u00e9tait samedi soir Beno\u00eet grand Cl\u00e9ment et Julien Stettler ont suivi ces \u00e9tranges cr\u00e9atures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:45 > 0:16:47) [87%] : \r\n20 ans que les Sauvages sont de retour au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:48 > 0:16:49) [97%] : \r\nDepuis 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:49 > 0:16:52) [91%] : \r\nQuand il se pr\u00e9pare toujours chez celui qui a remis la tradition au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:54 > 0:16:56) [86%] : \r\nCelui qui a toujours plaisir amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:05 > 0:17:16) [87%] : \r\nJe trouve \u00e7a assez exceptionnel et donc d'avoir fait les Sauvages c'est une impression que inoubliable, je pense que chacun devait devrait vivre tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:28 > 0:17:43) [82%] : \r\nCette sortie des Sauvages est une r\u00e9miniscence, la soci\u00e9t\u00e9 de gar\u00e7ons du 19\u00e8me si\u00e8cle qui l'en d\u00e9finitive sortir avant les jours grain pour trouver l'abb\u00e9 chatte quelque part pour trouver filles \u00e0 son bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:43 > 0:17:57) [80%] : \r\nJ'ai vu, nous les attrapera les foins trop et leur noircissent dans le visage et de sorte \u00e0 ne rien oublier de plans ocre, ce sera le rituel nous les Jeux dans l'eau glac\u00e9e de la fonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:15 > 0:18:21) [84%] : \r\nTradition, je crois que le plus beau et puis quant au Cannet, le comit\u00e9 de carnaval, c'est vrai que c'est un honneur d'\u00eatre une connu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:22 > 0:18:36) [92%] : \r\nPendant les 5 jours de Karim montrant nous allons mettre un esprit de folie \u00e0 l'esprit de f\u00eate, un esprit de gaiet\u00e9 dans ce village et puis qu'on fera fi de la crise et puis qu'en dehors de \u00e7a, on a une semaine pour s'amuser et on esp\u00e8re bien en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:40 > 0:18:53) [95%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 dans quelques instants c'est Darius Rochebin qui vous attend, ensuite vous avez rendez- vous avec le Zodiac, l'insaisissable tueur en s\u00e9rie des ann\u00e9es 60 je vous retrouve demain avec grand plaisir, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1002271050", "durationSec": 406, "title": "10.02.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100201, le groupe PSA a rappel\u00e9 pr\u00e9ventivement 100000 automobiles en Europe, des voitures Peugeot 107 et des Citro\u00ebn C1, produites sur la m\u00eame plate-forme de R\u00e9publique tch\u00e8que qu'un mod\u00e8le de Toyota pr\u00e9sentant des d\u00e9fauts sur les p\u00e9dales d'acc\u00e9l\u00e9rateur\n* Neuch\u00e2tel : 20100201, signature du dernier contrat du R\u00e9seau urbain neuch\u00e2telois (RUN), entre les villes du Locle et de la Chaux-de-Fonds. Le RUN est un concept d'am\u00e9nagement du territoire autour de l'agglom\u00e9ration de Neuch\u00e2tel et des villes de la Chaux-de-Fonds et du Locle.", "remarks": "IMAGES CITROENS SANS ENCADRE DANS LE 12H45 DU 20100201", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL"], "sequenceIds": ["1289066", "1289067"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271051", "durationSec": 219, "title": "10.02.01", "excerpt": "* Ch\u00e2teau-d'Oex : 20100201, MOTTIER-GERBER Nicolas et MOTTIER-GERBER Esther, un jeune couple de paysans, ont d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans l'agriculture biologique. Ils voient en cette derni\u00e8re une possibilit\u00e9 de pouvoir continuer \u00e0 exploiter le domaine familial.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "AGRICULTURE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1289074"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271052", "durationSec": 113, "title": "10.02.01", "excerpt": "* Bex : 20100201, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw \u00e0 l'int des salines, pour \u00e9voquer le manque de sel pour le d\u00e9neigement des routes. La Suisse ne peut pas s'adresser \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, car la vague de froid touche toute l'Europe. Les cantons tentent de trouver des solutions alternatives, en recourant notamment au gravillonnage, mais sont forc\u00e9s de laisser des tron\u00e7ons de route et des trottoirs non d\u00e9neig\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BEX"], "thematicThemes": ["SEL (GEMME)", "SALAGE DES ROUTES"], "sequenceIds": ["1289075", "1289076"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271053", "durationSec": 201, "title": "10.02.01", "excerpt": "* Jura bernois : 20100201, la p\u00e9nurie de sel emp\u00eache les services de voiries d'assurer un salage syst\u00e9matique des routes. Les probl\u00e8mes de trafic et les risques d'accident sont donc importants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "NEIGE", "SALAGE DES ROUTES"], "sequenceIds": ["1289077", "1289078", "1289079"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271054", "durationSec": 192, "title": "10.02.01", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 201000201 et archives, la conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise ORY Gis\u00e8le est en charge du d\u00e9licat dossier de la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re du canton. Seule femme du gouvernement, elle devrait annoncer ses premi\u00e8res d\u00e9cisions en 201004.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "H\u00d4PITAL", "FEMME", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1289080", "1289081", "1289082"]}, {"internalArchiveId": "GE1002271055", "durationSec": 243, "title": "10.02.01", "excerpt": "* Le Noirmont : 20100201, des habitants du village perp\u00e9tuent la tradition de carnaval des Sauvages, groupe d'hommes au visage noirci et aux corps recouverts de branches de sapins. Les Sauvages partent \u00e0 la poursuite des filles du village, leur noircissent le visage et les jettent dans la fontaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NOIRMONT, LE"], "thematicThemes": ["MOEURS ET COUTUMES", "CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1289091", "1289092"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1002289067", "summary": "21:24.50\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans mod\u00e8les d'automobiles Citro\u00ebn, dont des   Citro\u00ebns C1, en vente dans garage / divers plans logo marque Citro\u00ebn (29\").  automobile, d\u00e9faut de fabrication ", "id": "1289066", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CITROEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289068", "summary": "21:26.17\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans repr\u00e9sentants des villes du Locle et de la   Chaux-de-Fonds signant accords du R\u00e9seau urbain neuch\u00e2telois (RUN), devant  photographes et journalistes / itw HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, pr\u00e9sident RUN (objectifs du RUN). trait\u00e9 politique, am\u00e9nagement du territoire, agglom\u00e9ration.", "id": "1289067", "visualThemes": ["AGGLOM\u00c9RATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289075", "summary": "21:46.45\r\nCh\u00e2teau-d'Oex : divers plans MOTTIER-GERBER, Nicolas et MOTTIER-GERBER,  Esther, couple d'agriculteurs, observant leurs vaches lors sortie hivernale / itw MOTTIER-GERBER, Nicolas (reprise de l'exploitation, difficult\u00e9s) /   divers plans MOTTIER, Michel, attabl\u00e9 avec famille de son fils Nicolas / itw MOTTIER, Michel (n'a plus son mot \u00e0 dire, contraintes administratives du bio / divers plans MOTTIER-GERBER, Esther, agricultrice, travaillant dans son jardin avec son b\u00e9b\u00e9 / itw MOTTIER-GERBER, Esther (int\u00e9r\u00eat du bio, choix de vie) /  divers plans MOTTIER-GERBER, Nicolas et MOTTIER-GERBER, Esther travaillant  dans \u00e9table, faisant traite des vaches. agriculture de montagne, agriculture biologique, agriculteur.", "id": "1289074", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "AGRICULTURE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289076", "summary": "21:30.22\r\nBex, int des salines : statement / itw KEMM, Bruno, directeur salines de Bex (18 \u00e0 19 tonnes destin\u00e9es au salage des routes, p\u00e9nurie europ\u00e9enne). sel  (gemme), salage des routes ", "id": "1289075", "visualThemes": ["SEL (GEMME)", "SALAGE DES ROUTES"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289077", "summary": "21:36.19\r\nBex, int des salines : itw MATTHEY, Pierre-Alain, chef du service des routes du canton de Vaud (int\u00e9r\u00eat pour les essais d'utilisation du sucre, renoncer aux copeaux de bois, retour au gravillonnage, d\u00e9neigement sans salage). sel  (gemme), salage des routes.", "id": "1289076", "visualThemes": ["SEL (GEMME)", "SALAGE DES ROUTES"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289078", "summary": "21:32.11\r\nMalleray, enneig\u00e9 : homme en scooter glissant sur route enneig\u00e9e et tombant / itw conductrice (catastrophe, d\u00e9gueulasse, jamais vu \u00e7a) / int voiture, divers travelling sur route non d\u00e9neig\u00e9e / itw conducteur (patinoire). salage des  routes, neige, accident routier ", "id": "1289077", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "NEIGE", "SALAGE DES ROUTES"], "visualGeographicals": ["MALLERAY"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289079", "summary": " Loveresse : divers plans ACQUADRO, Michel, inspecteur des routes du Jura  bernois, discutant avec chauffeur transportant sel pour salage route, devant silo d'approvisionnement / itw ACQUADRO, Michel (commandes pas honor\u00e9es, manque de sel, r\u00e9duction du salage obligatoire). salage des routes, neige, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re ", "id": "1289078", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "NEIGE", "SALAGE DES ROUTES"], "visualGeographicals": ["LOVERESSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289080", "summary": " Jura bernois : divers plans v\u00e9hicule d'entretien d\u00e9versant sel \u00e0 certains  endroits de route secondaire / itw ACQUADRO, Michel, inspecteur des routes du Jura bernois, au volant de sa voiture (probl\u00e8me moral) / divers plans ACQUADRO, Michel inspectant route enneig\u00e9e. salage des routes, neige, s\u00e9curit\u00e9   routi\u00e8re.", "id": "1289079", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "NEIGE", "SALAGE DES ROUTES"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289081", "summary": "21:43.26\r\nNeuch\u00e2tel-ville : ORY, Gis\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise, assise \u00e0 son bureau (5\") / itw ORY, Gis\u00e8le (dossier sensible, d\u00e9bloquer la situation, travailler avec des personnes nouvelles, pas un cadeau empoisonn\u00e9, le go\u00fbt du risque) / d\u00e9claration ERARD, Patrick, d\u00e9put\u00e9 Les Verts neuch\u00e2telois devant  Grand conseil (rupture de confiance avec direction administration h\u00f4pital) / itw AUTHIER, Jean-Pierre, pr\u00e9sident du Conseil d'administration d'H\u00f4pital  neuch\u00e2telois (ne va pas d\u00e9missionner) / ORY, Gis\u00e8le s'exprimant devant le  Grand conseil neuch\u00e2telois / itw ERARD, Patrick (capacit\u00e9 d'\u00e9coute).    conseiller d'Etat, femme, politique de la sant\u00e9, h\u00f4pital ", "id": "1289080", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "H\u00d4PITAL", "FEMME", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["ORY, GIS\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289082", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans ORY, Gis\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise, discutant avec collaboratrice / divers plans ORY,  Gis\u00e8le entrant dans h\u00f4pital et rencontrant personnel soignant lors r\u00e9union  (12\") / itw HAEBERLI, Philippe, d\u00e9put\u00e9 PLR (Madame Ory attendue lors annonce d\u00e9cision). conseiller d'Etat, femme, politique de la sant\u00e9, h\u00f4pital ", "id": "1289081", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "H\u00d4PITAL", "FEMME", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["ORY, GIS\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289083", "summary": " La Chaux-de-Fonds, diverses s\u00e9quences : neigeux, ext h\u00f4pital / itw ORY,  Gis\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise (attach\u00e9e \u00e0 son h\u00f4pital, \u00e9quilibre entre les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds) / ORY, Gis\u00e8le montant dans voiture de sport jaune, puis voiture s'\u00e9loignant (8\"). conseiller d'Etat, femme, politique de la sant\u00e9, h\u00f4pital.", "id": "1289082", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "H\u00d4PITAL", "FEMME", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["ORY, GIS\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289092", "summary": "21:51.22\r\nLe Noirmont, de nuit : divers plans hommes se grimant le visage de noir et rev\u00eatant costumes de branches de sapin / divers plans Sauvages du Noirmont  remerciant SESTER, Charly, initiateur des Sauvages, agitant cloches et criant / itw SESTER Charly (exp\u00e9rience inoubliable) / divers plans Sauvages marchant sur route, criant, agitant cloches, tombant dans neige, puis se retrouvant dans  salle communale / itw Oleg 2 des Sources, Sauvage (r\u00e9miniscence soci\u00e9t\u00e9 de  gar\u00e7ons du XIXe si\u00e8cle) / discours Sauvage (attraper les filles, leur noircir le visage et les jeter dans la fontaine) / divers plans Sauvages attaquant  groupe de filles portant pancartes avec inscription \"connu\", puis les d\u00e9posant dans fontaine / itw jeune fille (belle tradition). carnaval, moeurs et  coutumes ", "id": "1289091", "visualThemes": ["MOEURS ET COUTUMES", "CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["NOIRMONT, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1002289093", "summary": " Le Noirmont : itw Romain des Bois Premier, chef des Sauvages (mettre un  esprit de folie dans le village) / divers plans groupe de Guggenmusik jouant devant villageois. carnaval, moeurs et coutumes.", "id": "1289092", "visualThemes": ["MOEURS ET COUTUMES", "CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["NOIRMONT, LE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "524413", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091838", "position": "01"}}, {"id": "524412", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111877", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254717", "internalArchiveId": "GE1001254718", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.01.23", "publicationDate": "2010-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T19:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091725\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:34) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce samedi soir 23 janvier l'exploit de Didier Cuche acquise ville 24 heures apr\u00e8s sa victoire en super- G le neuch\u00e2telois remporte la descente de la Streiff il devient du m\u00eame coup le Suisse le plus titr\u00e9 \u00e0 Kitz bulle, nous entendrons sa r\u00e9action, le coup d'arr\u00eat \u00e0 l'accord entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis sur l'UBS au lendemain de la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, les critiques fusent tandis que chez les lib\u00e9raux- radicaux, on tente de calmer le jeu, leur pr\u00e9sident Fulvio Pelli sera en Direct avec nous, Roman Polanski perd une nouvelle manche dans sa bataille contre la justice californienne, un tribunal de Los Angeles lui refuse le droit d'\u00eatre jug\u00e9 par contumace, ce qui lui aurait \u00e9vit\u00e9 l'extradition nous serons en Direct sur place, Ha\u00efti, 10 jours apr\u00e8s le s\u00e9isme, les autorit\u00e9s annoncent officiellement qu'elle cesse les recherches pour retrouver des survivants au total 132 personnes ont pu \u00eatre retir\u00e9es vivantes des d\u00e9combres tandis que le bilan officiel d\u00e9passe d\u00e9sormais les 110000 morts, la f\u00eate se des ballons comme chaque ann\u00e9e, ch\u00e2teau accueil pour 9 jours, les montgolfi\u00e8res du monde entier pour le plus grand rendez- vous europ\u00e9en du genre : nous irons \u00e0 la rencontre d'un a\u00e9ronaute passionn\u00e9 tomber dans la nacelle quand il \u00e9tait petit et puis nous \u00e9voquerons les 100 ans de la naissance de Django Reinhardt, guitariste de g\u00e9nie, inventeur du jazz manouche, plus de 50 ans apr\u00e8s sa mort, nous irons \u00e0 la rencontre de ses h\u00e9ritiers, nous entendrons \u00e9galement l'hommage de Claude Nobs, ce sera en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:01:50) [94%] : \r\nC'est, dit-il, le plus beau week- end de sa carri\u00e8re, Didier Cuche signe une nouvelle prouesse sur la mythique Streiff de Keats Bull 24 heures apr\u00e8s sa victoire en super- G le neuch\u00e2telois remporte la descente sur la piste la plus prestigieuse de la Coupe du monde, le r\u00e9cit de Romain Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:02) [95%] : \r\nIl exulte, il explose de joie, les larmes au bord des yeux cet apr\u00e8s- midi sur la piste de la Streiff Didier Cuche \u00e9tait seul au monde, il signe l'une des plus belles victoires de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:02 > 0:02:23) [91%] : \r\nC'est une \u00e9norme pression qui s'envole \u00e0 l'arriv\u00e9e, j'ai craqu\u00e9, pourtant j'\u00e9tais pas tellement nerveux au d\u00e9part, je savais qu'il fallait prendre des risques, c'est la machine, on va faire de trop grosses fraudes pour que pour que \u00e7a passe et \u00e0 l'arriv\u00e9e c'est c'est incroyable quand quand vous entendez le public qui qui qui \u00e9crit il y a vraiment une pression qui, qui vous sort des des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:40) [95%] : \r\nEt de la pression, il y en avait sur les \u00e9paules du Neuch\u00e2telois au moment du d\u00e9part qui dit bulle c'est la Mecque du ski alpin, sans doute la piste la plus difficile de la saison, et ce n'est pas Michael Walchhofer, le principal rival de Cuche dans cette course qui dira le contraire, l'Autrichien, part \u00e0 la faute sans gravit\u00e9 heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:02:56) [95%] : \r\nMais aujourd'hui, Didier Cuche a litt\u00e9ralement survol\u00e9 la Streiff et ses difficult\u00e9s en t\u00eate \u00e0 tous les pointages interm\u00e9diaires, il signe la 3\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re dans cette descente pas comme les autres et entrent un peu plus dans la l\u00e9gende du sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:06) [94%] : \r\n24 heures apr\u00e8s son succ\u00e8s en super- G : Cuche r\u00e9alise le doubl\u00e9 et marque d\u00e9finitivement de son empreinte ce week- end autrichien, ses adversaires ne peuvent qu'admirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:18) [84%] : \r\nCroyable incroyable exceptionnel, je suis super bien content pour lui, c'est le meilleur pactise \u00e0 discussion, c'est le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:18 > 0:03:24) [87%] : \r\nIl faut le vouloir et comme on a vu avec Scherwey comme malade, y a pas eu peur et puis bon c'est c'est eux qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:34) [93%] : \r\nFinalement, la seule chute de Cuche aurait \u00e9t\u00e9 au moment de monter sur le podium, pas de quoi enlever son large sourire de bonne augure pour l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 20 jours du d\u00e9but des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:36 > 0:03:40) [91%] : \r\nEt je vous propose de nous rendre tout de suite \u00e0 Kitzbuehel pour y retrouver Fabrice Jaton et Didier Cuche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:04:02) [93%] : \r\nEffectivement, bonsoir Agn\u00e8s, vous l'avez dit, je suis avec le h\u00e9ros du jour, Didier Cuche, qui a \u00e9crit une nouvelle page d'histoire du ski suisse en devenant le 1er skieur helv\u00e9tique a remport\u00e9 de mani\u00e8re cons\u00e9cutive le super- G et la descente de Keats Bull Didier bonsoir, il y a de cela quelques minutes, il y avait la remise des prix, beaucoup d'\u00e9motion, j'ai vu beaucoup d'\u00e9motion son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:18) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est une remise de prix qui a, qui n'est pas comparable au reste de la Coupe du monde il y a tellement de monde et le public est tellement chaleureux, je pense qu'il y a plus de la moiti\u00e9 de du public et autrichien mais ils font du bruit quasi comme comme tous les autres Suisses qui sont l\u00e0, c'est quelque chose d'incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:22) [87%] : \r\nEt gagn\u00e9 2 fois ici \u00e0 Kitzb\u00fchel, le vendredi, le samedi c'est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:34) [86%] : \r\nIl y a pas beaucoup qui ont r\u00e9ussi \u00e0 Hermann Maier et ce n'est pas art\u00e8re cheveux tr\u00e8s fier de pouvoir ajouter mon nom sur sur cette liste, c'est s\u00fbr que les \u00e9motions sont sont \u00e0 leur plein leur complet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:40) [87%] : \r\nAujourd'hui, quand vous avez pass\u00e9 la ligne, vous avez vu votre chrono, c'est 28 centi\u00e8mes d'avance qu'est-ce qui vous a travers\u00e9 l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:05:01) [92%] : \r\nD'abord j'ai du presse du rire parce que finalement un week- end comme \u00e7a, c'est bien la preuve que quand \u00e7a doit quand \u00e7a doit arriver, \u00e7a arrive et qu'on a beau forcer, forcer l'allure si \u00e7a ne veut pas le faire, \u00e7a ne va pas le faire, donc aujourd'hui j'jamais un grand sourire aux l\u00e8vres et puis ensuite, apr\u00e8s, quand j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9, l\u00e0 j'ai j'ai craqu\u00e9, j'ai m\u00eame fondu en larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:05) [87%] : \r\nDerni\u00e8re petite question, c'est la 3\u00e8me fois que vous remport\u00e9 cette descente de Kitzb\u00fchel, hein, c'est l\u00e0 qu'est la plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:19) [89%] : \r\nElles ont toutes \u00e9t\u00e9 magnifique, elles ont toutes leur histoire la premi\u00e8re la Sprint, il y a 2 ans ici, avec un d\u00e9part \u00e0 la main, fallait mais c'est s\u00fbr que celle-ci a une saveur particuli\u00e8re en partant depuis tout en haut sur la le trac\u00e9 original du haut en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:30) [90%] : \r\nMerci Didier bravo, f\u00e9licitations et bonne fin de saison, avec notamment les Jeux olympiques, puis je vous rappelle que demain il y aura le slalom et de combin\u00e9, il y a un an, le combin\u00e9 \u00e9tait remport\u00e9e par oui, par un Suisse Silvanzurbriggen pourvu que la f\u00eate continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:32 > 0:05:50) [95%] : \r\nCalmer le jeu, c'est la volont\u00e9 du Parti lib\u00e9ral- radical r\u00e9unit aujourd'hui en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Berne autour de ces 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter et Hans-Rudolf Mertz calmer le jeu alors qu'hier, pour la 2\u00e8me fois en moins de 2 semaines le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a remis en cause une d\u00e9cision du gouvernement dans le dossier UBS Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:51 > 0:06:09) [93%] : \r\nOui, l'importance du sport pour garder la forme, les lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient r\u00e9unis pour parler sant\u00e9 aujourd'hui, mais dans les coulisses, difficile d'\u00e9viter le sujet du jour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une nouvelle fois d\u00e9savou\u00e9e par la justice suisse pour une d\u00e9cision prise dans l'affaire UBS : un jugement qui ne perte, pas plus que \u00e7a, Hans-Rudolf Merz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:29) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a eu le devoir de stabiliser la place financi\u00e8re, et l'UBS, c'est la m\u00eame chose et quand on consid\u00e8re le r\u00e9sultat quand on juge le r\u00e9sultat aujourd'hui, on a vraiment eu la chance d'avoir de succ\u00e8s, donc le r\u00e9sultat est positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:06:42) [97%] : \r\nMais c'\u00e9tait calme, ne pas s'emballer et analyser les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision du tribunal, c'est \u00e9galement l'avis de son coll\u00e8gue de parti Didier Burkhalter pour le nouveau venu, l'essentiel a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9, alors que la Suisse \u00e9tait en pleine temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:43 > 0:06:59) [94%] : \r\nCe que je constate encore une fois, c'est que l'\u00e9conomie suisse s'en est sorti plut\u00f4t bien, en tout cas moins mal qu'ailleurs et que donc les d\u00e9cisions qui \u00e9taient prises se justifiait par cela, en particulier apr\u00e8s qu'elles \u00e9taient tr\u00e8s difficiles et qu'on \u00e9tait toujours un petit peu sur le ballon, \u00e7a je crois aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:59 > 0:07:13) [93%] : \r\nMais si les d\u00e9cisions du gouvernement ont permis \u00e0 la Suisse d'\u00e9viter une crise majeure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s claire, elles sont contraires au droit, du coup, les critiques et les pressions pour une commission d'enqu\u00eate parlementaire s'intensifient encore mais Hans-Rudolf Mertz ne les craint pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:25) [90%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, il faut avoir de la transparence, ce que j'ai jamais, je suis m\u00eame vraiment int\u00e9ress\u00e9 qu'on fasse de la transparence aussi vite que possible et de mani\u00e8re efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:25 > 0:07:42) [94%] : \r\nEn politique, la fin justifie les moyens, disait Machiavel, c'est semble-t-il l'option prise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans cette affaire, mais les parlementaires ne sont contenterons pas une commission d'enqu\u00eate parlementaire semble toujours plus in\u00e9vitable pour clarifier les zones d'ombre de ce dossier actuellement la Suisse Belhaj.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:42 > 0:07:55) [90%] : \r\nEt Fulvio Pelli bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, alors la fin justifie peut-\u00eatre parfois les Maliens moyen mais l\u00e0 tout de m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a outrepass\u00e9 ses comp\u00e9tences, il \u00e9tale, il a pris des d\u00e9cisions contraires au droit, difficile de calmer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:56 > 0:08:06) [89%] : \r\nMoi je pense qu'elle a pris des d\u00e9cisions contraires au droit, elle a essay\u00e9 avec les Am\u00e9ricains, de donner une interpr\u00e9tation \u00e0 l'accord de double imposition qu'on a sign\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:07 > 0:08:27) [92%] : \r\nQue le tribunal dit n'est pas possible et les droits des citoyens qui ont recouru ont \u00e9t\u00e9 en Suisse il y a une s\u00e9paration de pouvoirs dont la derni\u00e8re d\u00e9cision sur une des saisines sur un probl\u00e8me judiciaire, c'est aux tribunaux : ils ont une autre opinion que celles du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais il n'y a pas d'd\u00e9cision contre le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:27 > 0:08:38) [96%] : \r\nAlors, la meilleure fa\u00e7on de tirer les choses au clair, c'est la transparence, la plupart des partis aujourd'hui sont d'accord sur la mise en place d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, pourquoi vous n'\u00eates pas d'accord avec cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:38 > 0:09:04) [91%] : \r\nCar \u00e7a, c'est absolument inutile d'attendre des mois et des mois pour avoir la transparence quand on a une commission qui travaille sur le dossier depuis 9 mois, qui a d\u00e9j\u00e0 fait 20 6 r\u00e9unions et on veut la priver du droit de terminer son enqu\u00eate pour charger une autre, il y a un an, un peuple un peu plus important que la commission de gestion, nous on trouve que tout \u00e7a c'est pas tr\u00e8s rationnel, mais la transparence n\u00e9cessaire, elle sera faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:04 > 0:09:09) [95%] : \r\n\u00e0 court terme, quelles cons\u00e9quences de cette affaire, notamment sur nos relations avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:53) [88%] : \r\nNon, je crois que cette d\u00e9cision du tribunal n'a pas de cons\u00e9quences sur les relations entre la Suisse et l'Am\u00e9rique a des cons\u00e9quences pour le client de l'UBS, qui ont Voiron pas leur dossier transmis \u00e0 la mairie, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le la d'autorit\u00e9 \u00e0 administratif am\u00e9ricains ont sign\u00e9 un accord, cet accord sera examin\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, et nous verrons la C, le but de cet accord sera atteint ou pas, pour l'instant, je dois je crois pas qu'il faut, perte de trop de de calme dans l'examinateur en examinant ce dossier, je pense que c'est tr\u00e8s bien qu'en Suisse, les tribunaux soient ind\u00e9pendante va politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:54 > 0:10:08) [92%] : \r\nFulvio Pelli, merci, merci \u00e0 vous, les autres partis r\u00e9agissent aujourd'hui l'UDC tenait son assembl\u00e9e aussi et son pr\u00e9sident a demand\u00e9 ni puis moins la d\u00e9mission de 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on \u00e9coute les r\u00e9actions de la classe politique rassembl\u00e9e par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:09 > 0:10:24) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche comme de la droite agrarienne.\r\nLes r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vives aujourd'hui \u00e0 l'encontre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le jugement rendu hier par le tribunal administratif violentes critiques tout d'abord de l'UDC, qui tenait son assembl\u00e9e achetant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:27) [83%] : \r\nVoil\u00e0 encore comme l'MLC s'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:40) [92%] : \r\n\u00e7a signifie qu'on a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne plus faible qu'on n'a jamais eu et je crois que les 3 conseill\u00e8res et conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont n\u00e9goci\u00e9 ce Monsieur moeurs Madame Calmy-Rey et Madame Widmer-Schlumpf naturellement sont dans une position difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:40 > 0:10:44) [95%] : \r\nVotre pr\u00e9sident va jusqu'\u00e0 r\u00e9clamer leur d\u00e9mission, c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:10:49) [90%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre la cons\u00e9quence de de l'enqu\u00eate qui devra \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:50 > 0:10:57) [94%] : \r\nL'UDC qui exige aujourd'hui la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, tout comme le Parti socialiste et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:23) [92%] : \r\nLa crise financi\u00e8re s'est transform\u00e9e en crise \u00e9conomique, aujourd'hui, la crise \u00e9conomique se transforme en crise de l'\u00c9tat, c'est l'\u00c9tat droit qui remis en question, c'est le fonctionnement de nos institutions, il a pour moi grand temps d'en mettre sur pied une commission d'enqu\u00eate parlementaire, qu'on puisse faire la transparence sur ce qui s'est pass\u00e9 dans ce triangle UBS, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Finma il faut il faut poser les choses sur la table \u00e0 la confiance est \u00e0 ce prix l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:23 > 0:11:36) [89%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral porte une lourde responsabilit\u00e9, mais avant tout il faut \u00e9viter qu'\u00e0 l'avenir, notre gouvernement, Torrence selon les m\u00e9lodies de l'UBS et en banque en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:47) [93%] : \r\nContactez tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay, estime de son c\u00f4t\u00e9 que ce n'est pas le moment de critiquer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'il faut au contraire d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:49 > 0:12:40) [95%] : \r\nEt un mot encore de politique pour vous dire que l'UDC a annonc\u00e9 lors de son assembl\u00e9e le lancement d'une initiative populaire, la semaine prochaine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit \u00e9lu par le peuple, Roman Polanski est \u00e0 nouveau menac\u00e9 d'extradition le tribunal Los-Angeles, en charge du dossier, a refus\u00e9 de le juger par contumace, Roman Polanski est poursuivi pour avoir eu des relations sexuelles en 1977 avec une jeune fille mineure, c'est pour s'\u00eatre soustrait \u00e0 la justice de l'\u00e9poque, le juge exige sa pr\u00e9sence aux \u00c9tats-Unis, l'affaire n'est pas r\u00e9gl\u00e9 le r\u00e9alisateur toujours assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 Gstaad entend faire appel de cette d\u00e9cision et je vous propose de retrouver Gallagher Fenwick sur place \u00e0 Los Angeles, Ga\u00efa Fenwick, on se demande aujourd'hui ce qui frappe c'est c'est qu'apparemment tout et les parties concern\u00e9es \u00e9taient d'accord pour que Roman Polanski puisse \u00eatre jug\u00e9 par contumace, or le juge persiste pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:43 > 0:13:35) [91%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, c'est vrai que certains observateurs ici aux \u00c9tats-Unis, ou m\u00eame ailleurs, parle d'un v\u00e9ritable acharnement ne comprenant pas pourquoi cette justice nord- am\u00e9ricaine continue de poursuivre ce r\u00e9alisateur chevronn\u00e9 qui a pr\u00e8s de 77 ans et ce pr\u00e8s de 33 ans apr\u00e8s les faits qui ont \u00e9t\u00e9 commis cette accusation a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau formul\u00e9e hier vendredi lors de l'audience et le juge a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce qu'il a toujours dit, depuis l'arrestation du r\u00e9alisateur en septembre dernier, expliquant que Roman Polanski, bien qu'il soit une Star, h\u00e9 bien c'est un justiciable comme tous les autres, qu'il ne doit pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une certaine exception suite le Crime qu'il a avou\u00e9 avoir commis un viol sur mineur ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la prescription, et donc m\u00eame 33 ans apr\u00e8s les faits, h\u00e9 bien, personne ne doit \u00e9chapper \u00e0 la justice, c'\u00e9tait son message et \u00e0 cela, il a ajout\u00e9 que Roman Polanski doit venir ici aux \u00c9tats-Unis pour \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:35 > 0:13:42) [98%] : \r\nAlors est-ce que de votre c\u00f4t\u00e9 on a une id\u00e9e du d\u00e9lai dans lequel Roman Polanski pourrait \u00eatre extrad\u00e9 et donc \u00e9ventuellement juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:45 > 0:14:37) [94%] : \r\nAlors cette proc\u00e9dure d'extradition s'en rapproche tout doucement, tout simplement parce que, comme vous l'avez dit, allez, on a cette association finalement assez hallucinante entre les avocats de Roman Polanski et ceux de la victime, Samantha Geimer c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, qui font tout ce qu'ils peuvent qui puisse v\u00e9ritablement tous les recours de l'arsenal juridique pour faire invalider cette proc\u00e9dure pour faire classer cette affaire sans suite, mais sans succ\u00e8s, alors dans un 1er temps, il faudra que le juge californien confirme cette d\u00e9cision selon laquelle Roman Polanski ne peut pas \u00eatre jug\u00e9 par contumace, ensuite, il faudra que les Am\u00e9ricains et les Suisses trouvent un accord qui permet \u00e0 la justice helv\u00e9tique de donner suite \u00e0 cette proc\u00e9dure d'extradition alors combien de temps cela va-t-il prendre, plus personne ne s'aventure \u00e0 donner une date pr\u00e9cise \u00e0 jouer le jeu des pronostics, mais on est probablement entre plusieurs semaines voire plusieurs mois, \u00e0 l'\u00e9vidence, on est face \u00e0 une proc\u00e9dure tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:38 > 0:15:00) [89%] : \r\nElle est un Fenwick, merci et le reste en Californie La Californie qui pour la 6\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive est balay\u00e9e par des pluies torrentielles accompagn\u00e9es de vents puissants, des centaines de logements situ\u00e9s sur les collines surplombant Los Angeles, ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, une fois n'est pas coutume dans cette r\u00e9gion habituellement d\u00e9sertique, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans 6 comt\u00e9s par le gouverneur Arnold Schwarzenegger Viviane Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:01 > 0:15:12) [90%] : \r\nLa Californie d\u00e9bord\u00e9s par les intemp\u00e9ries, presqu'une semaine d'inondations de coul\u00e9es de boue et de glissements de terrain ont mis du sud- ouest des \u00c9tats-Unis en \u00e9tat d'alerte maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:25) [88%] : \r\nIl restait DVD qu'hier nous avons d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 Los Angeles, Orange Riverside, San Francisco et Cisco, ce matin, nous devons en faire autant pour le comt\u00e9 de San Bernardino, c'est-\u00e0-dire je suis une simple anodine qu'ond\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:26 > 0:15:32) [97%] : \r\nApr\u00e8s le passage de plusieurs temp\u00eates et de violents orages, des centaines de maisons ont subi d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:45) [94%] : \r\nMoi, de plus de 2500 maisons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, h\u00e9las, certains habitants ont perdu la vie, Maria et moi adressons nos pens\u00e9es et nos pri\u00e8res aux victimes et \u00e0 tous leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:46 > 0:15:53) [93%] : \r\nLes pompiers ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9s d'appels \u00e0 la rescousse, lanc\u00e9 par des habitants en d\u00e9tresse devant cette catastrophe naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:54 > 0:15:59) [91%] : \r\nDes poteaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s, des voitures ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s par des chutes d'arbre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:02 > 0:16:23) [91%] : \r\nUn chien tomb\u00e9 dans un bras de la rivi\u00e8re Los-Angeles ont cru a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e in-extremis, emport\u00e9 par la force des eaux, il a tent\u00e9 en vain de grimper sur la berge, un secouriste et jeter dans les flots pour l'attraper l'animal transit a eu la vie sauve apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 h\u00e9litreuill\u00e9 et d\u00e9pos\u00e9 au sec, sur un pont ferm\u00e9 \u00e0 la circulation pour la circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:25 > 0:16:47) [97%] : \r\nEn Ha\u00efti, 10 jours apr\u00e8s le s\u00e9isme, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 qu'elles avaient mis fin aux recherches de survivants, les Nations Unies ont indiqu\u00e9 que 132 personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es vivantes depuis le 12 janvier dernier l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore une femme de 84 ans, et d'un jeune homme de 22 ans ont \u00e9t\u00e9 extraits des d\u00e9combres, le dernier bilan officiel fait \u00e9tat de 111499 tu\u00e9s et 199000 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:49 > 0:17:03) [93%] : \r\nPendant ce temps, \u00e0 l'aide internationale continue de se mettre en place, c'est le cas de l'aide humanitaire suisse qui a pris en charge le r\u00e9tablissement de l'eau pour l'un des principaux h\u00f4pitaux ha\u00eftiens \u00e9prouv\u00e9 par plusieurs s\u00e9ismes successifs, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Georges bien Wilson et Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:15) [95%] : \r\nDepuis le s\u00e9isme, l'eau est un probl\u00e8me majeur en Ha\u00efti, les r\u00e9servoirs de l'h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral avait pourtant r\u00e9sist\u00e9 au 1er tremblement de terre avec le second, des fissures sont apparues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:16 > 0:17:20) [87%] : \r\nAlors il y a des fautes la qui n'\u00e9tait pas hier, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9s par le tremblement de terre de ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:33) [92%] : \r\nOn voit ici le socle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9, G\u00e9rard est ing\u00e9nieur aux Services industriels de Gen\u00e8ve sa mission avec l'aide humanitaire amener de l'eau \u00e0 l'h\u00f4pital, il pensait utiliser l'un des r\u00e9servoirs existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:34 > 0:17:38) [71%] : \r\nVous voulez le remplir, on voulait l'alimenter \u00e0 la jambe \u00e9tait je pas l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:39 > 0:17:48) [94%] : \r\nIl faut donc construire un ch\u00e2teau d'eau temporaire ce r\u00e9servoir a une capacit\u00e9 de 5000 litres reste \u00e0 construire la plateforme qui permettra la distribution par gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:17:58) [77%] : \r\nD'accord, apr\u00e8s vous vous continuez \u00e0 faire comme \u00e7a, ok, qui fait que tant le 3\u00e8me \u00e9tage d'accord OK, parce que c'est pas comme ennemis vont arriver encore pour que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:58 > 0:18:00) [97%] : \r\nLe temps presse, l'h\u00f4pital a besoin d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:02) [71%] : \r\nMais un peu bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:05 > 0:18:05) [97%] : \r\nIl est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:05 > 0:18:09) [89%] : \r\nG\u00e9rard attend le camion citerne toujours bloqu\u00e9 dans le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:14 > 0:18:18) [92%] : \r\nLa citerne qui porte bien son nom, est rempli d'eau purifi\u00e9e par un entrepreneur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:21 > 0:18:26) [91%] : \r\nL'effort de toute une journ\u00e9e est enfin r\u00e9compens\u00e9, quelques heures plus tard, l'installation est termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:27 > 0:18:35) [96%] : \r\nL'eau potable, de l'eau potable, non seulement pour l'h\u00f4pital, mais \u00e9galement tous les gens du quartier qui attendait ce moment depuis plus d'une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:36 > 0:19:26) [95%] : \r\nEt retour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, un peu plus de 70 personnes en grande majorit\u00e9 des jeunes ont manifest\u00e9 pacifiquement, cet apr\u00e8s- midi pour d\u00e9fendre le droit de manifester apr\u00e8s un sit-in qui a bloqu\u00e9 la circulation, les transports publics pendant 40 minutes, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans le calme, \u00e0 l'origine de ce mouvement, une association qui veut protester \u00e0 la fois contre la violence des Black Bloc, qui a marqu\u00e9 la manifestation contre l'OMC le 28 novembre dernier et contre les projets de loi d\u00e9pos\u00e9s en Suisse par les partis de droite pour limiter le droit de manifester \u00e0 Gen\u00e8ve nous avons \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, le salon international de la haute horlogerie mais le salon des horlogers ind\u00e9pendants se tenait \u00e9galement cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve une vitrine pour des marques plus jeunes qui tentent de se faire une place dans cet univers des marques qui, comme les plus grandes doivent tu doit faire face \u00e0 la d\u00e9cision du groupe Swatch de ne plus livrer d'\u00e9bauches ni de mouvement, le reportage de Chlo\u00e9 Steulet et marilo Machala.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:27 > 0:19:41) [92%] : \r\nLes ind\u00e9pendants de l'horlogerie tenait \u00e9galement salon cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve 38 Mark pour cette premi\u00e8re \u00e9dition des marques audacieuse qui pourrait souffrir de la d\u00e9cision du groupe Swatch de ne plus livrer d'\u00e9bauches ni de mouvements de montres \u00e0 ses concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:41 > 0:19:58) [91%] : \r\nOn a une production tellement petite, on a pr\u00e9vu 100 pi\u00e8ces pour cette ann\u00e9e sur un mod\u00e8le et 150 sur notre 2\u00e8me mod\u00e8le, donc on n'aura pas de difficult\u00e9 \u00e0 se fournir encore sur ce \u00e9teint 77 50 mais c'est s\u00fbr qu'\u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, on va devoir trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:58 > 0:20:04) [92%] : \r\nLa d\u00e9marche de Nicolas Hayek devrait toucher plus de 95 pourcent du march\u00e9 horloger suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:04 > 0:20:08) [98%] : \r\nN'importe quel entrepreneur au jour d'aujourd'hui se doit pour la p\u00e9rennit\u00e9 de sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:10 > 0:20:16) [94%] : \r\nDiversifier ses sources d'approvisionnement, c'est ce que nous faisons au jour d'aujourd'hui, il existe des internes maintien sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:16 > 0:20:26) [88%] : \r\nParmi ces alternatives il y a les rares marques qui poss\u00e8dent leur propre manufacture et cr\u00e9ent leur produit de A \u00e0 Z, elles soutiennent la d\u00e9marche de Nicolas Hayek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:38) [93%] : \r\nJe pense que c'est bien, je pense qu'il faut que la nouvelle horlogerie et on est un peu des repr\u00e9sentants avec ses marques, on puisse avoir une vraie responsabilit\u00e9 c'est trop facile d'acheter du mouvement de mettre un nom de dire qu'on ait une manufacture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:38 > 0:20:47) [87%] : \r\nCes marques ind\u00e9pendantes se retrouvent d\u00e9sormais assailli de demandes de leurs concurrentes d\u00e9pendante de Swatch et qui ne seront bient\u00f4t plus fourni en mouvement de montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:47 > 0:21:04) [87%] : \r\nOn prendra peut-\u00eatre les m\u00eames d\u00e9cisions que Monsieur Hayek, bien qu'\u00e9tant beaucoup plus en prendre nos propres d\u00e9cisions si on livre des mouvements ou si on aime les livres, alors Nicolas Hayek bourreau ou sauveur de l'horlogerie suisse en tout cas, ardent d\u00e9fenseur de la qualit\u00e9 Made in.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:06 > 0:21:21) [94%] : \r\nCoup d'envoi ce matin de l'incontournable festival international de ballons de Ch\u00e2teau-d et 32\u00e8me du nom 80 montgolfi\u00e8res sont l\u00e2ch\u00e9s dans les cieux du pays d'en haut et de la Gruy\u00e8re pour la plus grande rencontre du genre en Europe, rencontre avec un a\u00e9ronaute reportage sign\u00e9 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:35) [91%] : \r\nJ'ai compris ce que c'\u00e9tait que que \u00e7a permettait de voir les choses d'en haut, j'ai dit : je veux \u00eatre je veux moi, et cela au et voil\u00e0 \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:35 > 0:21:47) [89%] : \r\nRen\u00e9 Ravel se souvient, il a alors \u00e0 peine 10 ans quand ils d\u00e9couvrent les montgolfi\u00e8res c'est l'\u00e9poque des premiers vols \u00e0 Chatou, d\u00e8s 6 ans plus tard, il passe sa licence, il est l'un des plus jeunes pilotes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:47 > 0:21:51) [89%] : \r\nVous avez commenc\u00e9 \u00e0 voler avant de pouvoir le pouvoir conduire une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:51 > 0:22:04) [93%] : \r\nPour lui, la passion n'attend pas tr\u00e8s vite, il s'entra\u00eene beaucoup dans sa r\u00e9gion, le pays dont le terrain est difficile, les montagnes sont dangereuses, mais l'homme aime \u00e7a, son seul regret aujourd'hui ne pas avoir son propre ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:09) [91%] : \r\n\u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent et une enveloppe fait environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:10 > 0:22:19) [92%] : \r\nLes 500 heures de vol en moyenne, ce qui n'est pas beaucoup, \u00e7a vaut quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de milliers font donc voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a prend beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:19 > 0:22:38) [91%] : \r\nAlors, c'est avec le ballon des autres que Ren\u00e9 volera il battra m\u00eame un record de Suisse avec un de ses amis, il montera \u00e0 plus de 11000 m\u00e8tres d'altitude, aujourd'hui, il fait partie des as de la montgolfi\u00e8re car ici \u00e0 Ch\u00e2teaudun et il n'y a pas de place pour les amateurs, le relief et trop dangereux, m\u00eame les habitu\u00e9s se m\u00e9fie de ces montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:39 > 0:22:55) [90%] : \r\nVous avez beaucoup plus de turbulences alors quand il y a pas trop de vent, c'est un Avantage parce que \u00e7a vous permet de vous diriger dans la vall\u00e9e de revenir en arri\u00e8re et caetera souvent des changements d'altitude que vous faites, mais pas compte, c'est vrai qu'avec beaucoup de vent, \u00e7a devient un danger parce que le ballon peut \u00eatre pris dans des rotors ou taper dans du relief.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:56 > 0:23:01) [80%] : \r\nChaque vol est \u00e0 l'entra\u00eenement, l'exp\u00e9rience, on a jamais dans ma jamais termin\u00e9, l'affaire chaque volatile nouvelles aventures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:03 > 0:23:06) [99%] : \r\nUne aventure qui va durer toute la semaine jusqu'\u00e0 dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:11 > 0:23:28) [91%] : \r\nUn d\u00e9tour par les Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure, \u00e0 pr\u00e9sent, le r\u00e9alisateur Genevois Michel Duffour pr\u00e9sente son nouveau film d'animation intitul\u00e9 Fr\u00e8re Beno\u00eet et les grandes orgues 9 minutes tendre et loufoque, qui nous plonge dans l'univers tr\u00e8s ferm\u00e9 d'un monast\u00e8re m\u00e9di\u00e9val et qui a provoqu\u00e9 l'enthousiasme dans le public de Soleure Yves Dubois Emmanuel Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:35 > 0:23:45) [88%] : \r\nFr\u00e8re Beno\u00eet est un dr\u00f4le de petit Moine accompagn\u00e9 de sa poule, Fran\u00e7oise, il est charg\u00e9 de nettoyer les grandes orgues de son monast\u00e8re mais la situation va rapidement lui \u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:48 > 0:24:06) [94%] : \r\nC'est un petit peu le vilain petit canard du du monast\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il est, il est, il est tr\u00e8s intelligent, mais il est candide un peu na\u00eff, le personnage lui- m\u00eame est n\u00e9 un peu par hasard sur en faisant un petit croquis en t\u00e9l\u00e9phonant sur une enveloppe et puis bon, les choses se sont encha\u00een\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:06 > 0:24:25) [93%] : \r\nUn encha\u00eenement en plusieurs phases : d'abord la mod\u00e9lisation de chaque personnage qui fonctionnent comme des marionnettes virtuelles apr\u00e8s le mariage vient le texte rage mais ce film a bien failli ne pas voir le jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture ne lui a octroy\u00e9 aucune subvention Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:35) [87%] : \r\nLe seul moyen pour faire aboutir le projet a \u00e9t\u00e9 de le sous- trait\u00e9 \u00e0 Bombay 30 informaticiens indiens non finalis\u00e9 en 6 mois, une op\u00e9ration qui se sauva le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:24:47) [89%] : \r\nOn on a cherch\u00e9 des entreprises en Suisse, mais on n'avait pas les les moyens financiers de, de, d'assumer leur leurs tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:50 > 0:24:58) [85%] : \r\nAh oui, s\u00e9ance de travail avec un cric trouver au march\u00e9 aux puces par le bruiteur Laurent Josse personne et apr\u00e8s, en le faisant tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:01 > 0:25:09) [79%] : \r\nBon l\u00e0, c'est tr\u00e8s court, hein, mais, mais on sent, mais la JDA un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e aussi le sont parce que moi j'arrivais pas \u00e0 tourner assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:27) [90%] : \r\nMais les plus chers de Fr\u00e8re Beno\u00eet que cet \u00e9pisode donne naissance \u00e0 une s\u00e9rie un voeu qui, souhaitons-le, ne reste pas pieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:30 > 0:25:45) [93%] : \r\nDjango Reinhardt aurait 100 ans aujourd'hui porte- drapeau de la culture manouche ce virtuose de la guitare a disparu il y a plus de 50 ans le 16 mai 1953 il avait 43 ans, et pourtant, aujourd'hui, ils sont nombreux, les musiciens c\u00e9l\u00e9brer son Style unique et \u00e0 s'en inspirer, Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:53 > 0:26:03) [92%] : \r\nUn homme, une guitare, une musique reconnaissable entre toutes, celle de Django Reinhardt, artiste g\u00e9nial d'autant plus inimitable de virtuosit\u00e9 qu'\u00e0 la suite d'un accident, il ne pouvait jouer que de 3 doigts de sa main gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:03 > 0:26:26) [90%] : \r\nIl y a beaucoup de guitariste manouche et qui ont coinc\u00e9 2 reprend la la dext\u00e9rit\u00e9, l'improvisation incroyable, c'est tout simplement le h\u00e9risson, donc il est vraiment unique, il est venu, c'est un peu comme Parker dans les saxophonistes s\u00e9rieux Charlie Parker, mais apr\u00e8s c'est fini, c'\u00e9tait une explosion dans le monde du jazz que comme Django Reinhardt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:27 > 0:26:46) [95%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 30, gr\u00e2ce \u00e0 son Style Django d\u00e9j\u00e0 un musicien connu mais c'est sa rencontre avec St\u00e9phane Grappelli 1934 et la cr\u00e9ation du Quintette du Yacht Club de France qui font de lui une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et pose les pierres fondatrices du jazz manouche auquel alors la communaut\u00e9 gitane accorde toutefois une oreille plut\u00f4t critique \u00e0 Versoix, un cousin \u00e9loign\u00e9 de Django se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:46 > 0:26:53) [65%] : \r\nAu d\u00e9part, personne l'aimer ma m\u00e8re, c'\u00e9tait plus ici, nous ne signifie avis 1000 si musique folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:55 > 0:27:04) [84%] : \r\nParce que les gens et disait : c'est de la musique, et c'\u00e9tait une musique d'avant- garde \u00e0 ce que maintenant elle est courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:05 > 0:27:14) [91%] : \r\nJe crois qu'elle inspire d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise San Severino, Thomas Dutronc, entre autres, mais une musique continue aussi de se transmettre au sein de la commune \u00e9tait manouche de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:16 > 0:27:21) [88%] : \r\nEt pour donner Bittel guitariste reconnu l'h\u00e9ritage \u00e0 transmettre n'est pas que virtuosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:25 > 0:27:32) [85%] : \r\nOn arrive \u00e0 un certain niveau, ou c'est le coeur qui doit parler si le coeur ne parle pas savoir qu'\u00eatre des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:38 > 0:27:42) [86%] : \r\nQue des trucs virtuose et si on prend Django c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:50 > 0:27:56) [92%] : \r\nVous voyez, c'est, c'est c'est c'est de la musique qui qui fait du bien, on se sent bien quand on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:04) [94%] : \r\nUn bonheur qui, au vu des nombreuses r\u00e9\u00e9ditions consacr\u00e9e au centenaire de la naissance de Django est \u00e0 port\u00e9e de toutes les enraye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:07 > 0:28:16) [92%] : \r\nEt c'est sur la musique qui fait du bien, que je vous quitte la fin de ce journal dans un instant et on la m\u00e9t\u00e9o de Dominique chimie je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:17 > 0:28:27) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001333149", "durationSec": 321, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Berne-ville : 20100123, itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Finances MERZ Hans-Rudolf, en marge de l'assembl\u00e9e du parti lib\u00e9ral-radical (PLR), au lendemain de la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) de stopper l'entraide fiscale aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans l'affaire UBS SA. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) a admis le recours d'une contribuable am\u00e9ricaine qui ne souhaite pas transmettre ses donn\u00e9es bancaires aux autorit\u00e9s fiscales des Etats-Unis.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 3'23\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'58\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "BANQUE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["MERZ, HANS-RUDOLF"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333151", "durationSec": 106, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Kitzbuehel : 20100123, r\u00e9actions suite \u00e0 la victoire du skieur suisse CUCHE Didier qui a remport\u00e9 la descente messieurs de la c\u00e9l\u00e8bre Streif de Kitzbuehel comptant pour la Coupe du monde de ski alpin.", "remarks": "RESTRICTIONS.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["GUAY, ERIK", "CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333153", "durationSec": 113, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Ch\u00e2teau-d'Oex : 20100123, portrait de l'a\u00e9rostier RAMEL Ren\u00e9 qui participe \u00e0 la 32e \u00e9dition du Festival international de ballons.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["MONTGOLFI\u00c8RE", "PORTRAIT", "BALLON (A\u00c9ROSTAT)"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333154", "durationSec": 93, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Port-au-Prince : 20100123, l'aide humanitaire suisse sur place a pris en charge le r\u00e9tablissement de l'eau potable pour l'un des principaux h\u00f4pitaux ha\u00eftiens et pour le quartier environnant et cela apr\u00e8s le s\u00e9isme survenu le 20100112.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORT-AU-PRINCE"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "EAU POTABLE", "APPROVISIONNEMENT EN EAU", "AIDE HUMANITAIRE"], "sequenceIds": ["1288596"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333155", "durationSec": 35, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Place Neuve, 20100123, un peu plus de 70 jeunes ont manifest\u00e9 pacifiquement afin de d\u00e9fendre le droit de manifester apr\u00e8s un sit-in qui a bloqu\u00e9 la circulation. A l'origine de ce mouvement de protestation, une association qui lutte contre la violence des black blocks et contre les projets de loi limitant le droit de manifester.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNESSE", "DROITS CIVIQUES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1288597"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333156", "durationSec": 102, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100123, le salon des horlogers ind\u00e9pendants doit faire face \u00e0 la d\u00e9cision du groupe Swatch Group de ne plus livrer d'\u00e9bauches d'horlogerie et de mouvements horlogers.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "FOIRE COMMERCIALE", "MONTRE"], "sequenceIds": ["1288598"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333157", "durationSec": 109, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Stans, Fribourg-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20100123, r\u00e9actions du conseiller national fribourgeois UDC RIME Jean-Fran\u00e7ois, du pr\u00e9sident du PS Suisse LEVRAT Christian et du pr\u00e9sident Les Verts genevois LEUENBERGER Ueli au lendemain de la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) de stopper la transmission de donn\u00e9es bancaires aux autorit\u00e9s fiscales am\u00e9ricaines dans l'affaire UBS SA. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) a admis le recours d'une contribuable am\u00e9ricaine qui ne souhaite pas transmettre ses donn\u00e9es bancaires aux autorit\u00e9s fiscales des Etats-Unis.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE", "STANS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "PARTI POLITIQUE", "BANQUE", "INTERVIEW", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1288604", "1288605", "1288606"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333158", "durationSec": 132, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Soleure : 20100123, le r\u00e9alisateur genevois DUFOURD Michel pr\u00e9sente aux 45e Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure son nouveau film d'animation intitul\u00e9 \"Fr\u00e8re Beno\u00eet et les grandes orgues\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "VIRTUALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1288608"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333159", "durationSec": 149, "title": "10.01.23", "excerpt": "* Montreux, Versoix : 20100123 et archives, c\u00e9l\u00e9bration anniversaire des 100 ans de la naissance du c\u00e9l\u00e8bre guitariste de jazz manouche REINHARDT Django qui a inspir\u00e9 de nombreux artistes dans le monde.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "SUISSE", "VERSOIX"], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "TSIGANES", "INTERVIEW", "JAZZ"], "sequenceIds": ["1288609", "1288610"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001886092", "summary": "DUPLEX KITZBUEHEL AUTRICHE :\r\nCUCHE, Didier, skieur suisse (sa premi\u00e8re place dans la descente de ski hommes \u00e0 Kitzbuehel sur la piste de la Streif)", "id": "886091"}, {"internalArchiveId": "GS1001886093", "summary": "DUPLEX LUGANO TESSIN :\r\nPELLI, Fulvio, pr\u00e9sident du PLR Suisse (le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) admet le recours d'une contribuable am\u00e9ricaine dans l'affaire UBS SA, le refus du PLR de la nomination d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, les   cons\u00e9quences sur les relations entre la Suisse et les Etats-Unis)", "id": "886092"}, {"internalArchiveId": "GS1001886094", "summary": "DUPLEX LOS ANGELES CALIFORNIE :\r\nFENWICK, Gallagher, journaliste (apr\u00e8s le refus du Tribunal californien de  juger par contumace le cin\u00e9aste polonais Roman Polanski).", "id": "886093"}, {"internalArchiveId": "GS1001288597", "summary": "19:33.37\r\nPort-au-Prince : divers plans d'un r\u00e9servoir d'eau potable (12\") / itw LUYET, G\u00e9rard, responsable de l'eau potable de l'aide humanitaire suisse (les   cons\u00e9quences du s\u00e9isme) / divers plans de LUYET, G\u00e9rard observant les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le s\u00e9isme sur le r\u00e9servoir d'eau potable (9\") / divers plans   d'Ha\u00eftiens et de coop\u00e9rants humanitaires construisant un nouveau r\u00e9servoir  d'eau potable (18\") / divers plans d'un camion citerne transportant de l'eau arrivant (10\") / statement. aide humanitaire, s\u00e9isme, eau potable    approvisionnement en eau.", "id": "1288596", "visualThemes": ["S\u00c9ISME", "EAU POTABLE", "APPROVISIONNEMENT EN EAU", "AIDE HUMANITAIRE"], "visualGeographicals": ["PORT-AU-PRINCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288598", "summary": "19:37.21\r\nGen\u00e8ve-ville, Place Neuve : divers plans d'un groupe de policiers observant les jeunes manifestants (6\") / divers plans de jeunes manifestants d\u00e9filant en brandissant une banderole (9\"). manifestation politique, jeunesse, droits civiques.", "id": "1288597", "visualThemes": ["JEUNESSE", "DROITS CIVIQUES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288599", "summary": "19:37.59\r\nGen\u00e8ve-ville : dans un stand, divers plans d'horlogers observant des montres de luxe (14\") / itw JEANSON, Nicolas, directeur de la marque horlog\u00e8re   \"Tempus computare\" (une solution \u00e0 trouver) / itw MAYE, C\u00e9cile, directrice de la marque horlog\u00e8re \"Marvin Watch\" (diversification des sources     d'approvisionnement) / itw RUCHONNET, Jean-Fran\u00e7ois, directeur de la marque  horlog\u00e8re Cabestan (la responsabilit\u00e9 des horlogers) / itw BERCLAZ, Pascal,  directeur de la marque horlog\u00e8re Quinting (d\u00e9cision \u00e0 prendre). horlogerie  montre, foire commerciale.", "id": "1288598", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "FOIRE COMMERCIALE", "MONTRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288605", "summary": "19:35.29\r\nStans : divers plans de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC (17\") / itw RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national fribourgeois UDC (\"un Conseil f\u00e9d\u00e9ral  faible\"). interview, parti politique, banque, fraude fiscale, tribunal  administratif UBS SA ", "id": "1288604", "visualThemes": ["TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "PARTI POLITIQUE", "BANQUE", "INTERVIEW", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["STANS", "SUISSE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288606", "summary": " Fribourg-ville : divers plans de LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS Suisse, marchant (5\") / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS Suisse (\"la crise  financi\u00e8re s'est transform\u00e9e en crise \u00e9conomique\", \"une crise d'Etat\", \"la  nomination d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire\"). interview    parti politique, banque, fraude fiscale, tribunal administratif UBS SA ", "id": "1288605", "visualThemes": ["TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "PARTI POLITIQUE", "BANQUE", "INTERVIEW", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SUISSE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288607", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Les Verts genevois (\"la  responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\"). interview, parti politique, banque  fraude fiscale, tribunal administratif UBS SA.", "id": "1288606", "visualThemes": ["TRIBUNAL ADMINISTRATIF", "PARTI POLITIQUE", "BANQUE", "INTERVIEW", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288609", "summary": "19:41.42\r\nSoleure : extraits du film d'animation intitul\u00e9 \"Fr\u00e8re Beno\u00eet et les grandes orgues\" du r\u00e9alisateur DUFOURD, Michel (20\", 17\", 10\") / itw DUFOURD, Michel, r\u00e9alisateur (la personnalit\u00e9 de fr\u00e8re Beno\u00eet, la recherche de subventions) / divers gros plans de croquis du personnage de Fr\u00e8re Beno\u00eet (5\") / divers plans de DUFOURD, Michel travaillant avec un illustrateur sonore et faisant le son du film (10\"). cin\u00e9ma d'animation, oeuvre cin\u00e9matographique, virtualit\u00e9   festival de cin\u00e9ma.", "id": "1288608", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "VIRTUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288610", "summary": "19:43.58\r\nMontreux : itw NOBS, Claude, directeur du Montreux jazz festival (la  dext\u00e9rit\u00e9 et l'improvisation de Django Reinhardt, le renouveau du monde du  jazz). anniversaire public, jazz, tsiganes, interview ", "id": "1288609", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "TSIGANES", "INTERVIEW", "JAZZ"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "SUISSE"], "visualPersons": ["NOBS, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288611", "summary": " Versoix, Camps de gitans : itw KHESCHTA, cousin rom \u00e9loign\u00e9 de Django   Reinhardt (une musique d'avant-garde) / divers plans de BITTEL, Dany,   guitariste gitan jouant du jazz manouche avec son fils (12\") / itw BITTEL,  Dany, guitariste gitan (\"le coeur parle dans la musique de Django Reinhardt\"). anniversaire public, jazz, tsiganes, interview.", "id": "1288610", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "TSIGANES", "INTERVIEW", "JAZZ"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "VERSOIX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523868", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091725", "position": "01"}}, {"id": "523867", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111694", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254709", "internalArchiveId": "GE1001254710", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.01.21", "publicationDate": "2010-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T19:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091724\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:47) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, ce jeudi est une journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9 avec Ha\u00efti : un milliard et demi collect\u00e9es dans le monde, on verra ce qu'il en est en Suisse, page sp\u00e9ciale dans ce journal, C\u00e9cile B. va sortir de prison, enqu\u00eate exclusive, la meurtri\u00e8re d'\u00c9douard Stern aura effectu\u00e9 5 ans de prison, y compris sa pr\u00e9ventive, elle cherche du travail, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revoir la redevance chaque personne ou entreprise paiera, m\u00eame si on n'a pas d'appareil radio- TV puisque d\u00e9sormais les programmes se capte aussi par portable ou ordinateur, en revanche, la facture serait jusqu'\u00e0 100 francs pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:01:16) [86%] : \r\nAutre d\u00e9cision du gouvernement sur un sujet sensible, il veut faire payer les voitures polluantes, c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative anti- quatre-quatre des Jeunes Verts, nous verrons quels automobilistes seraient touch\u00e9s : les suites de la r\u00e9v\u00e9lation sur les enfants Roms que Gen\u00e8ve plac\u00e9s au foyer ou la mesure fait r\u00e9agir, notamment chez les parents Roms et puis un 1er film \u00e0 Soleure Verso de Xavier Roux, mettent en sc\u00e8ne des policiers en intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:34) [92%] : \r\nNous allons d\u00e9velopper ces titres dans un instant d'abord un point sur cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale de solidarit\u00e9 avec Ha\u00efti, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l'\u00e9v\u00e9nement, y compris les enfants exemple donnant initiative originale, les \u00e9coliers chantent pour r\u00e9colter de l'argent, Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:45 > 0:01:54) [91%] : \r\nEt pour les habitants d'Ha\u00efti, voil\u00e0 l'id\u00e9e dans cette \u00e9cole de Denon au-dessus de Morges les 3 classes de l'\u00e9cole du village se sont mobilis\u00e9s, leurs cadeaux, ils vont offrir leurs r\u00e9cr\u00e9ations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:54 > 0:01:56) [58%] : \r\nNon, essayer fleuve ou cale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:58 > 0:02:08) [72%] : \r\nSigne Kouassi pour Ha\u00efti, on a fait, on est, on les gens d'Ha\u00efti, on chante et puis ainsi qu'il ne d'amener des sous \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:13) [93%] : \r\nPour remercier le public, les enfants ont \u00e9crit des petits mots gentils, ils appellent \u00e7a des choses doudou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:13 > 0:02:37) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va faire plaisir aux gens qui viennent nous \u00e9couter tout \u00e0 l'heure tr\u00e8s bien Christian gentil chaudes, donc quand on leur a expliqu\u00e9 que ces gens avaient besoin d'aide, qui vivent dans une extr\u00eame pauvret\u00e9 depuis longtemps, les enfants, ils ont, ils ont eu envie de leur donner du mat\u00e9riel, la difficult\u00e9 \u00e9tait de comprendre que c'\u00e9tait surtout financier qu'il fallait qu'on trouve des fonds et pas des peluches ou des des objets qu'ils auraient aim\u00e9 donner tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:49) [84%] : \r\nIls ont besoin de sortir leur \u00e9motion, de pouvoir en discuter de de faire un geste plus 6 sal\u00e9e, \u00e7a les sensibilise au fait qu'ils ont beaucoup d'chansons ici et puis qui sait pas partout partout pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:02:54) [98%] : \r\n15 heures c'est la r\u00e9cr\u00e9 10 minutes pour chanter 10 minutes pour les enfants d'Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:07) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 plus de 2000 francs ainsi r\u00e9colt\u00e9s demain devant le coll\u00e8ge, les enfants chanteront encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:18) [91%] : \r\nToujours dans cette journ\u00e9e pour Ha\u00efti, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, une c\u00e9r\u00e9monie oecum\u00e9nique \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne, l'\u00e9lan et d'ailleurs international \u00e0 ce jour, les sommes engag\u00e9es se monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:18 > 0:03:25) [94%] : \r\nUn milliard et demi \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, on va voir ce qu'il en est de la journ\u00e9e en Suisse Jean-Marc Richard mais bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:26 > 0:03:28) [98%] : \r\nO\u00f9 en est la r\u00e9colte aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:28 > 0:04:20) [91%] : \r\nElle en est \u00e0 13 8 millions pratiquement 14 millions inimaginable en d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 6 heures et nous esp\u00e9rons franchir la barre des 20 millions tout \u00e0 l'heure ce qu'il faut dire Darius, c'est que nous avons senti une v\u00e9ritable communion, je pense que c'est une D. journ\u00e9e nationale de r\u00e9colte de fonds par la Cha\u00eene du bonheur qui ressemblent plus \u00e0 des journ\u00e9es nationales pour les victimes d'intemp\u00e9rie ou alors de catastrophe en Suisse, v\u00e9ritablement, on a senti la m\u00eame \u00e9motion, la m\u00eame \u00e9motion que lorsque nous \u00e9tions ici ensemble pour Gondo pour le Valais ou pour d'autres r\u00e9gions suisses il y a une v\u00e9ritable communion aujourd'hui Darius, les Suissesses et les Suisses \u00e9taient toutes et tous ha\u00eftiens, je vous donne le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que vous pouvez composer jusqu'\u00e0 minuit 0 887 07 07 0 800 8 ans 7 07 07 : Ensemble, nous allons le faire pour Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:20 > 0:04:40) [91%] : \r\nMerci Jean-Marc nous repartons pour Ha\u00efti en fin de journal, les autres titres, c'est d'abord cette r\u00e9v\u00e9lation sur C\u00e9cile B la meurtri\u00e8re d'\u00c9douard Stern, la personnalit\u00e9 de la victime, les circonstances du meurtre en avait fait une affaire p\u00e9nale tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 dans toute l'Europe, C\u00e9cile B. sortira dans quelques semaines dans un r\u00e9gime de semi- libert\u00e9 et aura fait 5 ans de prison Evelyne aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:43 > 0:04:50) [93%] : \r\nC\u00e9cile B. la ma\u00eetresse et meurtri\u00e8re du banquier \u00c9douard Stern sera en semi- libert\u00e9 d'ici quelques semaines libre le jour en prison la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:50 > 0:04:58) [95%] : \r\nJe peux vous confirmer que selon le le calcul des jours qu'effectuent les services comp\u00e9tents, cela devrait intervenir en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:58 > 0:05:05) [95%] : \r\nIncarc\u00e9r\u00e9 actuellement au p\u00e9nitencier pour femmes d'Hindelbank dans le canton de Berne, elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pourtant d'aucun r\u00e9gime de faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:24) [90%] : \r\nAbsolument pas, en fait, c'est la la, qu'ont pu tation de l'ex\u00e9cution des peines dans notre syst\u00e8me suisse, vous avez droit pour autant que vous vous comportez convenablement \u00e0 la lib\u00e9ration conditionnelle, aux 2 tiers, et avant cela \u00e0 certains am\u00e9nagements de peines dont la semi- libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:24 > 0:05:39) [92%] : \r\nCondamn\u00e9 en juin dernier \u00e0 8 ans et demi de prison pour le meurtre de son amant, C\u00e9cile B. esp\u00e8re \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve pour purger sa semi- d\u00e9tention elle y recherchent activement un emploi pour ces journ\u00e9es de libert\u00e9 mais \u00e9galement pour des raisons familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:40 > 0:05:50) [93%] : \r\nElle re\u00e7oit des des visites assez fr\u00e9quents des membres de sa famille qui \u00e0 chaque fois font le voyage de France \u00e9videmment si le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est beaucoup plus simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:50 > 0:06:02) [93%] : \r\nC\u00e9cile B. a pass\u00e9 5 ans derri\u00e8re les barreaux depuis qu'elle a trouer la peau de son amant dans son appartement, en f\u00e9vrier 2005 pour les enfants d'\u00c9douard Stern et son ex- femme, cette lib\u00e9ration.\r\nBien que partielle ne heurte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:03 > 0:06:20) [90%] : \r\nEt ce qui \u00e9tait important pour les enfants que je repr\u00e9sentais, c'est que d'abord que la justice soit dite, elle se dit avec quilibre que le proc\u00e8s soit digne et je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 qu'une sanction frappe la frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:20 > 0:06:25) [94%] : \r\nD'ici cet Automne la criminelle obtiendra cette fois-ci la libert\u00e9 conditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:26 > 0:06:38) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revoir la redevance chaque personne ou entreprise devra payer, m\u00eame sans appareil radio- TV puisque d\u00e9sormais les programmes se capte aussi bien par t\u00e9l\u00e9phone portable ou par ordinateur Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:40 > 0:06:50) [93%] : \r\nC'est un m\u00e9tier qui va peut-\u00eatre dispara\u00eetre, l'agent de Billag, la soci\u00e9t\u00e9 d'encaissement de la redevance radio- TV lanc\u00e9e sur la piste des resquilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:06:50 > 0:06:52) [79%] : \r\nBen et Nelson c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:52 > 0:07:04) [97%] : \r\nCar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose l'introduction d'une redevance g\u00e9n\u00e9rale touchant tous les m\u00e9nages et toutes les entreprises actuellement c'est la possession d'un appareil TV ou radio qui oblige \u00e0 passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:04 > 0:07:21) [83%] : \r\nLe syst\u00e8me actuel est d\u00e9pass\u00e9 par la technologie aujourd'hui vous pouvez capter des programmes avec avec des laptops avec avec TNT, donc l'appareil ne termine plus si on peut durant et voir la Fnac t\u00e9l\u00e9vision ou pas, c'est, c'est c'est l'emploi et puis on ne peut plus contr\u00f4ler \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:22 > 0:07:36) [96%] : \r\nUne redevance g\u00e9n\u00e9rale, cela veut dire moins de frais, notamment pour les contr\u00f4les et plus de personnes assujetties et donc une redevance plus basse pour un m\u00e9nage, cela pourrait passer de 462 \u00e0 349 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:36 > 0:07:37) [89%] : \r\nL'entra\u00eeneur fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:37 > 0:07:55) [88%] : \r\nC'est du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, que le changement pourrait se faire le plus sentir si l'on prend l'exemple de la TV 93 pourcent des m\u00e9nages poss\u00e8dent un poste pour les entreprises, c'est 26 pourcent seulement, or le nouveau syst\u00e8me les frapperait toute l'USAM annonce d\u00e9j\u00e0 qu'elle est pr\u00eate \u00e0 le combattre, mais c'est une tonne 7 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:55 > 0:08:06) [95%] : \r\nSommes effar\u00e9s par cette proposition, une fois de plus, ce qui se pr\u00e9pare, c'est l'augmentation massive d'une taxe pour les PME, sans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est une id\u00e9e concr\u00e8te de la mani\u00e8re dont il veut r\u00e9aliser tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:06 > 0:08:16) [95%] : \r\nDonc vous \u00eates moi \u00e7a va, ce changement de syst\u00e8me, qui se veut, changement d'\u00e9poque exigera de toute fa\u00e7on une modification de la loi, la balle est d\u00e9sormais dans le camp du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:17 > 0:08:28) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas interdire les 4 4, il propose un contre- projet \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts sa contre- proposition touchera beaucoup de monde, il entend taxer les voitures les plus polluantes David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:29 > 0:08:42) [90%] : \r\nComble de la f\u00e9licit\u00e9 pour les uns, abomination pour les autres, les 4 4 divise Maurice Leuenberger n'est vraiment pas un adepte des grosses cylindr\u00e9es, mais plut\u00f4t que de les interdire, il veut appuyer sur la p\u00e9dale de la citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:43 > 0:09:01) [88%] : \r\nL'initiative se dirige envers une petite minorit\u00e9 voiture moi comme ministre d'environnement, je suis int\u00e9ress\u00e9 d'abaisser les \u00e9missions en CO2 sur toute la flotte suisse et c'est pourquoi j'envisage toutes les nouvelles voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:01 > 0:09:21) [91%] : \r\nLe gouvernement veut limiter les \u00e9missions \u00e0 130 grammes de CO2/km pour toutes nouvelles immatriculations d'ici \u00e0 2015 et ceux qui d\u00e9passeront la limite passeront \u00e0 la caisse, une p\u00e9nalit\u00e9 pour chaque gramme suppl\u00e9mentaire, c'est le syst\u00e8me europ\u00e9en une surtaxe qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler dissuasive pour cette cliente valaisanne par exemple tent\u00e9 par une puissante voiture sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:21 > 0:09:32) [90%] : \r\nQuand on prend une voiture neuve, on calcule quand m\u00eame toujours le le budget qu'on a \u00e0 notre disposition, donc si \u00e7a augmente beaucoup le la charge au niveau du budget oui je pense que l\u00e0 on oblig\u00e9 quand m\u00eame de donc, voire \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:33 > 0:09:39) [92%] : \r\nPour le directeur du garage le contre- projet acceptable, mieux vaut avoir des clients h\u00e9sitants que des clients priv\u00e9s d'choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:57) [92%] : \r\nPour moi, dans l'\u00e9tat actuel des choses, c'est un moindre mal parce que l'initiative anti- 4 \u00e9tait tellement farfelue que naturellement c'est elle, elle n'\u00e9tait pas acceptable pour personne au niveau de notre gamme, en g\u00e9n\u00e9ral, je l'estime environ \u00e0 30 pourcent les v\u00e9hicules qui correspondrait d\u00e9j\u00e0 aux nouvelles prescriptions de 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:57 > 0:10:04) [93%] : \r\nLes plus sceptiques envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sont les jeunes Verts ils tiennent \u00e0 l'interdiction pure et simple des voitures lourde polluante et dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:18) [91%] : \r\nCe probl\u00e8me, on gagne Faugeron le probl\u00e8me avec ce contre- projet, c'est que l'industrie automobile peut le contourner et continuer \u00e0 vendre des v\u00e9hicules tr\u00e8s polluants tant que cette possibilit\u00e9 est laiss\u00e9e au vendeur, on ne peut pas consid\u00e9rer que ce contre- projet est r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:18 > 0:10:19) [89%] : \r\nQuelquefois, je rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:26) [95%] : \r\nLe peuple aura son mot \u00e0 dire sur le destin des grosses cylindr\u00e9es l'ann\u00e9e prochaine, avant ce sera devant le Parlement qu'on vivra le tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:32) [97%] : \r\nL'A380 s'est pos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers de curieux ont fait le d\u00e9placement, comme \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:32 > 0:10:46) [88%] : \r\nHier, l'A380 et ou de plus de 24 m\u00e8tres, \u00e7a repr\u00e9sente un une de 8 \u00e9tages, le commandant de bord a fait la promotion de son avion si facile \u00e0 manoeuvrer, dit-il, que la cabine de pilotage et surnomm\u00e9 cockpit Nintendo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:48 > 0:11:05) [92%] : \r\nOn l'a dit hier Gen\u00e8ve n'entend mettre en foyer ou m\u00eame scolariser des enfants de familles Roms s\u00e9journant tant suisse, le d\u00e9bat s'engage, si c'est le r\u00f4le de Gen\u00e8ve, de le faire et comment la prise en charge peut avoir lieu, le cas \u00e9ch\u00e9ant de force, le sujet fait r\u00e9agir les parents Roms Yves Gerbert Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:07 > 0:11:20) [93%] : \r\nDans la rue, c'est la nouvelle du jour, au gr\u00e9 des rencontres, les Roms se relaient l'information, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve seraient pr\u00eats \u00e0 int\u00e9grer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole, difficile toutefois d'obtenir une interview face cam\u00e9ra mais un p\u00e8re finit tout de m\u00eame pas nous donner son point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:20 > 0:11:29) [90%] : \r\nAlors que lui et je sais tr\u00e8s bien qu'ils aillent \u00e0 l'\u00e9cole, on s'en r\u00e9jouit, moi j'ai 2 enfants en \u00e2ge d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, tant mieux, je vais les amener l\u00e0 comme \u00e7a, ils apprennent la langue vous partir devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:31 > 0:11:38) [93%] : \r\nMais le ton change quand nous lui expliquons que l'\u00c9tat serait pr\u00eat \u00e0 s\u00e9parer les familles et \u00e0 placer les enfants dans des institutions contre leur gr\u00e9, s'il le faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:39 > 0:11:44) [90%] : \r\nIl faut pas prendre les enfants, bon Dieu, seulement si la pas de p\u00e8re OU de m\u00e8re et qu'il est \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:11:59) [93%] : \r\nLa question est d'autant plus d\u00e9licate que t\u00f4t ce matin, une maman a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police au centre d'accueil de l'Arm\u00e9e du Salut, ces enfants \u00e2g\u00e9s de 3, 6 et 9 ans ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans des \u00e9tablissements du service de la protection des mineurs, une premi\u00e8re d'apr\u00e8s l'organisation mais seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:59 > 0:12:06) [76%] : \r\nOui, y a la famille qui aimerait bien r\u00e9cup\u00e9rer les enfants palais le pas les laisser \u00e0 des gens qui connaissent pas quoi, \u00e9videmment je vais chez eux, on laisse pas les enfants, n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:06 > 0:12:19) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la police nous affirme qu'il s'agit l\u00e0 d'une affaire courante et qu'elle n'est pas li\u00e9 aux nouvelles mesures la m\u00e8re interpell\u00e9e avait l'habitude de venir manger avec ses enfants dans ce lieu d'accueil de jour, ici c'est la m\u00e9thode employ\u00e9e qui d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:19 > 0:12:43) [95%] : \r\nJe crois qu'il y a quand m\u00eame \u00e0 tenir compte du fait que c'est, c'est quand m\u00eame un acte qui peut \u00eatre traumatisant pour les familles, pour les enfants et voil\u00e0 il faut il faut n\u00e9gocier, discuter, expliquer et ensuite essayer de mettre en oeuvre un dispositif qui satisfasse et la protection de l'enfance et la scolarisation des enfants plus grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:12:50) [95%] : \r\nDans la communaut\u00e9 de Roms, la rumeur s'amplifie apr\u00e8s l'incompr\u00e9hension c'est la peur qui s'installe peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:13:27) [93%] : \r\nLa Finma recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Le TF devra se prononcer sur la l\u00e9galit\u00e9 de la remise aux \u00c9tats-Unis de noms de 300 clients UBS, le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la justice, annonce avoir remis \u00e0 la Suisse les fichiers saisis au domicile de l'ex- salari\u00e9 de la banque HSBC, Herv\u00e9 Falciani les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques r\u00e9clamait la restitution et puis dans l'actualit\u00e9 financi\u00e8re on reparle du contr\u00f4le des banques pour emp\u00eacher une nouvelle crise, ce sera un des th\u00e8mes du Forum de Davos la semaine prochaine, aujourd'hui, Barack Obama lance son offensive, il veut limiter la taille des banques il est brid\u00e9 pour emp\u00eacher les exc\u00e8s de la sp\u00e9culation Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:29 > 0:13:44) [93%] : \r\nPlus question de menacer l'\u00e9conomie de tout un pays et de toute la plan\u00e8te par des risques inconsid\u00e9r\u00e9s, il faut stopper la croissance d\u00e9mesur\u00e9e des \u00e9tablissements financiers et limiter les investissements hasardeux, les mesures annonc\u00e9es par Barack Obama sont s\u00e9v\u00e8res, mais avoir que jamais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:44 > 0:13:48) [88%] : \r\nContribuable am\u00e9ricain ne sera pris en otage par des banques dites trop grandes pour faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:48 > 0:13:58) [91%] : \r\nEn clair, les banques devront choisir, banque d'affaires ou banques de d\u00e9p\u00f4t, mais pas les 2 \u00e0 la fois on ne permettra plus de risques et l'argent des clients dans des investissements p\u00e9rilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:58 > 0:14:06) [93%] : \r\nOui, non, on ne peut pas admettre un syst\u00e8me o\u00f9 les actionnaires gagnent de l'argent sur des op\u00e9rations risqu\u00e9es quand la banque gagne mais le contribuable paye la facture quand elle perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:06 > 0:14:20) [92%] : \r\nCes mesures co\u00efncide avec les r\u00e9sultats records annonc\u00e9s par les plus grandes banques am\u00e9ricaines des milliards de b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce au cautionnement que l'\u00c9tat garantit apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re, c'est un paradoxe que le pr\u00e9sident Obama veut corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:20 > 0:14:23) [60%] : \r\nOn a laiss\u00e9 son fait abc\u00e8s une borne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:23 > 0:14:39) [96%] : \r\nQuand je vois les b\u00e9n\u00e9fices et les bonus obsc\u00e8nes de ces firmes qui disent ne pas pouvoir faire de pr\u00eats aux petites entreprises qui disent ne pas pouvoir baisser les taux des cartes de cr\u00e9dit ou de devoir r\u00e9percuter sur leurs clients le remboursement de l'argent public qui les a sauv\u00e9s, ce sont ses attitudes irresponsables qui rendent ces r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:39 > 0:14:43) [65%] : \r\nPascal se passe dans des de, croyez-moi, font un r\u00e9sultat ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:43 > 0:14:48) [95%] : \r\nCes propositions vont maintenant alimenter le d\u00e9bat au Congr\u00e8s, on n'a donc pas fini d'en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:50 > 0:14:59) [95%] : \r\nOpel fermera son usine belge, la filiale du constructeur General Motors fait savoir que 8300 suppressions d'emplois sont pr\u00e9vues en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:00 > 0:15:05) [95%] : \r\nLes pompiers de Bruxelles pour l'am\u00e9lioration de leurs possibilit\u00e9s de carri\u00e8re, ils sont 150 accompagn\u00e9e de 20 camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:05 > 0:15:15) [95%] : \r\n\u00e0 \u00eatre descendu toutes sir\u00e8nes hurlantes, dans les rues de la capitale belge des b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 copieusement arros\u00e9 de mousse carbonique ainsi que les policiers charg\u00e9s de maintenir l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:19 > 0:15:30) [96%] : \r\nEn tennis Roger Federer s'est qualifi\u00e9 sans probl\u00e8me ce matin pour le 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie match contre Victor Hanescu comme une promenade de sant\u00e9 pour le num\u00e9ro un mondial, Federer n'a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:30 > 0:15:35) [92%] : \r\nQue c'est le jour o\u00f9 le score est sans appel : 6 2 6 3 6 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:37 > 0:15:47) [87%] : \r\nEt puis au chapitres sportif Daniel Albrecht ne fera pas son retour cette saison, tout le monde se rappelle la chute effrayante qu'il a subi les effets visiblement sont encore l\u00e0, Steeve Roth Matthias classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:48 > 0:15:52) [66%] : \r\nVal\u00e9rie Bellefeuille, appelant ce dernier arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:53 > 0:16:00) [97%] : \r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s son terrible accident qui lui a valu 3 semaines de coma artificiel, Daniel Albrecht a choisi de revenir \u00e0 Kitzb\u00fchel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:05 > 0:16:13) [96%] : \r\nUn choix audacieux pour une annonce pleine de sagesse, m\u00eame s'il va mieux, le Valaisan fera l'impasse sur cette saison, il envisage un retour l'hiver prochain \u00e0 son meilleur niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:15 > 0:16:44) [82%] : \r\nMais Style G\u00e9rard et mon objectif, c'est d\u00e9j\u00e0 simplement de revenir quand 20 c'\u00e9tait mais je ne sais pas, et tout compte fait, ce n'est pas important r\u00e9ouverte et de ses splendide maxi en fait des rentes mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long, on n'a jamais perdu espoir, mais on a toujours su que \u00e7a pouvait aussi mal tourn\u00e9 Crown Randolph font les inqui\u00e9tudes \u00e9tait grande est la meilleure des nouvelles que je dis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'apprendre que Daniel pouvaient \u00e0 nouveau faire quelque chose de sa vie, puis cela, il fallait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:44 > 0:16:55) [87%] : \r\nDaniel Albrecht, le miracul\u00e9 pendant des semaines, le Valaisan a r\u00e9appris \u00e0 vivre \u00e0 parler, et m\u00eame \u00e0 ce qui est d\u00e9fiant tout pronostic m\u00e9dical, un v\u00e9ritable travail de titan exprime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:55 > 0:17:05) [90%] : \r\nJe tente sa m\u00e8re : je suis fier de moi- m\u00eame et du chemin que j'ai parcouru, je crois que j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir revenir ici en bonne forme et en bonne sant\u00e9, je suis simplement tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:06 > 0:17:12) [93%] : \r\nDaniel Albrecht fera son retour, parce qu'il a choisi de revenir au seul une inconnue subsiste encore la date de celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:15 > 0:17:28) [89%] : \r\nLe dessinateur Jacques Martin est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le p\u00e8re d'Alix avait 88 ans, Alix, c'\u00e9tait son oeuvre la plus connue, mais il s'\u00e9tait aussi inspir\u00e9 de la guerre de 100 ans, il avait collabor\u00e9 avec Herg\u00e9 et longuement v\u00e9cu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:30 > 0:17:39) [93%] : \r\nLes journ\u00e9es de Soleure d\u00e9bute en ce moment m\u00eame, tous ceux qui comptent dans le cin\u00e9ma suisse se retrouvent pour une semaine en pr\u00e9sence notamment de Doris, c'est le 1er soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e au cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:47 > 0:17:57) [82%] : \r\nUn film suisse Romand est choisi pour ouvrir les feux \u00e0 Soleure Verso de Xavier is raconte l'action des super policier charg\u00e9 des interventions d\u00e9licates \u00e0 Gen\u00e8ve Mathieu Truffert Gerstner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:58 > 0:18:02) [64%] : \r\nGorgone flingueur avoue \u00e0 la assaut d'un labo de drogue clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:04 > 0:18:20) [88%] : \r\nEsth\u00e9tique de s\u00e9ries am\u00e9ricaines, sauf conna\u00eet bien Gen\u00e8ve au coeur des P\u00e2quis sous les cagoules des acteurs mais aussi les policiers du Groupe d'intervention dont on d\u00e9couvre le quotidien 60 interventions par ann\u00e9e, souvent spectaculaires, mais dont on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:24 > 0:18:38) [85%] : \r\nOn ne couvrant le c\u00f4t\u00e9 obscur de Gen\u00e8ve et la Suisse, finalement j'ai trouv\u00e9 des gens qui exercent un m\u00e9tier d'Ol\u00e9ron on fait aimer l'Euro pas tr\u00e8s reconnu dans notre soci\u00e9t\u00e9 plus reconnus du tout en gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:38 > 0:18:51) [81%] : \r\n\u00e0 quelques heures de l'avant- premi\u00e8re soleuroise retrouvailles entre cin\u00e9astes, les policiers dans un bistrot des qui pr\u00e9cis\u00e9ment acclamerait camionnette \u00e7a pas voir alors classique r\u00e9aliste, le film de Xavier si j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:51 > 0:19:00) [80%] : \r\nLes attendent sont comme \u00e7a, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, voil\u00e0 et sont souvent assez r\u00e9guli\u00e8rement, oui, moi je veux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:01 > 0:19:14) [88%] : \r\nOn n'est pas au pays de Oui-Oui un \u00e0 Gen\u00e8ve, en effet, non mais c'est vrai, je veux dire on a, on les vilains qu'on a en face de nous, c'est des gens qui qui sont arm\u00e9s, on doit affronter ces gens-l\u00e0 de mani\u00e8re de mani\u00e8re ultra- professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:19) [96%] : \r\nIl se passe pas mal de choses que le public ne sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:20 > 0:19:29) [95%] : \r\nLe film n'est pas pro ou anti policiers plut\u00f4t une immersion dans une r\u00e9alit\u00e9 qu'on imagine facilement ailleurs mais pas chez nous et qui a impressionn\u00e9 le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:29 > 0:19:39) [88%] : \r\nTrouvez que que il fallait une sacr\u00e9e dose d'humanit\u00e9 en m\u00eame temps pour faire un m\u00e9tier o\u00f9 on pouvait \u00eatre confront\u00e9 au pire de l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:39 > 0:19:50) [92%] : \r\nC'est la Gen\u00e8ve comme on ne l'a jamais vu au cin\u00e9ma si Verso n'est pas qu'un film d'action, l'intrigue se noue aussi dans la vie priv\u00e9e de ses policiers, d'autant plus solide sur le terrain qu'ils sont fragiles dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:53 > 0:20:10) [89%] : \r\nNous revenons \u00e0 la 2\u00e8me partie de ce journal Sp\u00e9cial Ha\u00efti, plus d'une semaine apr\u00e8s le s\u00e9isme, on entendra le t\u00e9moignage d'Aliz\u00e9e Gaillard ambassadrice de Caritas Suissesse et ha\u00eftienne elles-m\u00eames les rescap\u00e9s ou celui du professeur fils l'eau d'abord, la vie reprend peu \u00e0 peu ses droits image avec Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:12 > 0:20:42) [94%] : \r\n9 jours apr\u00e8s la vie reprend ses droits sur la pelouse du stade de Port-au-Prince transform\u00e9s en campement de fortune, pourtant il ne faut pas aller bien loin pour retrouver la trag\u00e9die derri\u00e8re un bout de toile les buts de foot sont la nouvelle et seule maison de cette famille, cet homme bless\u00e9 durant le tremblement de terre ne peut plus marcher depuis une semaine, les rues \u00e9taient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vides aujourd'hui, color\u00e9e, bruyante et encombr\u00e9e, tout est normal, hormis les prix qui ont doubl\u00e9, voire tripl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:46) [97%] : \r\nJ'ai d\u00fb faire la queue pendant 4 heures pour trouver de la charcuterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:47 > 0:21:05) [92%] : \r\nCes femmes ne vendent pas de nourriture, mais elles sont elles aussi tr\u00e8s recherch\u00e9, on les appelle les m\u00e9decins feuilles, les seuls \u00e0 pouvoir soulager les malades en l'absence de m\u00e9dicaments les choses et puis j'avais mais ces images de vie sont trompeuses, les autorit\u00e9s sanitaires craignent le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:05 > 0:21:17) [77%] : \r\nAmbroise stopp\u00e9 21 mesure pour que les gens ne voient nous pas de la nourriture dans oui comme \u00e7a parce qu'on a, on va avoir une \u00e9pid\u00e9mie mettent Maya d'\u00e9tat d'\u00e2me dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:17 > 0:21:28) [92%] : \r\nDans la rue, la mort, mais aussi la solidarit\u00e9 cette pizzeria est rest\u00e9 debout et depuis une semaine son propri\u00e9taire offre chaque soir des repas gratuitement \u00e0 des centaines de sans abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:29 > 0:21:42) [89%] : \r\nAliz\u00e9e Gaillard bonsoir bonsoir les Suisses vous connaissent mannequin ambassadrice de Caritas p\u00e8re ha\u00eftien m\u00e8re suissesse mais encore de la famille l\u00e0- bas, d'abord dites-nous encore ces derniers jours avoir les informations des siens, c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:42 > 0:22:04) [89%] : \r\nOui, alors moi j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te de m\u00eame pour ma famille qui \u00e9tait en Ha\u00efti, parce que jusqu'\u00e0 vendredi, je n'avais des nouvelles de personnes j'ai mon p\u00e8re qui avait toujours l\u00e0- bas AP Thionville je ma de ma demi- soeur aussi qu'il y a 13 ans qui \u00e9taient l\u00e0- bas, je n'avais aucune nouvelle d'elle ni de mon p\u00e8re, j'ai des nouvelles gr\u00e2ce \u00e0 Facebook le vendredi c'\u00e9tait le seul moyen de communication, d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement car c'\u00e9tait impossible d'avoir la des communications t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:04 > 0:22:12) [86%] : \r\nVous avez pass\u00e9 8 ans en Ha\u00efti les je crois que c'est 8 premi\u00e8res ann\u00e9es votre vie, donc voil\u00e0 oui, vos sentiments, vos r\u00e9flexions \u00e0 vous depuis 8 jours, en voyant ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:12 > 0:22:31) [91%] : \r\nM\u00eame d\u00e9j\u00e0, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s attrist\u00e9, je, je trouve que c'est vraiment une trag\u00e9die ce qui arrive et je trouve aussi par contre \u00eatre risque qu'il faille un \u00e9v\u00e9nement pareil pour qu'on parle enfin d'Ha\u00efti, parce que c'est, c'est un pays qui est dans la mis\u00e8re depuis des depuis des ann\u00e9es, depuis des d\u00e9cennies et maintenant qu'il y a une catastrophe comme \u00e7a, qui est qu'il faut qu'il y ait autant de morts pour qu'enfin altier, une voix et qu'on entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:39) [91%] : \r\nIl y a beaucoup d'organisations actives sur place dont la v\u00f4tre, Caritas oui vous savez qu'il y a une question qui se pose toujours, est ce qu'on est s\u00fbr que l'argent donn\u00e9 sera contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:40 > 0:23:02) [86%] : \r\nEh bien effectivement maintenant jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour les dons pour Ha\u00efti il y a eu 2 millions de francs qui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s de des Suisses pour Caritas et Caritas honte sont d\u00e9j\u00e0 actifs en Ha\u00efti depuis 30 ans, ils ont pu repris 500 personnes qui sont actifs sur le terrain qui donne de l'de l'eau de la nourriture dans les points de distribution, donc l'agent et est directement inject\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9 par les gens de Caritas qui sont sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:02 > 0:23:13) [89%] : \r\nAliz\u00e9e Gaillard merci les Ha\u00eftiens sont \u00e0 l'oeuvre pour reconstruire mais ce qu'ils peuvent, une partie du moins, cherche \u00e0 partir, le reportage est sign\u00e9 de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Laurent Burkhalter Yann Burdignes soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:14 > 0:23:23) [97%] : \r\nC'est leur 4\u00e8me visite sur l'\u00eele en un si\u00e8cle, les GI sont de retour en Ha\u00efti pour maintenir l'ordre et assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'un d\u00e9fil\u00e9 de dignitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:25 > 0:23:27) [98%] : \r\nVoici l'escorte de Bill Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:36) [98%] : \r\nUn pont a\u00e9rien Ha\u00efti aux \u00c9tats-Unis depuis le lendemain de la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:37 > 0:23:45) [93%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est un environnement tr\u00e8s chaotique ici notre d\u00e9fi c'est d'amener assez de support pour continuer d'acheminer de l'aide aux Ha\u00eftiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:46 > 0:24:07) [85%] : \r\nCe pont a\u00e9rien n'existe pas que pour les humanitaires, le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9galement mis en place pour ses ressortissants ces Ha\u00eftiens ont tous le passeport am\u00e9ricain voyage p\u00e9riodiquement entre les \u00c9tats-Unis et Ha\u00efti, mais cette fois, il rit cette partie pour plus longtemps, je vais \u00e0 Miami n'avait pas envie, c'est ici : est ce qu'un jour vous allez revenir en Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:11 > 0:24:17) [94%] : \r\nS'en aller tous les Ha\u00eftiens n'ont pas cette possibilit\u00e9, c'est le cas de Fiona qui n'a pas de passeport am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:19 > 0:24:20) [85%] : \r\nVous voudriez quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:21 > 0:24:22) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:24 > 0:24:31) [86%] : \r\nQu'ce qui en Ha\u00efti, moi je suis comme un et puis enfin, j'ai perdu ma maison beaucoup de ma famille ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:35 > 0:24:44) [94%] : \r\nCes passagers rejoignent la diaspora ha\u00eftienne, avec l'espoir sans doute de revenir aussi rapidement que possible pour reconstruire leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:46 > 0:24:51) [89%] : \r\nAvec nous en Direct Laurent Burkhalter Laurent comment les Ha\u00eftiens jugent m\u00eame l'aide qu'ils re\u00e7oivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:54 > 0:25:44) [91%] : \r\n\u00e9videmment les les Ha\u00eftiens sont reconnaissants de l'aide humanitaire jusqu'\u00e0 maintenant, car la souffrance et la destruction sont gigantesques, la prochaine \u00e9tape, \u00e9videmment, sera de reconstruire ce pays et \u00e0 ce sujet un homme me disait tout \u00e0 l'heure que plus que l'argent, il faudra ensuite tr\u00e8s bient\u00f4t des architectes \u00e9trangers pour les aider \u00e0 reb\u00e2tir leur maison car cette Ha\u00efti en particulier ne faisaient pas confiance \u00e0 ses compatriotes et on avait vu qui s'\u00e9tait improvis\u00e9 en sp\u00e9cialiste du du b\u00e2timent, ces derniers jours alors qu'il n'avait aucune exp\u00e9rience pour construire un mur ou une terrasse par- ci ou par- l\u00e0, vous savez, ici on se d\u00e9brouille comme on peut l'autre aspect important, c'est d'assurer que l'argent profitera r\u00e9ellement \u00e0 la population ici, on dit qu'il ne faut pas verser d'aide au gouvernement sans quoi tout l'argent ira aux riches oligarques qui contr\u00f4lent en r\u00e9alit\u00e9 ce pays et les gens non verront jamais la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:45 > 0:25:57) [93%] : \r\nVous savez \u00e9videmment qu'Ha\u00efti est l'un des pays les plus corrompus de la plan\u00e8te, mais on peut esp\u00e9rer qu'avec toute l'attention de l'agence des agences humanitaires et m\u00e9diatique, ici, tout cela sera suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:57 > 0:26:09) [89%] : \r\nLaurent, merci, vous \u00eates avec nous \u00e9galement fils qui unit\u00e9 le bonsoir, bonsoir, un mot d'abord sur le reportage de Laurent Burkhalter les Ha\u00eftiens qui qui fuit, qui fuit la ville o\u00f9 qui fuient le pays, c'est un vrai danger l'exode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:10 > 0:26:37) [92%] : \r\nOui, c'est par d\u00e9sespoir, dans ce cas l\u00e0, ce sont des gens qui ont effectivement des moyens d'y aller parce qu'ils ont le VISA, mais ceux qui n'ont pas le visage qui n'ont pas l'autorisation de s\u00e9jour par d\u00e9sespoir, il risque en effet de partir, soit pour les \u00c9tats-Unis, soit pour les autres \u00eeles antillaises et c'est pour cela je pense qu'il faut absolument d\u00e8s maintenant commencer \u00e0 prendre en charge accompagner ces populations-l\u00e0, qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, a laiss\u00e9 Port-au-Prince pour trouver dans les villages et dans les villes de province.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:37 > 0:26:41) [85%] : \r\nVous me disiez attach\u00e9 les gens, leur village, par exemple, c'est vraiment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:41 > 0:27:08) [87%] : \r\nJe ne dis pas qu'il faut les attach\u00e9s, se souvient regrettable dis que Port-au-Prince et suite \u00e0 un exode rural, les gens sont venus sur Port-au-Prince pour avoir des conditions de vie meilleure ce s\u00e9isme la le rappel, ils sont toujours rest\u00e9s tr\u00e8s vuln\u00e9rables, ils reviennent dans leur famille, dans leur village natal, donc il faut leur offrir l'opportunit\u00e9 de revoir les conditions de vie d\u00e9centes dans ces villages, et danser, ville de campagne qui ne sont pas Port-au-Prince parce que Port-au-Prince n\u00e9ologisme pas et ne pr\u00e9sente pas Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:08 > 0:27:21) [88%] : \r\nChristian intello, m\u00eame dans la l'humanitaire d'urgence, il y a des choses terribles ann\u00e9es des rivalit\u00e9s entre organisations, il y a surtout cette rivalit\u00e9 tr\u00e8s forte qu'on a vue entre Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens, Am\u00e9ricains et Fran\u00e7ais, surtout \u00e7a en Ha\u00efti, \u00e7a veut dire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:21 > 0:28:07) [90%] : \r\nCela veut dire beaucoup, certains parlent de tutelle, moi je dis et je vais, je le souhaite vivement, je souhaite que le peu ha\u00eftienne n'est pas \u00e0 choisir parmi ses tuteurs, je souhaite que le peuple ha\u00eftien et \u00e0 discuter \u00e0 collaborer avec des amis pour red\u00e9finir l'avenir pour construire le pays qui est fortement d\u00e9vast\u00e9, je pense que si on arrive \u00e0 s'asseoir ensemble en tant que paysans mis en tant que peuple ami, on peut arriver \u00e0 reconstruire le pays, fils, je le dis parce que entre \u00c9tats-Unis et la France avec Ha\u00efti a une longue histoire, \u00e0 la fois douloureuse et p\u00e9nible, donc il est le, c'est maintenant le moment de se rasseoir pour que le peuple ha\u00eftien arrive \u00e0 avoir une nuisette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:08 > 0:28:18) [84%] : \r\nComme enseignant comme ha\u00eftien aussi, vous avez perdu il y a des morts parmi vos cousins parmi vos amis sur place, concluant : c'est votre de penser pour s\u00fbre pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:18 > 0:28:43) [91%] : \r\nAlors j'ai une pens\u00e9e pour eux une pens\u00e9e tr\u00e8s forte, c'est des gens avec qui j'ai grandi, j'ai v\u00e9cu, j'ai travaill\u00e9 et puis par rapport \u00e0 leur famille par rapport \u00e0 des prochains mois aussi qui pleure, qui enterre ses morts, l\u00e0, je leur dis courage et surtout jeudi Ha\u00efti est frapp\u00e9 Ha\u00efti et par terre, mais on va se relever, on est un peu, on est un peuple de r\u00e9silience, on a, on s'est battu pendant des ann\u00e9es et on va continuer \u00e0 se battre pour rester digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:44 > 0:28:55) [87%] : \r\nMerci, nous terminons ainsi journal Sp\u00e9cial Ha\u00efti, on a entendu les enfants qui chantent pour Ha\u00efti la Cha\u00eene du bonheur, il y a des dizaines de Suisse actif en ce moment en Ha\u00efti, tour d'horizon avec Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:57 > 0:29:18) [92%] : \r\nUne cinquantaine de sp\u00e9cialistes suisses sont au travail en ce moment en Ha\u00efti, \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Port-au-Prince des \u00e9quipes m\u00e9dicales suisses travaillent 24 heures sur 24 dans 3 salles d'op\u00e9ration, r\u00e9habiliter d'urgence 2 avions ont d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 plusieurs dizaines de tonnes de mat\u00e9riel, il s'agit notamment tentent de kits de premiers secours et de m\u00e9dicaments, un 3\u00e8me avion doit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:18 > 0:29:23) [92%] : \r\nHier, dimanche, l'aide humanitaire suisse dispose maintenant d'un h\u00e9licopt\u00e8re lou\u00e9 sur place pour acheminer le mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:29:25 > 0:29:48) [91%] : \r\nIl y a 4 domaines d'intervention dans toute l'\u00e9quipe m\u00e9dicale, nous avons plus une \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes d'assainissement d'eau il y a une \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes de la reconstruction qui est compos\u00e9 d'architectes et d'ing\u00e9nieurs et pr\u00e9cision encore ces 3 \u00e9quipes sont compl\u00e9t\u00e9s par une \u00e9quipe de logisticiens qui assure le bon fonctionnement de d\u00e9placement, l'organisation de la distribution du mat\u00e9riel dans ces 3 \u00e9quipes ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:48 > 0:30:02) [96%] : \r\nLa contribution de la Suisse se montre pour l'instant \u00e0 7 millions et demi de francs qui inclut des versements au CICR et \u00e0 la Croix-Rouge, la Suisse est \u00e9galement pr\u00e9sente en ce moment dans l'aide aux sinistr\u00e9s d'Ha\u00efti gr\u00e2ce \u00e0 des ONG comme Caritas ou Terre des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:03 > 0:30:14) [87%] : \r\nJe vous rappelle \u00e2ge collecte de la Cha\u00eene du bonheur qui continue, chacun peut appeler au 0 887 07 07 et elle compte 10, 15 1000 6 mention Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:15 > 0:30:20) [98%] : \r\nLe prochain journal \u00e0 23 heures 55 toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:22 > 0:30:31) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001333111", "durationSec": 99, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Berne-ville : 20100121 et archives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite pr\u00e9lever la redevance radio-TV aupr\u00e8s de tous les m\u00e9nages et entreprises suisses, ind\u00e9pendamment de la possession d'un appareil de r\u00e9ception radio t\u00e9l\u00e9vision. Les modalit\u00e9s de l'encaissement de la taxe par la soci\u00e9t\u00e9 Billag restent encore \u00e0 d\u00e9finir, mais le montant d\u00fb par m\u00e9nage pourrait baisser.", "remarks": "LMM01, XVM01, 12H45 : 1'08\" \r\nLMM02, XVM02, 19H30 : 1'39\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333112", "durationSec": 30, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Cointrin : 20100121, atterrissage d'un avion civil Airbus A380 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve pour des tests.", "remarks": "LMM01, XVM01, 12H45 : 22\" \r\nLMM02, XVM02, 19H30 : 30\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["ATTERRISSAGE", "AIRBUS A380"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333119", "durationSec": 87, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Kitzbuehel : 20100120 et archives, le skieur suisse ALBRECHT Daniel a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse qu'il ne disputera aucune course en Coupe du monde de ski cette saison. Gri\u00e8vement bless\u00e9 lors d'une chute sur la \"Streif\" le 20090122, ALBRECHT Daniel s'est dit convaincu de son retour \u00e0 la comp\u00e9tition tout en affirmant qu'il ne voulait pas pr\u00e9cipiter les choses.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 17\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'27\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicPersons": ["ALBRECHT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333120", "durationSec": 114, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Gen\u00e8ve-ville : 20100121, le film \"Verso\" du r\u00e9alisateur genevois RUIZ Xavier est pr\u00e9sent\u00e9 aux 45 \u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure. Il nous fait d\u00e9couvrir le monde secret des policiers du Groupe d'intervention de Gen\u00e8ve (GIGN).", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1288471"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333121", "durationSec": 119, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Berne-ville, Valais : 20100121 et archives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un contre-projet \u00e0 l'initiative des Verts d'interdire les v\u00e9hicules tout-terrain 4X4. Il propose de limiter les \u00e9mission de CO2 pour tout le parc automobile suisse \u00e0 130 g CO2 au kilom\u00e8tre d\u00e8s 2015.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CO2", "L\u00c9GISLATION", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "sequenceIds": ["1288475", "1288476"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333122", "durationSec": 94, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Denens : 20100121, les enfants de l'\u00e9cole de Denens chantent pour r\u00e9colter de l'argent afin d'aider les victimes du s\u00e9isme d'Ha\u00efti du 20100112. Ce drame suscite beaucoup de mouvements de solidarit\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DENENS"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "COLLECTE", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1288482"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333123", "durationSec": 27, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100121 et archives, la meurtri\u00e8re C\u00e9cile Brossard, qui a tu\u00e9 son amant, le banquier STERN Edouard, sortira prochainement de prison et b\u00e9n\u00e9ficiera d'une semi-libert\u00e9. Reconnue coupable lors de son proc\u00e8s, elle doit purger une peine d'emprisonnement de 8 ans et demi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001333124", "durationSec": 106, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100121, la communaut\u00e9 des Roms r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement de scolariser les enfants mendiants ou accompagnant leurs parents mendiants, le cas \u00e9ch\u00e9ant de force. Une m\u00e8re de famille tsigane a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e dans un centre d'accueil de l'Arm\u00e9e du salut et ses 3 enfants plac\u00e9s dans un \u00e9tablissement du service de protection des mineurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EMERI, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PRISON"], "thematicPersons": ["BONNANT, MARC"], "sequenceIds": ["1288483"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333125", "durationSec": 106, "title": "10.01.21", "excerpt": "* Washington : 20100121, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack condamne l'attitude irresponsable des banques dans la gestion de la crise financi\u00e8re et \u00e9conomique. Il souhaite limiter la taille des banques. Elles devront choisir entre leurs activit\u00e9s de banque d'affaires ou de d\u00e9p\u00f4t.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MENDICIT\u00c9", "TSIGANES", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "thematicPersons": ["ALDER, ESTHER"], "sequenceIds": ["1288484"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333126", "durationSec": 82, "title": "10.01.21", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["BANQUE", "L\u00c9GISLATION", "PRIME", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1288485"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333127", "durationSec": 25, "title": "10.01.21", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885942", "summary": "PLATEAU :\r\nGAILLARD, Aliz\u00e9e, mannequin et ambassadrice de Caritas d'origine ha\u00eftienne  (difficult\u00e9 d'avoir des nouvelles de sa famille, activit\u00e9 de Caritas \u00e0 Ha\u00efti depuis 30 ans) / THELOT, Ely, enseignant ha\u00eftien au Centre d'enseignement et de recherche en action humanitaire de Gen\u00e8ve (exil des Ha\u00eftiens qui poss\u00e8dent un visa, retour des Ha\u00eftiens dans leurs villages apr\u00e8s une p\u00e9riode d'exode rurale, ne pas mettre le pays sous tutelle \u00e9trang\u00e8re, se battre pour rester digne)", "id": "885941"}, {"internalArchiveId": "GS1001885943", "summary": "PAR TELEPHONE PORT-AU-PRINCE (HAITI) :\r\nJUTZI, Philippe, journaliste (aide humanitaire suisse suite \u00e0 s\u00e9isme).", "id": "885942"}, {"internalArchiveId": "GS1001288472", "summary": "19:55.28\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, Gen\u00e8ve-ville : divers extraits film \"Verso\" du r\u00e9alisateur RUIZ, Xavier / itw RUIZ, Xavier (a d\u00e9couvert un m\u00e9tier de h\u00e9ros peu reconnus) / itw PITTET, Christian, ex-capitaine GIGN (sc\u00e8nes r\u00e9alistes, ignorance du  public) / itw BRANDT, Jean-Philippe, porte-parole de la police genevoise (\u00e0  Gen\u00e8ve on n'est pas au pays de Oui-Oui). oeuvre cin\u00e9matographique, police.", "id": "1288471", "visualThemes": ["POLICE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288476", "summary": "19:45.27\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication, discutant et riant \u00e0 la sortie de conf\u00e9rence de presse (6\") / itw LEUENBERGER, Moritz (limiter les \u00e9missions de CO2 pour tous les   v\u00e9hicules) / itw GIROD, Bastien, initiant Jeunes Verts suisses (d\u00e9fend une  interdiction des 4X4). v\u00e9hicule tout-terrain, l\u00e9gislation ", "id": "1288475", "visualThemes": ["CO2", "L\u00c9GISLATION", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288477", "summary": " Valais : itw SCHWEIKHART, L\u00e9anie, cliente d'un garage (prix d'une taxe est dissuasif) / itw ANTILLE, Paul, vice-pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suissede l'automobile (cette mesure est acceptable). v\u00e9hicule tout-terrain   l\u00e9gislation, CO2.", "id": "1288476", "visualThemes": ["CO2", "L\u00c9GISLATION", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288486", "summary": "19:50.46\r\nWashington : conf\u00e9rence de presse OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain (le contribuable am\u00e9ricain ne doit plus \u00eatre pris en otage par les banques, bonus obsc\u00e8nes de banques qui ne pr\u00eatent pas aux petites entreprises, attitudes  irresponsables des banques qui rendent ces r\u00e9formes n\u00e9cessaires) / enseigne Bank of America et Citigroup Center (6\"). banque, l\u00e9gislation, prime, crise \u00e9conomique.", "id": "1288485", "visualThemes": ["ENSEIGNE", "BANQUE", "L\u00c9GISLATION", "PRIME", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288483", "summary": "19:39.17\r\nDenens : enfants chantant / int salle de classe, divers plans enfants   pr\u00e9parant des messages pour les habitants d'Ha\u00efti / itw SCHAEREN, Mag,   enseignante (souhaits des enfants) / itw MATTENBERGER, Karine, enseignante  (exprimer les \u00e9motions). solidarit\u00e9, collecte, enfant (\u00e2ge).", "id": "1288482", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "COLLECTE", "SOLIDARIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["DENENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288484", "summary": "19:41.44\r\nGen\u00e8ve-ville : itw REYMOND, Alec, avocat de C\u00e9cile Brossard (semi-libert\u00e9 de C\u00e9cile en mars, ce n'est pas un r\u00e9gime de faveur) / itw BONNANT, Marc, avocat de la famille Stern (la famille Stern est satisfaite du proc\u00e8s et du jugement). homicide, prison.", "id": "1288483", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BONNANT, MARC"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288485", "summary": "19:48.54\r\nGen\u00e8ve-ville : hivernal, sc\u00e8ne de rue avec passants (14\") / itw Rom  anonyme (est content si ses enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole, ne pas prendre les enfants \u00e0 leurs parents) / divers plans courts ext b\u00e2timent centre d'accueil de l'Arm\u00e9e du salut (6\") / itw ROSET, Eric, membre Association Mesemrom (cas d'enfants  plac\u00e9s dans service de la protection des mineurs) / itw ALDER, Esther,  Carrefour rue (acte traumatisant pour les familles). mendicit\u00e9, Tsiganes  enfant (\u00e2ge), protection de l'enfance.\r", "id": "1288484", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "MENDICIT\u00c9", "TSIGANES", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "HIVERNAL", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ALDER, ESTHER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523852", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission + m\u00e9t\u00e9o\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091724", "position": "01"}}, {"id": "523851", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission + m\u00e9t\u00e9o\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111665", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254031", "internalArchiveId": "GE0912254032", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "RELOOKAGE NADIA - 10.01.21", "publicationDate": "2010-01-21T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100121, BRAWAND Virginie re\u00e7oit ses invit\u00e9s pour \u00e9voquer les diff\u00e9rents th\u00e8mes et rubriques de l'\u00e9mission\n* Vaud : 20100121, les horticulteurs Jumbo PASQUIER Jean-Luc et ROPRAZ Claude nous expliquent comment lutter contre les parasites qui ravagent les plantes \u00e0 l'aide de m\u00e9thodes simple et bio.", "durationSec": 1534, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["VAUD", "PLATEAU"], "isOnline": false, "remarks": "ZEM01, LMM01 : BA \r\nZSM01 : JARDIN \r\nZSM02 : AVALANCHE", "lastModifiedDate": "2019-10-31T11:51:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE001795\r\nDate de transcription : 07-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:01:22) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue, je suis content de vous retrouver ce soir, voici tout de suite le programme de ce jeudi, comme d'habitude, on commence par un peu de jardinage, aujourd'hui on en saura un peu plus sur les traitements bio puis place \u00e0 notre fil rouge consacr\u00e9 cette semaine au relookage de Nadia qui ce soir change de t\u00eate gr\u00e2ce \u00e0 Damien, on retrouve aussi la chronique de notre notaire Costin Van Berchem nous dit tout sur l'usufruit immobilier et enfin lebuzz interne de Christophe Unger, qui nous parle des dangers d'avalanche mais avant toute chose, nous tenons \u00e0 nous associer \u00e0 la journ\u00e9e de solidarit\u00e9 organis\u00e9e aujourd'hui m\u00eame par la Cha\u00eene du bonheur en faveur des victimes du tremblement de terre en Ha\u00efti alors pour faire vos dons un compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 ou alors sur le site internet 3 W Point bonheur Point CH mention Ha\u00efti, merci d'avance de votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, maintenant on passe \u00e0 tout autre chose, quelque chose de beaucoup plus gai ce soir Claude Ayer bonsoir, bonsoir, on va faire un petit tour d'horizon de fleurs incroyable, c'est de l'art floral durable, donc des fleurs artificielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:02:13) [88%] : \r\nMais qui ont l'air franchement vrai exactement, donc l'art floral durable s'est r\u00e9alis\u00e9 avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de fleurs artificielles, \u00e7a n'a plus grand- chose \u00e0 voir avec les anciennes fleurs artificielles en plastique, c'est des nouveaux mat\u00e9riaux, des nouvelles textures qui donne vraiment cette impression de de frais de tendances de naturel, il faut dire pour pr\u00e9ciser que vous avez donc fleuriste vous- m\u00eame de formation pendant des ann\u00e9es vous avez travaill\u00e9 des fleurs vrai cette fois-ci, et aujourd'hui vous \u00eates tomb\u00e9 dans la fleur artificielle un peu comment, par hasard, h\u00e9 bien \u00e7a a tellement \u00e9volu\u00e9 un jour je me ce fut lui fait prise au pi\u00e8ge en voyant une superbe d\u00e9coration florale \u00e0 moins d'un m\u00e8tre et j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une vraie alors qu'elle \u00e9tait totalement fausse et l\u00e0 je me suis dit on a, on a trouv\u00e9 une alternative tr\u00e8s int\u00e9ressante, \u00e7a n'a pas besoin d'entretien et c'est justement joli c'est vraiment esth\u00e9tique, donc on va voir tout au long de l'\u00e9mission avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:13 > 0:02:30) [91%] : \r\nPour trouver 2 fois dans l'\u00e9mission, vous allez nous organiser tout \u00e7a nous faire de jolies compositions florales et maintenant on va retrouver tout de suite, Muriel et de jardiniers qui font aujourd'hui un petit peu un \u00e9tat des lieux de nos plantes d'appartement et pour combattre les maladies et les parasites, ils ont des armes compl\u00e8tement bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:39 > 0:02:42) [74%] : \r\nTout, alors \u00e7a c'est des sacr\u00e9s cochenilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:02:49) [80%] : \r\n\u00e7a c'est de la femelle, j'ai une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:02:55) [61%] : \r\nDe la Laclos rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:01 > 0:03:05) [87%] : \r\nAlors il y a plein de bestioles, je crois que je vais demander aux jardiniers, ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:09 > 0:03:14) [83%] : \r\nComment garder les gar\u00e7ons, j'ai trouv\u00e9 plein de plantes avec des maladies et les ravageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:28) [84%] : \r\nTr\u00e8s observatrice Muriel mais c'est tout \u00e0 fait normal en cette p\u00e9riode d'hiver parce qu'au plan qui vient des pays tropicaux, elles ont besoin de la chaleur sans leur donne la lumi\u00e8re, il y en a pas assez unit\u00e9 il a tr\u00e8s peu avec sa sont sensibles, plus le Hamas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:28 > 0:03:30) [86%] : \r\nDonc tombe malade, alors il faut faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:41) [92%] : \r\nPour traiter, mais cette fois, on va pas traiter avec des produits chimiques parce qu'\u00e9videmment avec les chats, les animaux domestiques et les enfants c'est pas le top et \u00e7a pue \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc aujourd'hui on a trait\u00e9 avec des produits 100 pourcent bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:03:47) [87%] : \r\nDe quoi faire que du bio, absolument, on commence par traiter cette plante, elle est pleine de ravageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:55) [86%] : \r\nAlors ce sympt\u00f4me, bonjour la bonne vieille m\u00e9thode grand- maman, la douche \u00e0 l'eau froide, mais vu que je suis un homme tr\u00e8s soigneuse on prot\u00e8ge notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:55 > 0:03:59) [70%] : \r\nLa note pour pas que la Terre et dans le siphon Jouanno douche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:03) [79%] : \r\nL'eau froide, le puceron \u00eatre fig\u00e9 et il va tomber, et il faut le canal \u00e9coulement bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:07 > 0:04:16) [85%] : \r\nBon, \u00e7a, c'est une petite, mais pour une grande plantes \u00e7a commence, \u00e9videmment, on va pas la m\u00eame dans la baignoire, mais par contre on a trait\u00e9 aussi avec une solution de grand- m\u00e8re, la solution de savon noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:50) [89%] : \r\nMais c'est le savon noir tr\u00e8s important aupr\u00e8s d'un savon noir 100 pourcent bio, donc sans adjuvant ni parfum, \u00e7a, \u00e7a fait tomber les feuilles, donc \u00e7a tue la plante exactement, enfin pas les plantes, mais en tout cas les feuilles tombent et en plus un Avantage, c'est quand on traite \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est un d\u00e9tergent, savon noir, donc, m\u00eame ceux qui tombe par terre, on passe un coup de Panos derri\u00e8re c'est plus propre quand alors la recette pour la solution au savon noir, c'est une petite goutte d'huile pour \u00e9viter que \u00e7a mousse de pourcent savon noir, donc, pour un litre, on va prendre 20 millilitres de savon noir, on m\u00e9lange tout \u00e7a avec de l'eau ti\u00e8de pour sa r\u00e9union et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:02) [94%] : \r\nPour les grandes plantes on reprend la m\u00eame solution de savon noir, on rajoute 50 millilitres d'alcool \u00e0 br\u00fbler dedans, \u00e7a renforce l'efficacit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:10 > 0:05:13) [80%] : \r\nPour les cochenilles, je fais la m\u00eame chose, j'utilise cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:28) [79%] : \r\nPas tout \u00e0 fait l\u00e0, on prend la m\u00e9thode grand- p\u00e8re l'alcool la \u00e7a donne pas l'alcool parce coche disons carapace, l\u00e0 il faut vraiment les astiquer les en libre, tout ce qui est du tronc ou bien les feuilles, les feuilles assez solide en prend dans la brousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:30 > 0:05:39) [82%] : \r\nMais pour les petites feuilles sensible hein, on prendra le petit coton de grand- maman, cette fois, on a une on soi d\u00e9licatement et les cochenilles ne sont plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:05:42) [81%] : \r\nAlors pour la chlorophylle fais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:42 > 0:06:04) [90%] : \r\nAlors que l'Euro \u00e7a manque de nourriture, donc soit vous avez oubli\u00e9 d'arroser avec de l'encre liquide soit la plante n'arrive pas \u00e0 assimiler, parce que dans les racines pourries, donc dans les 2 cas, on va lui donner une cure de vitamines du challenge de faire, on met \u00e7a dans l'eau, on arrose le feuillage va devenir tout de suite vers, par contre, il faudra faire attention par la suite, c'est faire gaffe de pas trop arros\u00e9e pour \u00e9viter de pourrir les racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:10 > 0:06:37) [82%] : \r\nGrand chose importante, Muriel, faut pas oublier ravageur, le plus enquiquinant qu'on a dans nos appartements, qui va dans les plantes vertes, l'ACIA, cette bouche noire l\u00e0 qui qui vole un peu partout, alors il y a 2 m\u00e9thodes \u00e0 la m\u00e9thode bio, l\u00e0, j'arrive \u00e0 3 millions de n\u00e9matodes, hein, c'est l'ennemi naturel des larmes de s'y arrivera promener tranquille apr\u00e8s la m\u00e9thode OK, pas esth\u00e9tique mais qui est aussi vachement efficace c'est Stuka de la colle qui dess\u00e8che pas ils vont se coller dessus et puis il y a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:38 > 0:06:45) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que je vous f\u00e9licite parce que l\u00e0- bas, je crois que vous avez soign\u00e9 ma plante pour une fois, et il n'est pas morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:06:53) [68%] : \r\nNous engloutit et non \u00e0 ma compl\u00e8tement croit pas cette c'\u00e9tait bien, nous on a offert un effet mieux observer avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:53 > 0:07:09) [92%] : \r\nSachez encore que les n\u00e9matodes dont a parl\u00e9 Claude sont des vers microscopiques qui attaquent les ravageurs, on peut les commander sur le site internet 3 W point bio Gart Point CH et enfin, pour en savoir plus sur les traitements bio je vous recommande la lecture de ce livre une v\u00e9ritable bible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:09 > 0:09:16) [84%] : \r\nSon titre pucerons mildiou l'image de Jean-Paul Th\u00e9or\u00eat, \u00e9ditions Terre Vivante voil\u00e0 Claude \u00e0 Guillaume attaqu\u00e9 une de ses compositions florales, par quoi est est-ce qu'on va commencer nettement va se mettre au travail, on va faire de composition alors la premi\u00e8re sera tr\u00e8s sobre, tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, toute simple, avec des cas l\u00e0 et on va faire une autre composition un petit peu plus sauvage, plus romantique, avec cette fois des Lotus, quel type de pleurs de fleurs est-ce que vous avez utilis\u00e9 moi j'aime utiliser par exemple le cas l\u00e0 parce qu'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien imit\u00e9s alors que c'est une fleur classique mais l\u00e0 vous voyez par exemple des fleurs sp\u00e9cialement \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qu'on trouve jamais, donc je suis fleuriste parce qu'elle ne dure pas justement voil\u00e0 cactus Belle de nuit et n\u00e9nuphars aussi par quant au niveau, \u00c9tat, de la taille vous respecter quand m\u00eame l'aspect naturel de la fleur oui, pas question d'avoir des cas l\u00e0 beaucoup plus grand que \u00e7a non plus cas la avion c'est pas g\u00e9nial, c'est pas la vraie vie, voil\u00e0 alors comment fait en position donc je vais commencer par classe au fond de est simplement de cailloux 11 secondes aimerait a eu le vase est envers ensuite je prends mon bouquet de cas la 6 et simplement l\u00e0, je vais faire entrer les tiges, faire rentrer les tiges c'est tout facile parce qu'elles sont tr\u00e8s souples et contrairement au contraire les malmen\u00e9e, comme \u00e7a je suis tr\u00e8s tourn\u00e9 comme ceci et, apr\u00e8s, vous rajoutez une feuille, je rajoute juste une feuille pour cacher cette partie-l\u00e0 qui est un petit peu moins jolie et pour la confr\u00e9rie de dit et, ensuite, le secret, c'est donc d'utiliser une eau durcissant dont vous allez faire le m\u00e9lange maintenant voil\u00e0 donc l'eau durcissant c'est le m\u00e9lange de 2 produits en liquide durci soeur est une r\u00e9sine, donc l\u00e0 je m\u00e9lange \u00e0 parts \u00e9gales, comme ceci, mais de liquide, donc des \u00e9quipes qui sont quand m\u00eame un peu toxique, il faut faire attention, il faut pas les utiliser avec les enfants, c'est vraiment d'accord et donc l\u00e0, je vais vous laisser peut-\u00eatre maintenant m\u00e9langer, vous allez donc devoir juste m\u00e9langer ces 2 produits attendent quelques existant et vous allez verser tout \u00e7a dans la composition et je vous retrouve ensuite pour la suite des \u00e9v\u00e9nements merci beaucoup Claude, il est temps maintenant de retrouver Nadia notre candidate au relookage dans l'est entre les mains du coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:20 > 0:09:44) [84%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Nadia Sari justement Damien alors Nadia, vous aviez vraiment os\u00e9 la couleur bonsoir alors rouge p\u00e9tant sur sa tr\u00e8s, tr\u00e8s beau et tr\u00e8s joli oui alors vous \u00eates content du canton du changement tr\u00e8s tr\u00e8s contente, surtout que c'est tr\u00e8s facile \u00e0 quoi faire d'accord, alors c'est vrai qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 les cheveux courts, d\u00e9j\u00e0 les cheveux color\u00e9s, mais malgr\u00e9 tout, vous avez retrouv\u00e9 une autre tente de couleur va mieux, c'\u00e9tait important de choisir un rouge peut-\u00eatre sous plus soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:44 > 0:09:59) [91%] : \r\nAlors ce qui est important c'est d'choisir une couleur en ad\u00e9quation avec sa carnation et en l'occurrence \u00e0 la une carnation qui a du caract\u00e8re, de choisir une tonalit\u00e9 un peu p\u00e2lichonne dans les roues cuivr\u00e9, cuivr\u00e9, dor\u00e9, \u00e7a c'est un peu p\u00e2le par rapport \u00e0 elle par contre l\u00e0 \u00e7a se Marie tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:59 > 0:10:13) [84%] : \r\nDonc c'est vrai que l'atteinte du d\u00e9but de la semaine, c'\u00e9tait une tente un peu plus comme \u00e7a, voil\u00e0 un peu de la m\u00eame en tout de suite les \u00e9ternit\u00e9 j'ai effectivement et donc l\u00e0 on ose une couleur vive, parce que justement, ses yeux permettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:13 > 0:10:29) [88%] : \r\nPour le p\u00e8re exactement et en plus on est d\u00e9but de l'ann\u00e9e un nouvelle ann\u00e9e nouveau tout et puis pourquoi pas os\u00e9 une coloration un peu plus vive un peu plus franche, on vient de passer une p\u00e9riode un peu difficile, hein, 2009, c'est un peu la crise et donc l\u00e0 maintenant on se renouvelle, on part avec un a quelque chose de, de, de vifs et de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:29 > 0:10:41) [88%] : \r\nC'est vrai que vous \u00e9tiez assez ouverte au changement, on l'a vu dans le reportage, le d\u00e9but de la semaine, vous avez connu un peu toutes les couleurs douces, donc celle-ci vous va bien, vous me convient tr\u00e8s bien, oui, d'accord, et au niveau de la coupe, alors vous avez quand m\u00eame couper un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:11:30) [86%] : \r\nAlors, elle avait un souhait qui \u00e9tait, j'aimerais bien en fait essayer quelque chose qui soit un peu plus gar\u00e7onne \u00e0 la gar\u00e7onne, \u00e7a veut dire en traduction quelque chose d'un peu plus petites t\u00eate moins volubile, moins boucl\u00e9, etc, et pour cela, ben la difficult\u00e9 c'est qu'Alain qui boucle donc l\u00e0 le mouvement qu'on fait toujours nunc naturellement, c'est le mouvement c'est de d\u00e9placer, de l'avant \u00e0 l'arri\u00e8re et comme on a un du lait ceci ben cr\u00e9\u00e9 forc\u00e9ment \u00e9voluer pour \u00e9viter cela, il faut aller dans le sens de l'implantation, on a tous l'implantation qui part vers l'avant, travailler la mati\u00e8re au rasoir de mani\u00e8re \u00e0 casser, donc vous avez beaucoup surtout la masse beaucoup enfin disons pas mal, pas mal autre au rasoir surtout pas aussi se v\u00e9rifie la paix, \u00e7a ne donne pas vraiment dans la m\u00eame direction, et puis \u00e7a nous permet, vous voyez tr\u00e8s facilement d'\u00e9craser tous les volumes d'avoir quelque chose qui fasse vraiment plus petite t\u00eate comme vous disiez j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:30 > 0:11:37) [85%] : \r\nComment et alors cette coupe va \u00eatre travaill\u00e9 comment bah on verra demain pour la version finale mais si Nadia veut faire des gestes tout simples \u00e0 la maison, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:37 > 0:11:40) [82%] : \r\nAlors en comme du temps, l'un des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:12:22) [86%] : \r\nDonc le moins de temps possible, c'est le mieux avec une c\u00f4te comme celle-ci o\u00f9 il n'y a pas besoin de fabriquer le volume je vous avort\u00e9 2 types de produits, qui sont des cires une un peu plus dur \u00e0 utiliser plut\u00f4t sur le cheveu sec et une autre un peu plus cr\u00e9meuse, on peut utiliser, voil\u00e0, c'est comme une cr\u00e8me pour les mains plut\u00f4t sur sur les cheveux mouill\u00e9s Chemouil est parce qu'elle se r\u00e9partira beaucoup plus facilement d'accord, donc une petite noisette et puis application sur l'ensemble de la chevelure l\u00e0 nous en montre juste un petit mot c'est parti et puis apr\u00e8s, travailler mais j'avais je me \u00e7a marche pour obtenir un effet l'effet d\u00e9sir\u00e9 plus ou moins plus ou moins mais chez Ferrari \u00e7a apporte du brillant en m\u00eame temps une coh\u00e9sion des cheveux et apr\u00e8s on laisse s\u00e9cher parfum film donc \u00e7a sera simple utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:22 > 0:12:48) [85%] : \r\nEn tout cas, \u00e7a vous va tr\u00e8s bien, Nadia, vous \u00eates contente oui tr\u00e8s complexe pour classes petit gar\u00e7on moi je trouve que ce n'est pas vraiment dans le tr\u00e8s f\u00e9minine, au contraire, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile quand m\u00eame pour mon gar\u00e7on non, c'est vrai, donc on se r\u00e9jouit de voir demain pour faire un petit peu le bilan de tout ce cette semaine de relookage, je trouve que l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on va voir un petit peu ce que \u00e7a donne des salaires tr\u00e8s r\u00e9ussi, merci beaucoup, Damien cette jolie coupe de cheveux et \u00e0 tout bient\u00f4t, et maintenant tout autre chose, voici la chronique de notre notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:55 > 0:13:07) [94%] : \r\nCostin Van Berchem, bonsoir, bonsoir, on va parler ensemble ce soir de l'usufruit immobilier qui est un mot qu'on entend souvent son savoir peut-\u00eatre sans en conna\u00eetre vraiment le sens alors comment est-ce qu'on pourrait d\u00e9finir ce mot 12 d'usufruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:08 > 0:13:32) [89%] : \r\nBon l'usufruit certains des cas o\u00f9 on est \u00e0 plusieurs sur un m\u00eame bien ici un bien immobilier est typiquement un appartement ou une maison, on est \u00e0 plusieurs, c'est qui, c'est l'usufruitier celui qui a l'usufruit et puis le propri\u00e9taire l'usufruitier qu'est ce qu'il a, il a, comme son nom l'indique, il a l'usage, c'est-\u00e0-dire qui peut habiter sur place ce qui est \u00e9videmment essentiel, ou bien il peut dire et \u00e7a, c'est le fruit, il peut dire non, je n'y habiteraient pas et je vais le louer et j'encaisse le produit locatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:32 > 0:13:36) [85%] : \r\nMais quand m\u00eame, \u00e7a implique quelque chose d'autre pour lui une raison, une certaine responsabilit\u00e9 \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:36 > 0:14:22) [89%] : \r\nOn ne peut pas avoir et le beurre et l'argent du beurre, donc il va devoir payer, et \u00e7a ce ce qu'il paye, c'est quoi, \u00e7a va \u00eatre les frais d'entretien courant du bien, ce sera les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires s'il y a un pr\u00eat hypoth\u00e9caire, ce sont \u00e9galement les charges de copropri\u00e9t\u00e9, si on a un appartement propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage, et puis c'est l'essentiel de la fiscalit\u00e9 relative \u00e0 ce bien \u00e9videmment avant tout l'imp\u00f4t sur le revenu ou la valeur locative alors le propri\u00e9taire \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le propri\u00e9taire, qu'est ce qui lui reste, mais en fait, il ne reste pas grand- chose sans peu, surtout s'il l\u00e2che un peu prise sur tout \u00e7a, il pourra \u00e9ventuellement vendre le bien mais qui voudra lui acheter le bien, alors qu'il y a un usufruitier personne, autrement dit, il est \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9pouiller, il est \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9nud\u00e9e de toutes ses facult\u00e9s juridique, si bien qu'on l'appelle couramment le nu proprio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:22 > 0:14:25) [85%] : \r\nAlors pourquoi choisir d'\u00eatre venu propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:25 > 0:14:45) [92%] : \r\nAlors pourquoi choisir d'\u00eatre propri\u00e9taire, h\u00e9 bien \u00e7a va \u00eatre dans un certain nombre de cas o\u00f9 on a envie de dissocier et de dire dans un 1er temps, j'aimerais qu'une personne est justement la jouissance du bien et une autre personne n'aura la propri\u00e9t\u00e9 et sous- entendu un jour au plus tard \u00e0 la mort de l'usufruitier r\u00e9cup\u00e9rera la totalit\u00e9 des droits sur le bien immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:45 > 0:14:51) [94%] : \r\nC'est parce qu'il faut vraiment un lien de parent\u00e9 ou un lien sp\u00e9cifique entre le le propri\u00e9taire d'un c\u00f4t\u00e9 et l'usufruitier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:51 > 0:15:26) [91%] : \r\nNon, alors un lien de parent\u00e9 n'est pas du tout n\u00e9cessaires mais attention si je donne un usufruit \u00e0 quelqu'un s\u00fbrement bien, je lui fais un cadeau et je lui fais un cadeau, vous l'aurez compris qui est de grande valeur et quand on fait un cadeau de grande valeur \u00e0 quelqu'un, h\u00e9 bien on doit l'annoncer \u00e0 l'administration fiscale qui va taxer ce cadeau alors si je fais un cadeau \u00e0 ma femme, c'est un cadeau qui dans tous les cantons n'est pas tax\u00e9, mais \u00e0 mes enfants, plusieurs cantons taxe et si je fais un cadeau, un fr\u00e8re \u00e0 une ni\u00e8ce un filleul ce sera tax\u00e9 selon les cantons, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 50 ans au-del\u00e0 de 50 pourcent de la valeur du cadeau, c'est-\u00e0-dire de l'abandon de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:26 > 0:15:33) [90%] : \r\nDonc c'est un peu des faux cadeaux tout \u00e7a, non vraiment r\u00eave et quelle diff\u00e9rence avec le droit d'habitation par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:33 > 0:15:45) [86%] : \r\nAlors, endroit d'habitation, c'est tout \u00e0 fait voisin cet analogue et comme son nom l'indique, \u00e7a donne le droit d'habiter soi-m\u00eame avec ses proches, mais pas de louer \u00e0 des tiers, autrement dit, c'est l'usage, mais pas les fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:45 > 0:15:51) [89%] : \r\nD'accord, mais comment \u00e7a s'organise comment se cr\u00e9er ce qu'on est oblig\u00e9 d'avoir un acte notari\u00e9 quand on veut justement faire un usufruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:51 > 0:16:33) [88%] : \r\nDe 2 choses l'une : soit je veux donner un l'usufruit aujourd'hui sur un bien que je poss\u00e8de, par exemple, \u00e0 ma femme et \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, c'est un acte notari\u00e9, c'est un axe simple dont le co\u00fbt est modique, surtout si c'est \u00e0 ma femme que je le 7 si encore une fois, c'est \u00e0 une fille y aura l'imp\u00f4t par- dessus, qui lui sera \u00e9lev\u00e9 et puis l'autre cas de figure, c'est celui o\u00f9 je veux rester plein propri\u00e9taire du bien, donc je suis vivant, mais je veux organiser pour apr\u00e8s mon d\u00e9c\u00e8s \u00e0 qui cela reviendra et comment, et alors c'est pas un testament, nous en avions parl\u00e9 notre ce sera un testament soit notari\u00e9 soit un sans testament manuscrit qui dira, par exemple, que je veux que le bien reviennent en nue propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 mes enfants et typiquement \u00e0 ma femme en usufruit de son vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:33 > 0:16:44) [88%] : \r\nD'accord, mais tout \u00e7a para\u00eet merveilleusement claire tout accord oui mais attendez merci cocasse Van Verschave pour toutes ces pr\u00e9cisions et on retourne voir tout ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de nos compositions florales dans la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:50 > 0:19:36) [84%] : \r\nVoil\u00e0 que je vous retrouve Zac donc alors qu'avez-vous fait avec la premi\u00e8re de vos compositions florales alors apr\u00e8s avoir bien brasser l'eau durcissant j'ai vers\u00e9 avec un entonnoir pour ne pas t\u00e2cher le les bords du vase et donc l\u00e0 je devrais laisser s\u00e9cher minimum 2 \u00e0 3 jours pour que \u00e7a devienne compl\u00e8tement dur pour des ann\u00e9es, pourquoi ne pas justement risquait de t\u00e2cher, c'est parce que \u00e7a coule, pas si facilement que \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez \u00e9paisse, comme si on \u00e9clabousse apr\u00e8s les \u00e9claboussures vont rester vont se voir voil\u00e0, d'accord, et donc l\u00e0, \u00e7a ne va pas bouger l'eau va rester avec une qualit\u00e9 proche de l'eau limpide limpide pendant des ann\u00e9es, d'accord, c'est formidable \u00e7a avant qu'on attaque peut-\u00eatre donc le 2\u00e8me, la 2\u00e8me tient avec les lotus je suis bien plac\u00e9, mais de boutons de lotus et puis je vais mettre les 2 Lotus, plus ouvert, un peu plus en arri\u00e8re un peu aussi, d'accord, donc de compositions souvent tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9e, alors \u00e7a, \u00e7a peut vous autres, quelque chose d'un C\u00e9zanne aussi hein, voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu plus sauvages quand m\u00eame : je vais mettre aussi des branchages c\u00e9l\u00e9brant vraiment ce du faux \u00e7a ou c'est ou du faux toute la Dufaux apr\u00e8s l'\u00e9cueil d'accord vous ne m'arrangeait pas le faux, le vol, les v\u00e9g\u00e9taux naturels ou pas, non, parce que par exemple si je mettais la vraie mousse au bout de 6 mois, elle s'effrite reste celle si elle est fausse, au moins on est s\u00fbr qu'elle tient, et \u00e7a risque de mal \u00e9volu\u00e9 exactement d'accord non cela pose mes cailloux pourquoi l'utilit\u00e9 de cette au durcissant \u00e7a pour avoir des arrangements qui reste telle quelle, pourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9 de l'eau durcissement trouve que \u00e7a rend les compositions vivante, d'accord, \u00e7a donne un air tr\u00e8s frais, \u00e7a fait quelque chose de vivant et moderne aussi vastes transparent comme ceci c'est c'est tr\u00e8s tendance, d'accord, donc l\u00e0 on a dit, ce sont des produits comme toxique, faire attention de ne pas l'utiliser \u00e7a avec des enfants c'est cool durcissant trouver facilement ou pas du tout, non, il faut dire, il faut s'avoir de bonne foi, le voil\u00e0 d'attaque son salut, voil\u00e0 donc vous allez pouvoir nous nous verser tout \u00e7a, donc \u00e7a n'est pas encore durci, il faut attendre 12 heures vous l'avez dit, pour que \u00e7a prenne vraiment Mohamed clandestins plus toute l'info laiss\u00e9 couler tout doucement, tout doucement, ou trembler, mais c'est normal, c'est la premi\u00e8re fois que vous \u00eates \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, voil\u00e0 tout simplement, mais l\u00e0, on voit que, petit \u00e0 petit la cr\u00e9ation prend vivre vie ce que je trouve tr\u00e8s r\u00e9aliste, c'est qu'en fait, l'eau a carr\u00e9ment des petites bulles \u00e0 l'antenne, donc on a vraiment l'impression d'une une composition vivante aussi parfait, tr\u00e8s bien et c'est vrai qu'il faut savoir la r\u00e9alit\u00e9 elle est pas trop charg\u00e9 au niveau de la d\u00e9coration, il faudrait vraiment viser des des fleurs toutes simples et des pas des compositions trop trop charg\u00e9 une maximum de sortes de fleurs, ces sujets utilis\u00e9s justement le Vert aussi pour la transparence mais c'est parfait en tout cas c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, je trouve la l'image, ce sera tr\u00e8s r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:36 > 0:19:51) [87%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas, Claude Dagens en fait d\u00e9couvrir un petit peu vos cr\u00e9ations je mentionne votre site internet donc 3 W point illusion Tiret cr\u00e9ation Point CH merci beaucoup, mais tout de suite, voici le buz Internet Christophe ou gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:57 > 0:20:09) [86%] : \r\nChristophe Unger bonsoir bonsoir, alors on compte beaucoup sur vous dans l'\u00e9mission le sur fond de d\u00e9nicher des petites p\u00e9pites du web b\u00e9b\u00e9 vid\u00e9o qui font un petit peu le voeux alors aujourd'hui on va parler mon plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:09 > 0:20:30) [92%] : \r\nOn va parler montagne aujourd'hui la sc\u00e8ne se d\u00e9roule en Alaska, un groupe de skieurs s'appr\u00eate \u00e0 descendre une pente vierges de traces, l'un des skieurs \u00e0 sur son casque, une cam\u00e9ra qui a pour but de filmer toute sa trajectoire, il s'\u00e9lance en 1er dans cette pente, mais tr\u00e8s rapidement le r\u00eave se transforme en cauchemar alors attention, \u00e2mes claustrophobes s'abstenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:42 > 0:21:07) [90%] : \r\nAlors, cette vid\u00e9o est unique et fait le tour de la plan\u00e8te web parce que, v\u00e9ritablement, c'est la premi\u00e8re fois que l'on vous dit une avalanche de de l'Int\u00e9rieur, donc cette personne est descendue \u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s cette avalanche et puis c'est vrai que \u00e7a va durer comme \u00e7a pendant 4 minutes 28 cette personne va se retrouver sous la neige, sans le moindre, la moindre aide et malgr\u00e9, malgr\u00e9 le fait que cette peu ces personnes poss\u00e8dent en fait tout l'\u00e9quipement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:07 > 0:21:16) [89%] : \r\nDonc est ce qu'elle avait c'est quelqu'un qui avait l'air plut\u00f4t oui et qui connaissent un petit peu les risques qu'elle prenait, il \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 et pourtant voil\u00e0, elle est encore sous l'un agent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:16 > 0:21:48) [89%] : \r\nCette personne avait tout l'\u00e9quipement vital n\u00e9cessaire pour faire une telle descente, elle avait une pelle \u00e0 neige elle un ARVA, elle avait une sonde mais en plus elle poss\u00e9dait, elle portait sur son dos, ce qu'on appelle un aval c'est un sac qui facilite la respiration sous la neige, on voit ici qu'il y a un petit tube pour nous aider \u00e0 respirer, mais selon les commentaires en fait qui accompagne cette vid\u00e9o, cette personne n'a pas eu le temps de placer cette ce tube dans sa bouche et tr\u00e8s rapidement, en fait, ces voies respiratoires sont sont remplies sont gorg\u00e9s de neige, d'o\u00f9 ces cris d'\u00e9touffement que l'on entend aussi durant cette ville est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:48 > 0:21:51) [90%] : \r\nDonc on a quand m\u00eame finale, rassurez-nous est-ce qu'on va le sortir de l\u00e0, ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:51 > 0:22:09) [90%] : \r\nAlors effectivement cette personne va rester comme je l'ai dit 4 minutes 28 sous cette avalanche, elle, elle va \u00eatre comprim\u00e9 sous cette avalanche pendant 4 minutes 28 ans, ne pouvant pas respirer et c'est seulement apr\u00e8s cette dur\u00e9e que ses coll\u00e8gues gr\u00e2ce \u00e0 leur ma\u00eetrise \u00e0 leur sang- froid, vont r\u00e9ussir \u00e0 le d\u00e9loger de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:09 > 0:22:32) [87%] : \r\nOn va le voir tout de suite, \u00e0 l'image au bal du fait que quand vous pouvez donner vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:33 > 0:22:34) [88%] : \r\nOn voit l\u00e0 \u00e9galement la main quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:35 > 0:22:44) [94%] : \r\nOn voit \u00e9galement la main du skieur l\u00e0 qui qui est sur le bord, on entend des bruits assez impressionnant, \u00e7a c'est le skieur pris sous le pi\u00e8ge de l'avalanche qui fait ses br\u00fblures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:44 > 0:22:59) [92%] : \r\nAvec effectivement toute cette neige qui qui qui obstrue ses voies respiratoires, donc c'est tr\u00e8s difficile pour lui de ne parler \u00e9videmment et c'est c'est la r\u00e9sultante en fait de cette obstruction, c'est ce qu'on entend v\u00e9ritablement cette ce ce cette envie de de faire sortir cette neige qui bloque qui bloque sa trach\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:59 > 0:23:07) [87%] : \r\nDonc en fait le but de cette vid\u00e9o, maintenant qu'elle dit-il de les diffuser comme \u00e7a, c'est de rappeler qu'il est vraiment essentiel d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9s, mais surtout de savoir utiliser son \u00e9quipement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:07 > 0:23:34) [93%] : \r\nEt c'est vrai de plus en plus de skieurs s'\u00e9quipent, payer des centaines de francs pour acheter du mat\u00e9riel de sauvetage, mais la plupart du temps, ces personnes ne sont, sans jamais non, jamais l'occasion de de s'entra\u00eener avec, et du coup ne savent pas comment s'en servir, le moment venu, donc c'est tr\u00e8s important effectivement de s'entra\u00eener et pour cela il existe des cours parce que c'est vrai que, de temps en temps, le drame arrive, mais il est possible, selon les sp\u00e9cialistes, de sauver des vies gr\u00e2ce \u00e0 un entra\u00eenement, gr\u00e2ce \u00e0 des cours de formation et de perfectionnement en aval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:34 > 0:23:37) [93%] : \r\nJe suis dans des clubs alpins et des choses de ce genre-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:37 > 0:23:42) [92%] : \r\nLe Club alpin aux amis de la nature, beaucoup d'associations proposent maintenant des cours de formation et de perfectionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:42 > 0:25:10) [90%] : \r\nD'accord, vous pouvez retrouver va d\u00e9j\u00e0 tous ces Liens donc d\u00e9j\u00e0 le lien de cette vid\u00e9o, ainsi que vers toutes ces organismes qui s'occupent d'\u00eatre qui vous pr\u00e8s, plus pr\u00e8s permettent, pardon, de bien vous pr\u00e9parer si la poudreuse vous tente, on a mis tous ses Liens sur notre site Internet 3 W point TSR Point CH barres oblique Dolce Vita merci beaucoup Christophe Unger et il est temps \u00e0 pr\u00e9sent de retrouver notre concours, vous pouvez gagner un bond de 200 francs offert par notre partenaire Jumbo, la semaine derni\u00e8re nous vous avions pos\u00e9 la question suivante : depuis combien d'ann\u00e9es, Albert Camus est-il mort est ce qu'il s'agit de 30 ans de 40 ans de 50 ans et il fallait r\u00e9pondre 50 ans, c'est donc la 3\u00e8me r\u00e9ponse qui est la bonne et c'est Madame Claudine Reiser d'Estavayer-le-Lac qui remporte notre bon et voici la nouvelle question de la semaine, d'o\u00f9 vient le Cachemire, du type de Mongolie int\u00e9rieure en Chine ou alors du Cachemire pour r\u00e9pondre, vous avez 3 solutions par t\u00e9l\u00e9phone au 0 901 59 717 suivi du 1 2 ou 3 selon votre choix, par SMS au 46 36 taper Dulce puis 2 ou 3, ou alors vous nous envoyez une carte postale \u00e0 l'adresse suivante : Concours Dolce Vita, case postale 41 70 6000 de Lucerne, voil\u00e0, on arrive au bout de notre \u00e9mission demain au programme de dolce vita on s'invite dans la cuisine du chef Carlo Crisci \u00e0 d\u00e9couvrir aussi des conseils beaut\u00e9 Detox pour bien commencer l'ann\u00e9e, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888055", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de BRAWAND, Virginie et son invit\u00e9e AGUET, Claude, fleuriste (art floral durable, arrangements floraux avec fleurs artificielles) / rubrique fil rouge relookage avec Nadia, candidate au relookage et Damien, coiffeur / rubrique notaire avec VAN BERCHEM, Costin, notaire (l'usufruit)", "id": "888054", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888056", "summary": " JARDIN : TRAITEMENT BIO DES PLANTES VERTES\r\n00:03.30\r\nVaud : divers plans SIKI, Muriel, journaliste TSR, observant \u00e0 la loupe,  parasites sur les plantes / divers plans PASQUIER, Jean-Luc et ROPRAZ, Claude, horticulteurs Jumbo, expliquant \u00e0 SIKI, Muriel comment traiter les plantes  malades. horticulture ", "id": "888055", "visualThemes": ["HORTICULTURE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888057", "summary": " BUZZ INTERNET : AVALANCHE\r\n00:21.25\r\nAlaska : vid\u00e9o amateur montrant avalanche en direct gr\u00e2ce \u00e0 la cam\u00e9ra sur le casque de la victime. vid\u00e9o amateur, avalanche.", "id": "888056", "visualThemes": ["AVALANCHE", "VID\u00c9O AMATEUR"], "visualGeographicals": ["ALASKA"]}], "program": {"href": "/programs/49", "id": "49", "name": "Dolce vita"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOCKSBERGER, Alec", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1804771", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZS114851", "position": "1"}}, {"id": "521927", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZS004561", "position": "01"}}, {"id": "521926", "comment": "Probl\u00e8me RIP -> Voir nouvelle version", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS004560", "position": "01"}}, {"id": "521925", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM111616", "position": "01"}}, {"id": "521924", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZE001795", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254699", "internalArchiveId": "GE1001254700", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.01.20", "publicationDate": "2010-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 1929, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T21:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091627\r\nDate de transcription : 04-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:48) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenus, merci de votre attention, voici tout d'abord le sommaire de ce journal, tout s'est pass\u00e9 rapidement \u00e0 Berne apr\u00e8s l'annonce hier soir de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la Poste Claude B\u00e9gl\u00e9 on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le nom de son successeur, il s'agit de l'ancien directeur de l'Union patronale suisse Peter Hasler qui reprend les r\u00eanes avec effet imm\u00e9diat, au m\u00eame moment, Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e9tait en conf\u00e9rence de presse, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler ses comptes, nous entendrons la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PSS, Christian Levrat un anniversaire au go\u00fbt amer pour Barack Obama, une ann\u00e9e, jour pour jour apr\u00e8s l'investiture du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Obama Sumia camouflet dans le Massachusetts, les d\u00e9mocrates ont perdu le si\u00e8ge du s\u00e9nateur Ted Kennedy et du co\u00fbt de la majorit\u00e9 de la chambre haute du Congr\u00e8s, c'est un revers tr\u00e8s important pour Barack Obama, qui craint pour l'avenir de ces r\u00e9formes, une semaine apr\u00e8s le tremblement de terre qui a d\u00e9vast\u00e9 Ha\u00efti un nouveau puissant s\u00e9isme vient de secouer l'\u00eele il y a quelques minutes de cela, provoquant un mouvement de panique, nous serons en Direct sur place avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, le monstre des airs est en Suisse, le plus gros avion de passagers du monde Airbus A380 s'est pos\u00e9 ce matin pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Z\u00fcrich Kloten, demain il sera contraint avec nous en Direct, le porte- parole de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est notre invit\u00e9 et Paul de vendre tout droit venue de Mars tandis que para\u00eet-il, les femmes d\u00e9barquerait de V\u00e9nus, l'immense succ\u00e8s de librairie du Docteur Grinier est devenu un man show \u00e0 l'humour complice mais aussi p\u00e9dagogique : l'auteur et acteur belge des d\u00e9code pour nous, les rapports de couple en fin de journal, mais tout de suite, on vient de l'apprendre un nouveau s\u00e9isme vient de secouer Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:02:08) [96%] : \r\nOui, nous avons appris il y a quelques minutes qu'un nouveau tremblement de terre de magnitude 6 a frapp\u00e9 Ha\u00efti, selon l'Institut de g\u00e9ophysique am\u00e9ricain ce puissant s\u00e9isme s'est produit \u00e0 12 heures 03 heures Suisse son \u00e9picentre a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord- ouest de Port-au-Prince, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Burkhalter est sur place, nous tenterons de le joindre dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:10 > 0:02:30) [92%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a donc pas tard\u00e9 pour remplacer Claude B\u00e9gl\u00e9 Maurice Leuenberger tient en conf\u00e9rence de presse en ce moment m\u00eame, pour pr\u00e9senter le nouveau pr\u00e9sident nomm\u00e9 quelques heures seulement apr\u00e8s la d\u00e9mission du Vaudois, Peter Hasler, \u00e0 63 ans ce Z\u00fcrichois et l'ancien directeur de l'Union patronale suisse, portrait de l'homme, qui devra conduire la Poste ces prochaines ann\u00e9es, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:48) [95%] : \r\nAlors, on y reviendra sans doute peu apr\u00e8s cette annonce de la nomination de Peter Hasler, le d\u00e9missionnaire, Claude B\u00e9gl\u00e9, tenait conf\u00e9rence de presse, il a fait part de son amertume et n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler ses comptes Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:03:00) [89%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, aucun sujet ne parvient-on r\u00e9gi alors vous partir aux \u00c9tats-Unis voil\u00e0 nous partons aux \u00c9tats-Unis avec un coup dur pour Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:17) [93%] : \r\nQui a perdu le si\u00e8ge de Ted Kennedy c'est le r\u00e9publicain Scott Brown, qui a remport\u00e9 hier l'\u00e9lection s\u00e9natoriale partielle dans le Massachusetts, le camouflet est s\u00e9v\u00e8re pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et pour ces r\u00e9formes, cela jette un 12 en effet, sur l'avenir de sa r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie, les explications de Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:22) [92%] : \r\nVoici, mesdames et messieurs, le nouveau s\u00e9nateur du Massachusetts bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:44) [91%] : \r\nL'ancien candidat malheureux \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Mitt ni savoure l'instant ce moment cl\u00e9, qui va l'\u00c9tat du Massachusetts basculer dans le camp du Parti r\u00e9publicain, un \u00e9tat jusque-l\u00e0 chasse gard\u00e9e du d\u00e9mocrate Ted Kennedy, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en ao\u00fbt dernier le nouveau s\u00e9nateur de l'\u00c9tat s'appelle donc Scott Brown et sa victoire r\u00e9sonne bien au-del\u00e0 de la ville de Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:04:05) [92%] : \r\nOne, une chose est tout \u00e0 fait clair, j'ai voyag\u00e9 aux 4 coins de l'\u00c9tat et les gens ne veulent pas de ce plan de sortie qui est impos\u00e9e au peuple am\u00e9ricain, cette loi n'est pas d\u00e9battu de mani\u00e8re ouverte et correct, elle va augmenter les imp\u00f4ts, augmenter les imp\u00f4ts, affaiblir le syst\u00e8me actuel, d\u00e9truire des emplois et enfoncer notre pays plus profond\u00e9ment dans les dates, les jeunes filles par \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:08) [99%] : \r\nLe message est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:09 > 0:04:13) [86%] : \r\nLa cible, c'est bien s\u00fbr le fameux plan de r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 ch\u00e8re au d\u00e9funt, S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:21) [93%] : \r\nLeur Kennedy et \u00e0 l'actuel locataire de la Maison Blanche, Barack Obama pour la candidate d\u00e9mocrate oppos\u00e9 \u00e0 Scott Brown la pilule Etam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:23 > 0:04:34) [91%] : \r\nOui, j'ai le coeur bris\u00e9 par ce r\u00e9sultat et je sais que vous aussi, mais je sais que nous allons nous relever demain et continuer la lutte, m\u00eame avec la d\u00e9faite que nous avons subi ce soir nous \u00e9tait soi-disant en tenaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:52) [96%] : \r\nCar d\u00e9sormais c'est vers Washington, que se tournent tous les regards, un an apr\u00e8s l'\u00e9lection triomphale de Barack Obama cette d\u00e9faite prive le Parti d\u00e9mocrate de la majorit\u00e9 qui lui permettait jusque-l\u00e0 de bloquer les obstruction r\u00e9publicaine au S\u00e9nat, un s\u00e9rieux coup de semonce aux oreilles du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:04:58) [90%] : \r\nS\u00e9bastien Faure merci d'\u00eatre avec nous ce revers semble encore improbable il y a peu que ces sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:05:35) [89%] : \r\nBen oui, \u00e7a devait vraiment \u00eatre le si\u00e8ge imprenable est tenu depuis des d\u00e9cennies par les d\u00e9mocrates et d'ailleurs, le candidat r\u00e9publicain, h\u00e9 bien qu'\u00e0 une obscure parlementaire, la preuve que, m\u00eame \u00e0 l'origine, les r\u00e9publicains eux- m\u00eames n'y croyez pas une seconde, mais ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours, c'est que ce scrutin local cette cette formalit\u00e9 \u00e9lectorale pour les d\u00e9mocrates, h\u00e9 bien s'est transform\u00e9 en une sorte de de r\u00e9f\u00e9rendum de pl\u00e9biscite sur le plan d'assurance maladie, Barack Obama et vous le savez peut-\u00eatre bien ce plan est tr\u00e8s contest\u00e9 aux \u00c9tats-Unis tr\u00e8s redout\u00e9e par des Am\u00e9ricains, qui ont peur que \u00e7a leur co\u00fbte tr\u00e8s cher, qui ont peur de l'interventionnisme de l'\u00c9tat et manifestement \u00e7a s'est report\u00e9 sur ce coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:35 > 0:05:39) [98%] : \r\nEt du coup \u00e7a va compromettre totalement les r\u00e9formes du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:39 > 0:06:37) [92%] : \r\nVoyez ce qu'on peut dire aujourd'hui, c'est que ce r\u00e9sultat est vraiment une catastrophe pour Barack Obama, un cadeau bien empoisonn\u00e9 pour son 1er anniversaire \u00e0 la Maison Blanche aujourd'hui d\u00e9sormais son parti n'a plus que 59 si\u00e8ges au S\u00e9nat, cela veut dire qu'il a perdu sa super majorit\u00e9 qu'il est \u00e0 la merci de tous les blocages de toutes les obscurs Sion de de obstruction de l'opposition r\u00e9publicaine, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent bloquer les grandes r\u00e9formes sur l'environnement, sur l'\u00e9conomie, et bien s\u00fbr en 1er lieu sur l'assurance maladie, \u00e7a sent mauvais pour cette assurance maladie, dit-on aujourd'hui \u00e0 Washington, et pourtant \u00e7a devait \u00eatre la grande r\u00e9volution aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s des d\u00e9cennies de blocage, \u00e7a devait \u00eatre aussi le grand r\u00e9sultat de Barack Obama sa premi\u00e8re grande victoire comme pr\u00e9sident, et puis ce qu'on peut dire aussi, c'est que ce r\u00e9sultat est bien augurer \u00e9galement mal des \u00e9lections de mi- mandat qu'on attend pour le mois de novembre, bien s\u00fbr, si cette tendance se confirmait et si Barack Obama perdait sa majorit\u00e9, ce serait l\u00e0 la catastrophe pour pour son mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:37 > 0:06:39) [86%] : \r\nS\u00e9bastien Faure merci pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:40 > 0:06:54) [91%] : \r\nOn va revenir donc sur le d\u00e9part de Claude B\u00e9gl\u00e9, Maurice Leuenberger tient donc conf\u00e9rence de presse en ce moment m\u00eame, pour pr\u00e9senter le nouveau pr\u00e9sident, Peter Hasler, 63 ans, voici donc le portrait de l'homme, qui devra conduire la Poste ces prochaines ann\u00e9es, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:55 > 0:08:16) [93%] : \r\nC'est ce que l'on peut appeler une nomination \u00e9clair hier soir Claude B\u00e9gl\u00e9 d\u00e9missionnait, ce midi, il y a quelques minutes, Moritz doyenne Burger venait pr\u00e9senter son successeur \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration de la Poste \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Peter Hasler c'est loin d'\u00eatre un inconnu, c'est l'homme des organisations patronales, il y a fait quasi toute sa carri\u00e8re, d'abord aupr\u00e8s de l'Association de l'industrie des machines, puis surtout d\u00e8s 1993 \u00e0 la direction de l'Union patronale suisse, l'homme a donc une longue exp\u00e9rience du dialogue social, de la n\u00e9gociation avec les syndicats, il a m\u00eame flirt\u00e9 \u00e9tant jeune avec le Parti socialiste \u00e0 son d\u00e9part de l'Union patronale, il y a 4 ans, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa fibre verte en entrant au conseil de fondation du VVF, c'est un gros d\u00e9fi qui l'attend car Peter Hasler c'est un fonctionnaire d'associations sans commune mesure avec le gigantisme de la Poste, c'est aussi une \u00e9tiquette forc\u00e9ment tr\u00e8s lib\u00e9ral favorable aux privatisations du service public, il d\u00e9clarait en juin 2006, si la Poste et les CFF ont bien, il faut les privatiser, Peter Hasler s'est aussi r\u00e9guli\u00e8rement accroch\u00e9 avec l'UDC critiquant la ligne Blocher le Style rugueux du parti, ce n'est peut-\u00eatre pas un hasard si l'UDC critique ce matin s\u00e9v\u00e8rement un choix qualifi\u00e9 de scandaleux les d\u00e9mocrates du centre vise en particulier Moritz Weinberger, une d\u00e9cision trop rapide distille manquant de s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:26) [92%] : \r\nEt pendant l'annonce de la nomination de Peter Hasler, le d\u00e9missionnaire, Claude B\u00e9gl\u00e9, tenait conf\u00e9rence de presse, il a fait part de son amertume, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler ses comptes \u00e0 la revoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:27 > 0:08:39) [87%] : \r\nIl vient seul laisser seul, qu'il s'explique, pour cause, d\u00e8s le d\u00e9part, Claude B\u00e9gl\u00e9 a eu affaire \u00e0 un front organis\u00e9 contre lui par les anciens patrons de la Poste, d\u00e8s l'instant m\u00eame o\u00f9 sa nomination a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:43) [89%] : \r\nUne heure plus tard, j'\u00e9tais ici, \u00e0 la cha\u00eene beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:50) [86%] : \r\nAvec monsieur Guy avec Monsieur m\u00e8ne maintenant, je ne donnerai pas de noms et on m'a fait comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:52 > 0:08:55) [88%] : \r\nJe ne pourrai entrer en fonctions que 9 mois plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:56 > 0:09:01) [93%] : \r\nOn a aussi fait comprendre que j'\u00e9tais quelque chose comme persona non grata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:14) [89%] : \r\nNulle part, un logo de la Poste, les responsables de la communication, regroup\u00e9s \u00e0 l'autre bout de la salle, l'ancien patron se d\u00e9fend d'avoir voulu une strat\u00e9gie tout solitaire les \u00e9tudes allait commencer avec un planning transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:22) [94%] : \r\nIl y aura une r\u00e9union en juin pour d\u00e9finir cette strat\u00e9gie \u00e0 tr\u00e8s long terme d\u00e9j\u00e0 avec des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:23 > 0:09:30) [89%] : \r\nPuis de juillet \u00e0 octobre la pr\u00e9paration du plan \u00e0 3 ans, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tous ceux qui avaient la Poste c'\u00e9tait seulement le plan \u00e0 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:31 > 0:09:34) [98%] : \r\nEt puis, \u00e0 partir d'octobre une d\u00e9cision et le budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:09:41) [92%] : \r\nConvaincus que les \u00e9conomies et la fermeture de bureaux ne sont pas la panac\u00e9e, il confesse une erreur en forme d'auto- \u00e9loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:42 > 0:09:43) [72%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:43 > 0:10:07) [94%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 tr\u00e8s rapidement de poser un diagnostic, Jessie et tr\u00e8s rapidement, de proposer des solutions, un petit peu comme on le ferait dans le secteur priv\u00e9, je savais que j'avais une opposition structur\u00e9e contre moi et plut\u00f4t que de rester gentiment dans mon jardin, je me suis battu pour mes id\u00e9es, depuis le d\u00e9but et jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:08 > 0:10:13) [96%] : \r\nOn notera qu'il a pr\u00e9cis\u00e9 n'attendre aucune forme de d\u00e9dommagement en lien avec sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:14 > 0:10:14) [87%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:14 > 0:10:26) [91%] : \r\nH\u00e9 bonjour Christian Levrat, un ex- directeur de l'Union patronale aux mains de la Poste qui visiblement serait favorable \u00e0 une privatisation, c'est le choix de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement, le socialiste Leuenberger, \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:11:00) [91%] : \r\nOui, \u00e7a me surprend, je trouve \u00e7a assez surpris aussi du rythme avec lequel cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, on avait le temps pour moi de s'entretenir du profil des candidats souhaitable et je souhaite, je souhaitais \u00e0 un candidat plus sensible au service public un candidat plus sensible aussi \u00e0 l'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire entre syndicats et patronat, monsieur Hasler doit aujourd'hui changer de r\u00f4le, il a \u00e9t\u00e9 le patron des patrons, il devient en quelque sorte l'arbitre, on observera tr\u00e8s tr\u00e8s attentivement la mani\u00e8re dont ils se comportent avec les syndicats dans ce dans cette nouvelle fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:00 > 0:11:10) [85%] : \r\nOui plus, dites-vous, mais La Poste a besoin de personnalit\u00e9s d'exp\u00e9rience, un comme un Peter Hasler, qui n'a cess\u00e9 de jeter des ponts entre \u00e9conomie et politique, lui qui est aussi reconnu par les partenaires sociaux, tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:50) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, j'ai eu en son temps \u00e0 faire avec Peter Hasler, c'\u00e9tait en bon repr\u00e9sentant des patrons qui savait \u00e9couter, qui savait chercher des des solutions mais \u00e7a restait un repr\u00e9sentant du patronat, aujourd'hui il est dans un r\u00f4le compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais il doit \u00eatre l'interm\u00e9diaire entre la population, ses attentes en mati\u00e8re de prestations, les salari\u00e9s, les attentes qui sont aussi vis-\u00e0-vis de leur employeur et l'entreprise elle- m\u00eame, donc il va, il est beau, il joue beaucoup plus son r\u00f4le d'interm\u00e9diaire et j'observe aurait tr\u00e8s tr\u00e8s attentivement ce qu'il fait, je ne veux pas le critiquer avant qu'il entre en fonction, mais je crois qu'il faut dire clairement l\u00e0 o\u00f9 sont nos craintes lui permettre aussi de se positionner par rapport \u00e0 \u00e7a, nous nous battrons pour un service public fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:50 > 0:12:05) [93%] : \r\nChristian Levrat on entendu Claude B\u00e9gl\u00e9 amer lors de sa conf\u00e9rence de presse ce matin, en toile de fond, il y a eu de tr\u00e8s fortes critiques opposition venant de la Suisse al\u00e9manique essentiellement vis-\u00e0-vis du roman Begl\u00e9 le terme est fort, mais l'affaire Begl\u00e9 serait-elle de nature \u00e0 \u00e9branler en quelque sorte la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:41) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez, je ne crois pas qu'il y a Claude B\u00e9gl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 victime d'une fronde anti- Romand, ce serait simplifier les choses \u00e0 l'extr\u00eame, qui a donn\u00e9 la l'apercevoir de cette mani\u00e8re-l\u00e0, ce qui est vrai, par contre, ce qu'une campagne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e contre sa personne, parce que son Style parce qu'il a commis des erreurs de de communication importante, peut-\u00eatre aussi parce qu'il connaissait insuffisamment le monde politique et m\u00e9diatique en Suisse sur ce point- l\u00e0 au moins Europe \u00e9teindre Peter Hasler am\u00e8ne une certaine exp\u00e9rience, \u00e0 lui de montrer maintenant qu'il comprend le service public et qu'il saura jouer le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire entre les syndicats et l'entreprise Christian Levrat, merci beaucoup, merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:42 > 0:13:03) [93%] : \r\nOn revient \u00e0 l'actualit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re maintenant aux \u00c9tats-Unis, une fusillade a fait au moins 8 morts et de nombreux bless\u00e9s, \u00e0 l'est du pays, en Virginie : le tireur, qui est toujours en fuite, a ouvert le feu sur plusieurs habitants de la petite ville d'Apo Matos l'homme activement recherch\u00e9 par la police est \u00e2g\u00e9 de 39 ans, 7 de ces victimes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la m\u00eame maison, mais les enqu\u00eateurs n'ont pas encore pr\u00e9ciser la nature des Liens entre le tireur et ses victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:05 > 0:13:18) [95%] : \r\nOn l'a dit une nouvelle secousse a \u00e9branl\u00e9 Ha\u00efti il y a quelques minutes de cela, apparemment sans faire trop de d\u00e9g\u00e2ts, une semaine apr\u00e8s le 1er tremblement de terre de femmes viennent d'\u00eatre miraculeusement sortis des d\u00e9combres Abrams Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:33) [89%] : \r\n\u00e0 peine croyable, une jeune femme de 25 ans rest\u00e9es prisonni\u00e8res des d\u00e9combres d'un supermarch\u00e9 7 jours sans boire ni manger, pourtant au ne sortira des ruines apr\u00e8s 9 heures d'efforts des secouristes fran\u00e7ais et elle est presque conforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:34 > 0:13:35) [56%] : \r\nPourquoi aurait dans quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:35 > 0:13:49) [82%] : \r\nMais dire \u00e0 hauteur de pousser, mais la Turquie cimeti\u00e8re qui 3 \u00e9quipes ont r\u00e9ussi ce sauvetage, les Turcs, les Fran\u00e7ais et les sauveteurs ha\u00eftiens du pays ou encore \u00e0 \u00c9tienne seule charolaise Quieti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:07) [92%] : \r\nLes Nations Unies annoncent 121 personnes sorties vivantes des d\u00e9bris depuis c'est toujours alors que la survie des rescap\u00e9s du s\u00e9isme restent d\u00e9licate, certains ont trouv\u00e9 refuge dans un ancien Golfe des quartiers nord de la capitale, d'autres s'agglutinent vers le port, chacun s'organise pour \u00eatre le plus visible pour les secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:07 > 0:14:08) [94%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:08 > 0:14:12) [76%] : \r\nOn croit ici c'est le golf il de pas Thionville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:31) [96%] : \r\nOn ne sait pas combien de personnes viennent mais environ 20000 pendant la journ\u00e9e, l'aide internationale continue de se d\u00e9ployer comme dans ce camp du nord de la capitale, le pr\u00e9sident ha\u00eftien s'est dit satisfait de cette mise en place, m\u00eame s'il regrette une d\u00e9sorganisation pour lui \u00e9chapper, des milliers d'Ha\u00eftiens continuent de tenter \u00e0 tout prix de fuir vers les provinces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:32 > 0:14:40) [88%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9, on retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Burkhalter, on a appris donc \u00e0 12 heures 3 nouvelles secousses \u00e9taient intervenus \u00e0 Ha\u00efti, qu'avez-vous ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:41 > 0:15:16) [91%] : \r\nOui, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 debout et ce qu'elles vont faire 6 heures du matin, j'ai senti une esp\u00e8ce de roulement, la Chambre a commenc\u00e9 \u00e0 bouger verticalement et horizontalement et j'ai entendu un bruit sourd grondement qui qui remonte depuis la c\u00f4te, moi j'ai juste eu le temps de peut \u00eatre lav\u00e9s les pantalons et je suis sorti en courant jusque dans la cour de l'h\u00f4tel, c'\u00e9tait assez bref je dirais 5 secondes quand je suis arriv\u00e9 dans la cour des Ha\u00eftiens qui travaille \u00e0 l'h\u00f4tel, se sont montr\u00e9s beaucoup plus calme que que moi j'en ai crois\u00e9 un qui m'a dit que ce n'\u00e9tait rien rien compar\u00e9 \u00e0 ce qu'ils avaient v\u00e9cu la semaine derni\u00e8re, donc on peut imaginer que l'\u00e9picentre \u00e9tait beaucoup plus \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:16 > 0:15:30) [89%] : \r\nAlors ce qu'on l'on semble savoir, c'est que l'\u00e9picentre \u00e9tait \u00e0 seulement 10 kilom\u00e8tres est ce qu'on peut imaginer les cons\u00e9quences d'un nouveau s\u00e9isme sur des structures qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9s, voire compl\u00e8tement effondr\u00e9, est ce que les espaces par exemple sont les bless\u00e9s sont s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:15:31 > 0:16:00) [92%] : \r\nDifficile de pr\u00e9sum\u00e9s sont vraiment visiter les diff\u00e9rents secteurs de la ville, car en fait ce qu'on a vu avec le s\u00e9isme de la semaine derni\u00e8re, c'est que la la destruction est assez in\u00e9gal, il y a des quartiers qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ravag\u00e9s, d'autres qui ont tenu, mais en tout cas moralement, \u00e7a ne va certainement pas aider les Ha\u00eftiens qui ont d\u00e9j\u00e0 tous peur de rentrer chez eux, question s\u00e9curit\u00e9, il faudra voir si il y aura des r\u00e9pliques dans les instants qui viennent mais certainement que que la tension est mont\u00e9e de plusieurs crans ce matin \u00e0 travers la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:00 > 0:16:18) [90%] : \r\nAlors en quelque Burkhalter, merci pour ces pr\u00e9cisions et voyait tout \u00e0 l'heure, ces histoires de ces 2 survivantes qui ont encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es mais, une fois sortis des d\u00e9combres, les \u00e9preuves sont loin d'\u00eatre termin\u00e9e pour les survivants du s\u00e9isme qui ont souvent tout perdu du peu qu'ils avaient notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Burkhalter a retrouv\u00e9 l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:19 > 0:16:28) [93%] : \r\nVictoire Benito est un miracul\u00e9 4 jours et 4 nuits sous les d\u00e9combres et sa blessure est sans gravit\u00e9, on va allouer Dyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:29 > 0:16:40) [75%] : \r\nPour nous n'est blanc, les Ha\u00eftiens mais ensemble, juste pour avoir sorti jusqu'o\u00f9 avoir aid\u00e9 a senti dans l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:41 > 0:16:56) [92%] : \r\nCes ruines ont bien failli devenir son tombeau voici Benito, 3 jours avant, oui je suis je suis fatigu\u00e9 oui M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, lui donne des forces avec de l'eau et des cacahou\u00e8tes en attendant les sauveteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:56 > 0:17:00) [79%] : \r\nParce que tu peux prendre note tr\u00e8s peu importe de l'la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:00 > 0:17:06) [87%] : \r\n\u00e7a ne sait il va survivre lorsqu'ils arrivent, enfin tout s'acc\u00e9l\u00e8re en 2 heures, il est tir\u00e9 d'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:09 > 0:17:39) [91%] : \r\nVoici la nouvelle maison de Benito un h\u00f4pital de campagne, sa m\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 le retrouver un autre miracle vu les milliers de bless\u00e9s mais un autre probl\u00e8me : les attend, je ne suis pas et eux parce que la mesure \u00e9cras\u00e9 et je dors et jets d'eau et sur la rue toutes les possessions de Benito et sa m\u00e8re sont dans ce sac miracul\u00e9 ou pas, comme pour tous les autres rescap\u00e9s de cette catastrophe, leur combat pour retrouver une vie normale ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:41 > 0:18:18) [92%] : \r\nLes dirigeants du Forum \u00e9conomique mondial, ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le programme de l'\u00e9dition 2010 qui aura lieu \u00e0 Davos, \u00e0 la fin du mois, une \u00e9dition toute particuli\u00e8re puisque le web f\u00eatera son 40\u00e8me anniversaire, avec parmi les participants, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy ou encore les dirigeants du Br\u00e9sil, donc Afrique du d'Afrique du Sud, du Mexique ou d'Espagne, le gouvernement am\u00e9ricain sera en revanche plut\u00f4t faiblement repr\u00e9sent\u00e9e pour ce qui est des people comme on dit, \u00e0 noter la pr\u00e9sence de James Cameron, le r\u00e9alisateur d'Avatar, Nicolas Ross\u00e9, bonjour, vous sortez de la conf\u00e9rence de presse du Wafd, alors faites-nous saliver quelles vont \u00eatre les temps forts de cette 40\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:19:31) [92%] : \r\nOui, on peut retenir 3 points : d'abord une d\u00e9claration d'intention sur Ha\u00efti, le forum a annonc\u00e9 ce matin une large initiative en vue de reconstruire Ha\u00efti, alors il sera int\u00e9ressant de voir si l'on va d\u00e9passer les d\u00e9clarations d'intention notamment est-ce que les grands pays vont s'engager financi\u00e8rement et puis est ce qu'on a appris du chaos humanitaire Ha\u00efti, est ce que les pays sont pr\u00eats \u00e0 laisser une partie de leur souverainet\u00e9 Est- on pr\u00eat \u00e0 envisager une coordination internationale pour plus d'efficacit\u00e9, le 2\u00e8me point en 2009, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e du divorce entre les chefs d'entreprise, les entrepreneurs et la finance avec des chefs d'entreprise, outr\u00e9s par l'arrogance de la finance et leur manque de mea culpa, alors en 2010, ces 2 quand vont-ils se rapprocher, alors que le monde de l'industrie est encore en plein milieu d'une crise provoqu\u00e9e, voire aggrav\u00e9e par le monde de la finance et puis le 3\u00e8me point il concerne plus particuli\u00e8rement la Suisse les plus fervents d\u00e9tracteurs du secret bancaire suisse seront pr\u00e9sents, le pr\u00e9sident Sarkozy, le ministre italien Tremonti ils rencontreront le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des banquiers suisses il sera int\u00e9ressant de voir si ce conflit l\u00e0 aussi est en train de se calmer, merci beaucoup Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:32 > 0:19:48) [89%] : \r\nUn mois de d\u00e9cembre ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est ainsi que Swatch groupe \u00e9voque les ventes record rarement r\u00e9alis\u00e9 jusqu'ici m\u00eame en p\u00e9riode de f\u00eates sur l'ann\u00e9e 2009, le leader mondial de l'horlogerie remonte la pente, m\u00eame si le chiffre d'affaires brut a baiss\u00e9 de 9,1 pourcent pour atteindre toutefois les 5 avril 421 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:50 > 0:19:55) [91%] : \r\nOn l'appelle le g\u00e9ant des airs, le plus gros avion de passagers du monde fait escale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:55 > 0:20:12) [91%] : \r\nEn Suisse o\u00f9 il A380 s'est pos\u00e9 tout d'abord \u00e0 Kloten ce matin intervint accueilli par des milliers d'amoureux des avions, l'Airbus restera 2 jours dans notre pays, le temps d'effectuer une s\u00e9rie de tests avant une exploitation commerciale, le mastodonte devrait ensuite relier Z\u00fcrich \u00e0 Singapour d\u00e8s le printemps, reportage Marc algues vertes et Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:14 > 0:20:23) [94%] : \r\nMais non, mais c'est dans l'a\u00e9roport de Kloten pour accueillir le plus gros avion porteur du monde, l'Airbus 380.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:26 > 0:20:35) [88%] : \r\nTotti d\u00e9voreurs de k\u00e9ros\u00e8ne, il consomme 3 litres au 100 par passager et il en monte jusqu'\u00e0 853 pour de longues distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:37 > 0:20:43) [96%] : \r\nSur le tarmac de Kloten 10000 admirateurs l'A380 est devenue une ic\u00f4ne dans le transport a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:44 > 0:20:50) [87%] : \r\nCelui-ci d\u00e9soss\u00e9e et destin\u00e9 aux tests des a\u00e9roports, il n'en garde pas moins toute sa magie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:52 > 0:21:08) [86%] : \r\nMoi, je, je vis \u00e0 bord de cet avion de plus : un vrai 5 ans hein depuis son 1er vol parce que j'ai fait le 1er vol de l'avion num\u00e9ro 1 puisque c'\u00e9tait une phase d'essais tr\u00e8s intense donc ben il fallait quand m\u00eame quelqu'un qui soit un oeil bienveillant sur la machine, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:09 > 0:21:22) [92%] : \r\nL'a\u00e9roport de Kloten convient \u00e0 ce monstre de technologie a\u00e9rienne reste \u00e0 v\u00e9rifier si la machine peut \u00eatre correctement ravitaill\u00e9e et les passerelles d'Omar, comment bien manoeuvr\u00e9, puis l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile donnera son feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:23 > 0:21:27) [85%] : \r\nLe monstre fascine aussi par le luxe qu'il promet aux passagers long- courriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:28 > 0:21:31) [93%] : \r\nPar hasard, le pionnier de l'aviation solaire \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:33 > 0:21:46) [96%] : \r\nOn voit bien avec Airbus 380 la fascination que l'aviation exerce sur le public et si on peut communiquer cette passion encore plus loin et utiliser cette passion pour la promotion des \u00e9nergies renouvelables, bien \u00e9videmment, tout le monde est gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:46 > 0:21:54) [93%] : \r\nJeudi, l'A380 viendra \u00e0 Gen\u00e8ve et d\u00e8s le 28 mars il devrait relier r\u00e9guli\u00e8rement Z\u00fcrich \u00e0 Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:55 > 0:22:06) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on retrouve Bertrand St\u00e4mpfli merci d'\u00eatre avec nous, alors on a vu beaucoup de monde, hein, bonjour pour accueillir cet Airbus A380 \u00e0 Kloten une premi\u00e8re demain \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 accueillir ce mastodonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:06 > 0:22:29) [90%] : \r\nBen tout \u00e0 fait, on est pr\u00eat \u00e0 un apr\u00e8s des mois de des semaines de travail h\u00e9 ben maintenant c'est l'heure, un peu de la f\u00eate et on va, on se pr\u00e9pare \u00e0 vivre \u00e0 Gen\u00e8ve ce que nos coll\u00e8gues z\u00fcrichois ont v\u00e9cu aujourd'hui, vous l'avez dit, c'est un peu la f\u00eate de toute la communaut\u00e9 a\u00e9roportuaire, mais \u00e9galement de tous ceux qui adorent l'aviation et qui seront sans doute nombreux demain aux abords de notre plateforme a\u00e9roportuaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:29 > 0:22:38) [85%] : \r\nAlors normalement pas de liaison commerciale \u00e0 Gen\u00e8ve, comme c'est le cas \u00e0 Z\u00fcrich, mais quel est l'enjeu, n\u00e9anmoins, de pouvoir avoir l'A380 qui atterrit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:38 > 0:23:31) [93%] : \r\nAlors demain \u00e0 Gen\u00e8ve, comme c'est le cas \u00e0 Z\u00fcrich, l'OFAC, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile va v\u00e9rifier que tous les calculs qui ont \u00e9t\u00e9 faits sont eux juste et que l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve peut d\u00e9finitivement devenir dans un 1er temps un a\u00e9roport d'urgence pour tous les A380 qui survoleront le ciel europ\u00e9en, et qui pourrait \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me, ils pourront atterrir \u00e0 Gen\u00e8ve se sera av\u00e9r\u00e9 demain et, ensuite, au-del\u00e0 de \u00e7a, h\u00e9 bien nous continuons ces d\u00e9marches d'homologation avec l'OFAC pour \u00e9ventuellement pouvoir devenir un h\u00e9ros, un a\u00e9roport de d\u00e9routement, nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par 2 compagnies a\u00e9rienne Singapore Airlines et Air France, qui desservent respectivement Lyon et Z\u00fcrich et qui souhaiteraient pouvoir \u00e9ventuellement se poser \u00e0 Gen\u00e8ve, s'il devait y avoir un probl\u00e8me sur l'une ou l'autre de ces plateformes, on a vu ces derniers jours avec la m\u00e9t\u00e9o qu'un a\u00e9roport peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 fermer et donc Gen\u00e8ve pourrait accueillir dans ce cas-l\u00e0, un A380.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:31 > 0:23:37) [93%] : \r\nRapidement Monsieur Schlaefli je crois savoir aussi que vous pouvez avoir des habitu\u00e9s de l'a\u00e9roport qui voudraient atterrir avec un A380.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:37 > 0:24:01) [91%] : \r\nAlors on a effectivement des clients priv\u00e9s qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bord de gros porteurs dont on croit savoir qu'ils ont pass\u00e9 commande d'un Airbus A380, si toutefois ils ont deviennent propri\u00e9taires ils nous demanderons \u00e9galement de pouvoir atterrir avec cet avion sur notre plateforme et on demandera alors \u00e0 l'OFAC au gr\u00e9 et au coup par coup, si on peut laisser atterrir cet avion l\u00e0 nous avons une piste qui s'y pr\u00eate, en tout cas Bertrand merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:15) [93%] : \r\nLe conseil municipal les Genevois veut 200 rues pi\u00e9tonnes de plus \u00e0 Gen\u00e8ve, la majorit\u00e9 de gauche a fait passer son initiative hier soir avec le soutien des radicaux, mais du projet \u00e0 la r\u00e9alisation, c'est un long processus Yves Bussard et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:16 > 0:24:26) [94%] : \r\n200 rues pi\u00e9tonnes de plus \u00e0 Gen\u00e8ve l'initiative municipale des Verts a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 du conseil municipal, elle a pourtant \u00e9t\u00e9 combattu par la droite, qui y voit un s\u00e9rieux frein \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:51) [88%] : \r\nToute activit\u00e9 qui requiert du mouvement, on peut penser simplement \u00e0 tous les services \u00e0 domicile, le plombier, le toutes ces personnes que tonton requiert l'aide la vitesse de d\u00e9placement et Tintin, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la rentabilit\u00e9 de l'entreprise et toutes ces entreprises tout ce tissu \u00e9conomique par la force des choses et les renvoyer en p\u00e9riph\u00e9rie, voir plus loin et du point de vue \u00e9conomique du point de vue de la masse fiscale c'est \u00e9videmment d\u00e9sastreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:51 > 0:24:57) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des principaux int\u00e9ress\u00e9s, on se r\u00e9jouit, o\u00f9 l'on s'inqui\u00e8te, selon l'usage que l'on fait de son v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:08) [81%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes actuellement dans les rues basses, la vieille ville et maintenant se pose la question : comment on va pouvoir y faire preuve doit trouver une solution et les autorit\u00e9s pour qu'on condamner laissait passer des macarons, autrement \u00e7a sera impossible \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:08 > 0:25:13) [87%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 difficile s'et sais pas comment ils vont organiser \u00e7a mais l'id\u00e9e, je trouve que l'id\u00e9e est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:13 > 0:25:22) [92%] : \r\nMoi, j'utilise pas trop la voiture en ville, donc moi je trouve, c'est plus pratique d'aller \u00e0 pied, parce que c'est pas une grande ville et puis on peut se promener facilement traverser la ville facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:22 > 0:25:29) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s municipales doivent maintenant concr\u00e9tiser le projet beaucoup d'opposition sont attendus, elles ne font pas peur aux auteurs de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:29 > 0:25:49) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, au moment de la r\u00e9colte de signatures voyait une population vraiment enchant\u00e9e \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 aussi facile de r\u00e9colter des signatures dans la rue et par ailleurs il y a aussi l'Observatoire universitaire de mobilit\u00e9 qui a fait une \u00e9tude \u00e0 Gen\u00e8ve et qui montrait que 80 pourcent de la population pl\u00e9biscite \u00e0 plus de zones pi\u00e9tonnes ici, donc oui, je pense qu'on a la population derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:49 > 0:25:56) [91%] : \r\n4 ans pour faire 200 rues pi\u00e9tonnes de plus selon son bord c'est soit une longue attente, soit un d\u00e9lai bien trop court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:56 > 0:26:11) [95%] : \r\nUn mot de sport du tennis, Stanislas Wawrinka s'est ais\u00e9ment qualifi\u00e9 pour les seizi\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, le Vaudois n'a pas tra\u00een\u00e9 sur le corps de moins de 2 heures pour battre en le Russe Igor Kunitsyn Wawrinka n'a pas conc\u00e9d\u00e9 une seule fois son service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:11 > 0:26:22) [92%] : \r\n\u00e0 la fois plus puissant et plus r\u00e9gulier, Wawrinka a tr\u00e8s vite pris la mesure du joueur russe 100\u00e8me mondial, ce nouveau succ\u00e8s exp\u00e9ditif lui permet d'aborder son 3\u00e8me tour dans les meilleures dispositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:23 > 0:26:43) [90%] : \r\nLes femmes sont des extraterrestres pour les hommes et vice versa, en d\u00e9non\u00e7ant il y a quelques ann\u00e9es que les hommes venaient de Mars et les femmes de V\u00e9nus, l'Am\u00e9ricain John Gray r\u00e9alis\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s de librairie suffit par quantit\u00e9 d'ateliers et de conf\u00e9rences \u00e0 l'intention de couples en mal de compr\u00e9hension Paul de mener ces ateliers avant de choisir l'humour pour faire passer son message Paul de vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:49 > 0:27:01) [82%] : \r\nPasse devant, merci d'\u00eatre l\u00e0, mais c'est bien voir un avis vous \u00eates belges hein oui mais vous avez rencontr\u00e9 John Gray, aux \u00c9tats-Unis, vous avez men\u00e9 comme je disais, ces ateliers et pourquoi tout d'un coup, avoir d\u00e9cid\u00e9 de justement de changer de m\u00e9dium de choisir l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:01 > 0:27:45) [92%] : \r\nMais j'avais envie de, d'aller vers l'humour parce que je trouve que tr\u00e8s souvent on associe malheureusement les laisse les notions de couple \u00e0 des notions comme le le des sacrifices comme des concessions \u00e0 faire des choses comme \u00e7a, et j'avais envie de montrer que le couple pouvait \u00eatre un espace ludique aussi o\u00f9 on pouvait partager de l'amour de la complicit\u00e9 et puis l'autre point aussi, c'est que je pense que l'humour peut vraiment faire passer des messages de mani\u00e8re assez efficace et que je j'avais envie de de partager \u00e7a, y a rien de grave, oui, dans nos diff\u00e9rences et le l'id\u00e9e justement c'est de pouvoir \u00eatre un peu plus l\u00e9ger par rapport \u00e0 ces petites incompr\u00e9hensions du quotidien qui peuvent parfois pes\u00e9, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a compris, on a le d\u00e9codeur, ce sont des choses qui viennent assez assez l\u00e9g\u00e8re et et donc plus joyeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:45 > 0:28:02) [88%] : \r\nDonc, vous avez \u00e9crit un One man show et puis vous tournez avec depuis quelques temps et d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates vous \u00e9tiez hier et aujourd'hui \u00e0 Lausanne, demain \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve on va regarder comme nous endosser finalement la la la blouse blanche du professeur pour un cours un cours qu'a suivi Isabelle Fion et Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:03 > 0:28:09) [95%] : \r\nOn part en week- end chez des amis, Jacques et Martine, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on partait le samedi matin \u00e0 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:11 > 0:28:13) [95%] : \r\nSamedi matin \u00e0 8 heures moins de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:17 > 0:28:19) [93%] : \r\nL'homme dans l'avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:22 > 0:28:35) [90%] : \r\nIntranet, femme, impossible de se comprendre car on ne vient pas de la m\u00eame plan\u00e8te Paul de vendre, d\u00e9crypte le fonctionnement de cet \u00e9trange personnage qui vit \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, r\u00e8gle num\u00e9ro 1, un homme ne peut faire qu'une seule chose \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:36 > 0:28:41) [91%] : \r\nUne femme demande un homme, de faire quelque chose, l'homme le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:42 > 0:28:43) [89%] : \r\nOui, \u00e7a arrive, \u00e7a met la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:46 > 0:28:50) [90%] : \r\nEt pendant qu'il le fait, elle demande autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:57 > 0:28:59) [94%] : \r\nLa femme elle est multit\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:00 > 0:29:07) [83%] : \r\nPourquoi est-ce que tu T\u00e9l point tu fait la cuisine, \u00e7a br\u00fble, la cuisine et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher en t\u00e9l\u00e9phone, rien n'est bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:09 > 0:29:15) [90%] : \r\nC'est vrai qu'un homme qui fait la cuisine aura tendance \u00e0 rester debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de le d\u00e9part en attendant elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:18 > 0:29:21) [83%] : \r\nOn comprend plein d'chose devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:26 > 0:29:27) [87%] : \r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un plan d'interrogations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:29 > 0:29:50) [84%] : \r\nMoi ce que j'ai bien aim\u00e9, c'est sur la confiance est pas parce que je pars en vacances, il a super confiance en moins alors que moi, tout ce que je sais qu'ils me disent : mais bon, tu vas faire quoi, tu vas o\u00f9, et ils sont fou comme histoire de l'aspirateur qui monte pas \u00e0 l'\u00e9tage si bon matin apr\u00e8s 39 ans de mariage de a compris, clou du spectacle, \u00e9videmment le chapitre sur les aventures sous la couette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:52 > 0:29:53) [96%] : \r\nIl fonctionne comme un chalumeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:55 > 0:29:59) [95%] : \r\nParce qu'un chalumeau, vous mettez le gaz, la temp\u00e9rature monte tout de suite \u00e0 200 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:01 > 0:30:03) [95%] : \r\nUne femme elle fonctionne plut\u00f4t comme un fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:08 > 0:30:09) [89%] : \r\nEt c'est pas un micron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:12 > 0:30:19) [81%] : \r\nC'est pas un micro- ondes, alors vous vous \u00eates mari\u00e9 depuis 15 jours en avec bonheur et fort sur fond, seriez-vous un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:20 > 0:31:01) [90%] : \r\nNon, c'est, c'est vraiment pas du tout les riders de de devoir \u00eatre un exemple parce que je pense qu'il y a eu aucune id\u00e9e, aucune r\u00e8gle, par rapport \u00e0 \u00e7a, mais je suis en fait hein, je suis tomb\u00e9 dedans un peu par hasard, j'ai entendu John Gray au d\u00e9but de mon mariage et \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 sa m\u00e8re vraiment aider et j'ai envie de le partager autour de moi en disant : je pense que ces informations-l\u00e0 peuvent \u00eatre utiles mais absolument pas du tout, il y a y a aucune, aucune envie de, de, mais de faire un mod\u00e8le ou de victimes, de dire que vivre en couple, c'est bien, oui, je sais pas il y a beaucoup de gens qui ont envie, mais en m\u00eame temps, chacun est libre, vraiment de, de, de, de sa vie et des choix qu'il fait, donc si je suis absolument pas du tout un th\u00e9oricien ou ou avoir envie vous l'id\u00e9e de d'imposer une id\u00e9e qui \u00e9videmment que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:01 > 0:31:11) [85%] : \r\nEn tout cas vous avez compris certaines choses, on aurait dit que souvent les choses effectivement qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s pardonnerez et qui sont abord\u00e9s dans votre one-man-show c'est chose que tout le monde conna\u00eet, mais encore faut-il les entendre, il faut bien les entendre 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:12 > 0:31:53) [89%] : \r\nEt c'est \u00e7a vraiment l'id\u00e9e c'est que c'est, c'est de mettre des mots sur des situations avec le d\u00e9codeur, c'est de pouvoir justement mettre c'est mettre ces situations en perspective et de pouvoir en parler apr\u00e8s l'id\u00e9e du spectacle, c'est absolument pas de partager des v\u00e9rit\u00e9s entre les hommes et les femmes, ce qui serait un peu idiot parce qu'on est chacun unique \u00e9videmment mais c'est que les gens puissent en parler entre eux \u00e0 la sortie du \u00e0 la sortie du spectacle et \u00e7a Glad, or c'est de voir vraiment \u00e7a suffit club les conversations, \u00e7a ouvre des perspectives, \u00e7a permet \u00e0 des gens de parler de sujets qui n'avaient peut-\u00eatre pas l'habitude d'aborder auparavant dans leurs relations dans le couple, avec des mots qu'ils ont entendu au spectacle parce que je parle des dauphins de jardin, j'ai, j'utilise beaucoup de m\u00e9taphores pour essayer de, de, de, de faire percevoir, c'est toutes ces ces, ces cl\u00e9s de, de, de compr\u00e9hension entre les couples et dans le p\u00f4le de vendre souhaite encore se soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:53 > 0:32:00) [83%] : \r\n\u00e0 Lausanne, \u00e0 la salle M\u00e9tropole et demain il y a pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre venus nous parler de votre spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:08) [90%] : \r\nMerci, merci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous l'info ne s'arr\u00eate jamais sur la TSR \u00e0 travers son site et \u00e0 l'antenne Rendez-vous \u00e0 19 heures pour couleur locales tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:09 > 0:32:12) [92%] : \r\nEt dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:14 > 0:32:24) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001333092", "durationSec": 102, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20100120 et archives, portrait du nouveau pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste HASLER Peter. Au lendemain de la d\u00e9mission du Romand BEGLE Claude, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 la nomination de l'ex-directeur de l'Union patronale suisse HASLER Peter.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'22\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'42\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NOMINATION"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "HASLER, PETER"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1288428", "1288429", "1288430"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333093", "durationSec": 117, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20100120 et archives, le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la Poste BEGLE Claude s'est expliqu\u00e9, en conf\u00e9rence de presse, sur les raisons de son d\u00e9part et sur la campagne de d\u00e9nigrement \u00e0 son \u00e9gard depuis qu'il avait pris la pr\u00e9sidence de la Poste.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'48\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'57\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BEGLE, CLAUDE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1288431", "1288432"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333094", "durationSec": 81, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Port-au-Prince : 20100120, rencontre avec un rescap\u00e9 du s\u00e9isme du 20100112 REVOLUS Benito qui a attendu les secours pendant plus de 4 jours. Toutefois, il a pu survivre sous les ruines gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'urgence de m\u00e9decins sans fronti\u00e8res MSF.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'43\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'48\" \r\nIL EXISTE DES RUSHES DE SF SUR CI111626/11 ET VI006350/11", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORT-AU-PRINCE"], "thematicThemes": ["RESCAP\u00c9", "S\u00c9ISME", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE"], "thematicCorporations": ["MSF"], "sequenceIds": ["1288440"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333095", "durationSec": 29, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Kloten : 20100120 et archives, atterrissage r\u00e9ussi pour l'Airbus A380 \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich qui souhaite obtenir l'autorisation d'accueillir cet \u00e9norme avion d'une envergure de plus de 80 m\u00e8tres. Plus de 20000 curieux, dont l'a\u00e9rostier PICCARD Bertrand, se sont d\u00e9plac\u00e9s pour admirer l'Airbus A380.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001333096", "durationSec": 108, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100120, le conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve a approuv\u00e9 l'initiative populaire des Verts qui demande la cr\u00e9ation de 200 rues pi\u00e9tonnes dans les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["AIRBUS A380"], "thematicCorporations": ["AEROPORT DE ZURICH"], "sequenceIds": ["1288444", "1288445"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333097", "durationSec": 100, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Lausanne : 20100120, le spectacle \"Les hommes viennent de Mars, les femmes de V\u00e9nus\" de l'auteur belge DEWANDRE Paul d\u00e9cortique les relations entre hommes et femmes, notamment au sein du couple.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "RUE PI\u00c9TONNE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1288446"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333098", "durationSec": 130, "title": "10.01.20", "excerpt": "* Melbourne : 20100120, victoire du joueur de tennis suisse WAWRINKA Stanislas qui s'est impos\u00e9 en 3 sets sur le score de 6-3, 6-2 et 6-2 face au Russe KUNITSYN Igor, en 32e de finale du tournoi grand chelem de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1288449"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333099", "durationSec": 20, "title": "10.01.20", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1288452"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885915", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nLEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse PSS (surpris de la  nomination rapide de Peter Hasler comme pr\u00e9sident de la Poste, craint le choix de Peter Hasler, \"nous nous battrons pour un service public fort\", campagne  contre Claude B\u00e9gl\u00e9)", "id": "885914"}, {"internalArchiveId": "GS1001885916", "summary": "DUPLEX GENEVE :\r\nSTAEMPFLI, Bertrand, porte-parole de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (pr\u00eat \u00e0 accueillir l'avion Airbus A380, processus d'homologation par l'OFAC)", "id": "885915"}, {"internalArchiveId": "GS1001885917", "summary": "PLATEAU :\r\nDEWANDRE, Paul, auteur belge (pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Les hommes viennent de Mars, les femmes de V\u00e9nus\", relations de couple).", "id": "885916"}, {"internalArchiveId": "GS1001288429", "summary": "LMM01, XVM01\r\n13:03.38\r\nBerne-ville : divers plans LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la   communication (DETEC) suivi de HASLER, Peter, nouveau pr\u00e9sident de la Poste, arrivant en conf\u00e9rence de presse / archives, HASLER, Peter travaillant \u00e0 son bureau (6\") / archives HASLER, Peter en r\u00e9union (6\") / coupures de presse sur HASLER, Peter. La Poste nomination ", "id": "1288428", "visualThemes": ["NOMINATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "HASLER, PETER"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288430", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:35.51\r\nBerne-ville : LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) arrivant suivi de HASLER, Peter, nouveau pr\u00e9sident de la Poste / itw   LEUENBERGER, Moritz (Peter Hasler, bon profil) / archives HASLER, Peter,  feuilletant documents / archives, coupure de presse HASLER, Peter critiquant l'UDC / archives, site internet du WWF / stills de l'Illustr\u00e9 du 20060621 avec d\u00e9clarations sur l'\u00e9ventuelle privatisation de la Poste / itw HASLER, Peter, nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste (sur la privatisation de la Poste). nomination La Poste ", "id": "1288429", "visualThemes": ["NOMINATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ", "HASLER, PETER"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288431", "summary": " Berne-ville : itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PSS (Peter Hasler) / itw GERMANIER, Jean-Ren\u00e9, conseiller national PLR valaisan (Peter Hasler,   \"l'homme de la situation\"). nomination La Poste.", "id": "1288430", "visualThemes": ["NOMINATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "LEUENBERGER, MORITZ", "HASLER, PETER", "GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288432", "summary": "LMM01, XVM01\r\n13:05.07\r\nBerne-ville : BEGLE, Claude, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la Poste, marchant et arrivant seul pour conf\u00e9rence de presse / conf\u00e9rence de presse BEGLE,  Claude (r\u00e8glements de comptes apr\u00e8s sa d\u00e9mission, \"on m'a fait comprendre que j'\u00e9tais \"persona non grata\") / itw BEGLE, Claude (\"je me suis battu pour mes id\u00e9es, opposition structur\u00e9e). d\u00e9mission La Poste ", "id": "1288431", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288433", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:37.51\r\nBerne-ville : BEGLE, Claude, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire du conseil   d'administration de La Poste arrivant seul en conf\u00e9rence de presse /   archives, conf\u00e9rence de presse avec LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC), BEGLE, Claude et SIGG, Oswald, porte-parole du  Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors de la nomination de Claude Begl\u00e9 / archives, plan court  GYGI, Ulrich \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de BEGLE, Claude / conf\u00e9rence de presse BEGLE, Claude (premi\u00e8res discussions avec Anton Menth et Ulrich Gygi, ph\u00e9nom\u00e8ne \"ancienne  garde et nouvelle garde\"). d\u00e9mission La Poste.", "id": "1288432", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GYGI, ULRICH", "BEGLE, CLAUDE", "LEUENBERGER, MORITZ", "SIGG, OSWALD"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288441", "summary": "13:09.43\r\nPort-au-Prince : itw REVOLUS, Benito, rescap\u00e9 du s\u00e9isme (remercie Dieu de  l'avoir sorti des ruines) / REVOLUS, Benito, montrant blessure l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la  jambe / divers plans REVOLUS, Benito coinc\u00e9 sous les d\u00e9combres / divers plans m\u00e9decins de m\u00e9decins sans fronti\u00e8res MSF donnant nourriture \u00e0 REVOLUS, Benito sous les d\u00e9combres / still sauvetage de REVOLUS, Benito / REVOLUS, Benito et sa m\u00e8re dans camp de fortune statement. secours en cas de catastrophe, rescap\u00e9 s\u00e9isme MSF.", "id": "1288440", "visualThemes": ["RESCAP\u00c9", "S\u00c9ISME", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE"], "visualGeographicals": ["PORT-AU-PRINCE"], "visualCorporations": ["MSF"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288445", "summary": "LMM01, XVM01\r\n13:13.00\r\nKloten, a\u00e9roport de Zurich : divers plans avion airbus A380 atterrissant sur la piste (12\") / divers plans foule de curieux observant avion airbus  A380 / int avion, itw DESBOIS, G\u00e9rard, m\u00e9canicien de bord sur A380 (5 ans de travail \u00e0 bord de l'A380) / int avion, divers plans c\u00e2bles et \u00e9quipements  techniques (6\") / itw PICCARD, Bertrand, a\u00e9rostier (fascination pour l'Airbus A380)", "id": "1288444", "visualThemes": ["AIRBUS A380"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND"], "visualCorporations": ["AEROPORT DE ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288446", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:53.42\r\nKloten, A\u00e9roport de Zurich : curieux observant avion Airbus A380 en phase d'atterrissage / itw de rue / avion roulant sur tarmac \u00e0 l'atterrissage (5\") / foule de curieux au pied de l'avion Airbus A380 (5\") / itw KERN, Thomas,  directeur de l'A\u00e9roport de Zurich (Singapour - Zurich) / int avion, itw   DESBOIS, G\u00e9rard, m\u00e9canicien (consommation mod\u00e9r\u00e9e).", "id": "1288445", "visualThemes": ["AIRBUS A380"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["AEROPORT DE ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288447", "summary": "13:14.50\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans zones pi\u00e9tonnes (5\") / itw FROIDEVAUX, Jean-Marc, conseiller municipal lib\u00e9ral (contre les rues pi\u00e9tonnes, rejet du tissu   \u00e9conomique en p\u00e9riph\u00e9rie) / itw ramoneur (probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 au    centre-ville) / itw de rue / itw KLOPMANN, Sarah, chef de groupe les Verts au Conseil municipal (r\u00e9colte des signatures facile). rue pi\u00e9tonne, initiative populaire, am\u00e9nagement urbain.", "id": "1288446", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "RUE PI\u00c9TONNE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288450", "summary": "13:16.59\r\nLausanne : extraits du spectacle \"Les hommes viennent de Mars, les femmes de V\u00e9nus\" avec DEWANDRE, Paul en blouse blanche (15\", 15\", 20\", 20\") / plan court, spectateurs riant / itw spectateurs. couple (relation), pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.", "id": "1288449", "visualThemes": ["COUPLE (RELATION)", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288453", "summary": "13:16.34\r\nMelbourne : divers plans de WAWRINKA, Stanislas, joueur de tennis suisse, remportant la balle de match puis saluant le public. Open d'Australie, ATP.", "id": "1288452", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523831", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091627", "position": "01"}}, {"id": "523830", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111632", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254569", "internalArchiveId": "GE1001254570", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.01.18", "publicationDate": "2010-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1770, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer fait de la gymnastique et sautille sur un podium pour se r\u00e9chauffer."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T19:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091625\r\nDate de transcription : 22-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:30) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus et merci de votre attention dans l'actualit\u00e9 de ce lundi, Ha\u00efti n'en finit pas de compter ses morts 70000 corps de victimes du s\u00e9isme ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s et les op\u00e9rations de secours se multiplient pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9tresse des sinistr\u00e9s qui manquent de tout, l'urgence est d\u00e9sormais d'\u00e9viter une \u00e9norme catastrophe sanitaire, le Docteur Louis Le temps sera avec nous en Afghanistan : attaque simultan\u00e9e des talibans en plein coeur de Kaboul, ce matin, les explosions auraient fait 9 morts et des dizaines de bless\u00e9s, une op\u00e9ration commando d'envergure, alors que plusieurs ministres du gouvernement \u00e9tait en train de pr\u00eater serment le retour au pays de celui qui vient d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 Suisse de l'ann\u00e9e, le Jurassien Ren\u00e9 Pr\u00eatre sp\u00e9cialiste du coeur chez les enfants de retour du Mozambique, il doit recevoir aujourd'hui les honneurs \u00e0 Z\u00fcrich, ce sera le plus jeune s\u00e9nateur de l'histoire \u00e0 Berne, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, le lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte succ\u00e9dera donc \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s son \u00e9lection, hier, on dit qu'il aime, en vrac, l'\u00e9criture, le th\u00e9 et Balzac, il sera en Direct dans ce journal et notre invit\u00e9 Catherine Lovell auteur signe un 3\u00e8me roman russe et dr\u00f4le, c'est son titre, une qu\u00eate teint\u00e9e de tendresse et d'absurde \u00e0 la poursuite d'un inaccessible oligarques russes, exil\u00e9 au bagne sib\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:01:35) [97%] : \r\nTout de suite le point de la situation en Ha\u00efti, 5 jours apr\u00e8s le tremblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:55) [95%] : \r\nOui, les autorit\u00e9s parlent de 70000 cadavres enterr\u00e9s \u00e0 ce jour, dans des fosses communes, les Am\u00e9ricains \u00e9voquent jusqu'\u00e0 200000 morts quant aux survivants, le probl\u00e8me principal est le ravitaillement le lent acheminement de l'aide internationale ne parvient pas \u00e0 satisfaire tout le monde, c'est la ru\u00e9e sur les rares aliments disponibles et la police a d\u00fb ouvrir le feu sur les pillards Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:13) [90%] : \r\n\u00e9meutes de la faim, sc\u00e8nes de pillage ou violence end\u00e9mique, c'est tout cela \u00e0 la fois hier la police \u00e0 tirer sur les pillards, faisant au moins un mort et la population affam\u00e9e, elle attend toujours le Secr\u00e9taire des Nations unies, arriv\u00e9s sur place, \u00e0 peine les sinistr\u00e9s \u00e0 la patience sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:14 > 0:02:16) [87%] : \r\nLa communaut\u00e9 Anne-Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:22 > 0:02:29) [98%] : \r\nL'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois, les drapeaux sont en berne, mais Ha\u00efti n'a plus confiance en son gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:36) [85%] : \r\nVous ne leur donnait pas un centime apr\u00e8s va aller \u00e0 tous ces s\u00e9nateurs, ce sont tous des voleurs ne leur donnait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:36 > 0:02:48) [93%] : \r\nL'aide s'organise, mais d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique enfle, les Am\u00e9ricains ont pris le contr\u00f4le de l'a\u00e9roport et sur le tarmac, les ONG s'impatiente leur avions sont d\u00e9rout\u00e9s, parfois \u00e0 plus de 600 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:48 > 0:03:03) [85%] : \r\nNotre mat\u00e9riel m\u00e9dical tous nos quitte chirurgicaux qui devait arriver avec un fret priv\u00e9 en fait ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rout\u00e9 sur Saint-Domingue en plus \u00e0 le nord, pas d'eau plate, donc \u00e7a nous oblige, faire du fret par la route avec tous les risques que s'agrandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:10) [93%] : \r\nAujourd'hui 12500 soldats am\u00e9ricains devrait \u00eatre sur zone une pr\u00e9sence un peu trop imp\u00e9rialiste pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:24) [85%] : \r\nPas \u00e9tonnant au mur, les \u00c9tats-Unis occupent militairement Ha\u00efti, il tire parti de la trag\u00e9die, vous voyez les images comme moi dans les rues la les gens sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et o\u00f9 sont ces soldats dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:25 > 0:03:32) [97%] : \r\nSelon l'ONU, le s\u00e9isme est la plus grave crise humanitaire depuis des d\u00e9cennies, 3 millions de personnes ont besoin d'une aide d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:33 > 0:03:48) [90%] : \r\nOui, et peu \u00e0 peu l'aide m\u00e9dicale se mettent en place en Ha\u00efti avec l'installation d'h\u00f4pitaux de campagne et de bloc op\u00e9ratoire d'urgence mais les d\u00e9fis sanitaires sont nombreux, il manque de m\u00e9dicaments, d'eau potable et les personnes d\u00e9gag\u00e9es en vie sous les d\u00e9combres risquent de mourir si elles ne sont pas trait\u00e9es rapidement Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:53) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent au moins 200 personnes ont pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s des d\u00e9combres de Port-au-Prince par les secouristes du monde entier mais c'est chaque fois une victoire de la vie sur la fatalit\u00e9 du s\u00e9isme pourtant ceux qui s'en sortent ainsi risque encore la mort dans les jours qui suivent, c'est le syndrome d'\u00e9crasement lorsque des membres restent coinc\u00e9s pendant plusieurs heures les muscles tum\u00e9fi\u00e9 peuvent entra\u00eener des troubles neurologiques graves ou une arythmie fatale et une fois d\u00e9gag\u00e9 les tissus \u00e9cras\u00e9 lib\u00e8re dans le corps des toxines mortels si les bless\u00e9s ne b\u00e9n\u00e9ficient pas rapidement d'une dialyse leur syst\u00e8me r\u00e9nal est endommag\u00e9, ils peuvent mourir tr\u00e8s rapidement, la situation est encore aggrav\u00e9e lors de d\u00e9shydratation pour les habitants de Port-au-Prince qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 enseveli le probl\u00e8me sanitaire majeur est aujourd'hui l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, l'eau contamin\u00e9e qu'ils boivent peut d\u00e9boucher sur des diarrh\u00e9es mortelles, surtout chez les jeunes enfants et les personnes sous- aliment\u00e9es, enfin la masse de d\u00e9bris et l'amoncellement de cadavres s'ajoute \u00e0 l'\u00e9tat sanitaire g\u00e9n\u00e9ral une population sinistr\u00e9e, la menace d'\u00e9pid\u00e9mie plane m\u00eame si elle ne se concr\u00e9tise que tr\u00e8s rarement lors de ce genre de catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:54 > 0:05:00) [89%] : \r\nL'Otan bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, on vous l'a vue on va vers une catastrophe sanitaire majeur, quelles sont les priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:00 > 0:06:03) [90%] : \r\nDans un 1er temps, on voit bien avec ce reportage, c'est tout ce qui est blessures fracture etc tr\u00e8s vite la l'urgence va \u00eatre au niveau de l'eau, la qualit\u00e9 de l'eau bien s\u00fbr mais surtout la quantit\u00e9, on a affaire \u00e0 une ville de plus de 2 millions de personnes, c'est clair que les quantit\u00e9s doivent \u00eatre \u00e9norme \u00e0 ce niveau-l\u00e0, autrement on a des risques de toutes les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'eau \u00e0 manque d'eau, c'est-\u00e0-dire qui va d\u00e9boucher sur des diarrh\u00e9es et peut \u00eatre la typho\u00efde chol\u00e9ra etc, l'autre classique si j'ose dire, dans les catastrophes, c'est les probl\u00e8mes de maladies pulmonaires et une des interventions les plus rapides qu'on fait dans les situations de ce type-l\u00e0, c'est de faire une vaccination contre la rougeole, par exemple, en fait, on est aussi dans un pays tropical et quand vous avez des catastrophes de cette dimension-l\u00e0, l'environnement est totalement perturb\u00e9 boulevers\u00e9 et si les pluies arrivent l\u00e0 au milieu, vous allez petite collection d'eau qui peuvent appara\u00eetre et avec le risque d'infection et l'\u00e9pid\u00e9mie li\u00e9e \u00e0 des moustiques comme la fi\u00e8vre dengue en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:03 > 0:06:08) [92%] : \r\nEt puis c'est tout le syst\u00e8me de sant\u00e9 inqui\u00e8te \u00e0 terre, maintenant il va falloir pouvoir le le remettre debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:07:04) [93%] : \r\nAlors tout le syst\u00e8me est \u00e0 \u00e0 terre, c'est d'une part le syst\u00e8me physique, c'est-\u00e0-dire les h\u00f4pitaux, les services de sant\u00e9, les professionnels aussi certainement qu'il a beaucoup de m\u00e9decins et d'infirmi\u00e8res et d'infirmiers qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 ce niveau-l\u00e0, il faut reconstruire \u00e7a et c'est un gros probl\u00e8me parce que tr\u00e8s souvent, on essaye de plus en plus \u00e0 l'heure actuelle est-ce que le Corps suisse est en train de faire et c'est justement de travailler avec les services locaux, mais s'il y en a plus, c'est le gros risque, des interventions humanitaires, c'est qu'on arrive avec des h\u00f4pitaux de campagne comme on voit, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, c'est tr\u00e8s utile et ensuite comment prendre la rel\u00e8ve donc tr\u00e8s vite, il faut pouvoir se greffer sur ce qui existe sur place et donc s'il y a pratiquement plus rien, suivant les endroits h\u00e9 bien falloir reconstruire tr\u00e8s rapidement, c'est le le probl\u00e8me aussi, c'est celui des maladies chroniques, on parle que de l'\u00e9pid\u00e9mie, mais il y a beaucoup de gens qui rendait diab\u00e8te, une hypertension, etc, qui ne vont plus avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9dicaments m\u00e9dicaments et voil\u00e0 qui risque de faire des des compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:05 > 0:07:24) [93%] : \r\nDocteur Bouton, merci beaucoup et puis le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9bloque 400000 francs pour venir en aide aux victimes r\u00e9parties entre la Croix-Rouge suisse et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, cette somme est destin\u00e9e \u00e0 couvrir les besoins les plus urgents et je vous rappelle que vous pouvez toujours envoyer vos dons \u00e0 la cha\u00eene du bonheur, voici le num\u00e9ro de compte 10, 15 1000 6 mention Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:26 > 0:07:31) [91%] : \r\nParce que \u00e9tait en Suisse maintenant \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich l'heure tr\u00e8s matinale n'a pas emp\u00each\u00e9 certains de faire le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:42) [84%] : \r\nOui, pour accueillir le Suisse de l'ann\u00e9e, le cardiologue Ren\u00e9 Pr\u00eatre venait du Mozambique o\u00f9 il finance des activit\u00e9s humanitaires, un travail honor\u00e9 par les Suisses et voir s'il y a une semaine, le r\u00e9cit de Madeleine Brot et Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:08:03) [92%] : \r\nIl n'est encore qu'un passager parmi tant d'autres, mais son arriv\u00e9e ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich est un petit \u00e9v\u00e9nement Ren\u00e9 Pr\u00eatre, le Suisse de l'ann\u00e9e est de retour au pays, et le comit\u00e9 d'accueil, et l\u00e0, malgr\u00e9 l'heure tr\u00e8s matinale, tout le monde est venu partager la bonne nouvelle, m\u00eame si le cardiologue n'en revient toujours pas : je tombe, dit-il, le temps s'est suspendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:16) [83%] : \r\nNon, puis apr\u00e8s, je vous dis mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraiment mais l'explosion, on a, on a trouv\u00e9 bien s\u00fbr du champagne en soutien et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais comme en Formule 1 l'aspect s'\u00e9tait mur\u00e9 magnifique soir\u00e9e mais inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:17 > 0:08:24) [97%] : \r\nDe retour du Mozambique, o\u00f9 il \u00e9tait en mission pour sa fondation Ren\u00e9 Pr\u00eatre n'a pas l'intention de se reposer sur ses tout nouveaux lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:48) [91%] : \r\nSa couronne aussi un travail effectu\u00e9 sur de nombreuses ann\u00e9es, comme je disais ma fondation va beaucoup profit\u00e9, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 vu des des retomb\u00e9es sur les 1000 que nous avons re\u00e7us ou les services que nous avons re\u00e7us et puis pour le reste, bon on verra un petit peu, c'est un petit peu difficile aussi aujourd'hui droit maintenant de pour moi de r\u00e9aliser ce que \u00e7a repr\u00e9sente, il fera qu'il me faut un petit peu de temps encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:08:55) [94%] : \r\nMais le temps risque de vite manquer le cardiologue est attendu en salle d'op\u00e9ration d\u00e8s demain \u00e0 l'h\u00f4pital des enfants de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:57 > 0:09:17) [89%] : \r\nLe d\u00e9partement de la D\u00e9fense a organis\u00e9 aujourd'hui sa traditionnelle journ\u00e9e des cadran Ueli Maurer, avait cette fois donn\u00e9 rendez- vous un milliers d'officiers de haut fonctionnaire dans une clairi\u00e8re et loin du lieu de la bataille d'et qui avait vu les Bernois affronter les Fran\u00e7ais en 1798 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est notamment revenu une fois de plus, sur les difficult\u00e9s financi\u00e8res que doit affronter la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:20) [89%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:20 > 0:09:39) [90%] : \r\nLes Vaudois seront-ils les premiers en Suisse \u00e0 accorder le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux \u00e9trangers sur le plan cantonal le d\u00e9bat en tout cas est lanc\u00e9 l'initiative populaire munie de plus de 14000 signatures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin \u00e0 la Chancellerie cantonale le texte appuy\u00e9 par toute la gauche, plusieurs personnalit\u00e9s de centre- droite et Buchard est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:10:28) [92%] : \r\nApr\u00e8s le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 au plan communal, il faut passer \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur au niveau cantonal, telle est la conviction de toutes celles et ceux qui ont r\u00e9colt\u00e9 les signatures de cette initiative intitul\u00e9e vivre et voter r\u00e9cit alors de la Palud jusqu'au Ch\u00e2teau cantonal, l'ambiance \u00e9tait bon enfant et la confiance de circonstance, je suis certain que les Vaudois sont tr\u00e8s ouverts, on l'a vu sur toute une s\u00e9rie de de votation ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re de politique migratoire naturalisation facilit\u00e9e minarets etc une grande ouverture les Vaudois, donc je suis persuad\u00e9 qu'on aura aussi une une ouverture sur ce sur ce sujet pour obtenir ses droits de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers devraient r\u00e9sider en Suisse depuis au moins 10 ans \u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation et habiter le canton depuis 3 ans les initiants estime que 70 \u00e0 80000 personnes sont directement concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:28 > 0:10:47) [87%] : \r\nLes \u00e9trangers qui sont l\u00e0 depuis beaucoup d'ann\u00e9es en tout cas plus de 10 ans, on a vu donc de participer pleinement \u00e0 la vie politique de ce pays et et approuve, c'est qu'ils se sont mobilis\u00e9s pour r\u00e9colter les signatures, hein, c'est ce sont quand m\u00eame de 3000 signatures r\u00e9colt\u00e9es dans un oc\u00e9an de de la communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:10:59) [91%] : \r\nLe chemin sera encore long d'ici l'obtention de ces droits et la compagne s'annonce rude, comme les \u00e9lections cantonales auront lieu au printemps 2012, nul doute que cette th\u00e9matique occupera bien des esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:01 > 0:11:40) [94%] : \r\nC'est le plus jeune conseiller aux \u00c9tat jamais \u00e9lu le lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte tout juste 30 ans, est arriv\u00e9 en t\u00eate hier lors de l'\u00e9lection pour la succession de Didier Burkhalter et ce, apr\u00e8s le retrait de l'\u00e9cologiste Francine John-Calame de l'UDC Pierre Hainard enfin il compte avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 auparavant le plus jeune pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, on le dit f\u00e9ru de lecture et d'\u00e9criture, il effectue actuellement un master en droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, il est avec nous, bonjour, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 le plus jeune, un plus jeune d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le plus jeune pr\u00e9sident des radicaux du canton et maintenant plus jeune conseiller aux \u00c9tats, tout \u00e7a ne va pas trop vite, vous n'avez pas peur de devoir assumer \u00e0 Berne cette image du jeune \u00e9tudiant qui vit encore chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:41 > 0:11:57) [89%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai, j'ai pris diff\u00e9rents mandats et je me suis pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9lections jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec un certain succ\u00e8s, c'est la population qui m'a confi\u00e9, qui m'a qui m'a accord\u00e9 sa confiance, elle l'a encore fait hier et je remercie toute la population neuch\u00e2teloise pour ce r\u00e9sultat et pour la confiance qui me t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:09) [92%] : \r\nAlors qui \u00eates-vous, Rapha\u00ebl Comte, hein, j'ai lu ici et l\u00e0 que vous, puis il est dans les r\u00e9f\u00e9rences gr\u00e9co- latine, vous n'aimez pas les feux d'orthographe vous adorez Balzac, vous auriez r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre un grand joueur de football c'est vrai tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:29) [94%] : \r\n\u00e7a fait partie de quelques \u00e9l\u00e9ments de ma personnalit\u00e9, effectivement, j'ai une formation classique, donc j'ai fait un Baccalaur\u00e9at, latin, grec donc toute la la civilisation ancienne m'int\u00e9resse mais je suis pleinement ancr\u00e9e dans la modernit\u00e9 pleinement dans le XXIe si\u00e8cle par les nouveaux outils informatiques etc, donc je suis pleinement d'un montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:29 > 0:12:41) [95%] : \r\nAlors, au niveau politique, vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien socialiste pour maintenir un \u00e9quilibre gauche- droite, vous allez \u00eatre unis pour d\u00e9fendre l'Arc jurassien plut\u00f4t en mauvaise posture en ce moment, quelles seront vos priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:41 > 0:13:06) [91%] : \r\nMais effectivement, le canton de Neuch\u00e2tel a besoin d'\u00eatre d\u00e9fendue \u00e0 Berne et surtout les dossiers o\u00f9 le canton de Neuch\u00e2tel a des int\u00e9r\u00eats particuliers avec Didier Berberat, l'autre conseiller aux \u00c9tats, je suis persuad\u00e9 que nous pourrons travailler ensemble dans l'int\u00e9r\u00eat du canton et je suis tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 travailler en tandem avec Didier Berberat sur tous ces sujets-l\u00e0, tout en sachant que sur d'autres th\u00e8mes o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat du canton n'est pas en jeu, nous aurons nos sp\u00e9cificit\u00e9s bien particuli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:06 > 0:13:08) [98%] : \r\nRapha\u00ebl Comte, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:10 > 0:13:25) [90%] : \r\nDans le Jura, une collision spectaculaire s'est produite hier soir entre une voiture et un train sans faire de bless\u00e9s le v\u00e9hicule qui se trouvait sur les voies \u00e9taient vide, il a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 par le train r\u00e9gional \u00e0 la hauteur du passage \u00e0 niveau entre les villages de courtes-t-elle et de Courfaivre, Claudio Personeni et Julien c'\u00e9tait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:27 > 0:13:47) [94%] : \r\nIl ne reste presque plus rien de cette voiture, le train l'a percut\u00e9 hier soir peu avant 19 heures \u00e0 pr\u00e8s de 120 kilom\u00e8tres heure et l'a ensuite pouss\u00e9 sur 400 m\u00e8tres le v\u00e9hicule vide se trouvait sur les voies dans le sens de la marche, comme si le chauffeur de la voiture s'\u00e9tait engag\u00e9e sur les rails volontairement quant au conducteur, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la police, il avait disparu, comme d'ailleurs les plaques de la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:47 > 0:13:58) [90%] : \r\nEffectivement, on a constat\u00e9 qu'il y avait pas de plaque sous la v\u00e9hicule l'automobiliste a pris la fuite, il s'est enfui \u00e0 travers champs, ce qu'il a pris les plaques avec lui, je sais pas, on sait pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:58 > 0:14:14) [94%] : \r\nRetrouv\u00e9 par la police, plus tard, le conducteur de la voiture a admis s'\u00eatre engag\u00e9 sur les voies sous l'emprise de l'alcool dans le train, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, m\u00eame si, sous la violence du choc, la voiture a pris feu, le conducteur de la locomotive \u00e0 faciliter le travail des pompiers gr\u00e2ce \u00e0 d'excellents r\u00e9flexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:14 > 0:14:25) [88%] : \r\nOn fait la g\u00e9rer \u00e7a vraiment tr\u00e8s bien quand nous sommes arriv\u00e9s, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 plus de flammes un lui a \u00e9teint est un acteur dans ce, dans le train et c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 vraiment la protection au cas o\u00f9 \u00e7a reprenait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:31) [98%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont importants et le trafic ferroviaire sur la ligne a \u00e9t\u00e9 interrompu durant toute la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:32 > 0:14:54) [93%] : \r\nD\u00e9but officiel ce matin, des travaux de r\u00e9novation de la gare Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve tout l'espace int\u00e9rieur sera repens\u00e9e pour permettre notamment un acc\u00e8s plus ais\u00e9, OK, la gare sera \u00e9galement dot\u00e9 d'une entr\u00e9e digne de ce nom, des travaux qui se d\u00e9placeront dans le b\u00e2timent jusqu'\u00e0 leur fin pr\u00e9vue en Automne 2013, pendant ce temps, la gare restera bien \u00e9videmment ouverte aux 110000 usagers qui la fr\u00e9quentent chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:56 > 0:15:02) [94%] : \r\nRetour \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale en Afghanistan, la capitale a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, ce matin, par une s\u00e9rie d'attaques suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:02 > 0:15:16) [95%] : \r\nOui, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 9 morts, dont 4 kamikazes et au moins 38 bless\u00e9s, les talibans ont lanc\u00e9 un assaut coordonn\u00e9 sur le centre- ville de Kaboul visant le palais pr\u00e9sidentiel, les minist\u00e8res ainsi qu'un h\u00f4tel qui accueille les \u00e9trangers, les d\u00e9tails avec Nelly Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:22 > 0:16:35) [93%] : \r\nTirs nourris explosions ont \u00e9branl\u00e9 le centre de Kaboul rapidement boucl\u00e9e par la police, les habitants ont une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 la peur et \u00e0 la violence, les forces de l'ordre ont tent\u00e9 de reprendre le contr\u00f4le face \u00e0 eux, une vingtaine de militants arm\u00e9s, dont certains portant des gilets bourr\u00e9s d'explosifs, ces derniers se sont dispers\u00e9s dans diff\u00e9rents b\u00e2timents et minist\u00e8re des talibans qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'infiltrer dans la ville, malgr\u00e9 tous les contr\u00f4les avec cette nouvelle attaque ils d\u00e9montrent leur capacit\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans une capitale plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9, une voiture a explos\u00e9 entre un centre commercial et le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation, les insurg\u00e9s auraient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans ce centre apr\u00e8s avoir jet\u00e9 des grenades \u00e0 l'int\u00e9rieur, provocante, un incendie, les pompiers tentent d'y venir \u00e0 bout cette vague d'attaques s'est produite alors que les membres du cabinet devait pr\u00eater serment, malgr\u00e9 le rejet par le parlement de plusieurs ministres retenus par le pr\u00e9sident Hamid Karza\u00ef, un pr\u00e9sident qui affirm\u00e9 en fin de matin\u00e9e que l'arm\u00e9e avait repris le contr\u00f4le, un bilan provisoire fait \u00e9tat du 3 morts un enfant, un policier et un soldat, 4 kamikazes ont \u00e9galement p\u00e9ri 28 personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es reste encore des talibans retranch\u00e9s dans certains b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:37 > 0:17:20) [93%] : \r\nPlusieurs \u00e9tages d'un h\u00f4pital se sont effondr\u00e9s \u00e0 Lougansk \u00e0 800 kilom\u00e8tres de Kiev en Ukraine, \u00e0 la suite de l'explosion de ballons d'oxyg\u00e8ne 5 corps ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s des d\u00e9combres, mais le bilan pourrait s'alourdir, pr\u00e8s de 600 patients et membres du personnel se trouvait de l'h\u00f4pital au moment de l'explosion, le gouvernement met en cause des violations des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a, l'homme de nationalit\u00e9 turque, qui avait tent\u00e9 de tuer le pape Jean-Paul II en 1981 a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 ce matin de sa prison pr\u00e8s d'Ankara, l'homme qui a pass\u00e9 pr\u00e8s de 30 ans en d\u00e9tention a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans une voiture, le poing lev\u00e9, escort\u00e9s par d'autres v\u00e9hicules m\u00e9tallier, AXA a pr\u00e9vu de faire des r\u00e9v\u00e9lations sur les raisons de sa tentative d'assassinat sur Jean Paul II, il a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par de nombreux \u00e9diteurs et r\u00e9alisateur de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:22 > 0:17:49) [94%] : \r\nDroite est de retour au pouvoir au Chili : 20 ans apr\u00e8s la fin de la dictature du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet, le nouveau pr\u00e9sident s'appelle S\u00e9bastien mini\u00e8re \u00e0 multimillionnaire de 60 ans, qui a promis un 1000000 d'emplois et une augmentation du niveau de vie de la population S\u00e9bastien Pinera a conquis les \u00e9lecteurs malgr\u00e9 la forte popularit\u00e9 de la pr\u00e9sidente sortante Michelle Bachelet social- d\u00e9mocrate, le Chili est le pays le plus prosp\u00e8re d'Am\u00e9rique latine, on s'y attend \u00e0 une croissance de 4,5 pourcent pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:49 > 0:18:06) [97%] : \r\nIl y a un an jour pour jour, se terminer l'op\u00e9ration Plomb durci dans la bande de Gaza, cette op\u00e9ration militaire isra\u00e9lienne avait dur\u00e9 22 jours son objectif \u00e9tait de mettre fin aux tirs de roquettes du Hamas sur le territoire isra\u00e9lien, une ann\u00e9e apr\u00e8s, quelle est la situation dans la bande de Gaza, regardez ce reportage de notre correspondant St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:08 > 0:18:22) [93%] : \r\nCes ouvriers de Gaza ressuscitent une m\u00e9thode ancestrale des briques de terre cuite fabriqu\u00e9s avec du sable et de l'argile, car \u00e0 Gaza un an apr\u00e8s la guerre, l'importation de mat\u00e9riaux de construction est toujours interdite par Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:23 > 0:18:35) [89%] : \r\nRetour ses briques sont tr\u00e8s r\u00e9sistantes, nous avons fait des tests et apr\u00e8s 48 heures pass\u00e9es dans l'eau, on ne rel\u00e8ve que 5 pourcent d'humidit\u00e9, c'est un tr\u00e8s bon mat\u00e9riau ou \u00eatre le froid et contre la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:35 > 0:18:37) [69%] : \r\nSimon Pantel leur retour dans le moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:38 > 0:19:00) [91%] : \r\nFaute de ciment, les Nations unies financent la construction d'une centaine de maisons comme celle-ci : une solution temporaire pour quelques familles parmi les milliers qui ont perdu leur logement la premi\u00e8re vient tout juste d'\u00eatre livr\u00e9s \u00e0 Majid s'amener les bombardements de l'an dernier ont ras\u00e9 son quartier, il a perdu sa maison, celle de ses fils et les 3 taxis qui les faisait travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:00 > 0:19:29) [91%] : \r\nLe le roi en 1948 les Nations unies ont cr\u00e9e l'Agence des r\u00e9fugi\u00e9s parce que nous \u00e9tions sous des tentes, ils nous ont donn\u00e9 du riz, un peu de sucre, des pois chiches et puis en 2009 61 ans apr\u00e8s nous vivons toujours la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire Isra\u00ebl est en train de semer la rancune, nous avons tous travaill\u00e9 en Isra\u00ebl, nous connaissons bien les Isra\u00e9liens des incursions militaires, il y en a toujours eu \u00e0 Gaza, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, pourquoi avoir tout d\u00e9truit pourquoi autant de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:30 > 0:19:31) [66%] : \r\nAssad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:31 > 0:19:41) [95%] : \r\nCertains vivent encore dans des camps de tentes, la famille AWAWJA n'a pas trouv\u00e9 d'appartements \u00e0 louer, le gouvernement Hamas leur a donn\u00e9 un peu d'argent liquide, rien de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:42 > 0:19:51) [87%] : \r\nLe flot seule retourner \u00e0 cet argent \u00e7a \u00e0 peine suffit pour acheter des v\u00eatements et des petites choses, c'est tout pour l'instant, on a que des promesses, mais on ne voit rien de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:51 > 0:19:52) [73%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:53 > 0:20:03) [95%] : \r\nDepuis la guerre, rien n'a chang\u00e9 \u00e0 Gaza, le Hamas est toujours au pouvoir, le blocus est toujours l\u00e0, Kamal et sa famille peuvent seulement esp\u00e9rer quitter leurs tentes pour une maison de terre cuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:06 > 0:20:26) [93%] : \r\nEn sport, les meilleures raquettes sont en Australie pour le 1er tournoi du Grand Chelem, d\u00e9tenteur du titre, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal a mis un set avant de trouver ses marques, oppos\u00e9 \u00e0 l'Australien Peter chaque Rafa\u00ebl Nadal \u00e9tait donn\u00e9 5 \u00e0 3 dans la 1\u00e8re manche avant de remonter son handicap, l'espagnol a ensuite d\u00e9roul\u00e9 pour s'imposer en 3 manches 7 6 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:30 > 0:20:50) [93%] : \r\nCette premi\u00e8re journ\u00e9e d'Open d'Australie a commenc\u00e9 sous le signe de la pluie, programm\u00e9e sur un corps sans toit, Stanislas Wawrinka n'a ainsi pas pu disputer son match face \u00e0 l'espagnol Guillermo Garcia Lopez le match est report\u00e9 \u00e0 demain Timea Bacsinszky a elle pu jouer entre les gouttes, mais la Vaudoise est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son tennis, elle s'est inclin\u00e9e en 3 manches face \u00e0 la modeste Autrichienne Yvonne Mo\u00efse bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:51 > 0:21:11) [91%] : \r\nLe salon international de la haute horlogerie le S H j'ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 22 janvier un salon qui souffle cette ann\u00e9e 20 bougies autre salon toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui lui s'est ouvert cette fin de semaine, le 1er salon de l'horlogerie ind\u00e9pendante de Suisse, on y rencontre, notamment des manufacture qui innove, portrait de l'une d'entre elles, avec Jean-Fran\u00e7ois vous gars et je le bois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:12 > 0:21:32) [86%] : \r\nC'est bien plus qu'un clin d'oeil au monde horlogers qu'a fait Pascal Berck la entour\u00e9 d'une \u00e9quipe de copains au tournant du si\u00e8cle, apr\u00e8s 7 ans de d\u00e9veloppement ils sortent en 2000 la premi\u00e8re et unique monde transparente au monde un d\u00e9fi tent\u00e9 par beaucoup mais r\u00e9ussit seulement par ce qui est finalement devenue la manufacture Counting dont tout le secret et dans les rouages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:32 > 0:21:42) [89%] : \r\nCes diff\u00e9rents rouages sont pas poser les en \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres mais sont superpos\u00e9s les uns sur les autres jusqu'au nombre de 11 et bien \u00e9videmment, ils sont tous transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:21:58) [84%] : \r\nSimple et efficace, mais d'une incroyable difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser les mouvements sont en saphir, une Pierre extr\u00eamement dur et qui exige une pr\u00e9cision bien plus grande que les mouvements m\u00e9taux traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:22:08) [87%] : \r\nIl faut en plus apporter un soin incroyable pour \u00e9viter toute trace ou grain de poussi\u00e8re qui ruinerait la transparence de ces mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:09 > 0:22:36) [90%] : \r\nParticularit\u00e9 du mouvement aussi pour un acqu\u00e9reur de montre aujourd'hui c'est d'avoir un produit qui ne retrouve pas directement le lendemain sur le march\u00e9 en prix 50 fois voire 100 fois moins cher parce que c'est une copie et le mouvement Printing \u00e9tant un mouvement en saphir, un mouvement transparent, donc bien \u00e9videmment il n'est pas possible copier parce qu'il faudrait trouver un mouvement transparent dans le monde, et comme on est les seuls au monde \u00e0 le faire, donc s'emp\u00eache la copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:36 > 0:22:49) [88%] : \r\nAvec de tels arguments, on pourrait croire que ces montres se vendent toute seule, h\u00e9 bien non, nous sommes au Salon des horlogers ind\u00e9pendants de Suisse Pascal Berthelot, il tient instant aujourd'hui la montre transparente et reconnue, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:50 > 0:23:05) [92%] : \r\n\u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile au d\u00e9but pour la manufacture Counting du fait que ce mouvement \u00e9tait 100 pourcent innovant, unique au monde, c'\u00e9tait le r\u00eave de tout horlogers suisses de faire un mouvement 100 pourcent myst\u00e9rieux transparent et les gens se disent simplement : c'est pas possible que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:05 > 0:23:16) [95%] : \r\nEt pourtant, en une d\u00e9cennie Counting a su convaincre des clients parmi les plus prestigieux, parfois le d\u00e9fi relev\u00e9 par une \u00e9quipe de copains prend des tournures, que l'on n'aurait jamais os\u00e9 r\u00eaver au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:17 > 0:23:37) [93%] : \r\nUn roman russe et dr\u00f4le dans le h\u00e9ros improbable serait un oligarque pas comme les autres exil\u00e9s dans un goulag moderne au fin fond des grands espaces sib\u00e9riens mais ce roman verra-t-il jamais le jour, dans une Russie o\u00f9 tout augmente sauf l'esp\u00e9rance de vie Valentine va se perdre Valentine qui ressemble beaucoup \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards \u00e0 sa cr\u00e9atrice, Catherine Lovey, qui est avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:42 > 0:23:58) [92%] : \r\nCatherine Lovey, merci d'\u00eatre avec nous, c'est votre 3\u00e8me roman, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 venu nous pr\u00e9senter vos pr\u00e9c\u00e9dents ouvrages, cette fois-ci, vous citez quantit\u00e9 d'auteurs russes un Tchekhov, Dosto\u00efevski Mandelstam pour un roman russe et dr\u00f4le parce que \u00e7a ne va pas n\u00e9cessairement de Pair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:58 > 0:24:28) [88%] : \r\nPas forc\u00e9ment, n\u00e9anmoins, c'est un roman russe, enfin c'est ce que j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire un roman russe d'aujourd'hui avec un h\u00e9ros russe h\u00e9ros suppos\u00e9s contest\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, et vous savez certainement que tout le h\u00e9ros russes sont tr\u00e8s particulier, y compris dans la litt\u00e9rature et je pense en effet qu'il y a beaucoup d'humour dans ce livre aussi, mais aussi toutes toutes sortes de rire, du rire jaune rire noir et rire d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:28 > 0:24:37) [87%] : \r\nVoil\u00e0, cet ouvrage hein Valentine veut \u00e9crire sur Europe qui s'est oligarques russes d\u00e9tenus en Sib\u00e9rie, puis tout le monde le dit mais enfin Valentine, ce type n'a rien \u00e0 faire dans un roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:38 > 0:25:21) [93%] : \r\nC'est ce que tout le monde lui dit et c'est un un \u00e9ventuel h\u00e9ros de notre temps, c'est en tout cas la question qui est pos\u00e9e \u00e0 travers ce livre pourquoi de notre temps, parce que notre temps n'est pas n'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le, justement et qu'il est assez d\u00e9senchant\u00e9 et d\u00e9sesp\u00e9rant et cet homme- l\u00e0 ne para\u00eet pas \u00eatre un h\u00e9ros admirables, d'embl\u00e9e, c'est l'homme qui est devenu le plus riche de Russie en quelques ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate d'une compagnie p\u00e9troli\u00e8re Youkos et tout \u00e0 coup, au lieu de faire comme tous les autres, c'est-\u00e0-dire de s'enrichir encore ou de s'enfuir parce que il se heurter \u00e0 la politique, il a d\u00e9cid\u00e9 de rester et de se battre, c'est en tout cas ce que l'actualit\u00e9 en dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:21 > 0:25:39) [89%] : \r\nOn le voit l\u00e0 un lors de son 1er proc\u00e8s \u00e0 Moscou, on sent la fascination de votre personnage et votre fascination derri\u00e8re vous qui \u00e9tiez une journaliste \u00e9conomique qui a, qui avait un dipl\u00f4me de criminologie, alors il y a cette fascination pour le, pour finalement un criminel financier estampill\u00e9s comme tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:40 > 0:26:44) [92%] : \r\nOui \u00e0 la base, on peut se dire bon criminels financiers j'utiliserai peut-\u00eatre pas ce mot, mais en tout cas, personnage parti particuli\u00e8rement d\u00e9plaisant un bandit qui prend les richesses de son pays et et pourquoi tout \u00e0 coup, change-t-il pourquoi prend-il de tels risques, c'est-\u00e0-dire le risque de tout perdre si vous \u00eates dans l'opposition, d\u00e8s le d\u00e9part et que, et qu'au fond vous ne l'avez oui vous avez \u00e9ventuellement votre vie \u00e0 perdre vos amis, votre famille, mais lui il avait en plus toute cette richesse pourquoi il a fait tout \u00e7a et tout \u00e0 coup, il prend le risque dans un pays comme la Russie, de rejoindre une colonie p\u00e9nitentiaire, c'est-\u00e0-dire que non seulement il rejoint la grande histoire russe mais aussi l'histoire litt\u00e9raire russe et c'est pour cette raison qu'en d\u00e9pit de ma formation de journaliste \u00e9conomique de criminologue, je suis aussi et surtout, maintenant, je travaille dans l'\u00e9criture litt\u00e9raire, je me suis dit je ne vais pas \u00e9crire une biographie ou un essai sur cette personne l\u00e0, mais je vais le poser dans un roman et s\u00fbrement sur un roman russe de notre temps et ce que j'esp\u00e8re c'est que il entre en r\u00e9sonance avec notre temps et avec les questions qu'ils posent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:44 > 0:27:03) [89%] : \r\nAlors je disais justement ce roman verra-t-il jamais le jour, ce roman qu'\u00e9crit Valentine parce que Valentine ce p\u00e8re en quelque sorte dans cette Russie d'aujourd'hui ne aussi qu'elle a connu jeune et o\u00f9 elle revient, comme vous, vous avez fait, je crois, un 1er voyage tr\u00e8s jeune en Russie, une m\u00e8re et une Russie qu'elle retrouve vous dites comme une caricature d'elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:03 > 0:27:43) [93%] : \r\nOui, Valentine, qui donc mon personnage et je suis l'auteur nous sommes d'une g\u00e9n\u00e9ration justement qui, qui avait 20 ans \u00e0 la chute du mur de Berlin, et pour ce qui me concerne, avec mes premiers voyages en Russie, j'ai connu la Russie juste avant la chute du mur, et donc il y avait des certains espoirs \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 et quand m\u00eame, on sentait bien que les choses allaient mal tourner, enfin je ne me suis jamais fait d'illusions et je pense que beaucoup de personnes de ma g\u00e9n\u00e9ration ne se sont pas fait d'illusion et et voil\u00e0 et Valentina quand Moi m\u00eame j'ai continu\u00e9 \u00e0 voyager en Russie, ensuite j'ai arr\u00eat\u00e9 pendant une dizaine d'ann\u00e9es, et j'ai retrouv\u00e9 la Russie et \u00e7a n'est pas la situation n'est pas particuli\u00e8rement dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:43 > 0:28:00) [90%] : \r\nVous faites des parall\u00e8les, vous qui, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une ferme de montagne en Valais, vous faites des parall\u00e8les entre ce petit pays de r\u00eave, dites-vous, tout est ordonn\u00e9, m\u00eame les nuages et ses immenses espaces sib\u00e9riens, entre autres, o\u00f9 on peut effectivement avoir un sentiment d'immensit\u00e9 et d'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:00 > 0:28:49) [90%] : \r\nOui, et aussi un sentiment o\u00f9 l'on va se perdre, certainement, et vous savez qu'il y a toujours eu beaucoup de Liens historiques, culturels entre la Suisse et la Russie et \u00e0 la fois c'est \u00e0 c'est une telle antinomie, ces 2 pays, c'est pour \u00e7a que qu'il m'int\u00e9resse beaucoup en Russie, on appr\u00e9hende pas le temps, comme on le fait en Suisse on est plein d'incertitudes et on les supporte en Suisse, on est un petit peu, je caricature, mais le pays des assurances et alors pour pour quelqu'un comme moi suisse d'origine, il y a un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort par rapport \u00e0 cette immensit\u00e9 russe et par rapport \u00e0 la Sib\u00e9rie dont on ne sait pas, \u00e9videmment, ce qu'est la Sib\u00e9rie, vous l'avez fait lire \u00e0 des amis russes votre oui et mes amis russes ne sont pas \u00e9tonn\u00e9 du tout que Valentine se soient un peu perdu en Sib\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:49 > 0:28:59) [89%] : \r\nVous \u00eates l\u00e0 en tout cas vous \u00eates revenu un roman russe et dr\u00f4le et dr\u00f4le, salaire, \u00e7a frise \u00e0 l'absurde mais c'est dr\u00f4le aussi, Catherine l'avait merci d'\u00eatre venu nous en parler, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:59 > 0:29:03) [96%] : \r\nMerci beaucoup et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:04 > 0:29:07) [93%] : \r\nEt dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, passez une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:09 > 0:29:19) [95%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001333064", "durationSec": 74, "title": "10.01.18", "excerpt": "* Kloten : 20100118 et archives, le m\u00e9decin-chef de la chirurgie cardiaque du Kinderspital de Zurich PRETRE Ren\u00e9 est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich. Il a \u00e9voqu\u00e9 sa 1\u00e8re place \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie Swiss Award 2009 durant laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Suisse de l'Ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CHIRURGIEN", "CARDIOLOGIE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["PRETRE, REN\u00c9"], "sequenceIds": ["1288307"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333065", "durationSec": 120, "title": "10.01.18", "excerpt": "* Gaza City : 20100118, la situation dans la ville et dans la bande de Gaza est toujours difficile, une ann\u00e9e apr\u00e8s l'op\u00e9ration militaire isra\u00e9lienne \"Plomb durci\". Les Palestiniens utilisent une vieille m\u00e9thode pour fabriquer des briques en terre et cuite, car l'importation de mat\u00e9riaux de construction est toujours interdite par Isra\u00ebl. Une centaine de maisons ont pu ainsi \u00eatre construite.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GAZA CITY"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "BRIQUE"], "sequenceIds": ["1288308"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333066", "durationSec": 124, "title": "10.01.18", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Le Grand-Saconnex : 20100118, la manufacture d'horlogerie Quinting SA fabrique depuis 10 ans le seul mod\u00e8le de montre de luxe avec un cadran transparent. En une d\u00e9cennie, ce mod\u00e8le, pr\u00e9sent\u00e9 au Salon des horlogers ind\u00e9pendants \u00e0 Palexpo, a su toucher une client\u00e8le prestigieuse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE"], "sequenceIds": ["1288309", "1288310"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333067", "durationSec": 82, "title": "10.01.18", "excerpt": "* Lausanne : 20100118, une initiative populaire \"Vivre et voter ici\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la Chancellerie cantonale. Elle souhaite accorder, sous certaines conditions, le droit de vote et d'\u00e9gibilit\u00e9 \u00e0 la population \u00e9trang\u00e8re sur le plan cantonal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CANTON", "DROIT DE VOTE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1288319"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333068", "durationSec": 66, "title": "10.01.18", "excerpt": "* Courtetelle : 20100118, un train est entr\u00e9 en collision avec une voiture se trouvant sur la voie ferr\u00e9e sans faire de victimes. En effet, la carcasse de l'automobile \u00e9tait vide, et le conducteur en fuite, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par la police. Il a admis s'\u00eatre engag\u00e9 sur les rails sous l'emprise de l'alcool.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COURTETELLE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "ACCIDENT FERROVIAIRE", "VOIE FERR\u00c9E"], "sequenceIds": ["1288324"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333069", "durationSec": 89, "title": "10.01.18", "excerpt": "* Berne : Nuenegg, 20100118, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) MAURER Ueli a r\u00e9uni un milliers d'officiers sup\u00e9rieurs et de cadres de l'arm\u00e9e suisse dans la clairi\u00e8re de Wangersmatt Forst. Lors de son discours, il a r\u00e9affirmer que son d\u00e9partement doit se r\u00e9inventer et se montrer cr\u00e9atif pour l'avenir.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1288332"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333070", "durationSec": 24, "title": "10.01.18", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885865", "summary": "PLATEAU :\r\nLOUTAN, Louis, chef du Service m\u00e9decine Internationale et Humanitaire, HUG  (catastrophe sanitaire majeure en Ha\u00efti, qualit\u00e9 et quantit\u00e9 d'eau, probl\u00e8mes de maladies pulmonaires, pays tropical, syst\u00e8me de sant\u00e9 est d\u00e9truit, h\u00f4pitaux de campagne, reconstruire des h\u00f4pitaux, maladie chronique)", "id": "885864"}, {"internalArchiveId": "GS1001885866", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nCOMTE, Rapha\u00ebl, nouveau conseiller aux Etats du Parti Lib\u00e9ral Radical (PLR)  neuchatelois, succ\u00e9dant \u00e0 BURKHALTER Didier (image de jeune \u00e9tudiant)   encore chez ses parents, confiance de la population, sa personnalit\u00e9, formation classique, soutien socialiste, arc jurassien, int\u00e9r\u00eats du canton,    collaboration)", "id": "885865"}, {"internalArchiveId": "GS1001885867", "summary": "PLATEAU :\r\nLOVEY, Catherine, journaliste, \u00e9crivain et auteur du livre \"Un roman russe et dr\u00f4le\" (contenu du roman, humour, \u00e9ventuel h\u00e9ros de notre temps, fascination pour le financier KHODORKOVSKI Mikhail, affaire Ioukos, histoire litt\u00e9raire  russe, personnage de Valentine, ses voyages en Russie, liens entre la Suisse et la Russie, le temps, Sib\u00e9rie).", "id": "885866"}, {"internalArchiveId": "GS1001288308", "summary": "12:56.22\r\nKloten, a\u00e9roport de Zurich : divers plans arriv\u00e9e de PRETRE, Ren\u00e9,   m\u00e9decin chef de la chirurgie cardiaque au KinderSpital, \u00e9lu Suisse de l'Ann\u00e9e 2009 au Swiss Award 2009 / itw PRETRE, Ren\u00e9 (soir\u00e9e magnifique, travail de longue haleine, b\u00e9n\u00e9fique pour ma fondation). chirurgien, cardiologie   enfant (\u00e2ge), prix (r\u00e9compense).", "id": "1288307", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CHIRURGIEN", "CARDIOLOGIE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["PRETRE, REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288309", "summary": "13:03.54\r\nGaza City : int atelier, divers plans ouvriers fabriquant des briques de  terre cuite en utilisant du sable et de l'argile / itw EL KHALDI, Emad,   ing\u00e9nieur (briques tr\u00e8s r\u00e9sistantes) / divers plans ouvriers construisant la structure d'une maisons en briques / itw ATHAMNEH, Majid, Palestinien ayant  perdu sa maison (ONU, op\u00e9ration militaire isra\u00e9lienne Plomb durci) / divers  plans de la famille AWAWJA vivant sous tentes / itw AWAWJA, Kamal (promesses du Hamas n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues). chantier du b\u00e2timent, brique, guerre   \u00e9conomique.", "id": "1288308", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "BRIQUE"], "visualGeographicals": ["GAZA CITY"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288310", "summary": "13:06.30\r\nGen\u00e8ve-ville, Quartier des Eaux-Vives, manufacture d'horlogerie Quinting : divers gros plans diff\u00e9rents mod\u00e8les de montres r\u00e9alis\u00e9es par Quinting, dont une montre avec un cadran transparent (12\") / itw BERCLAZ, Pascal, PDG Quinting SA (principes de la montre transparente, produit innovant, mouvement Quinting en saphir et totalement transparent, difficile \u00e0 copier) / divers plans   horlogers travaillant sur mod\u00e8le de montre avec cadran transparent (25\").  horlogerie, montre de luxe ", "id": "1288309", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288311", "summary": " Le Grand-Saconnex, Palexpo, Salon des horlogers ind\u00e9pendants : divers plans du stand de la manufacture d'horlogerie Quinting avec mod\u00e8le de montre avec  cadran transparent (15\", 10\"). horlogerie, foire commerciale, montre de  luxe.", "id": "1288310", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288320", "summary": "12:58.10\r\nLausanne : divers plans initiants initiative populaire \"Vivre et voter ici\" marchant dans rues pour d\u00e9poser signatures \u00e0 la Chancellerie cantonale (20\", 13\") / itw MAHAIM, Rapha\u00ebl, d\u00e9put\u00e9 Les Verts vaudois et copr\u00e9sident Comit\u00e9  initiative (grande ouverture des Vaudois) / itw SCALA, Michele, vice-pr\u00e9sident des colonies libres italiennes et copr\u00e9sident initiative (les \u00e9trangers ont  envie de participer pleinement \u00e0 la vie politique du pays, forte mobilisation pour initiative). droit de vote, population \u00e9trang\u00e8re, canton.", "id": "1288319", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CANTON", "DROIT DE VOTE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288325", "summary": "13:00.04\r\nCourtetelle, nocturne : divers plans pompiers et policiers en intervention devant carcasse de voiture / itw BAILAT, Gilles, police cantonale jurassienne (v\u00e9hicule sans plaques d'immatriculation, fuite du conducteur) / divers plans carcasse de voiture sur camion de d\u00e9pannage / itw OBERLI, Romain, service  Interventions secours Courfaivre (conducteur du train est intervenu, \u00e9teint  l'incendie). accident ferroviaire, voie ferr\u00e9e, automobile.", "id": "1288324", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "ACCIDENT FERROVIAIRE", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["COURTETELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288333", "summary": "19:44.12\nBerne, Neuenegg, clairi\u00e8re de Wangersmatt Forst : divers plans discours et c\u00e9r\u00e9monie avec MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) et officiers et fonctionnaires du D\u00e9partement militaire / itw MAURER, Ueli (r\u00e9aliser   l'impossible) / divers plans officiers dans clairi\u00e8re enneig\u00e9e et MAURER,  Ueli, sur tribune, bougeant et sautillant sur place pour se r\u00e9chauffer /  statement. conseiller f\u00e9d\u00e9ral, arm\u00e9e.", "id": "1288332", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523498", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091625", "position": "01"}}, {"id": "523497", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111515", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-B83EBD64-D705-494D-86FC-77408419B706", "internalArchiveId": "B83EBD64-D705-494D-86FC-77408419B706", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Neuch\u00e2tel, Rapha\u00ebl Comte, candidat lib\u00e9ral-radical au Conseil aux Etats, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en remplacement du Didier Burkhalter : Commentaire d'Alexandra Richard, correspondante RSR Neuch\u00e2tel, et interviews de Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats neuch\u00e2telois lib\u00e9ral-radical, de Fabien Fivaz, co-pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois et de Pierre Hainard, candidat UDC qui se retire", "publicationDate": "2010-01-17T00:00:00Z", "summary": "Le lib\u00e9ral-radical Rapha\u00ebl Comte succ\u00e9dera \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil des Etats. Il n'y aura pas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel pourl'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des Etats. L'issue du premier tour s'est sold\u00e9e par un ballottage g\u00e9n\u00e9ral, mais suite au retrait de l'UDC et des Verts, c'est le lib\u00e9ral-radical Rapha\u00ebl Comte qui se voit \u00e9lu.", "durationSec": 636, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["Comte"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-31T09:47:10Z", "speechToTexts": ["31.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte succ\u00e9dera \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats, il n'y aura pas de second tour, Neuch\u00e2tel, c'est officiel, l'UDC et les Verts se retire, ils n'ont annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'issue du 1er tour de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire Alexandra Richard \u00e9lection compl\u00e9mentaire qui s'est termin\u00e9e par un ballottage g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nMais aucun candidat n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue aujourd'hui le lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte est arriv\u00e9 en t\u00eate avec 700 voix d'avance seulement sur la candidate des Verts Francine John-Calame avec plus de 4000 voix d'\u00e9cart, l'UDC Pierre Hainard a reconnu sa d\u00e9faite, l'\u00e9lectorat UDC ne s'est pas mobilis\u00e9 son score reste faible : m\u00eame dans sa ville, La Chaux-de-Fonds distanc\u00e9, il a annonc\u00e9 qu'il se retirait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nAlexandra Richard l'UDC n'a donc pas r\u00e9ussi son coup de force 1 pourcent Paris Paris du du si\u00e8ge lib\u00e9ral- radical au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [89%] :\r\nNon, pourtant, l'UDC avait lanc\u00e9 l'offensive au soir m\u00eame d'\u00e9lection de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce si\u00e8ge, elle le revendiquer alors avec fermet\u00e9 dans la perspective de 2011, l'UDC esp\u00e9rait renforcer sa repr\u00e9sentation au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle ne compte pour l'heure que 6 si\u00e8ges, alors aujourd'hui, c'est une d\u00e9faite, Pierre Hainard se voit contraint de renoncer pour ne pas risquer de reproduire le sc\u00e9nario de 2003, on s'en souvient, la droite divis\u00e9e, avait alors permis \u00e0 la gauche de s'emparer des dossiers j'neuch\u00e2telois aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [76%] :\r\nRetrait de l'UDC et puis ce soir, Alexandra Richard Les Verts annoncent aussi qui se retire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [89%] :\r\nOui, Francine John-Calame, l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle ne se pr\u00e9sentera pas pour un second tour, c'est vrai, elle ne termine pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re Rapha\u00ebl Comte mais seul candidat de gauche, elle aurait d\u00fb arriver clairement en t\u00eate de ce 1er tour, or la gauche ne s'est pas mobilis\u00e9e derri\u00e8re elle, un score qui ne l'autorise pas, dit -elle, \u00e0 se lancer, pour un second tour et surtout l'objectif des Verts est atteint : faire barrage \u00e0 l'UDC ce soir tout est donc jouer, il n'y aura pas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous l'avez dit, m\u00eame si l'\u00e9lection sera officialis\u00e9e mardi seulement Rapha\u00ebl Comte devient \u00e0 30 ans le plus jeune s\u00e9nateur est l'unique repr\u00e9sentant PLR aux \u00c9tats, il si\u00e9gera au jeu, aux c\u00f4t\u00e9s de socialiste Didier Berberat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [86%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel et puis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, 3 invit\u00e9s, on va commencer par leurs vainqueurs du jour Rapha\u00ebl Comte bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 nouveau conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois vient 30 ans un peu jeune, hein, \u00e7a va vous faire un choc de de trouver cette honorable c\u00e9nacle peupl\u00e9 de pas de vieillard, mais enfin en g\u00e9n\u00e9ral des gens qui sont blanchis sous le harnais, comme beaucoup d'exp\u00e9rience, vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [91%] :\r\n\u00e9coutez, depuis que j'ai commenc\u00e9 la politique, j'ai presque toujours \u00e9t\u00e9 le plus jeune, dans les diff\u00e9rents mandats que j'ai exerc\u00e9, donc c'est plut\u00f4t une habitude pour moi mais \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me pour pour discuter et puis pour avancer dans les dossiers avec les autres personnes, je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, chacun regarde les les comp\u00e9tences de travail qu'on effectue et \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 un obstacle pour bien travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [85%] :\r\nVous \u00eates \u00e9lu tacitement quelques sortira pas 2\u00e8me tour c'est une habitude \u00e0 Neuch\u00e2tel, on aime bien ces \u00e9lections tacites pr\u00e9sid\u00e9 nominations font lorsque c'est \u00e9vident, on va pas trop combat quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [86%] :\r\nOn a bien fait quelques mois il y a une \u00e9lection tacite mais compl\u00e8tement tacite, il y a m\u00eame pas eu le 1er tour pour la l'\u00e9lection 10 Berberat en remplacement de Gis\u00e8le Ory le le PLR et l'ensemble des autres partis, n'avait pas contest\u00e9 le le si\u00e8ge social est cette fois -ci il y a quand m\u00eame eu un 1er tour qui donne un r\u00e9sultat chanter du 1er tour donc je crois aussi avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire et c'est vrai qu'un second tour, vu la les les les pourcentages confirmerait sans doute le r\u00e9sultat du 1er mais je crois dans la situation financi\u00e8re du canton elle aussi plus sage, si la situation est claire au 1er bien de d'\u00e9conomiser quelques deniers pour contribuables en \u00e9vitant d'organiser un second tour qui qui serait le le m\u00eame r\u00e9torque le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Comte lorsqu'on on est \u00e9lu conseiller aux \u00c9tats \u00e0 30 ans, on imagine la longue carri\u00e8re qui vous attend, forc\u00e9ment, il faut bien fixer des buts, un peu plus haut pour la suite, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous y pensez quand vous vous raser le matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [89%] :\r\nNon je je ne filme suffixe aucun but en politique et l'\u00e9mondage assume et j'ai aussi arr\u00eat\u00e9 : j'ai pas forc\u00e9ment fait des mandats rallonge au Grand Conseil, j'ai fait 2 mandats et je d\u00e9cide apr\u00e8s 2 mandats de ne pas me repr\u00e9senter par j'estime aussi qu'il fallait un certain renouveau, ce qui n'excluait pas de repr\u00e9senter peut-\u00eatre ult\u00e9rieurement, mais je ne suis pas partisan de des personnes qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge, je crois qu'il faut que la politique soit aussi sur la hier, hein, c'est pas, c'est pas un objectif du tout et puis Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup a d\u00e9j\u00e0 beaucoup apport\u00e9 \u00e0 la Suisse en terme de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, donc il faut aussi laisser les autres cantons apport\u00e9 \u00e0 la Suisse, comme l'a fait, canton de Neuch\u00e2tel ont effectivement beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [87%] :\r\nDe conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait beaucoup de socialistes, un moment donn\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est un lib\u00e9ral- radical que qui vous succ\u00e9der au Conseil des \u00c9tats Rapha\u00ebl Comte, vous \u00eates \u00e9lu aujourd'hui si vous \u00eates \u00e9lu au 1er tour c'est aussi que les les Verts se retire avec nous le le copr\u00e9sident des des Verts bonsoir Fabien Fivaz bonsoir, votre candidate Francine John Calame arrive 2\u00e8me de cette \u00e9lection, a priori \u00e0 l'or\u00e9e du arriver en t\u00eate, vu que la droite \u00e9tait divis\u00e9e, ce n'est pas le cas, parce qu'au fond, question de personnalit\u00e9s aussi derri\u00e8re Fernand Cuche, vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 la la rel\u00e8ve manquer de personnalit\u00e9 forte capable de rassembler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [87%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre de \u00e7a, je crois aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur quand cette \u00e9lection de mobiliser, mais je crois tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement il y a 30 pourcent de de participation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur de mobiliser la gauche, c'est vrai que les Verts sont un petit parti, on n'a que 12 pourcent ou ou 14 si\u00e8ges au Grand Conseil, et l\u00e0 on fait presque 3 fois plus, avec 35 pourcent des des suffrages, constate un bon score. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [84%] :\r\nOui, alors je disais : le manque de rel\u00e8ve, c'est peut-\u00eatre le le p\u00e9ch\u00e9 de jeunesse des des Verts en ce moment, on voit Daniel Br\u00e9laz qui cumulent du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, Robert Kramer qui a cumul\u00e9 jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, vous avez pas assez travaill\u00e9 d'ailleurs ces quelques personnalit\u00e9s tr\u00e8s visible et Cuche libre et l\u00e0 les Kramer il y un travail \u00e0 faire l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [87%] :\r\nIl y a un travail \u00e0 faire, on va commencer tout de suite, pour ce qui est des f\u00e9d\u00e9rales 2011, on esp\u00e8re cette fois r\u00e9ussir \u00e0 faire sauter une rel\u00e8ve qui tiennent la route, on va y travailler tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [79%] :\r\nAlors, Neuch\u00e2tel sera repr\u00e9sent\u00e9, Conseil des \u00c9tats Fabien Fivaz par un socialiste \u00e0 lib\u00e9ral- radical, ce serait Didier Berberat Rapha\u00ebl Comte au fond c'est plut\u00f4t logique les \u00e9clipses respecter n'aviez pas vraiment de de droit pr\u00e9tendre \u00e0 ce si\u00e8ge pour le reconna\u00eetre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [88%] :\r\nAlors je peux reconna\u00eetre clairement d\u00e8s le d\u00e9but, on avait dit nous ce qu'on voulait faire, c'est faire barrage \u00e0 essai et c'est, on a r\u00e9ussi je pense ce soir \u00e0 faire \u00e7a, on va pas s'ent\u00eater partir dans un 2\u00e8me tour pour comme l'dit Comte avant de perdre peut-\u00eatre et pas r\u00e9ussir, non plus au 2\u00e8me tour a mobilis\u00e9 clairement la gauche, donc on va en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [82%] :\r\nBah, justement, disait faire barrage \u00e0 l'UDC c'est r\u00e9ussi, Pierre Hainard est avec nous, candidat malheureux pour pour les DC Pierre Hainard bonsoir, bonsoir, pourquoi prononc\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [88%] :\r\nSimplement parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 pris l'engagement avant au moment de des, des, de la campagne que si j'\u00e9tais, d'\u00eatre derri\u00e8re Rapha\u00ebl Comte je me retirerais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [84%] :\r\nPierre Hainard envoie toute la difficult\u00e9 pour un parti comme l'UDC \u00e0 percer dans les \u00e9lections, majoritaires, n'y a parvient jamais en fait \u00e0 peu pr\u00e8s et forc\u00e9ment on a envie dire c'est un peu, on peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre, \u00eatre \u00e0 la fois parti tr\u00e8s profil\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite, qui fait des co\u00fbts qui polarise beaucoup plus en m\u00eame temps pr\u00e9tendre \u00e0 \u00eatre \u00e9lus dans ces si\u00e8ges de s\u00e9nateurs, faut \u00eatre plut\u00f4t centriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais j'aimerais quand m\u00eame nuancer ce qui a \u00e9t\u00e9 dit concernant l'UDC, donc nous, nous ne repr\u00e9sentons maintenant 22 7 pourcent de de l'de de l'\u00e9quipe de l'\u00e9toile dans le :22,7 pourcent de de la population neuch\u00e2teloise donc ceux qui ont vot\u00e9 ont vot\u00e9 pour nous, c'est une augmentation de 7 pourcent par par rapport au au f\u00e9d\u00e9ral de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [50%] :\r\nCette les derni\u00e8res ann\u00e9es c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [74%] :\r\nOui, et puis, a -t-il personnellement \u00e0 la 11\u00e8me de Chaudefond je fais 20, pratiquement 28 pourcent,, alors que l'UDC fait 20 pourcent normalement normalement La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [80%] :\r\nOui, c'est un peu d\u00e9cevant La Chaux-de-Fonds, Pierre Hainard, vous comptiez quand m\u00eame l\u00e0- dessus pour pour \u00e9ventuellement \u00eatre \u00e9lu c'est pas extraordinaire non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [83%] :\r\nNon, c'est pas mais plus 40 pourcent c'est c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [84%] :\r\nPierre Hainard, l'UDC au fond du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve on entende c'est de la politique du pire, souvent, pour essayer de faire respecter les autres partis droite du UDC se maintient, souvent dans les \u00e9lections en disant bah voil\u00e0 on les fait peut-\u00eatre perdre et puis la prochaine fois ils vont \u00eatre oblig\u00e9s de s'allier \u00e0 nous, vous avez pas \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de faire cette politique vis-\u00e0-vis de la la droite neuch\u00e2telois cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [84%] :\r\nNon, non, parce que dans l'UDC a Pierre \u00e9narque une certaine position ni vis-\u00e0-vis de l'UDC et mon objet aussi une mais satisfaction, c'est que le le la droite a quand m\u00eame montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait majoritaire dans dans le canton dans le tout au niveau de cette \u00e9lection en tout cas parce que l'madame John Calame \u00e9tait de support\u00e9s par l'ensemble de la gauche du canton donc son r\u00e9sultat Net pass\u00e9 extraordinaire que \u00e7a, au contraire, c'est une une d\u00e9ception pour la gauche, parce que si on additionne les voix de Rapha\u00ebl Comte et les miennes, on arrive nettement au-dessus de 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [90%] :\r\nRapha\u00ebl Comte, justement, vous \u00eates d\u00e9sormais le conseiller aux \u00c9tats de la Droite neuch\u00e2teloise aussi l'UDC vous allez repr\u00e9senter leurs arguments, leurs id\u00e9es, leurs int\u00e9r\u00eats aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [86%] :\r\nOh, je pr\u00e9sentais les int\u00e9r\u00eats de l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a c'est sans dire c'est qu'\u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale, oui, mais c'est le r\u00f4le d'un s\u00e9nateur d'un conseiller aux \u00c9tats que de que de faire \u00e7a, donc c'est un peu diff\u00e9rent du Conseil national repr\u00e9sente vraiment son parti o\u00f9 les choses sont plus polaris\u00e9e, je crois que l\u00e0, il faut rassembler beaucoup plus largement et dans les personnes qui m'ont soutenu avec le un score de de pr\u00e8s de 40 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire qu'il y a des gens vraiment de toutes tendances qui ont aussi soutenu ma candidature, donc je me sens aussi la responsabilit\u00e9 de d'\u00eatre relativement large dans dans ma repr\u00e9sentation et puis de d'avoir l'esprit grand ouvert lorsque je au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [88%] :\r\nFabien Fivaz on conna\u00eet l'amiti\u00e9 qui unit les socialistes et les Verts, les parfois un peu fragile, c'est on est, de temps en temps, un peu concurrents d\u00e9sormais au Conseil des \u00c9tats Neuch\u00e2tel sera repr\u00e9sent\u00e9e par un socialiste, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche un lib\u00e9ral- radical pour la droite, Didier Berberat, vous allez l'attaquer, entre guillemets, o\u00f9 vous alliez \u00e0 lui, peut-\u00eatre pour les prochaines \u00e9lections, tentez toujours de faire de faire \u00e9lire un Vert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [90%] :\r\nAlors pour leur Genex on verra, pour l'instant, on n'a pas mis strat\u00e9gie sur pied rappeler quand m\u00eame que si la population accepte, on va passer \u00e0 un r\u00e9gime proportionnel sous r\u00e9gime proportionnel, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus dur de faire \u00e9lire des gens, des petits partis \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour ce qui est en tout cas du Conseil des \u00c9tats, c'est clair que les socialistes et le PLR ont clairement l'Avantage et on va pas s'amuser \u00e0 combattre le si\u00e8ge de Didier Berberat en tout cas pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [88%] :\r\nDonc la proportionnelle, Fabien Fivaz, \u00e7a peut \u00eatre une chance au contraire pour les petits partis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [87%] :\r\nSi on imagine une alliance Verts POP et solidarit\u00e9s contre le PS, mais encore, j'ai des doutes que dans une un syst\u00e8me comme \u00e7a, m\u00eame si on passe une proportionnelle le dans la dans la dans la t\u00eate des gens \u00e7a reste majoritaire, o\u00f9 les gens ou les personnalit\u00e9s en plus de poids que les parties, au niveau du Conseil des \u00c9tats, et je pense que cette cette cette ce fait l\u00e0, on va pas changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [86%] :\r\nFabien Fivaz, co- pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois il y avait \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement : Pierre Hainard candidat malheureux pour l'UDC aujourd'hui et puis le nouvel \u00e9lu du jour Rapha\u00ebl Comte, nouveau conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois, 30 ans, 30 ans et conseiller aux \u00c9tats Rapha\u00ebl Comte Jean merci tous les 3 d'\u00eatre venus quelques instants commenter, c'est cette \u00e9lection aujourd'hui leur c'est une excellente soir\u00e9e merci c'est bonsoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hainard, Pierre", "role": "candidat UDC qui se retire", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "co-pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RSR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comte, Rapha\u00ebl", "role": "conseiller aux Etats neuch\u00e2telois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254567", "internalArchiveId": "GE1001254568", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.01.17", "publicationDate": "2010-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 951, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T20:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091624\r\nDate de transcription : 04-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:53) [93%] : \r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue dans votre \u00e9dition de la mi- journ\u00e9e, l'espoir de trouver des survivants est encore de mise chez les sauveteurs apr\u00e8s le s\u00e9isme qui a ravag\u00e9 Ha\u00efti mardi 1,5 millions d'habitants se retrouvent sans abri, les secours peinent \u00e0 atteindre les l'agent p\u00e9riph\u00e9riques nettement plus touch\u00e9s que la capitale Port-au-Prince Neuch\u00e2tel doit d\u00e9signer un successeur \u00e0 Didier Burkhalter devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral le si\u00e8ge vacant de l'ancien conseiller d'\u00c9tat, est convoit\u00e9e par 5 candidats, nous serons en Direct sur place, un si\u00e8cle d'existence, la Bernina, une des lignes ferroviaires les plus connus de Suisse pris\u00e9e, notamment par les touristes japonais pour un parcours dans un d\u00e9cor de r\u00eave, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:01:13) [92%] : \r\nEn Ha\u00efti, le dernier bilan fait \u00e9tat de 50000 victimes 250000 bless\u00e9s et 1,5 1000000 de sans abri, pour l'heure, les principales images \u00e9taient tourn\u00e9s pr\u00e8s de la capitale, mais dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Lille, des petites villes comme L\u00e9og\u00e2ne ont \u00e9t\u00e9 nettement plus touch\u00e9s et pour l'heure, elles n'ont toujours pas re\u00e7u d'assistance Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:24) [90%] : \r\n30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Port-au-Prince, la petite ville de la au GAN, pr\u00e8s de 90 pourcent des b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, ici aussi, la cath\u00e9drale est en ruine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:25 > 0:01:26) [68%] : \r\nOui, bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:02:06) [90%] : \r\nBeaucoup d'habitants sont encore sous les d\u00e9combres, sur une population de 134000 personnes 5 \u00e0 10000 sont mortes : le fabricant de cercueils ne peut plus suivre le rythme, les rues toute on les met tous dans le m\u00eame trou, c'est pour \u00e7a qu'il a arr\u00eat\u00e9 de fabriquer des cercueils \u00e0 la au GAN DQ interminables se forment devant le poste de police pour obtenir de l'eau et la nourriture, mais tous les policiers sont partis et on le voit encore pas d'aides ext\u00e9rieures, arriv\u00e9 un peu plus loin sur la c\u00f4te \u00e0 Petit-Go\u00e2ve la moiti\u00e9 de la ville s'est effondr\u00e9e, les habitants eux- m\u00eames tentent \u00e0 mains nues de d\u00e9gager les bless\u00e9s et les survivants des employ\u00e9es municipaux sont rest\u00e9s sur place, ils ont pu mobiliser de pelles m\u00e9caniques, mais c'est bien insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:10 > 0:02:32) [85%] : \r\nAlors s'atteler s'aidez-nous au moins pour de l'eau et de la nourriture pour le reste, nous luttons, nous m\u00eame avec un peu de mat\u00e9riel Ekou\u00e9 nous travaillons depuis mercredi avec ses 2 pelles m\u00e9caniques ou non, c'est tout, par la Russie, un cauchemar au bord d'une c\u00f4te qui pourraient \u00eatre paradisiaque, pour l'instant, de nombreux habitants de Petit-Go\u00e2ve pr\u00e9f\u00e8re partir pour rejoindre en bateau, d'autres r\u00e9gions de lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:49) [95%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente est synonyme d'espoir pour les sauveteurs apr\u00e8s le s\u00e9isme de mardi, ils esp\u00e8rent toujours retrouver des survivants parmi les d\u00e9combres 1500 secouristes du monde entier sont sur place, ils travaillent 24h/24h avec une grosse difficult\u00e9 de coordination Marion Fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:51 > 0:03:14) [93%] : \r\n5 jours apr\u00e8s le tremblement de terre, la trag\u00e9die humaine c\u00f4toient les proches logistique des secours, ses m\u00e9decins viennent d'atterrir \u00e0 l'a\u00e9roport de Port-au-Prince, quelques minutes apr\u00e8s, ils sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pied d'oeuvre pour op\u00e9rer dans un h\u00f4pital de campagne l'aide affluent du monde entier, mais encore faut-il qu'elle puisse arriver jusqu'aux victimes, l'a\u00e9roport est un ballet permanent d'avions qui doit \u00eatre coordonn\u00e9e par les nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:40) [94%] : \r\nIl ne faut surtout pas congestionn\u00e9es, l'a\u00e9roport et c'est pour \u00e7a que toute aide qui arrive de fa\u00e7on un peu anarchique, m\u00eame si elle est, elle vient d'une tr\u00e8s bonne vos bonnes volont\u00e9s risque de g\u00eaner la coordination 180 tonnes d'assistance sont arriv\u00e9s les distributions de nourriture et d'eau ont commenc\u00e9 depuis 2 jours, mais face au d\u00e9nouement le plus complet, les humanitaires sont parfois d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:59) [91%] : \r\nLa guerre manger \u00e0 la fa\u00e7on dont ils ont jet\u00e9 la nourriture, des h\u00e9licopt\u00e8res, c'\u00e9tait affreux, la plupart des gens n'ont rien eu et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 se battre, c'est le chaos d\u00e9sole Ha\u00efti fait la une des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s depuis pr\u00e8s d'une semaine, des images de d\u00e9solation qui ne sont pas sans rappeler c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:23) [92%] : \r\nL'\u00e9lan de solidarit\u00e9, effectivement, est comparable au tsunami aujourd'hui c'est ce qu'on peut observer aux \u00c9tats-Unis par exemple, une campagne SMS nos 5 millions, un jour, on n'avait jamais vu \u00e7a, on sait que l'argent d'une certaine mani\u00e8re, doit pouvoir influer tr\u00e8s vite et elle sera utilis\u00e9e, mais \u00e7a, \u00e7a sera pas fait dans un mois, 2 mois, 3 mois, on est d\u00e9j\u00e0 sur des \u00e9chelles de temps qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:23 > 0:04:32) [89%] : \r\n5 ans, Ha\u00efti est un des pays les plus pauvres du monde, le tremblement de terre a \u00e9branl\u00e9 une population oubli\u00e9e d\u00e9j\u00e0 en crise silencieuse depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:32 > 0:04:41) [88%] : \r\nEt du point de vue des communications, elle se r\u00e9tablisse, petit \u00e0 petit, Fanny Boy a r\u00e9ussi \u00e0 joindre sur place d'Erwin La Pommeraie, coordinateur pour Caritas Suisse, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:04:43 > 0:05:03) [75%] : \r\nPour le moment, chat, la coop\u00e9ration suisse et de Plastisol, on fait fait bien aujourd'hui les dates du moins la ligne je vais pas parce que bon on en d\u00e9bat pour cela et oh au d'un coup, et puis bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:05:03 > 0:05:23) [80%] : \r\nL'aide internationale, la, la, par la coordination n\u00e9cessaire, ou qu'il y a pas eu d'\u00c9ric cit\u00e9 de communication pendant de 2 ou 3 jours, c'est seulement maintenant que la communication comme \u00e7a : \u00e9tablir et que les gens peuvent parler entre et furie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:05:26 > 0:06:09) [84%] : \r\nBon, \u00e7a, c'est de ripoux 11 autres choses qu'il a pas plusieurs sont bloqu\u00e9s, il y a pas de y a pas d'essence, je crois que \u00e7a va d\u00e9bloquer verte avant, apr\u00e8s, on peut \u00eatre parce que les installations du port pas exemple qui sont cass\u00e9s et puis \u00e0 l'a\u00e9roport si la pompe tout le compte, on a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9s, donc il faut faire beaucoup douane attribuer tous les avions a bon, bon, c'est un peu compliqu\u00e9, donc je les gens sont impatients que au moins sont morts d'une situation tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caire puisque prix bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:11 > 0:06:43) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, le canton de Neuch\u00e2tel doit choisir un successeur \u00e0 Didier Burkhalter 5 candidats sont en lice pour reprendre le si\u00e8ge lib\u00e9ral- radical, laiss\u00e9 vacant par l'ancien conseiller d'\u00c9tat, devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral au 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, les 3 principaux aspirants sont le lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte l'UDC Pierre Hainard et la Verte Francine John Calame, cette derni\u00e8re est soutenue par l'ensemble de la gauche et on vous retrouve sur place, Claudio Personeni, vous \u00eates devant le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 se d\u00e9roule le d\u00e9compte des voix conna\u00eetront d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:07:48) [90%] : \r\nAlors on a pour l'instant des r\u00e9sultats extr\u00eamement partielle seulement 5 communes ont rendu leur d\u00e9pouillement content et on constate sur ces 5 communes que l'\u00e9cologiste faire l'air de qu'mycologie Geist du Francine John-Calame est en t\u00eate, elle devance le lib\u00e9ral radical Rapha\u00ebl Comte, on trouve en 3\u00e8me position assez loin derri\u00e8re, pour l'instant, l'UDC Pierre Hainard enfin, les 2 autres candidats sont totalement distanc\u00e9 les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs devraient tomber d'ici une \u00e0 2 heures, il y a une chose qui est certaine en tout cas aujourd'hui, c'est que les 3 candidats principaux n'atteindront pas le seuil de la majorit\u00e9 absolue, or tout postule donc pour un 2\u00e8me tour qui se tiendrait le 7 f\u00e9vrier pour autant pour autant que les candidats \u00e9cologistes ou les candidats UDC ne d\u00e9cide si Rapha\u00ebl Comte finit en t\u00eate ce que nous laisse supposer quelques suppositions quelques indiscr\u00e9tions qu'on a eu pour autant que ces 2 candidats ne d\u00e9cide pas de se d\u00e9sister on on sera en tout cas plus dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et peut-\u00eatre que ce soir, malgr\u00e9 les circonstances, on aurait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:48 > 0:08:05) [90%] : \r\nClaudio merci pour ces pr\u00e9cisions, Claude B\u00e9gl\u00e9 n'aurait pas tout dit le patron de la Poste aurait cumuler les mandats ext\u00e9rieurs pour, au final, un temps de travail largement sup\u00e9rieurs \u00e0 100 pourcent une des r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale qui ce matin est \u00e0 forte dominante \u00e9conomique Claude hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:26) [91%] : \r\nC'est la une de la SonntagsZeitung UBS malgr\u00e9 sa d\u00e9confiture malgr\u00e9 les milliards d'aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration, malgr\u00e9 de nouveaux milliards de pertes en 2009 UBS souhaiteraient distribuer 4 milliards de bonus \u00e0 ses employ\u00e9 m\u00e9ritant la Finma qui a son mot \u00e0 dire, hausse les sourcils 3 milliards seulement devrait suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:28 > 0:08:50) [94%] : \r\nUBS et la Finma encore l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers dont les agissements viennent d'\u00eatre condamn\u00e9s par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral est aussi dans le collimateur de Sonntag Point CH, on apprend que Moritz Leguen avait pourtant averti ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la transmission des noms de 285 clients d'UBS au Fisc am\u00e9ricain \u00e9tait ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:52 > 0:09:21) [93%] : \r\nNonobstant le secret de d\u00e9lib\u00e9ration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la NZZ AM Sonntag fait aussi \u00e9cho \u00e0 cette position de Moritz Berger sur l'air de vous voyez comme j'avais raison contre tout le monde ou presque puisque Doris Lo\u00efc tarde appuy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque dans la NZZ AM Sonntag, on apprend encore que Barack Obama projette de faire aussi passer \u00e0 la caisse, la grande banque helv\u00e9tique ainsi que Cr\u00e9dit Suisse pour rembourser les milliards de dollars inject\u00e9s afin de sauver le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:23 > 0:09:34) [82%] : \r\nAutre t\u00eate de Turc dans le SonntagsBlick Claude B\u00e9gl\u00e9, le d\u00e9partement de Moritz, le GAN Berger s'\u00e9panche d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup ce dimanche, il dit avoir tout ignor\u00e9 de mandat du patron de La Poste en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:36 > 0:09:50) [92%] : \r\nUne information reprise par Le Matin dimanche un mandat \u00e0 75 pourcent alors que Claude B\u00e9gl\u00e9 travaillait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 50 pourcent pour la Poste, rien de plus normal pour ses managers capables de travailler \u00e0 200 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:52 > 0:09:56) [90%] : \r\nEt on va prendre des nouvelles du sport avec vous \u00c9ric traditions hivernales on parle hockey-sur-glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:56 > 0:10:07) [83%] : \r\n\u00e9videmment par le hockey-sur-glace avec une bonne op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e hier par Bienne Bienne qui a battu Langnau et qui peut encore esp\u00e9rer rester dans la course au of bien \u00e9taient men\u00e9s 2 fois au score tout d'abord, il a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:07 > 0:10:30) [84%] : \r\nPar 2, fallait bien dans sont revenu il y a 2 1 pour les \u00e0 la 48\u00e8me minute et Bordeleau parvient \u00e0 \u00e9galiser, c'est 2 \u00e0 2 pour la premi\u00e8re fois bien esp\u00e9rons qu'esp\u00e8re s'imposer et dans la lanc\u00e9e, 2 minutes plus tard, cette cha\u00eene qui va marquer le but de la victoire 3 \u00e0 2 pour bien un succ\u00e8s arrach\u00e9 de haute lutte, Bienne est 9\u00e8me et, \u00e0 5 points seulement de Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:35 > 0:10:51) [85%] : \r\n\u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron donc qui est toujours la course aux places bien s\u00fbr qu'il a eu un succ\u00e8s hier, mais qui a tr\u00e9buch\u00e9 hier soir qui a eu un succ\u00e8s vendredi avant qu'il a tr\u00e9buch\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich, voil\u00e0, on y arrive, et pourtant les Fribourgeois avait avait bien vient jouer les autres, une premi\u00e8re fois 3 0, ils sont revenus \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:11:14) [82%] : \r\nTrois toi et bon une 2\u00e8me fois 5 a trouv\u00e9 un nouveau combler leur retard avec ce 5 1 5 E sign\u00e9 15 ao\u00fbt mais une \u00e9galit\u00e9 qui sera de tr\u00e8s tr\u00e8s courte dur\u00e9e, puisque 43 secondes plus tard seulement, c'est Navas redonner une longueur d'avance au Z\u00fcrichois la machine Costa alors lanc\u00e9 Trudel et Down vont encore marqu\u00e9 et Z\u00fcrich va s'imposer finalement sur le score de 8 \u00e0 5 beaucoup de buts, toujours entre ces 2 \u00e9quipes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:17 > 0:11:20) [98%] : \r\nEt comment s'est comport\u00e9 le leader Gen\u00e8ve- Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:20 > 0:11:36) [91%] : \r\nAlors le Gen\u00e8ve- Servette \u00e9tait \u00e9galement en d\u00e9placement en terre z\u00fcrichoises l'Automne cette fois-ci et je Gen\u00e8ve \u00e7a va \u00eatre ben s'est inclin\u00e9 apr\u00e8s prolongation et un homme, un homme a tenu un r\u00f4le important dans la victoire de Kloten cet homme c'est le Canadien Mark Bell autoris\u00e9 \u00e0 jouer pour la par la Ligue suite \u00e0 ce recours contre sa suspension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:36 > 0:11:49) [92%] : \r\nIl a marqu\u00e9 l'\u00e0 0 mais surtout il va inscrire ici le but de la victoire, alors qu'il ne restait que 30 secondes \u00e0 jouer dans cette prolongation et Kloten s'impose donc 3 \u00e0 2 mais je ne savais \u00eatre conserve la t\u00eate du classement avec 2 points d'avance sur Bear.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:51 > 0:11:59) [92%] : \r\nPuis enfin \u00e0 Wengen, la premi\u00e8re manche de Saddam \u00e9tait domin\u00e9 par le croate Kostelic Silvanzurbriggen et 6\u00e8me peut donc esp\u00e9rer faire quelque chose dans la 2\u00e8me manche en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:59 > 0:12:12) [92%] : \r\nMerci \u00c9ric, \u00e0 Gen\u00e8ve, la tenue de camouflage et les Rangers militaires sont de rigueur autour de Palexpo, la liquidation de mat\u00e9riel militaire a attir\u00e9 une foule de curieux, suivi \u00e0 la trace par Yves Gerber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:13 > 0:12:27) [91%] : \r\nDes brosses \u00e0 reluire des sacs de jute un masque \u00e0 gaz, des ceintures noires ou encore des chaussettes, c'est un v\u00e9ritable inventaire pour b\u00e9ret Vert, plus de 350 amis ou objets h\u00e9t\u00e9roclites sortis des stocks de l'arm\u00e9e et qui surprennent, ceux qui viennent pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:27 > 0:12:32) [90%] : \r\nC'est grandiose, je pensais pas qu'il y avait tous oui tout ce mat\u00e9riel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:47) [80%] : \r\n\u00e7a prend un mois que j'allais hein, il y a plein de plantes, chose surprenante, alors il y a des habits tch\u00e8que des et pourquoi pas des bo\u00eetes anglaise tenue de camouflage oblige, les visiteurs se met en mode furtif pour d\u00e9nicher les bonnes affaires, fan de l'arm\u00e9e ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:47 > 0:13:05) [85%] : \r\nEt bien d'autres choses qu'on a qu'on a eu, qu'dans dans la petite carri\u00e8re militaire, mais c'est par la nostalgie curiosit\u00e9 celui qu'il fallait un arm\u00e9e y trouvera son compte, puis, puis un autre type qui aime bien les trucs en plein air, y trouvera aussi un truc sympa \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:05 > 0:13:25) [93%] : \r\nPour toujours des choses utiles quand j'ai achet\u00e9 une petite pelle pliable, etc, cela fait plus de 10 ans que cette entreprise soleuroise lancer dans la revente de surplus de mat\u00e9riel militaire, la majorit\u00e9 des produits viennent de l'arm\u00e9e suisse, mais les revendeurs \u00e9cume d\u00e9sormais les stocks de toute l'Europe, ils ont aussi ouvert une succursale outre- Atlantique qui cartonne avec la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:25 > 0:13:35) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, on a des augmentations \u00e0 40 pourcent de plus qu'il y a la crise, c'est-\u00e0-dire la beaucoup plus de gens qui ach\u00e8tent maintenant des trucs militaires qui sont bon march\u00e9 et de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:35 > 0:13:42) [90%] : \r\nEt la foule est conquise en une journ\u00e9e, pr\u00e8s de 5000 personnes sont venues avec, pour objectif, r\u00e9aliser une bonne op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:44 > 0:13:54) [90%] : \r\nPour son \u00e2ge, la vieille dame se porte \u00e0 merveille, la Bernina, cette fameuse ligne de chemin de fer qui relie Saint-Moritz \u00e0 Tirano fait un si\u00e8cle d'existence, Brigitte et honn\u00eate Mudry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:56 > 0:14:16) [89%] : \r\nUn train historique dans un d\u00e9cor de r\u00eave avec le Bernina Express et 100 ans d'histoire qui roule, il est le 1er, chemin de fer \u00e9lectrifi\u00e9 des Alpes, certaines de ces locomotives \u00e2g\u00e9 de plus de 40 ans circulent encore aujourd'hui pour les passagers mais aussi pour les employer, le parcours est une v\u00e9ritable exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:17 > 0:14:28) [83%] : \r\nEt c'est vrai que c'est services cette ligne c'est toute ma vie, mais c'\u00e9tait, j'ai grandi, j'ai toujours travaill\u00e9 ici, j'ai commenc\u00e9 mon apprentissage en 1956 et \u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:28 > 0:14:53) [90%] : \r\nMais voil\u00e0 une somme fait un petit plus d'un 1000000 de touristes jouissent chaque ann\u00e9e de ce spectacle extraordinaire, le Bernina Express et le chemin de fer sans cr\u00e9maill\u00e8re, le plus haut du monde, \u00e0 presque 2300 m\u00e8tres au-dessus de la mer, il d\u00e9vale ensuite jusque dans le Val, Qiao soit 1800 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 pour rejoindre enfin son terminus \u00e0 Tirano en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:54 > 0:15:04) [92%] : \r\nEt c'est ce qui g\u00eane, c'est le plus beau parcours pour moi vous pouvez voir les glaciers, ce que les palmiers \u00e0 Tirano et \u00e7a dans un seul et m\u00eame voyage, c'est tout simplement unique \u00e0 une cinquantaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:05 > 0:15:18) [90%] : \r\nCette d\u00e9blayent marche \u00e0 la vapeur, elle est aussi \u00e2g\u00e9e que le Bernina Express hier \u00e0 la gare de Saint-Moritz, c'est elle qui inaugurait les festivit\u00e9s du centenaire en per\u00e7ant le mur de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:20 > 0:15:28) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef Darius Rochebin re\u00e7oit le patron controvers\u00e9 de la Poste, Claude B\u00e9gl\u00e9, je vous souhaite une belle apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:30 > 0:15:39) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001333049", "durationSec": 103, "title": "10.01.17", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100117, \u00e9lection du candidat COMTE Rapha\u00ebl, nouveau conseiller aux Etats du Parti lib\u00e9ral radical (PLR), qui a remport\u00e9 le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des Etats devant d\u00e9signer le successeur de BRUKHALTER Didier. COMTE Rapha\u00ebl devient le plus jeunes \u00e9lu \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre haute du Parlement.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'26\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'42\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001333050", "durationSec": 102, "title": "10.01.17", "excerpt": "* Grisons, Valteline : 20100117, 100e anniversaire de la ligne ferroviaire Bernina Express avec le train rouge qui relie St-Moritz \u00e0 Tirano en Italie. Le Bernina Express est le chemin de fer sans cr\u00e9maill\u00e8re le plus haut du monde.", "remarks": "SUJET SF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1288267", "1288268"]}, {"internalArchiveId": "GE1001333051", "durationSec": 91, "title": "10.01.17", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001333052", "durationSec": 86, "title": "10.01.17", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUDRY, Odette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS", "VALTELINE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1288269", "1288270"]}, {"internalArchiveId": "GE1407333053", "title": "10.01.17", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407333054", "title": "10.01.17", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407333055", "title": "10.01.17", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885839", "summary": "PAR TELEPHONE HAITI :\r\nLAPOMMERAY, Bervin, coordinateur en Ha\u00efti pour Caritas Suisse (aide    internationale et situation en Ha\u00efti suite au s\u00e9isme).", "id": "885838"}, {"internalArchiveId": "GS1001288268", "summary": "LMM01, XVM01\r\n13:01.37\r\nNeuch\u00e2tel-ville : int local de vote, divers plans anonymes sc\u00e8ne de vote (6\") / divers plans affiches \u00e9lectorales de COMTE, Rapha\u00ebl, HAINARD, Pierre et JOHN-CALAME, Francine, candidats au Conseil des Etats. affiche \u00e9lectorale  \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, \u00e9lection l\u00e9gislative ", "id": "1288267", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE", "LOCAL DE VOTE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288269", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:50.06\r\nNeuch\u00e2tel-ville : COMTE, Rapha\u00ebl, nouveau conseiller aux Etats du Parti  lib\u00e9ral radical (PLR), marchant (10\") / COMTE, Rapha\u00ebl saluant connaissances / divers plans JOHN-CALAME, Francine, candidate au Conseil des Etats Parti  \u00e9cologiste Les Verts, et HAINARD, Pierre, candidat au Conseil des Etats UDC, regardant \u00e9crans (6\") / itw HAINAIRD, Pierre (\"la messe est dite\") / itw  JOHN-CALAME, Francine (2e tour) / divers plans autres candidats en lice / itw COMTE, Rapha\u00ebl (remercie les \u00e9lecteurs et les autres partis). candidat  \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, \u00e9lection l\u00e9gislative.", "id": "1288268", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288270", "summary": "13:07.17\r\nGrisons, montagne, enneig\u00e9 : divers plans ext et int cabine du train  rouge Bernina Express roulant (20\", 18\") / itw COSTA, Mario, conducteur de  locomotive (ligne Bernina Express). ligne ferroviaire ", "id": "1288269", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "TRAIN", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001288271", "summary": " Valteline, Tirano, enneig\u00e9 : travelling avant gare ferroviaire (4\") / itw RUTISHAUSER, Erwin, directeur chemins de fer rh\u00e9tiques (parcours unique) /  divers plans ancienne d\u00e9blayeuse per\u00e7ant mur de neige (15\"). ligne    ferroviaire.", "id": "1288270", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["VALTELINE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523494", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091624", "position": "01"}}, {"id": "523493", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111476", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254466", "internalArchiveId": "GE1001254467", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.01.11", "publicationDate": "2010-01-11T19:00:00Z", "durationSec": 1186, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091823\r\nDate de transcription : 25-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:32) [93%] : \r\nDimanche prochain, les neuch\u00e2telois devront \u00e9lire le successeur de Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats rencontre avec 3 candidats cette jurassienne a invent\u00e9 le suit Touch une m\u00e9thode pour accompagner les personnes gravement malades rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:35 > 0:00:42) [90%] : \r\nDes vieilles radios, des t\u00e9l\u00e9s et surtout des Jukebox du monde entier en v\u00e9ritable tr\u00e9sors l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Caritas par un collectionneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:50) [88%] : \r\nEt l\u00e0, le fleuron de notre collection avec Schlesser Cobra des \u00c9tats-Unis avec des disques 78 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:01:08) [95%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver dans Couleurs locales on d\u00e9marre avec l'actualit\u00e9 de ce lundi 11 janvier en Suisse romande et nous avons retenu pour vous la mort suspecte d'une municipale \u00e0 Vaux-sur-Morges, le manque de sel \u00e0 Gen\u00e8ve et un tout nouveau tribunal de la famille \u00e0 Fribourg, on voit tout \u00e7a en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:12 > 0:01:35) [94%] : \r\nLe petit village de Vaux-sur-Morges, est sous le choc depuis qu'il a appris le d\u00e9c\u00e8s de sa municipal des \u00e9coles survenu samedi soir \u00e0 son domicile, les circonstances de la mort de Catherine S\u00e9galat reste floues, la police n'exclut pas l'intervention d'une tierce personne dans cette affaire, l'autopsie a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des l\u00e9sions qui ne sont pas toutes compatibles avec une chute, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte- parole de la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:35 > 0:01:36) [81%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:01:49) [89%] : \r\nPas contents, les chauffeurs de taxi, je ne vois, ils \u00e9taient une bonne centaine a d\u00e9bray\u00e9 ce matin dans leur collimateur, le nouveau projet de loi sur les taxis, \u00e9labor\u00e9e par le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Fran\u00e7ois ing\u00e8re qui maintient les 2 cat\u00e9gories de v\u00e9hicules actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:01:58) [84%] : \r\nPourquoi ce qu'qui a des taxis priv\u00e9s et des taxis publics, c'est une aberration, certains peuvent prendre les couloirs de bus, certains pas, certains ont des tarifs limiter certains pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:05) [94%] : \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation a ensuite \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le conseiller d'\u00c9tat, la d\u00e9licate question des taxis anime la politique genevoise depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:05 > 0:02:06) [75%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:06 > 0:02:37) [92%] : \r\nGen\u00e8ve n'avait pas connu \u00e7a depuis 1985 les fortes chutes de neige ont donn\u00e9 beaucoup de travail aux voiries du canton, celle de la Ville de Gen\u00e8ve est \u00e0 la limite de la rupture de stock de sel, hier dimanche, elle a pris la d\u00e9cision de ne pas saler pour assurer le d\u00e9neigement de ce matin, jour de rentr\u00e9e des classes, nous recevons tous les jours, environ 50 tonnes 50 \u00e0 75 tonnes tous les jours et nous esp\u00e9rons qu'il y ait pas d'autres \u00e9pisodes neigeux pour que nous puissions remplir, nous avons des accords avec les ann\u00e9es de dur hein qui nous permettront de de remplir notre nos donc si l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:38 > 0:03:00) [95%] : \r\n2 inconnus cagoul\u00e9s ont braqu\u00e9 ce garage ce matin \u00e0 Fribourg, ils ont menac\u00e9 le g\u00e9rant avec une arme \u00e0 feu, puis ils ont tir\u00e9 mais il s'agissait d'une arme factice, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, les 2 braqueurs se sont ensuite empar\u00e9s de la caisse, puis ils ont pris la fuite \u00e0 pied poursuivi par le g\u00e9rant, ils ont finalement abandonn\u00e9 leur butin, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le canton de Fribourg pour recr\u00e9er le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:00 > 0:03:21) [89%] : \r\n1er Tribunal de la famille de Suisse en 2011, un tribunal qui serait charg\u00e9 de juger les quatre divorce pour les couples avec enfants, une quarantaine de juges sp\u00e9cialis\u00e9s seront recrut\u00e9s, si le projet passe le cap du Parlement, mais on est loin de l'unanimit\u00e9, le Tribunal cantonal et l'Ordre des avocats le trouve complexe et trop sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:25 > 0:03:43) [93%] : \r\nEt tout de suite, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la bataille qui s'annonce au Conseil des \u00c9tats neuch\u00e2telois depuis que Didier Burkhalter a pris l'ascenseur pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son si\u00e8ge libre, 3 candidats sont favoris, nous les avons rencontr\u00e9s dans une librairie pour v\u00e9rifier le dicton dis-moi ce que tu lis, je te dirai si tu seras \u00e9lu c'est un reportage de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:50) [98%] : \r\nC'est un de ces 3 candidats qui succ\u00e9dera \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:56) [93%] : \r\nLeur mission du jour trouv\u00e9 un bouquin de moins de 100 francs qui illustre une id\u00e9e qu'ils aimeraient d\u00e9fendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:01) [94%] : \r\nFrancine John-Calame au Conseil national depuis bient\u00f4t 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:13) [91%] : \r\nQu'est-ce que cet \u00e9cologiste va aller faire au Conseil des \u00c9tats oui, dans moins de 2 ans, il y aura d\u00e9j\u00e0 de nouvelles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:13 > 0:04:30) [92%] : \r\nJe pense que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 Renwez surtout contrer l'UDC parce qu'en fait, je trouve que de semer la haine contre \u00e9trangers de stigmatiser toujours des populations, que ce soit les \u00e9trangers Les handicap\u00e9s, les ch\u00f4meurs, je trouve que c'est absolument inadmissible de tenir des propos comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:34) [93%] : \r\nL'UDC Pierre Hainard justement, c'est le doyen des 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:46) [92%] : \r\nIl a pas mal roul\u00e9 sa bosse en politique, il a aussi mont\u00e9 sa propre bo\u00eete, mais \u00e0 63 ans, c'est pas un peu tard pour aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:46 > 0:04:55) [97%] : \r\nIl est difficile d'avoir 30 ans d'exp\u00e9rience dans le priv\u00e9 6 ans d'exp\u00e9rience dans le public, 30 ans d'exp\u00e9rience en politique peut avoir 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:04:59) [90%] : \r\nTiens tiens ans c'est justement l'\u00e2ge de Rapha\u00ebl Comte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:13) [94%] : \r\n\u00e9tudiant en droit, ancien d\u00e9put\u00e9 ce lib\u00e9ral- radical de Philippe que pour la politique, en gros, il n'a fait que \u00e7a dans sa vie, alors ne manque-t-il pas un peu de v\u00e9cu pour si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:13 > 0:05:24) [89%] : \r\nUne majorit\u00e9, j'ai voulu faire de la politique, et puis j'ai acquis de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, une exp\u00e9rience qui est aussi utile dans un parlement parce qu'il y a aussi une mani\u00e8re de travailler qui est propre finalement la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:29 > 0:06:08) [86%] : \r\nJe peux prendre \u00e7a que c'est c'est un document sur la naissance de la Suisse moderne que 148 c'est pour qu'on est aujourd'hui la m\u00eame vigueur la m\u00eame volont\u00e9 que avait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs 148 pratiquement ben c'est la reprise de l'\u00e9conomie ce que chacun, du travail, vous savez qu'il y a une une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e qu'on donc en dortoir discuter et que je ne suis pas d'accord avec cette loi passe cette loi elle met aujourd'hui un certain nombre de contraintes sur les gens qui sont au ch\u00f4mage, donc c'est une diminution de des prestations, donc il faut que ces mesures soient report\u00e9es ou de notre corps ne sera pas appliqu\u00e9e dans les r\u00e9gions o\u00f9 il y a plus de 5 pourcent de ch\u00f4mage, en particulier la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:09 > 0:06:38) [92%] : \r\nSi bacs traiter de la migration africaine en Europe, c'est un th\u00e8me tr\u00e8s important parce que la pression migratoire \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique va augmenter, il important que les parlementaires prennent ce probl\u00e8me tr\u00e8s au s\u00e9rieux la politique actuelle de Berne Christopher extr\u00eamement restrictive, je pense que on ne peut pas faire abstraction de savoir combien de personnes, on devra pouvoir aussi accueillir pour partager un petit peu aussi, on peut pas juste exploiter des ressources, on doit aussi rendre un petit peu quelque chose aussi \u00e0 l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:39 > 0:07:08) [91%] : \r\nCe sera celui-ci de Nicolas Hulot sur ce syndrome du Titanic, les probl\u00e8mes de la plan\u00e8te et puis n\u00e9cessit\u00e9 de revoir un petit peu notre mani\u00e8re de fonctionner, je crois qu'on doit d\u00e9velopper par le biais de la formation et de la recherche v\u00e9ritablement des p\u00f4les d'excellence dans le domaine de de l'environnement, ce sera finalement les emplois du futur, donc c'est aussi important sur le plan \u00e9conomique et moi ce que je souhaite v\u00e9ritablement, c'est qu'on mette ensemble l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, alors que ce n'est pas de choses qui sont oppos\u00e9s au contraire c'est que des choses qu'il faut mettre ensembles et on les met ensemble, on arrivera \u00e0 relever les d\u00e9fis de notre plan\u00e8te en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:20) [89%] : \r\n\u00e9cologie : ch\u00f4mage, \u00e9migration, les candidats ont choisi des th\u00e8mes br\u00fblants et qualit\u00e9 de mise en ces temps de crise, tous 3 se sont montr\u00e9s \u00e9conomes et nous ont rendu la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:22 > 0:07:47) [89%] : \r\nEt on va maintenant s'int\u00e9resser au bilan touristique des vacances de No\u00ebl qui ont \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9es par la pluie \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9 remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est une baisse de 10 \u00e0 25 pourcent du chiffre d'affaires par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9, mais certaines activit\u00e9s ont malgr\u00e9 tout cartonn\u00e9 comme les Bains thermaux laisse pas ou quand le shopping alors Christophe Sierro vous \u00eates avec nous en Direct des Diablerets, une station qui n'a pas de Spa, ni de magasins de luxe, est ce que les affaires ont \u00e9t\u00e9 bonnes, malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:48 > 0:08:09) [92%] : \r\nOui, on constate ici aussi au Diablerets, Karine, une baisse de la fr\u00e9quentation de de l'ordre de, de moins de 10 pourcent particuli\u00e8rement des pendulaires qui n'ont pas fait le d\u00e9placement depuis l'arc l\u00e9manique pour en parler, je suis avec le directeur de l'office du tourisme \u00c9ric Liechti bonsoir, bonsoir, vous me disiez aussi que les habitudes de consommation, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les habitudes de consommation des clients ont chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:09 > 0:08:29) [91%] : \r\nBien s\u00fbr internet a r\u00e9volutionn\u00e9 le secteur touristique Angers on r\u00e9serve son s\u00e9jour au moins t\u00f4t ou \u00e0 la derni\u00e8re minute, donc \u00e7a veut dire cette tout tout tout l'art de travailler avec cet outil informatique qui int\u00e9ressant \u00e9galement, qui permet aussi de g\u00e9n\u00e9rer plus de profits, pas seulement des s\u00e9jours bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:30 > 0:08:32) [93%] : \r\nDonc de payer moins cher, c'est pas un manque \u00e0 gagner pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:32 > 0:08:43) [89%] : \r\nPayer moins cher, mais c'est pas toujours le cas, on cherche aussi le bon s\u00e9jour l\u00e0 la bonne p\u00e9riode puis ceci a un prix et puis \u00e7a permet \u00e9galement aussi \u00e0 tous les \u00e9tablissements \u00e0 \u00f4ter aux h\u00e9bergements de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:46) [85%] : \r\nDe remplir au plus leur s'\u00e9tablissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:46 > 0:09:02) [90%] : \r\nAlors, pour \u00eatre au top, une station comme celle-ci se doit d'innover, s'il y avait un grand projet, c'\u00e9tait de relier le le col du Pillon \u00e0 travers une t\u00e9l\u00e9cabine un gros projet \u00e0 30 millions mais qui a d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9 \u00e0 cause des, des, des oppositions des milieux \u00e9cologiques finalement innovation pas Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:29) [88%] : \r\nApr\u00e8s, jeune homme non non, c'\u00e9tait un projet pour c'est un grand projet pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui permettait d'Orly et les 3 domaines skiables, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, il faut avoir plusieurs projets dans dans son sac, nous Diablerets, nous avons un projet de 200 thermale, donc nous avons mis en route une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 \u00e0 partir de du d\u00e9but de l'hiver, les premiers r\u00e9sultats sont attendus pour le, pour le printemps, on verra de quel axe nous souhaitons donner la direction \u00e0 Dallas, station Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:29 > 0:09:38) [91%] : \r\nMais tout de m\u00eame, il y a, il y a des concessions a \u00e0 renouvel\u00e9 pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques en 2012 l\u00e0 y a du travail \u00e0 faire, quand m\u00eame, \u00e7a va, \u00e7a ne va pas sortir de nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:09:51) [88%] : \r\nNon, mais la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques planche \u00e9galement sur un futur projet, donc on se fait pas souci de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc, d'un futur on continuera \u00e0 offrir un domaine skiable ou 3 domaines skiables, comme c'est le cas aujourd'hui oh attractif qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:51 > 0:10:06) [93%] : \r\nEt on n'en saura pas plus ce soir, je vous propose de rester avec moi, on va parler de luge la luge, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne quasiment ici une activit\u00e9 qui qui fonctionnent, qui fonctionnent \u00e0 plein r\u00e9gime, d'ailleurs, nous sommes all\u00e9s en faire cet apr\u00e8s- midi ensemble, je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:11:15) [87%] : \r\nLa luge a toujours exist\u00e9 au Diablerets depuis plus de 100 ans, il y a des comp\u00e9titions de luge existe du reste encore des troph\u00e9es de 1914 et puis aujourd'hui c'est devenu une activit\u00e9 de plus en plus populaire, tout le monde se luge des familles, des sorties d'entreprises c'est une activit\u00e9 qui vit des grands moments, c'est de l'alternative ici quant au on ne peut pas skier, on mise tout l\u00e0- dessus, non, non sans mixte entre les skieurs, les snowboarders \u00e0 la luge un air on int\u00e9resse beaucoup de gens qui qui ont pas eu la chance de ce qui est, depuis leur plus jeune \u00e2ge, donc il se met \u00e0 la luge ou \u00e0 la raquette, donc c'est \u00e7a qu'on offre aux Diablerets et vous dites souvent, nous, ici, au Diablerets, on n'a pas l'intention d'\u00eatre ni Vilar ni stade les les stations voisines, mais en m\u00eame temps vous n'offrez pas non plus de piscines de shopping, d'autres activit\u00e9s \u00e0 laquelle on le le le tourisme pourrait s'adonner quand il y a pas de neige, c'est un manque quand m\u00eame, c'est un manque \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend quelles quelles sont les attentes aussi des autres et puis quelles sont leurs motivations \u00e0 venir s\u00e9journer au Diablerets mais on, off, tout un panel de d'activit\u00e9s en plein air, qui sont toutes afin int\u00e9ressante puisqu'ils sont vraiment proches la montagne aux Diablerets c'est \u00e7a qui est important, on est des montagnards, on va aller essayer cette luge on va laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:20 > 0:11:25) [89%] : \r\nLa c'est une des activit\u00e9s de la station, mais c'est pas vraiment \u00e7a qui remplit les caisses des Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:53) [88%] : \r\nC'est l'activit\u00e9 populaire au Diablerets par excellence, l'hiver 8 appels sur 10 \u00e0 l'office du tourisme, le samedi, elle dimanche concernant la piste de luge sur l'ouverture sur l'\u00e9tat de la piste sur comment y acc\u00e9der, donc oui, c'est une activit\u00e9 extraordinaire au Diablerets qu'on peut offrir \u00e0 tous les clients du bassin l\u00e9manique, voire de Suisse romande qui s'informe de de cette piste de luge puis surtout qui viennent pour la pratiquer, vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 lu luge cette ann\u00e9e, non, non, je vous entendais alors c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:13:57) [89%] : \r\nJe suis de retour en station quand vous le voyez, je, je suis revenu entier je suis avec Monsieur Weber, vous vous \u00eates un amoureux de de cette station, vous \u00eates l'arri\u00e8re- petit-fils d'\u00e9lever la les premiers guides de la station, c'est bien, voil\u00e0 l'arri\u00e8re- petit-fils d'un des premiers guides de montagne petit-fils des guides de montagne et d'un des membres fondateurs de l'\u00c9cole suisse de ce qui est de Diablerets en 1933 vous \u00e9viter ce journal dans le fond qui qui recense un peu le le Patrimoine et qui montrait les Diablerets d'antan, j'ai presque envie de vous poser la question, que ce que vous aimeriez retrouver de de de ces images un peu d'Epinal d'ici, d'ici 20 ans, le voyage, vous voudriez trouver quoi la m\u00eame harmonie que nos anciens ont su apporter \u00e0 cette station par son d\u00e9veloppement touristique et je suis s\u00fbr que dans 20 ans avec la m\u00eame harmonie la station saura se d\u00e9velopper et pr\u00e9server la belle architecture que nous avons, c'est \u00e7a, je pense que le point fort des Diablerets c'est cette architecture de chalets qu'on a su pr\u00e9server tout au long de ces d\u00e9cennies un m\u00eame harmonie, mais on sait aussi que souvent les les promoteurs viennent de de l'\u00e9tranger pour investir dans les stations, \u00e7a, \u00e7a vous fait pas peur pour le d\u00e9veloppement de cette station, je pense qu'aujourd'hui c'est indispensable et stations peuvent plus r\u00e9pondent seul \u00e0 ces investissements tr\u00e8s lourds, tr\u00e8s important avec des saisons peut-\u00eatre toujours plus courtes, c'est vraiment important de collaborer avec ces gens, il faudra se mettre \u00e0 table et trouver surtout une collaboration harmonieuse avec la population et les investisseurs sont thermale, vous y croyez, oui, j'en r\u00eave, \u00e7a fait plus de 10 ans que j'en parle \u00e0 nos autorit\u00e9s au mouvement touristique en place, j'esp\u00e8re que c'est une alternative au ski consorts offrir dans la d\u00e9cennie, \u00e7a nous r\u00e9chauffer un petit peu parce qu'ici il fait, il fait froid, ce soir, je propose qu'on continue d'en parler \u00e0 l'int\u00e9rieur et pour moi c'est termin\u00e9, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:57 > 0:14:16) [91%] : \r\nMerci Christophe, demain, on va maintenant entrer sur la pointe des pieds dans le cabinet d'Isabelle \u00c9rard cette jurassienne a mis au point le Sweet Touch une m\u00e9thode pour soulager les personnes gravement malades ou en fin de vie, sa technique est d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9e dans les h\u00f4pitaux, elle est d\u00e9sormais accessible au grand public gr\u00e2ce \u00e0 un livre et un DVD Pascal Burke.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:20 > 0:14:49) [91%] : \r\nEn 2001, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital pour des raisons personnelles, j'\u00e9tais en chambre commune et pendant mon hospitalisation, j'ai observ\u00e9 en fait ce qui se passait comme relation entre les familles et leurs proches, et je me suis rendu compte qu'il y avait des difficult\u00e9s de communication lorsque les proches \u00e9taient plus aptes \u00e0 \u00e0 parler et quand je suis rentr\u00e9 chez moi, attendu qu'une formation de 2 praticiens de sant\u00e9 que je suis r\u00e9flexologie, je travaille beaucoup avec le toucher, je me suis dit qu'il y avait certainement quelque chose \u00e0 faire, \u00e0 partir du toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:51 > 0:15:01) [89%] : \r\nEt c'est ainsi que quelques mois plus tard, lorsque l'un de ses patients, s'est retrouv\u00e9 en fin de vie atteints par un cancer Isabelle \u00c9rard, la compagnie avec de l\u00e9gers massage, parfois de simples effleurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:02 > 0:15:14) [74%] : \r\nEt c'\u00e9tait est-ce m\u00e9thode lui apporter la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, l'apaisement quand rentrer il est automatiquement il arrivait s'endorment d'un sommet vraiment profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:22) [77%] : \r\nSa m\u00e9thode : Isabelle \u00c9rard ensuite affin\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et la baptis\u00e9 switch Touch litt\u00e9ralement le toucher o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:22 > 0:15:40) [90%] : \r\nC'est pas un toucher th\u00e9rapeutiques, c'est-\u00e0-dire n'a pas de vocation de soigner, et l\u00e0 la vocation de r\u00e9tablir la communication avec la personne que l'on touche lui apporter du bien- \u00eatre du r\u00e9confort et c'est un touch\u00e9 qui en aucun cas ne doit \u00eatre douloureux, d'o\u00f9 le fait qu'il \u00e9tait extr\u00eamement l\u00e9ger mais parfaitement techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:15:48) [88%] : \r\nCe touch\u00e9 Isabelle \u00c9rard s'est ensuite mis \u00e0 le partager \u00e0 l'enseign\u00e9 notamment \u00e0 bon nombre de professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:48 > 0:16:12) [90%] : \r\nC'est une nouvelle approche relationnelle, car certaines personnes ne peuvent plus communiquer verbalement, il y a plus que le toucher pour certaines personnes du \u00e0 la maladie et ce qui est tr\u00e8s agr\u00e9able aussi quand je fais le soin, autant pour la personne que pour moi, c'est qu'elle se sente d\u00e9tendu que certaines s'endorment, qu'il y a juste un sourire certaines fois, c'est tr\u00e8s valorisant pour moi et pour la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:12 > 0:16:16) [88%] : \r\nLa main par l'int\u00e9rieur sous le mot anglais large en corbeille et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:16 > 0:16:22) [93%] : \r\nOn passe le concept d\u00e9velopp\u00e9 par Isabelle \u00c9rard se veut pr\u00e9cis mais malgr\u00e9 tout accessible \u00e0 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:22 > 0:16:39) [91%] : \r\nC'est un agent et s'adresse \u00e0 des sp\u00e9cialistes qui travaillent dans 2ms dans des h\u00f4pitaux, donc qui accompagnent les personnes en fin de vie, mais ces personnes en fin de vie ont \u00e9galement des familles et c'est sa famille en fait auquel je pensais en tout 1er lieu pour leur apporter des connaissances qui leur permette de d'accompagner harmonieusement leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:16:47) [95%] : \r\nD'o\u00f9 la vulgarisation du Sweet Touch dans un ouvrage, accompagn\u00e9 d'un DVD, un peu de th\u00e9orie, mais surtout la description de nombreux gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:16:51) [81%] : \r\nIl appuie sur la potence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:51 > 0:17:08) [93%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es de fa\u00e7on extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, ils ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s au niveau m\u00e9dical, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas nuire et autres, d'autre part, apr\u00e8s cette pr\u00e9s\u00e9lection, il y a une 2\u00e8me s\u00e9lection pour ne garder que les mouvements les plus agr\u00e9ables, les plus doux, ils peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:09 > 0:17:14) [95%] : \r\nAfin de soulager le mourant mais aussi peut-\u00eatre de mieux aborder un futur deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:17 > 0:17:36) [94%] : \r\nOn reste dans le Jura \u00e0 Caritas vient de d\u00e9crocher le Jackpot en h\u00e9ritant d'une incroyable collection d'objets rares, des vieilles radios des t\u00e9l\u00e9viseurs et surtout de juke-boxes du monde entier, ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'institution par un collectionneur qui entreposait ses tr\u00e9sors dans sa maison de Choindez visite de ce mus\u00e9e in\u00e9dit avec Erwin Gen\u00eat et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:43 > 0:18:41) [91%] : \r\nNon, ce n'est pas un mus\u00e9e, ni un d\u00e9barras mais bien de collection priv\u00e9e, une v\u00e9ritable caverne d'Ali Baba des dizaines de milliers d'objets r\u00e9colt\u00e9s par un passionn\u00e9 pendant plus de 30 ans, visite des lieux, avec un responsable de Caritas, on voit la grande vari\u00e9t\u00e9 des des radios en bak\u00e9lite il y a de tout, on voit ici radio d'une bou\u00e9e radio d'une Am\u00e9ricaine l'\u00e9metteur des premi\u00e8res \u00e9metteur de Sottens, l'ancien propri\u00e9taire de cette collection impressionnante a parcouru le monde entier pour d\u00e9couvrir tous ces objets, et notamment une collection de Jukebox donc cette petite merveille, estim\u00e9e \u00e0 20000 francs et l\u00e0, le fleuron de notre collection les sert cobra des \u00c9tats-Unis avec des disques 78 tours, je crois que c'est le seul qu'on a, en 78 tours et c'est une belle collection d'objets qui ont marqu\u00e9 notre histoire mais Caritas a quand m\u00eame bien r\u00e9fl\u00e9chi avant d'accepter la succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:19:06) [87%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu des h\u00e9sitations \u00e0 accepter cette succession il y a une telle quantit\u00e9 d'objets tels inventaire \u00e0 faire qu'on n'est pas s\u00fbr au final d'avoir gagn\u00e9 beaucoup, et puis d'autre part, on le sait, il y a des objets qui sont des petites merveilles et ont quand m\u00eame une valeur, donc au final, on esp\u00e8re bien qu'on aura eu un cadeau qui ne sera pas aussi empoisonn\u00e9 qu'il pourrait y page.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:06 > 0:19:12) [99%] : \r\nAvec l'argent ainsi r\u00e9colt\u00e9 Caritas esp\u00e8re financer plusieurs projets de r\u00e9insertion sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:14 > 0:19:21) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tout de suite, c'est le journal de Darus rejoint et moi je vous donne rendez- vous demain m\u00eame place m\u00eame heure.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001270944", "durationSec": 185, "title": "10.01.11", "excerpt": "* D\u00e9l\u00e9mont : 20100111, la th\u00e9rapeute ERARD Isabelle a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thode de massage qui permet de restaurer une communication interpersonnelle avec des personnes tr\u00e8s malades. Elle a \u00e9crit un ouvrage \"Sweet Touch\", accompagn\u00e9 d'un DVD, qui explique et pr\u00e9sente les principes de cette m\u00e9thode de toucher relationnel.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["RELATION INTERPERSONNELLE", "MASSAGE"], "sequenceIds": ["1287866", "1287867"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270945", "durationSec": 1186, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Les Diablerets : 20100111, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw avec le directeur de l'Office du tourisme LIECHTI Eric et un agent immobilier REBERT Christian sur le patrimoine et les particularit\u00e9s de cette station de ski pour les touristes et sur les projets d'innovation pour l'avenir.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "INTERVIEW", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1287868"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270946", "durationSec": 174, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100111, rencontre avec les 3 candidats favoris pour le remplacement de BURKHALTER Didier au Conseil des Etats. Au travers du choix d'un livre, la candidate des Verts JOHN-CALAME Francine, le candidat UDC HAINARD Pierre et le jeune candidat PLR COMTE Rapha\u00ebl pr\u00e9sentent les id\u00e9es qu'ils souhaitent d\u00e9fendre en cas de victoire \u00e0 cette \u00e9lection.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001270947", "durationSec": 245, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Choindez : 20100111, un collectionneur priv\u00e9 a fait donation de sa collection d'objets d'une grande valeur \u00e0 Caritas. Il s'ag\u00eet de vieilles radios, de vieux appareils de t\u00e9l\u00e9vision et surtout de mod\u00e8les de juke-boxes du Monde entier. Avec l'argent r\u00e9colt\u00e9 lors de la vente de cette collection, Caritas esp\u00e8re financer plusieurs projets de r\u00e9insertion sociale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1287923"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270948", "durationSec": 117, "title": "10.01.11", "excerpt": "* Les Diablerets : 20100111, SIERRO Christophe s'\u00e9lance, en compagnie du directeur de l'Office du Tourisme LIECHTI Eric, sur la piste de luge sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e dans la station de ski vaudois. Cette activit\u00e9 sportive rencontre une grand succ\u00e8s aupr\u00e8s des touristes et m\u00eame des entreprises.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["COLLECTION", "DONATION", "RADIO"], "thematicCorporations": ["CARITAS"], "sequenceIds": ["1287924"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270949", "durationSec": 140, "title": "10.01.11", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "LUGE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1287939"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270950", "durationSec": 54, "title": "10.01.11", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001287867", "summary": "18:54.30\r\nD\u00e9l\u00e9mont : reconstitution de ERARD, Isabelle, th\u00e9rapeute, manipulant et  massant \u00e9paule, bras et visage d'un patient alit\u00e9 (14\", 12\", 12\") / itw ERARD, Isabelle (utilisation du toucher, m\u00e9thode massage pour restaurer communication, bien-\u00eatre, personnel soignant et famille) / divers plans STADELMANN, Marianne, veuve patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9, feuilletant album de photographies / itw STADELMANN,  Marianne (m\u00e9thode de massage Sweet Touch apaisante) / divers plans BERDAT,  Martine, animatrice en g\u00e9riatrie, massant doucement main d'une personne \u00e2g\u00e9e assise dans fauteuil / itw BERDAT, Martine (nouvelle approche relationnelle, valorisant). massage, relation interpersonnelle ", "id": "1287866", "visualThemes": ["RELATION INTERPERSONNELLE", "RECONSTITUTION", "MASSAGE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287868", "summary": " D\u00e9l\u00e9mont : divers plans ERARD, Isabelle, th\u00e9rapeute, enseignant sa m\u00e9thode de massage Sweet Touch / divers plans ERARD, Isabelle, feuilletant son livre  pr\u00e9sentant sa m\u00e9thode \"Sweet Touch\", puis regardant DVD dans lequel elle  pr\u00e9sente sa m\u00e9thode de massage relationnel. massage, relation     interpersonnelle.", "id": "1287867", "visualThemes": ["RELATION INTERPERSONNELLE", "MASSAGE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287869", "summary": " Les Diablerets : itw de LIECHTI, Eric, directeur Office du tourisme, par  SIERRO, Christophe (r\u00e9volution Internet pour les touristes, projet de centre thermal, concessions \u00e0 renouveler pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques) / itw de  REBERT, Christian, agent immobilier (petit-fils de guide de montagne, amoureux de la station, patrimoine architectural, centre thermal). station de ski  tourisme, interview.", "id": "1287868", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "INTERVIEW", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287924", "summary": "18:48.00\r\nNeuch\u00e2tel-ville : avec un effet de cadre, divers plans de JOHN-CALAME,  Francine, candidate, Les Verts, de HAINARD, Pierre, candidat UDC, et   COMTE, Rapha\u00ebl, candidat PLR, marchant, puis entrant int librairie Payot / divers plans JOHN-CALAME, Francine, choisissant livre sur rayonnage / itw  JOHN-CALAME, Francine (contrer l'UDC, pression migratoire) / divers plans  HAINARD, Pierre dans librairie / itw HAINARD, Pierre (30 ans d'exp\u00e9rience,  reprise de l'\u00e9conomie, ch\u00f4mage) / divers plans COMTE, Rapha\u00ebl choisissant  livre dans rayonnage / itw COMTE, Rapha\u00ebl (son exp\u00e9rience, probl\u00e8mes de  l'environnement, associer \u00e9nergie et \u00e9conomie). candidat, l\u00e9gislatif   national ", "id": "1287923", "visualThemes": ["CANDIDAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"], "visualCorporations": ["PLR", "UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287925", "summary": "18:57.38\r\nChoindez : divers plans anciens mod\u00e8les de claviers \u00e9lectriques, d'\u00e9metteurs ou d'appareils de radio sur rayonnages (12\") / itw ZIMMERMANN, Pierre,   responsable atelier Caritas (tr\u00e8s belle collection d'objets anciens, de  grande valeur) / divers plans anciens juke-boxes (10\") / divers plans mod\u00e8le de juke-box Wurlizer pour disques 78 tours vinyle / itw MAILLARD, Jean-No\u00ebl,  directeur Caritas Jura (collection encore \u00e0 \u00e9valuer). collection, radio  donation.", "id": "1287924", "visualThemes": ["COLLECTION", "DONATION", "RADIO"], "visualGeographicals": ["CHOINDEZ"], "visualCorporations": ["CARITAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287940", "summary": "18:52.04\r\nLes Diablerets : itw de LIECHTI, Eric, directeur Office du tourisme, par  SIERRO, Christophe, sur remonte-pente (luge a toujours exist\u00e9 dans la station, activit\u00e9 pratiqu\u00e9e par les familles et les entreprises, la luge est une   alternative tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e, activit\u00e9s de montagne) / divers plans SIERRO,  Christophe et LIECHTI, ERic, s'\u00e9lan\u00e7ant sur piste de luge. luge (loisir)  station de ski.", "id": "1287939", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "LUGE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523211", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091823", "position": "01"}}, {"id": "523210", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111366", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-8A31F2DC-C472-41BF-AB63-5DC5B423192C", "internalArchiveId": "8A31F2DC-C472-41BF-AB63-5DC5B423192C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guin\u00e9e Bissau, toute la mis\u00e8re du monde (1/5): Diamanka, les livres pour passion", "publicationDate": "2010-01-11T00:00:00Z", "summary": "\"Voyage dans un des pays les plus pauvres du monde en compagnie de Maureen Grisot.\r\nLa journaliste ind\u00e9pendante nous fait d\u00e9couvrir un pays qui semble mener une vie paisible malgr\u00e9 sa situation pr\u00e9caire. \r\nLa Guin\u00e9e-Bissau est class\u00e9e par la PNUD au troisi\u00e8me rang des pays les plus pauvres au monde.\r\nUne affirmation bien trop abstraite, dont on imagine mal les cons\u00e9quences sur le terrain: des routes d\u00e9fonc\u00e9es, des enfants dont la journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole se r\u00e9sume \u00e0 une matin\u00e9e, d'autres enfants qui fr\u00e9quentent uniquement l'\u00e9cole coranique car leurs parents ne peuvent payer les 1 000 F CFA (environ 2,20 CHF) mensuels de l'\u00e9cole portugaise, un unique h\u00f4pital bond\u00e9 et o\u00f9 seuls les plus d\u00e9munis sont contraints d'y recevoir des soins m\u00e9diocres, des commerces qui disparaissent aussi vite qu'ils sont apparus, des trafiquants de coca\u00efne qui ont pignon sur rue, une population qui fuit inexorablement vers l'Europe, une capitale sans \u00e9lectricit\u00e9 ou presque.\r\nPourtant, les Bissau-Guin\u00e9ens, communaut\u00e9 lusophone coinc\u00e9e entre le g\u00e9ant S\u00e9n\u00e9galais et les Guin\u00e9ens de Conakry, semblent mener une vie paisible \u00e0 l'ombre des cocotiers. Oubli\u00e9e la cohue de Dakar: ici tout s'\u00e9coule, au rythme du gumbe et des Ca\u00efpirihnas.\r\nSoucieux de prouver leur nonchalance, beaucoup d'habitants se targuent d'avoir rempli les terrasses des bars du centre-ville au lendemain de l'assassinat du pr\u00e9sident et de son chef d'Etat major en mars 2009.\r\nMais ce leurre cache une autre r\u00e9alit\u00e9: on ne retrouve dans ces endroits \u00e0 la mode que les expatri\u00e9s, de rares touristes, ou encore le peu de locaux employ\u00e9s par les agences onusiennes ou europ\u00e9ennes.\r\nSi quelques rares dipl\u00f4m\u00e9s r\u00e9sistent \u00e0 l'\u00e9migration, c'est au prix de crises de nerfs et de d\u00e9brouilles en tout genre. Le reste de la population ne peut que subir les cons\u00e9quences d'un Etat d\u00e9sorganis\u00e9, et esp\u00e9rer une am\u00e9lioration gr\u00e2ce \u00e0 leur nouveau pr\u00e9sident, \u00e9lu en juillet 2009.\r\nVisitez le blog de Maureen Grisot <http://ipjblog.com/maureengrisot> \r\nLa Guin\u00e9e Bissau sur Wikip\u00e9dia <http://fr.wikipedia.org/wiki/Guin%C3%A9e-Bissau> \r\nSite officiel du gouvernement <http://www.gov.gw/index.php?id=1> \r\nUne carte de la Guin\u00e9e Bissau <http://www.populationdata.net/indexcarte.php?option=pays&mid=845&pid=81&nom=guinee-bissau>\r\n\r\nGuin\u00e9e Bissau. Toute la mis\u00e8re du monde. 1/5\r\nDiamanka. Les livres pour passion.\r\nAu centre culturel fran\u00e7ais (CCF), tout le monde conna\u00eet Diamanka. Post\u00e9 derri\u00e8re son ordinateur dans la biblioth\u00e8que, il passe son temps \u00e0 archiver, classer, ranger, et conseiller les lecteurs.\r\nMamadou Diamanka adore son m\u00e9tier, mais son sourire dispara\u00eet quand il se penche sur la vie culturelle de son pays, qui se r\u00e9sume au CCF et \u00e0 un centre culturel br\u00e9silien tout juste \u00e9mergent.\r\nIl envoie la quasi-totalit\u00e9 de son salaire au S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 il construit une maison pour ses parents. Il esp\u00e8re pouvoir bient\u00f4t s'offrir une biblioth\u00e8que en bambou pour y ranger ses livres, qui prennent la poussi\u00e8re dans des sacs plastiques sous son lit.\r\nCentre culturel franco bissao guin\u00e9en <http://www.ambafrance-gw.org/article.php3?id_article=19> \r\nLa culture en Guin\u00e9e Bissau <http://www.guinee-bissau.net/culture_guinee_bissau.php?PHPSESSID=db4c92b49822c59f17151144cfba486b>\r\nInvit\u00e9\r\nG\u00e9rard Chaliand est un g\u00e9ostrat\u00e8ge, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude des conflits arm\u00e9s et des relations internationales et strat\u00e9giques. Ses axes de recherche concernent essentiellement les conflits irr\u00e9guliers (gu\u00e9rilla et terrorisme) dont il est devenu l'un des plus \u00e9minents sp\u00e9cialistes et th\u00e9oricien mondial.\r\nIl s'est engag\u00e9 comme observateur participant dans les gu\u00e9rillas de d\u00e9colonisation durant plus de vingt ans. Il c\u00f4toie les combattants d'une quinzaine de maquis sur quatre continents et notamment en Guin\u00e9e-Bissau portugaise, aux c\u00f4t\u00e9s d'Am\u00edlcar Cabral, fondateur du Parti africain pour l'ind\u00e9pendance de la Guin\u00e9e et du Cap-Vert le PAIGC, qui amena \u00e0 l'ind\u00e9pendance ces deux \u00e9tats colonis\u00e9s par le Portugal.\r\nSon exp\u00e9rience et ses r\u00e9flexions sur la guerilla guin\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans Lutte arm\u00e9e en Afrique, 1967, Librairie Fran\u00e7ois Maspero.\r\nPour en savoir plus sur G\u00e9rard Chaliand et ses publications <http://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9rard_Chaliand>\"", "durationSec": 3235, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Guin\u00e9e-Bissau"], "thematicThemes": ["vie quotidienne", "pauvret\u00e9", "pays en voie de d\u00e9veloppement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-04T09:48:27Z", "speechToTexts": ["04.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa lecture est une dimension fondamentale dans la vie de l'homme, on ne change pas en homme qui ne lit pas, donc on change de comportement effectivement lisant en faisant reculer le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:10) [75%] :\r\nFranck est limitrophe de l'ignorance, on arrive \u00e0 \u00eatre un monde moderne renomm\u00e9 le mois la vie j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:20) [92%] :\r\nUn dromadaire sur l'\u00e9paule, Cyril Despr\u00e8s et peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous le plaisir de vous retrouver pour une nouvelle ann\u00e9e de voyages, de rencontres, de reportages toute cette semaine on vous emm\u00e8ne avec Maureen Grisot et nos invit\u00e9s en Guin\u00e9e- Bissau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:51) [72%] :\r\nLe travail est fini, oui, le travail et les filles. \r\nC'est partie une revue avec toi, oui pour la lecture, la Duquesne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:07) [92%] :\r\nDonc, la biblioth\u00e8que du centre culturel fran\u00e7ais ferme ses portes pour le week- end. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:11) [81%] :\r\nPour Le Vigan exactement, le samedi de 9 heures \u00e0 13 heures donc apr\u00e8s midi on est ferm\u00e9 le on est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:21) [86%] :\r\nOn r\u00e9cup\u00e8re quand m\u00eame le temps que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait un le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:39) [78%] :\r\nOn va d'abord chez moi ici, l\u00e0 o\u00f9 j'ai, moi j'en mange ensemble et puis on va directement dans ma chambre et en plus 16 heures et demi 16 heures, on voit donc \u00e0 Judas pour la formation et le classement des ouvrages donn\u00e9s par les Su\u00e9dois, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [74%] :\r\nC'est clair, et qui ne mangent pas chez toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [90%] :\r\nNon, j'ai une famille dans laquelle je mange donc je loge \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:06) [80%] :\r\nVoil\u00e0, si on pose la vu \u00e7a au Guin\u00e9e voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une famille \u00e9parpill\u00e9e, et n'oubliez pas, pour moi, je suis n\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, donc c'est vrai que ma famille est originaire de la Guin\u00e9e- Bissau sont install\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e7a fait plus de 80 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:21) [79%] :\r\nEt moi je suis Wolu ou venu ici, \u00e0 la recherche de ma vie, pour des raisons surtout d'emplois je mange dans cette famille et je loge \u00e0 part c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [84%] :\r\nC'est ta famille, c'est une famille que tu connais et que tu vas voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:34) [79%] :\r\nC'est une famille que je connais on habitait ensemble, c'\u00e9tait des voisins mais Ronald entretenait de tr\u00e8s bon relations de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes relations aujourd'hui presque n'est -ce pas, nous sommes devenus une famille donc l\u00e0 maintenant, ils n'ont pas voulu m'ont l\u00e2ch\u00e9 et leurs maris ont trouv\u00e9 une maison dans un autre quartier en banlieue Bissau Guin\u00e9e aurait monnay\u00e9, quelle que soit la distance, on va pas tout l\u00e2cher, compte tenu des rapports les relations que nous avons donc qui viendra manger avec nous, mais quand m\u00eame tirer cela au kilo. \r\nNous, on prend vraiment le top 4 cas ici comme disent car rapide les transports comme on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [77%] :\r\n4 cas ce sont des minibus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:23) [77%] :\r\nMinibus de transports en commun jaune et bleu, voil\u00e0 la couleur qui symbolise la Guin\u00e9e- Bissau, qui refl\u00e8te pour la jeunesse de la Guin\u00e9e Bissau, on dit que c'est un pays tout \u00e0 fait et en pays extr\u00eamement riche malgr\u00e9 son isolement, sa petitesse ces moyens donc, au sens o\u00f9 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [93%] :\r\nOn va s'embarquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la parit\u00e9 30. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:02) [94%] :\r\nMoi, tu vas voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [48%] :\r\nLe d\u00e9bat, il avait \u00e9t\u00e9 V\u00e9olia donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [90%] :\r\nLes premiers sont les premi\u00e8res images de la Guin\u00e9e puis \u00e7a au pays jeunes que vous venez de l'entendre un tout petit pays, en fait, la Guin\u00e9e- Bissao, plus petit que la Suisse pour une population d'un 1000000 et demi d'habitants un bout de terre donc qui baigne dans l'Atlantique, pos\u00e9e \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 ouest de l'Afrique entour\u00e9e au nord par le S\u00e9n\u00e9gal au sud et \u00e0 l'Est par l'autre, Guin\u00e9e, la Guin\u00e9e- Conakry, c'est dire que cette Guin\u00e9e- Bissao se sent un peu seul avec sa culture lusophone puisque c'est une ancienne colonie portugaise ind\u00e9pendante depuis 1974 avec plus de 10 ans de lutte politiquement l'histoire de la Guin\u00e9e Bissau est marqu\u00e9 depuis son ind\u00e9pendance, par une instabilit\u00e9 chronique de nombreux coups d'\u00c9tat et des assassinats politiques, une nation fragile, donc, ce pays est aussi un des plus pauvres du monde, et une base logistique pour le trafic de drogue en provenance d'Am\u00e9rique du Sud pour l'Europe, Maureen Grisot bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:11) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [92%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates actuellement ni en Guin\u00e9e, ni dans ce Studio, mais entre Paris et Lausanne, en fait, vous \u00eates juste \u00e0 la gare de Lausanne les trains avaient \u00e9norm\u00e9ment de retard aujourd'hui, merci d'\u00eatre avec nous par t\u00e9l\u00e9phone pour ce d\u00e9but d'\u00e9mission, vous allez prendre un taxi qui nous rejoindra tout \u00e0 l'heure, dites -nous, Maureen Grisot qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 dans ce pays, qui au fond n'est pas tr\u00e8s sympathique de de 1er abord en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:33) [81%] :\r\nUn de sa vie de au peuple, c'est un pays dont personne ne pas on conna\u00eet pratiquement rien il y a tr\u00e8s peu de journalistes qui vont \u00e0 Paris pour parler du trafic de drogue et je me suis dit qu'il y avait peut-\u00eatre d'autres choses, d'autres choses \u00e0 voir d'autres choses \u00e0 entendre et \u00e0 \u00e9couter que lancer son trafic de drogue, comme vous l'avez dit, qui vient de Daniel et du sud \u00e0 destination de l'Europe, voil\u00e0 pourquoi Shell en Guin\u00e9e- Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [94%] :\r\nEt vous allez nous proposer tout au long de cette semaine, des portraits de gens effectivement originaux dans ce pays originaux par rapport \u00e0 l'image qu'on a de de ce pays, ce sera le cas aujourd'hui avec Mamadou Diamanka vous allez nous en parler tout \u00e0 l'heure dite, non, peut-\u00eatre, puisqu'on est dans les premi\u00e8res images de ce pays, vous le dites tr\u00e8s peu connu, quelques images de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:06:17) [85%] :\r\nAlors la ville le centre ville, parce qu'avec Mamadou Diamanka nous \u00e9tions centre ville le centre ville il y a quand m\u00eame du bitume, les rues sont goudronn\u00e9es, il y a \u00e9videmment des trottoirs, beaucoup de vendeurs ambulants, la plupart qui viennent du S\u00e9n\u00e9gal ou de la Guin\u00e9e Conakry, il y a des enfants qui, sur les chaussures \u00e9norm\u00e9ment taxi et l\u00e0- bas, les taxes qui sont des Mercedes, les rues sont assez propre, mais en revanche, ce qui fait mal au coeur, les maisons coloniales une magnifique maison coloniale portugaise qui sont aujourd'hui en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [90%] :\r\nAvec nous aujourd'hui, vous restez avec nous, Maureen, vous pouvez pas tout de suite le taxi parce que vous allez nous parler de de Mamadou Diamanka qu'on vient d'entendre, mais avec nous aujourd'hui en t\u00e9moin un acteur aussi de cette lutte de lib\u00e9ration des Guin\u00e9ens pour leur ind\u00e9pendance, on va replonger dans seconde partie d'\u00e9mission dans les ann\u00e9es 60 70, aujourd'hui j'ai j'ai G\u00e9rard Chaliand, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates au chaud \u00e0 Paris, vous avez pas fait le le trajet jusqu'\u00e0 Lausanne, vous \u00eates g\u00e9ostrat\u00e8ge cette sp\u00e9cialiste des relations internationales et strat\u00e9giques et sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude des conflits arm\u00e9s, notamment ce qu'on appelle les conflits irr\u00e9guliers, comme la gu\u00e9rilla et le terrorisme, vous vous \u00eates vous- m\u00eame engag\u00e9 comme observateur participant dans des gu\u00e9rillas de d\u00e9colonisation durant plus de 20 ans, vous avez c\u00f4toy\u00e9 les combattants ces gu\u00e9rilleros d'une quinzaine de maquis sur les 4 continents et notamment en Guin\u00e9e- Bissao portugaise \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s d'Amilcar Cabral, on n'a pas grand seconde partie d'\u00e9mission, fondateur du Parti africain pour l'ind\u00e9pendance de la Guin\u00e9e et du Cap-Vert qui amena donc ce pays fasse et de pays colonis\u00e9s par le Portugal \u00e0 l'ind\u00e9pendance, votre exp\u00e9rience et votre r\u00e9flexion sur ces gu\u00e9rillas se trouvent de nombreux livres, je citerai juste celui consacr\u00e9 sp\u00e9cifiquement \u00e0 la Guin\u00e9e- Bissao, qui s'appelle lutte arm\u00e9e en Afrique et par 1967 \u00e0 la librairie, Fran\u00e7ois Maspero, c'\u00e9tait quelques mois apr\u00e8s \u00eatre rentr\u00e9 d'un s\u00e9jour que vous avez fait avec les, les, les maquisards bon vous \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es, vous \u00eates pas retourn\u00e9 en Guin\u00e9e- Bissao vous quand j'\u00e9voque ce pays que j'ai dit ce nom Guin\u00e9e- Bissau : c'est quoi les images que vous avez, c'est la ville c'est la for\u00eat c'est le maquis, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:27) [92%] :\r\nPour moi, c'est la campagne bien s\u00fbr puisque je n'ai pas mis les pieds en ville quand vous \u00eates en situation de maquis vous ne fr\u00e9quentez que les campagnes il est pas question de rentrer dans les villes qui sont tenues en g\u00e9n\u00e9ral par l'adversaire, donc pour moi, la Guin\u00e9e- Bissao c'est essentiellement des paysages, c'est la marche \u00e0 pied et c'est c'est l'organisation de la lutte arm\u00e9e, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 par Amilcar Cabral et par les cadres de son parti compos\u00e9 au sommet de beaucoup de Capverdiens et d'un certain nombre de gens de Guin\u00e9e- Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [90%] :\r\nDes visages de la Guin\u00e9e- Bissao lesquels vous viennent en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [95%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:12) [86%] :\r\nAmilcar Cabral, bien s\u00fbr, apr\u00e8s ce qu'il ressemblait il y aurait un intellectuel avec une paire de lunettes, des grosses lunettes en \u00e9caille un un bonnet de laine \u00e0 l'africaine, des chaussures de marche, toujours les m\u00eames qu'il portait \u00e0 la ville ou au maquis, mince, bon joueur de football, \u00e9norm\u00e9ment d'humour un gros sens de la po\u00e9sie et et des talents d'organisateur et une t\u00eate politique remarquable finalement avec Nelson Mandela, ce que l'Afrique r\u00e9volutionnaire a certainement produit plus remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [89%] :\r\nAmilcar Cabral, assassin\u00e9 en janvier 1973 ces quelques, quelques mois avant la d\u00e9pendance, il ne verra jamais l'ind\u00e9pendance de de son pays, vous nous en effet, vous nous expliquerez pourquoi vous nous expliquerez aussi les Liens qui vous ont li\u00e9 car Amilcar Cabral, G\u00e9rard Chaliand, vous nous parlerez de cette p\u00e9riode de lutte pour l'ind\u00e9pendance de la vie de ses gu\u00e9rilleros que vous avez partag\u00e9es de vos marche \u00e0 travers ce pays d\u00e9sespoir aussi des projets de ce de ce de ce mouvement africain qui, qui avait une vis\u00e9e africaine, m\u00eame si la Guin\u00e9e, on l'a dit, est un est un tout petit pays, on va vous proposer tout au long de cette semaine une s\u00e9rie de portraits la Maureen Grisot, c'est celui de Mamadou Diamanka, 2 mots sur lui avant qu'on qu'on le d\u00e9couvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:41) [82%] :\r\nPar Mamadou c'est donc la biblioth\u00e9caire du centre culturel fran\u00e7ais et comme Annie car Cabral Alitalia par intellectuel, sauf que ces lunettes ne sont pas en \u00e9caille, donc il est tr\u00e8s enthousiaste et fier de son travail et c'est gr\u00e2ce \u00e0 un couple de Su\u00e9dois que j'ai entendu parler de vie qu'elle participe \u00e0 au projet de monter une biblioth\u00e8que portugaise et ce projet est mont\u00e9 par des su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [88%] :\r\nPourquoi est -ce que vous aviez envie de nous le pr\u00e9sentez -nous le faire conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:08) [83%] :\r\nParce que il m'a fait qui m'a fait rire en fait j'arrive on culturel fran\u00e7ais, ce qui, cette petite phrase gar\u00e7on va largement de son ordinateur qui a essay\u00e9 de monter d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment cette librairie cette biblioth\u00e8que lusophone dans un quartier assez pauvre de la capitale et les gens, j'ai eu envie de montrer qu'il y avait des hommes passionn\u00e9s par les visites dans un pays o\u00f9 beaucoup d'enfants ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [77%] :\r\nLui -m\u00eame est n\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:33) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, savoure ses parents sont n\u00e9s en Guin\u00e9e Bissau, ils sont partis s'installer au S\u00e9n\u00e9gal il y a 95 ans, mais lui, il est tr\u00e8s francophone, il a voulu d\u00e9fend la francophonie, \u00e7a oui c'est pour \u00e7a qu'il est rentr\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es pour trouver du travail dans ce sens de fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [92%] :\r\nMamadou Diamanka c'est votre 1er portrait un portrait qui s'intitule les livres pour passion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [92%] :\r\nLa pointe et puis point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:09) [78%] :\r\nJ'avais toujours l'amour de ce pays, parce que c'est un pays que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter quand j'\u00e9tais une joute boss au S\u00e9n\u00e9gal que \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire, je vois ici r\u00e9guli\u00e8rement passer les grandes vacances, donc je me suis fait des amiti\u00e9s, des connaissances si j'ai aim\u00e9 le pays l'environnement voil\u00e0 donc apr\u00e8s la cessation de mes \u00e9tudes, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mener la Guin\u00e9e Bissau, on de rester au S\u00e9n\u00e9gal, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de trouver, on emploie peut-\u00eatre pourrait \u00eatre un enseignant ou bien en tout cas, quelque chose comme \u00e7a, mais si l'on est un Guin\u00e9e bizarre parce que j'ai aim\u00e9 le pays pour venir apporter ma petite Pierre de contribution parce que le pays a manqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:44) [76%] :\r\nMais toute ta famille rest\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, toute la famille rest\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal monde permanent, moi, ma femme, c'est vrai que cette ta femme est au S\u00e9n\u00e9gal Roy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:53) [78%] :\r\nEt j'ai une promise, en fait, on n'est pas encore mari\u00e9s officiellement donc, comme les je la comme \u00e9tant femme dans la moyenne, c'est une promise corrige compte certainement peut-\u00eatre dans les 2 ann\u00e9es \u00e0 venir, mon mari. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:05) [85%] :\r\nEt quand vous serez mari\u00e9s du la fera venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pas, elle va \u00eatre \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, voil\u00e0 c'est \u00e7a, est ce qu'on s'entende bien \u00e0 la culture francophone, moi je suis l\u00e0, \u00e0 peine une quinzaine d'ann\u00e9es, mais je parle parfaitement la langue, je connais tout le monde, je parle 9 langues vernaculaires, donc je connais tout le monde, mais \u00e0 des relations avec le monde, mais quand m\u00eame le comportement donc les habitudes de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:28) [87%] :\r\nN'est pas la m\u00eame chose, alors l\u00e0 \u00e7a on habite \u00e0 \u00e0 ce niveau, c'est-\u00e0-dire la culture francophone c'est pas je ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [78%] :\r\nViolence et par contre en Guin\u00e9e, les gens centres ferm\u00e9s sur eux- m\u00eames et la plupart \u00e9galement, c'est d\u00e9j\u00e0 un viol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [81%] :\r\nVoil\u00e0, on est chez moi juste voil\u00e0 vous avez si le plus, vous pouvez consulter \u00e0 l'arr\u00eat ce qui se trouve l\u00e0 dans le public, qui n'est pas tellement approfondi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [82%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [83%] :\r\nPuis c'est la saison des pluies, donc il y a plein d'eau pendant la CGSS vers le mois d'avril, mais comme \u00e7a sa taille compl\u00e8tement la nappe souterraine n'plus maintenant \u00e0 ravitailler les donc Wallace Attali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [67%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:37) [82%] :\r\nDonc, tous les matins, puisqu'on nous a seulement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:40) [67%] :\r\nC'est \u00e9galement le soir de j'ai vu ici puiser Monod pourra le prendre dans mes toilettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:49) [76%] :\r\nCharlotte et David au sordide voil\u00e0, donc, et puis bon, voil\u00e0 qui n'a m\u00eame pas dans dans les jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [83%] :\r\nEt je suis j'alterne le consul chez moi au S\u00e9n\u00e9gal, oui, j'ai pr\u00e9vu quand m\u00eame une petite biblioth\u00e8que dans mon petit salon, les salaires sont tellement partag\u00e9s donc parce que, ici, le transport, l'homme \u00e2g\u00e9 le loyer \u00e9galement au S\u00e9n\u00e9gal, faut faire quelque chose pour la famille parce que tout le reste de la famille se trouve l\u00e0- bas, pratiquement, on peut pas monnaie le m\u00eame standing de vie et pour moi, priorit\u00e9 d'abord au S\u00e9n\u00e9gal apr\u00e8s avoir fait des r\u00e9alisations \u00e0 la la la je pourrait r\u00e9ellement faire quelque chose ici, \u00e0 la raison pour laquelle donc je vis modestement la fa\u00e7on la plus modeste sinc\u00e8rement jamais des livres d'ailleurs que j'suis de \u00e0 la fin du mois, est une sorte de petite biblioth\u00e8que en bambou o\u00f9 je pourrais allonger mes livres les que jamais les voulez j'ai \u00e9galement tout G\u00e9rard parce que j'aime lire les biographies, les classiques et les romans policiers \u00e9galement \u00e0 l'ajustement et s'est beaucoup plaint et mes livres \u00e9galement dans le domaine de mon travail, donc un documentaliste voil\u00e0 donc jamais aussi ici qui sont compl\u00e8tement et c'est dans ce petit tas d'autres choses sous le lit pour des r\u00e9gions de s\u00e9curit\u00e9 pour ne pas qu'il soit ab\u00eem\u00e9 quoi accord puisque je dois refaire la chambre dans le courant de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:13) [91%] :\r\nParce que l\u00e0, pour l'instant au plafond, il y a des toiles de sacs de riz en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [80%] :\r\nOuais, j'ai mis des toiles de sacs de riz, parce que ici, g\u00e9n\u00e9ralement, les enfants n'ont pas le terrain, donc les jeunes viennent se retrouver ici pour jouer le soir en ce je ne sais c'est vraiment et \u00e0 la poussi\u00e8re, donc la pouss\u00e9e envoyer compl\u00e8tement, ce sont des maisons non il y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9galement non plus, il y a pas d'eau, alors c'est difficile de les entretenir r\u00e9gion pour laquelle j'ai essay\u00e9 d'un jeune permettant de faire ce plafond nage \u00e0 la mode ou \u00e0 la fin, en attendant n'est -ce pas je vais le faire \u00e7a pour faire on plafonne un g\u00e9ant b\u00e9ton voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:47) [89%] :\r\nEt donc l\u00e0 pour l'instant T livres sont par terre dans un sac plastique voil\u00e0 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:52) [72%] :\r\nLa FIFA fait alors voil\u00e0, tout \u00e7a, des journaux de jeunes affluent, voil\u00e0 c'est \u00e7a, on passe pas, c'est \u00e7a, c'est le th\u00e9 et puis la lecture voil\u00e0, voyez qu'a n\u00e9cessaire dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [83%] :\r\nEn blanc et noir, donc tout \u00e7a \u00e7a c'est c'est des c'est des biographies Wallace et des r\u00e9cits int\u00e9ressants n'est -ce pas puisque la lecture est une dimension fondamentale dans la vie de l'homme, on ne change pas, on ne qui ne lit pas, donc on change de comportement effectivement lisant en faisant reculer les limitrophe de l'ignorance, on arrive \u00e0 \u00eatre un homme moderne renomm\u00e9 on moi la visionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:29) [85%] :\r\nIci, il y a il \u00e9t\u00e9 livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:31) [92%] :\r\nOui, j'ai mes livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s qui sont l\u00e0. \r\nSi les la victoire de nous \u00e9galement des civilisations oui \u00e7a sur les livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, donc j'ai coch\u00e9 les classiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [79%] :\r\nLes g\u00e9opolitique \u00e9galement je consomme de s'parce que je suis int\u00e9ress\u00e9 par la politique d'Avantage quoi parce que je trouve que on normal \u00e0 un certain moment de qui ne porte pas de ne pas telle ce qui se passe autour de ton pays aussi bien que la Guin\u00e9e Bissau que le S\u00e9n\u00e9gal, des pays qui sont Th\u00e9o. \r\nOn politico- Alain Laouss\u00e9 puis fran\u00e7ais, portugais et l\u00e0 aussi, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 appeler pour le g\u00e8rent leur argent \u00e0 r\u00e9gler des histoires de Totti et nous-m\u00eames, on le fait entre nous, voil\u00e0, on fait des tontines des salari\u00e9s, \u00e7a fait du il faut d\u00e9poser une certaine somme, l'ensemble de ces sommes l\u00e0 maintenant, selon l'\u00e9quipe les une personne peut-\u00eatre qui a en projet construction de mobilier d'exclus comme \u00e7a, donc c'est un syst\u00e8me qui marche parfaitement bien ici en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:39) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il y a un livre que tu aimes en particulier que tu lis souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [84%] :\r\nOui, oui, les 1001 nuits, par exemple, c'est un livre int\u00e9ressant que je lis souvent il y a des histoires fantastiques fantastique, fantastique dans 1001 nuits, voil\u00e0 que JLM souvent en dehors de \u00e7a, c'est le quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:57) [87%] :\r\nEt de dire les 1001 nuits, \u00e7a te donne envie de voyager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:01) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, \u00e7a me donne envie de voyager, \u00e7a me donne envie de d\u00e9couvrir d'autres jours, des gens que je connaissais pas mais \u00e9galement sa moi, donner une autre id\u00e9e de la vie, parce que cet homme lui fasse p\u00e2tissent extraordinaire, vraiment avec -on contenir sera ordinaire mais \u00e9galement \u00e7a vous donne des le\u00e7ons, parce que c'est des histoires plus ou moins vrai que sont raconter et qui vraiment qui est domin\u00e9 inspiration une r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:32) [75%] :\r\nDonc, \u00e7a je vous serez bien la tendance d'ici la fin de l'ann\u00e9e, je vais en faire inopportune qu'ici en bambou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [75%] :\r\nChez les mots en bambou TGV l'installer ici bah, je l'ai fini maintenant de faire la ensemble cimenter une ferme plafond, je connais les jeunes de s\u00e9curit\u00e9 aussi parce que on vit vraiment dans le noir, ici c'est la bougie et la lampe torche sera voil\u00e0 la lampe arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [85%] :\r\nDonc la chambre c'est une grande pi\u00e8ce avec 4 murs en b\u00e9ton rose il a attend au milieu. \r\nEt ton lyc\u00e9e, le seul meuble. \r\nEt tu as dit que tu construisez une maison au S\u00e9n\u00e9gal pour l'Afrique, pourquoi au S\u00e9n\u00e9gal et pas en Guin\u00e9e- Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [81%] :\r\nDans un p\u00e9rim\u00e8tre je donne priorit\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 se trouve toute ma famille, donc la maison dans laquelle moi je suis n\u00e9 il y a de cela 40 ans, c'est une vieille maison, donc il faut absolument la refaire, donc je donne priorit\u00e9 l\u00e0- bas chez moi, le S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 se trouvent les parents parce que je ne peux pas aller faire venir ici bien vrai : ils sont originaires de la Guin\u00e9e Sam\u00e9na et ce vieux il faut pas venir ici refaire leur vie, ils sont pratiquement vie donc \u00e7a deviendra une charge pour moi alors, ils sont rest\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal on n'a pas investi au S\u00e9n\u00e9gal : je suis l'unique gar\u00e7on qui travaillent mais quand m\u00eame on a, on a plant\u00e9 des arbres, on a des vergers, des grands vergers donc il juste une s\u00e9v\u00e8re la et les mais effectivement \u00e9conomiquement qui grand r\u00f4le et m\u00eame j'aurais suffisamment cr\u00e9er des moyens, des conditions de vie favorablement en Guin\u00e9e- Bissao puisque c'est l\u00e0 que je suis \u00e0 peine une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant, je vais voir si est -ce que je pourrais me trouver une parcelle et moi taper un tout petit b\u00e2timent comme tout le monde voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:28) [66%] :\r\nCe type de Goma est habill\u00e9, et puis bon par le pacte pour l'ann\u00e9e \u00e0 Bayrou je ben allez on d\u00e9shabille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:36) [66%] :\r\nEt de pointer d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:42) [71%] :\r\nPour en alors donc on va comme \u00e7a, on peut \u00e0 travers le quartier donc personne pour l'\u00e9lu du quartier pour pour atteindre les bas elle ajoute \u00e0 la biblioth\u00e8que, comme d'habitude assez devaient se croiser l\u00e0- bas avec les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:56) [74%] :\r\nEt l\u00e0- dessus tu as chang\u00e9 de v\u00eatements, ce matin, j'avais un habit traditionnel et l\u00e0 tu es en jeans et t-shirt pourquoi je change. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:03) [83%] :\r\nJuan je trouve que si on pose et j'ai m\u00eame pas tout le temps rester avec les m\u00eames services que la fin de la journ\u00e9e, selon sa s'est d\u00e9shabill\u00e9 blanc donc voyez la poussi\u00e8re, les routes ne sont pas du tout encore pour les chambres non plus \u00e9galement, donc c'est comme \u00e7a, c'est pour cela que j'ai j'ai j'ai chang\u00e9 et puis bon, voil\u00e0, je prends acte, ni la plus simple qui ont pour les t-shirt alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:26) [77%] :\r\nLa rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [80%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui fait aller si vous avec bonheur qui non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:31) [81%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne et une bonne le temps le permet, temps permettez, j'allais le faire, malheureusement le temps le permet pas, donc j'ai pris une voix qui m'ont fait \u00e7a probablement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:40) [78%] :\r\nOui \u00e0 la toutes les semaines, il faut faire, il a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:45) [99%] :\r\nEt l\u00e0 on est dans un quartier populaire de Bissau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:48) [70%] :\r\nOui, en quartier tr\u00e8s populaire depuis sa renomm\u00e9e qu'elle est qu'elle est, c'est-\u00e0-dire on est c'est un venez habiter une c'est une quartier qui est extr\u00eamement populaire tr\u00e8s connu malheureusement non urbanis\u00e9es, aucune politique d'urbanisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:07) [82%] :\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que tout le monde, cracher \u00e0 Bissau pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:11) [87%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:11) [81%] :\r\nAh oui mais c'est pas moderne de la ville, en tant que telle n'est pas moderne, donc, et les hommes ne sont pas indiqu\u00e9s les trajets partout, donc voil\u00e0, c'est une habitude sauvage, mais tout aussi tu craches oui il m'arrive de le faire, mais jamais crach\u00e9, oui, il m'arrive de le faire, mais je le fais au moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:28) [74%] :\r\nPar rapport, parce que je travaille dans un \u00e9tablissement moderne dans air la cha\u00eene presque en 3 sets au comportement OP voil\u00e0 j'ai, je le fais surtout je suis allum\u00e9, j'ai bien de Boiron pour le flash, donc on \u00e9l\u00e8ve son pour boucher, il fallait que je passe mais sinon je ne verra. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:46) [92%] :\r\nSelon accidentellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:53) [68%] :\r\nVal\u00e9rie ils ils chez quelqu'un de pulluler Isigny de cracher Wallis ici c'est sordide, c'\u00e9tait la les enfants deviennent, ils veulent prendre leur Berne Beaulieu de la haute quoi, c'est comme \u00e7a, c'est la violence et le milli\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:10) [82%] :\r\nOui, pas de doute, il y aura pass\u00e9 sur la v\u00e9randa d'une maison et tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:15) [68%] :\r\nAllusion au comme \u00e7a parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:24) [81%] :\r\nIci, c'est le march\u00e9, pour moi, c'est tout \u00e0 fait protecteur et r\u00e9duit par rapport au nombre d'habitants du quartier, je crois, qui a fait 30 \u00e0 40000 habitants malheureusement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un petit espace qui pour contenir moins de 100 personnes presque, lui avait -on pour la l'espace disponible comme march\u00e9 c'est vraiment petit, finalement, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes, parce que \u00e7a cr\u00e9e les dossiers, voil\u00e0 le passage d'une ranger \u00e0 une autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:54) [72%] :\r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes en embouteillage n'est -ce pas, ce n'est pas du tout favorable. \r\nEt on peut acheter des livres sur le march\u00e9, mais ici uniquement que des probl\u00e8mes du manque de l\u00e9gumes, on peut pas trouver ici, on n'en vend pas, c'est pas un point de vente pour les livres ah ouais, ce qu'on trouve des livres Al-Issawi bless\u00e9s seulement \u00e0 Bessao \u00e0 Bangui, l\u00e0 aussi, c'est juste un petit espace n'est -ce pas ce qu'on appelle les vendeurs de rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:20) [75%] :\r\nTu verra donc certains livres vous n'est -ce pas par terre, mais sinon il y a pas encore des coins et sp\u00e9cifique pour pouvoir vendre des livres, voyez ce que l'int\u00e9ress\u00e9, ce sont des armes, celui qui est le manger de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, vous comprenez r\u00e9ellement que ici, la dimension de n\u00e9gliger au go\u00fbt de la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:39) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:40) [85%] :\r\nEt tu aimerais ouvrir une librairie toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:41) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:42) [80%] :\r\nOui, oui, oui, j'aimerais ouvrir une librairie mais si jamais les Shumona permettront, si jamais j'ai pu savoir o\u00f9 se tient \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je pourrais le faire \u00e7a pourrait, elle m'a vraiment contribu\u00e9 quelque chose ici, parce que un Moine, ce n'est pas d'avoir des sous, mais plut\u00f4t d\u00e9velopp\u00e9 en pour mon m\u00e9tier, ma profession, combien de fois je sais que la lecture pointe dans la vie d'un homme, la culture, c'est la richesse essentielle de la vie, on ne peut pas se cultiver ce ne sont pas les dans les discoth\u00e8ques auteur qu'on arrivera \u00e0 d\u00e9velopper le pays, c'est effectivement un d\u00e9veloppement des biblioth\u00e8ques publiques, d\u00e9but de la rue, c'est aller au centre culturel dans tous les jeunes culturel lire Nascar approfondi r\u00e9fl\u00e9chi on arrivera effectivement \u00e0 changer ce pays la et puis aller vers le d\u00e9veloppement et pour \u00e7a, il faut donc c\u00f4toy\u00e9 les livres. \r\nOui, m\u00eame si c'est un petit terrain mais c'est la maison, c'est le th\u00e8me d'une d'une personne ici qu'elle a achet\u00e9, mais qui n'a pas encore les moyens de pouvoir construire sa maison, les gens fin l'utilisent pour jouer \u00e9galement l'\u00e9lu, elles sont utilis\u00e9es comme des terrains, il faut jouer pendant la saison s\u00e8che, donc \u00e7a soul\u00e8ve \u00e9norm\u00e9ment de poussi\u00e8re sacr\u00e9 non moins de probl\u00e8mes de salubrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:03) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:06) [76%] :\r\nSi c'\u00e9tait une rivi\u00e8re transform\u00e9e maintenant en habitation, apr\u00e8s regardez je niveau de l'eau par rapport l'autopsie, nous avons des avis la voix pr\u00e8s le niveau de l'eau et en pleine saison des pluies ici le plan avec en respirant type de le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:22) [71%] :\r\n\u00e7a, pas besoin de mettre le sceau avec la avec l'accord plus tant\u00f4t Besson qui a de voil\u00e0 de bless\u00e9s, on a construit sur une rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:30) [70%] :\r\nVoil\u00e0, on a les r\u00e9veiller, mais \u00e0 la longue, \u00e7a va cr\u00e9er des probl\u00e8mes de ce qu'on appelle des inondations, les S\u00e9n\u00e9galais se connaissent la Guin\u00e9e bizarre qu'on n'est pas \u00e0 la langue et il voit encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:40) [69%] :\r\nPoint de l'indice de l'point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:46) [72%] :\r\nEt l\u00e0, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un groupe de gar\u00e7ons quoi le voisin qui est endommag\u00e9 le timing, c'est le \u00e0 son pass\u00e9, le pass\u00e9 c'est la discoth\u00e8que de s\u00e9lective et puis d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:58) [82%] :\r\nLa lecture, bon, mais \u00e0 des propos minimes mais l\u00e0, c'est un grand jeune dame c'est une grande plaque en bois d'un m\u00e8tre sur un ma\u00eetre les pions sont des bouts de bois, voil\u00e0 sur ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:16) [84%] :\r\nAh, voil\u00e0, on est devant, ce sera en f\u00eate ici c'est ton ancien club sportif pour les jeunes maintenant adresser une demande au niveau du minist\u00e8re de la jeunesse pour qu'on puisse leur donner ce local pour leur en faire une biblioth\u00e8que devant la future biblioth\u00e8que publique de la jeunesse du Bayrou d'ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:36) [89%] :\r\nMalheureusement il jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a personne, \u00e7a m'\u00e9tonne pourquoi ils sont pas encore l\u00e0 la semaine derni\u00e8re avait montr\u00e9 au grand engouement, donc il y avait une ambiance \u00e9galement le projet vraiment vital et pour la jeunesse et pour la soci\u00e9t\u00e9, malheureusement, ils sont pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [65%] :\r\nTu es l\u00e0, pourquoi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:00) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:00) [86%] :\r\nLogique, et l\u00e0, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:04) [90%] :\r\nPour venir les encadrer, donc moi \u00e9tant documentaliste biblioth\u00e9caire au centre culturel fran\u00e7ais le Grenelle apporter mon exp\u00e9rience \u00e0 la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:14) [80%] :\r\nComment les livres sont dispos\u00e9s et comment retrouver un livre dans la r\u00e9am\u00e9nager, non sans une longue peine, hein, il s'agit de longues recherches des failles infructueuses, c'est une toute biblioth\u00e8que qui viennent de s'ouvrir si on autorisait les livres \u00e0 sortir au bout d'une semaine et les les vont tous partir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:31) [73%] :\r\nEt l\u00e0, maintenant, il va rester que les vieux placard \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:34) [89%] :\r\nPour l'instant, tu vas leur expliquer qu'au d\u00e9but il faut seulement faire de la d\u00e9putation Georges. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:39) [84%] :\r\nConsultation sur place de lecture sur place puisque les des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, des dictionnaires donc \u00e0 caract\u00e8re consultation sur place, donc qui ne se d\u00e9place pas du tout, qui ne sont pas destin\u00e9s aux pr\u00eats \u00e9galement \u00e0 certains j'ouvrages d'histoire des ouvrages g\u00e9ographie \u00e9galement qui ne sont pas tellement nombreuses donc quelques exemplaires, l\u00e0 encore c'est \u00e0 caract\u00e8re consultation sur place pour pouvoir pr\u00e9server les documents on ne pose, r\u00e9duire le risque de dispara\u00eetre, donc les jeunes je crois et je c'est une prise de conscience quand m\u00eame en \u00e9l\u00e9ments importants cette pluie de conscience les gens, ils se sont rendu compte que ce n'est pas au niveau des bo\u00eetes de nuit, ce n'est pas dans les discoth\u00e8ques, effectivement comme ce form\u00e9 et il faut n\u00e9cessairement avoir des biblioth\u00e8ques publiques \u00e0 travers le quartier donc au multiplier ces biblioth\u00e8ques publiques pour pouvoir \u00e9duquer la jeunesse d'une certaine fa\u00e7on, pour dire que non, quelle est l'utilit\u00e9 d'olives et d'Allemagne, quelle est l'utilit\u00e9 de la lecture, c'est \u00e7a surtout moi, ma mission ici donner le go\u00fbt de lire au public \u00e9galement d\u00e9velopper les habitudes de lecture et ils en ont pas et on n'a pas, \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:48) [87%] :\r\nMais l\u00e0, il est 17 heures, \u00e7a fait une demi- heure qu'on a ici maintenant, et il n'y a personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:53) [78%] :\r\nIl y a personne, justement, c'est \u00e7a, pour le mal pourrais \u00eatre mort, anim\u00e9s d'une volont\u00e9, mais aussi des partenaires m'vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:03) [81%] :\r\nIls ne jouent pas le jeu, h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a ne marche pas parce que d'abord c'est une biblioth\u00e8que, voil\u00e0 que ses livres viennent et puis la Su\u00e8de, donc oui je ne paie de l'argent pour leur transport jusqu'en Guin\u00e9e- Bissau, ils sont \u00e0 l'\u00e9mouvoir parce que les jeunes non Pinault aucune exp\u00e9rience \u00e0 la mati\u00e8re, donc j'ai dit moi y a pas de probl\u00e8me, je suis jeune, vous savez, Guin\u00e9e et moi je dois appuyer cette initiative et les gens, pour laquelle je suis l\u00e0, les encadrer biblioth\u00e8que moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:28) [87%] :\r\nMais ils sont pas l\u00e0 mais ils sont pas l'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:31) [75%] :\r\nEt s'ils sont pas l\u00e0 on les parce que moi je ne d\u00e9tiens pas la cl\u00e9, donc aujourd'hui on a travaill\u00e9 \u00e9galement celle, mon travail c'est une que s'ils sont l\u00e0 de le montrer, si demain je ne suis pas l\u00e0 comment il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:42) [88%] :\r\nCe sont des livres qui viennent de Su\u00e8de parce que donc cette biblioth\u00e8que est aid\u00e9e par une fondation su\u00e9doise et ces livres seront en portugais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:49) [82%] :\r\nIls sont en majorit\u00e9 en portugais, c'est de la litt\u00e9rature romanesque des romans quelques ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence, tels que des dictionnaires \u00e9galement des ouvrages historiques \u00e9galement est plus et dans les manuels scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:02) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:02) [86%] :\r\nEt en majorit\u00e9 portugaise, c'est-\u00e0-dire les autres langues, ce sera quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:05) [78%] :\r\nJ'ai vu quelques de toi j'ouvrages en fran\u00e7ais et \u00e9galement d'autres One man anglais mais juste pour les tout-petits, mais dans son ensemble, ce serait une bulle se fondant puisque les jeunes ils ont comme langue de travail pour le Portugais, alors on a jug\u00e9 utile effectivement de l'\u00e9quipe des jumelages portugais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:26) [90%] :\r\nEt au centre culturel fran\u00e7ais, c'est toi qui s'occupe de commander les livres comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:32) [75%] :\r\nDans l'affaire en collectivit\u00e9, en \u00e9quipe, en tenant compte des suggestions d'\u00e9lecteurs du public, et maintenant on fait il s\u00e9lection parce que c'est pas n'importe quels livres qui pourrait \u00eatre ridicule au livre peut \u00eatre utile en France, et de ne pas \u00eatre et puis la Guin\u00e9e- Bissau ou bien livre pourrait \u00eatre utile \u00e0 Guin\u00e9e- Bissau de ne pas l'\u00eatre utile au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:50) [74%] :\r\nApr\u00e8s les ressources la alors Madame je vous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:07) [69%] :\r\nBeaucoup, bon on d'. \r\nBonjour au pour pointer beaucoup de points de et moi, \u00e0 Paris, l'ordre de 15 et pourquoi on on pourrait parler d'concours d'c'est-\u00e0-dire comme parrain et c'est interdit, \u00e7a viendra t\u00e9moigner d'un orchestre pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:49) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e9ducation et c'est sign\u00e9 Kimi Djaba et sur la 1\u00e8re Maureen Grisot, vous nous avez rejoint ses primes Taksim raconter c'est incroyable dans le dans le taxi, il y avait un Portugais et fait la guerre, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:01) [81%] :\r\nLe chauffeur de taxi \u00e0 qui je demandais express\u00e9ment de Net la Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re quand, quand je suis mont\u00e9 il y a \u00e9cout\u00e9 un petit peu Nadim, \u00e7a se passe o\u00f9 il Guin\u00e9e- Bissao mais je connais, je suis all\u00e9e j'ai commenc\u00e9, comment vous pu aller en Guin\u00e9e- Bissau, me dit : mais oui, j'ai fait mon service militaire pendant la guerre parce qu'il \u00e9tait portugais que les Portugais, quels souvenirs gardez -t-il de cette p\u00e9riode, alors c'\u00e9tait beau \u00e0 Valence \u00e9tait tout d\u00e9truit et c'\u00e9tait un un souvenir assez dur, il a pas voulu beaucoup ont parl\u00e9 d'ailleurs, il y a pass\u00e9 2 mois et demi, m'a dit, c'\u00e9tait non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop dur, et apr\u00e8s il est all\u00e9 en Angola un ch\u00e8rement pay\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:36) [82%] :\r\nQui sait, aussi, qui est aussi son sa lutte pour pour l'ind\u00e9pendance, on va parler de cette p\u00e9riode avec notre invit\u00e9, juste 2 mots peut-\u00eatre quand m\u00eame sur Mamadou Diamanka que vous avez rencontr\u00e9 son poisson et c'est magnifique et en m\u00eame temps c'est on se dit c'est sans espoir sur ce projet, biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:52) [86%] :\r\nMais il est vraiment \u00e9mouvant, on voit que c'est un homme passionn\u00e9, il \u00e9tait, il y avait un petit peu, donc je crois de montrer ses livres qui \u00e9taient mis dans les sacs plastiques dans sa chambre et quand on passe devant une menuiserie, regardez les meubles avec envie et c'est vrai que ce projet, biblioth\u00e8que, il y tient beaucoup, il aime beaucoup ce couple de Su\u00e9dois que j'avais rencontr\u00e9 par lundi et il passe, il travaille toute la semaine, le samedi apr\u00e8s- midi, il va la biblioth\u00e8que b\u00e9n\u00e9volement pour les aider \u00e0 chaque fois c'est un d\u00e9sespoir quand ils sont pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:22) [93%] :\r\nGerd G\u00e9rard Chaliand, vous \u00eates toujours en Direct et en duplex de Paris, je vais vous repr\u00e9sentez tout \u00e0 l'heure, mais peut-\u00eatre une r\u00e9action quand m\u00eame \u00e0 ce \u00e0 ce portrait de Mamadou Diamanka qu'est -ce qui vous inspire ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:34) [91%] :\r\nLe personnage m'Aspire beaucoup de sympathie mais ce qui me ce qui transpara\u00eet pour moi si vous voulez, c'est, c'est le niveau g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9, c'est le fait que finalement depuis l'ind\u00e9pendance, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait pour essayer de, d'assurer le d\u00e9veloppement d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la Guin\u00e9e- Bissao tr\u00e8s franchement par rapport au projet d'Amilcar Cabral, c'est un d\u00e9sastre, contrairement d'ailleurs au Cap-Vert o\u00f9 il y a une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie o\u00f9 il y a un d\u00e9veloppement o\u00f9 le r\u00e9gime a chang\u00e9 3 fois de mains d\u00e9mocratiquement par vote et o\u00f9 le pr\u00e9sident actuel, Pedro Pires, a annonc\u00e9 que, en 2011, il se retire quelque chose qui est extr\u00eamement rare en Afrique puisqu'en d\u00e9finitive : chacun d\u00e9sire conserver le pouvoir jusqu'\u00e0 sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:22) [87%] :\r\nD\u00e9sastre \u00e9conomique 3\u00e8me, pays le plus pauvre du monde d\u00e9sastre politique puisque la vie de ce pays est marqu\u00e9e par les assassinats le le le pr\u00e9sident, le dernier pr\u00e9sident s'est fait assassin\u00e9 en mars de de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, d\u00e9sastre social aussi des uns, vous le diriez aussi g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:38) [87%] :\r\nChaliand \u00e9galement \u00e9galement oui en dehors de la chanson, je veux dire c'est bien la seule chose qui qui qui fonctionne, non, c'est un d\u00e9sastre global c'est vraiment en un an dans l'Ouest africain, c'est un des pays les plus les plus d\u00e9cevants qui soit, et je suis d\u00e9sol\u00e9 si vous voulez de de ce de ce r\u00e9sultat par rapport aux espoirs extraordinaire qui \u00e9tait dans les ann\u00e9es 60 jusqu'\u00e0 1973 jusqu'\u00e0 l'ind\u00e9pendance le le projet de de l'\u00e9quipe dirigeante, maintenant si \u00e7a vous int\u00e9resse, je peux vous expliquer un peu en quelques mots pourquoi ah bah dites -nous, oui, oui, alors il y avait donc des Cap-Verdiens le Cap-Vert, c'est une demi- douzaine d'\u00eeles qui se trouvent au large du S\u00e9n\u00e9gal, et puis la Guin\u00e9e- Bissau Amilcar Cabral a pens\u00e9 qu'il fallait lier les 2 lutte bon pourquoi est -ce qu'on les Liens parce que finalement les Cap-Verdiens c'\u00e9tait ce que les Allemands, les Portugais appel\u00e9s les assimiler, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait plus avanc\u00e9 plus plus europ\u00e9anis\u00e9e, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire c'est ce qui avait fait en g\u00e9n\u00e9ral des des \u00e9tudes sup\u00e9rieures ou en tout cas un certain nombre d'entre eux, c'est eux qui avaient le plus grand monde intellectuel et en m\u00eame temps, ils \u00e9taient une courroie de transmission du dominateur coloniale, donc ils avait une situation ambigu\u00eb, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce Cap-Verdien, il y a eu un noyau qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 anticolonialiste, c'est eux qui, au d\u00e9but au ce soir en Angola, que ce soit d'ailleurs au au Mozambique et naturellement en Guin\u00e9e, ce sont eux qui sont lev\u00e9es le 1er qui ont anim\u00e9 la lutte de lib\u00e9ration nationale, bon, \u00e0 un moment, Amilcar Cabral a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par des membres de son propre parti, en 1973 donc c'\u00e9tait juste avant l'instant 73 juste avant, oui, un an apr\u00e8s avoir l'ind\u00e9pendance, on ne sait pas tr\u00e8s bien par qui est -ce que c'est le g\u00e9n\u00e9ral Spinola est -ce que c'est peut-\u00eatre S\u00e9kou Tour\u00e9, quoi qu'il en soit, il y a eu manipulation et on a profit\u00e9 bien s\u00fbr de la xenophobie locales parce que finalement, le racisme, c'est pas une une cat\u00e9gorie blanche, c'est une cat\u00e9gorie extraordinairement r\u00e9pandu, on a jou\u00e9 sur le fait que on les Cap-Verdiens on ne les veut pas et on va se saisir de l'ensemble des de la direction cap-verdienne et faire quelque chose qui soit uniquement ceux de Guin\u00e9e- Bissao \u00e7a s'est reproduit une 2\u00e8me fois, d'ailleurs, lorsque le fr\u00e8re l'Amilcar Cabral a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par un coup d'\u00c9tat, coup d'\u00c9tat qui a men\u00e9 au pouvoir monsieur Nino, celui qui va ailleurs a disparu l'ann\u00e9e derni\u00e8re par assassinat, donc d'embl\u00e9e si vous voulez, les choses ont tourn\u00e9 fort mal en Guin\u00e9e- Bissau alors que, \u00e0 l'inverse, au Cap-Vert, on s'est vraiment mis au travail, on a r\u00e9organis\u00e9 le pays on a essay\u00e9 de rester en contact avec l'avait sport \u00e0 cap-verdienne et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, dans les bons \u00e9l\u00e8ves en quelque sorte, bah avec le gala, je dirais que la Guin\u00e9e, la le Cap-Vert est certainement le pays qui se placent le mieux dans l'ensemble africain avec des moyens extraordinairement r\u00e9duits mais une population qu'on n'a pas rendu en quelque sorte d\u00e9pendantes auxquelles on a comment dirais je re- inculquer ou inculquer le go\u00fbt du travail et qui, du point de vue culturel aujourd'hui est certainement infiniment plus avanc\u00e9 que que la la Guin\u00e9e- Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:05) [90%] :\r\nLe qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour cette nouvelle \u00e9lite politique, si on peut l'appeler comme \u00e7a, on va, c'\u00e9tait quand m\u00eame les gens qui sont venus au pouvoir non non rien fait pour ce pays, c'\u00e9tait pas simplement parce qu'ils \u00e9taient pas \u00e9duqu\u00e9 parce qu'ils \u00e9taient pas m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:21) [85%] :\r\nRoche, ils ont, disons, comment dirais -je, pratiquer ce qui s'est pratiqu\u00e9 dans la plupart des pays africains, soyons rigoureuse la corruption s'est r\u00e9pandue tr\u00e8s vite et on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au sommeil, quelle que soit la couche dirigeante profiter des des pr\u00e9bendes et se se, comment dirais -je, se constituer en en classe privil\u00e9gi\u00e9e, sans se pr\u00e9occuper de de des populations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:50) [84%] :\r\nEt \u00e7a c'est abracadabrant regard Cabral, excusez -moi, c'\u00e9tait pas le cas d'non il a il a vraiment un projet plus ample Apple. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:57) [89%] :\r\nAh oui, Amilcar Cabral lui aurait voulu justement animer l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s qu'elles soient d'origine musulmane ou qu'elles soient d'origine non religieuses comme les balles hant\u00e9 par exemple qui \u00e9taient des animistes et il voulait apporter l'\u00e9ducation le le d\u00e9veloppement enfin bref ce ce qui s'est pratiqu\u00e9 puisque c'\u00e9tait pas qu'un r\u00eave : ce qui s'est pratiqu\u00e9 au Cap-Vert et son assassinat a \u00e9t\u00e9 un drame pour son parti, mais certainement pour la Guin\u00e9e- Bissao \u00e9galement, je ne dis pas qu'il aurait fait des miracles, oui, mais enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout de m\u00eame quelqu'un d'une autre stature que ceux qui sont empar\u00e9s du pouvoir et qui sont partag\u00e9s en fin de compte, les pr\u00e9bendes, les pr\u00e9bendes des aides accord\u00e9es par les organismes internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:54) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates parce que je, je, je vous ai pas encore repr\u00e9senter vous \u00eates g\u00e9ostrat\u00e8ge Jenna G\u00e9rard Chaliand vous entend r\u00e9guli\u00e8rement oui derni\u00e8rement reparler de l'Afghanistan, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des de l'\u00e9tude des conflits arm\u00e9s et des relations internationales et strat\u00e9giques, notamment sp\u00e9cialiste des gu\u00e9rillas, vous \u00eates vous- m\u00eame engag\u00e9 comme observateur participant dans les gu\u00e9rillas d\u00e9colonisation pendant plus de 20 ans, vous avez c\u00f4toy\u00e9 des combattants d'une quinzaine de de de maquis de dans quasi tous les continents du monde et donc notamment en Guin\u00e9e- Bissao, vous avez pass\u00e9 plusieurs semaines dans le maquis avec Amilcar Cabral, que vous aviez rencontr\u00e9 \u00e0 d'autres occasions, donc mais ce ce s\u00e9jour si l'on peut dire en Guin\u00e9e- Bissao, c'\u00e9tait en 1966 on les 10 ans apr\u00e8s la fondation du Parti africain pour l'ind\u00e9pendance de la Guin\u00e9e et du Cap-Vert donc fond\u00e9 par Amilcar Cabral, on est 8 ans avant que la Guin\u00e9e- Bissao ne devienne ind\u00e9pendante et vous, vous partez un mois dans le maquis dans des zones lib\u00e9r\u00e9es puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 des zones lib\u00e9r\u00e9es par la gu\u00e9rilla, vous avez v\u00e9cu avec les gu\u00e9rilleros, vous avez assist\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des combats, des affrontements vous avez assist\u00e9 aussi au travail de de construction de cet, de cet \u00c9tat dans les zones lib\u00e9r\u00e9es et tout cela voulait faire \u00e0 pied, vous avez, vous avez vraiment parcouru ces r\u00e9gions \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:13) [88%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque il fallait comment dirais -je, marcher pour se rendre compte, et puis le plus int\u00e9ressant sur les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudier ce que le parti avait r\u00e9alis\u00e9 alors dans les r\u00e9gions dites lib\u00e9r\u00e9es l'administration portugaise n'existait plus, \u00e0 la place Amilcar Cabral est une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le parti et les cadres, demander \u00e0 la population \u00e9lire 3 hommes et 3 femmes dans lesquels ils avaient confiance toujours 3 femmes en m\u00eame temps parce que Amilcar Cabral, c'\u00e9tait tr\u00e8s important que les femmes participent, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tellement importants dans la production, qui y avait aucune raison de les laisser de c\u00f4t\u00e9, en ce qui concerne les d\u00e9cisions politiques donc, 3 hommes et 3 femmes qui animait en somme ce qu'on appelait le comit\u00e9 de villages qu'est -ce qui vous il s'occupait de la production, il s'occupe \u00e9videmment aussi d'\u00eatre en contact avec le parti de de dire les d\u00e9placements des troupes inverse de cacher ou de nourrir les les militants lorsque s'\u00e9tait indispensable de leur servir \u00e9galement pour le portage, il y avait aussi la t\u00e2che d'organiser une milice locale des jeunes gar\u00e7ons et filles qui est parmi les plus engag\u00e9s, parmi les plus dou\u00e9s, parmi les plus enthousiastes, on prenait ce qui allait devenir des cadres \u00e0 l'\u00e9chelle de la province et \u00e0 l'\u00e9chelle de la province, les plus remarquables au niveau de l'arm\u00e9e nationale ceux qui combattaient partout, donc c'\u00e9tait une structure d'ailleurs de la structure mao\u00efste moi quand j'en ai connu davantage sur la guerre de gu\u00e9rilla, je me suis rendu compte que les cadres avaient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Chine et que il y avait en quelque sorte adapt\u00e9 \u00e0 la situation de la Guin\u00e9e- Bissao ce type de de comment on pourrait dire \u00e7a de mobilisation populaire mobilisation populaire o\u00f9 le parti apportait l'organisation port\u00e9 par contre le tissu l'\u00e9cole le poste sanitaire toute toute attaque, chose qui est en quelque sorte les Portugais la plus vous n'avez jamais apport\u00e9 et en \u00e9change ils recevaient du riz pour pouvoir nourrir les combattants donc c'est comme \u00e7a que les choses fonctionnaient avec \u00e9videmment des des points faibles parce que il y avait, il y avait \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait des des zones lib\u00e9r\u00e9es il y avait une tentation premi\u00e8rement de se pr\u00e9lasser dans la zone lib\u00e9r\u00e9e sans chercher \u00e0 en lib\u00e9rer davantage d'autant plus que du poker portugais, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s port\u00e9 \u00e0 sortir pour reconqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 ce que le g\u00e9n\u00e9ral Spinola soit d'Angola pour reprendre la situation en main et puis par ailleurs il y avait \u00e9galement la constitution de petits chefs, une fois que les types avaient les armes bah ils avaient tendance \u00e0 \u00e0 \u00e0 se consid\u00e9rer comme les nouveaux patrons et Cabral a beaucoup lutt\u00e9 contre cela aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:10) [87%] :\r\nDonc vous, vous l'avez accompagn\u00e9 dans une, c'\u00e9tait une sorte de tourn\u00e9e des villages, donc on voit bien, il y a une organisation qui est qui est donn\u00e9e par le parti \u00e0 l'int\u00e9rieur des des villages mais qui sont les guilleret gu\u00e9rilleros qui vous accompagne pas il y a ce sont des gens, des villages qui viennent de d'endroits diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:26) [86%] :\r\nIl y a des gens qui sont des excuses ouvriers qui font partie du des cadres du parti, ses ex- vous voyez ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s \u00e0 Bissao notamment, ils travaillent en g\u00e9n\u00e9ral pour les Portugais, il parle, il parle les langues locales, il parle aussi le cr\u00e9ole et ces cadres l\u00e0 fait le travail de mobilisation au cours des ann\u00e9es 63 64 65, un travail de pr\u00e9paration tr\u00e8s classique, \u00e0 la fa\u00e7on disant mao\u00efste, c'est-\u00e0-dire qu'il faut, il faut expliquer aux paysans qui on est et pourquoi on combat contre qui on combat, on peut, on peut changer les situations qu'on n'est pas l\u00e0 pour subir ce qu'on a subi depuis des temps imm\u00e9moriaux, \u00e7a fait plusieurs g\u00e9n\u00e9rations que les Portugais sont l\u00e0 et ces cadres -l\u00e0 bon sont en g\u00e9n\u00e9ral des cadres urbains, puis ensuite il y a aussi ce qu'on a recrut\u00e9 sur le terrain des paysans les connu beaucoup et qui, qui parlait le cr\u00e9ole, moi j'avais avec moi des des interpr\u00e8tes qui parlait le Portugais, le fran\u00e7ais, qui me traduisait pas \u00e0 pas les les choses, j'ai assist\u00e9 \u00e0 une foule de 2 r\u00e9unions o\u00f9 Amilcar Cabral mobilisait expliquait organisait, etc, et puis nous avons comme \u00e7a, a parcouru plusieurs centaines de kilom\u00e8tres et \u00e0 un moment, les Portugais ont appris que Amilcar Cabral se trouvaient \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a certainement eu d\u00e9lation puisqu'on avait fait une grande manifestation avec peut-\u00eatre 3000 personnes, c'est quand m\u00eame un nombre consid\u00e9rable et \u00e0 partir de l\u00e0, il a fallu sortir le plus rapidement possible parce que les les portugais, bien s\u00fbr, aurait bien aim\u00e9 le prendre, mort ou vif et on a eu un accrochage dont on s'est tir\u00e9 sans sans trop de dommages, mais vous avez fait le coup de feu alors. \r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:21) [93%] :\r\nEt comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:24) [88%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 que de nuit, on \u00e9tait avec une aile \u00e0 gauche et une \u00e0 la droite qui ne couvrait et nous nous \u00e9tions au centre, une demi- douzaine avec Amilcar et puis \u00e0 un moment sur notre elle gauche il y a eu des coups de feu, c'\u00e9tait les parachutistes portugais qui avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour essayer de le 9 un bouclage la veille avec d'un c\u00f4t\u00e9, si on \u00e9tait tomb\u00e9 dans une Nasse, l'affaire aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile, bon ils ont tir\u00e9, on a r\u00e9pliqu\u00e9 on on ne sait jamais, dans ces cas -l\u00e0, qui ont toujours ou quoi, vous savez, les choses se passent tr\u00e8s tr\u00e8s vite, je, je sais que les Portugais ont perdu plusieurs hommes, je n'ai jamais su combien on avait perdu puisque on on est arriv\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec seulement ceux de l'aile droite, voil\u00e0 on \u00e9tait de nouveau vers une heure du matin, \u00e0 la fronti\u00e8re du S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:16) [91%] :\r\nQuand on vous suit avec Amilcar Cabral dans ce maquis guin\u00e9en, on a l'impression que que lui repr\u00e9sente beaucoup pour la population, c'est une sorte de personnage messianique et lui essaye de s'en d\u00e9fendre, oui comment ce qu'il \u00e9tait comme personnage parce que j'ai beaucoup d'admiration pour lui avaient beaucoup d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:37) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait ta personnage modestie savent \u00e9videmment bien s\u00fbr ce qui valait mais enfin c'\u00e9tait pas du tout le le dirigeant qui cherchait \u00e0 se draper dans son importance \u00e0 \u00eatre intouchable au contraire non et d\u00e8s que d\u00e8s que une r\u00e9union \u00e9tait termin\u00e9e, des gens, les hommes des femmes s'approcher de lui bas il y a, il y a une question que j'aurais bien voulu poser du d\u00e9bat Vaezi, je t'\u00e9coute, en g\u00e9n\u00e9ral, ils r\u00e9pondaient aux vieux, aux femmes qui lui poser ce genre de question, c'est-\u00e0-dire qu'il avait, il y avait un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s directe et je l'ai vu \u00e9galement dans l'\u00e9cole des cadres comment comment il discutait avec ses cadres etc, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas un dirigeant je dirais ailleurs le contact, pas du tout, pas du tout le le Style charismatiques au mauvais sens du terme, c'est-\u00e0-dire celui qui est finalement loin des autres et admir\u00e9 parce que finalement on ne touche pas non, lui, lui \u00e9tait \u00e9tait comment on pourrait dire il \u00e9tait. \r\nIl \u00e9tait enthousiasmant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:51) [89%] :\r\nMerci beaucoup, G\u00e9rard Chaliand, de nous avoir pass\u00e9 quelques minutes avec nous pour nous parler de d'Amilcar Cabral personnage enthousiasmant et en m\u00eame temps on sent de la de la tristesse dans votre voix, bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, bien s\u00fbr aussi ce pays la la Guin\u00e9e- Bissao a sombr\u00e9, ensuite, juste apr\u00e8s le l'ind\u00e9pendance apr\u00e8s son assassinat, je vous remercie de de nous avoir parl\u00e9 de de ce pays, je rappelle le titre du livre que vous avez consacr\u00e9 \u00e0 ce ces semaines pass\u00e9es dans le maquis Bissau guin\u00e9en s'appelle lutte arm\u00e9e en Afrique, je vous souhaite un excellent apr\u00e8s- midi merci et Maureen demain on se retrouve avec vous, de quoi est -ce qu'on va ou est -ce que vous nous emmenez demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:35) [85%] :\r\nDemain, je vous emm\u00e8ne \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Bissau, dans une ville qui s'appelle : il n'y am\u00e8ne et je suis all\u00e9 voir l\u00e0- bas, le seul centre de d\u00e9sintoxication de Guin\u00e9e- Bissau pour me rendre compte qu'en fait il s'agit d'un centre o\u00f9 \u00e9chouent et les personnes dont plus personne dans dans leurs familles ne veulent plus et c'\u00e9tait assez c'est triste et assez catastrophique, et c'est pour \u00e7a que j'ai choisi d'en parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:58) [84%] :\r\nOn vous retrouve demain au signal aussi notre site dromadaire Point rsr point CH : site sur lequel pour retrouver nos \u00e9missions que vous, vous pouvez \u00e9couter vous retrouvez des Liens pour la des biographies, des photos, si vous avez ramen\u00e9 de ce pays dromadaire Point rsr Point CH voil\u00e0 merci aujourd'hui antenne \u00e0 bord en r\u00e9gie \u00e0 St\u00e9phanie Coudray notre recherche, Nathalie Sonderfall et musique sur l'homme pour le de soci\u00e9t\u00e9 canaliser les carnets de route, il va \u00eatre 14 heures \u00e0 Bissau, la capitale 15 heures sur la 1\u00e8re \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:33) [97%] :\r\nRSR Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:35) [92%] :\r\nDans l'art, dans le sud de l'Italie, la r\u00e9gion de Rosarno en Calabre, a retrouv\u00e9 son calme les travailleurs immigr\u00e9s clandestins ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, transf\u00e9r\u00e9 dans des endroits plus s\u00fbrs apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont commenc\u00e9 jeudi dernier qui ont fait pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s sieur sont la manifestation d'une situation de plus en plus explosive en. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Guin\u00e9ens", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Grisot, Maureen", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaliand, G\u00e9rard", "role": "g\u00e9opolitologue, g\u00e9ostrat\u00e8ge", "type": "Participant"}]}]}