{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=600&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=625&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=575&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-2CD461C2-7285-4692-ACCE-8A5AF5CD7535", "internalArchiveId": "2CD461C2-7285-4692-ACCE-8A5AF5CD7535", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Quelle politique d'acquisition pour les mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire?", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verena Villiger, directrice du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg\r\nQuelle politique d'acquisition pour les mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire?(INTERCITE POLITIQUE D'AQUISITION MUSEES) De quelle mani\u00e8re s'op\u00e8rent aujourd'hui les acquisitions dans des mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire? A quoi bon encore acheter ou recevoir des oeuvres alors que tout est visible sur internet et que les caves de ces institutions sont souvent pleines? Ce sont les question que soul\u00e8vent le mus\u00e9e de Fribourg avec sa toute nouvelle exposition intitul\u00e9es \"Quoi de neuf ? Dons, acquisition et d\u00e9couvertes\". Cette exposition se veut le reflet de la croissances des collections de cette institution au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Maurice Doucas\r\nC'\u00e9tait Verena Villiger, directrice du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Quelle politique d\u2019acquisition pour les mus\u00e9es cantonaux d\u2019art et d\u2019histoire?", "Quelle politique d\u2019acquisition pour les mus\u00e9es cantonaux d\u2019art et d\u2019histoire? / JDM_2015-11-11T06:18:00_intercites", "Quelle politique d\u2019acquisition pour les mus\u00e9es cantonaux d\u2019art et d\u2019histoire? / JDM_2015-11-11T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["De quelle mani\u00e8re s'op\u00e8rent aujourd'hui les acquisitions dans des mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire? A quoi bon encore acheter ou recevoir des \u0153uvres alors que tout est visible sur internet et que les caves de ces institutions sont souvent pleines? Ce sont les questions que soul\u00e8ve le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg avec sa toute nouvelle exposition intitul\u00e9e \"Quoi de neuf? Dons - acquisitions - d\u00e9couvertes\". Cette derni\u00e8re se veut le reflet de la croissance des collections de cette institution au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.   Invit\u00e9e: Verena Villiger, directrice du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg.", "De quelle mani\u00e8re s'op\u00e8rent aujourd'hui les acquisitions dans des mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire? A quoi bon encore acheter ou recevoir des \u0153uvres alors que tout est visible sur internet et que les caves de ces institutions sont souvent pleines? Ce sont les questions que soul\u00e8ve le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg avec sa toute nouvelle exposition intitul\u00e9e \"Quoi de neuf? Dons - acquisitions - d\u00e9couvertes\". Cette derni\u00e8re se veut le reflet de la croissance des collections de cette institution au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.   Invit\u00e9e: Verena Villiger, directrice du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg.", "De quelle mani\u00e8re s'op\u00e8rent aujourd'hui les acquisitions dans des mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire? A quoi bon encore acheter ou recevoir des \u0153uvres alors que tout est visible sur internet et que les caves de ces institutions sont souvent pleines? Ce sont les questions que soul\u00e8ve le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg avec sa toute nouvelle exposition intitul\u00e9e \"Quoi de neuf? Dons - acquisitions - d\u00e9couvertes\". Cette derni\u00e8re se veut le reflet de la croissance des collections de cette institution au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.   Invit\u00e9e: Verena Villiger, directrice du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7225732", "ece-7225714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T06:22:41Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re ce perte aujourd'hui les acquisitions dans les mus\u00e9es cantonaux d'art et d'histoire, \u00e0 quoi bon au fond encore acheter ou recevoir des Oeuvres alors que tout est visible sur Internet et que les caves de ces institutions sont g\u00e9n\u00e9ralement pleines, ce sont les questions que soul\u00e8ve le mus\u00e9e de Fribourg avec sa nouvelle Exposition intitul\u00e9e : quoi de 9 dons acquisition et d\u00e9couvertes Exposition qui se veut le reflet de la croissances des collections de cette institution au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nLors de cette Exposition nous pr\u00e9sente 160 objets qui sont entr\u00e9s en possession de cette institution culturelle, \u00e0 l'instar de cette oeuvre du XVIe si\u00e8cle qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par le conservateur du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg St\u00e9phane Gasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [83%] :\r\nJe vous propose une petite visite comme premi\u00e8res vraies une vierge \u00e0 l'enfant accompagn\u00e9 par Saint-Joseph ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint par Lance Falise c'est un peintre fribourgeois, Feesten, boulanger qui a travaill\u00e9 surtout Fribourg, mais aussi \u00e0 Berne dans notre mus\u00e9e, il est connu pour des retables d'h\u00f4tels, \u00e7a veut dire plut\u00f4t pour la peinture en grand format, par contre, ici, on avait la chance d'acqu\u00e9rir une oeuvre de petit format qui avait toute une autre destination d'origine, celle de la d\u00e9votion priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nPetit format, peut-\u00eatre, mais le prix est substantiel, un peu plus d'un 1000000 de francs, une somme qui a pu \u00eatre rassembl\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 un fonds sp\u00e9cial ce tableau appartenait \u00e0 une famille espagnole et apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par Berne onde Capetown, Paris et Madrid, cette peinture est d\u00e9finitivement rentr\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais il y a aussi des Oeuvres bien plus contemporaine qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s au mus\u00e9e comme ce triptyque compos\u00e9 de 3 \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, datant de 1994 on retrouve St\u00e9phane Gasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nC'est une oeuvre de Likhovts belle qui \u00e9tait \u00e0 Tokyo et pendant son s\u00e9jour, il a photographi\u00e9 les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, il y a 3 personnages, 3 femmes qui sont mis en buste devant le m\u00eame d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [85%] :\r\nEn quoi est -ce que cette oeuvre peut-\u00eatre int\u00e9ressante et embl\u00e9matique pour le mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait : c'est une oeuvre de ICOM est belle, qui \u00e9tait un collaborateur de Jean Tinguely, alors il est important comme artiste fribourgeois pour nous et, d'autre part, ce qui est int\u00e9ressant pour cette heure -l\u00e0, c'est que c'est une critique de la consommation des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Gasser, merci de nous avoir montr\u00e9 ses quelques pi\u00e8ces qui sont visibles jusqu'au 12 juin prochain ici au mus\u00e9e d'Art et d'histoire de Fribourg, nous nous tournons maintenant vers vous verrez navigateur bonjour, bonjour, vous \u00eates directrice de ce mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg qui comprend plus de 45000 objets avec une telle collection doit encore acheter chercher prospecter de nouvelles pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [97%] :\r\nOui, il faut continuer la collection mais de fa\u00e7on r\u00e9fl\u00e9chie et de fa\u00e7on s\u00e9lective. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [91%] :\r\nEt pourtant vous n'exposer que le 2 pourcent de de vos collections, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, c'est un ratio qui peut para\u00eetre peu, mais qui est assez haut, compar\u00e9 \u00e0 des mus\u00e9es plus riche que le n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire des mus\u00e9es qui ont des collections plus grande, plus importante en nombre, je prends les grands mus\u00e9es d'histoire culturelle de Suisse, comme le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve, le Mus\u00e9e national \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Prangins, et ensuite je prends aussi par exemple le Mus\u00e9e historique de B\u00e2le, les mus\u00e9es d'art aussi en partie en des collections plus nombreuses que la n\u00f4tre, qui est une collection de taille : si on prend le nombre de taille moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [91%] :\r\nVerts et naviguait on peut aujourd'hui voir des tableaux, des sculptures, des meubles anciens sur son iPad ou sur son iPhone \u00e0 l'heure des nouvelles technologies est -ce que les mus\u00e9es sont sont toujours aussi important aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [97%] :\r\nOui, les mus\u00e9es sont certainement toujours aussi important, si ce n'est pas plus important que jamais puisque nous avons l'original. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nCette Exposition est aussi une sorte de signal lanc\u00e9 pour une application civique pour justement promouvoir une sorte de m\u00e9c\u00e9nat comme celle notamment l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [86%] :\r\n\u00e0 Fribourg il y a un certain, mais c'est la mais il y a m\u00eame pas la tradition qu'il y a par exemple la balle ou qu'il y a aussi assur\u00e9 que ces grandes villes ont depuis des si\u00e8cles, une tradition civique, donner de l'argent ou des Oeuvres aux mus\u00e9es et leurs collections, qui est tr\u00e8s autochtones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nLe canton de Fribourg alloue une somme de 100000 francs par an 1 pour des des acquisitions, c'est une source de financement qui pourraient un petit peu se se tarir, vous vous tournez donc vers le vers le m\u00e9c\u00e9nat, c'est c'est pour justement assurer votre p\u00e9rennit\u00e9, vous faites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [87%] :\r\nJ'esp\u00e8re beaucoup qu'elle ne se tarissent pas, nous sommes tr\u00e8s reconnaissants d'avoir ces 100000 francs par ann\u00e9e, mais tr\u00e8s souvent ou parfois nous souhaitons acheter des Oeuvres qui d\u00e9passe ces 100000 francs surtout des Oeuvres qu'on ach\u00e8te sur le march\u00e9 international, ou parfois des lots importants d'Oeuvres pour lesquelles il nous faut plus Jean et nous cherchons aussi des donateurs et des pour lui une implication de la population, une implication plus grande dans les besoins du mus\u00e9e dans le travail du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [92%] :\r\nC'est aussi un appel \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile pour que, par exemple, des communaut\u00e9s religieuses ou des vieilles familles donnent certains objets au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [85%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 Fribourg, les familles patriciennes ou les familles bourgeoises de vieille souche sont tr\u00e8s importantes pour le Patrimoine parce que souvent elle poss\u00e8de de Bourges, objets des objets importants aussi d'un point de vue documentaire pour l'histoire du canton et les communaut\u00e9s religieuses \u00e9videmment font partie aussi de ces importants propri\u00e9taires ou commanditeurs, souvent aussi d'Oeuvres et d'objets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [90%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'au cours des 10 prochaines ann\u00e9es, vous allez recevoir pas mal de pi\u00e8ces int\u00e9ressantes venant de communaut\u00e9s religieuses ou de familles patriciennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [89%] :\r\nLe futur de montreur, je ne peux pas le pr\u00e9dire, mais il y a une possibilit\u00e9 parce que la vie aujourd'hui les coutumes d'habitations ont chang\u00e9, et aussi le rapport au t\u00e9moin mat\u00e9riel de la religion a chang\u00e9, donc il y a une possibilit\u00e9 que l\u00e0 tout d'un coup, il y a des objets, un petit peu orphelin des objets qui cherche un nouvel endroit ou rester et le mus\u00e9e \u00e9videmment pour, \u00e7a serait l'id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [78%] :\r\nC'est vrai, navigue hier, directrice du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg un Intercit\u00e9s sign\u00e9 Maurice. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T05:55:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58EEDBC2-B97A-4A08-B52F-E42C5D2D9BFF", "internalArchiveId": "58EEDBC2-B97A-4A08-B52F-E42C5D2D9BFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XV (3/5)", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! Dans cet \u00e9pisode: Heurs et malheurs de \"La Femme silencieuse\": retour sur la cr\u00e9ation du onzi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss, \u00e0 Dresde, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1935, dans un contexte politique de plus en plus compliqu\u00e9, de plus en plus tendu, toujours aussi naus\u00e9eux depuis que les nazis sont au pouvoir. \r\nCol\u00e8re hom\u00e9rique de Strauss, le jour de la g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 deux jours de la cr\u00e9ation, quand il apprend que le nom de Stefan Zweig, son librettiste, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des affiches et des programmes. Alors, pour une fois pas silencieux, Strauss sort de ses gonds et menace de ne pas assister \u00e0 la cr\u00e9ation du nouvel op\u00e9ra, ce qui, bien s\u00fbr, eut \u00e9t\u00e9 un scandale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes. Recul des autorit\u00e9s. Mais l'affaire ne reste pas sans cons\u00e9quences, puisque qu'elle obligera Strauss \u00e0 d\u00e9missionner de son poste de Pr\u00e9sident de la Chambre de musique du Reich, ce poste qu'il aurait mieux fait d'ailleurs de ne jamais accepter, pas plus que Wilhelm Furtwaengler la vice-pr\u00e9sidence.", "durationSec": 3192, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205594", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Strauss, Richard"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 11.11.2015", "D'un air entendu du 11.11.2015", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XV (3/5) / DAE_2015-11-11T17:06:45_d-un-air-entendu", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XV (3/5) / DAE_2015-11-11T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nDans cet \u00e9pisode: Heurs et malheurs de \"La Femme silencieuse\": retour sur la cr\u00e9ation du onzi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss, \u00e0 Dresde, \u00e0 l\u02b9\u00e9t\u00e9 1935, dans un contexte politique de plus en plus compliqu\u00e9, de plus en plus tendu, toujours aussi naus\u00e9eux depuis que les nazis sont au pouvoir. \n\nCol\u00e8re hom\u00e9rique de Strauss, le jour de la g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 deux jours de la cr\u00e9ation, quand il apprend que le nom de Stefan Zweig, son librettiste, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des affiches et des programmes. Alors, pour une fois pas silencieux, Strauss sort de ses gonds et menace de ne pas assister \u00e0 la cr\u00e9ation du nouvel op\u00e9ra, ce qui, bien s\u00fbr, eut \u00e9t\u00e9 un scandale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes.\n\nRecul des autorit\u00e9s. Mais l\u02b9affaire ne reste pas sans cons\u00e9quences, puisque qu\u02b9elle obligera Strauss \u00e0 d\u00e9missionner de son poste de Pr\u00e9sident de la Chambre de musique du Reich, ce poste qu\u02b9il aurait mieux fait d\u02b9ailleurs de ne jamais accepter, pas plus que Wilhelm Furtwaengler la vice-pr\u00e9sidence.", "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nDans cet \u00e9pisode: Heurs et malheurs de \"La Femme silencieuse\": retour sur la cr\u00e9ation du onzi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss, \u00e0 Dresde, \u00e0 l\u02b9\u00e9t\u00e9 1935, dans un contexte politique de plus en plus compliqu\u00e9, de plus en plus tendu, toujours aussi naus\u00e9eux depuis que les nazis sont au pouvoir. \n\nCol\u00e8re hom\u00e9rique de Strauss, le jour de la g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 deux jours de la cr\u00e9ation, quand il apprend que le nom de Stefan Zweig, son librettiste, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des affiches et des programmes. Alors, pour une fois pas silencieux, Strauss sort de ses gonds et menace de ne pas assister \u00e0 la cr\u00e9ation du nouvel op\u00e9ra, ce qui, bien s\u00fbr, eut \u00e9t\u00e9 un scandale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes.\n\nRecul des autorit\u00e9s. Mais l\u02b9affaire ne reste pas sans cons\u00e9quences, puisque qu\u02b9elle obligera Strauss \u00e0 d\u00e9missionner de son poste de Pr\u00e9sident de la Chambre de musique du Reich, ce poste qu\u02b9il aurait mieux fait d\u02b9ailleurs de ne jamais accepter, pas plus que Wilhelm Furtwaengler la vice-pr\u00e9sidence."], "variantIds": ["ece-7205595", "ece-7205594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T12:47:43Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [84%] :\r\nDaniel Robin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [90%] :\r\nBonjour ensemble retrouvons Richard Strauss, le compositeur du Chevalier \u00e0 la rose, ros\u00e9 et malheurs de la Femme silencieuse je reviens aujourd'hui sur la cr\u00e9ation du onzi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss adresse au coeur de l'\u00e9t\u00e9 1935 dans un contexte politique de plus en plus compliqu\u00e9 de plus en plus tendues et toujours aussi naus\u00e9eux depuis que les nazis sont au pouvoir, je vous raconterai la col\u00e8re hom\u00e9rique de Strauss, le jour de la g\u00e9n\u00e9rale quand il apprend que le nom de Stefan soit ils son librettiste a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des affiches et des programmes alors Strauss, pour une fois pas silencieux, sort de ses gonds et menace de ne pas assister \u00e0 la cr\u00e9ation du nouvel op\u00e9ra, ce qui bien s\u00fbr eut \u00e9t\u00e9 un scandale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes, recul des autorit\u00e9s, mais l'affaire ne sera pas sans cons\u00e9quences puisqu'elle va obliger Strauss \u00e0 d\u00e9missionner de son poste de pr\u00e9sident de la chambre de musique du Reich, ce poste qu'il aurait mieux fait d'ailleurs de ne jamais accepter, on en parle tout \u00e0 l'heure, c'est Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique, merci d'\u00eatre avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [58%] :\r\nMerci pour maintenir, mais de l'c'est pas normal quoi alors tout fait dans le Poitou pour y aurait -il \u00e9t\u00e9 d'actualit\u00e9 score de c'est vrai, mais vraiment l'\u00e9quipe mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [57%] :\r\nIls sont effectivement l'\u00e9conomique, c'est une remise pour une semaine, c'est une nouvelle venue respecter mais j'oui \u00e0 part parce il a, en ce monde, alors il y vit anticorps \u00e0 dirig\u00e9s par par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [83%] :\r\nN'op\u00e9ra dans l'op\u00e9ra, ce n'est pas la 1\u00e8re fois d'ailleurs ce qui Strauss ici l'irruption du Couronnement de Popp\u00e9e, de Claudio Monteverdi pour une le\u00e7on de chant, c'est au d\u00e9but du 3\u00e8me acte de la Femme silencieuse musique Richard Strauss livret St\u00e9phane pareil Amine l'\u00e9pouse d'Henri morose, lui- m\u00eame neveu du Misanthrope \u00e7a ce que vous \u00eates qui le perroquet il y aura ce qui une terre Henri morose o\u00f9 cela travailleurs misanthrope Eberhardt B\u00fcchner l\u00e2che Staatskapelle de Dress et la direction de Mareuil qui a 9 qui parce que juif et volont\u00e9 \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Strauss tout ennui dans le contexte de l'\u00e9poque 1935 St\u00e9phane Five a inform\u00e9 Strauss de sa d\u00e9cision de ne plus collaborer avec lui tout en lui proposant de mani\u00e8re parfaitement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 grandeur d'\u00e2me grandeur d'esprit de travail, de se mettre \u00e0 la disposition d'un autre librettiste pour tout conseil qu'il pourrait encore donner mais pour Strauss, ce qui ne l'entendait pas de cette oreille, il n'endettait absolument pas question, en l'occurrence, pas question que Yosef Gr\u00e9gor prennent la place de St\u00e9phane ce qui arrivera quand m\u00eame \u00e0 quelques jours de la cr\u00e9ation de la Femme silencieuse, laquelle a lieu \u00e0 Brest fin juin 1935 Strauss, adresse une lettre \u00e0 travailler, dans laquelle il revient sur Gr\u00e9gor et aussi sur les fondamentaux qui me rappelle d'une plume agac\u00e9 croyez -vous \u00e9crit Strauss que je me sois jamais laiss\u00e9 guider dans une action quelconque par la pens\u00e9e que je suis peut-\u00eatre kilos c'est Germain, croyez -vous que Mozart et sciemment compos\u00e9, on en a \u00e0 rien pour moi, il n'y a que 2 ans cat\u00e9gorie d'\u00eatre s'humains, ceux qui ont du talent et ceux qui n'ont pas et pour moi, le peuple n'existe comme au Mans, o\u00f9 il devient le public celui -ci peut-\u00eatre compos\u00e9 de Chinois aux Bavarois N\u00e9oz\u00e9landais aux Berlinois est tout \u00e0 fait indiff\u00e9rent pourvu que les gens et payer plein tarif \u00e0 la caisse, je vous en prie, cessez de me torturer avec ce brave Gr\u00e9gor il y a de facto Jean Strauss \u00e9voque ensuite les affaires d'alt\u00e9rer Toscanini, rappelez -vous Strauss avait accept\u00e9 \u00e0 Berlin de remplacer Bruno Walter interdit de concert parce que juif, il y a accept\u00e9 de remplacer Toscanini \u00e0 Bayreuth, apr\u00e8s que celui -ci eut refus\u00e9 de se produire au festival aussi longtemps, avait dit Toscanini que les nazis seront au pouvoir en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [84%] :\r\nAccompagn\u00e9 dans sa Lettre Strauss, affirmait qu'il ne faisait que mimer le pr\u00e9sident de la RAI ce musique c'est-\u00e0-dire lui- m\u00eame et il concluait par un poste scriptum ici la repr\u00e9sentation devient fameuse tout baigne dans l'enthousiasme le plus vif et je devrais renoncer \u00e0 vous, jamais de la vie cette lettre adress\u00e9e \u00e0 \u00e0 et retir\u00e9 de la bo\u00eete \u00e0 lettres de l'h\u00f4tel Bellevue par un agent de la Caisse peau de Saxe, qu'il a fait parvenir au gouverneur de Saxe Martine Gucci Mane, l'h\u00f4tel Bellevue, c'\u00e9tait donc l'h\u00f4tel dans lequel Strauss \u00e9tait descendu adresse l'affaire en reste l\u00e0 pendant quelques jours, mais le 20 juin le bureau pour la promotion des arts de Berlin adressant m\u00e9morandum confidentiel \u00e0 propos de la Femme silencieuse \u00e0 tous les chefs de District de la nationale socialiste qu'autour de l'association culturelle national- socialiste ce naus\u00e9eux m\u00e9morandum affirmait que, je cite, comme presque toutes les Oeuvres de Strauss, cet op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par l'\u00e9diteur de musique juifs furent Skinner sont livr\u00e9s et du juif autrichien Stefan il y a de surcro\u00eet, si l'on en croit la presse \u00e9trang\u00e8re c\u00e9d\u00e9 ses droits \u00e0 des zones oeuvre de charit\u00e9 juive la partition vocale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par le juif F\u00e9lix face l'intendant g\u00e9n\u00e9ral de l'Op\u00e9ra d'\u00c9tat de dresser le conseiller Adolphe a \u00e9pous\u00e9 une femme dont les 2 parents sont juifs etc etc etc il y a national socialiste et Koultoury a de bonnes raisons de prendre ses distances avec cette ouvrage les guillemets se referment le jour de la g\u00e9n\u00e9rale, il y a 2 jours de la cr\u00e9ation Strauss \u00e9crit une nouvelle fois pour lui confirmer la qualit\u00e9 de leur op\u00e9ra il ne suffirait \u00e9crit vache avec sa na\u00efvet\u00e9 confondante habituel avec son nom incroyable insouciance, sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 m\u00eame, l\u00e0 encore, il suffirait que Tsfaye assiste \u00e0 une repr\u00e9sentation pour oublier tous les soucis raciaux et les objections politiques dont vous d'incompr\u00e9hensible mani\u00e8re votre riche le cerveau d'artistes, la distribution de lui inspir\u00e9 que des \u00e9loges Friedrich que interpr\u00e9tait le r\u00f4le de l'Brosius et Marianne Thi\u00e9baut Ratti solidaire Mineta la mise en sc\u00e8ne \u00e9tait rien lisez par Yosef Guilhem le p\u00e8re du chef d'orchestre Michael Guillen, la direction d'orchestre \u00e9tait assur\u00e9e par Karl bonne tandis que d\u00e9cors ses costumes \u00e9tait sign\u00e9e L\u00e9onard t\u00f4t le Docteur Goebbels, ce qui sera ici lundi avec sa femme nous accorde une subvention ajouter Strauss, toujours \u00e0 l'attention de Tsfaye vous voyez que ce m\u00e9chant au 3\u00e8me Reich a aussi ses bons c\u00f4t\u00e9s, Hitler viendra -t-il on garde le silence sur ce point en tout cas l'op\u00e9ra est magnifique r\u00e9ellement chefs-d'oeuvres tout \u00e0 fait accompli et m\u00fbr et ce serait dommage, si je devais maintenant renoncer \u00e0 composer oui voyez toujours c'\u00e9tait \u00e9gocentrisme c'est aveuglement c'est tout surdit\u00e9 typique de Strauss, quelques jours plus t\u00f4t Tsfaye avait confi\u00e9 ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Yosef Gr\u00e9gor c'est \u00e9crivain avec Joseph Gr\u00e9gor c'\u00e9tait \u00e9crivain avec qui Strauss va d\u00e9sormais devoir travailler certes \u00e9crivait Tsfaye agreed on Strauss est enthousiasm\u00e9 par les r\u00e9p\u00e9titions, mais il s'est form\u00e9 une opposition assez puissante qui probablement \u00e0 la derni\u00e8re minute montera \u00e0 l'assaut contre la repr\u00e9sentation le brave me verra qu'\u00e0 se m\u00ealer de politique, on se retrouve toujours dans les orties, il est probable que ce livre derri\u00e8re les d\u00e9cors de violents combats \u00e7a il ne croyait pas si bien dire, commente le biographe Michael Kennedy fait pas 414 de son magnifique Richard Strauss, paru aux \u00e9ditions Fire \u00e0 un incident majeur \u00e9clate effectivement le jour de la g\u00e9n\u00e9rale Friedrich von sourd, fils d'Ernst von qui avait dirig\u00e9 les cr\u00e9ations, rappelez -vous de Firestone 2 Lom\u00e9 et dans les trains et du Chevalier \u00e0 la rose \u00e9tait directeur administratif du stade Hopper de d'reste en tant que telle, il avait pour sup\u00e9rieur Paola Adolphe l'intendant, or ce dernier avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 oui pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 supprimer le nom de Tsfaye des affiches et du programme la partition et indiqu\u00e9 que l'op\u00e9ra \u00e9tait librement adapt\u00e9 de Ben Johnson par St\u00e9phane Five musique de Richard Strauss, or l'intendant modifie c'est intitul\u00e9 qui devient d'apr\u00e8s la pi\u00e8ce anglaise de Ben Johnson sans jug\u00e9 bon d'en avertir Strauss, malgr\u00e9 les conseils pr\u00e9c\u00e9dents de certains, dont le d\u00e9cor un peu mais on garde dans l'apr\u00e8s- midi de la g\u00e9n\u00e9rale Strauss joue au Skate le jeu de cartes son sport favori \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue avec toujours femme et le t\u00e9nor Tino p\u00e2tira rattach\u00e9 \u00e0 Brest son partenaire ne ressent pas froid en l'entendant dire mais je veux voir le programme du th\u00e9\u00e2tre, on ignore qu'il y avait mis la puce \u00e0 l'oreille, les soup\u00e7ons p\u00e8sent cependant sur L\u00e9onard fin t\u00f4t ce dernier pr\u00e9cise notre biographe \u00e9tait sans doute juif mais il avait d\u00e9clar\u00e9 aux nazis qu'il \u00e9tait un enfant trouv\u00e9 et ignorait tout de ses parents, on t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la tendance qui accepte \u00e0 contrecoeur de montrer \u00e0 Strauss, les profs d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 du programme lorsqu'il la d\u00e9couvre Strauss prend son seul \u00e0 bord et 40 d\u00e9clare faites comme vous voulez mais moi je pars demain et la repr\u00e9sentation aura lieu sans moi, puis il r\u00e9tablit aussit\u00f4t de sa main le libell\u00e9 officiel sur le programme, le lendemain, raconte un t\u00e9moin, le lieu \u00e0 la chancellerie, une r\u00e9union \u00e0 laquelle nous ne fume pas invit\u00e9 ni Strauss n\u00eemois, avec pour r\u00e9sultat que l'on acc\u00e9da \u00e0 la volont\u00e9 de Strauss, quant \u00e0 la tendance, il fut renvoy\u00e9 quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:56) [55%] :\r\nOui elle affaire faire c'est enfant gravement j'approuverais m\u00eame point, c'est que l'c'est mieux, c'est certain, oh. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:13) [66%] :\r\n\u00e7a illustre l'homme s'avance des petites jarres les v\u00e9hicules anglais il y a avec la fin de semaine au travers des Roms Mauresmo il y avait de l'activit\u00e9, elle souhaite entendre, je demande. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:27) [69%] :\r\nCompte ce que non. \r\nMalgr\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:34) [58%] :\r\nDu on oublie qu'il soit et ouvrir de Baumbach tout de m\u00eame de dans. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:44) [62%] :\r\nLieu les aujourd'hui 37 c'est pas pour rien, depuis, on se dit voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:48) [65%] :\r\nLa population petit District Alba effectivement dire Sea. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:13) [61%] :\r\nLes 8. \r\nD'. \r\nParce qu'on une demi- Swiss \u00e0, on a vu d'. \r\nOn a une question plurielle formidable d'\u00eatre sur une simple d'. \r\nLipietz de Valverde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [57%] :\r\nEt c'est la seconde mais. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:28) [62%] :\r\nQue sont celles d'une comp\u00e9tition soyons explique une histoire sur la rive ou. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:33) [70%] :\r\nDu p\u00e9rim\u00e8tre industriel ou la ville historique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:36) [64%] :\r\nParce qu'continuit\u00e9 du il a consacr\u00e9 \u00e0 sa libert\u00e9. \r\nQue lorsqu'on voit bien, mais pour nous tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [65%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:49) [50%] :\r\nLe capitale a cela entrave. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:21:46) [61%] :\r\nOui, g\u00e9n\u00e9ral, soit les bonnes. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:21:49) [63%] :\r\nVoil\u00e0, d'une part peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:21:52) [57%] :\r\nTaittinger, c'\u00e9tait celui de la Amazon bon r\u00e9f\u00e9rence Turkm\u00e9nistan la \u00e7a fait est entre une \u00e0 lundi si, mais si, si, il y a tout \u00e7a, une femme. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:22:05) [62%] :\r\nLeur classe complices la dispositifs pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9. \r\nDavis respecte aussi. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:22:33) [64%] :\r\nIl y a, si ce pour ici. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:22:47) [96%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:53) [81%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:03) [52%] :\r\nOui n\u00e9gligeable celle d'instruction j'emprunte pas mourir peut-\u00eatre partir, salles de sport, notez. \r\nEt si c'\u00e9tait pareil le d'une alliance, sp\u00e9cialiste des braves gars pour une partie active \u00e0 porter Sospel euph\u00e9misme sp\u00e9cialiste, il s'efforce donc \u00e7a a ou, ne dire plus mais. \r\nMiles, justement, que se partagent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:38) [52%] :\r\nIl y a pas tant d'extr\u00e9mistes et c'est la tr\u00e8s paradoxal puisque d'accident. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:24:58) [59%] :\r\nEt sera avec nous et c'\u00e9tait pour ne l'ont du mouron pour autres diront que pour les aux autres tasses Amizour \u00e0 Roubaix il y aurait, il y a toujours eu ou non. \r\nDe m\u00eame, d\u00e9tachable d'une zone complications avec ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre dit optimiste Dubrule devront s'ouvrir, Dexia, bon Guillaume Lady Di \u00e0 rebours melty aurait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:28) [58%] :\r\nSa voiture. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:25:29) [53%] :\r\nAh merde donc touristes dit m\u00eame mettant des ti\u00e9dasse terroriste \u00e0 l'air Kenneth qui relie Maria absolument millions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:39) [73%] :\r\nEh bien, vous voyez, je vois une histoire, une demande bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:25:43) [55%] :\r\nD'une traite les 20 \u00e0 son pour auditive, c'est une Brendan qui mate. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:51) [80%] :\r\nD'autres, et 13 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:25:57) [72%] :\r\nD'au poignant, si on leur e-mail pour Windows bistrot Lorient mais pour l'Espagne et protection. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:08) [50%] :\r\nParce qu'il est la soir\u00e9e dirige dans Denis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:13) [63%] :\r\nExplique ici pour porter oui il y aura plus th\u00e8me Est- pour totalitaire, une Star, tandis que morale, s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:26:26) [78%] :\r\nLa raison qui explique \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:31) [55%] :\r\nPuis j'ai dit Marie 30 points d'une dr\u00e9panocytose pas eu un qui a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:40) [63%] :\r\nLes \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient pas d\u00e9\u00e7u par exemple sur la route o\u00f9 travaillent quoi. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:52) [64%] :\r\nEt l'artiste esp\u00e8re lorsqu'elle dit qu'il dit subir le 10\u00e8me il retour pas pastel qui est normal, il y a a avec moi une femme ce lundi soir \u00e0 tout homme tout dire 9 janvier par exemple pour l'ensemble des fonds d'air, je n'ai active donc ici il de Stern lors d'\u00e9tudes Ast\u00e9rix ah si, \u00e0 l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:27:18) [69%] :\r\nIl y a erreur l'acc\u00e8s \u00e0 Philippe femmes oui mon erreur casserole h\u00e9 ben oui \u00e0 une extr\u00eame d\u00e9f\u00e9rents, ils passeront, c'est qu'on nous donne alors votre nez, mais il y a 6 Reich peut-\u00eatre une diva armes pas litt\u00e9ralit\u00e9 mais il y a aussi dire qu'il n'\u00e9tait pas \u00e7a \u00e0 listeria payons qui sont gratter trouve Panizzi au travail. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:49) [77%] :\r\nExportation de et personne, c'est une fa\u00e7on d'accord parce qu'on mettra 2. \r\nIl se rapproche de son mari et puis apr\u00e8s on ne pour de l'homme souffre \u00e7a c'est-\u00e0-dire dans leur milieu du mus\u00e9e parisien qui sont. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:28:17) [64%] :\r\nOui, je peux \u00e0 Neuilly du bonjour son graves bien travaill\u00e9 m\u00eame endroit Val\u00e9rie pas acc\u00e8s bonjour son. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:45) [69%] :\r\nThomas Tursz bonjour tendance pour celle -l\u00e0, elle pointe du type vous savez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:03) [49%] :\r\nDe transmettre Alexandre m\u00e9tallurgistes tout \u00e7a monsieur, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\nC'est-\u00e0-dire nous-m\u00eames donc a, dans l'\u00e9tat d'autres un traitement car spectatrice de fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:30) [88%] :\r\nEspace 2 et dans un air entendu Richard transmet chevalier \u00e9nigmatique \u00e0 l'\u00e9coute de la Femme silencieuse, acte III sous la baguette de marins qui Yanovski et texte du jour adapt\u00e9 du Strauss de Michael Kennedy aux \u00e9ditions c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences jusqu'\u00e0 la presse RTS Point CH barres obliques d'un air entendu et il y a \u00e9coutable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable \u00e0 l'adresse RTS Point CH, la cr\u00e9ation de la Femme silencieuse est un succ\u00e8s, mais lors de la r\u00e9ception organis\u00e9e apr\u00e8s le spectacle, le seul repr\u00e9sentant du gouvernement c'\u00e9tait Ernst Amsteg, elle, un ami de jeunesse d'Hitler, ce Bavarois deviendra plus tard chef du service de la presse \u00e9trang\u00e8re au sein du parti issu d'une famille fortun\u00e9e, il avait fait ses \u00e9tudes \u00e0 et avait v\u00e9cu 10 ans aux \u00c9tats-Unis, il \u00e9tait bon pianiste et passer pour un joyeux drille ses opinions mod\u00e9r\u00e9es et son franc- parler \u00e0 l'\u00e9gard de certains dignitaires nazis lui vaudront de tomber en 10 races au milieu des ann\u00e9es 1000 900 30 carbone le chef d'orchestre, donc de la cr\u00e9ation de la Femme silencieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:39) [84%] :\r\nRaconte qu'au cours de la r\u00e9ception de Amsteg elle pronon\u00e7a un discours sur les qualit\u00e9s de la Femme silencieuse compris et critiqua le gouvernement, au point que j'ai dit \u00e0 ma femme, c'est peu, qu'il relate dans une semaine, il sera en camp de concentration ou en Suisse, h\u00e9 bien, o\u00f9 il passa effectivement Suisse, peu de temps apr\u00e8s les guillemets se referment en 1937 pr\u00e9cise le biographe Strauss et amical, tenez, dit Ernst Amsteg, hein, ce r\u00e9fugi\u00e9 en Angleterre au d\u00e9but de la guerre, il se rendit qu'aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il fait le conseiller du pr\u00e9sident Ross pour tout ce qui touchait au 3\u00e8me Reich ni Hitler ni global n'assiste \u00e0 la cr\u00e9ation mondiale de la femme silencieuse intentionnellement \u00e9crira Strauss dans les notes intimes sur ces \u00e9v\u00e9nements, ou comme on l'a dit emp\u00each\u00e9 de d\u00e9coller de Hambourg par un orage Strauss se poursuivra \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, le commissaire du gouvernement, Kinkel a tenu au demeurant \u00e0 braver cordial discours mais c'est une triste \u00e9poque que la n\u00f4tre ou un artiste de mon rang doit demander \u00e0 un gamin de ministre- la permission de composer et faire repr\u00e9senter quelque chose, j'envie presque mon St\u00e9phane soit avec pers\u00e9cut\u00e9 pour sa race qui refusent \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9finitivement de travailler pour moi au grand jour, ou en secret car il ne pr\u00e9tend pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 dans le IIIe Reich d'une tol\u00e9rance Strauss avait mis tol\u00e9rance entre guillemets, toutefois, je le comprends pas ce sens juif de la solidarit\u00e9 et je regrette que l'artiste juif, l'artiste, l\u00e0 encore, entre guillemets, ne puisse pas Selver au-dessus des mod\u00e8les politiques Strauss, c'\u00e9tait donc tol\u00e9rance et sp\u00e9cial entre guillemets \u00e9galement mode politique si nous-m\u00eames nous pr\u00e9servons pas nous la libert\u00e9 de l'artiste, on ne peut pas l'exiger, non plus des orateurs de taverne l'oeuvre de ma vie me semble d\u00e9finitivement termin\u00e9 avec la Femme silencieuse autrement, j'aurais pu encore produire bien des choses, non d\u00e9nu\u00e9e de valeur dommage. \r\nIci se referme donc sur cette auto- apitoyer mangent trop si un d\u00e9lai d'une c\u00e9cit\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e9vidente confondante consternante sur les r\u00e9alit\u00e9s de l'\u00e9poque et devant les menaces qui pesaient toujours plus sur la communaut\u00e9 juive, rappelons que la belle-fille de Strauss \u00e9tait elle- m\u00eame juif Strauss regagner Garmisch, 3 jours apr\u00e8s la cr\u00e9ation du 24 juin 1935 comme nous l'apprend une lettre \u00e0 Spahic dat\u00e9e du 28 juin revenu hier \u00e0 minuit et demi de Dresde en auto sans encombre 2\u00e8me repr\u00e9sentation hors abonnement \u00e9tonnamment bien remplie malgr\u00e9 la chaleur tropicale, cette fois, le 2\u00e8me acte \u00e0 mieux, plus que le 1er et avec les grands succ\u00e8s et puis Strauss agac\u00e9, mais quelle dr\u00f4le d'id\u00e9e avait vos pourquoi dois -je \u00e0 tout prix devenir populaire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la populace \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e sur toutes les sc\u00e8nes de rien du tout depuis un enjeu oeuvre au minist\u00e8re de la propagande pour que l'on mette fin aux activit\u00e9s de tous ces bastringue \u00e0 op\u00e9ra qui massacre Lohengrin avec Arcandor 4 de 30 musiciens et 15 choristes Strauss r\u00e9clamer des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ra, moyens et grands pour pouvoir, disait -il ex\u00e9cuter les chefs-d'oeuvres de notre r\u00e9pertoire allemand d'op\u00e9ra sous la forme par le compositeur il fallait d\u00e9finir des r\u00e8gles de fonctionnement d'un niveau artistique plus et obtenir de plus fortes subventions Aubry pourtant cet objectif ne en effet \u00eatre atteint, disait -il, qu'en n'augmentant leur casque en \u00e9largissant la troupe en enrichissant le fond de d\u00e9cor et des costumes, etc je ne compose pas, poursuivait -il pour des petites sc\u00e8nes au-dessous de 50 musiciens milite pour des troupes ambulantes, il n'y a rien \u00e0 r\u00e9duire dans les difficult\u00e9s de la silencieuse, hormis ceux que j'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, les gens n'ont qu'\u00e0 se donner du mal et ceux qui sont trop paresseux pour cela ont pas commencer par ne pas y toucher et jouer de l'op\u00e9rette, je n'ai jamais eu le talent d'\u00eatre un auteur facile \u00e0 jouer, il faut pour cela don particulier pour la m\u00e9diocrit\u00e9 Strauss r\u00e9clam\u00e9e par ailleurs toujours \u00e0 distinguer 1648 projets d'op\u00e9ra et la com\u00e9die de Paris aux IKEA autre projet mais le compositeur il y a savent Gr\u00e9gor dont je refuse ici la collaboration avec la plus c'est extr\u00eame rigueur je ne mettrai en musique les textes invent\u00e9 par travail que sous un seul nom, \u00e7a va, ce qui arrivera ensuite, laissez -moi le souci, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:16) [60%] :\r\nIl est pas pr\u00eat, vous parlez tous les mus\u00e9es il. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:36:23) [67%] :\r\nIl aura donc au mieux. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:36:29) [71%] :\r\nOui, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:36:31) [67%] :\r\nQui va aider. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:32) [69%] :\r\nEt. \r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:37:06) [71%] :\r\nLe fait qu'il y a toujours des opposants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:37:15) [66%] :\r\nPour y est oui histoire ici sont pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:37:26) [90%] :\r\nParce que vous savez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:37:34) [95%] :\r\nOuais voil\u00e0 ouais. \r\nC'est g\u00e9n\u00e9ral est -ce. \r\nC'est \u00e7a l'Europe. \r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:29) [68%] :\r\nVole, or les techniques industrielles officiellement ne sont peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:39:33) [67%] :\r\nOui, justement, d'une maman a d\u00e9cid\u00e9 d'inviter \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:39) [63%] :\r\nParce qu'\u00e0 sa fa\u00e7on, pourquoi est artistes participent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:39:50) [66%] :\r\nAlors j'travail. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:40:05) [98%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:40:24) [59%] :\r\nCette \u00e9quipe Hollande Saft je vous que TV d'alcool prescrits. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:29) [63%] :\r\nLa cette gr\u00e2ce passe la ligne et pour l'autre il n'parce qu'il y a une id\u00e9e souvent \u00e7a d\u00e9pend, il y a jamais d\u00e9truite ici parce qu'il m'avait dit : mais donc l'ouest d'artistes du guide du spectateur, donc vous allez il y a eu jusqu'ici tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:40:54) [62%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une belle maison du support. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:40:58) [61%] :\r\nEt \u00e0 voir si la refroidir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:01) [66%] :\r\nNotre mod\u00e8le pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:41:03) [58%] :\r\nPour l'heure, assistance reproduire ou jeu on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:41:11) [53%] :\r\n\u00e7a vous, mais \u00e7a va bien \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:15) [63%] :\r\nParce qu'il, bien s\u00fbr, c'est ce \u00e0 quoi si on on va entrer cette m\u00eame reprise pas. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:41:32) [70%] :\r\nVoil\u00e0, je voulais dire \u00e7a, \u00e7a va revenir. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:41:35) [67%] :\r\n\u00c9lectricit\u00e9 de lire des prix tr\u00e8s bon, on va vous suivez mystique du contrat Strauss parce qu'il y a aucun geste sont \u00e0 l'parce qu'on ne sait encore o\u00f9 dire bon s'arr\u00eate au stade, c'est pas \u00e7a du travail au four, on a bien fait, Gnosis pas sortir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:41:58) [79%] :\r\nC'est \u00e0 voir, \u00e7a c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:42:03) [68%] :\r\nEt \u00e0 la place de Havas, le probl\u00e8me de la cela. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:42:08) [71%] :\r\nUn petit rapport de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:42:14) [66%] :\r\nLa m\u00eame pour moi, moi j'our police rattraper du trottoir tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:42:21) [51%] :\r\nOui \u00e0 divers ah voil\u00e0 Falciani. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:42:26) [72%] :\r\nEt c'est vraiment aller parce qu'on refait son \u00e9pouse, donc il sera dans une dans une histoire. \r\nOn ne cherche pas \u00e0 pas sortir, a eu des tirs. \r\nEt un pays de Gu\u00e9ville on sait : pas de baisse pour les bars, des commerces et d\u00e9cider. \r\nEt puis 3\u00e8me des transsexuels. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:42:52) [69%] :\r\nPour exporter la victoire rappelle quand m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:55) [70%] :\r\nL'voil\u00e0 \u00e7a c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:42:59) [56%] :\r\nOui, selon br\u00e9silenne grave, on va quand m\u00eame, donc nous \u00e9couter mais pas maintenant, une brunette merci mais vous avez s\u00fbrement raison tr\u00e8s particulier nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:43:23) [74%] :\r\nIl y a \u00e7a, et c'est une v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:26) [85%] :\r\nLe 1er Julia 1935 toujours au lendemain donc dans la cr\u00e9ation de la Femme silencieuse, le gouverneur de Saxe adresse personnellement \u00e0 Hitler, la lettre que Strauss avait \u00e9crit \u00e0 Tsfaye et qui avait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par la guest \u00e0 Pau o\u00f9 on en parlait tout \u00e0 l'heure dans cette lettre, Strauss pr\u00e9ciser \u00e0 propos de la repr\u00e9sentation de la femme silencieuse je voudrais encore mentionn\u00e9 que la cr\u00e9ation a eu lieu devant une salle comble, o\u00f9 se trouvait \u00e7a sent la 2\u00e8me repr\u00e9sentation avait un public si r\u00e9duit que la salle a d\u00fb \u00eatre remplies par l'administration du th\u00e9\u00e2tre qui a distribu\u00e9 des billets gratuits et la 3\u00e8me repr\u00e9sentation a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, l'interpr\u00e8te principal \u00e9tant soi-disant tomb\u00e9e malade, sans doute, nous dit le biographe Michael Kennedy sans doute Strauss faisait -il allusion \u00e0 la Latch\u00e9, la cr\u00e9atrice du r\u00f4le d'Amine, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aucun document \u00e0 ce sujet ne nous est parvenue, cette annulation n'\u00e9tait \u00e9videmment pas due \u00e0 une interdiction de le voir car le gouverneur de Saxe pr\u00e9cis\u00e9ment envoy\u00e9 \u00e0 sa fen\u00eatre apr\u00e8s la date pr\u00e9vue pour la 3\u00e8me repr\u00e9sentation \u00e9crivant Youssef Gr\u00e9goire le 4 Juliette va ex- de la tournure qu'allaient prendre les \u00e9v\u00e9nements, l'intendant de l'Op\u00e9ra de Dress s'\u00e9crivait de il semble avoir laiss\u00e9 tomber notre ami, il semble m\u00eame que les repr\u00e9sentations et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, cela ne m'\u00e9tonnerait pas que ce transfert se retire de toute cette affaire car ils oeuvrent contre lui, \u00e0 grand renfort de perfidie et le remercie bien mal de s'\u00eatre compromis pour aux yeux du monde entier, quelques jours plus tard, le 6 juillet Strauss se rend dans la petite ville de Berchtesgaden pour y rencontrer non pas clair, mais l'\u00e9crivain et futur librettiste de Strauss Joseph Gr\u00e9gor, le jour m\u00eame, le 6 donc, comme il le rapporte dans un m\u00e9morandum ult\u00e9rieures se pr\u00e9senta chez moi, Monsieur le conseiller minist\u00e9riel Otto von corrida mandat\u00e9 par monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 fond, donc pour me demander, par \u00e9gard envers ma sant\u00e9 chancelante de pr\u00e9senter ma d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence de la Rice Kramer, etc, ce que j'ai fait sur le Champ, ici les guillemets se referment candidat il avait sur lui une copie de la fameuse lettre ne sera en salle, soit la guerre Strauss, dira : je ne savais pas que j'\u00e9tais, et en plus, comme pr\u00e9sident de la RAI ce musique quand meurt sous le contr\u00f4le Direct de la S\u00fbret\u00e9 nationale et qu'apr\u00e8s le travail d'une vie consacr\u00e9e \u00e0 80 grandes Oeuvres dans le monde entier, je n'\u00e9tais pas bon allemand au-dessus de toute critique, il s'est malgr\u00e9 tout produit se fait inou\u00efe que Monsieur le Ministre global Sema cong\u00e9di\u00e9 sans m\u00eame exiger une explication au sujet de la Lettre et l\u00e0 encore les guillemets se referment, les autorit\u00e9s n'avait encore pris aucune mesure contre la femme silencieux, le spectacle du 8 Julia devrait \u00eatre radiodiffus\u00e9s et nous savons qu'il le fut car c'est pareil l'entendre mais d\u00e9couvrit qu'on ne pouvait recevoir l'\u00e9mission commence Saxe \u00e0 cause du brouillage mis en place par les nazis, apr\u00e8s quoi toutes les repr\u00e9sentations de cet ouvrage seront suspendues sous le IIIe Reich, il semblerait donc que c'est interdiction nous dit mais Calcagni dit dans sa biographie \u00e9tait prononc\u00e9e apr\u00e8s la 4\u00e8me repr\u00e9sentation pr\u00e9vue, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9alit\u00e9 la 3\u00e8me bref quant \u00e0 car l'album, le chef d'orchestre, il ne prit gu\u00e8re de risque dans cette affaire, il \u00e9tait proche des nazis, sans avoir jamais adh\u00e9r\u00e9 au parti et dans cette circonstance il jugea manifestement que prudence \u00e9tait m\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 la Femme silencieuse fut encore donner \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 Milan a dur\u00e9 qui Prague et Rome et l'association Richard Wagner deviennent organisa dans cette ville de repr\u00e9sentation priv\u00e9e \u00e0 \u00e9chelle r\u00e9duite le 15 d\u00e9cembre 1935 et le 10 janvier 1936 Spahic n'assiste \u00e0 aucune de ces soir\u00e9es de jour apr\u00e8s la cr\u00e9ation, il \u00e9crivait \u00e0 sa femme, j'ai d\u00e9sormais une vague id\u00e9e de ce qui s'est pass\u00e9, adresse, les gens ne sont d'accord que sur un point, c'est qu'une canicule africaine r\u00e9gner sur la ville, quant \u00e0 l'op\u00e9ra, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il est beaucoup trop long, d'une difficult\u00e9 d\u00e9mentiel, donc tout \u00e0 fait le contraire de ce que j'avais en t\u00eate, non point un op\u00e9ra l\u00e9ger mais alourdie par toutes sortes de raffinement et plut\u00f4t \u00e9touffant par sa richesse, il para\u00eet que certaines parties sont hors Pair, le 1er acte bien homog\u00e8ne, puis comme dans Arabella et elle a Najib ciel la musique devient lassante les donc de Strauss paraissent intacts, seul le dynamisme lui fait d\u00e9faut. \r\nLe plaisir que Strauss prix a compos\u00e9 cet op\u00e9ra transpara\u00eet dans le but \u00e0 l'autre, nous dit le biographe Michael Kennedy et d'ajouter que l'ironie de l'histoire vont un naufrage aussi joyeux, aussi revigorant fut compos\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque sombre et mena\u00e7ante, lorsque la femme silencieuse sera remont\u00e9 adresse d'apr\u00e8s la guerre, en 1946 Strauss, en s'identifiant au personnage central de son op\u00e9ra l'atrabilaire le misanthrope, \u00e9crira au chef d'orchestre Yosef qu'Albert et voil\u00e0 qu'au bout de 11 ans l'honorable soeur morose, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 du camp de concentration de la Chambre th\u00e9\u00e2trale du Reich et reconduit en son lieu de naissance ou il y a 11 ans, j'ai eu tant de mal \u00e0 faire inscrire le nom du librettiste sur le programme mais nous dit l\u00e0 encore Michael Kennedy, il \u00e9tait Protard pour qui s'\u00e9tait suicid\u00e9 avec sa femme au Br\u00e9sil, en f\u00e9vrier 1942 il y avait 60 ans il avait laiss\u00e9 une note dans laquelle il saluer tous ses amis et au bas de sa note soit concluait : puisse -t-il revoir l'Aurore apr\u00e8s cette longue nuit pour moi qui suis trop impatient, je pars en avant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:47) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est Philippe derri\u00e8re je ne suffit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:53) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:51:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:52:29) [71%] :\r\nOui, non, la vie durant son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:42) [84%] :\r\nLa femme silencieuse final de l'acte III au Festival de Salzbourg, le 6 ao\u00fbt 1959 carbone les forces deviennent tr\u00e8s dans les terrible notamment : ainsi se termine pour aujourd'hui, Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique suite du r\u00e9cit demain jeudi, m\u00eame lieu, m\u00eame heure 17 heures dans l'air entendu production Daniel Robin et la mise en page, Fr\u00e9d\u00e9rik Bernard, merci de nous faire l'amiti\u00e9, de votre \u00e9coute \u00e0 demain, portez -vous bien, vous \u00e9coutez Espace 2 vous n'avez pas tort, il est tout juste 18. "], "webPublicationDate": "2015-11-11T17:13:27Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-652C43CD-B361-4641-97EC-5B0556E94848", "internalArchiveId": "652C43CD-B361-4641-97EC-5B0556E94848", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Burundi est au bord de la guerre civile", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Le Burundi est au bord de la guerre civile \r\nOn va terminer cette \u00e9mission avec un coup de projecteur inquiet sur le Burundi, en Afrique, dans la r\u00e9gion des Grands lacs. \r\nIl faut dire que la situation sur place est sous tr\u00e8s haute tension.\r\nDepuis l'annonce contest\u00e9e de la candidature du pr\u00e9sident Nkurinziza pour 3e mendat, ses proches sont accus\u00e9s de vouloir liquider l'opposition. Les assassinats politiques se sont multipli\u00e9s. \r\nBonsoir Patircia Huon !\r\nVous \u00eates notre correspondante en Afrique du sud...vous connaissez bien le Burundi, vous y \u00e9tiez encore il y a quelques semaines\r\nEst-ce qu'il faut redouter un d\u00e9rapage vers la guerre civile ??\r\nLe pr\u00e9sident Rwandais (tutsi) et d'autres voix accusent les dirigeants burundais de \"massacrer\" leur peuple....C'est \u00e0 \u00e7a qu'on assiste actuellement?\r\nles contestataires avaient jusqu'\u00e0 ce w-end pour d\u00e9poser les armes . \r\nconfiguration ethnique explosive : le clan du pr\u00e9sident est hutu, les contestaires sont issus de la minorit\u00e9 tutsi . ca rappelle de tr\u00e8s mauvais souvenirs du Rwanda voisin !\r\ncertains politiques burundais (le pr\u00e9sident du s\u00e9nat) ont appel\u00e9 leurs partisans \u00e0 \"pulv\u00e9riser\" les quartiers contestataires...  \r\nvous avez fait des reportages dans plusieurs de ces quartiers oppos\u00e9s au pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu (malgr\u00e9 les accords de paix d'Arusha)...que pensent les citoyens de ces quartiers, quel est leur sentiment?\r\nles habitants pensent-ils au Rwanda ? volont\u00e9 d'\u00e9viter de nouveau un conflit majeur ? ou au contraire, on sent les ressentiments, esprit de revanche ?\r\nce ne sont pas les premi\u00e8res violences...mais l\u00e0, \u00e7a prend une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent....possibilt\u00e9 de trouver une solution \u00e0 ce concflit selon vous? et si oui comment?\r\nmarge de manoeuvre des nations unies ??\r\nsi oui, pourquoi tant de difficult\u00e9 \u00e0 pacifier cette r\u00e9gion...\u00e0 voir ces communaut\u00e9 cohabiter en paix?\r\npas de volont\u00e9 politique?\r\nest-ce qu'il n' y pas aussi une part d'instrumentalisation du conflit par certains voisin (le rwandais tutsi...) ?\r\nca ne va pas apaiser la region....", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225769", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Burundi est au bord de la guerre civile / FOR_2015-11-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Depuis l\u2019annonce contest\u00e9e de la candidature du pr\u00e9sident Pierre Nkurunziza pour son 3e mandat, ses proches sont accus\u00e9s de vouloir liquider l\u2019opposition. Les assassinats politiques se sont multipli\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7225769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:07Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n47 ans va apporter maintenant, coup de projecteur un peu inquiet sur le Burundi en Afrique, dans la r\u00e9gion des des grands lacs, faut dire que la situation sur place est sous tr\u00e8s haute tension, le le pr\u00e9sident encore une Ziza r\u00e9\u00e9lu en juillet pour un 3\u00e8me mandat est accus\u00e9e de vouloir liquider l'opposition les assassinats politiques se sont multipli\u00e9es ces derniers temps, bonsoir Patricia Lyon, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Sud, vous connaissez bien le Burundi vous \u00e9tait encore un il y a, il y a quelques semaines en arri\u00e8re est -ce qu'aujourd'hui on doit redouter un d\u00e9rapage vers la guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [86%] :\r\nParce qu'il, ce qui est s\u00fbr c'est que il y a vraiment une semaine de violences en ce moment au Burundi dans une, les gens ont vraiment peur dans le quartier contestataire d'ailleurs les, les gens sont en train d'essayer de de partir, que ce soit dans des quartiers de la capitale n'en peut plus tranquille mais, bon, \u00e9videmment, c'est pas facile de retrouver des gens pour les pour les accueillir et puis il y a aussi beaucoup de Burundais qui ont qui ont fui \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il y a, il y a vraiment sur ce climat de de ports de d'angoisse par rapport \u00e0 l'avenir, parce que les autorit\u00e9s alternent \u00e0 la fois les propos apparemment apaisant mais aussi des des d\u00e9clarations vraiment que dans l'inqui\u00e9tante, par exemple, le porte- parole de la pr\u00e9sidence, William a dit que Paris aurait eu ni guerre ni g\u00e9nocide, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, d'autres d'autres d\u00e9clarations h\u00e9 bien pour son port d'Europe, ce qui est s\u00fbr, c'est que ces grands l'ampleur des des violences ne cesse de monter, donc quand il y a du corps, la main Bujumbura qui sont d\u00e9couverts dans la rue, quasiment tous les matins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [94%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [88%] :\r\nAvec souvent de vraiment des des signes d'ex\u00e9cution et et on est face \u00e0 une une r\u00e9pression qui s'abat sur sur toute personne qui est soup\u00e7onn\u00e9e de de contester le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [82%] :\r\nMais justement le le pouvoir avait laiss\u00e9 quelques jours un qu'avait lanc\u00e9 un ultimatum aux contestataires poser les armes, faute de quoi la r\u00e9pression pourrait \u00eatre vraiment f\u00e9roce est-ce qu'est -ce qu'est -ce qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avec cet ultimatum qui \u00e9tait fix\u00e9e au d\u00e9but de la au d\u00e9but de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [87%] :\r\nEh bien ce qui se passe c'est que depuis lundi, il y a donc des des fourmis dans les, dans les quartiers contestataires par la par la police \u00e0 la recherche d'armes mais ben et et c'est, c'est comme \u00e7a depuis des semaines, sauf que le niveau de violence augmente ces fouilles entra\u00eene aussi souvent des des arrestations arbitraires et puis parfois certaines personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s sont retrouv\u00e9es mortes le lendemain donc disparaissent donc c'est c'est vraiment de de sacs, la population a peur pour le moment le plus grand camp massacre \u00e0 grande \u00e9chelle de s\u00e9lectionner ces interventions de la police dans les quartiers qui, qui peut vraiment de g\u00e9n\u00e9rer, est -il notamment pour toutes les personnes, les hommes, surtout jeunes aussi qui qui habitent encore l\u00e0- bas, h\u00e9 bien ils sont, ils sont vus comme des opposants, il y a aussi un probl\u00e8me avec avec l'information, les journalistes, par exemple, les journalistes n'osent plus travailler sur le terrain il n'ose plus se rendre dans dans ces quartiers, quand il y a des des op\u00e9rations polici\u00e8res parce qu'on leur bloque tout simplement l'axe, l'acc\u00e8s de mes mains mais dont ils ont souvent trop peur pour y aller, si il y a la majorit\u00e9 des journalistes ind\u00e9pendants burundais qui sont maintenant r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, beaucoup sont sont \u00e0 Kigali, la, la capitale du Rwanda JT JT la semaine derni\u00e8re et journ\u00e9e rencontrer quelques-uns et l\u00e0 vraiment, ils n'ont pas l'intention dans les prochaines semaines, c'est beaucoup trop dangereux, donc, le Burundi, la est vraiment en train de, de, de s'isoler, c'est vrai que c'est c'est il y a pas vraiment suivi de ces op\u00e9rations polici\u00e8res qui ont lieu aussi parfois pendant la nuit et et oui, il y a, il y a eu des d\u00e9rapages \u00e9vidents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [93%] :\r\nPatricia et on sent la peur, vous \u00eates sur place, vous tentez de faire votre m\u00e9tier sur place est -ce que selon vous il y a une possibilit\u00e9 de trouver une solution \u00e0 ce conflit et si oui laquelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:58) [87%] :\r\nEh bien oui, pour le moment on on voit vraiment de 2 mois, voire moins, comment on va pouvoir sortir de la crise, parce que malgr\u00e9 les les appels de la communaut\u00e9 internationale, les menaces de sanctions \u00e9conomiques, le pr\u00e9sident burundais vraiment la seule Christine et ils sont, ils ne semblent pr\u00eat \u00e0 aucune concession, il est vraiment dans une dans une logique jusqu'au-boutiste et une logique de radicalisation quitte qui Kick-Ass isoler compl\u00e8tement sur la sc\u00e8ne internationale, donc l\u00e0 une une sortie de crise qui serait n\u00e9goci\u00e9e ben \u00e7a \u00e7a sent vraiment de de plus en plus difficile, non, maintenant les lieux, l'opposition en ce moment, les jeunes qui sont encore dans les quartiers contestataires qui, qui ont des armes pour certains qui ne sont parfois dans les confrontations avec la police et ils n'ont pas, en tout cas pour pour le moment, la capacit\u00e9 d'organisation des ressources pour arriver \u00e0 monter par exemple une r\u00e9bellion d'envergure donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [86%] :\r\nEt l'international, vous avez l'impression qu'il y a un manque de volont\u00e9 politique pour intervenir ou agir qu'on l'on regarde faire de loin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:04) [88%] :\r\nSi c'est un peu, c'est un peu ce que ce qui s'est dit au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU que il y avait beaucoup de signes avant- coureurs d'une catastrophe, et effectivement il y a pas eu il y a, il y a c'est pas qu'il y a pas beaucoup de r\u00e9actions, il y a beaucoup d'd\u00e9claration il y a certains pays qui ont pris, qui ont pris des actions, la Belgique, par exemple, \u00e7a a suspendu son aide au d\u00e9veloppement, alors que c'est le plus gros bailleurs de fonds pour le pour le Burundi c'est ce sont, ce sont quand m\u00eame des d\u00e9sinfectants cette suspendent la la coop\u00e9ration \u00e7a va plonger le pays dans une situation \u00e9conomique difficile mais, comme je le disais bien le le pr\u00e9sident ce qui totalement donc apr\u00e8s quel est, quel autre quelle autre solution pour pour la communaut\u00e9 internationale, il y a aussi eu des sanctions individuelles sur des menaces de de mettre en place des sanctions pour les pour, les, les personnes qui ont des poursuites pour les personnes qui serait responsable de violences, mais bon, \u00e7a n'a, apparemment, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [92%] :\r\nAucun effet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci pour votre t\u00e9moignage, Patricia Huon, notre correspondante en Afrique du Sud, et vous connaissez tr\u00e8s bien le Burundi, vous \u00e9tiez encore sur place, il y a quelques semaines, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T17:57:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-645A060F-5888-4514-B15F-BB27DADDCF45", "internalArchiveId": "645A060F-5888-4514-B15F-BB27DADDCF45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou. A l'occasion du centenaire du tunnel ferroviaire Moutier-Granges (3/5)", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l'exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\r\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\r\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\r\nVous constaterez qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\r\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d'anecdotes v\u00e9cues.\r\nPuis notre train gourmand s'arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\r\nEn voiture, mon canari !", "durationSec": 1701, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205998", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Soleure (canton)", "Moutier", "Jura bernois", "Grenchen"], "thematicThemes": ["tunnel", "ligne ferroviaire"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 11.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (3/5) / BIL_2015-11-11T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 11.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (3/5) / BIL_2015-11-11T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !", "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !"], "variantIds": ["ece-7205999", "ece-7205998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:51Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBille en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re g\u00e9ographie aujourd'hui quel tunnel ferroviaire relie le Plateau suisse au Jura qui permet de gagner beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [72%] :\r\nTant qu'on n'est pas non cumul Moutier Grange oui mais je ne sais pas sc\u00e8ne nordique allemande non c'est pas suisse allemand qui pourrait, dans le Jura, monsieur, je n'aurais apr\u00e8s Moutiers, non, non, mais si on vous beaucoup plus difficile, puis je m'en fous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [73%] :\r\nPhilippe Ligot et du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [77%] :\r\nEn t\u00eate, vous salue ici Moutier, la gare de marchandises de l'Exposition qui c\u00e9l\u00e8bre le centenaire du tunnel Moutier Grange, nous sommes toujours avec Philippe Yvon St\u00e9phane Froidevaux et monsieur Louis Pedro qui bonjour le oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:01) [78%] :\r\nBonjour, comment \u00e7a va savoir un peu frais mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:05) [71%] :\r\nOui, il est bon bon bon bon eu de tr\u00e8s bon nous les femmes pouvaient g\u00eaner quelles mains bon march\u00e9 parce que nous travaillons pas pourquoi oui, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s pas beaucoup de budget dans son mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [83%] :\r\nDonc St\u00e9phane oui parler donc de cette immigration oui transalpine les raisons on resitue s'il te pla\u00eet, historiquement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:23) [84%] :\r\nAlors le tunnel d'ordre Moutier Grange a \u00e9t\u00e9 principalement \u00e9labor\u00e9e par des ouvriers italiens qu'il du nord de l'Italie pour la plupart et ses ouvriers italiens, donc \u00e9taient relativement habitu\u00e9s donc par rapport \u00e0 tout ce qui \u00e9tait donc confection tunnel puisque les principaux tunnels de l'\u00e9poque, en Suisse, notamment ceux qui traversent les Alpes \u00e9tait \u00e9labor\u00e9 aussi par les ouvriers italiens n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nDe quelle r\u00e9gion est-ce-qu'ils provenaient ces ouvriers essentiellement de l'Italie du Nord, mais on conna\u00eet les les r\u00e9gions, les villes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:49) [85%] :\r\nAlors oui, il y a un registre en fait qui est qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, malheureusement, je peux pas vous le dire exactement, j'ai plus en t\u00eate, mais effectivement, donc c'\u00e9tait plus la r\u00e9gion je crois de piste n'est pas oui mais droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [69%] :\r\nEt mais aussi de, de, de Bergamasque, bergamote ah oui Valdis calvaire oui des bon salami l\u00e0- bas, on a trait\u00e9 ce th\u00e8me venait de l\u00e0, oui, et puis ils ont eu plus de boulot parce que ils avaient une un barrage anti- Jupp\u00e9 il y a une fois il a saut\u00e9 la ravag\u00e9 toute ville Argentine la Aur\u00e9lie, sorte de hein, il est parti en oeuvrant ou y aller pour ceux qui sont bout l'Australie en Australie non non strat\u00e9gique des autres et puis mon p\u00e8re ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [89%] :\r\nIl y a une photo qui est assez \u00e9mouvante aussi, c'est la photo de votre p\u00e8re, je crois qu'il est en train de jouer de la musique, c'est c'est quoi pouvez resituer cette photo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [75%] :\r\nDoit chercher chez nous, je suis o\u00f9 j'habite, mais c'est celle -l\u00e0, c'est la lui c'est mon p\u00e8re, il y a bien un c\u00f4t\u00e9 sera un marquis de Del\u00e9mont et puis j'ai une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:01) [85%] :\r\nUn petit orchestre comme \u00e7a, oui, vous avez le temps encore de s'amuser \u00e0 l'\u00e9poque, il a un peu plus pr\u00e8s, ce n'est pas pour s'amuser, il y allait pour gagner des jeunes comme \u00e7a, d'un c\u00f4t\u00e9 nous l'histoire de votre famille. \r\nAlors commencez par mon p\u00e8re, ils sont venus \u00e0 Saint-Ursanne allez on peut pr\u00e9ciser que vous- m\u00eame n'a jamais car avant que je ne laisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [74%] :\r\nEt puis il y a pr\u00e8s de l\u00e0, ils sont venus par ici puis sont all\u00e9s \u00e0 son le le vers Cr\u00e9mines, \u00e0 Cr\u00e9mines avant Gainsbourg humaine voil\u00e0 et puis l\u00e0, ils sont ici, ils avaient cette petite maison pour l'entr\u00e9e du site tyrannique, il a \u00e9t\u00e9 un petit restaurant routier, mais les 4 IT fini l\u00e0, ils sont all\u00e9s sur Moutier pour le Moutier Grange comment ils sont arriv\u00e9s en Suisse \u00e0 la base ce c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:54) [88%] :\r\nVous avez des r\u00e9seaux d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il existait des r\u00e9seaux internationaux qui permettait de dire : ben voil\u00e0, on a un chantier qui va commencer, on il nous faut des ouvriers, et puis on voit peut-\u00eatre un \u00e9missaire en Italie du Nord pour ramener la main de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [66%] :\r\nIl y avait pas sinon \u00e7a je sais pas l'eau vraiment ils \u00e0 l'aide d'un chantier \u00e0 l'autre quantit\u00e9 finie ressortir par des sur un autre vous \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:14) [86%] :\r\nQue on vous ne savez pas on parlait pas de ces choses -l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on posait pas les questions ou les anciens ne disait pas comment ils \u00e9taient venus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [76%] :\r\nNon, pas beaucoup, beaucoup d'envie de venaient de pays, l'Italie, toutes sortes de coin et puis quand ils \u00e9taient ici pr\u00e8s de le boulot que quand il n'y avait donn\u00e9 quoi vous allez trouver du travail pour peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [87%] :\r\nBonjour madame, pourriez -vous me dire pour Bille en t\u00eate : comment s'appellent les habitants de la ville de Moutier pr\u00e9vaut vos toi c'est pas de la oui, forc\u00e9ment, \u00e7a se saurait, on peut aussi s'int\u00e9resser aux autres des fois. \r\nOn voit des photos notamment une photo qu'on va mettre sur la passe Facebook de l'\u00e9mission, une photo, on vous voit dans les bras de votre maman, voil\u00e0 un, c'\u00e9tait en 1924. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [83%] :\r\nEt ma soeur la oui, oui, l\u00e0 vous reconnaissez ma grand- m\u00e8re, elle n'est depuis avec elle la Tch\u00e9coslovaquie, la d\u00e9rive allo et puis mon p\u00e8re et ma m\u00e8re et moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:25) [91%] :\r\nCes ouvriers finalement toute la famille venait pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [73%] :\r\nY qui venait d\u00e9j\u00e0, qui \u00e9tait mari\u00e9, mais lui, cette photo l'\u00e9t\u00e9 prise une o\u00f9 on habite maintenant oui c'est \u00e9t\u00e9 prix car d\u00e9j\u00e0 Isabelle le restaurant \u00e0 Moutier mais aucune potion Pedro dit ben oui, racontez -nous alors c'\u00e9tait et que ce que veut dire compensation et depuis, le tunnel il y a beaucoup beaucoup de monde qui allait payer bien mon bras, puis il il avait 4 5 chambres \u00e0 l'allumer, donc pour les ceux qui veulent dormir, on sait ce que mangeaient \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la position Pedro qui c'\u00e9tait quoi le menu polenta oui la du lapin et du sein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:16) [78%] :\r\nPhilippe une petite recette de polenta sur le pouce, ben non, pas sp\u00e9cialement ce qui \u00e9tablit avec la polenta le cin\u00e9-club tout simple : faire la polenta savoir apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:26) [83%] :\r\nJ'ai pas les proportions, mais ce qu'ils vous mettez du les seuls et vous allez l'avec des \u00e9pices, tout ce que vous voulez et puis vous allez comment dirais -je, avec de la polenta et vous allez la cuire gentiment pour faire feu tr\u00e8s doux parce que la plainte a la particularit\u00e9 de br\u00fbler tr\u00e8s rapidement et puis au dernier moment la gare tr\u00e8s et le stress onctueuse presque encore Louis et on va rajout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [85%] :\r\nEt peut-\u00eatre parfois un petit peu de fromage r\u00e2p\u00e9 dedans, a rajout\u00e9 certains ingr\u00e9dients qui font que la polenta et la signature m\u00eame d'une famille Louis peine requise c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [79%] :\r\nOui, oui, oui, c'est juste, il y a des m\u00eame des fois qu'qui prenait de la polenta reconnu le Za\u00efre, les oiseaux ah oui, ou bien alors, vous me le plus souvent, c'\u00e9tait de la pointe du lapin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [72%] :\r\nLa m\u00e9moire vive et la poigne chaude chez nous de requis l'invit\u00e9 de bille en t\u00eate : attention, il faut pas chaud, mais les coeurs ne sont pas froid vous souvenez de ces odeurs de cuisine vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [81%] :\r\nOuais l\u00e0 parce que j'ai fait, j'ai, il venait en bas il y avait encore des des pensionnaires coptes le tunnel \u00e9tait fini mais il y a encore des pensionnaires, puis, puis on verra manger mon p\u00e8re m'avait appris \u00e0 faire \u00e0 la polenta on dans le cours du feu de bois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [69%] :\r\nApr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [77%] :\r\nUne marmites en cuivre. \r\nEt puis, il fallait une heure, une heure et quart pour faire de la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [78%] :\r\nComment s'est pass\u00e9 votre enfance \u00e0 Moutier entend d'italiens, c'\u00e9tait comment alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [63%] :\r\nBah c'\u00e9tait Moutier en tout petit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:48) [97%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:49) [73%] :\r\nD'autres audiences d'Italiens pour s'int\u00e9grer, comme \u00e7a, qu'\u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, apr\u00e8s il y a sentir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [80%] :\r\nEt il y avait une \u00e9cole, je suis all\u00e9 peut-\u00eatre pendant 6 mois \u00e0 cette \u00e9cole italienne et puis apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini la je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise alors \u00e0 maintenant je parle fran\u00e7ais, mais je n'ai plus l'Italie a avance -t-elle compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [81%] :\r\nTr\u00e8s vous avez bien l'accent pr\u00e9v\u00f4tois avait plus tellement l'accent italien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [62%] :\r\nAu ces volcans, lequel Cosama oui, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, nous leur col\u00e8re, les cha\u00eenes c'est un instant la piste v\u00e9g\u00e9tale, la frappe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [76%] :\r\nMonsieur, bonjour pour t\u00eate opium le tunnel relie le plateau au Jura tunnel ferroviaire, j'ai pas par la Fran\u00e7aise Tounel \u00e7a se dit comment l'espagnol avec sa Comella donnera une oui parce que j'ai pas compris, l\u00e0, parce que d'accord, mais c'est pas grave, on saura d\u00e9j\u00e0 que tunnel se dit tunnel en Espagne avec 50 ou m\u00eame quand on a tout donn\u00e9 \u00e0 tous n'est -elle pas la toujours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [81%] :\r\nIl avait \u00e0 l'\u00e9poque quand on \u00e9tait enfant, les enfants d'Italiens et les enfants pr\u00e9v\u00f4tois il y avait un m\u00e9lange vous, chacun est rest\u00e9 ah oui oui on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [67%] :\r\nM\u00e9langer tout tout tout tout, mais avait quand m\u00eame des des d\u00e9cors, l\u00e0 c'est des \u00e9trangers, \u00e7a c'\u00e9tait qui, \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait le surnom des Italiens, oui, c'est parce que Kentridge Aliz\u00e9e il jouer \u00e0 l'amour, alors il jouait le moteur de la moelle, on nous m\u00e8ne grand la mort l\u00e0, c'est un jeu alors il font avec les doigts et puis apr\u00e8s, si on arrive ils disent ceux qui croient trop t\u00f4t et tr\u00e8s. \r\nEt puis apr\u00e8s, celui qui \u00e9tait tomb\u00e9 juste ah ben il gagnera chapelet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [81%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait la morale voil\u00e0 moi voil\u00e0 ce que j'ai, je viens de tuer quoi une groseille, juste un mot sur cette \u00e9cole italienne, on en parle de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:47) [84%] :\r\nOui effectivement, donc l'\u00e9cole italienne a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 pour les, pour les \u00e9l\u00e8ves italiens \u00e0 la base, en fait ce qui se passe, c'est qu'il ne voulait pas int\u00e9grer les \u00e9l\u00e8ves italiens aux \u00e9coles de la Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 puisque les femmes italiennes penser qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de scolariser leurs enfants dans la mesure o\u00f9 la plupart du temps comme vous l'avez dit Louis, les ouvriers repartait pour d'autres, pour d'autres chantiers au pays, donc on avait fait une \u00e9cole italienne au sein de laquelle on reste justement dans la langue italienne oui pour pratiquer la langue italienne et puis on est \u00e9duqu\u00e9 en fait \u00e0 l'italienne, voil\u00e0 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [84%] :\r\nCela dit, l'\u00e9cole italienne, je connais de nombreux camarades d'\u00e9cole quand j'\u00e9tais petit, sa Moutier qui continuait de fr\u00e9quenter l'\u00e9cole espagnole l'\u00e9cole italienne tout pour maintenir la culture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a existe encore d'ailleurs ou encore aujourd'hui encore l'\u00e9cole italienne je crois encore qu'elle est l'\u00e9cole ISPA espagnol ici \u00e0 Moutier, c'est quelque chose en fait qui est qui et qui perdure en fait qui est traditionnelle ce ce issus donc justement des cercles en fait de de populations de communaut\u00e9s en fait qui sont vendues constitu\u00e9, je tourne la population bigarr\u00e9e pr\u00e9v\u00f4toise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [72%] :\r\nQuelle que soit leur quelque soit la distance, je pense \u00e0 toi, je suis de bonne conscience, j'ai ne oui petit je lui laisserait tout tomber tout vient un peu plut\u00f4t bien commenc\u00e9 hier \u00e0 bien quand m\u00eame aussi dire que je ne sois pas non, il est donc tr\u00e8s surtout moi qui crois il y a une vie qui n'est pas un petit peu plus gros d\u00e9g\u00e2ts d'id\u00e9es qui doit bien rire, il a moi point je suis j'ai tir\u00e9 la disons temps de jeu ni tout ce que j'ai trouv\u00e9, mais qui \u00e9tait, depuis, mais qui \u00e9tait. \r\nLe plus grand partout, c'est clair, quand on peut rire, pas facile, \u00e9videmment la pas repartir pour appr\u00e9cier l'et \u00e9l\u00e8ve tous passer \u00e0 l'appel ne pourra plus au t\u00e9l\u00e9phone en ce sont l'et l'le France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [65%] :\r\nNon, toute cette maquette grandeur, il y a dit qu'il le vit cette voil\u00e0 tout ce que vous dites, qui doit bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:07) [72%] :\r\nLa City, celle qui John quelque part le th\u00e8me qui explique Antoine mais en retard, on a tous je certaines difficult\u00e9s avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:55) [77%] :\r\nBille en t\u00eate, une \u00e9mission de Filippis gros et du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [86%] :\r\nLouis Pedro qui votre jeunesse, votre enfance \u00e0 Moutier, vous en gardez quel souvenir une enfance heureuse, alors \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:04) [81%] :\r\nBienne \u00e9tait tr\u00e8s bien CC6 du une au moment qu'on a commenc\u00e9 de on apprend beaucoup plus vite que le Fran\u00e7ais quand on \u00e9tait avec les gar\u00e7ons, et tout le monde, donc de la r\u00e8gle oui et les filles Vosges pas trop d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:21) [72%] :\r\nOn ne peut avoir un enfant, c'est un film, moi j'ai pas os\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9coce \u00e0 privatiser \u00e0 8 heures sa vie acceptable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [69%] :\r\nNon, non, mais \u00e7a allait tr\u00e8s bien au, j'avais tout il des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [73%] :\r\nAtelier assis dans et avec le footballeur pouvait chambrer les Suisses non parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'Italie 34 38, l'Italie est championne du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:44) [71%] :\r\nAh ah oui, les meilleurs cette nous oui, dites -nous alors, vous vous sentez toujours bien vous bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [71%] :\r\nD\u00e8s la on \u00e9tait petit, on se sentait, il a \u00e9t\u00e9 italien parce que l'on parle l'Italie \u00e0 des d\u00e9tails, mais maintenant l'mais non, non, je Tecsult d'avoir \u00e9t\u00e9 italien pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:04) [72%] :\r\nOui je c'est vrai et maintenant ben, je suis bien civisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [76%] :\r\nEt suisse, dire que n'importe qui et finalement on peut venir la porte ou dans le monde, un jour, on regarde mon vrai suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui, oui, mais vous vous dites parce que vous \u00eates, mais l\u00e0 je suis n\u00e9, o\u00f9 j'habite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:24) [94%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame place alors. \r\nJ'ai jamais connu autre chose moi que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [97%] :\r\nMoutier dans les ann\u00e9es 30, les ann\u00e9es 40 \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, c'\u00e9tait comment vous avez v\u00e9cu vraiment le d\u00e9veloppement de cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:35) [73%] :\r\nRobin les Italiens ils initient visait encore comme moi j'\u00e9tais encore qui j'avais 12 ans 13 ans endosse leurs 15 ans et puis avait fait en Italie les Lille. \r\nHein alors on pouvait les nous en mon p\u00e8re m'a envoy\u00e9 avec mon fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [70%] :\r\n3 fois en Italie pour des vacances d'un mois, c'\u00e9tait quoi exactement ce des ce texte pas utiliser d\u00e9di\u00e9 vacances de colonies oui c'est une colonie c'est au lieu, il prenait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [66%] :\r\nTous des idiots m\u00eame des Italiens et que je connaissais \u00e0 mon parrain le Girardi le connaissait d'\u00e9cailles avant les Tamouls qui est bien \u00c9lisabeth des filles \u00e0 des gar\u00e7ons venait avec eux, on les relie dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:24) [76%] :\r\nOui, et quand vous retournez en Italie vous vous sentiez italien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:28) [63%] :\r\nComment \u00e7a passe \u00e7a parce qu'on dit toujours, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:31) [67%] :\r\nTout seul dans le wagon o\u00f9 on \u00e9tait pour partir rabais en parler tous le fran\u00e7ais, vous avez toutes c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le Jura quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:40) [60%] :\r\nLe Jura italien qui \u00e9tonnerait mais par de seulement plus on comprenait l'Italien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:46) [71%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [84%] :\r\nMoutier, la ville de Moutier elle- m\u00eame le d\u00e9veloppement de cette ville, vous l'avez vraiment v\u00e9cu vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:51) [84%] :\r\nAh oui, vous me \u00e7a, \u00e7a va vite, le Docteur tend la jambe et il y avait 4800 je crois personne \u00e0 Moutier qui, maintenant, il y a bient\u00f4t 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:01) [83%] :\r\nOui, alors le pic, c'\u00e9tait comme dans les ann\u00e9es 70 la il y avait l'essor industriel \u00e7a fonctionnait bien pris sera oui, un petit peu oui j'ai connu la mont\u00e9e en fl\u00e8che de Moutier et o\u00f9 il y avait une \u00e9quipe de football, il y a jamais de trop des cin\u00e9mas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:14) [70%] :\r\nJ'ai jou\u00e9 dans cette d'Technip alors les gars dans ce temps- l\u00e0, vous avez jou\u00e9 en Liga vous oui un th\u00e8me repris ben on est, on n'a pas fait longtemps non une saison voici pourquoi je crois et match qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [62%] :\r\nFestin ici c'\u00e9tait contre Neuch\u00e2tel il me rappelle, j'\u00e9tais trop font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [75%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:33) [74%] :\r\nOn a perdu l'ambiance \u00e0 Moutier comme on va dire d'des fois on a une esp\u00e8ce d'id\u00e9e que ouais, voil\u00e0 le Jura Jura bernois, c'est un peu tristounet industriellement, il avait une vie incroyable dans les ann\u00e9es 50, 60, oui c'\u00e9tait il les cultures et le n\u00e9ant sa mus\u00e9e il y avait des balles, la ville avait une ann\u00e9e sera incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:51) [94%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [68%] :\r\nOui, car c'est un italien qui l'a gagn\u00e9 il y a une recette, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:56) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [83%] :\r\nC'\u00e9tait des mesures vous chute, moi j'\u00e9tais dans un petit paradis, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:04) [72%] :\r\nEt bon, donc, et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [77%] :\r\nBonjour monsieur, par o\u00f9 passe pour aller \u00e0 Moutier Neuch\u00e2tel moiti\u00e9 Nord moiti\u00e9 m\u00e9tier Courrendlin plus loin, c'est plus long, est en train d'entrer en train. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:24) [87%] :\r\nLausanne Neuch\u00e2tel Bienne oui oui bien et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [94%] :\r\nDonc, vu de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [74%] :\r\nAh oui Moutier oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, tu sais comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [74%] :\r\nRegardez avec la famille en Italie toujours, ou pas, non, non, je lui ai plus personne, j'ai encore \u00e0 cousais \u00e0 Milan, mais je ne sais pas si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:56) [78%] :\r\nSylvie Sylvie passe apr\u00e8s au moins disons qu'il a, plus on ne sait plus rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [81%] :\r\nLe d\u00e9clin de la ville de Moutier au niveau industriel, vous l'avez v\u00e9cu comment vous de 2 buts ch\u00f4mage ou ont parl\u00e9 de, de, de probl\u00e8mes de rationalisation entreprise \u00e7a aussi vous l'avez v\u00e9cu vous les difficult\u00e9s va vous l'avez -vous l\u00e0 vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:15) [65%] :\r\nOui, oui je spectateurs j'ai oui bon spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [70%] :\r\nAuteur : oui, oui, \u00e7a faisait m\u00eame peur Rihanna qui partait de et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:26) [88%] :\r\nVous en pensez quoi ou alors ces d\u00e9serteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:28) [78%] :\r\nMoi, si vous voulez, il faut bien qu'il travaille \u00e0 une place pour cette ann\u00e9e, halte, on \u00e9tait oblig\u00e9 de partir, mais vous avez fait quoi comme m\u00e9tier, m\u00e9canicien, oui, j'ai appris chez B\u00fcchner. \r\nPas apr\u00e8s, j'ai pris, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 dans l'aviation, un moment avec les les Farner \u00e0 Granges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:51) [75%] :\r\nEt puis je suis revenu \u00e0 la Tornos y \u00e9taient 50 ans, \u00e0 la prison \u00e0 la p\u00e9tomane non des gens la Petermann ah oui, oui, vraiment devenu mon grand- p\u00e8re Marius Vizer qu'elle vous dit quelque chose, c'est nous avons r\u00e9ellement, mais il y a conflit c'est g\u00e9nial \u00e7a non, non, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:11) [73%] :\r\nIl y a toute la bande, les gros bras, \u00e0 la t\u00eate de tous les Petermann global et chevalier de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [72%] :\r\nIl y avait des rivalit\u00e9s entre ouvriers ou m\u00e9canicien de la paix demande la tendance de la avait une unit\u00e9 prol\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:23) [78%] :\r\nNon non non non non non non non non, \u00e7a l'est tout autant les bien quoi que quand il y a du boulot, puis \u00e7a tout tout marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:31) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, c\u00f4t\u00e9 plus de boulot ah ben, on les voyait plus \u00e9tait parti chercher du boulot ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:36) [73%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:37) [88%] :\r\nEt vous, qu'est -ce qui a fait, vous \u00eates rest\u00e9, c'est parce que vous \u00e9tiez bien ici, ou parce que vous \u00eates une famille peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:42) [92%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 j'\u00e9tais l\u00e0, j'aurais pu aller, j'ai appris chez Bessler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:47) [75%] :\r\nJ'aurais pu aller ailleurs message c'\u00e9tait tout pr\u00e8s, chez moi, j'la Tornos ce pyjama au boulot extra que j'aurais jamais pens\u00e9 pouvoir avoir comme Champ remplacer tous les gens la \u00e0 Turney porte. \r\nJ'ai remplac\u00e9 puis, apr\u00e8s, plus tard, la des derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai travaill\u00e9 la 60 60 ans 18, h\u00e9 bien j'allais de d\u00e9panner rend en Italie, en France, en Allemagne, une autre une oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:23) [69%] :\r\nOui, revue du pays vous \u00eates pas rester on je suis pr\u00eat, j'allais par tous les jours, mais on veut dire ont emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:30) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [90%] :\r\nPour des 3 fois par par mois de 3 jours ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:36) [80%] :\r\nVous y allez fous un peu \u00e0 l'\u00e9tranger, jamais, non, non, les Suisses, il fallait pas les fouilles sont tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:46) [79%] :\r\n\u00e9mission bient\u00f4t sur la 1\u00e8re pourriez vous dire quel est le peuple le plus s\u00e9rieux du monde s\u00e9duit auquel j'appartiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:58) [90%] :\r\nOn est ici, mus\u00e9e qui retrace cet \u00e9v\u00e9nement du percement du tunnel, on est avec vous, il y a aussi 2 g\u00e9n\u00e9rations qui nous \u00e9coutent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:06) [76%] :\r\nLe votre fils \u00e0 votre petit Julia et et et l\u00e0 le petit la petite dizaine Lisa l'art et \u00e0 la maman, qui s'appelle Martin voil\u00e0 comme \u00e7a la tellement \u00c9ric Cantona. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:18) [86%] :\r\nLa famille qui suit derri\u00e8re, comme \u00e7a on leur passe un peu le r\u00f4le et on leur explique, un peu d'o\u00f9 on vient, qui on est, ce qui s'est pass\u00e9, ou alors ce que \u00e7a y on est de Moutier, point barre, on oublie ce qui s'est pass\u00e9 avant, \u00e0 la la version italienne de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:30) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:31) [82%] :\r\nMais \u00e7a donne au dialogue quand on est tous ensemble dans la famille, on parle de tout ce monde- l\u00e0, on n'a pas de terre, des explications donc de tout ce qu'on oppose hier qu'il y a un motif il y a quelque chose, on sait ce qu'il a fait l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:48) [77%] :\r\nMais l\u00e0, c'est exposition \u00e7a vous rappelle des souvenirs, il y a des choses qui remontent oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:53) [63%] :\r\nOuais par exemple tenez vous montrer mon p\u00e8re avec \u00e7a le le guide \u00e0 la le violon et puis le savent, non la l\u00e0 qui \u00e9tait travailler chez Abed droit ici la Chine morale dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:10) [78%] :\r\nIl Varaldi, qui \u00e9tait aussi un policier tr\u00e8s connu de Moutier qui \u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:13) [72%] :\r\nDorian oui mais \u00e7a c'\u00e9tait seront payants Lugo le le c'est mais il vit toujours et oui les plus flic oui justement et St\u00e9phane Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:23) [75%] :\r\nOui, alors effectivement donc je pr\u00e9cise encore que la fin dit est venu aussi avec lui le tunnel percement du tunnel comme il peut donc justement et puis d'autres patronyme qu'on retrouve aussi Bortolussi voil\u00e0 bourr\u00e9s de Rocky Marhal dit voil\u00e0 maintenant les bourgeois de moiti\u00e9 alors j'irai bourgeois de Moutier, mais effectivement, donc 700 ce sont des femmes en fait qui sont aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien qui se qui se qui se confondent du d\u00e9cor qui font qu'se dans le paysage pr\u00e9v\u00f4tois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:47) [67%] :\r\nM\u00eame leur p\u00e8re et d\u00e9j\u00e0 bourgeois le Raymond Hall Michel histoire d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:53) [55%] :\r\nBeaucoup de joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [81%] :\r\nJuste pour terminer ce moi qui suis rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:57) [85%] :\r\nBen si, avec lui, pas de retrait pareil, juste un mot quand m\u00eame, pour terminer sur votre vision de Moutier maintenant en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:05) [79%] :\r\nBen je trouve que c'est fantastique, c'est venu formidablement bien, ils sont int\u00e9gr\u00e9s dans tout le monde reprenait on sent ce que Mobutu maintenant un pass\u00e9 bien bon, si vous voulez que des oeufs, vous sortez tout le monde est gentil toutes \u00e0 Lourdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:22) [76%] :\r\nCes paradis alors faut faut dire \u00e0 tous les joueurs qui payent des loyers trop chers pour ils viennent ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:28) [61%] :\r\nVoyons pas besoin narcissique ou pourquoi pas \u00e0 prendre parole l'Albula le dernier mot de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:35) [92%] :\r\nEt je crois Lo\u00efc qu'il conna\u00eet par coeur la chanson du Tripoli la fameuse ah oui, \u00e7a serait bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:42) [94%] :\r\nQui sont c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:45) [81%] :\r\nLe fantastique, lui, Pedro, qui est l'invit\u00e9 de bille en t\u00eate, attention mesdames s\u00e9ducteur de passer une note bain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:55) [68%] :\r\nMais oui, chanter Kapisa est venu, il na\u00eet chez nous, c'est un petit restaurant il buvait de 3 verres et puis entre eux, puis tout d'un coup et Alain \u00c9ric commenc\u00e8rent Applied Tripoli, elle passe ou pas, la manne Dioto de temps Dr\u00f4me Badel d'apn\u00e9e, pas pour nous battrons Bapaume. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:15) [76%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi veulent oui oui oui, donc merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 Biao t\u00eate Xavier plaisir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:25) [77%] :\r\nAh ben oui, c'est aussi la 1\u00e8re froidement \u00e0 que je n'interviewe pas c'\u00e9tait parfait bonjour pourrait ne croit pas \u00e0 un seul, c'est bien mieux, je crois que je vous engage faire voil\u00e0 porte \u00e0 toutes les \u00e7a vous a fait plaisir parce que je crois que \u00e7a fait plaisir \u00e0 beaucoup d'auditeurs aussi bonsoir. \r\nEn fait, c'\u00e9tait, c'est du pur et \u00e7a, c'est du pur, c'est-\u00e0-dire que merci beaucoup lu tout bon \u00e0 bient\u00f4t merci on va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:54) [89%] :\r\nMerci du jeune merci \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux qu'on va retrouver, demain on continue cette semaine pr\u00e9v\u00f4toise on va discuter de restauration va voir ses restaurants italiens cette gastronomie italienne est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:04) [87%] :\r\nTous les fameuses anecdote ah je crois qu'on va bien rire demain dans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:06) [69%] :\r\nJe ne vous les avez \u00e0 pleurer oui les anecdotes croustillantes de Tripoli effectivement si du coup si fondant et peuvent demain ici \u00e0 vous dire qu'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:15) [64%] :\r\nPoint si vraiment bien, j'ai peur qu'il y a \u00e7a a du et de 20 points mais ce plan, \u00e7a a et c'est les m\u00e9dias Lyon Jean-S\u00e9bastien pas \u00e0 tomber l'il y a. \r\nAnciennement \u00e7a en tous les cas, \u00e7a a un petit en situation de de ce point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:12) [89%] :\r\nEst en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH le 1er il est 10 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T09:11:59Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68BC94C9-5C35-4AA5-B74D-FF4BC78C67DC", "internalArchiveId": "68BC94C9-5C35-4AA5-B74D-FF4BC78C67DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La CIA (3/5) : Ajax versus Pravda", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "* * Le 19 Juillet 1953 James Logridge, un homme d'affaires am\u00e9ricain se rend de Beyrouth \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. James Logridge est en fait un agent de la CIA. Sa mission: orchestrer la premi\u00e8re tentative de l'agence visant \u00e0 renverser un gouvernement. Son vrai nom est Kermit Roosevelt, il est \u00e2g\u00e9 de 35 ans. Il est le petit-fils du 26\u00e8me Pr\u00e9sident des Etats-Unis Theodore Roosevelt. Dipl\u00f4m\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Harvard en 1938, il est historien et devient homme d'affaires et officier d'espionnage dans l'OSS. Le Proche Orient vibre d'intrigues politiques, mais Kermit Roosevelt n'a qu'une cible : Mohammed Mosadek, le premier ministre d'Iran. Les enjeux de la mission sont la menace communiste et le p\u00e9trole.", "durationSec": 3400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7206012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicPersons": ["CIA"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 11.11.2015", "La CIA (3/5) / HV_2015-11-11T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 11.11.2015", "La CIA (3/5) / HV_2015-11-11T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Ajax versus Pravda.\nLe 19 Juillet 1953, James Logridge, un homme d'affaires am\u00e9ricain se rend de Beyrouth \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. James Logridge est en fait un agent de la CIA. Sa mission: orchestrer la premi\u00e8re tentative de l'agence visant \u00e0 renverser un gouvernement. Son vrai nom est Kermit Roosevelt, il est \u00e2g\u00e9 de 35 ans. Il est le petit-fils du 26e Pr\u00e9sident des Etats-Unis Theodore Roosevelt. Dipl\u00f4m\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Harvard en 1938, il est historien et devient homme d'affaires et officier d'espionnage dans l'OSS. Le Proche Orient vibre d'intrigues politiques, mais Kermit Roosevelt n\u02b9a qu\u02b9une cible: Mohammed Mosadek, le premier ministre d'Iran. Les enjeux de la mission sont la menace communiste et le p\u00e9trole.", "Ajax versus Pravda.\nLe 19 Juillet 1953, James Logridge, un homme d'affaires am\u00e9ricain se rend de Beyrouth \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. James Logridge est en fait un agent de la CIA. Sa mission: orchestrer la premi\u00e8re tentative de l'agence visant \u00e0 renverser un gouvernement. Son vrai nom est Kermit Roosevelt, il est \u00e2g\u00e9 de 35 ans. Il est le petit-fils du 26e Pr\u00e9sident des Etats-Unis Theodore Roosevelt. Dipl\u00f4m\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Harvard en 1938, il est historien et devient homme d'affaires et officier d'espionnage dans l'OSS. Le Proche Orient vibre d'intrigues politiques, mais Kermit Roosevelt n\u02b9a qu\u02b9une cible: Mohammed Mosadek, le premier ministre d'Iran. Les enjeux de la mission sont la menace communiste et le p\u00e9trole."], "variantIds": ["ece-7206013", "ece-7206012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:55Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [87%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 ici \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [80%] :\r\nCette semaine, la CIA de Berlin \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran 3, passant par la Provence, l'agence sa vie, ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [75%] :\r\nElle pourrait faire exactement ce qu'il voulait et pouvait recruter des arm\u00e9es \u00e0 ce qui des banques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [76%] :\r\nNous \u00e9tions tous financ\u00e9s par la CIA, mais nous vous en douceur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [90%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale des \u00c9tats-Unis, l\u00e9galement ou in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:00:31) [87%] :\r\nLe coup d'\u00c9tat de 1953 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par la CIA, comme un v\u00e9ritable succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [90%] :\r\nEn 1954 les \u00c9tats-Unis intervenait presque ouvertement pour abattre un gouvernement de gauche qu'ils estimaient contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [77%] :\r\nJ'ai pas la premi\u00e8re sales combines men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger avec succ\u00e8s mais suffit certainement la 1\u00e8re de cette ampleur et l\u00e0 en quelque sorte donn\u00e9 \u00e0 l'agence son statut d'une vacherie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:00) [95%] :\r\nQuel est l'Avantage de l'article 18, quel est le tarif. \r\nQui a donc promis Raymond l'industriel. \r\nPourquoi Mister Logridge a -t-il fait le voyage \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nMais s'appelle -t-il vraiment Mister Logridge. \r\nQui donne ses conf\u00e9rences de presse en pyjama, quels sont les objectifs de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:30) [76%] :\r\nComment s'appellent les agitateurs. \r\nEt combien tout cela va -t-il co\u00fbter. \r\nCe sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es dans cette \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 Ajax versus Pravda. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [85%] :\r\nLa chute de la CIA et Robert Baer, chapitre 1 15 mars 1995 Fort Langley Virginie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:11) [86%] :\r\nComme on me l'avait demand\u00e9, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 au bureau de fret Turgot \u00e0 9 heures tapantes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:19) [74%] :\r\nJ'avais travaill\u00e9 pour Fred dossier j'antiterroristes de la CIA au milieu des ann\u00e9es que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:25) [93%] :\r\nMaintenant, il \u00e9tait responsable d'un nouveau bureau ont cr\u00e9\u00e9 pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 au sein de l'agence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:33) [80%] :\r\nJe n'ai pas du tout pourquoi avait convoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:38) [83%] :\r\nQuand il m'a vu dans l'embrasure de sa porte, Fred m'a examin\u00e9 avec attention, sans forc\u00e9ment appr\u00e9cier ce qui voient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [88%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:49) [83%] :\r\n\u00e9tait rentr\u00e9 d'Irak du nord la veille au soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:52) [89%] :\r\nDevait avoir l'air d'\u00eatre rest\u00e9 des ann\u00e9es sauf que. \r\nPaul tendent me couper les cheveux, coups de soleil porter nous torride qui avait pass\u00e9 3 mois au fond d'un sac marin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:05) [76%] :\r\nLa demander de m'asseoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:08) [90%] :\r\nEn silence, il a pass\u00e9 ses doigts dans sa tignasse pr\u00e9matur\u00e9ment grise et j'ai compris que l'Euro n'\u00e9tait pas aux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:18) [78%] :\r\nIl m'annoncer que 2 agents du FBI maintenant dernier \u00e9tage du dessus, je souhaitais m'interroge. \r\nJ'ai pas besoin d'explication suppl\u00e9mentaire, il y a une jamais les officiers de la CIA rentrant de mission sans qui est enqu\u00eate criminelle dans l'air, pourquoi le FBI Fred. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:41) [83%] :\r\nA d\u00e9plac\u00e9 une bo\u00eete sur son bureau pour mieux voir se tr\u00e9mousser malaise dans son fauteuil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:49) [80%] :\r\nSenti qu'on n'avait pas encore touch\u00e9. \r\nFixa sur moi ce regard, connu de tous \u00e0 la CIA et finit par me dire que thonid\u00e9s qui avait ordonn\u00e9 ou FBI d'enqu\u00eater sur mon compte, pour tentative d'assassinat contre Saddam Hussein. \r\nAvec ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en Irak, \u00e0 coup s\u00fbr faire trembler les vitres de la Maison Blanche, je savais aussi que l'\u00c9ric, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale aupr\u00e8s du pr\u00e9sident \u00e9taient furieux contre nous mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [76%] :\r\nL \u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9ment le FBI aux trousses, la CIA. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:30) [85%] :\r\nSans compter que l'accusation \u00e9tait Fuchs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:04:33) [89%] :\r\nC'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:36) [92%] :\r\nCe fut tout ce que je peux articuler Fred a eu un haussement d'\u00e9paules. \r\nTu n'as aucune id\u00e9e de la fa\u00e7on dont fonctionne cette ville quart de ton sang- froid et en tire de la. \r\nAbdel vit son avocat du bureau du conseiller juridique \u00e9tait assis \u00e0 la table de conf\u00e9rence dans le fond de la pi\u00e8ce tellement je veux oublier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [81%] :\r\nSi met de la partie, il me dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:01) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, qui vient de passer presque 20 ans \u00e0 l'\u00e9tranger, Washington a vraiment beaucoup chang\u00e9 des enqu\u00eates comme celle -ci, il y en a tout le temps maintenant, Fred a raison, tu vas t'en tirer et par la m\u00eame occasion Safra toi meilleurs officiers th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [84%] :\r\n\u00e7a, il avait raison sur un point, Washington avait chang\u00e9, mais que cette enqu\u00eate plus profitable \u00e0 la carri\u00e8re \u00e7a c'\u00e9tait des conneries. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [94%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais dans la bo\u00eete depuis assez longtemps pour savoir depuis belle lurette que la CIA ne soutenait plus ces officiers sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [71%] :\r\nUne enqu\u00eate qui bien et m\u00eame d\u00e9nu\u00e9e de fondement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:44) [96%] :\r\n\u00e7a signifiait que ma carri\u00e8re \u00e9tait s\u00e9rieusement compromise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [96%] :\r\nL'agence comme ailleurs au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, on \u00e9tait innocent tant qu'on n'\u00e9tait pas mis en examen. \r\nL\u00e0, j'ai fait comme si Vichy n'existait pas et je me sur tourne \u00e0 nouveau vers Fred. \r\nParce qu'il \u00e9tait ancien officier traitant. \r\nOn avait eu aussi maille \u00e0 partir avec le politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:12) [83%] :\r\nSavait comment le jeu se jouera \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [90%] :\r\nJe comptais sur lui pour donner quelques le\u00e7ons. \r\nAlors l\u00e0, il me dit je monte le 1er en se levant de son bureau j'assisterai l'entretien Davis aussi mais n'oublie pas que Davis repr\u00e9sente la CIA et pas toi, des agents du FBI vont te dire que tu as droit l'avocat \u00e0 toi de voir mais si franchement \u00e7a va faire d\u00e9sordre, on se retrouve dans 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:43) [87%] :\r\nHistoire manquait pas de piquant, c'\u00e9tait moi qu'on interrogeait mais l'avocat bosser pour la CIA. \r\n2 agents du \u00e9tait assis \u00e0 la table du bureau du conseil juridique qui sont lev\u00e9es, bon la main ont montr\u00e9 leur carte, j'ai reconnu l'Inde et moi avions travaill\u00e9 ensemble en 1986 \u00e0 Wiesbaden Magne dans les mots, il ne reste pas strictement professionnel d\u00e8s que nous \u00e9tions assis, il me dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [84%] :\r\nMonsieur Bayrou nous menons une enqu\u00eate criminelle, vous avez droit \u00e0 un avocat, souhaitez -vous en consulter. \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'en passer, d'abord, j'avais pas l'avocat puis m\u00eame si j'en avais eu un bon salaire de fonctionnaire ne m'aurait pas permis de m'offrir ses services pour une enqu\u00eate prolong\u00e9e. \r\nQuelle autre solution appel\u00e9 l'organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des libert\u00e9s individuelles, mais il faudra leur expliquer qu'\u00e9tant accus\u00e9 d'\u00eatre un assassin de la CIA, j'aimerais n\u00e9anmoins b\u00e9n\u00e9ficier d'une assistance juridique \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole. \r\nAutre j'ai pas besoin d'un avocat pour savoir que dans une enqu\u00eate comme celle -l\u00e0, la chose a jamais faire \u00e9tait de dire quoi que ce soit de son plein gr\u00e9. \r\nJ'avais moi- m\u00eame conduit \u00e0 cette enqu\u00eate pour savoir se contenter de r\u00e9pondre aux questions par oui ou pas. \r\nNous enqu\u00eatons sur une tentative de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, l'assassinat de Saddam Hussein : comment \u00e7a, il a r\u00e9pondu : savez -vous que le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel de 12 333 interdit \u00e0 la CIA de perp\u00e9trer des assassinats. \r\nLe pr\u00e9sident Reagan a fait promulgu\u00e9 ce d\u00e9cret en d\u00e9cembre 1980 depuis tout agent de la CIA avait l'obligation de le lire et le pass\u00e9. \r\nJe l'ai lu allez -vous tenter d'assassiner Saddam Hussein non, avez -vous jamais ordonner \u00e0 quiconque d'assassiner Saddam Hussein, non \u00e0 votre connaissance, quelqu'un de votre \u00e9quipe a -t-il tent\u00e9 d'assassiner Saddam non, avez -vous jamais utilis\u00e9 le nom de Robert pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:00) [77%] :\r\nJ'ai pas r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [84%] :\r\nMarek tourne alors vers moi une \u00e9paisse chemise en Kraft et le montre un rapport de 3 pages o\u00f9 son toit avait laiss\u00e9 une trace. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [93%] :\r\nIl \u00e9tait question d'une r\u00e9union en Irak du nord fin f\u00e9vrier 1995 entre Ahmed Chalabi, chef d'un groupe de dissidents irakiens et des officiers de renseignements iraniens. \r\nLe le rapport Chalabi avait dit aux Iraniens que les \u00c9tats-Unis avaient finalement d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9barrasser de Saddam et de l'assassiner. \r\nCette fin, toujours selon Chalabi, le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 avaient envoy\u00e9 une \u00e9quipe Hennessey conduite par Robert en Irak il. \r\nLe NLC expliquer je vis, il y avait demand\u00e9 de contacter de sa part, le gouvernement iranien afin de solliciter son soutien, le rapport disait encore qu'au milieu de la R\u00e9union, Chalabi avait re\u00e7u un coup de fil et quitter la pi\u00e8ce, donnant ainsi aux Iraniens, \u00e0 l'occasion de lire une lettre laiss\u00e9e en \u00e9vidence sur son bureau, pr\u00e9tendument \u00e9crite sur un papier \u00e0 en-t\u00eate du NSC, elle demandait \u00e0 Chalabi de fournir \u00e0 monsieur OPA-OPE toute fascistes en sont requises pour sa mission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:18) [57%] :\r\nJ'arr\u00eatais la voix lecture. \r\nJe connaissais bien Ahmed Chalabi. \r\nJ'\u00e9tais en Irak du nord au moment de la r\u00e9union en question, je savais sans l'ombre, on a un doute que Chalabi avait invent\u00e9 cette histoire de toute pi\u00e8ce. \r\nIl avait d\u00fb se dire que si il pouvait berner les Iraniens et leur faire croire que le laisser la maison blanche voulait enfin s\u00e9rieusement se d\u00e9barrasser de Saddam, ceci pourrait faire autrement que des souvenirs et sa faction. \r\nC'\u00e9tait n\u00e9anmoins quelques probl\u00e8mes d'abord il y a pas de Robert Pops ni projet d'assassinat du NSC personne ni de c'est ni qui que ce f\u00fbt une avait demand\u00e9 Chalabi de transmettre un message \u00e0 l'Iran, quant \u00e0 la lettre, c'\u00e9tait un faux grossier Chalabi l'avait laiss\u00e9 sur son bureau, en sachant que les Iraniens r\u00e9sisterait pas \u00e0 la tentation de la lire d\u00e8s qu'il aura quitt\u00e9 la pi\u00e8ce jusqu'ici tout allait bien, mais comme beaucoup de pi\u00e8ges celui tendu par Chalabi avait attrap\u00e9 le mauvais li\u00e8vre non pas les Iraniens qu'ils voulaient, mais le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale aupr\u00e8s du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, visiblement Tony qui ne savaient pas comment fonctionnait le Proche-Orient, comment les complots mensongers les impostures telle arnaque par Chalabi r\u00e9agissent \u00e0 la r\u00e9gion, en revanche, les cas connaissait bien Washington et la politique, il s'\u00e9tait fait avoir et quelqu'un allait devoir payer dans les interminables querelles territoriales de l'administration, \u00e7a voulait dire la CIA et comme j'\u00e9tais l'homme de la CIA en Irak du nord, \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:05) [63%] :\r\nDe son tube pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [86%] :\r\nQue allergique qu'Ahmed Chalabi \u00e9tait jug\u00e9s et condamn\u00e9s pour avoir escroqu\u00e9 sa propre banque, peu importe qu'on soit au milieu de la plus importante action comme Saddam Hussein jamais engag\u00e9e depuis la fin de la guerre du Golfe. \r\nOn avait ordonn\u00e9 de rentrer \u00e0 Washington. \r\nMa carri\u00e8re, ma r\u00e9putation et mon avenir \u00e9tait entre les mains d'un homme tr\u00e8s puissant. \r\nOn notera l'agence pour laquelle j'avais travaill\u00e9 pendant presque 20 ans \u00e0 le laisser faire son projet. \r\nLe pire de tout, peut-\u00eatre. \r\nC'\u00e9tait que j'\u00e9tais pas vraiment surpris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:49) [73%] :\r\nSi nous ressources humaines renseignements s'\u00e9tait tarie, comme en plein d\u00e9sert. \r\nUne raison. \r\n\u00e0 commencer par un manque de cran, des responsables du QG de l'anglais en Virginie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:00) [81%] :\r\n\u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 je me trouvais \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [76%] :\r\nJ'ai fini de lire la note et lever les yeux. \r\nJe savais que si le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident d'comprenait pas le Proche-Orient, les 2 agents du B\u00e9a le comprenez gu\u00e8re plus. \r\nCertes, c'\u00e9tait pas leur boulot. \r\nAlors je dis, il y a pas un mot de vrai dans tout \u00e7a. \r\n2 agents du FBI de Wiener qui n'aboutirait nulle part se regarder avec un hochement de t\u00eate point Marie qui se tourne vers moi et me demandent la po\u00eale qui auriez -vous pr\u00eats \u00e0 passer au d\u00e9tecteur de mensonges, sans probl\u00e8me, c'\u00e9tait aller trop loin pour reculer. \r\nMarc me raccompagner \u00e0 la porte, arriv\u00e9 dans le couloir, alors d'des autres, il me dit : franchement, minist\u00e8re de la Justice a eu du fil \u00e0 retordre excitation 12 333 les emb\u00eater alors \u00e0 la place, ils ont pris l'article 18 Alin\u00e9a 1952 et 1958. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [70%] :\r\nDes visages et en attendant la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [96%] :\r\nLa l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale concernant le meurtre sur commande. \r\nIl tourna les talons pour des autres. \r\nJe veux d\u00e9couvrir un peu plus tard que la peine maximale pour une condamnation au titre des Alin\u00e9a 1952 et 1958 \u00e9taient soit la prison \u00e0 vie sur l'ex\u00e9cution capitale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:46) [84%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la CIA aujourd'hui Ajax versus Pravda. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:52) [94%] :\r\nJacques Matthey au micro d'histoire vivante en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:57) [95%] :\r\n\u00e0 se poser toute la question des relations entre la technique. \r\nLa science, la politique et l'histoire. \r\nVaste d\u00e9bat, on sait qu'il n'est pas encore achev\u00e9 et qu'il ne s'ach\u00e8vera peut-\u00eatre qu'avec la r\u00e9conciliation de la technique de la science et de la sagesse, qui \u00e9tait l'ancien il y a le grec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:27) [92%] :\r\nSe poser la question sur les relations entre la science, les techniques, la politique et l'histoire, c'est aussi revenir sur un voyage que en 1945 l'illustre Charles Lindbergh, celui qui, presque 20 ans plus t\u00f4t, en 1927 un peu plus de 30 heures pour traverser l'Atlantique \u00e0 bord d'un monomoteur constitu\u00e9 de bois de toile de c\u00e2ble m\u00e9tallique. \r\nL'aventure est parti d'une r\u00e9compense de 25000 dollars promise par le businessman Raymond orteils en 1919 Lindberg, qui n'est alors qu'un pilote de la Postale acheminant le courrier de Saint-Louis \u00e0 Chicago d\u00e9cide de relever le d\u00e9fi et supervise la construction du Spirit of Saint-Louis s'. \r\nAlors que d'autres ont \u00e9chou\u00e9 de fa\u00e7on dramatique, Charline Berg r\u00e9ussi les 20 et 21 mai 1927 et devient aussit\u00f4t a\u00e9ro- national. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:39) [93%] :\r\nEn mai 1945 chars Berg et donc \u00e0 Berlin le 8 du m\u00eame mois \u00e0 23 heures 0 une tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le Reich mill\u00e9naire a cess\u00e9 d'exister apr\u00e8s 11 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:53) [91%] :\r\nExtrait de l'\u00e9pop\u00e9e du ciel clair Delos Bogdan, paru chez Hachette. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:00) [88%] :\r\nContraction de l'histoire en lib\u00e9rer autant d'\u00e9nergie destructrice que celle de la mati\u00e8re, l'apocalypse nucl\u00e9aire aurait pu, \u00e0 quelques semaines pr\u00e8s, couronn\u00e9 le tableau de d\u00e9solation, l'Europe n'est plus qu'une plaie b\u00e9ante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:15) [93%] :\r\nPurgatoire pour un homme d'action, le colonel Charles Lindbergh est charg\u00e9 par la marine am\u00e9ricaine de conduire une mission d'\u00e9valuation des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par l'Allemagne en mati\u00e8re d'avions et de fus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:27) [88%] :\r\nUn r\u00f4le de pilleurs d'\u00e9paves en somme pour le h\u00e9ros de l'Atlantique mais le butin s'annonce colossal l'Allemagne nazie a construit en 6 ans 113000 avions dont plus de 3000 pour le le seul mois de septembre 1944 gigantesques capacit\u00e9s de production mais aussi comme le d\u00e9couvriront bient\u00f4t les experts s'allier une avanc\u00e9e technologique stup\u00e9fiant, accompagn\u00e9 de plusieurs officiers de la mission technique Lindberg qui Villacoublay le 17 mai. \r\nDans le Dakota qui les emm\u00e8ne en Allemagne sont \u00e9galement embarqu\u00e9s, une Jeep une remorque et du mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:11) [84%] :\r\nAucun signe distinctif ne fait remarquer, ils sont habill\u00e9s en simple de GIs pour passer inaper\u00e7u en territoire allemand. \r\nLe samedi 19 mai Lindberg se rend \u00e0 Oberammergau AO stations plus que symbolique, c\u00e9l\u00e8bre pour ses passions Oberammergau abrite aussi le centre ultra- secret de recherche de Messerschmitt, c'est l'un des sanctuaires de la technologie a\u00e9ronautique de la balistique et des nouvelles armes avec le passage de Lindbergh Oberammergau va devenir le principal centre d'interrogatoire des ing\u00e9nieurs et savant allemand, c'est l\u00e0 que 2 jours apr\u00e8s, Lindberg rencontre Vili Messerschmitt leurs discussions portent sur les avions thermo- propuls\u00e9es par fus\u00e9e mais \u00e7a Schmidt estime que l'avion \u00e0 r\u00e9action \u00e0 un tr\u00e8s grand avenir militaire et commercial, il envisage de vitesse de croisi\u00e8re supersonique pour des avions de ligne, transportant en une heure ou 2 des passagers d'Europe en m\u00eame elle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:15) [88%] :\r\nIl y Messerschmidt vient tout juste de rentrer d'Angleterre o\u00f9 il a subi une s\u00e9rie d'interrogatoires complet dans une \u00e9cole maternelle de Wimbledon \u00e9cole am\u00e9nag\u00e9 sp\u00e9cialement \u00e0 cet effet, britanniques et fran\u00e7ais et ont tour \u00e0 tour propos\u00e9 de venir travailler pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:32) [86%] :\r\nL'Am\u00e9rique vous int\u00e9resse -t-elle lui demande Lindberg, cela d\u00e9pend des conditions r\u00e9pondent professeur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:38) [89%] :\r\nLe 22 mai, c'est-\u00e0-dire le lendemain, c'est \u00e0 pr\u00e9sent la rencontre avec le Docteur et le mot de slip, patron du service des avions \u00e0 r\u00e9action de Messerschmitt. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:46) [89%] :\r\nArlette accompagn\u00e9 Lindberg et son \u00e9quipe pour une visite comment\u00e9e de l'usine BMW \u00e0 M\u00fcnich, il n'a pas 40 ans, il parle couramment l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:55) [95%] :\r\nSa femme et son enfant sont rest\u00e9s \u00e0 Dresde. \r\nBrest, an\u00e9anti par l'un des bombardements massifs, les plus meurtriers de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:04) [90%] :\r\nAu cours de cette visite, un homme s'approche de leur d\u00e9voile que d\u00e9sob\u00e9issant un ordre de destruction, il a cach\u00e9 les plans d'un moteur en cours de d\u00e9veloppement \u00e0 2 heures \u00e0 bicyclette et. \r\nLes documents sont aussit\u00f4t r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. \r\nLe lendemain, mercredi 23 mai suite de la chasse au tr\u00e9sor, d\u00e9part de M\u00fcnich en direction d'Ulm pour visiter une autre usine BMW et r\u00e9cup\u00e9rer d'autres pi\u00e8ces de moteurs \u00e0 r\u00e9action jeudi, on finit par dresser le bilan de la moisson au quartier g\u00e9n\u00e9ral des techniciens de la marine pr\u00e8s de Wiesbaden, une tonne et demie de documents plusieurs tonnes de pi\u00e8ces maquettes de soufflerie de chez Messerschmitt outillage etc, le tout va bient\u00f4t \u00eatre exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 partir de Wiesbaden, l'une des toutes premi\u00e8res destinations sera Seattle en effet Boeing disposera tr\u00e8s rapidement de documents allemands favorisant la mise au point de la voiture en fl\u00e8che et lui permettant de lancer tr\u00e8s rapidement l'\u00e9tude du 1er bombardier r\u00e9action le des 47, anc\u00eatre du B 710. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:19) [88%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:20) [85%] :\r\nLe 19 juillet 1953 James Logridge, un homme d'affaires am\u00e9ricain se rend de Beyrouth \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ils passent la fronti\u00e8re \u00e0 Cannes ou un douanier de factions enregistre le voyageur sous l'appellation monsieur avec cicatrices \u00e0 la droite de son front. \r\nCela n'a gu\u00e8re d'importance, tant il est vrai que James Logridge n'est pas son vrai nom. \r\nEt qu'il ne s'agit pas non plus d'un authentique homme d'affaires am\u00e9ricain. \r\nC'est un agent de la CIA. \r\nSa mission. \r\nOrchestrer la premi\u00e8re tentative de l'agence visant \u00e0 renverser un gouvernement. \r\nSon vrai nom. \r\nCar mythe Roosevelt. \r\nIl est \u00e2g\u00e9 de 35 ans, il est n\u00e9 \u00e0 Buenos-Aires en Argentine, c'est le petit-fils du 26\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, T\u00e9odoro cela. \r\nKermit trop svelte, dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9 de Harvard en 1938 il est devenu historien, homme d'affaires et officier d'espionnage dans l'OSS. \r\nLe Proche Orient vibre d'intrigues politiques, il rend plus connue autrefois sous le nom de Perse sert de d\u00e9cor id\u00e9al aux comptes orientaux tels que Sch\u00e9h\u00e9razade Baba ou encore Aladin mais Kermit trop sveltes lui ce Cups de la seule et unique r\u00e9alit\u00e9 en ce mois de juillet 1953 Mohamed Mossadeq. \r\nC'est la cible qui lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:48) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:49) [94%] :\r\nCet homme est le 1er ministre d'Iran. \r\nLes enjeux de la mission sont la menace communiste et le p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:57) [91%] :\r\nPetit retour en arri\u00e8re, l'histoire de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re en Iran d\u00e9bute en 1901 lorsque l'homme d'affaires britannique William d'Arcy obtient de Reding Sharp, un accord de concessions p\u00e9troli\u00e8res autorisant le Royaume-Uni \u00e0 explorer et exploiter les ressources p\u00e9troli\u00e8res du sud de l'Iran pour une dur\u00e9e de 60 ans, la d\u00e9couverte de p\u00e9trole en 1908 dans les environs de Masjed-Soleyman m\u00e8ne \u00e0 la formation de Langnau personne all la peau qu'bas\u00e9 \u00e0 Londres en achetant une majorit\u00e9 des actions de l'entreprise en 1914 le gouvernement britannique prend le contr\u00f4le Direct de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re iranienne contr\u00f4le auquel il ne renoncera pas pendant 37 ans, Marc Alexander journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:51) [77%] :\r\nOui \u00e0 son nom pourrait -on au moins la Grande-Bretagne ne poss\u00e9dait pas de p\u00e9trole, donc les les choses alors apr\u00e8s cette d\u00e9couverte, elle a voulu prendre le contr\u00f4le de l'int\u00e9gralit\u00e9 des gisements que de scores tr\u00e8s vite et elle a cr\u00e9\u00e9 la compagnie anglo- iranienne du p\u00e9trole et \u00e9poque dans laquelle elle est devenue actionnaire majoritaire et on est encore un peu et, d'autre part, une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e avec l'Iran qui n'a rien l'int\u00e9gralit\u00e9 du stock iranien au sortir aux mains de cette compagnie britannique, elle rompt ainsi que tous les droits d'exploitation \u00e0 un banquet de qu'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:23) [70%] :\r\nDonald Wilbert journaliste quoi Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:27) [80%] :\r\nEn fait, pour, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920 ans le p\u00e9trole, c'est bien entendu r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre une manne financi\u00e8re mais la r\u00e9partition des profits \u00e9tait in\u00e9gal, \u00e7a me tape sur l'Iran ne percevait parfois que 16 pourcent des des b\u00e9n\u00e9fices, en fait, ce b\u00e9n\u00e9fice qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini d'une mani\u00e8re qui le d\u00e9savantage votre cha\u00eene, je tenais plus personne n'avait acc\u00e8s au cours, pas m\u00eame le gouvernement iranien r\u00e9volte g\u00e9n\u00e9rale Erdogan vos marques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:51) [62%] :\r\nVarane presse journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:54) [82%] :\r\nOui absolument ces il ne faut pas oublier qu'une vague nationaliste balayer l'Iran \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 donc encore, il y a assez peu depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, le pays est en lutte contre les Britanniques \u00c9tienne regrette et il pensait que le temps \u00e9tait enfin venu pour lui d'acqu\u00e9rir son ind\u00e9pendance, faut voir int\u00e9grer les PM2 indemne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:12) [64%] :\r\nVoix ne se passe pas travailler en Moselle sur base nous est valoris\u00e9 bandits avait mis en garde maintenant, mais Jean-Paul cette baisse de bus se lever et \u00e0 Maastricht nous appelle du Rwanda Babadjane quand on a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 une et donc maintenant qu'on est ambitieuse alors Ezagambi avait mis un point et ce qu'on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:31) [82%] :\r\nQuand je vois \u00e7a et voil\u00e0 Karim Mossadegh plus un homme de loi \u00e9minemment respect\u00e9 qui s'est hiss\u00e9 jusqu'aux plus hautes sph\u00e8res de l'\u00c9tat est profond que ces chiens des craintes chez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:42) [79%] :\r\nVous avez un personnage excentrique haut en couleurs qui, depuis son lit l'\u00e9tude d'un pyjama, donne des conf\u00e9rences de presse, ce flamboyant personnage a r\u00e9duit le jeune chat \u00e0 Reza palais du courant de chefs d'\u00c9tat d'op\u00e9rette Robert trop beau. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:58) [79%] :\r\nJournaliste moralement, cela coince et abstiendra autrichienne pour Mouhammad Mossadegh \u00e9tait une figure politique incontournable en Iran depuis tr\u00e8s longtemps l'autre soit par le feu, certains de ses proches descendants de la dynastie pr\u00e9c\u00e9dente les cas pas mal fait que et c'est une sommit\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies, savoir Klump ram\u00e8ne acheteurs 5 avant de devenir 1er ministre en 1951 il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 publiquement oppos\u00e9s \u00e0 la mainmise des Britanniques sur l'industrie p\u00e9troli\u00e8re iranienne et oui, de m\u00eame que sur le contr\u00f4le du pays voil\u00e0 soeur train de jouer. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:26:36) [71%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:37) [81%] :\r\nLa rigueur, oui j'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:45) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:26:48) [69%] :\r\nTop cette, donc il y a de piste, donc si vous pouvez, pour beaucoup de publications cette. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:02) [79%] :\r\nOlivier ce point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:27:05) [64%] :\r\nPoint surtout Dominique, il a d\u00e9cid\u00e9 de contester, c'\u00e9tait une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:14) [58%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:18) [66%] :\r\n\u00e7a peut, il a donc d\u00e9couvert, il a demand\u00e9 cette figure un peu difficile, \u00e9videmment, \u00e9videmment, de, de loyaut\u00e9, \u00e7a demande un peu o\u00f9 bipolaire par la Halde voil\u00e0 respiration dans la de les de Roubaix, d'accord, d'un peu de d'de bien sur la p\u00e9riode, la doit aller l'info Point com. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:27:48) [56%] :\r\nPoint la dispersion des situations bien plus \u00e7a disponibilit\u00e9 tous participent beaucoup, c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:28:07) [71%] :\r\nEt pourquoi c'est important, confirme donc pris comme point l'pourquoi il a d'poitrine pourquoi donc une une partie construit, il pointe et c'est c'est \u00e7a, il est pour y compris pourquoi il a pas absolue. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:28:38) [71%] :\r\nDe sa petite, donc je sais bien qu'est, c'est-\u00e0-dire des sites historiques des sites point et bien \u00e9coutez, explique le quotidien, donc juste histoire de Robert, il a donc ouvert et comp\u00e9titif, superbe de civils dans l'histoire du texte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:01) [82%] :\r\nHistoire vivante cette semaine d'assez il y a de Berlin \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, nous passons par La Provence, l'agence sa vie, ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:16) [88%] :\r\nLe chat est l'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne royal de l'Iran Mossadegh sympathisants de l'Union sovi\u00e9tique est un r\u00e9formateur social qui d\u00e9teste l'imp\u00e9rialisme occidental pire nationalise la Compagnie de p\u00e9trole anglo- iranien. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:29:33) [67%] :\r\nMarc Alexander journaliste moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:36) [81%] :\r\nBen Mossadegh \u00e9tait un personnage fascinant ah oui, on fait une figure incontournable de l'histoire des pays en d\u00e9veloppement au 20\u00e8me si\u00e8cle, tellement un homme de l'ONU, William, il faut garder \u00e0 l'esprit que, jusqu'\u00e0 l'heure et jamais aucune personnalit\u00e9 d'un pays pauvre Railways ne s'\u00e9tait encore oppos\u00e9 de mani\u00e8re aussi directe aux ma\u00eetres de l'univers sont venus \u00e0 leur place, non allez personne n'associe jamais dress\u00e9 pour dire au cette ressource nous appartient non Stop \u00e0 et qu'importe la compagnie et les accords que vous nous avez impos\u00e9 car ils \u00e9taient injustes dans la robe d'abord, nous disposions de cette ressource, bien s\u00fbr, mais nous vivons dans la mis\u00e8re sur le bruit pour oui, nous avons besoin de l'argent qu'elle g\u00e9n\u00e8re et nous r\u00e9clamons notre d\u00e9sir avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:18) [81%] :\r\nDonald Webber journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:21) [75%] :\r\nEt c'est moi qui l'pr\u00f4ner la souverainet\u00e9 nationale chez mais \u00e9tait bien plus qu'un simple leader nationaliste, donc \u00e7a c'\u00e9tait la notion de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui lui tenait profond\u00e9ment \u00e0 coeur au pour 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:34) [80%] :\r\nVarane Cham Press journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:37) [80%] :\r\nAh oui, mais r\u00e9alis\u00e9 parM. Magazine, on a fait l'homme de l'ann\u00e9e en 1951 veuve du moins, une chose est l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Douglas MacArthur Harry Truman Winston Churchill et de nombreuses autres personnalit\u00e9s ah oui au fait que ce ils avaient raison c'\u00e9tait la personne ne plus importante au monde, \u00e0 cette \u00e9poque, la date. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:57) [87%] :\r\nMarc Alexander journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:00) [86%] :\r\nL id\u00e9e quand m\u00eame souhait\u00e9 nombre d'Iraniens, il a voulu s'assurer que l'Iran conserve les revenus de son propre p\u00e9trole \u00e9tait ou du moins une part importante proche, voil\u00e0 ce qui n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 leur \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:11) [65%] :\r\nDonald Wilbert, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:13) [81%] :\r\nSon prix pourrait le voir, certains ont commenc\u00e9 \u00e0 remettre en question la compagnie anglo- iranienne du p\u00e9trole Crime j'ai vous devez revoir votre contrat avec nous, et c'est partag\u00e9 \u00e9quitablement, c'est au lieu de garder 90 pourcent des des profits vont donc bon voil\u00e0 vous ou m\u00eame plus ce que personne n'a jamais pu v\u00e9rifier les comptes \u00e9tant rest\u00e9 secret box un gourou, la compagnie refuse, c'est aussi et o\u00f9 il ne voulait pas c\u00e9der d'un pouce et vous croyez qu'ils \u00e9taient vraiment intransigeant, mais m\u00eame sans doute \u00e9tait -il encore pris dans la mentalit\u00e9 coloniale du pass\u00e9 et que l'id\u00e9e qu'un pays pauvres puissent essayer de leur mettre la pression de leur dicte ses lois Taylor \u00e9tait inconcevable. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:52) [85%] :\r\nMarc Alexander journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:55) [79%] :M. Paul Mekn\u00e8s au \u00e0 acheter que le principal enjeu consiste \u00e0 contr\u00f4ler la production car alors vous pouvez l'augmenter diminuer \u00e0 votre gr\u00e9 aussi influer sur le prix quoi Poirisse hautement l'action de Mossadegh mettez cela en p\u00e9ril commence par un H la nationalisation signifier que ce contr\u00f4le pass\u00e9 des mains de la compagnie \u00e0 celle de l'Iran et l\u00e0, nous, Europ\u00e9ens, Charles maintenant nous g\u00e9rons la production et d\u00e9cidons \u00e0 qui nous l'avons donc avec Abba cela pouvait influer sur le march\u00e9 et c'est ce qui aurait fait une menace de fracture. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:30) [57%] :\r\nRobert trop beau, journaliste c'est fin demain alors. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:34) [87%] :\r\nC'est ce queM. Truman et Eisenhower \u00e9tait en d\u00e9saccord profond quant \u00e0 savoir si Mossadegh \u00e9tait le probl\u00e8me ou la solution thurman son sac c'\u00e9tait Truman et son secr\u00e9taire d'\u00c9tat dit Hatcher zone travaill\u00e9 depuis un moment en \u00e9troite collaboration avec Mossadegh alors se passer, ils \u00e9prouvent une sympathie sinc\u00e8re envers l'Iran et ses efforts pour tenter de se soustraire \u00e0 l'influence de la Grande-Bretagne qu'ils \u00e9taient convaincus que la meilleure solution \u00e9tait de n\u00e9gocier avec Mossadegh Aznar est ce que Eisenhower et son \u00e9quipe, en revanche, et bien que l'id\u00e9e est mis du temps \u00e0 faire son chemin, tout \u00e9tait plut\u00f4t dispos\u00e9s \u00e0 trouver une autre alternative aux cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:17) [85%] :\r\nLes Anglais parlent de rage retirent leurs techniciens en guise de protestation. \r\n\u00e0 Washington, le pr\u00e9sident doit \u00eatre Azana Howard donne son appui aux Anglais pour renverser Mossadegh l'op\u00e9ration Ajax a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:34) [78%] :\r\nArizona, une fois le renversement de Mossadegh d\u00e9cid\u00e9es par l'administration et Marc Alexander journaliste Aung de Al-Andalus a engag\u00e9 Kermit pour planifier le coup d'\u00c9tat le d\u00e9but ao\u00fbt 1953 Tremblay pour Roosevelt est arriv\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et a d\u00e9marr\u00e9 son op\u00e9ration secr\u00e8te parce qu'on veut, c'est une op\u00e9ration passionnante \u00e0 \u00e9tudier car elle r\u00e9pond \u00e0 cette dr\u00f4le de question biblique, comment s'y prend-on pour renverser un gouvernement aujourd'hui ou en gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:03) [60%] :\r\nOmar premi\u00e8rement ce texte ses fruits r\u00e9sorbe est une grande monnaie des mais l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:09) [75%] :\r\nOn c'est pas aussi imaginer qu'on vous envoie dans un pays renverser le gouvernement, Hollywood o\u00f9 on a recommenc\u00e9, vous, que faites -vous ensuite dirait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:17) [62%] :\r\nEt ne pas \u00eatre chef de parole, \u00eatre aussi pendant la guerre, pr\u00e9vient Delano\u00eb et reproduit, apr\u00e8s tout, l'homme comme son bac pas, h\u00e9 bien nous arriver dans m\u00eame ONG les pas et bien nous, on en ramasse Congo et se maintenir les quand m\u00eame Oscar la piscine L\u00e9o monsieur en parler. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:37) [77%] :\r\nQuand m\u00eame, va au boulot et oiseaux Kermit trop svelte \u00e9tait v\u00e9ritablement une sorte de James Bond qui, appliqu\u00e9 une politique tr\u00e8s efficace \u00e0 penser, elle voulait gagner chaque jour des articles expliquer \u00e0 quel point Mossadegh repr\u00e9senter le oui, nous, qu'il \u00e9tait juif homosexuel criminel que un agent britannique, elle, tout ce qui pouvait fragilisation. \r\nSauf, d\u00e8s le d\u00e9part, il y avait dans l'id\u00e9e d'impliquer le chat dans le conclave interview 3 Sacha, vous \u00eates dou\u00e9, le choix \u00e9tait un homme tr\u00e8s l\u00e2che une v\u00e9ritable poumon de Match de feu, rien \u00e0 voir avec l'image que l'on a eues de lui 20 ans plus tard, il a, il \u00e9tait terrifi\u00e9 \u00e0 \u00e9viter d'\u00eatre impliqu\u00e9s dans cette op\u00e9ration, c'est fait, il redoutait avec raison, son but d'\u00eatre et chass\u00e9 du pays si les choses tournaient mal alors grimper, Tom Curchod, journaliste de source. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:26) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, rien n'\u00e9tait gagn\u00e9 et de le chat n'y croyait pas lui- m\u00eame d'ailleurs pour le convaincre, ils ont d\u00fb faire venir sa soeur d\u00e9test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:35) [73%] :\r\nNum\u00e9ro est r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de venir de Marc Alexander du courrier Kermit Trevest a d\u00fb d\u00e9ployer toute sa force de persuasion exerc\u00e9 de fortes pressions et faire appel \u00e0 de nombreuses personnes afin de convaincre le chaleur ouat\u00e9e, mais 4 ans d'\u00e9tudes ou juste derri\u00e8re, de l'eau et moi, qui nous a \u00e9t\u00e9 qu'il signe de d\u00e9crypter tout le d\u00e9fi, c'est un moment dit en farsi face enfin sur le 1er signifia Mossadeq sa destitution en tant que 1er ministre le second nomm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Za\u00efdi comme sur successeur. \r\nSao arriveront donc un soir vers minuit oui moi je un g\u00e9n\u00e9ral ou un colonel de l'\u00e9poque, loyal au chat chat est arriv\u00e9 chez Mossadegh avec quelques soldats ce texte \u00e0 frapper \u00e0 sa porte un et quand elle s'est ouverte, a d\u00e9clar\u00e9 le Zamb\u00e8ze, j'ai 2 et cr\u00e9e du et a tout pour lui, fameux chars non, vrai ou \u00e0 tout le monde, y compris le chat et qu'un mythe Roosevelt savait comment Mossadegh allait r\u00e9agir et \u00e7a il dirait oui ils sont ill\u00e9gaux, je les rejette fermement avec vous n'avez aucun droit de nommer un 1er ministre et donc cong\u00e9di\u00e9 Alain sans l'accord du Parlement pour elle, oui, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 du plan Eole devait alors l'arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 cela pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:46) [91%] :\r\nDonald Wilbert. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:47) [78%] :\r\nDate c'est pour parfaire ce plan simple \u00e0 Ushua\u00efa terre car Mossadegh, on avait une vente au o\u00f9 elle que quand les troupes du chat sont arriv\u00e9s pour l'arr\u00eater, Esther Mossadegh les attendaient avec encore plus de soldats oui et il a fait arr\u00eater le colonel du chat a su Rascol non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:09) [98%] :\r\nMarc Alexander. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:11) [74%] :\r\nL'annexe oui l'atteint pas casser Radio T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clarait qu'un complot britannique, c'est ce que croyait na\u00efvement les Iraniens, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 de quoi acheter en attendant cela le chat imm\u00e9diatement fui le pays pour se rendre \u00e0 Bagdad, puis \u00e0 l'entrevoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:37) [95%] :\r\nLe d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain envoie alors un message \u00e0 Kermit trop svelte lui ordonnant de quitter l'Iran sur le Champ, mais un ami de l'agent am\u00e9ricain d\u00e9tourne intentionnellement ce message qui ne parvient \u00e0 son destinataire que 24 heures plus tard 24 heures suppl\u00e9mentaires pour tenter de passer \u00e0 une nouvelle tentative. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:59) [94%] :\r\nRoosevelt pensent que l'arm\u00e9e et le peuple vont se soulever unanimement contre Mossadeq avec naturellement un petit coup de pouce de la CIA. \r\nDans les rouages de la machinerie se cachent 2 agitateurs professionnels leurs noms de code Bosco hein et Posco de Marc Alexander. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:19) [79%] :\r\nBon nombre de mosqu\u00e9es cristallis\u00e9 l'une des choses les plus int\u00e9ressantes qu'a fait Kermit trop svelte et \u00e7a en dehors de soudoyer des d\u00e9put\u00e9s, des officiers et j'en passe, \u00e0 \u00e9t\u00e9 sa d\u00e9cision de plonger T\u00e9h\u00e9ran dans le chaos et o\u00f9 un et \u00e0 bient\u00f4t, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, il \u00e9tait convaincu que si des manifestations et des violences agit\u00e9es quotidiennement la ville oui, mais oui les gens commencera \u00e0 penser que le 1er ministre avait totalement perdu le contr\u00f4le du pays, oui, oui, Orascom donc son cr\u00e2ne Curie Sceaux. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:47) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:49) [78%] :\r\nDonc, alors que le coup d'\u00c9tat se rapprocher \u00e0 grands pas et il a soudoy\u00e9 le plus grand chef de gang de T\u00e9h\u00e9ran 15 h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e0 gagner un d\u00e9nomm\u00e9 Shahbaz Anne-Laure Poret l'\u00e9cervel\u00e9e \u00e0 tous afin d'engager sa banquise et moins Brothers bien Kermit trop svelte qui a eu l'id\u00e9e de demander \u00e0 ce gang d'envahir les rues de T\u00e9h\u00e9ran de tabasser des passants de d\u00e9truire des vitrines peut dire et de faire feu dans les mosqu\u00e9es en criant : vivre comme dans ce nous aimons maussade et alors. \r\nAh moi je crains bien naze, on avance TAC. \r\nNawaz ann\u00e9e mais il ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 leur avenir Hubert, il avait encore une meilleure id\u00e9e \u00e0 noter, il a engag\u00e9 une autre bande pour attaquer la premi\u00e8re, c'est quoi, ce qui a conduit \u00e0 un d\u00e9cha\u00eenement de violence dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:38) [84%] :\r\nBosco, hein, il faut ils \u00e9chauffe les esprits des paysans et les am\u00e8ne vers la capitale par camions entiers, tous frais pay\u00e9s par la CIA d'apr\u00e8s Roosevelt la foule doit envahir les rues en scandant des slogans du genre ah bah Mossadeq, vive le roi. \r\nAu moment pr\u00e9vu, alors que les paysans ont d\u00e9j\u00e0 envahi les trottoirs de la ville et se lance dans la manifestation, organis\u00e9e l'agent am\u00e9ricain fait entrer en sc\u00e8ne son g\u00e9n\u00e9ral de substitution face de la Za\u00efdi juch\u00e9 sur un temps on saccage la maison de Mossadegh mais le 1er ministre parvient \u00e0 s'\u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:18) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:24) [83%] :\r\nMarc Alexander journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:25) [69%] :\r\nOui, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:26) [80%] :\r\nFinalement, tard dans la nuit, mais bon, les coups de feu ont cess\u00e9 les Broons \u00e7a pourrait les derniers occupants de Mossadegh a saut\u00e9 le mur arri\u00e8re avant de dispara\u00eetre \u00e0 aux sources br\u00fbl\u00e9 le m\u00eame droit \u00e0 la r\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 totalement pill\u00e9M. et certains meubles personnels de Mossadegh ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 vendues dans la rue, oui, comme son r\u00e9frig\u00e9rateur pour 35 dollars les d'Arles. \r\nMais le temps \u00e9tait venu d'ass\u00e9ner le coup de gr\u00e2ce, Wallace, la nomination de Jarry Design au jeunes Rosa \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent sous la garde de la Kermit trousses avec qui il avait cach\u00e9 en lieu s\u00fbr, pr\u00e8s de l'ambassade am\u00e9ricaine mais des Merkel MC CIA voire AFVP Roosevelt est venu le voir pour lui annoncer que tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9, le prix qu'il allait devenir 1er ministre carr\u00e9ment ce que c'est le gars \u00e9tait assis l\u00e0 en sous- v\u00eatements \u00e0 attendre des nouvelles voil\u00e0, ils lui ont fait traverser les rues de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 bord d'un Sharapova jusqu'\u00e0 la station de radio o\u00f9 il devait annoncer officiellement H\u00e9lios que Mossadegh avait \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 et qu'il allait prendre sa place aux enfants, l'Inde \u00e0 Amiens au plan l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait plut\u00f4t festif, m\u00eame si un petit incident a peu terni la f\u00eate comme \u00e0 ceux qui, alors que ann\u00e9e c'est exprimer ce pays les diffuseurs de la radio d\u00e9cid\u00e9 qu'il leur fallait une musique martiale pour montrer que le patriotisme iranien avait finalement triompher on est clair. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:42) [97%] :\r\nMarc Alexander. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:44) [81%] :\r\nCe qui est vrai pour, selon ses dires, il s'est donc pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 la biblioth\u00e8que de l'ambassade \u00e0 attraper le 1er disque qui lui est tomb\u00e9e sous la main, enfin est l\u00e0 imm\u00e9diatement mis sur la platino\u00efdes dans un tr\u00e8s bon, le 1er chantier sortie \u00e9tait l'hymne national am\u00e9ricain, c'est un aspect. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:05) [79%] :\r\n\u00e7a passe aux aveux encore un clin d'oeil de l'histoire, h\u00e9 b\u00e9 puisque c'\u00e9tait bien les Am\u00e9ricains qui venaient de prendre le pouvoir par ailleurs la vitre mais de la musique iranienne pour les Za\u00efdi a prononc\u00e9 son discours et le vilain Mossadegh \u00e9tait parti, c'\u00e9tait lui, allez reprendre l'Iran n'a et lui rendre sa grandeur Dom Curchod, journaliste d'achat CD le chat d\u00e9jeuner dans un h\u00f4tel \u00e0 Rome s'interrogeant probablement sur son avenir sauf hollywoodienne de il pensait d\u00e9j\u00e0 trouver du travail et rentrer en Iran lui \u00e9tant impossible des oiseaux Bordeaux en bateau, voil\u00e0 \u00e7a pourrait quand tout \u00e0 coup des reporters ont d\u00e9barqu\u00e9 entendu des journaux en disant que ben vous \u00eates de nouveau en piste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez un autre coup d'\u00c9tat, a eu lieu il y a r\u00e9ussi, vous allez \u00eatre en droit, il est rest\u00e9 abasourdi, incapable de parler pendant un moment \u00e0 Sainte-Anne comme Spike finalement ses premiers mots ont \u00e9t\u00e9 nou\u00e9s sur le je le savais, \u00e0 une ou est -il m\u00eame Ta\u00efwan mais Marc Alexander parce apr\u00e8s le putch plusieurs centaines d'officiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et une soixantaine ex\u00e9cut\u00e9, je me rends \u00e0, on a assist\u00e9 \u00e0 une purge de tous ceux qui \u00e9taient jug\u00e9s loyaux, un gouvernement d\u00e9mocratique et non Al-Za\u00efdi ou \u00e7a nous aurons ainsi on \u00e9crit et l'arm\u00e9e, en faisant ce que Mossadegh avait refus\u00e9 de faire, c'est-\u00e0-dire cr\u00e9er une arm\u00e9e loin il y a le pouvoir en place, et pour une ah oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:22) [82%] :\r\nPoint avec se rend \u00e0 la police iranienne, il passe en jugement pour haute trahison. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:28) [60%] :\r\nParce il va passer, point barre belges avaient la maintenant dans le point mort de Mamers, Michel le le c'\u00e9tait un cin\u00e9ma dans les quartiers pour les durant 9 jours. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:42) [82%] :\r\nHistory vente cette semaine la CIA aujourd'hui Ajax versus Pravda. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:54) [81%] :\r\nLe 29 ao\u00fbt 1953 le chat entrent en triomphe, il dit \u00e0 Roosevelt je dois mon tr\u00f4ne adieu \u00e0 mon pote \u00e0 mon arm\u00e9e et \u00e0 vous. \r\nLe chat plein de gratitude, donne son accord pour la fondation de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re nationale de l'Iran, la soci\u00e9t\u00e9 sera 40 pourcent am\u00e9ricaine am\u00e9ricaine il y a 40 pourcent anglaise anglaise, du moins tant que le chat demeurera au pouvoir. \r\nSous la direction experte de canettes Roosevelt l'op\u00e9ration Ajax n'aura pris en tout et pour tout qu'un mois et n'aura co\u00fbt\u00e9 que 60000 dollars. \r\nLe renversement de Mazamet Iran va rester pour Alan, Dallas, le plus beau coup de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:52) [87%] :\r\nUn homme et un seul est \u00e0 la base du coup d'\u00c9tat qui a conduit au renversement du 1er ministre Mossadegh en Iran : cet homme c'est un agent de la CIA Kermit trop svelte petit-fils, nous l'avons dit du 1er des pr\u00e9sidents Roosevelt non pas \u00e0 Franklin Delano mais Th\u00e9odore, nous l'avons dit la CIA et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux \u00c9tats-Unis, en cette ann\u00e9e 1953 sont alli\u00e9s dans une m\u00eame fratrie, les Dallas, Alan \u00e0 l'agence au minist\u00e8re, sont dans un \u00e9tat de complicit\u00e9 de connivence, tels qu'ils offrent \u00e0 l'agence tous les moyens d'action n\u00e9cessaires. \r\nQuand on interroge l'agent Roosevelt, aujourd'hui retrait\u00e9 de la CIA sur l'affaire iranienne et le coup d'\u00c9tat contre Mossadeq voici cependant son explication. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:39) [82%] :\r\nMagique quelques discussions fa\u00e7ade c'est vrai tournait autour de la Terre et le PS, c'\u00e9tait la seule personne qui \u00e0 mon souvenir, a pris une position particuli\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement d'\u00c9tat, c'\u00e9tait l'ambassadeur Henderson de T\u00e9h\u00e9ran pour cette rencontre, il disait qu'il ne voulait conna\u00eetre aucun d\u00e9tail il sentait qu'il s'agissait d'une rupture consid\u00e9rable avec la tradition diplomatique mais quand la situation l'exigeait de il voulait bien \u00e0 l'abri, oui, mais ils voulaient en savoir le moins possible. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:07) [67%] :\r\nJe vais aller voir maintenant souvent appara\u00eet la Sepanso. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:20) [88%] :\r\nBelle illustration de revanche douce mais implacable d'un agent qui sait qu'\u00e0 tout moment, comme dans le feuilleton le message que s'auto- d\u00e9truire et qu'en aucun cas une telle mission n'aura d\u00e8s lors \u00e9t\u00e9 command\u00e9 les services de renseignement sont les bras arm\u00e9s du politique, l'agence est le bras arm\u00e9 du minist\u00e8re, c'est la face sombre d'un pouvoir qui curieusement Aspire toujours appara\u00eetre vierge Jacques Matthey nous le confier il y a dans le milieu du renseignement, un \u00e9tat d'esprit o\u00f9 l'humour et le cynisme en permanence, retour sur le t\u00e9moignage d'un retrait\u00e9 du coup d'\u00c9tat qui a M\u00e9troz \u00e0 propos du renversement de Mossadegh. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:47:00) [82%] :\r\nVoir ce matin, \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s difficile car le noyau dur des \u00e9l\u00e9ments iraniens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 se mettre en mouvement moi vers ce qu'il fallait, c'est une certaine d'un certain soutien Chamonix \u00e7a et un peu d'argent, donc l\u00e0 en correspondance voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:23) [90%] :\r\nUn peu d'argent, mais au fond, il est vrai, tr\u00e8s peu d'argent, si l'on en croit l'information car, une fois encore, toute information dans le renseignement est pr\u00e9texte intoxication info intox une s\u00e9mantique qui envahira plus tard les m\u00e9dias comme une lente et inexorable tache d'huile le monde du renseignement p\u00e9n\u00e9trons nos cultures et nos r\u00e9flexes \u00e9pouse et oriente nos conditionnements. \r\nPeu d'argent, peu d'hommes, une fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re de faire et d\u00e9faire l'histoire comme James Bond ou son illustre anc\u00eatre Hubert sort de la Bath, alias OSS 117 nous retrouvons cas M\u00e9troz verte. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:06) [82%] :\r\nEt que je ne suis plus l\u00e0, il y avait 6 ou 8 personnes de la CIA ou plus. \r\nQuant \u00e0 l'argent mis \u00e0 notre disposition, je ne m'en rappelle plus, oui, je crois que nous pouvions compter sur celui o\u00f9 800000 dollars et on en fait, mais nous n'en avons utilis\u00e9 que 10000 euros cours de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:29) [96%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:30) [78%] :\r\nEt puis tout \u00e7a oui, \u00e7a vous dites qu'il n'a fallu que 10000 dollars et ceux qui ont \u00e9galement pour monter l'op\u00e9ration de ce genre, mais en la progression contact. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on verra bien les Iraniens s'\u00e9taient organis\u00e9s, m\u00eame tr\u00e8s bien tout ce dont ils avaient besoin, c'\u00e9tait un soutien et d'une certaine mani\u00e8re, la direction de professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:00) [87%] :\r\nIl doute, en tout cas que l'op\u00e9ration iranienne a permis \u00e0 l'agence am\u00e9ricaine, l\u00e0 o\u00f9 elle avait relativement \u00e9chou\u00e9 dans sa mission en Europe pour contrer l'implantation communiste et r\u00e9ussir un coup de ma\u00eetre forc\u00e9ment retentissant dans le milieu \u00e9troit des renseignements ou comme on l'imagine, certaines nouvelles se r\u00e9pandent tr\u00e8s vite confirmation de ce succ\u00e8s, Barton Braden, ancien vice- patron de la CIA, a -t-elle pu laisser psychologique de cette op\u00e9ration sur la oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:30) [77%] :\r\nOn attend, ne pas la premi\u00e8re sales combines men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger avec succ\u00e8s mais suffit certainement la 1\u00e8re de cette ampleur voil\u00e0 oui qu'il \u00e9tait compliqu\u00e9e et dangereuse, oui, elle avait \u00e9t\u00e9 accompli avec tant de succ\u00e8s avec si peu d'hommes et d'argent, elle a en quelque sorte donn\u00e9 \u00e0 l'agence son statut de badges rupture. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:47) [71%] :\r\nOui, oui au lieu ce m\u00eame pas une gr\u00e8ve a lieu ce moment -l\u00e0 qu'ils fabriquaient veill\u00e9e d'une fus\u00e9e, ce que je peux avoir un casque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:56) [80%] :\r\nJoseph monde Zambie correspondant en 1953 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:02) [79%] :\r\n\u00e7a manqu\u00e9 FFT tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 1953 ans, a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e un quoi se verrait soit digne Mossadegh \u00e9tait en danger et sa vie \u00e9tait menac\u00e9e exp\u00e9rience c'est regarder sa r\u00e9sidence aurait d\u00fb \u00eatre sacro-sainte moi mais cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas ah oui, c'est par les gangs s'ils sont attaqu\u00e9s la veille, j'\u00e9tais aussi horrifi\u00e9s par les massacres dans les rues et j'ai vu des chars tir\u00e9 sur la r\u00e9sidence, il y a eu de nombreux morts, environ 300 personnes en quelques heures, doit \u00eatre corps bavard ouais et le viol ne changera moments que j'ai interview\u00e9 le chat Paul avec d'autres journalistes de la presse am\u00e9ricaine, il faut dire il exultait d'avoir \u00e9t\u00e9 souvent oui oui m\u00eame fait fameux accord Labrosse, j'ai rencontr\u00e9 Kermit trop svelte pour la 1\u00e8re fois apr\u00e8s le putch after Decaux, \u00e0 savoir de se cacher, par la suite, je lui ai souvent demand\u00e9 si avec le recul \u00e9tait non il consid\u00e9rait que cela avait \u00e9t\u00e9 une bonne id\u00e9e, ben et \u00e7a rien fait il r\u00e9pondrait oui, \u00e7a nous a donn\u00e9 un sursis d'une vingtaine d'ann\u00e9es, comment va se \u00e0 l'arr\u00eat, c'\u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9actionnaire, oui, oui, parce qu'\u00e0 en baignoire il ob\u00e9issait bien s\u00fbr un d\u00e9sordre oui il ne croyez sinc\u00e8rement \u00e0 sa mission p\u00e8se, mais je ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:29) [65%] :\r\nStephen King disait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:30) [76%] :\r\nDe fait, ce qui est fait Cauet soit le putsch de 1953 a \u00e9t\u00e9 comme un coup de guillotine en Iran, Shane, elle est cherche va s'il a inaugur\u00e9 une p\u00e9riode de grande r\u00e9pression et a totalement modifi\u00e9 le paysage politique, c'est que, dans lequel a raison, non seulement la r\u00e9pression s'est intensifi\u00e9e, mais des partis s\u00e9culaires comme le National France ou le Today Tesson on c'\u00e9tait purement et simplement dissolue partante, ils ont \u00e9t\u00e9 totalement interdits apr\u00e8s cette date, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:00) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:02) [91%] :\r\nAlfred McCoy journaliste peut faire du tricot. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:06) [85%] :\r\nOui, oui, le coup d'\u00c9tat de 1953 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par la CIA, comme un v\u00e9ritable succ\u00e8s, oui, oui, et \u00e7a il s'accorde parfaitement avec les id\u00e9es du pr\u00e9sident Eisenhower par des fr\u00e8res de laisser d'autres qui voyaient dans les op\u00e9rations secr\u00e8tes pour un instrument tr\u00e8s puissant pour la politique ext\u00e9rieure am\u00e9ricaine oui, oui, ce qui se passe, il a d'ailleurs servi de mod\u00e8le pour les op\u00e9rations post\u00e9rieur, y compris celle de 1954 au Guatemala, quoi, comment. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:52:34) [70%] :\r\nAinsi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:35) [84%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 Ajax versus Pravda. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:53:04) [69%] :\r\nIl y a, il a pas il y a il y quantit\u00e9 d'a d'a d'il y a, il y a d'une part de et de poids \u00e0 quel point d'application, donc de donc d'ici parce qu'donc poursuivi pour trouver quelque point d'apporter une partie de la encore point. \r\nL'appel d'air, le Conseil d'. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:48) [69%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 beaucoup d'appel point de poids, donc on peut donc parler, parler d'elle, donc voil\u00e0 donc dans une tribune de poisson d'donc Dakar qui parle d'une vingtaine de. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:55:09) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous que Contador toute une d'ici l'important parce que, et \u00e0 d'. \r\nIl y a une trentaine d'a beaucoup d'\u00e0 a non, donc il y a d'donc le temps total d'y avoir une beaucoup d'eau, donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:06) [81%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Jean-Philippe Duval Anne Corinne Val\u00e9rie d'antan et la voix de sommes l\u00e0, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RDS pour ACH barres obliques histoire vivante aux commandes et de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:38) [70%] :\r\nLa. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T20:14:21Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0D10A83-3C84-4AF7-BC5B-A1184571AC1C", "internalArchiveId": "B0D10A83-3C84-4AF7-BC5B-A1184571AC1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Helmut Schmidt, ancien chancelier allemand, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans, \u00e9tait un homme \u00e0 la fois charismatique et pragmatique : Interview de Moritz Leuenberger, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait un ami", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "C'est une grande figure de la social-d\u00e9mocratie allemande qui s'en est all\u00e9e: Helmut Schmidt, l'ancien chancelier allemand qui a incarn\u00e9 la Realpolitik pendant la guerre froide. C'\u00e9tait un Europ\u00e9en convaincu. Un gros fumeur aussi, petit-fils de docker. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier (mardi) \u00e0 Hambourg. Il avait 96 ans. L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Moritz Leuenberger l'a bien connu m\u00eame s'ils n'\u00e9taient pas au pouvoir en m\u00eame temps. Il raconte cet homme \u00e0 la fois charismatique et pragmatique.", "durationSec": 195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225715", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Allemagne de l'Ouest"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration europ\u00e9enne", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schmidt, Helmut"], "alternativeTitle": ["Helmut Schmidt, un homme \u00e0 la fois charismatique et pragmatique / JDM_2015-11-11T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Helmut Schmidt, l'ancien chancelier allemand qui a incarn\u00e9 la Realpolitik pendant la guerre froide est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 Hambourg. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 96 ans. C'\u00e9tait un Europ\u00e9en convaincu, un gros fumeur aussi. L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger l'a bien connu. Son interview."], "variantIds": ["ece-7225715"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-04-22T15:37:49Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une grande figure de la social- d\u00e9mocratie allemande qui s'en est all\u00e9 hier Helmut Schmidt, ancien chancelier qui a incarn\u00e9 la Realpolitik pendant la guerre froide, Europ\u00e9en convaincu, gros fumeur aussi, petit-fils de docker il l'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Hambourg \u00e0 l'\u00e2ge respectable de 96 ans, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Moritz Leuenberger l'a bien connu, m\u00eame s'il n'\u00e9taient pas au pouvoir, en m\u00eame temps, il raconte cet homme \u00e0 la fois charismatiques et pragmatique \u00e0 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [83%] :\r\nAlors qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est pourquoi on pleure pas comme si \u00e7a serait un jeune n'est -ce pas mais quand m\u00eame, c'est un ami, et c'\u00e9tait aussi un homme que l'avenir et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rarement que moi j'admire un politicien qui est un contemporain c'est c'est normalement un peu rare avec les les policiers qui se tient en tout, soit, mais lui, pour moi, il repr\u00e9sentait le politicien qui qui \u00e9tait \u00e0 la fois praticien, il n'avait pas vu peur de salir les dans la politique journali\u00e8re, mais si il \u00e9tait aussi un grand penseur il il avait des perspectives \u00e9normes avec un tr\u00e8s, tr\u00e8s loin horizon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nUn franc- parler aussi, c'est quelque chose que que vous avez v\u00e9cu avec lui, avec peut-\u00eatre des d\u00e9tentions aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [78%] :\r\nLa d\u00e9tention, il y avait un poids ou ont partag\u00e9 par la vie, s'il \u00e9tait toujours persuad\u00e9 que les Verts ne joue aucun r\u00f4le dans Panda politique non plus dans la future et puis Yoska Fischer est devenu ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, alors l\u00e0, il s'est fondamentalement tromp\u00e9s mais ce peut-\u00eatre m\u00eame la Swiss raison parce qu'on a maintenant les Verts les victoires ne se il ne rompt pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, bonjour, vous avez dit un ami. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [80%] :\r\nVoyez ce est -il, ou disons \u00e0 parce que c'\u00e9tait d'une g\u00e9n\u00e9ration y eu comme moi je voyais, moi j'\u00e9tais conseiller et f\u00e9d\u00e9ral, lui il \u00e9tait ancien chanceli\u00e8re alors on se respecte aussi, on a eu des rencontres et des contacts oui on a eu un rencontre avec Val\u00e9ry Giscard pr\u00e9sident, lui, une loi, je me rappelle parce que la discussion a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [74%] :\r\nDonc, qu'est -ce que vous entretenez justement de ces discussions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [82%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, c'\u00e9tait l'Europe n'est -ce pas, c'\u00e9tait l'Europe, la vie si en l'Europe, ici en Suisse on on ne peut gu\u00e8re le r\u00e9p\u00e9ter, parce que aujourd'hui ce malheureusement beaucoup chang\u00e9 mais arr\u00eate pour que on a eu l'espoir que la Suisse participe \u00e0 l'architecture de ce continent la Suisse doit jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [92%] :\r\nEt vous vous souvenez de cette discussion, ce jour- l\u00e0, avec lui, oui, c'\u00e9tait un mod\u00e8le pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un des seuls qui \u00e9tait un mod\u00e8le dans toutes les questions mais mais surtout dans la combinaison d'avoir un horizon litt\u00e9raire, philosophique et \u00e0 la fois ne ne pas avoir peur de s'emm\u00ealer dans la politique de Jacques jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Moritz Leuenberger qui racontait son amiti\u00e9 avec Helmut Schmidt, Moritz Leuenberger interrog\u00e9 par Alex. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T06:24:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Moritz", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01CF2989-47FD-4EC3-BAB2-48FF3B2B37E1", "internalArchiveId": "01CF2989-47FD-4EC3-BAB2-48FF3B2B37E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical;Pierre Morath, ancien coureur et d\u00e9sormais entra\u00eeneur;Dick Pound, pr\u00e9sident de la commission ind\u00e9pendante de l'AMA;Franz Perrez, n\u00e9gociateur en chef pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/LES ENJEUX DU SOMMET DE LA VALLETTE)  \r\n\"Un sommet pour agir\".\r\nLes mots du pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, hier \u00e0 Malte.\r\nLa petite \u00eele m\u00e9diterrann\u00e9e accueille d\u00e8s aujourd'hui un sommet sur la migration...\r\nLa crise migratoire pousse les 28 \u00e0 se projeter vers l'ext\u00e9rieur.\r\nVers la Turquie d'Erdogan, vers les pays des Balkans...et d\u00e9sormais vers l'Afrique.\r\nRomain Clivaz on vous retrouve \u00e0 Malte, \u00e0 La Vallette, o\u00f9 auront lieu aujourd'hui et demain ces rencontres entre chef d'Etat europ\u00e9ens et africains. \r\nLes europ\u00e9ens et les Etats associ\u00e9s comme la Suisse qui se livre on peut le dire \u00e0 un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibrisme... \r\nOui.et la corde est raide. \r\nOn l'a vu avec la Turquie. au fil du temps le premier ministre-puis pr\u00e9sident Erdogan, de moins en moins fr\u00e9quentable, est revenu au centre du jeu, avec l'importance prise par la route migratoire des Balkans occidentaux.\r\nDernier exemple hier avec les critiques formul\u00e9es dans un rapport de la commission europ\u00e9enne, la Turquie est \u00e9pingl\u00e9e sur le respect de la libert\u00e9 de la presse et de l'Etat de droit.\r\nUn rapport qui devrait rapidement \u00eatre \u00ab Schubladis\u00e9 \u00bb comme on dit dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, soit rang\u00e9 dans un tiroir, au nom du r\u00e9alisme politique.\r\nSch\u00e9ma similaire avec l'Afrique, l'Europe a besoin de l'Afrique.le sommet de la Vallette r\u00e9unira une soixantaine de dirigeants. et c'est symboliquement l'\u00eele sise entre l'Union europ\u00e9enne et les c\u00f4tes africaines \r\nCC: Ces derniers mois, cette \u00ab voie m\u00e9diterran\u00e9enne a pourtant perdu de son importance, au profit de la voie des Balkans occidentaux.\r\nMalgr\u00e9 les drames de la mer, Les chiffres sont parlants : un diplomate europ\u00e9en estime qu'\u00e0 l'heure actuelle seul 1/7 des arrivants passent par cet itin\u00e9raire, la route des Balkans occidentaux \u00e9tant privil\u00e9gi\u00e9es depuis plusieurs mois.\r\nCC: Romain, avec l'Afrique l'exercice para\u00eet encore plus compliqu\u00e9.\r\nOui car les europ\u00e9ens se retrouveront \u00e0 table avec certains dirigeants qui sont responsables du d\u00e9part de leurs concitoyens, en raison de leurs incapacit\u00e9 \u00e0 assurer un avenir \u00e9conomique, ou \u00e0 stabiliser la d\u00e9mocratie.\r\nAutre param\u00e8tre, la volont\u00e9 europ\u00e9enne de faciliter les retours : tous les pays n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir revenir des personnes qui repr\u00e9sentent des sources de devises importantes en provenance d'Europe.\r\nS'ajoute aussi la sensation d\u00e9sagr\u00e9able pour certains dirigeants africains que l'urgence migratoire a soudainement \u00e9veill\u00e9 certaines consciences europ\u00e9ennes.\r\nEntre l'opportunisme et la prise de conscience r\u00e9elle, la fronti\u00e8re est parois bien floue.\r\nRomain Clivaz merci...\r\n***Ce sommet vu d'Afrique...comment est-il per\u00e7u? Pour en parler nous recevons  \u00e0 7h35 un b\u00e9ninois, Francis Patinned\u00e9, enseignant \u00e0 Sciences-Po Paris, ancien porte-parole du Haut-Commissariat de l'Onu aux R\u00e9fugi\u00e9s. \r\n((La migration c'est aussi ce chiffre. 1 million 200 mille personnes entr\u00e9es ill\u00e9galement dans l'Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Chiffre articul\u00e9 hier par Donald Tusk, le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en. 4 fois pluS que l'an dernier.))\r\nEt pour freiner l'immigration ill\u00e9gale la Slov\u00e9nie passe \u00e0 l'action. \r\nElle devrait \u00e9riger une cl\u00f4ture le long de sa fronti\u00e8re avec la Croatie. le premier ministre l'a annonc\u00e9 hier...))\r\n(D4/CF ET PLAN URGENCE HEBERGEMENT MIGRANTS PAPIER INTEGRE) ***En Suisse aussi le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s augmente...\r\nLes douaniers l'ont constat\u00e9 ces derniers jour...\r\nPr\u00e8s de 500 r\u00e9fugi\u00e9s afghans se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re orientale la semaine derni\u00e8re. \r\nAu total la Suisse devrait acceuillir 34 mille personnes cette ann\u00e9e...selon les pr\u00e9visions du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. \r\n***D'o\u00f9 la revendication de l'UDC: envoyer l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res! \r\nPour emp\u00eacher les migrants d'entrer en Suisse...\r\nChristoph Blocher, est revenu \u00e0 la charge hier...\r\nSelon son parti la situation empire, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral doit agir! \r\nAgir, oui mais comment? \r\nEt bien plusieurs cantons inquiets par l'augmentation du nombre de requ\u00e9rants, prient le gouvernement d'activer son plan d'urgence.\r\nMicheal Peuker nous explique en quoi il consiste....\r\n(05/GE GREVE FONCTION ITV. SIMETH REP 22H30) A Gen\u00e8ve c'est la col\u00e8re des fonctionnaires qui est vive...\r\n2\u00e8me jour de gr\u00e8ve aujourd'hui...\r\n***Hier ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 de jouer les prolongations!\r\nA 9heures ce matin ils d\u00e9fileront donc aux c\u00f4t\u00e9s des ma\u00e7ons...qui luttent aussi pour leur condition de travail.\r\nHier en fin d'apr\u00e8s-midi 10 mille personnes sont all\u00e9s protester sous les fen\u00eatres du gouvernement...contre ses mesures budg\u00e9taires.\r\ndes policiers, des infirmiers, des \u00e9ducateurs, et beaucoup d'enseignants. \r\nPlus de 80% des classes sont rest\u00e9es ferm\u00e9es, selon les syndicats. \r\nTous les \u00e9chelons de la fonction publique suivent le mouvement. \r\nSigne pour Marc Simeth, que la gr\u00e8ve va durer.\r\nLe pr\u00e9sident du Cartel intersyndical l'a dit \u00e0 Laetitia Guinand.\r\nEt les fonctionnaires demandent l'ouverture de n\u00e9gociations sans conditions avec le Conseil d'Etat...\r\n(13/PORTUGAL CHUTE GOUVERNEMENT PAPIER REP 22H30) ***11 jours et puis s'en va...\r\nAu Portugal, 11 jours \u00e0 peine apr\u00e8s sa prise de fonction, le gouvernement de droite est tomb\u00e9 hier. \r\nla gauche l'a pouss\u00e9.\r\nLa majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s a approuv\u00e9 une motion de censure. \r\nR\u00e9sultat: dans les jours qui viennent, c'est  Antonio Costa, le leader des socialistes, soutenu par l'extreme gauche, qui devrait \u00eatre nomm\u00e9 1er ministre. \r\nUn air de sirtaki grec souffle donc sur le fado portugais...\r\nUn remixe qui fait effraie la droite...\r\nLisbonne Olivier Bonamici.\r\n(D3/DOPAGE KENYA LE PROCHAIN SCANDALE PAPIER INTEGRE) De Lisbonne \u00e0 Moscou o\u00f9 le chef du laboratoire russe antidopage a d\u00e9missionn\u00e9 cette nuit...\r\nPour emmener toute la n\u00e9gativit\u00e9 avec lui a d\u00e9clar\u00e9 le ministre russe des sports...\r\nQui l'a imm\u00e9diatement remplac\u00e9. par une sp\u00e9cialiste du laboratoire.\r\n***Voil\u00e0, pour la Russie...mais un nouveau pays se trouve d\u00e9j\u00e0 dans l'oeil du cyclone: le Kenya!\r\nPas de mani\u00e8re officielle pour l'heure mais au travers d'une suspicion g\u00e9n\u00e9rale qui devrait d\u00e9boucher sur de futures r\u00e9v\u00e9lations. \r\nLaurent Bastardoz a frott\u00e9 sa boule de crystale. \r\nLe Comit\u00e9 International olympique (CIO) a d\u00e9cid\u00e9, hier de suspendre provisoirement Lamine Diack, membre honoraire de l'institution et ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme.\r\n(Br\u00e8ve Cop21) Consid\u00e9rable pour les uns. \r\nA bout touchant pour les autres. \r\nTout les pays ne partagent pas le m\u00eame bilan de la pr\u00e9-cop 21. \r\nqui s'est achev\u00e9e hier...\r\net qui doit pr\u00e9parer la conf\u00e9rence sur le climat, \u00e0 Paris. \r\nA moins de trois semaines Laurent Fabius pr\u00e9sident de la Cop21 estime que des avanc\u00e9es ont eu lieu.\r\nJohn Kerry plus optimiste par d'un accord \u00e0 bout touchant.\r\n(19/MULTI DECES SCHMIDT REVUE DE PRESSE) ***Une disparition \u00e0 pr\u00e9sent, celle d'un ancien chancelier allemand..\r\nHelmut Schmidt s'est donc \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans. \r\nIl avait gouvern\u00e9 l'Allemagne de 1974 \u00e0 1982. \r\nMais ce que retient la presse allemande ce matin, c'est moins le bilan politique que l'homme et sa vie apr\u00e8s la chancellerie, Blandine Milcent.\r\nIl est \u00e0 la Une de tous les journaux allemands ce matin, des photos sobres, souvent en noir et blanc et on le voit presque toujours avec une cigarette \u00e0 la main, des photos sont donc sobres, les titres le sont moins: \"c'\u00e9tait un grand Allemand\" dit le Tagesspiegel. \"L'immortel\" ose m\u00eame le quotidien S\u00fcdeutsche Zeitung, un grand homme d'\u00e9tat, un com\u00e9dien public encore plus grand, c'\u00e9tait aussi une instance et une idole\". Pour le M\u00fcnchner Merkur, \"aucun des autres chanceliers ne s'est transform\u00e9 de cette fa\u00e7on en une instance morale, apr\u00e8s ses ann\u00e9es de pouvoir\". \"Ironie de l'histoire, remarque le journal badische Zeitung, le chancelier \u00e0 l'\u00e9poque controvers\u00e9 et l\u00e2ch\u00e9 par son parti, \u00e9tait devenu avec l'\u00e2ge le conseiller universel des Allemands\". \"Il n'avait pas le bilan politique d'un Konrad Adenauer ou d'un Helmut Kohl, ni le c\u00f4t\u00e9 sans fa\u00e7on d'un Gerhard Schr\u00f6der, il n'\u00e9tait pas aussi contr\u00f4l\u00e9 qu'une Angela Merkel, mais il les a tous d\u00e9pass\u00e9 car il reliait le pouvoir \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance\" voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit l'\u00e9ditorialiste de la Frankfurter Allgemeine Zeitung. \"L'esth\u00e8te du pouvoir\" dit encore le quotidien conservateur.\r\n(22/DECES RAHM PAPIER) Le schaffhousois Emil Rahm est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. \r\nAncien membre de l'UDC, Emil Rahm \u00e9tait farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en et et \u00e0 la norme p\u00e9nale anti-raciste. \r\nEn fait, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, nous l'avons tous un peu c\u00f4toy\u00e9 dans notre enfance. \r\nEmil Rahm \u00e9tait  l'inventeur du Rimuss, le c\u00e9l\u00e8bre mousseux sans alcool\r\n((Aussi sucr\u00e9 que les l\u00e4kerli de la famille Blocher, le Rimuss d'Emil Rahm est au panth\u00e9on des sp\u00e9cialit\u00e9s helv\u00e9tiques... Avec son fr\u00e8re Robert, Emil Rahm a dirig\u00e9 pendant pr\u00e8s de cinquante ans la fabrique familiale de jus de raisin \u00e0 Hallau, dans le canton de Schaffhouse... Hallau, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 il y a cinq cents ans, les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s combattaient les Souabes, \u00e9tait aussi le fief d'un virulent ultra-conservateur...P\u00e9tillant pour les enfants, gla\u00e7ants pour ses adversaires, Emil Rahm ne venait jamais les mains vides dans les d\u00e9bats politiques. Editeur de son propre petit journal, il distribue en 1996 un ouvrage allemand minimisant les crimes du r\u00e9gime nazi:\"les soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes et leur puissance au XX\u00e8me si\u00e8cle\"... Il sera  en 1997 condamn\u00e9 pour violation de la norme antiraciste. Cette m\u00eame norme antiraciste qui donnera plus tard lce fameux \"mal de ventre\" \u00e0 Christoph Blocher.))\r\n(Br\u00e8ve hockey) LNA \r\nLugano vient gagner 6 \u00e0 2 \u00e0 Lausanne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/MULTI COP 21 BILAN ITV. PEREZ 2) Durant trois jours et jusqu'\u00e0 hier (mardi) une soixantaine de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s minist\u00e9riels \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Paris pour une \"pr\u00e9 cop\", discussions pr\u00e9alables \u00e0 la cop 21 qui se tiendra du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre. Parmis ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ,  Franz Perrez, n\u00e9gociateur en chef pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse. Franz Perrez qui rappelle que si la Suisse a plus de moyens - \u00e9conomiques notamment -  que d'autres pays pour s'adapter aux changements climatiques, elle serait aussi tr\u00e8s fortement impact\u00e9e si un accord pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 deux degr\u00e9s n'est pas trouv\u00e9 \u00e0 Paris \r\n    38'\r\nDes propos recueillis  par Ariane Hasler\r\n(Br\u00e8ve migration) ((La Slov\u00e9nie va dresser des \"obstacles techniques\" \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Croatie qu'elle pourrait bient\u00f4t \u00e9quiper d'une cl\u00f4ture pour freiner les migrants, \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'UE sera de nouveau d\u00e9battu.\r\nApr\u00e8s avoir multipli\u00e9 les avertissements depuis un mois, le Premier ministre Miro Cerar a officialis\u00e9 le projet du gouvernement slov\u00e8ne de \"commencer \u00e0 construire dans les prochains jours des obstacles techniques temporaires \u00e0 la fronti\u00e8re Schengen avec la Croatie\".\r\n\"Ces obstacles, y compris des cl\u00f4tures si n\u00e9cessaire, auront pour but de diriger les migrants vers les postes fronti\u00e8res\" et de \"r\u00e9duire le flux \u00e0 un niveau g\u00e9rable\", a pr\u00e9cis\u00e9 le dirigeant centriste. \r\nCette annonce renforce la pression sur l'UE pour intensifier ses efforts de s\u00e9curisation des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, a estim\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. \"Si le probl\u00e8me de la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'UE entre la Turquie et la Gr\u00e8ce pouvait trouver une solution, la Slov\u00e9nie n'aurait pas \u00e0 prendre de telles mesures\", a-t-elle relev\u00e9.\r\nCe sera l'un des sujets au menu du sommet UE/Afrique de Malte mercredi et jeudi. En plus de discussions avec leurs homologues africains sur la coop\u00e9ration aux retours de migrants \u00e9conomiques vers l'Afrique, chefs d'Etat et de gouvernement de l'UE feront aussi le point sur cette \"route des Balkans\" o\u00f9 continuent d'affluer une majorit\u00e9 de Syriens, d'Irakiens et d'Afghans.\r\nLa Slov\u00e9nie, qui a vu transiter plus de 171.000 personnes depuis mi-octobre, a justifi\u00e9 son raidissement par la perspective d'une nouvelle arriv\u00e9e massive de 30.000 personnes dans les prochain jours, alors m\u00eame que l'Autriche, par o\u00f9 s'\u00e9coule le flux en aval, entend, selon M. Cerar, plafonner \u00e0 \"6.000\" ses admissions quotidiennes.\r\nLes fronti\u00e8res du petit pays de 2 millions d'habitants \"resteront ouvertes\", a toutefois assur\u00e9 le Premier ministre.\r\nLa Slov\u00e9nie est devenue le principal pays d'entr\u00e9e des migrants dans la zone Schengen depuis la fermeture par Budapest de sa fronti\u00e8re avec la Croatie dans la nuit du 16 au 17 octobre.\r\nM. Cerar a d\u00e9plor\u00e9 le manque d'efficacit\u00e9 de l'UE dans la gestion de la crise: \"les engagements pris \u00e0 Bruxelles par les dirigeants des pays situ\u00e9s sur la route orientale n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenus. Le flux de migrants ne s'est ni r\u00e9duit, ni ralenti\".\r\nSelon la cha\u00eene priv\u00e9e slov\u00e8ne POP TV, les travaux de construction pourraient commencer d\u00e8s mercredi \u00e0 l'aube \u00e0 Zavrce, dans le nord-est du pays. \r\nLe Premier ministre populiste hongrois Viktor Orban, vivement critiqu\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 pour avoir \u00e9rig\u00e9 des cl\u00f4tures barbel\u00e9es anti-migrants \u00e0 ses fronti\u00e8res serbe puis croate, a assur\u00e9 la Slov\u00e9nie de son plein \"soutien\".\r\n\"Plusieurs pays, en Europe, aimeraient \u00eatre \u00e0 la place de la Hongrie aujourd'hui, un pays qui a su reconna\u00eetre \u00e0 temps la nature et l'ampleur du danger que repr\u00e9sente l'immigration ill\u00e9gale\", a-t-il ironis\u00e9.  \r\nLe chef de gouvernement autrichien Werner Faymann et son homologue croate Zoran Milanovic ont tous deux confirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s des intentions de Ljubljana.\r\nM. Milanovic a assur\u00e9 que son pays et la Slov\u00e9nie avaient convenu de \"poursuivre leur coop\u00e9ration\", tout en soulignant que son gouvernement \u00e9tait \"pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 toute situation\".\r\nDu c\u00f4t\u00e9 autrichien, la ministre de l'Int\u00e9rieur Johanna Mikl-Leitner, membre du parti conservateur \u00d6VP, a applaudi la d\u00e9cision de Ljubljana, saluant le \"sens des responsabilit\u00e9s\" du gouvernement slov\u00e8ne.\r\nLe gouvernement autrichien planche lui-m\u00eame depuis fin octobre sur un projet de \"s\u00e9curisation technique\" de sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie. Le projet, port\u00e9 par Mme Mikl-Leitner, donne lieu \u00e0 d'intenses d\u00e9bats au sein de la coalition gouvernementale men\u00e9e par les sociaux-d\u00e9mocrates (SP\u00d6).\r\nLes deux partenaires de coalition doivent se consulter mercredi sur les mesures envisageables. La ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne pas exclure la construction d'une cl\u00f4ture qui serait une premi\u00e8re entre deux pays de la zone Schengen.\r\nLes sociaux-d\u00e9mocrates, sous pression d'une opinion publique de plus en plus partag\u00e9e sur l'accueil des migrants et d'une extr\u00eame droite en progression, sont partisans d'un renforcement des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re, mais r\u00e9serv\u00e9s sur la mise en place d'obstacles physiques.\r\nLe parti d'extr\u00eame droite autrichien FP\u00d6 a par ailleurs annonc\u00e9 avoir port\u00e9 plainte mardi contre le gouvernement pour \"forfaiture\", en raison de la politique de tol\u00e9rance manifest\u00e9e par Vienne concernant l'entr\u00e9e de migrants.\r\nPlus de 750.000 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Europe, selon l'ONU, qui table sur l'arriv\u00e9e de 600.000 personnes ces quatre prochains mois, par la Turquie.\r\nL'UE tente de convaincre Ankara d'agir pour freiner l'exode vers l'Europe, mais a provoqu\u00e9 son m\u00e9contentement en critiquant mardi le bilan en mati\u00e8re de droits de l'Homme et les \"graves reculs\" de la libert\u00e9 d'expression en Turquie. \r\nbk-phs-smk-pmu/lpt))\r\n(Br\u00e8ve cr\u00e9ationisme) ((Berne (ats) L'enseignement av\u00e9r\u00e9 du cr\u00e9ationnisme dans sept \u00e9coles priv\u00e9es \u00e9vang\u00e9liques en cours de biologie \u00e0 la place de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution de Darwin avait surpris la Suisse romande l'an dernier. Pour \u00e9viter ce genre de d\u00e9rive, Vaud r\u00e9vise sa loi sur l'enseignement priv\u00e9.\r\nL'ex\u00e9cutif du canton de Vaud annonce avoir d\u00e9but\u00e9 une r\u00e9vision de l'actuelle loi sur l'enseignement priv\u00e9, vieille de plus de trente ans, ont signal\u00e9 ProtestInfo, l'agence de presse r\u00e9form\u00e9e romande et la free.ch, le site \u00e9vang\u00e9lique d'information. Cette d\u00e9cision dat\u00e9e du 28 octobre fait suite \u00e0 l'interpellation du d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil vaudois Martial de Montmollin.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, trois \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques vaudoises se sont trouv\u00e9es dans le collimateur du d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologique, sur les sept qui existent en Suisse romande. Apr\u00e8s v\u00e9rifications, le Conseil d'Etat vaudois signale que dans deux de ces \u00e9coles vaudoises, l'une \u00e0 Oron, l'autre \u00e0 Lucens, des supports de cours ou manuels ont montr\u00e9 \"une confusion manifeste entre les connaissances scientifiques relatives \u00e0 l'\u00e9volution et la croyance cr\u00e9ationniste\".\r\n\"Dans les limites du droit constitutionnel\"\r\nLe Conseil d'Etat vaudois veut d\u00e9sormais fixer des exigences et des limites plus pr\u00e9cises aux \u00e9coles priv\u00e9es, \"dans les limites du droit constitutionnel\", \"en particulier \u00e0 celles qui seraient tent\u00e9es de privil\u00e9gier l'enseignement de th\u00e9ories non fond\u00e9es sur les connaissances scientifiques reconnues\".\r\nLes deux \u00e9coles se sont engag\u00e9es \u00e0 ne plus faire usage de ces moyens d'enseignement. \"Un contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 et a permis de v\u00e9rifier que cet engagement est respect\u00e9\", a relev\u00e9 le Conseil d'Etat.\r\nLes quatre autres \u00e9coles incrimin\u00e9es se trouvent dans les cantons de Gen\u00e8ve, Fribourg et \u00e0 Bienne (BE). A Gen\u00e8ve, la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta, cheffe du D\u00e9partement genevois de l'instruction publique, avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but 2014 de contr\u00f4ler deux \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques priv\u00e9es au Grand-Saconnex et \u00e0 Cologny.))", "durationSec": 970, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7225745", "ece-7225728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T06:48:03Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\n2 continents, une m\u00e8re et un probl\u00e8me, la migration, l'Europe et l'Afrique sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Malte pour un sommet sur la migration et les Europ\u00e9ens ont deal a propos\u00e9 aux pays africains, retour de migrants contre argent pour l'aide au d\u00e9veloppement dans le viseur des 28 les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nQue peut -on attendre de ce sommet de Malte, comment l'Europe et l'Afrique peuvent -elles mieux collaborer l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 est un b\u00e9ninois, il s'appelle Francis patine des enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, ancien porte- parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [92%] :\r\nLa crise migratoire vu de Suisse aussi certains cantons r\u00e9clament l'activation du plan d'urgence de la conf\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\n30 mesures exceptionnelles dont le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e et la limitation du droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nUne n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UDC la gauche, elle parle d'alarmisme politique 11 jours et puis s'en va au Portugal, le gouvernement de droite est tomb\u00e9 hier : la gauche l'a pouss\u00e9e, elle devra s'emparer du pouvoir, les Portugais et les march\u00e9s financiers pris pour qu'elle n'attrape pas la folie des grandeurs et si le Kenya \u00e9tait le prochain sur la liste, celle des pays qui pratiquent le dopage d'\u00c9tat Laurent Bastard, do nous dira que l'Agence mondiale antidopage, a d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi il \u00e0 la France une semaine elle d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir progressivement le don du sang aux homosexuels 1er pas vers des crit\u00e8res un peu moins restrictifs, d\u00e9cision salu\u00e9e par Jean-Daniel Tissot, l'ancien directeur du Service r\u00e9gional Vaudois de transfusion sanguine, il est notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [94%] :\r\nUn homme, une cigarette des photos d'\u00e9poque et un titre \u00e9vocateur l'immortel, la presse allemande salue son ancien chancelier Helmut Schmidt, c'\u00e9tait hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nAutre hommage, celui d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz le Jan Berger, il a bien connu Helmut Schmidt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [85%] :\r\nEt puis un hommage peut en cacher un autre p\u00e9tillant fruit\u00e9 mais aussi politis\u00e9, hommage aux perdu Rimuss en fin de journal, il avait sa carte \u00e0 l'UDC un sommet pour agir, les mots du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [90%] :\r\nPr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald de tout ceux qui, hier, \u00e0 Malte, la petite \u00eele m\u00e9diterran\u00e9enne accueille d\u00e8s aujourd'hui un sommet sur la migration la crise migratoire pousse en fait les 28 \u00e0 se projeter vers l'ext\u00e9rieur, vers la Turquie d'Erdogan vers les pays des Balkans et d\u00e9sormais vers l'Afrique Romain qui va, on vous retrouve \u00e0 Malte \u00e0 La Valette o\u00f9 auront lieu aujourd'hui et demain, ces rencontres entre chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens et africains, les Europ\u00e9ens et les \u00c9tats associ\u00e9s, comme la Suisse qui se livre, on peut le dire, un roman, un v\u00e9ritable exercice d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [91%] :\r\nOui, et la corde est raide, on l'a vu avec la Turquie, au fil du temps, le 1er ministre puis pr\u00e9sident Erdogan de moins en moins fr\u00e9quentable, est revenu au centre du jeu avec l'importance prise par la route migratoire des Balkans occidentaux, dernier exemple hier avec les critiques formul\u00e9es dans un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la Turquie il y a \u00e9tait pas anglais sur le respect de la libert\u00e9 de la presse et de l'\u00c9tat droit d'un rapport qui devrait rapidement \u00eatre Schuble disait comme on dit dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale soit rang\u00e9 dans un tiroir, au nom du r\u00e9alisme politique sch\u00e9ma similaire avec l'Afrique, l'Europe, on a besoin, le sommet de la Vallette r\u00e9unira donc une soixantaine de dirigeants et c'est symboliquement l'\u00eele sise entre l'Europe et les c\u00f4tes africaines, qui a \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [95%] :\r\nMais ces derniers mois, cette voie m\u00e9diterran\u00e9enne a pourtant perdu de son importance au profit de la voie des Balkans occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [93%] :\r\nOui, malgr\u00e9 les drames de la mer, les chiffres sont clairs, un diplomate europ\u00e9en estime qu'\u00e0 l'heure actuelle, seul un 7\u00e8me des arrivants passent par cet itin\u00e9raire, la route des Balkans occidentaux \u00e9tant privil\u00e9gi\u00e9es depuis plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [96%] :\r\nUn roman avec l'Afrique, l'exercice para\u00eet encore plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [96%] :\r\nOui, car les europ\u00e9ens se retrouvent \u00e0 table avec certains dirigeants qui sont responsables du d\u00e9part de leurs concitoyens en raison de leur incapacit\u00e9 \u00e0 assurer un avenir \u00e9conomique, ou \u00e0 stabiliser la d\u00e9mocratie autre param\u00e8tre la volont\u00e9 europ\u00e9enne de faciliter le retour tous les pays n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir revenir des forces vives qui repr\u00e9sentent des sources de devises importantes en provenance d'Europe et puis s'ajoute aussi la sensation d\u00e9sagr\u00e9able pour certains dirigeants africains que l'urgence migratoire a soudainement \u00e9veill\u00e9 les consciences europ\u00e9ennes entre l'opportunisme et la prise de conscience r\u00e9elle, la fronti\u00e8re est parfois bien floue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [97%] :\r\nRomain Clivaz en Direct de La Valette, \u00e0 Malte, merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [91%] :\r\nAlors ce sommet Malte, vu d'Afrique, comment est -il per\u00e7u comment est per\u00e7ue l'attitude europ\u00e9enne qui consiste \u00e0 dire aux Africains, on vous donne de l'argent pour l'aide au d\u00e9veloppement si vous reprenez vos migrants je sch\u00e9matise, mais c'est un peu \u00e7a pour en parler, recevra tout \u00e0 l'heure dans une demi- heure un b\u00e9ninois, il s'appelle Francis patine des enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, il est ancien porte- parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [91%] :\r\nEt la migration, c'est aussi se chiffre en millions 200 1000 personnes entr\u00e9es ill\u00e9galement dans l'Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, chiffre articul\u00e9 hier par Donald de tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, c'est 4 fois plus que l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [99%] :\r\nEn Suisse aussi le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s augmente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [97%] :\r\nOui, les douaniers l'ont constat\u00e9 ces derniers jours, pr\u00e8s de 500 r\u00e9fugi\u00e9s afghans se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re orientale la semaine derni\u00e8re au total la Suisse devrait accueillir 34000 personnes cette ann\u00e9e selon les pr\u00e9visions du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [99%] :\r\nD'o\u00f9 cette revendication de l'UDC envoyer l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [91%] :\r\nOui, pour emp\u00eacher les migrants d'entrer en Suisse Christoph Blocher est revenu \u00e0 la charge hier, selon son parti, la situation empire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir, agir, oui, mais comment h\u00e9 bien plusieurs cantons inquiets par l'augmentation du nombre de requ\u00e9rants prient le gouvernement d'activer son plan d'urgence nickel Poker nous explique en quoi il consiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [91%] :\r\n30 mesures X et passionnel, adopt\u00e9 par le gouvernement en 2012, au lendemain du Printemps arabe avec plusieurs dispositions phares comme la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat-Major sp\u00e9cial pour g\u00e9rer les migrants, l'augmentation des capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement sans autorisation communale ou cantonale pr\u00e9alables, la limitation du droit d'asile et m\u00eame le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e, objectif, mieux ma\u00eetriser l'encadrement des requ\u00e9rants d'asile en cas d'afflux pas pour Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de la s\u00e9curit\u00e9, le temps presse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:56) [87%] :\r\nOn est en situation d'urgence parce qu'on a tout simplement pas la possibilit\u00e9 de faire le travail correctement, de vouloir croire qu'on peut g\u00e9rer des masses, telle que celle -l\u00e0, de mani\u00e8re responsable et d'int\u00e9grer des matchs aussi importante, c'est une illusion, donc j'attends maintenant de l'autre gouvernement qu'il d\u00e9clenche justement ce plan que Schengen ne permet alors pour une fois que chacun permet quelque chose doit \u00eatre utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre qui nous a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [94%] :\r\nUn alarmisme que d\u00e9nonce Cesla Amarelle pour la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, la situation est certes tendue, mais reste sous contr\u00f4le d\u00e9clench\u00e9 le plan d'urgence enverrait un mauvais signal \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:30) [94%] :\r\nIl va y avoir, s'il y a une activation de ce plan d'urgence tr\u00e8s probablement une r\u00e9cup\u00e9ration politique de se dire oui, il y a urgence parce qu'il y a le chaos, il faut regarder la situation de mani\u00e8re tr\u00e8s objective et voir \u00e0 quel moment il y a lieu de mettre en place des situations d'urgence, mais pour l'instant on ne sait pas si ces mouvements qui arrivent de mani\u00e8re importante sur la Suisse orientale vont se p\u00e9renniser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [88%] :\r\nVigilance donc, mais pour l'heure, le recours au plan d'urgence divise conf\u00e9d\u00e9rations, les repr\u00e9sentants des cantons en d\u00e9battront vendredi des discussions qui promettent d'\u00eatre vives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la col\u00e8re des fonctionnaires qui est vive 2\u00e8me jour de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [91%] :\r\nAujourd'hui, hier, ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 de jouer les prolongations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [92%] :\r\n\u00e0 9 heures ce matin, ils d\u00e9fileront donc aux c\u00f4t\u00e9s des ma\u00e7ons qui luttent aussi pour leurs conditions de travail aujourd'hui, hier en fin d'apr\u00e8s- midi, 10000 personnes sont all\u00e9s protester sous les fen\u00eatre du gouvernement contre ces mesures budg\u00e9taires, les policiers, des infirmiers, des \u00e9ducateurs et beaucoup d'enseignants, plus de 80 pourcent des des classes sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier \u00e0 Gen\u00e8ve, selon les syndicats, alors tous les \u00e9chelons de la fonction publique suivent le mouvement, signe pour Marc Simeth, que la gr\u00e8ve va durer, le pr\u00e9sident du Cartel intersyndical a dit \u00e0 Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [89%] :\r\nVu la mobilisation et la d\u00e9termination des gens, j'ai l'impression que le conflit risque de durer un petit peu de toute fa\u00e7on, on pourra pas \u00eatre dans la rue tous les jours et on va pas pouvoir faire gr\u00e8ve tous les jours, on a quand m\u00eame des familles qu'il faut faire vivre mais \u00e7a veut pas dire que parce que on s'arr\u00eaterait cette semaine qui aurait pas des actions qui seraient entreprise par secteur, cette gr\u00e8ve, elle est particuli\u00e8re, par son volume, par la violence des attaques jamais on s'en \u00e9taient pris aux effectifs au temps de travail aux salaires, aux retraites, il y a tout qui est touch\u00e9, tout est mis \u00e0 sac sans vergogne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [87%] :\r\nVous vous sentez que la population est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est toujours difficile de le dire, \u00e7a fait 20 ans qu'on dit, la fonction publique est trop grasse, la fonction publique \u00e0 flemmarder maintenant je pense quand m\u00eame qu'\u00e0 un moment les Genevois loin de notre c\u00f4t\u00e9, parce qu'ils vont bien voir que \u00e7a les touche au 1er chef. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [92%] :\r\nEt les fonctionnaires demandent l'ouverture de n\u00e9gociations sans conditions avec le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [95%] :\r\n11 petits jours et puis s'en va au Portugal 11 jours \u00e0 peine apr\u00e8s sa prise de fonction, le gouvernement de droite est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [93%] :\r\nMais c'est la gauche qui l'a pouss\u00e9 la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s a approuv\u00e9 une motion de censure r\u00e9sultat dans les jours qui viennent, c'est Antonio Costa, le leader des socialistes, soutenu par l'extr\u00eame gauche, qui devrait \u00eatre nomm\u00e9 1er ministre un air de sirtaki grec souffle donc sur le fado portugais, un m\u00e9lange qui effraie la droite Lisbonne Olivier bonhomme ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:56) [92%] :\r\nLes marxistes seront bient\u00f4t \u00e0 la t\u00eate du pays, c'est le cri d'alarme lanc\u00e9 ce mardi par certains militants de droite, en r\u00e9alit\u00e9, les socialistes sont seuls au gouvernement m\u00eame si leur programme a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e avec le bloc, l'\u00e9quivalent de Syriza et du Parti communiste, reste \u00e0 savoir maintenant comment la gauche va tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9, les socialistes ont promis qu'ils allaient poursuivre la lutte contre le d\u00e9ficit public mais rien pour l'instant n'a filtr\u00e9 sur les recettes fiscales et il en faudra pour financer toutes les mesures d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es, la fin du gel des retraites des coupes dans les salaires des fonctionnaires ou encore la suppression d'un imp\u00f4t sp\u00e9cial cr\u00e9\u00e9 au pic de la crise, la peur d'une partie des Portugais, c'est que la folie des grandeurs, s'empare de nouveau du pays et que le FMI fasse son retour le quotidien il \u00e9crivait cette semaine, les promesses de la gauche risque de se transformer en mirage, c'\u00e9tait un Antonio Costa, le futur 1er ministre de prouver le contraire, Olivier Bonami ici pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [96%] :\r\nDe Lisbonne \u00e0 Moscou o\u00f9 le chef du laboratoire russe antidopage a d\u00e9missionn\u00e9 cette nuit pour emmener toute la n\u00e9gativit\u00e9 avec lui, \u00e7a c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre russe des sports qui l'a imm\u00e9diatement remplac\u00e9 par une sp\u00e9cialiste de ce m\u00eame laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour la Russie, mais un nouveau pays se trouve d\u00e9j\u00e0 dans l'oeil du cyclone, c'est le Kenya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [93%] :\r\nEffectivement, alors pas de mani\u00e8re officielle, pour l'heure, mais au travers d'une suspicion g\u00e9n\u00e9rale qui devrait d\u00e9boucher sur de futures r\u00e9v\u00e9lations Laurent Bastard, do a frott\u00e9 sa boule de cristal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [94%] :\r\nLe Kenya est dans le collimateur de la un pays d'athl\u00e9tisme par excellence o\u00f9 les coureurs de demi- fond repr\u00e9sente une fiert\u00e9 nationale mais un pays qui craint d\u00e9sormais d'\u00eatre mis, comme la Russie au banc de l'athl\u00e9tisme mondial, ce qui n'\u00e9tonne gu\u00e8re l'ancien coureur et d\u00e9sormais entra\u00eeneur Pierre Morath. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:40) [77%] :\r\nIl va y avoir des relations sur sociales il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup d'athl\u00e8tes dop\u00e9s et m\u00eame Destrem aux athl\u00e8tes mais je mettrais pas, pour lequel y a et tous les athl\u00e8tes k\u00e9nyans dans le m\u00eame cas pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [95%] :\r\nLe Kenya avait remport\u00e9 11 m\u00e9dailles dont 2 titres olympiques \u00e0 Londres en 2012, mais depuis cette date, 30 athl\u00e8tes k\u00e9nyans ont \u00e9t\u00e9 suspendus pour dopage, dont une majorit\u00e9 sont encore en course, mais cela n'a pas emp\u00each\u00e9 ce pays d'Afrique, d'\u00eatre le plus m\u00e9daill\u00e9 lors des derniers Mondiaux de P\u00e9kin, il y a donc malaise et surtout une nouvelle organisation dans le dopage qui inqui\u00e8te Pierre Morath. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:09) [91%] :\r\nCe qui est nouveau, c'est cette chose extr\u00eamement grave qui est effrayant d'ailleurs, c'est que non seulement il y a corruption il y a d\u00e9tournement d'argent, a priori m\u00e9dias surtout falsification des r\u00e9sultats diff\u00e9rents sportifs \u00e0 travers le fait que de la Parler au dirigeant il y a de la manipulation de r\u00e9sultats \u00e0 travers la manipulation de contr\u00f4le antidopage qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [92%] :\r\nQue faire d\u00e8s lors pour mettre de l'ordre dans la maison k\u00e9nyane Dick Pound, pr\u00e9sident de la commission ind\u00e9pendante de l'AMA a donn\u00e9 lundi une r\u00e9ponse claire et nette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:40) [65%] :\r\nPas de \u00e7a et donc que tu as na\u00efvet\u00e9 que semblez entre de pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [93%] :\r\nLe Kenya, un gros probl\u00e8me actuellement, s'il ne travaillent pas s\u00e9rieusement contre le dopage, je pense que quelqu'un le fera pour les propos de Dick Pound sont clairs et pr\u00e9cis, de quoi mettre la puce \u00e0 l'oreille d'une f\u00e9d\u00e9ration qui d\u00e9sormais entame une v\u00e9ritable course contre- la-montre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [94%] :\r\nEt, pour boucler la boucle, justement, sachez que le comit\u00e9 international olympique a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre provisoirement Lamine Diack, membre honoraire de l'institution et ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption consid\u00e9rable pour les uns \u00e0 bout touchant, pour les autres, tout le monde ne partage pas le m\u00eame bilan de la pr\u00e9- cop 21, elle s'est achev\u00e9e hier \u00e0 Paris, elle devait pr\u00e9parer la conf\u00e9rence sur le climat qui se tiendra \u00e0 Paris fin novembre \u00e0 moins de 3 semaines de cette \u00e9ch\u00e9ance, Laurent Fabius, pr\u00e9sident de la cop 21 estime que des avanc\u00e9es ont eu lieu, je ne l'Am\u00e9ricain est encore plus optimiste puisqu'il parle d'un accord \u00e0 bout touchant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [99%] :\r\nUne disparition \u00e0 pr\u00e9sent celle d'un ancien chancelier allemand et pas des moindres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [93%] :\r\nOui elle Moutch miteux qui s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans il avait gouvern\u00e9 l'Allemagne de 1974 \u00e0 1982 Blandine Milcent en vous retrouve en Allemagne, \u00e0 Berlin, justement ce que retient la presse allemande, ce matin, c'est moins le bilan politique que l'homme et sa vie apr\u00e8s la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:00) [91%] :\r\nOui, il est \u00e0 la une de tous les journaux allemands ce matin bien s\u00fbr des photos sobres, souvent en noir et blanc, on le voit presque toujours avec une cigarette \u00e0 la main, puisque c'est un grand fumeur, des photos, donc sobres, les titres le sont un peu moins, c'\u00e9tait un grand Allemand dit d'abord le taggage Puyol l'immortel ose le quotidien The d'Auschwitz \u00e0 tout un grand homme d'\u00c9tat, un quotidien, un com\u00e9dien public encore plus grand, s'\u00e9tait aussi une instance et une idole pour le M\u00f6nch Vermeer, aucun des autres chancelier ne s'est transform\u00e9 cette fa\u00e7on en une instance morale apr\u00e8s 16 ann\u00e9es de pouvoir, ironie de l'histoire, remarque le journal Badie je Zeitung le chancelier \u00e0 l'\u00e9poque controvers\u00e9 et l\u00e2ch\u00e9 par son parti \u00e9tait devenu avec l'\u00e2ge, le conseiller universel des Allemands, il n'avait pas le bilan politique d'un Konrad Adana ou d'un Helmut Kohl ni le c\u00f4t\u00e9 sans fa\u00e7on Dunga recruteurs il n'\u00e9tait pas aussi contr\u00f4l\u00e9 qu'une Angela Merkel mais il les a tous d\u00e9pass\u00e9 car il reliait le pouvoir \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit ce matin l'\u00e9ditorialiste de la Frankfurter Allgemeine Zeitung l'esth\u00e8te du pouvoir, dit encore le quotidien conservateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [93%] :\r\nMerci, Blandine Milcent une jolie formule, et puis un hommage peut en cacher un autre, je vous le disais en titre le schaffhousois Emil Rahm est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, ancien membre de l'UDC Emil Rahm \u00e9tait farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et \u00e0 la norme p\u00e9nale antiraciste, en fait, vous, moi, nous tous qui l'avons un peu c\u00f4toy\u00e9 dans notre enfance puisqu'Emil Rahm \u00e9tait l'inventeur du Rimuss, le c\u00e9l\u00e8bre mousseux sans alcool, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:34) [92%] :\r\nAussi sucr\u00e9 que les Lakers de Miriam Blocher, le Rimuss de Milram est au Panth\u00e9on des sp\u00e9cialit\u00e9s helv\u00e9tiques, avec son fr\u00e8re Robert Emil Rahm a dirig\u00e9 pendant pr\u00e8s de 50 ans, la fabrique familiale de jus de raisin \u00e0 dans le canton de Schaffhouse \u00e0, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 il y a 500 ans les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s combattaient les souabe \u00e9tait aussi le fief d'un virulent ultra- conservateur P\u00e9tillon pour les enfants gla\u00e7ants pour ses adversaires, Emil Rahm ne venait jamais les mains vides dans les d\u00e9bats politiques, \u00e9diteur de son propre petit journal il distribue en 1996 un ouvrage allemand qui minimise les crimes du r\u00e9gime nazi, les soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes et leur puissance au 20\u00e8me si\u00e8cle, il sera en 1997 condamn\u00e9 pour violation de la norme antiraciste cette m\u00eame norme antiraciste qui donnera plus tard, le fameux mal de ventre \u00e0 Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [85%] :\r\nMal de ventre, mal au ventre, Lausanne peu vite souffrent peut-\u00eatre de ce mal- l\u00e0 ce matin puisqu'hockey-sur-glace le LHC a perdu hier face \u00e0 Lugano, qui s'est impos\u00e9 6 \u00e0 2 sur la glace lausannoise Lugano peut-\u00eatre sabr\u00e9 le champagne et Lausanne le Rimuss. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:37) [87%] :\r\nMaison oui il y a pas moi Malcolm apr\u00e8s un match, je crois, c'est Rimuss plut\u00f4t de du sans alcool, ils doivent attendre la fin de la saison, merci Coralie Claude dans un instant, on parle de dopage, Helmut Schmidt et don du sang aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques bancs de brouillard ce matin sur le plateau, temp\u00e9rature entre 3 et 8 degr\u00e9s en ce moment 13 \u00e0 17 cet apr\u00e8s- midi, demain, du soleil toujours quelques bancs de grisaille en pleine 14 \u00e0 16 vendredi apr\u00e8s un d\u00e9but de journ\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9, les passages nuageux vont se faire plus nombreux l'apr\u00e8s- midi, quelques gouttes ne sont pas exclues le long du Jura, dans la nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T06:21:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B49535B-3F6F-42EC-8ADD-64F3AEA34D67", "internalArchiveId": "5B49535B-3F6F-42EC-8ADD-64F3AEA34D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Portugal va-t-il se retrouver dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce?", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Medeiros, Ines\r\nLe Portugal va-t-il se retrouver dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce? \r\nAu Portugal, apr\u00e8s la chute du gouvernement de droite hier soir, apr\u00e8s seulement 11 jours en fonction, le pr\u00e9sident Anibal Cavaco Silva doit d\u00e9cider s'il charge le chef du PS Antonio Costa de former le nouvel ex\u00e9cutif.... et cela, malgr\u00e9 l'apparente fragilit\u00e9 de l'union in\u00e9dite \u00e0 gauche... les socialistes gouverneront donc avec l'extr\u00eame gauche... ce qui n'est pas sans susciter une certaine  inqui\u00e9tude dans la population.\r\nInes de Medeiros bonsoir!\r\nd\u00e9put\u00e9e PS portugaise\r\n-union in\u00e9dite \u00e0 gauche, une premi\u00e8re en 40 ans de d\u00e9mocratie au Portugal... les socialistes vont gouverner avec le soutien de l'extr\u00eame gauche...  le Portugal se retrouve dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce avec Syriza au pouvoir?\r\n-crainte politique... instabilit\u00e9 politique....?\r\n-les portugais ont montr\u00e9 qu'ils voulaient tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9... dans le programme de la gauche, augmenter le pouvoir d'achat.... avec quel est le risque de plomber les finances du pays?\r\n-hausses du pouvoir d'achat, des retraites... avec quelles recettes fiscales?\r\n-il y a 4 ans, c'est avec les socialistes au pouvoir que le Portugal avait fait appel au FMI.... quelle confiance today?\r\n-Le futur gouvernement  de gauche promet, comme Syriza en Gr\u00e8ce, de mettre un terme \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 : est-ce que cette promesse ne sera pas bris\u00e9e par Bruxelles, comme pour la Gr\u00e8ce ?", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225766", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Portugal va-t-il se retrouver dans la m\u00eame situation que la Gr\u00e8ce? / FOR_2015-11-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la chute du gouvernement portugais de droite, le pr\u00e9sident Anibal Cavaco Silva doit d\u00e9sormais d\u00e9cider s'il charge le chef du Parti socialiste Antonio Costa de former le nouvel ex\u00e9cutif, malgr\u00e9 l'apparente fragilit\u00e9 de l'union in\u00e9dite de la gauche. Interview d'In\u00eas de Medeiros, d\u00e9put\u00e9e socialiste portugaise."], "variantIds": ["ece-7225766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T18:08:23Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCoupe globalement va se rendre au Portugal maintenant qui a connu la chute de son gouvernement de droite, hier soir, apr\u00e8s seulement 11 jours en fonction, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident Anibal Cavaco Silva doit d\u00e9cider apr\u00e8s \u00e9tude s'il charge le chef du Parti socialiste portugais Antonio Costa, de former le nouvel ex\u00e9cutif et cela malgr\u00e9 l'apparente fragilit\u00e9 de l'union in\u00e9dite \u00e0 gauche, les socialistes gouverneront donc avec l'appui de l'extr\u00eame gauche, ce qui n'est pas sans susciter une certaine inqui\u00e9tude dans la population bonsoir de Medeiros oui, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste portugaise union in\u00e9dite \u00e0 gauche, une premi\u00e8re en en 40 ans d\u00e9mocratie au Portugal, les socialistes qui vont faire appuyer au gouvernement et part \u00e0 par l'extr\u00eame gauche, le Portugal se retrouvent quelque part dans la m\u00eame situation un peu que la Gr\u00e8ce avec Syriza au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [87%] :\r\nNon, je pense que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, ce sont aussi ces diff\u00e9rentes par rapport aux acteurs de, de, de, du sch\u00e9ma politique portugais et c'est une situation innovant dans le sens o\u00f9 le r\u00e9sultat des derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 d\u00e9montrer un, qu'il y avait pas un sursaut de nouveaux partis, les partis qui est en ce moment sont dans dans le Champ politique sont des partis qui existait d\u00e9j\u00e0, donc de nouvelles il y a pas de nouvelles forces disons donc c\u00e9der des partis qui ont d\u00e9j\u00e0 un une situation aupr\u00e8s de la population portugaise tr\u00e8s forte et tr\u00e8s f\u00e9line de d'autre part, c'est \u00e0 un accord parlementaire qui correspond au \u00e0 une distribution \u00e0 une volont\u00e9 des voix du Portugais, bon l\u00e0 o\u00f9 gauche unie a recueilli 58 7 pourcent tandis tandis que la droite qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 ensemble n'a recueilli que38,4 pourcent donc donc c'est assez simple \u00e0 comprendre quelle est la la diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rentes forces, donc non, je pense que c'est pas \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9quivalent \u00e0 la France et, surtout, ce sera un gouvernement dirig\u00e9 par le Parti socialiste, qui a compris qu'il fallait tenir compte de la volont\u00e9 exprim\u00e9e au moment des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps une naissent de Medeiros s'il y a 4 ans, c'est aussi avec les socialistes au pouvoir que le Portugal avait fait appel au FMI au fond mon\u00e9taire international, quelle confiance peut -on vous faire aujourd'hui, notamment pour les les finances et la stabilit\u00e9 financi\u00e8re du pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:21) [90%] :\r\nBon, il y a 4. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:22) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [87%] :\r\nPense que tout le monde savait ce que l'Europe et la crise que pas seulement la Portugal vivait ce n'\u00e9tait pas, il me semble un peu simple de dire que c'\u00e9tait que la responsabilit\u00e9 des gouvernements en place qu'ils soit socialiste ou autre, nous avons vu d'autres, situation similaire, surtout dans des pays du Sud, c'est vrai, mais en en Irlande, en Gr\u00e8ce, l'Espagne a aussi avec beaucoup difficult\u00e9s il ne s'agissait pas de couleur politique uniquement donc c'est, je pense que tout le monde au Portugal et en Europe, a compris ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a eu la grande crise en 2007, tout le monde en a tir\u00e9 ses cons\u00e9quences et donc je pense que, notamment, l'Europe a fait beaucoup de Somain depuis 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nIl n'est de Medeiros leur tout le monde comprend bien que les Portugais veuille tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, mais pour augmenter le pouvoir d'achat pour augmenter le niveau des retraites etc, il faut pouvoir le financer, quelles pistes comment faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:22) [87%] :\r\nEt \u00e9coutez de toute fa\u00e7on la l'accord qui est sign\u00e9, a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e entre toutes les forces de gauche a \u00e9t\u00e9 clair : le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 clair l\u00e0- dessus, tout ce qui fait tout ce qui est les compromis aura vis-\u00e0-vis de l'Europe et toutes nos obligations europ\u00e9ennes seront remplies, donc il s'agit juste d'une de de revoir d'une certaine passion de la distribution des sacrifices \u00e0 faire et aussi d'une prise de conscience tr\u00e8s claire qu'il y a un moment donn\u00e9, on ne peut pas esp\u00e9rer de mieux, un homme, un tant soit peu de de croissance en appauvrissant syst\u00e9matiquement toute la population, donc il y soit jug\u00e9, il s'agit ne au fa\u00eete de simple choix politiques et \u00e9conomiques diff\u00e9rents, mais, mais toujours en respectant ce qui sont \u00e0 nos obligations europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nOn l'a dit tout \u00e0 l'heure, et \u00e7a c'est une premi\u00e8re en 40 ans de d\u00e9mocratie au Portugal, cette union \u00e0 gauche est -ce qu'elle a les reins solides est -ce qu'elle dispose par exemple d'une personnalit\u00e9 qui f\u00e9d\u00e8re, comme par exemple un Alexis Tsipras en Gr\u00e8ce, m\u00eame si vous avez r\u00e9fut\u00e9 la la comparaison avec Syriza mais quand m\u00eame, c'est une personnalit\u00e9 forte, souvent qui permet de, de, de f\u00e9d\u00e9rer, donner du corps. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:34) [90%] :\r\nJe pense que Monsieur Antonio Costa, si jamais il vient \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9, d\u00e9sign\u00e9 comme 1er ministre et quelqu'un, j'ai justement qu'il y a cette capacit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer, qui a fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon n\u00e9gociateur, justement, et cet accord historique, on est bien la preuve, c'est quelqu'un qui a toujours su faire des ponts et cr\u00e9er des Liens justement autant en se concentrant sur l'essentiel et l'essentiel est que, en ce moment -l\u00e0, l'\u00e9conomie portugaise doit pouvoir faire un un un tournant et un moment de tournant, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 une limite de ce que l'appauvrissement peut trouver de de b\u00e9n\u00e9fique, disons comme \u00e7a ce pour pour ceux qui le d\u00e9fendent l'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 tout prix, c'\u00e9tait si on veut que notre \u00e9conomie remonte un peu, si on veut justement pouvoir respecter nos compromis payer mais les cr\u00e9ances comme on a devant nous, il faut pouvoir d\u00e9velopper une \u00e9conomie, il faut arr\u00eater d'appauvrir syst\u00e9matiquement la population et Antonio Costa et quelqu'un qui a cette capacit\u00e9, cette question ne pas citer de n\u00e9gociation, cette capacit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer les envies, les les besoins, les \u00e9nergies et il l'a fait pendant tout son parcours politique, il a fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mairie de Lisbonne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 maire pendant longtemps, il avait fait d\u00e9j\u00e0 avant, c'est donc c'est quelqu'un qui con\u00e7oit la politique justement pas comme une volont\u00e9 unique d'un parti, mais comme dans la n\u00e9cessit\u00e9 d'un d'un dialogue permanent et dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'il est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour \u00eatre cette figure embl\u00e9matique qui puisse f\u00e9d\u00e9rer pas non, dans ce moment si important pour le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [77%] :\r\nQui naissent de Medeiros si vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste portugais, merci d'\u00eatre venu \u00e0 quelques instants du parrain 20 soir\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T17:50:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21A40843-9451-43F9-9F8E-0DEA6B847CA5", "internalArchiveId": "21A40843-9451-43F9-9F8E-0DEA6B847CA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "James Bond est-il un \"h\u00e9ros g\u00e9opolitique\"?", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "James Bond est-il un \"h\u00e9ros g\u00e9opolitique\"? \r\nFrederic Lenoir.. \r\nJames Bond.. \u00e7a vous procure une certaine joie ?\r\nC'est aujourd'hui .. que sort Spectre.. \r\n24\u00e8me \u00e9pisode de la saga 007.. \r\nUn \u00e9pisode.. sign\u00e9 Sam Mendes, et qui comme son nom l'indique, marque  le retour du SPECTRE, cette redoutable organisation criminelle \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 l'univers de la guerre froide... \r\nRenaud Malik, un colloque s'est tenu ces derniers jours \u00e0 Paris...\r\n Des experts en relations internationales se sont demand\u00e9s dans quelle mesure James Bond pouvait \u00eatre vu comme un \"h\u00e9ros g\u00e9opolitique\".. .\r\nEt ils se sont notamment demand\u00e9s pourquoi James Bond n'avait encore jamais combattu les djihadistes!\r\nLe constat s'impose en effet: les ennemis de Bond se compte par dizaines, depuis l'inf\u00e2me Blofeld, jusqu'au Chiffre de \"Casino Royale\"... Il y a des tueurs d'\u00e9lite, des milliardaires sans scrupule, des savants fous... Mais dans cette galerie de portrait, on ne trouve pas la trace du moindre islamiste.\r\nEt c'est ce constat qui a interpell\u00e9 Isabelle Safa... Elle est enseignante \u00e0 l'Institut d'\u00e9tude politique de Lille, et elle a particip\u00e9 \u00e0 ce colloque organis\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole des relations internationales de Paris.\r\nSon safa 1\r\nOn a souvent dit de 007 qu'il \u00e9tait un h\u00e9ros de la guerre froide... On a d'ailleurs souvent rappel\u00e9 que la projection du premier \u00e9pisode de la saga, James Bond contre Dr No, avait eu lieu quelques jours seulement avant l'\u00e9clatement de la crise des fus\u00e9es de Cuba... Et aujourd'hui encore, des professeurs d'universit\u00e9 admettent qu'ils montrent des extraits de la saga \u00e0 leurs \u00e9tudiants, pour illustrer le fonctionnement du monde d'avant la chute du mur...\r\nEt d'apr\u00e8s elle, pour bien comprendre l'univers de James Bond, il faut aussi tenir compte du contexte de la d\u00e9colonisation:", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225757", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["James Bond est-il un \"h\u00e9ros g\u00e9opolitique\"? / 12H30_2015-11-11T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["C'est ce mercredi que sort le film \"Spectre\", 24e \u00e9pisode de la saga James Bond. On y retrouve les ingr\u00e9dients habituels de la franchise, depuis les Bond girls jusqu'\u00e0 l'Aston Martin. Mais le film de Sam Mendes, comme son nom l'indique, marque aussi le retour du Spectre, cette redoutable organisation criminelle \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 l'univers de la Guerre froide. Un colloque s'est tenu ces derniers jours \u00e0 Paris. Des experts en relations internationales se sont demand\u00e9 dans quelle mesure James Bond pouvait \u00eatre vu comme un \"h\u00e9ros g\u00e9opolitique\"."], "variantIds": ["ece-7225757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T13:34:54Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi jamais cette apr\u00e8s- midi peut-\u00eatre aller faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 des salles obscures avec donc la sortie de Spectre le 24\u00e8me \u00e9pisode de la saga 007 un \u00e9pisode sign\u00e9 Sam Mend\u00e8s et qui, comme son nom l'indique, marque le retour du spectre cette redoutable organisation criminelle \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 l'univers de la guerre froide, Renaud Malik, un colloque s'est tenu ces derniers jours \u00e0 Paris, des experts en relations internationales se sont demand\u00e9s dans quelle mesure James Bond pouvait \u00eatre vu comme un h\u00e9ros g\u00e9opolitique, ils se sont notamment demand\u00e9s pourquoi James Bond n'avait encore jamais combattu des djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nMais le constat s'impose, en effet, les ennemis de Bond de ce compte, on croise des tueurs d'\u00e9lite des milliardaires sans scrupules des savants fous, mais aucune trace du moindre islamiste dans cette longue galerie de portraits ce constat interpell\u00e9 Isabelle Safa et enseignante \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de l'\u00eele et la particip\u00e9 \u00e0 ce colloque, organis\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole des relations internationales de Paris. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:53) [84%] :\r\nDans la saga James Bond Lorient est un lieu d'aventurier et cet Orient de l'aventure, on s'aper\u00e7oit assez vite qu'il y a un d\u00e9cor de l'action qu'il peut fournir des protagonistes, pour peu que les protagonistes \u00e9taient James Bond croise dans le d\u00e9sert, un ch\u00e8que qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Cambridge en Afghanistan un un Moudjahid qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Oxford, mais in fine, et c'est surtout un Orient d\u00e9cor \u00e0 Lorient, carte postale qui est un terrain d'aventures pour le h\u00e9ros qui est James Bond mais qui n'est pas un acteur connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [76%] :\r\nUn Orient de cartes postales en Orient d'aventure un Orient en quelque sorte d\u00e9politis\u00e9e pour Isabelle Safa cette repr\u00e9sentation -l\u00e0 \u00e9tait pleinement justifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:32) [87%] :\r\nSi l'orient et et si d\u00e9politis\u00e9e pendant les jeunes vont de la guerre froide, c'est parce que la l'adversaire id\u00e9ologique de liaison pendant la guerre froide, c'est l'URSS \u00e0 partir du moment o\u00f9 cet adversaire id\u00e9ologique n'existe plus, beaucoup de commentateurs des relations internationales s'accordent \u00e0 dire que l'effondrement de l'URSS, puis la guerre du Golfe, puis surtout les attentats du 11 du 11 septembre marque l'\u00e9mergence d'un nouvel ennemi id\u00e9ologique de l'Occident, en quelque sorte le jihadisme international, or depuis 2006 et Casino Royale, on a l'impression qu'on \u00e9vite soigneusement d'envoyer James Bond en Orient pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 un moment o\u00f9 l'Orient peut devenir autre chose qu'\u00e0 Lorient de carte postales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nRenaud : comment peut -on expliquer cet \u00e9vitement de la part des sc\u00e9naristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nEh bien, il y a peut-\u00eatre 2 explications : la 1\u00e8re c'est le politiquement correct, la crainte de la part des sc\u00e9naristes de la saga de s'aventurer dans un terrain un peu min\u00e9 id\u00e9ologiquement mais Isabelle Safa, avance pour sa part une autre explication. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:24) [88%] :\r\nLe succ\u00e8s de la saga, donc \u00e0 l'\u00e9poque historique de la guerre froide reposait sur une ad\u00e9quation du paradigme g\u00e9opolitique de la guerre froide, un \u00e9chiquier sur lequel les 2 grands et je vous d\u00e9die des pions si vous voulez, avec une logique narrative qui reprend ce cette cette id\u00e9e du du jeu sur un \u00e9chiquier cette cette logique de jeu tellement m\u00e9canique Umberto \u00c9co, la identifier tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps en disant finalement qui peut se r\u00e9sumer \u00e0 Bond de jouer gagnant depuis la fin de la guerre froide, la fin de la logique bipolaire et l'\u00e9clatement de la menace terroriste font que c'est tr\u00e8s difficile d'appliquer le m\u00eame paradigme h\u00e2tif d'une certaine fa\u00e7on le monde est devenu trop compliqu\u00e9, trop impr\u00e9visible, je pense que James Bond le tiendrait pas 2 minutes avec des gens de l'\u00c9tat islamique parce qu'ils ne vont pas selon les m\u00eames r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [88%] :\r\nAmiti\u00e9 fondre, oui, oui, en tout cas c'est un fait, James Bond, face au groupe \u00c9tat islamique, ce n'est peut-\u00eatre pas pour demain, cela dit James Bond reste dans une certaine mesure, un miroir de son \u00e9poque, il faut d'ailleurs constat\u00e9 que le Bond qui sort aujourd'hui fait r\u00e9f\u00e9rence implicitement au scandale Snowden et aux pratiques de la NSA, cela dit, il faut bien le reconna\u00eetre l'agent secret reste plut\u00f4t un h\u00e9ros de la guerre froide, pas \u00e9tonnant, d\u00e8s lors qu'il retrouve dans ce nouvel \u00e9pisode, un vieil ennemi l'inf\u00e2me, patron du Spectre, Ernst Avro fiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [98%] :\r\nCela faisait longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [77%] :\r\nAllez, tous au cin\u00e9ma cet apr\u00e8s- midi, on y va, Renaud Monica volontiers, on va voir Spectre James Bond. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T12:01:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-120277C5-0FC7-44A4-835C-DAB963F377EF", "internalArchiveId": "120277C5-0FC7-44A4-835C-DAB963F377EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aide au d\u00e9veloppement est-elle utile aux pays africains?", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "L'aide au d\u00e9veloppement est-elle utile aux pays africains?  \r\nL'aide au d\u00e9veloppement n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 un seul pays africain!\r\nSi Francis Patind\u00e9 dit vrai, alors \u00e0 quoi sert-elle? Et voil\u00e0 qui questionne fondamentalement les politiques occidentales en la mati\u00e8re... la Suisse qui, elle, veut justement couper 115 mio de francs sur 2,2 mia de budget pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\nBonsoir Jacques Neyrinck!\r\nCN PDC VD membre de la commission de politique ext\u00e9rieure\r\nBonsoir Emmanuelle Robert!\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Fedevaco, F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration\r\nvous regroupez une quarantaine d'associations actives dans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement\r\nJacques Neyrinck\r\n-l'aide au d\u00e9veloppement n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 un seul pays africain... \u00e7a ne sert \u00e0 rien?\r\n-grand non dit? Pav\u00e9 dans la marre? des ann\u00e9es de politiques occidentales pour rien?\r\n- l'UDC qui veut la r\u00e9duire drastiquement, dit vrai?\r\n-bcp d'enjeux notamment financiers autour de cette aide... en Suisse une coupe de 115 mio la menace dans le budget de la conf. 2016... argent gaspill\u00e9?\r\n-pourquoi s'obstiner dans ce genre de politique si m\u00eame qun qu'on ne peut pas accuser d'\u00eatre UDC, qui a pass\u00e9 des ann\u00e9es sur le terrain nous dit que \u00e7a ne sert \u00e0 rien?\r\n-quelles autres politiques alors? d\u00e9velopper l'utilisation des richesses naturelles?\r\n- le deal UE- Pays d'Afrique : en gros vous reprennez vos migrants \u00e9conomiques et on vous finance davantage d'aide ... une piste imaginable ?\r\nEmmanuelle Robert\r\n- un homme du terrain relativise compl\u00e8tement l'aide au d\u00e9veloppement... qui n'a jamais permis de d\u00e9velopper un pays africain... vous le constatez aussi sur le terrain?\r\n- exemples de r\u00e9ussite?\r\n- n\u00e9o-colonialisme tout de m\u00eame... pays sous perfusion? Il faudrait orienter les politiques autrement?\r\n- Francis Patind\u00e9 nous disait aussi ce matin que l'argent envoy\u00e9 au pays par les ressortissants en Europe \u00e9tait bien plus efficace que l'aide au d\u00e9veloppement... \u00e7a relativise!\r\n- discussion tr\u00e8s s\u00e9rr\u00e9es \u00e0 venir au parlement avec des budgets qui seront r\u00e9duits .. or c'est aussi tout le discours qui change ! le tout r\u00e9cent prix Nobel de l'\u00e9conomie Augus Deaton estime lui aussi que l'aide au d\u00e9veloppement telle qu'on la pratique aujourd'hui est contreproductive !", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'aide au d\u00e9veloppement est-elle utile aux pays africains? / FOR_2015-11-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'aide au d\u00e9veloppement n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 un seul pays africain, selon Francis Kpatind\u00e9, ancien porte-parole du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, professeur \u00e0 Science-Po Paris. Voil\u00e0 qui questionne les politiques occidentales en la mati\u00e8re. D\u00e9bat entre Jacques Neirynck, PDC, membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure et Emmanuelle Robert, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FEDEVACO."], "variantIds": ["ece-7225768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T18:01:41Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQui va faciliter le retour dans leur pays d'Afrique de migrants \u00e9conomiques ind\u00e9sirables en Europe contre une aide au d\u00e9veloppement Renforcer sur place, h\u00e9 bien Francis patine d\u00e9ni croit pas du tout l'ancien porte- parole du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, originaire du B\u00e9nin et professeur \u00e0 Sciences Po Paris, \u00e9tait l'invit\u00e9 de notre r\u00e9daction ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nJe vais vous faire remarquer que la plupart des migrants africains qui sont l'Europe envoie plus d'argent en Afrique que l'aide au d\u00e9veloppement apport\u00e9e par la France, vous voyez l'argent \u00e7a r\u00e8gle pas le probl\u00e8me, vous savez, on fournit de l'aide au d\u00e9veloppement fourni et de l'argent, enfin je parle de l'Europe, mais depuis, \u00e7a n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 un seul pays, un seul pays africain \u00e0 ma connaissance et rideau d\u00e9veloppement n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 aucun pays africain, aucun pays africain n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nFrancis Patinec Simon matador elle l'aide au d\u00e9veloppement n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 un seul pays africain, h\u00e9 bien si, Francis Patind\u00e9 dit vrai, alors \u00e0 quoi sert -elle cette aide au d\u00e9veloppement, voil\u00e0 qui questionne fondamentalement les politiques occidentales en la mati\u00e8re, la Suisse, qui elle veut justement couper 115 millions de francs sur2,2 milliards de budget dans cette aide au d\u00e9veloppement, pour l'ann\u00e9e prochaine, bonsoir Jacques Neirynck bonjour, vous \u00eates conseiller national PDC Vaudois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Bonsoir \u00e9galement avou\u00e9 Emmanuelle Robert bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fed \u00e9vacuer la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration qui regroupe une quarantaine d'associations actives dans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement, Jacques Neirynck, vous avez entendu Francis patine, l'aide au d\u00e9veloppement n'a jamais d\u00e9velopp\u00e9 un seul pays africain, \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nOui je je dirais la, la, la formule est un peu extraordinaire est exag\u00e9r\u00e9 est exag\u00e9r\u00e9, mais on ne peut pas dire que les desirs de milliards que nous distribuons vont changer radicalement la donne un jette une goutte d'eau dans dans dans un oc\u00e9an donc ponctuellement 12 hom\u00e9opathique localement, on peut changer quelque chose, mais faire se d\u00e9velopper un pays africain, c'est d'abord cr\u00e9er un \u00c9tat, c'est d'abord obtenir que ce d\u00e9tail des ressources et pr\u00e9voir des ressources, mais il faut pr\u00e9lever les imp\u00f4ts et il faut surtout collecter les droits de douane, or c'est pas possible, les fonctionnaires ne sont pas pay\u00e9s, parce que l'\u00c9tat n'a pas de ressources chez les fonctionnaires se payent sur la b\u00eate, c'est-\u00e0-dire ils sont corrompus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [87%] :\r\nMais squelettes que la que la Suisse par exemple l'apporte \u00e0 ces pays et malgr\u00e9 tout utile ou est -ce que cet argent devrait \u00eatre utilis\u00e9 investi autrement dans d'autres politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [86%] :\r\nMais le laisser l'exp\u00e9rience concr\u00e8te que j'ai eu ce tiers- monde la vie o\u00f9 on essaie de faire 2 choses : j'ai rencontr\u00e9 les gens qui s'en occupe, d'une part, avoir un r\u00e9seau d'eau potable partout et, d'autre part, lutter contre la mortalit\u00e9 infantile en cr\u00e9ant de services de p\u00e9diatrie, alors tout \u00e7a est tr\u00e8s bien, on peut cr\u00e9er quelque chose, mais le probl\u00e8me, c'est de l'entretenir \u00e0 long terme si vous cr\u00e9ez par exemple un h\u00f4pital mais encore faut -il que les m\u00e9dicaments arrivent les m\u00e9dicaments n'arrivent pas en Afrique si vous cr\u00e9ez une petite centrale hydro\u00e9lectrique, mais il faut encore l'entretenir, il faut quelqu'en soit capable, il faut quelqu'un soit comp\u00e9tent, il faut quelqu'un choix aussi fournis en pi\u00e8ces de, de, de, de rechange donc pour moi c'est je, je dirais de la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement, \u00e7a sert surtout \u00e0 nous donner bonne conscience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nOui Emmanuelle Robert la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement ne sert surtout qu'\u00e0 nous donner bonne conscience, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [89%] :\r\nEn venant du terrain, je dirais, une des grandes forces de la Suisse, la coop\u00e9ration suisse, c'est de s'appuyer sur les organisations non gouvernementales, c'est-\u00e0-dire nous, qui avons un savoir- faire et qui faisant pr\u00e9cis\u00e9ment attention \u00e0 ce que monsieur Neyrinck vient dire, c'est-\u00e0-dire que ce soit des projets qui s'ins\u00e8re dans les politiques publiques, qui a un vrai impact sur place directement aupr\u00e8s des populations concern\u00e9es et que ce soit des projets viables \u00e0 long terme, le but c'est de renforcer l'autonomie des populations, je vous donne un exemple Monsieur Neyrinck parlait des imp\u00f4ts, on a eu un projet via la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration, c'est un projet d'SuisseID d'aider une commune du Niger \u00e0 percevoir ses imp\u00f4ts parce qu'\u00e0 toute une s\u00e9rie de pouvoir ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux communes, comme ceux qu'on conna\u00eet en Suisse par contre la la les finances n'ont pas suivi h\u00e9 ben le fait de d'injecter 61000 francs en une ann\u00e9e aupr\u00e8s de cette commune pour l'informer pour mieux percevoir ses imp\u00f4ts pour avoir un ordinateur, ce qui fait qu'elle a pas besoin d'aller saisir ces donn\u00e9es \u00e0 40 kilom\u00e8tres de l\u00e0, de pouvoir fermer l'clos du march\u00e9 pour percevoir les taxes sur le b\u00e9tail, \u00e7a permet maintenant \u00e0 cette commune marre d'\u00eatre autonome, d'avoir fait un grand pas sur l'autonomie financi\u00e8re et de pouvoir g\u00e9rer ces fonds communaux, \u00e7a c'est vraiment le but de la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement et c'est les projets qu'on m\u00e8ne, qu'on met en oeuvre tous les jours, ce qui veut dire, si vous prenez 115 millions si on coupe tous ses appuis assez communes qui apr\u00e8s se d\u00e9veloppe par elles-m\u00eames on a un \u00e9norme coup d'assommoir qui ralentit compl\u00e8tement le cercle vertueux que nous, on est en train de de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [88%] :\r\nOn a l'impression quand m\u00eame Emmanuelle Robert et c'est aussi ce que dit monsieur patine d\u00e8s qu'on entendait ce matin il y a un peu de n\u00e9o- colonialisme dans ses politiques de d\u00e9veloppement o\u00f9 c'est quand m\u00eame toujours l'impulsion qui vient de l'ext\u00e9rieur et qui maintient les pays africains sous une certaine tutelle qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [88%] :\r\nAlors, dans le cadre de ce projet, dans le cas des projets nos associations, on fait tr\u00e8s attention, c'est des projets qu'ils viennent d'une demande du sud, c'est pas le Nord, c'est clair, c'est les projets qui vont pas marcher quand on leur dit : vous devriez faire comme \u00e7a, mais les gens du Sud sont form\u00e9s, ils ont des besoins et \u00e7a veut dire quels besoins ils ont, et c'est des projets qui sont formul\u00e9es ensemble l\u00e0 en l'occurrence, c'\u00e9tait une demande de cette commune nig\u00e9riane a SuisseID qui a int\u00e9gr\u00e9 le projet \u00e0 son portefeuille, je vous donne un autre exemple : ce soir, on tient notre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale dans la commune de communes vaudoises qui donne0,7 pourcent de de son budget \u00e0 la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement, c'est davantage que la Conf\u00e9d\u00e9ration et on va lui pr\u00e9senter les r\u00e9sultats d'un projet d'Action de Car\u00eame, \u00e0 Madagascar, qui a permis de d\u00e9sendetter 25000 petits paysans qui pendant les p\u00e9riode de soudure o\u00f9 il y a plus de production, et o\u00f9 la production de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et \u00e9puis\u00e9 devait s'endetter pour survivre et le fait de cr\u00e9er des banques entre des, des, des petites banques un communautaire de d'organiser ces paysans au groupement leur a permis de sortir de la spirale de la pauvret\u00e9 dans une des r\u00e9gions les plus pauvres de Madagascar, c'est pas un projet qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par Action de Car\u00eame, c'est un projet qui est vraiment devenu de la demande de ces groupes de paysans et le but a \u00e9t\u00e9 de leur permettre de s'organiser pour gagner en autonomie et \u00e7a, c'est notre savoir- faire aux organisations non gouvernementales en Suisse notre autre savoir- faire, c'est que pour chaque franc d\u00e9pens\u00e9, on peut rendre des comptes et on rend des comptes \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration au comptant aux communes qui nous soutiennent et aux donateurs en toute transparence, Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [84%] :\r\nNeyrinck on ne vous fait r\u00e9agir, finalement, il y a, c'est vrai qu'\u00e0 l'image globale, on a l'impression quand m\u00eame d'une aide avec des petites touches a pas beaucoup d'effet sur des gouvernements corrompus etc, mais l\u00e0, on le voit \u00e0 travers les exemples de Madame Robert il y a quand m\u00eame des projets concrets qui touche des gens dans des villages dans des r\u00e9gions, et si on interrompait aujourd'hui ces aides ces financements, ce serait dramatique pour les individus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [87%] :\r\nBeaucoup d'avis tout \u00e0 fait, donc moi je reconnais l'action des organisations non gouvernementales, je crois que, localement, comme je l'ai dit localement hom\u00e9opathique manque on am\u00e9liore les choses quelque part qu'est -ce que \u00e7a va faire s'il y a des troubles ethniques subitement toutes les et r\u00e9duit 0 et d'autre part, on ne peut pas dire puisque on est parti de l\u00e0 que si on si un pays accepte les le retour de ces immigrants \u00e9conomiques, on va lui donner de, de, de l'argent parce que cet argent ne va pas changer la situation, au point o\u00f9 il n'y aura plus d'\u00e9migrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [76%] :\r\nC'est une forme de chantage, c'est dangereux de se d\u00e9barrasser du probl\u00e8me chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [96%] :\r\nC'est une forme de chantage, je trouve \u00e7a absolument sordide si nous aidons les pays en voie de d\u00e9veloppement, c'est un acte de charit\u00e9, mais c'est pas n\u00e9cessairement un acte de gestion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [86%] :\r\nMais Emmanuelle Robert, que pensez -vous de, de, de, de, de ce ce pacte cette proposition, aide au d\u00e9veloppement renforc\u00e9e contre le fait de reprendre les migrants \u00e9conomiques ind\u00e9sirable par l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [89%] :\r\nNon adapt\u00e9, une autre d\u00e9marche \u00e0 la \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration, c'est de consid\u00e9rer le migrants comme un acteur du d\u00e9veloppement autant dans le pays dans lequel il a migr\u00e9 que dans le pays sur place et on accompagne les associations de migrants qui ont des projets de d\u00e9veloppement sur place \u00e0 la formation, les formes en gestion de projet par exemple pour que ce soit des projets qui tiennent la route, qui soit efficace sur le terrain qu'ils apprennent aussi \u00e0 rende des comptes financiers et d'ailleurs nous remettrons prix le 11 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Lausanne, \u00e0 une association de de migrants, ce sera la 1\u00e8re fois que nous mettrons ce prix sur le canton de Vaud qui aura donc cr\u00e9er un, un projet de d\u00e9veloppement dans, dans, sa, sa r\u00e9gion d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [89%] :\r\nJacques Neirynck quand vous entendez les, les, les, les exemples d'Emmanuelle Robert tr\u00e8s concret porte quand m\u00eame ses fruits est -ce que vous soutenez cette coupe de 115 millions dans le budget de l'aide au d\u00e9veloppement, comme demand\u00e9 par par la droite, sachant que il y a des effets et clairement, ce serait une menace pour eux de de perdre 115 millions pour leur projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [89%] :\r\nAlors va certainement pas soutenir des de de la coupe, j'ai vot\u00e9, du reste, \u00e0 l'\u00e9poque, les0,5 pourcent du du budget qui \u00e9tait au qui qui repr\u00e9sentait une une augmentation mais en m\u00eame temps je reste r\u00e9aliste parce que j'ai v\u00e9cu en Afrique, je sais tr\u00e8s bien qu'il faudra des g\u00e9n\u00e9rations pour que l'Afrique devienne un pays d\u00e9velopp\u00e9, donc on ne peut pas \u00e9tablir une \u00e9quation si je donne de l'argent, le pays va se d\u00e9velopper au sens o\u00f9 nous sommes, d\u00e9velopper, on peut pas exiger, se faire prendre du temps et, d'autre part, si on donne de l'argent, on a le droit de renvoyer les les migrants \u00e9conomiques, les migrants \u00e9conomiques vont continuer \u00e0 venir parce que la situation continuera \u00e0 \u00eatre mauvaise, tout simplement parce que le travail n'est pas disponible parce que les gens meurent de faim. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [89%] :\r\nEmmanuelle Robert peut-\u00eatre une derni\u00e8re question avec vous, on voit que le climat est en train de changer concernant l'aide au d\u00e9veloppement et de d\u00e9bats serr\u00e9s qui vont venir au parlement f\u00e9d\u00e9ral avec des projets d'\u00e9conomie, on a eu aussi un un prix Nobel d'\u00e9conomie, Auguste 10 tonnes qui a d\u00e9montr\u00e9 par ses travaux finalement que l'aide au d\u00e9veloppement pourrait clairement \u00eatre contreproductive, alors on le voit, hein, dans ce d\u00e9bat, tout, tout \u00e7a doit \u00eatre nuanc\u00e9 mais comment vous comment vous allez faire pour inverser cette tendance, qui donne l'impression aujourd'hui que cette aide au d\u00e9veloppement a pas dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:20) [86%] :\r\nAlors, ben raide au d\u00e9veloppement va dans la bonne direction et c'est effectivement \u00e0 nous les ONG certainement de communiquer ce que nous faisons, nous nous rendons volontiers quand on nous invite \u00e0 pr\u00e9senter les r\u00e9sultats de notre travail pr\u00e9sent\u00e9 aussi les commissions techniques, par exemple, qui a donn\u00e9 l'aval au projet qui ont refuse aussi certains, on a une attention \u00e0 la qualit\u00e9 des projets qui qui est ph\u00e9nom\u00e9nal et, comme je vous le dis : pour chaque franc investi, on peut le les justifier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:45) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que nos contrats, c'est davantage par les individus par des financements participatifs par les citoyens, et un petit peu moins compter sur les financements d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [90%] :\r\nElle rencontre sur les les financements de l'\u00c9tat, je pensais vraiment le r\u00f4le des \u00c9tats, de cr\u00e9er des conditions cadres pour un, un monde plus juste et plus \u00e9quitable, c'est une t\u00e2che ancr\u00e9 dans la Constitution suisse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'aide au d\u00e9veloppement, afin de ne pas annuler les effets de la, de l'aide au d\u00e9veloppement, les multinationales ont aussi une responsabilit\u00e9, c'est la raison pour laquelle une septantaine d'organisations on, on c'est une initiative pour d\u00e9munis des multinationales responsables respectueuses des droits humains et de l'environnement et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une politique coh\u00e9rente, qu'elle soit \u00e9conomique, qu'elle soit en termes de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et de politique \u00e9trang\u00e8re, on peut faire en sorte effectivement \u00e0 cr\u00e9er un monde plus juste o\u00f9 chacun a des perspectives d'avenir chez soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [85%] :\r\nEmmanuelle Robert, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9 va co- F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration, merci d'\u00eatre venu dans ce forum, merci \u00e9galement \u00e0 vous Jacques Neirynck, ancien national PDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonjour plus votre soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T17:21:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Emmanuelle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "Conseiller National / Ex-professeur EPFL et ing\u00e9nieur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E9AA4B1-0115-4B71-A4E7-C8E9465C56E6", "internalArchiveId": "3E9AA4B1-0115-4B71-A4E7-C8E9465C56E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz(6h45 Revue de Presse) ***La revue de presse... Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... On continue de parler abondamment du carousel des pr\u00e9tendants UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nIl aimerait devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, mais il est trop gentil aux yeux de l'UDC: la NZZ  donne cet \u00e9clairage ce matin sur la candidature du conseiller aux Etats Shaffhousois, Hannes Germann. L'actuel pr\u00e9sident de la chambre des cantons a plus d'amis au parlement que dans son propre parti. D'ailleurs, Hannes Germann avait d\u00e9clar\u00e9 en 2014: les membres du conseil des Etats sont habitu\u00e9s \u00e0 faire preuve d'ind\u00e9pendance vis \u00e0 vis de leurs parti.\r\n Hannes Germann s'est prononc\u00e9 pour la sortie du nucl\u00e9aire, il est aussi favorable \u00e0 la voie bilat\u00e9rale. ET il \u00e9vite de parler de chaos de l'asile. Pour les autres partis, il pourrait donc bien appara\u00eetre comme le candidat id\u00e9al pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain, mais contre la volont\u00e9 de son parti.\r\nDans le Nouvelliste, grande interview d'Oscar Freysinger. \r\nIl r\u00e9tro-p\u00e9dale un peu par rapport \u00e0 l'interview du Blick la semaine derni\u00e8re, qui lui attributait les termes \"je suis le candidat id\u00e9al\". C'est un raccourci assure le valaisan. Je dis simplement que mon profil est int\u00e9ressant. Je suis quelqu'un d'assez unique dans l'histoire de notre canton, donc celui du Valais. \r\nEt on y coupe pas: la question sur son catogan: je la cite: \"on est d'accord, le catogan, c'est fini\".\r\nR\u00e9ponse: \"non, le catogan fait partie de moi et du subconscient collectif\"\r\nEt ce sondage fait par le Blick aupr\u00e8s de ses lecteurs sur la candidature de Norman Gobi, le conseiller d'etat tessinois de la Lega,  au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: ces petits sondages dont le Blick a le secret et qui sont suivis de tr\u00e8s pr\u00e8s par les \u00e9lus \u00e0 Bern. La majorit\u00e9 des lecteurs estiment que Norman Gobbi n'a pas la stature pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Une opinion que le Blick r\u00e9sume ainsi: L'UDC n'a-t-elle rien de mieux \u00e0 proposer ?\r\n***La gr\u00e8ve des fonctionnaires genevois... ils doivent faire des sacrifices...\r\nC'est l'\u00e9ditorial du Temps ce matin... s\u00e9v\u00e8re avec les gr\u00e9viste: c'est notre droit de trouver ce d\u00e9fil\u00e9 d'hier ind\u00e9cent, m\u00eame si la fonction publique a elle aussi, bien s\u00fbr, le droit de bloquer la ville. \r\nMais dans un contexte d'incertitudes \u00e9conomiques et de finances malades, les serviteurs de l'Etat devraient, les premiers, \u00eatre pr\u00eats \u00e0 consentir des sacrifices.\r\n***Dans le Courrier, ce matin... l'histoire d'un village de Calabre, qui a retrouv\u00e9 vie, gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants...\r\nLe village de Riace. Il base son accueil non pas sur l'int\u00e9gration, mais l'interaction. Son maire \u00e9tait invit\u00e9 r\u00e9cemment en Suisse, et il a m\u00eame re\u00e7u un prix. \r\nSon village \u00e9tait sur le d\u00e9clin quand son arriv\u00e9s les premiers r\u00e9fugi\u00e9s, sur un petit voilier, en 1998. 200 kurdes, qui ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9 dans des maisons abandonn\u00e9es par des villageois partis chercher fortune ailleurs. L'\u00e9cole a pu rouvrir. Ainsi que des petits commerces. La seule ombre qui plane, est celle de la mafia. Cette interaction avec les migrants ne passe pas par un centre d'accueil, dont la mafia a l'habitude de siphonner les fonds publics. \r\nToujours au coeur des discussions, dans la presse al\u00e9manique, et dans le Temps,  la question du plan d'urgence qu'il faudrait ou non actionner, face \u00e0 l'augmentation du nombre de migrants. La Balserzeitung parle carr\u00e9ment d'un assaut \u00e0 la fronti\u00e8re. Selon un papier interne, que le quotidien b\u00e2lois s'est procur\u00e9,  l'office f\u00e9d\u00e9ral des migrations pr\u00e9voit 10'000 nouveaux requ\u00e9rants d'asile rien que pour le mois de novembre. Ce qui devrait encore corriger \u00e0 la hausse le chiffre de 34'000 migrants pour l'ann\u00e9e 2015. \r\nSur le plan politique, les avis divergent. Le pr\u00e9sident du PLR, Philipp Mueller, critique durement la Conf\u00e9d\u00e9ration: il faut changer de m\u00e9thode face \u00e0 cet afflux,  offrir une protection provisoire aux migrants mais surtout pas les reconna\u00eetre comme des r\u00e9fugi\u00e9s. Tandis que la conseill\u00e8re nationale socialiste Silvia Schenker se dit impressionn\u00e9e par la mani\u00e8re dont les cantons et la conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8rent la situation.\r\n***Il y a un ange gardien pour le fils cadet du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer\r\nLe jeune homme de 18 ans venait d'avoir son permis. Lundi soir, il a rat\u00e9 un virage et fini sa course dans le mur d'une maison. Il s'en tire l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9. Quand un voisin a appel\u00e9 la police, le jeune conducteur a paniqu\u00e9, car il avait bu, raconte le Blick. Le  fils d'Ueli Maurer donne quelques cheveux blancs \u00e0 son p\u00e8re: il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ar\u00eat\u00e9 par la police pour d\u00e9tention de cannabis. Ce qui est certain, pour les habitants du village zurichois de Werntnerhausern, c'est que le jeune homme a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un ange gardien ...\r\nUn ange gardien, la Suisse en a put-\u00eatre aussi besoin dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles:\r\nToujours dans le Blick, ce gros plan sur le voyage de Johann Schneider Amman, mardi  \u00e0 Bruxelles. Le minsitre de l'\u00e9conomie et de la recherche a v\u00e9cu un marathon de s\u00e9ancessur  la participation de la Suisse au programme de recherche Horizon 2020\r\n\"La Suisse doit revenir un membre de ce programme  \u00e0 part enti\u00e8re, estime le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR. Malgr\u00e9 le oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse: il y a la pression du temps, mais on ne doit pas n\u00e9gocier en \u00e9tant sur la d\u00e9fensive\" . Et quand on lui demande si il va reprendre le d\u00e9partement des finances, laiss\u00e9 vacant,  par Evelyne Widmer Schlumpf, Johann Schneider Amman rigole  puis r\u00e9pond: \"je n'ai ni de raison ni l'envie de changer\". \r\n***L'Europe, justement, elle doit changer, Esther Coquoz... l'avis d'un ancien commissaire europ\u00e9en dans le Tages Anzeiger...\r\nOui, cette int\u00e9ressante interview ce matin de l'allemand G\u00fcnter Vehrheugen, ancien commissaire europ\u00e9en, dans le Tagi. Selon lui, l'Europe dans sa forme actuelle n'existera plus dans 10 ans. Et \u00e7a ira bien plus vite qu'on ne le pense, gr\u00e2ce au referendum britannique. L'Europe doit notamment revoir sa collaboration avec les Etats tiers, comme la Suisse. C\u00f4t\u00e9, la question de l'immigration est sur\u00e9valu\u00e9e, selon Gunter Vehrheugen. Il y a beuacoup d'arrangement juridiques possibles.L'Europe doit aussi comprendre que la Suisse ne peut pas compl\u00e8tement tourner le dos \u00e0 une d\u00e9cision du peuple et faire preuve de plus de respect et d'attention envers la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEurope toujours, mais celle d\u00e9sir\u00e9e par David Cameron, le premier ministre britannique, Ces exigences d'une Europe flexible sont en une de plusieurs quotidiens al\u00e9maniques. ET pour le Tagi, cette troisi\u00e8me voie voulue par la grande bretagne est une chance pour la Suisse, qui cherche aussi une mani\u00e8re plus flexible de collaboirer avec l'Union.\r\n***Et Martial Saugy prend la d\u00e9fense du laboratoire suisse anti-dopage dans plusieurs titres romands, ce matin...\r\nDans le Matin, la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures, le scandale du dopage dans l'athl\u00e9tisme, encore. Un scandale qui \u00e9clabousse le laboratoire bas\u00e9 \u00e0 Lausanne. Il aurait d\u00e9truit des \u00e9chantillons d'urine d'athl\u00e8tes russes, sans l'aval  de l'agence mondiale anti-dopage. Tout a \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles, assure son chef. \r\nEux ils n'ont pas \u00e0 se justifier publiquement. Eux ce sont les restaurants. L'Argauer zeitung nous parle ce matin d'une Suisse  \u00e0 la traine en mati\u00e8re de transparence sur les restaurants qui ne respectent pas les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne -  salet\u00e9, germes, moisissures - ce que les inspecteurs cantonaux trouvent dans les restaurant d\u00e9fraye r\u00e9guli\u00e8rement la chronique. Pourtant, les consommateurs suisses n'ont pas le droit de savoir qui sont les \u00e9tablissements cancres. Les rapports des inspecteurs sont tenus secret en Suisse. En Europe, on avance vers plus de transparence: en Allemagne et en France, ce type de rapports sera bient\u00f4t rendu public. Dans d'autres pays europ\u00e9en c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis longtemps. En Suisse, seul le canton de Zoug pratique l'affichage volontaire du certificat d'hygi\u00e8ne. Toutes les autres tentatives pour plus de transparence ont \u00e9chou\u00e9, Gastro suisse s'y oppose. Mais une initiative parlementaire pourrait bient\u00f4t changer la donne: il est temps estime l'\u00e9ditorialiste de l'Argauerzeitung, payer une amende ce n'est suffisant pour un restaurant qui ne respecte pas les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.Au Danemark o\u00f9 tout cela est public, il y a la moiti\u00e9 moins de canard boiteux qu'il y a cinq ans. \r\n***Cette \u00e9trange mani\u00e8re de faire campagne, \u00e0 Bulle...\r\nUn r\u00e9cit dans la Libert\u00e9, ce matin... C'est \u00e0 Bulle: pour lancer sa campagne en vue des communales de l'an prochain, et susciter le d\u00e9bat, un candidat PLR a invent\u00e9 un faux projet de centre commercial au centre de la vieille ville. Avec affiches et m\u00eame pose de gabarits, hier matin. \r\nLa suite du concept pr\u00e9voyait que la pancarte devait \u00eatre tagu\u00e9e d'un gros NON, dans les jours suivants, puis remplac\u00e9e par le v\u00e9ritable projet du PLR. \r\nDans la veine: \"nous sommes les sauveurs\". \r\nMais le projet a fait \"pschitt\". \r\nLa commune s'est vue assaillie de t\u00e9l\u00e9phones. L'installation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barass\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. \r\nLui il ne fera plus campagne... \r\nGilles Froidevaux, ancien maire de Del\u00e9mont, claque la porte du parti socialiste, et tourne le dos \u00e0 la politique.\r\nR\u00e9v\u00e9lation ce matin de l'Impartial. \r\n***Et lui il n'a pas besoin de faire campagne: James Bond, dont le dernier \u00e9pisode sort aujourd'hui...\r\nVous parlier Simon, avec Herv\u00e9 Borsier de l'image du sport v\u00e9hicul\u00e9e par James Bond...\r\nle Matin propose une double-page d\u00e9tachable intitul\u00e9e... \"les secrets de James Bond\".\r\nLe Walther PPK, les femmes, l'\u00e9l\u00e9gance, les vodkas-martinis, les cigarettes, sa date de naissance, ses origines suisses... car on le rappelle: la maman du personnage est originaire de Bottens, dans le Gros-de-Vaud...", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7225747", "ece-7225729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T06:39:56Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nMais on va si vous \u00eates d'accord, parler et commenter la presse suisse, vous restez pour une dizaine de minutes encore Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz nous en rejoint pour la revue de presse la politique africaine en \u00e7a, c'est dans la presse suisse, la politique africaine de l'Union europ\u00e9enne suite une fausse piste, oui le clich\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nPauvres r\u00e9fugi\u00e9s aveugle, les Europ\u00e9ens, c'est la vision d\u00e9velopp\u00e9e dans la page opinion du Bund, ce matin, car quand ils discutent avec leurs coll\u00e8gues africains \u00e0 Malte, les repr\u00e9sentants de l'Union, imagine que les migrants veulent s'installer pour toujours en Europe, h\u00e9 bien ce n'est pas vrai selon une r\u00e9cente \u00e9tude de l'institut des migrations \u00e0 Londres, la majorit\u00e9 des migrants cherche simplement \u00e0 gagner de l'argent pendant un ou 2 ans puis \u00e0 retourner dans leur pays d'origine, l'Europe devrait donc adapter les permis de s\u00e9jour \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [81%] :\r\nOn aurait tort une fausse image de la r\u00e9alit\u00e9 de la migration en Europe Francis patiner il faudrait adapter les les permis de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [82%] :\r\nJe pense qu'il faut les adapter et que, et vous savez les gens viennent parce ils viennent bon gagner un peu d'argent pour l'envoyer au pays et faire des allers retours aussi on l'offrent la possibilit\u00e9 de venir de fa\u00e7on l\u00e9gale et si on leur offre la peau civil de faire des allers retours je pense que les 2 parties en profiteraient et l'\u00e9conomie europ\u00e9enne et et les \u00e9conomies africaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [96%] :\r\nEt le monde se pr\u00e9pare \u00e0 la grande r\u00e9union sur le climat \u00e0 la fin du mois, ce sera \u00e0 Paris oui le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [85%] :\r\nTemps aborde ce matin 10 questions pour comprendre cette fameuse r\u00e9union la COB 21 ans, \u00e0 l'heure \u00e0 quoi elle sert, o\u00f9 en est le r\u00e9chauffement, quels sont les enjeux des n\u00e9gociations et leur avanc\u00e9e jusqu'ici et d'en rappeler aussi une des cons\u00e9quences de ce changement climatique, les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques bien s\u00fbr mais aussi selon la beaucoup mondial d'ici \u00e0 2030 100 millions de personnes suppl\u00e9mentaires sont menac\u00e9s de pauvret\u00e9 du fait des changements climatiques et puis la Suisse aussi la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, selon le n\u00e9gociateur Suisse Asset comme 21 France disparaissent dans 24 heures 2 degr\u00e9s d'augmentation dans le monde, ces 4 en Suisse, elle est un des pays les plus vuln\u00e9rables, car son \u00e9cosyst\u00e8me est fragile et ce r\u00e9chauffement s'il se produit, h\u00e9 bien, et aussi de nouvelles maladies, arriv\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nEt l\u00e0 aussi les pays du Nord exige beaucoup de la part des pays du sud pour freiner ce r\u00e9chauffement comment qualifier cela France qui patine des sages est aussi d'une attitude paternaliste ou est -ce qu'on a le droit et le devoir d'exiger par exemple du continent africain, de faire des efforts en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nBon, disons qu'il faut sauver la plan\u00e8te et donc soit en cours, l'encensoir on sauve la plan\u00e8te ensemble, \u00e7a c'est le 1er postulat : le 2\u00e8me, c'est que pourquoi est -ce qu'y a -t-il justifi\u00e9 \u00e9thique du demander \u00e0 des gens de faire les plus pauvres de faire des efforts de ne plus couper les, les, les, dans leur for\u00eat de ne plus tuer des animaux de de veiller \u00e0 leur environnement, pour ne pas de ne pas s'industrialiser pour sauver et l'Occident, alors le probl\u00e8me, quel est le la contrepartie pour eux encore une fois, ce sera donn\u00e9 de l'argent et ils resteront pauvres parce que c'est pas \u00e7a qui r\u00e9glera le probl\u00e8me, ils ont envie de du officialis\u00e9, il peut peut-\u00eatre le faire diff\u00e9remment des pays europ\u00e9ens, on va pas le fait refaire le le 19\u00e8me si\u00e8cle, voyez, donc je pense que l\u00e0 aussi, faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ce que ce soit par les, les, les m\u00eames qui ont, qui profitent du syst\u00e8me et que ce soit les autres qui p\u00e2tissent qui en p\u00e2tissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nLes autres points forts de la presse ce matin Esther, on commence par vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [93%] :\r\nL'Europe dans sa forme actuelle n'existerait plus dans 10 ans, ce sont les mots forts de G\u00fcnter Verheugen, ancien commissaire europ\u00e9en et ancien \u00e9lu SPD au Bundestag, interview\u00e9 ce matin dans le Bund, selon lui, le r\u00e9f\u00e9rendum britannique va acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes, l'Union doit aussi revoir sa collaboration avec les \u00c9tats tiers comme la Suisse ne pas sur\u00e9valuer la question de l'immigration, G\u00fcnter Verheugen, estime que Bruxelles doit faire preuve de plus de respect et d'attention envers la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [91%] :\r\nEt Guantanamo si Guantanamo le chemin de croix d'Obama un papier du temps aujourd'hui le Pentagone doit soumettre ces prochains jours au Congr\u00e8s am\u00e9ricain en plan pour transf\u00e9rer une partie des d\u00e9tenus sur territoire am\u00e9ricain et l'autre \u00e0 l'\u00e9tranger, mais le S\u00e9nat a redit hier d\u00e9j\u00e0 un non clair au transfert sur territoire des \u00c9tats-Unis et Barack Obama de regretter de ne pas avoir tout fait pour fermer la prison de la base am\u00e9ricaine on son parti, les d\u00e9mocrates tenaient encore la majorit\u00e9 dans les 2 chambres du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [87%] :\r\nLa sph\u00e8re priv\u00e9e sera bient\u00f4t un bien de luxe, c'est l'avis de hans-petter Turquie vient de quitter son poste de pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, avait exprim\u00e9 dans le Tages int\u00e9rieur, aujourd'hui nous sommes fich\u00e9s nos donn\u00e9es sont transmises \u00e0 des entreprises commerciales des collaborateurs d'entreprise inconscients utilisent Google com professionnels des pleurs hans-petter selon lui, la jeunesse va bient\u00f4t entrer en r\u00e9sistance contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [92%] :\r\nEt pour terminer cette \u00e9trange mani\u00e8re de faire campagne ce matin dans La Libert\u00e9 en candidat PLR aux communales de 2016 \u00e0 Bulle a fait installer hier matin de faux panneaux annon\u00e7ant la construction d'un grand centre commercial en plein centre de la vieille ville, avec m\u00eame pose de gabarits \u00e0 l'appui, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire ensuite il affiche dans gros ou non, et d'y mettre \u00e0 la place, le vrai projet du parti, mais c'est un immense flop, la population s'est indign\u00e9 aupr\u00e8s de la commune qui a tout fait retirer hier en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [88%] :\r\nMerci nous reste encore 30 secondes 40 secondes Francis des souhaitez -vous r\u00e9agir sur un des les points forts de la presse, \u00e0 part les sujets d'entendre qu'on a abord\u00e9, il y a Guantanamo \u00e9videmment peut-\u00eatre oui, on n'arrive toujours pas \u00e0 fermer Guantanamo, c'est une promesse de Barack Obama il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [87%] :\r\nMais c'est, c'est un \u00e9chec de de Barack Obama parce qu'il avait les moyens, il y a quelques ann\u00e9es, quand elle avait une majorit\u00e9 \u00e0 l'achat, il aurait d\u00fb le faire d\u00e8s le d\u00e9but, ce genre de mesure, faut le faire, c'est vraiment c'est restera comme une plaie dans dans la le syst\u00e8me am\u00e9ricain, parce que cette prison aurait mon droit c'est ce n'est pas \u00e0 l'honneur de des \u00c9tats-Unis la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [94%] :\r\nC'est sur le le bilan de Barack Obama qui qui qui tire ses derni\u00e8res cartouches, si je puis dire, il va bient\u00f4t terminer son 2\u00e8me et dernier mandat oui, comment vous le comment l'histoire le jugera selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [88%] :\r\nMoi je pense qu'il a fait de son mieux, bon, il a d'abord, il en est sorti vivant parce que, au d\u00e9but, je me souviens, tout le monde pensait que le 1er pr\u00e9sident noir de l'histoire des \u00c9tats-Unis ne passerait pas le 1er mandat, il a fait 2 mandats et il y aller enfin je pense que il ira \u00e0 son terme, c'est d\u00e9j\u00e0 une prouesse en soi de rester vivant tout simplement de rester vivant parce que vous, se faisait il y a, il y a 8 ans ont pass\u00e9 pas qui, qui ferait le qui passerait, il a fait et l'\u00e9conomie aussi, parce que l\u00e0, au niveau de l'emploi, c'est par la situation n'est pas mauvaise aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nC'est vrai, il a redress\u00e9 une bonne partie de l'\u00e9conomie aussi par ces mesures, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Francis patiner, vous \u00e9tiez en duplex de notre Studio de Paris journaliste d'origine b\u00e9ninoise, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, ancien porte- parole du Haut Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T06:16:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3BE6F40-CE58-4CF7-950A-C9F148B24FEC", "internalArchiveId": "B3BE6F40-CE58-4CF7-950A-C9F148B24FEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franz Beckenbauer dans la tourmente", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Breitner, Polo\r\nFranz Beckenbauer dans la tourmentePolo Breitner   + 33 4 77 25 63 77  (portable +33 6 88 69 40 57)\r\nBonsoir Polo Breitner !\r\nPolo Breitner, vous \u00eates bien connu des auditeurs de Sport premi\u00e8re, grand sp\u00e9cialiste du foot allemand.\r\nEt c'est bien pour cela qu'on vous accueille ce soir. \r\nApr\u00e8s VW, c'est au tour d'un autre mythe allemand de vaciller sur son pi\u00e9destal : le Kaiser Franz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active dans l'attribution de la coupe du monde 2006 en Allemagne.\r\nPolo Breitner, on imagine que l'onde de choc est \u00e9norme l\u00e0-bas, Beckenbauer, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'\u00e9tait un peu une figure intouchable, c'est un peu comme si on apprenait que Federer avait trich\u00e9, ou \u00e9tait corrompu . \r\nLes critiques viennent aussi d'Allemagne et du milieu du football d\u00e9sormais. Des attaques parfois tr\u00e8s dures... Est-ce que la chute du Kaiser est programm\u00e9e?\r\nBeckenbauer est press\u00e9 de s'expliquer, mais il ne parle pas. Que penser de sa strat\u00e9gie?\r\nQuels sont les appuis politiques de Beckenbauer? On l'a bcp vu en photo par ex avec Angel Merkel lors de al coupe du monde 2006. \r\nEt le Bayern, r\u00e9action ?\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu la chute d'Ueli Hoeness, incarc\u00e9r\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour fraude fiscale, qui a provoqu\u00e9 un choc en Allemagne... Benckenbauer, c'est un s\u00e9isme encore plus grand?\r\nBeckenbauer, Hoeness, VW... ce sont  des mythes qui s'effondrent. Est-ce que l'Allemagne vit une crise identitaire?", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225775", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Franz Beckenbauer dans la tourmente / FOR_2015-11-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le \"Kaiser Franz\", double ballon d'or dans les ann\u00e9es 70, ancien entra\u00eeneur du Bayern Munich et de la Mannschaft, est de plus en plus press\u00e9 de s'exprimer sur les all\u00e9gations de corruption entourant l'attribution de la Coupe du monde 2006 en Allemagne, dont il pr\u00e9sidait le comit\u00e9 d'organisation. Interview de Polo Breitner, sp\u00e9cialiste du football allemand."], "variantIds": ["ece-7225775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T19:30:24Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn va, et on va terminer cette mission dans un registre un peu plus footballistique avec vous Polo Breitner, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [92%] :\r\nAlors, Polo Breitner, vous \u00eates bien connue des auditeurs de Sport premi\u00e8re est un grand sp\u00e9cialiste du foot allemand et c'est bien pour \u00e7a qu'on vous accueille ce soir parce qu'apr\u00e8s c'est autour d'un autre mythe allemand de vaciller sur son pi\u00e9destal le Kaiser Franz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active dans l'attribution de la Coupe du monde 2006 en Allemagne Polo Breitner on imagine que l'onde de choc \u00e9tait \u00e9norme, hein, en Allemagne, Beckenbauer, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est un petit peu comme si, je sais pas si je prends la comparaison Suisse un petit peu comme si on on imaginait que Roger Federer \u00e9tait impliqu\u00e9 dans une affaire de corruption ou de chantage ou les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [90%] :\r\nBah, c'est un petit peu \u00e7a je reviens d'Allemagne, d'ailleurs, l\u00e0, il y a, il y a 40 virginit\u00e9 sur toutes les cha\u00eenes allemandes, \u00e9videmment, on ne parle que de \u00e7a puisque le scandale pr\u00e9sum\u00e9, je dis bien pr\u00e9sum\u00e9, parce que pour l'instant il n'y a que les all\u00e9gations et aucune preuve formelle d'un d'une v\u00e9ritable caisse noire et surtout de de pots-de-vin vers\u00e9s \u00e0 la FIFA ou pour l'attribution des voix pour la Coupe du monde 2006, donc c'est vrai qu'on vient de trancher en ce moment \u00e0 l'ic\u00f4ne du football allemand, c'est-\u00e0-dire le plus grand joueur allemand de son \u00e9poque, toutes \u00e9poques confondues, pardon, et c'est surtout l'incarnation enfin Beckenbauer c'est surtout l'incarnation d'une Allemagne triomphant des ann\u00e9es 70 et puis, il a r\u00e9ussi partout o\u00f9 il est pass\u00e9 en tant que joueur \u00e9videmment avec son double Ballon d'Or en tant que s\u00e9lectionneur puisqu'il gagne la Coupe du monde en 1990 en tant que pr\u00e9sident de l'organisation de la Coupe du monde 2006 qui a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable succ\u00e8s, ce qu'on appelle une zone commerciale qui a un v\u00e9ritable conte d'\u00e9t\u00e9. \r\nJ'ai pass\u00e9 en 2006 et l\u00e0, h\u00e9 ben on a ce qui a une certaine Allemagne qui se r\u00e9veille, mais qui se dit : mais c'est quoi cette histoire avec Franz Beckenbauer est ce qu'il que l'ic\u00f4ne du peuple allemand d'un peut \u00eatre corrompu, h\u00e9las, il y a quand m\u00eame un gros pour la d\u00e9rogation \u00e0 la Ahmed puisque, encore une fois aujourd'hui, ce ne sont que des all\u00e9gations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nMais on ce qui est int\u00e9ressant, on a l'impression qu'il a pas mal de critiques qui viennent aussi du monde du football, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 assez peu imaginable et quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [87%] :\r\nQue le probl\u00e8me de prendre Beckenbauer, encore une fois c'est c'est toujours facile de mettre une ic\u00f4ne sur un pi\u00e9destal, c'est quand c'est un peu comme partout, tous les pays, une fois qu'il y a une vedette, on aime bien peu essayer de la faire descendre et c'est un petit peu ce qui se passe avec Franz Beckenbauer en ce moment, n'oublions pas que c'\u00e9tait le Capitaine de la grande s\u00e9lection allemande des ann\u00e9es 70 ne dure pas, que c'\u00e9tait un pays qui \u00e9tait s\u00e9par\u00e9 en 2, entre la RFA et d\u00e9j\u00e0, donc il fallait plut\u00f4t avoir un homme, une personne qui repr\u00e9sentait une Allemagne de l'Ouest, un peu conservatrice si vous voulez, si vous voulez, et donc, Franz Beckenbauer, le Bavarois et repr\u00e9senter une certaine image de l'Allemagne qui beaucoup au monde occidental, un peu moins, \u00e9videmment, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer, et \u00e9videmment, Franz Beckenbauer, repr\u00e9senter un petit peu cette Allemagne capitaliste qui plaisait beaucoup et aujourd'hui il y a diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes personnes qui commence \u00e0 dire bon ben voil\u00e0, il faut qu'il s'explique sur ce qu'il a fait ou pas fait d'ailleurs et corps entendu pr\u00e9sident en tant que pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la Coupe du monde, il avait surtout la signature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [88%] :\r\nPolo Breitner on il y a, on se souvient il y a eu la chute aussi de lits Hoeness incarc\u00e9r\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re a pour fraude fiscale, qui a provoqu\u00e9 un choc en Allemagne : l'affaire Volkswagen maintenant le scandale Beckenbauer, ce sont des mythes allemand qui s'effondre, est-ce que l'Allemagne vit l\u00e0, selon vous, une crise identitaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [87%] :\r\nBen c'est si vous vous posez une excellente question, puisqu'en fait on a l'impression que tout, il fonde les fondements et la Fondation de l'Allemagne du la seconde partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, toutes les valeurs sont en train de tomber en 18 Hudelot deutschmark \u00e9videmment a disparu et je peux vous assurer que pour achever vivre \u00e0 l'\u00e9poque en Allemagne \u00e0 l'\u00e9poque du logement que \u00e7a voulait dire quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important au niveau sur la p\u00e9riode sur la for\u00eat tous les l'etc et donc le pass\u00e9 \u00e0 l'Euro, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s traumatisant pour la population allemande essentiellement pour la population d'Allemagne de l'Ouest, on \u00e9tait en plein m\u00eame Germany dans les ann\u00e9es 70 avec le miracle \u00e9conomique, l'ouverture allemand et donc dans toute l'industrie allemande aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, dont l'industrie automobile, qui repr\u00e9sente 3 Fabienne comme par hasard aussi Porsche, Audi, dont d'ailleurs certaines sont des filiales de Volkswagen et l\u00e0 on a le football allemand le plus mythique avec le Fran\u00e7ais qui avaient, comme vous l'avez dit o\u00f9 il Hoeness le grand artisan de la r\u00e9ussite \u00e9conomique du Bayern M\u00fcnich, qui se retrouve aussi sous les barreaux, derri\u00e8re les barreaux pardon \u00e0 cause d'une fraude fiscale et on a l'impression en fait que si toute la l'Allemagne de la 2\u00e8me partie du 20\u00e8me si\u00e8cle qui qui s'\u00e9croule et tout cette Allemagne a absolument besoin de ce regain. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:22) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [86%] :\r\nQuelle valeur pour entrer de plain-pied dans un tunnel si\u00e8cle je peux pas vous dire quels seront ses valeurs, \u00e9videmment, mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s flagrant lorsqu'on prend un peu de recul, de se rend compte que tout \u00e7a est en train de s'\u00e9crouler, un petit peu d'une fa\u00e7on autant avancer puis il faut se le payer aussi a \u00e9volu\u00e9 et il faut \u00e9viter de toujours, regardez en arri\u00e8re tout ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [89%] :\r\nIl y a un Polo Breitner merci beaucoup pour cette analyse passionnante de l'histoire de l'Allemagne \u00e0 travers Franz Beckenbauer vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T18:02:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B1A212A-B6BC-410E-9FAC-AFB5161D99F2", "internalArchiveId": "2B1A212A-B6BC-410E-9FAC-AFB5161D99F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Archive, Helmut Schmidt, ancien chancelier allemand social-d\u00e9mocrate;Werner Patzelt, Politologue, professeur de sciences-politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Dresde en Allemagne;  Franz Perrez, n\u00e9gociateur en chef pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse;Jean-Marc Rickli, expert suisse en strat\u00e9gie et enseignant au King's Coll\u00e8ge de Doha au Qatar;Nicolas Inglard, directeur d'Imadeo, soci\u00e9t\u00e9 de conseil marketing pour les enseignes en Suisse;Pierre Maudet, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la jeunesse;Fr\u00e9d\u00e9ric Cerchia, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 vaudois \u00e0 la jeunesse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/MULTI DECES SCHMIDT ARCHIVE SON SCHMIDT TRADUIT) Angela Merkel a salu\u00e9 hier la m\u00e9moire d'une \"institution allemande\"... Un exemple pour la chanceli\u00e8re Allemande... La m\u00e9moire d'Helmut Schmidt... Chancelier allemand entre septante quatre et quatre vingt deux... \r\nUne archive de mars 1990... Apr\u00e8s son mandat donc... C'\u00e9tait \u00e0 Leipzig... Helmut Schmidt \u00e9tait venu soutenir les r\u00e9formistes est-allemands pour les premi\u00e8res \u00e9lections libres en Ex RDA... Propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Michel Eymann. \r\nHelmut Schmidt grande figure de la sociale d\u00e9mocratie, grand europ\u00e9en aussi... Il a \u00e9t\u00e9 avec Val\u00e9ry Giscard D'Estaing le p\u00e8re du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en... \r\nApr\u00e8s son mandat, il reste un analyste tr\u00e8s fin et tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 de la politique allemande... Connu son son pragmatisme et son franc parler... Avec des petites phrases tr\u00e8s caustiques qui restent dans la m\u00e9moire des allemands... En parlant de politique, il avait dit \"celui qui a des visions devrait aller chez le m\u00e9decin...\" Phrases toujours prononc\u00e9s dans un nuage de fum\u00e9e... Quelque que soit le lieu et l'interdiction du tabac... \r\nHelmut Schmidt a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique \u00e0 Hambourg... Pendant la guerre froide, il poursuit la politique de d\u00e9tente avec l'Est... Il est chancelier dans une p\u00e9riode assez noire de l'Allemangne, marqu\u00e9e par la crise du p\u00e9trole, la guerre froide et le terrorisme de la bande \u00e0 Bader... Werner Patzelt est politologue et professeur de sciences-politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Dresde...\r\n(16/MULTI DECES SCHMIDT ITV. PATZELT 2 REP 22H30)  \r\nWerner Patzelt avec C\u00e9line Tzaud.\r\n(Portugal) C'\u00e9tait le gouvernement le plus court de l'histoire du Portugal... Celui, de droite, de Pedro Passos Coehlo... Il aura tenu onze jours... Onze jours avant que la gauche ne provoque sa chute... L'ensemble de la gauche portugaise s'est unie, une premi\u00e8re depuis quarante ans... Elle a vot\u00e9 une motion, rejetant le programme du gouvernement de la droite et provoquant sa d\u00e9mission... Sous l'oeil inquiet des march\u00e9s financiers, la gauche antilib\u00e9rale et les socialistes entendent bien tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9...\r\n(10/MULTI COP 21 BILAN ITV PERREZ 1) Pr\u00e9parer la Cop 21... La Conf\u00e9rence de Paris sur le climat... Une soixantaine de repr\u00e9sentants de pr\u00e8s de septante pays ont planch\u00e9 pendant trois jours \u00e0 Paris pour tenter d'avancer sur le dossier... La t\u00e2che reste consid\u00e9rable\" a avertit le futur pr\u00e9sident de la Cop 21, Laurent Fabius, \u00e0 moins d'un moins d'un mois de l'ouverture de la conf\u00e9rence... Les Etats se sont engag\u00e9s pour que la hausse des temp\u00e9ratures ne d\u00e9passe pas les deux degr\u00e9s... Le point de discorde c'est le financement des politiques climatiques des pays du Sud par le Nord notamment...\r\nL'ambassadeur suisse Franz Perrez qualifie l'ambiance de constructive, mais reste prudent notamment sur l'\u00e9ventuelle mise en place d'un vrai syst\u00e8me de contr\u00f4le des efforts fournis en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique. \r\nFranz Perrez avec Ariane Hasler...\r\n(Br\u00e8ve Gen\u00e8ve gr\u00e8ve) A Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve des fonctionnaires est reconduite aujourd'hui... Le mouvement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi hier avec 10 mille personnes dans les rue... Fonctionnaire de la sant\u00e9, de la juistice de l'administration, des enseignants aussi ou des gardiens de prison...  Une mobilisation salu\u00e9e par les syndicats qui n'avait pas vu une telle affluence depuis plus de 10 ans. Au niveau de l'\u00e9cole primaire, 8 classes sur 10 \u00e9taient en partie ou compl\u00e8tement ferm\u00e9s... Les fonctionnaires genevois protestent contre les mesures d'\u00e9conomie du gouvernement qui veut r\u00e9duire de 5% la masse salariale d'ici trois ans...\r\n(D2/ROBOTS TUEURS PAPIER INTEGRE) ***On les appelle les syst\u00e8mes d'armes l\u00e9taux autonomes...\r\nAutrement dits des robots tueurs... Ces armes du troisi\u00e8me type \u00e9taient discut\u00e9s lors d'un s\u00e9minaire d'experts de deux jours aux Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve...  Et ces robots pourraient bien arriver sur les champs de bataille assez rapidement. Avec des questions sensibles li\u00e9es notamment \u00e0 leur utilisation et \u00e0 leur contr\u00f4le. Nicolas Vultier...\r\n(12/RAPPORT TURQUIE UE AM) C'est un rapport sur l'\u00e9tat d'avancement du rapprochement entre la Turquie et l'Union Europ\u00e9enne... Un rapport annuel li\u00e9 aux n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion... Cette ann\u00e9e, il \u00e9tait plus attendu que jamais, ou redout\u00e9... Sa publication avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e \u00e0 cause des l\u00e9gislatives en Turquie... \r\nLe document est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'encontre d'Ankara... C'est sans doute le rapport le plus critique depuis que l'AKP est arriv\u00e9 au pouvoir il y a 13 ans... Et son contenu a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par les autorit\u00e9s turques. A Istanbul, J\u00e9r\u00f4me Bastion.\r\n(D1/FNAC-DARTY CONSEQUENCES MARCHE SUISSE PAPIER INTEGRE) La FNAC et Darty officialisent leur rapprochement aujourd'hui. \r\nLes modalit\u00e9s du contrat ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9es la semaine derni\u00e8re et les deux enseignes fusionnent pour un montant total de 860 millions de francs. \r\nUne union qui pourrait avoir un impact sur la distribution de l'\u00e9lectrom\u00e9nager en Suisse... Estelle Braconnier, a concurrence peut avoir du souci \u00e0 se faire...\r\n(D5/GENERATION Z PAPIER INTEGRE) ***Elle veut participer \u00e0 la vie politique mais ne vote pas... C'est la g\u00e9n\u00e9ration Z ! \r\nLes jeunes qui n'ont pas encore 18 ans ont envie de faire entendre leur voix et s'int\u00e9ressent aux enjeux de la soci\u00e9t\u00e9, selon l'enqu\u00eate \"Ma Suisse et Moi\" de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la jeunesse. Des r\u00e9sultats publi\u00e9s hier, qui contrastent avec les taux de participation toujours faibles des jeunes aux votations et aux \u00e9lections. Alexandra Richard...\r\n(23/BECKENBAUER ET LA JUSTICE PAPIER) Moins de deux jours apr\u00e8s la d\u00e9mission du patron de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football, c'est maintenant Franz Beckenbauer qui semble rattrap\u00e9 par les affaires de corruption autour du Mondial 2006. \r\nL'ancien joueur international allemand se retrouve au centre de nouvelles accusations sur l'attribution de l'organisation de la Coupe du Monde en Allemagne, Blandine Milcent...\r\n(R\u00e9sultats foot hockey) Hockey sur glace, en ligue Nationale A, Lugano est venu battre Lausanne hier 6 \u00e0 deux... En ligue victoire d'Ajoie face \u00e0 Langenthal et de Chaux de Fond sur Vi\u00e8ge... \r\nEt puis Davos poursuit son parcourt en Championsleague... les grisons se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale en dominant Liberec 4 \u00e0 3 sur leur glace en match retour apr\u00e8s avoir nlev\u00e9 le match aller 5 \u00e0 3... Les davosiens affronteront les su\u00e9dois de Skelleftea en quart.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil va s'imposer sur l'ensemble des r\u00e9gions aujourd'hui. \r\nEn ce d\u00e9but de journ\u00e9e quelques bancs de brouillard se sont form\u00e9s pr\u00e8s des cours d'eau, mais ils devraient se dissiper avant la mi-journ\u00e9e.\r\nTemp\u00e9ratures, elles sont un peu plus fraiches que ces derniers jours le matin, mais cet apr\u00e8s-midi, on devrait tout de m\u00eame atteindre 15 \u00e0 17 degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7225731", "ece-7225713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T06:18:12Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLa mort d'un grand europ\u00e9en, l'ancien chancelier allemand, Helmut Schmidt s'est \u00e9teint hier, il laisse le souvenir d'un homme d'action pragmatique, connu aussi pour ses bons mots et ses petites phrases, il a aussi incarn\u00e9 avec Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, le couple franco- allemand, la Cop 21 s'ouvre dans une vingtaine de jours et pour avoir toutes les chances d'aboutir \u00e0 un accord de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de 70 pays se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Paris pour tenter d'aplanir les divergences, nous entendrons l'ambassadeur de Suisse sur place il est confiant, avec quelques r\u00e9serves, des robots tueurs pour combattre en Syrie par exemple bombard\u00e9s, tu\u00e9s et prot\u00e9ger ses armes d'un nouveau genre pourrait bien appara\u00eetre sur les champs de bataille plus vite qu'on imagine et ces machines \u00e9taient en tout cas, discut\u00e9 aux Nations unies lors d'un s\u00e9minaire de toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\n\u00e0 quoi bon lorsqu'on est au mus\u00e9e encore acheter des Oeuvres d'art, alors que tout est visible sur le Net, et que les caves de ces institutions sont souvent pleines, ce sont les questions que soul\u00e8ve le Mus\u00e9e de Fribourg avec sa toute nouvelle Exposition intitul\u00e9e : quoi de 9, Exposition qu'on visite avec Maurice Doucas d'Intercit\u00e9s spectre HAP \u00e0 personne : le nouveau James bonne sort aujourd'hui en Suisse, l'agent secret qui ne rechigne pas \u00e0 quelques fois, faire du sport dans les \u00e9pisodes de la saga, avec parfois des sc\u00e8nes doubl\u00e9, ils le font bien ce que James Brown donne une bonne image du sport, on aura la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure avec Herv\u00e9 Borsier matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [93%] :\r\nAngela Merkel a salu\u00e9 hier la m\u00e9moire d'une institution allemande, un exemple pour la chanceli\u00e8re, selon ses mots, la m\u00e9moire d'Helmut Schmidt, chancelier allemand entre 74 et 80 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [66%] :\r\nVa vite mais dans le bonjour, nous allons les m\u00eames donc il y a aussi, parce qu'\u00e0 bien la r\u00e9ponse est d'appliquer les m\u00eames on a v\u00e9rit\u00e9 ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [83%] :\r\nChers habitants de la ici, chers amis, j'aimerais la banque vous faire un grand compliment, selon vous, cette fabuleuse r\u00e9volution pacifique n'aurait pas pu r\u00e9ussir en RDA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nUne archive de mars \u00e0 90 apr\u00e8s son mandat, donc c'\u00e9tait \u00e0 la et psychique Helmut Schmidt \u00e9tait venu soutenir les r\u00e9formistes est-allemands pour les premi\u00e8res \u00e9lections libres en ex- RDA, des propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Michel Eymann Helmut Schmidt, grande figure de la sociale d\u00e9mocratie grand europ\u00e9en aussi, il a \u00e9t\u00e9, avec Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, le p\u00e8re du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, apr\u00e8s son mandat, il reste un analyste tr\u00e8s fin et tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 de la politique allemande, connu pour son pragmatisme et son franc parler, avec des petites phrases tr\u00e8s caustiques qui restent dans la m\u00e9moire des allemands en parlant de politique, il avait dit celui qui a des visions devrait aller chez le m\u00e9decin, toujours prononc\u00e9s dans un nuage de fum\u00e9e, quel que soit le lieu et l'interdiction du tabac Helmut Schmidt a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique \u00e0 Hambourg pendant la guerre froide, il poursuit la politique de d\u00e9tente avec l'Est, il est chancelier dans une p\u00e9riode assez noire de l'Allemagne, marqu\u00e9e par la crise du p\u00e9trole, la guerre froide et le terrorisme de la bande \u00e0 Baader Werner Patzelt est politologue et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Dresde. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:05) [85%] :\r\nOn pipi de ses qualit\u00e9s comme leader politique, il a \u00e9t\u00e9 chancelier dans une \u00e9poque dans laquelle l'Allemagne n'a pas eu besoin disons donc grand chancelier l\u00e9poque de la perc\u00e9e \u00e9conomique et donc il a d\u00fb lutter contre des probl\u00e8mes et il n'a pas pu faire une grande impression sur la course de l'histoire allemande avec une seule exception, nous \u00e9coutons la terreur de la RAF faction de l'Arm\u00e9e rouge \u00e0 menacer la stabilit\u00e9 de la culture politique allemande \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 il ressuscit\u00e9 aux tentatives de faire une politique plus souple de l'\u00c9tat, donc dans cette \u00e9poque -l\u00e0, il a maintenu les fondements de l'\u00c9tat allemand, il reste dans les moments collective aussi comme quelqu'un qui a voulu faire ce qu'il veut de de fumer dans des endroits publics o\u00f9 il est d\u00e9fendu de fumer donc un personnage unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [94%] :\r\nWerner Patzelt sur le charisme d'Helmut Schmidt, avec C\u00e9line, c'\u00e9tait le gouvernement le plus court de l'histoire du Portugal, celui de droite, celui de Pedro Passos s'Coelho il aura tenu onze jours 11 jours avant que la gauche ne provoque sa chute l'ensemble de la gauche portugaise s'est unie \u00e0 une premi\u00e8re depuis 40 ans elle a vot\u00e9 une motion rejetant le programme du gouvernement de la droite, provoquant 600 sa d\u00e9mission sous l'oeil inquiet des march\u00e9s financiers, la gauche antilib\u00e9rale et les Socialistes portugais entendent bien d\u00e9sormais tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [97%] :\r\nPr\u00e9parer la Cop 21 la conf\u00e9rence de Paris sur le climat, une soixantaine de repr\u00e9sentants de pr\u00e8s de 70 pays ont planch\u00e9 pendant 3 jours \u00e0 Paris pour tenter d'avancer sur le dos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [91%] :\r\nEt la t\u00e2che reste consid\u00e9rable, avertit le futur pr\u00e9sident de la Cop 21, Laurent Fabius, \u00e0 moins d'un mois de l'ouverture de cette conf\u00e9rence et les \u00c9tats se sont engag\u00e9s pour que la hausse des temp\u00e9ratures ne d\u00e9passe pas aller 2 degr\u00e9s mais le point d'discorde, c'est surtout le financement des politiques climatiques des pays du Sud par le Nord, notamment l'ambassadeur suisse Franz Perrez \u00e0 se qualifier l'ambiance de constructive mais reste prudent, notamment sur l'\u00e9ventuelle mise en place d'un vrai syst\u00e8me de contr\u00f4le des efforts fournis en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [83%] :\r\nMoi je suis encore confiant qu'on va au donc qu'on va avoir un r\u00e9sultat qu'on va arriver Cemex parcours encore mais il faut se diriger quand m\u00eame aussi le souci que cet accord va passer aussi ambitieuse, qui ne devrait alors mon plus grand souci, c'est en ce qui concerne l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me que le syst\u00e8me est vraiment robustes et l\u00e0 on va pas arriver \u00e0 ce que il y a un n\u00e9cessaire et qu'on aura besoin encore plus de temps pour renforcer le syst\u00e8me et le temps en Ecosse avant dans les proc\u00e8s va \u00eatre plus difficile maintenant parce que la tension politique et maintenant, pas dans les prochains apr\u00e8s ce sera plus dur, donc ce serait plus dur de trouver une solution quand il a pas la pression politique et du public, on se met d'accord, c'est une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [91%] :\r\nFranz Perez avec Anne Ariane Hasler \u00e0 Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve des fonctionnaires est reconduite aujourd'hui, le mouvement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi hier avec 10000 personnes dans les rues, fonctionnaire de la sant\u00e9, de la justice, de l'administration des enseignants aussi ou des gardiens de prison, une mobilisation salu\u00e9e par les syndicats qui n'avait pas vu une telle affluence depuis plus de 10 ans au niveau de l'\u00e9cole primaire, 8 classes sur 10 \u00e9taient en partie ou compl\u00e8tement ferm\u00e9 et les fonctionnaires Genevois protestent contre les mesures d'\u00e9conomies du gouvernement qui veut r\u00e9duire de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 la masse salariale d'ici 3 ans, on les appelle les syst\u00e8mes d'armes l\u00e9taux autonomes, autrement dit des robots tueurs ces armes du troisi\u00e8me type \u00e9taient discut\u00e9s lors d'un s\u00e9minaire d'experts de 2 jours aux Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve et, ces robots pourraient bien arriver sur les champs de bataille assez rapidement avec des questions sensibles li\u00e9es notamment \u00e0 leur utilisation et \u00e0 leur contr\u00f4le Nicolas Villequier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [88%] :\r\nImaginez les avions sans pilote qui largueur et sur la Syrie, par exemple, des robots tueurs qui feraient le travail des forces sp\u00e9ciales ou des troupes d'\u00e9lite pour le moment, la sc\u00e8ne est encore digne des films ou des jeux vid\u00e9o, mais elle pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 dans un proche avenir, comme l'explique Jean-Marc Rickli, expert suisse en strat\u00e9gie et enseignant au qui ce Coll\u00e8ge de Doha, au Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [92%] :\r\nOn parle la transformation, ce qu'on appelle la super Intelligence et puis un point d'inflexion, qu'on appelle un point de de fusion, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on va cr\u00e9er une Intelligence qui sera sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'homme et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, on sera dans un paradigme o\u00f9 on va supplanter l'\u00eatre humain par une forme qui sera post- humaine qu'on appelle humaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [89%] :\r\nOn est donc ici assez loin des dr\u00f4nes et autres robots pilot\u00e9s \u00e0 distance \u00e0 l'avenir, la plateforme de commandement, le haut grad\u00e9, le chef rebelle, voir le potentiel terroriste pourrait donner simplement un ordre de mission \u00e0 des machines qui seront capables de tout faire reconna\u00eetre une cible tu\u00e9s ou prot\u00e9ger des civils, selon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [91%] :\r\nNos syst\u00e8mes de r\u00e9gulation sont quasiment toujours en retard par rapport au d\u00e9veloppement technologique, donc il y a des questions fondamentales sur est -ce qu'on doit vraiment d\u00e9velopper ce type d'armes qui et puis dans le au niveau civil, on se repose de plus en plus sur ce type de technologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [91%] :\r\nLes questions \u00e9thiques et celles li\u00e9es au droit de la guerre au droit humanitaire \u00e9tait au coeur de la r\u00e9flexion de ce s\u00e9minaire onusien, vu la rapidit\u00e9 du d\u00e9veloppement des armes autonomes des experts plaident pour que le Champ du politique se saisisse de ce dossier en urgence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:17) [99%] :\r\nC'est un rapport sur l'\u00e9tat d'avancement du rapprochement entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [93%] :\r\nUn rapport annuel li\u00e9 aux n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait plus attendu que jamais au plus redout\u00e9e que jamais sa publication avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e \u00e0 cause des l\u00e9gislatives en Turquie, le document est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'encontre d'Ankara, c'est sans doute le rapport le plus critique, depuis que l'AKP est arriv\u00e9 au pouvoir il y a 13 ans et son contenu, a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par les autorit\u00e9s turques \u00e0 Istanbul, J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [90%] :\r\nTout dans ce rapport, ou presque et injuste ou erron\u00e9s selon Ankara qui rejettent son contenu en bloc en des termes m\u00eame peu am\u00e8ne pour ses r\u00e9dacteurs, le minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9 les accuse en effet de se livrer \u00e0 des g\u00e9n\u00e9ralisations dans certaines affaires judiciaires contrevenant au principe d'ind\u00e9pendance de la justice, entre guillemets, de n\u00e9gliger aussi le n\u00e9cessaire \u00e9quilibre entre s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9 fondamentale d'adopter enfin le langage de cercles proches de la r\u00e9bellion kurde du PKK, toujours entre guillemets leur conclusion, je cite, ne refl\u00e8te pas correctement l'oeuvre r\u00e9formatrice du gouvernement et son d'injuste, voire m\u00eame immod\u00e9r\u00e9, poursuit ce communiqu\u00e9 qui consid\u00e8re ensuite que les conclusions sur l'abus d'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan une sonde inacceptable alors que celui -ci a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au suffrage universel pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du pays, enfin, a indiqu\u00e9 le porte- parole du parti AKP au pouvoir parler d'une atmosph\u00e8re d'affrontements dans le pays est enti\u00e8rement faux, fin de citation, J\u00e9r\u00f4me Bastion pour RTSinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:47) [94%] :\r\nLa Fnac et Darty officialisent leur rapprochement aujourd'hui les modalit\u00e9s du contrat ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9es la semaine derni\u00e8re et les 2 enseignes fusionnent pour un montant total de 860 millions de francs une union qui pourrait avoir un impact sur la distribution de l'\u00e9lectrom\u00e9nager en Suisse Estelle Braconnier la concurrence peut avoir du souci \u00e0 se faire, Darty, qui a rat\u00e9 son implantation en Suisse en 2005 revient donc par une autre porte, celle du groupe fran\u00e7ais Fnac cette fois -ci ce n'est pas dans les boutiques, qu'il va faire la diff\u00e9rence, mais bien sur le Net, Nicolas Anglerre, directeur d'Imad et aux soci\u00e9t\u00e9s de conseil marketing pour les enseignants suisses. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:22) [88%] :\r\nL'opportunit\u00e9 en Suisse est certainement sur la vente \u00e0 distance, lui, commerce, on sait que Fnaca depuis quelques ann\u00e9es, d\u00e9velopper des gammes de petit \u00e9lectrom\u00e9nager en magasin, ils vont pas mais de gros \u00e9lectrom\u00e9nager en magasin, mais avec la puissance de ce grand groupe il pourrait d\u00e9velopper une offre en ligne avec des services de livraison par exemple qui sont encore tr\u00e8s tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9 quand j'ach\u00e8te une machine \u00e0 laver, ben, \u00e7a peut \u00eatre pas mal si on vient de la livrer chez moi directement et d\u00e8s que j'ai pas traiter cet aspect du service. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:53) [90%] :\r\nLa part de march\u00e9 sur la toile dans le secteur est en effet encore \u00e0 prendre en Suisse Nicolas r\u00e9glage. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:59) [83%] :\r\nIl y a des accords qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es entre suisse comme \u00e9cope pour d\u00e9velopper un site de Tronic, de loisirs et certainement d'\u00e9lectrom\u00e9nager, c'est une r\u00e9ponse aussi \u00e0 l'acquisition caf\u00e9 au micro de Digital qui \u00e9gale, actus donc il y a certainement encore un, un march\u00e9 en ligne pour l'\u00e9lectrom\u00e9nager, qui a \u00e0 structurer apprendre et donc l\u00e0 les premiers arriv\u00e9s prendront certainement les meilleures places. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:22) [97%] :\r\nEt la Fnac, qui compte 5 magasins en Suisse distribue d\u00e9j\u00e0 du petit \u00e9lectrom\u00e9nager, elle va pouvoir tout comme en France, \u00e9largir son catalogue de produits \u00e0 la vente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:33) [90%] :\r\nElle veut participer \u00e0 la vie politique, mais ne vote pas elle, c'est ce qu'on appelle la g\u00e9n\u00e9ration Z. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [93%] :\r\nLes jeunes qui n'ont pas encore 18 ans, ont envie de faire entendre leur voix et s'int\u00e9resse aux enjeux de la soci\u00e9t\u00e9, selon l'enqu\u00eate Ma Suisse : \u00e9moi, enqu\u00eate de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la jeunesse, des r\u00e9sultats publi\u00e9s hier et qui contrastent avec les taux de participation toujours faibles des jeunes aux votations et aux \u00e9lections Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:57) [90%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration Z et lucide et pragmatique, on est loin de l'image romantique d'une jeunesse rebelle qui veut r\u00e9volutionner le monde, mais elle n'est pas non plus d\u00e9mobilis\u00e9e, elle veut participer plut\u00f4t que subir pourtant elles votent peu, c'est qu'elle est aussi individualiste et consid\u00e9rer la politique comme un droit plut\u00f4t qu'un devoir citoyen Pierre Maudet, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on n'est pas captif d'un parti, on peut aussi et dans des positions, on peut sentir concern\u00e9 un moment plein moment pas que finalement le la la partie r\u00e9seaux sociaux, c'est une forme de participation politique et qu'elle est au moins aussi reconnu et valable que le bulletin dans l'urne, ce qui ne va pas sans poser des probl\u00e8mes par rapport au syst\u00e8me traditionnel dont on dispose, parce que c'est, c'est \u00e7a qu'on mesure le taux d'abstentionnisme, donc je pense, c'est plut\u00f4t la question du comment la fa\u00e7on de participer que le bien- fond\u00e9 d'une participation qui est en cause. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:46) [95%] :\r\nComment faire participer les jeunes peut-\u00eatre en commen\u00e7ant tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 int\u00e9grer les enfants dans la vie citoyenne, c'est l'avis de Fr\u00e9d\u00e9ric Cherki a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Vaudois \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut qu'un encouragement pr\u00e9coce la participation que vraiment, m\u00eame au niveau des des enfants qu'on puisse les associer \u00e0 des projets publics r\u00e9am\u00e9nagement d'une place de jeux dans un quartier, par exemple, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 dans certaines grandes villes pour les sensibiliser tr\u00e8s pr\u00e9cocement au impact qui peuvent avoir sur leur environnement, m\u00eame l'environnement b\u00e2ti autour d'eux dans leur quartier, puis progressivement sur des objets \u00e9videmment plus complexe que son d\u00e9r\u00e8glement au niveau communal ou des lois au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:21) [90%] :\r\nL'incitation pr\u00e9coce, l'une des pistes envisag\u00e9es par la commission pour que cette envie des jeunes de se faire entendre, s'exprime davantage dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [95%] :\r\nMoins de 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9mission du patron de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football, c'est maintenant, Franz Beckenbauer, qui semble rattrap\u00e9 par les affaires de corruption autour du Mondial 2006, l'ancien joueur international allemand se retrouve au centre de nouvelles accusations sur l'attribution de l'organisation de la Coupe du monde en Allemagne, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:47) [92%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration allemande de football a confirm\u00e9 les informations parues dans la presse hier, 4 jours avant l'annonce de l'attribution du Mondial 2006 \u00e0 l'Allemagne, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, Franz Beckenbauer, a sign\u00e9 un document plus exactement, un projet de contrat avec l'une des figures les plus corrompus du football mondial, Jack Warner membre \u00e0 l'\u00e9poque du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA aujourd'hui ray\u00e9 \u00e0 vie de l'organisation, cet accord promettait des services \u00e0 Jack Warner, l'organisation de matches, l'attribution de tickets, des services, mais pas des b\u00e9n\u00e9fices financiers Directs, pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration allemande, toujours est -il que ce contrat pourrait \u00eatre bien s\u00fbr une tentative de corruption afin d'obtenir un vote de plus pour l'Allemagne, le seul \u00e0 le savoir, ce th\u00e8me Franz Beckenbauer n'a depuis le d\u00e9but des accusations publi\u00e9es que de communiqu\u00e9 laconique pour se d\u00e9fendre d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 acheter des voix mais l'Empereur \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui de plus en plus nu Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:48) [74%] :\r\nEn question de l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [82%] :\r\nLugano est venu battre Lausanne hier 6 2 en ligue B victoire d'Ajoie sur la m\u00eame terre et de sur Vi\u00e8ge et puis Davos poursuit son parcours en and championne s'ligue, les grisons se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale en dominant Liberec 4 \u00e0 3 sur leur glace en match retour apr\u00e8s avoir enlev\u00e9 le match aller 5 \u00e0 3, elle les davosiens affronteront les Su\u00e9dois de ce qui, \u00e0 la SPA en quart de finale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:12) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Blandine L\u00e9vite on vous remercie le soleil va s'imposer sur l'ensemble des r\u00e9gions aujourd'hui en ce d\u00e9but de journ\u00e9e, quelques bancs de brouillard se sont form\u00e9s pr\u00e8s des cours d'eau, mais il devrait se dissiper avant la mi- journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles seront un peu plus fra\u00eeche que ces derniers jours, le matin, mais cet apr\u00e8s- midi, on devrait retrouver les 15 \u00e0 17 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T05:51:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F44F6BC3-E29F-4ACB-8FF4-CAE0C183E20E", "internalArchiveId": "F44F6BC3-E29F-4ACB-8FF4-CAE0C183E20E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (8/10)", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... Ses chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son oeuvre.. \"En grand masochiste chr\u00e9tien, il ne se plaisait qu'au milieu des vip\u00e8res, des pharisiennes et des empoisonneuses\". La formule est de Didier S\u00e9n\u00e9cal. Non seulement elle est brillante, mais elle est juste. Mauriac, s'il n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un romancier chr\u00e9tien, le lirait-on encore? Les probl\u00e8mes douloureux qu'il se pose ne nous touchent plus gu\u00e8re et la question du p\u00e9ch\u00e9 n'obs\u00e8de plus grand monde aujourd'hui. Exception: la question du mal, oui, qui reste ce qu'elle fut pour Mauriac, ce qu'elle fut pour Dosto\u00efevski : s'il y a un Dieu, pourquoi tol\u00e8re-t-il (et m\u00eame d\u00e9sire-t-il) le mal, la souffrance, la haine, etc.? Cette question du mal fut ent\u00eatante pour Mauriac. Peut-\u00eatre est-ce l'explication de son revirement spectaculaire, au fil des ann\u00e9es 30, et surtout \u00e0 partir de la Guerre d'Espagne et de Guernica. Les affres de la chairJusqu'alors qui voit-on? Un jeune homme de province, qui agite dans sa petite th\u00e9i\u00e8re une ti\u00e8de po\u00e9sie d'enfant triste, un \u00e9l\u00e8ve des bons p\u00e8res que les affres de la chair font p\u00e2lir, un orphelin de p\u00e8re \u00e9lev\u00e9 entre prie-dieu et livres de compte par des femmes pieuses et tendrement \u00e9touffantes. Sur la table en palissandre, non loin du rameau de buis, un num\u00e9ro de \"l'Action Fran\u00e7aise\". L'\u00e9t\u00e9, la fra\u00eecheur de la gentilhommi\u00e8re de Malagar et la promenade jusqu'\u00e0 \"la vue\" ou l'excursion vers Saint-Symphorien o\u00f9 poussent les pins familiaux. Mais, sans cette atmosph\u00e8re (qui en somme fut sa chance) serait-il devenu cet \u00e9crivain-l\u00e0? Car il y a aussi ce d\u00e9sir, apr\u00e8s tout \u00e9trange, de devenir le romancier du terroir, du monde qu'il a sous les yeux. \u00c9crivain r\u00e9gionaliste, donc universel.De d\u00e9licieuses souffrancesImaginons que, perdant sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune, il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par son p\u00e8re, libre-penseur et r\u00e9publicain. Il eut \u00e9t\u00e9 un autre homme, il n'eut pas connu ces finalement d\u00e9licieuses \"Souffrances du chr\u00e9tien\", dont naquit toute son ouvre de romancier. Et s'il n'avait pas suffoqu\u00e9, aurait-il eu ce double asphyxi\u00e9, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux? Lui, toutefois, n'eut pas recours \u00e0 l'arsenic, mais \u00e0 de secs romans publi\u00e9s chez Grasset. Il devint un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, on le vit au \"Bouf sur le Toit\"et \"dans les salons : cet inquiet \u00e9tait un sensuel\".S'engagerMais il \u00e9tait nativement \"bourgeois de droite\" (la formule est de lui). Or il advint que le si\u00e8cle fut ce que nous savons. Certes le Cartel des Gauches en 1924 et le Front Populaire en 36 ne plurent pas \u00e0 Mauriac le gentleman-vigneron. Mais Franco, Hitler et Staline, ce n'\u00e9tait plus affaire de politique, c'\u00e9tait affaire de morale, et on le vit, au grand dam des lecteurs du \"Figaro\" et de ses coll\u00e8gues de l'Acad\u00e9mie, c\u00f4toyer (avec quels fr\u00e9missements) des socialistes, voire des communistes. Apr\u00e8s maints reniflements, doutes, retours sur soi, Mauriac finissait toujours par choisir selon sa conscience et ne se trompait pas.S'encanaillerGaulliste passionn\u00e9 (alors que tout aurait d\u00fb le pousser vers Vichy), il exprima sa sympathie militante pour Mohamed V, \u00e2me de l'ind\u00e9pendance marocaine, puis d\u00e9non\u00e7a les \"op\u00e9rations de maintien de l'ordre\" en Alg\u00e9rie. Quant l'atmosph\u00e8re au \"Figaro\" devint irrespirable, il entra \"chez sa jeune ma\u00eetresse\" : ainsi d\u00e9signait-il \"L'Express\"o\u00f9 il s'inventa une forme journalistique sur mesure, le Bloc-Notes.Contemplant les vignes de Malagar, coiff\u00e9 d'un panama, une silhouette \u00e0 la Greco : un homme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi du XVII\u00e8me. Et bien s\u00fbr du XX\u00e8me. Le monde de ses romans n'existe plus, on veut croire. Reste un destin (pour reprendre le titre d'un de ses livres), le parcours d'un personnage de roman balzacien : Histoire d'un jeune homme de province \u00e0 Paris. Ou d'un jans\u00e9niste dans le si\u00e8cle.Quelques livresJean Lacouture : Fran\u00e7ois Mauriac. Seuil, 1980.(r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en deux volumes en 1990 : I : Le sondeur d'ab\u00eemes, 1885-1933 ; II : Un citoyen du monde, 1933-1970. Seuil, collection Points).Jean-Luc Barr\u00e9 : Fran\u00e7ois Mauriac, biographie intime (2 tomes). Fayard, 2009-2010Bertrand le Gendre : De Gaulle et Mauriac. le dialogue oubli\u00e9. Fayard, 2015Jacques Laurent : Mauriac sous De Gaulle. La Table RondeAnthologie : La Foi de Fran\u00e7ois Mauriac. Grasset, 1987Jean Touzot (dir.) : Fran\u00e7ois Mauriac. Fayard-Cahiers de l'Herne, 2000Marc Alyn : Fran\u00e7ois Mauriac. Seghers, Po\u00e8tes d'aujourd'hui, 1960Jean Touzot : Mauriac avant Mauriac, 1913-1922. Flammarion, 1977Les ouvres de Mauriac sont disponibles en poche ou en Pl\u00e9iade. A noter l'existence du Bloc-Notes sous forme de cinq volumes en collection Points au SeuilNouvelle diffusion des \u00e9missions des 1er et 8 f\u00e9vrier 2003.", "durationSec": 1788, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Mauriac, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 11.11.2015", "L'humeur vagabonde du 11.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (8/10) / HUM_2015-11-11T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (8/10) / HUM_2015-11-11T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre.", "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7205604", "ece-7205603"], "isOnline": true, "remarks": "[Nouvelle diffusion des \u00e9missions du 1 au 8 f\u00e9vrier 2003.]", "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:04:57Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt c'est bien l'espace de vous \u00e9coutez il est une heure et demie seulement de l'humeur vagabonde Charles si Jelle bonjour. \r\nNous essayons de brosser un portrait de Fran\u00e7ois Mauriac, c'est la 2\u00e8me semaine et c'est la 3\u00e8me \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [74%] :\r\nC'est vous dire \u00e0 quel projet qui figure quel point s'appartient \u00e0 une autre, m\u00eame si j'aime tant Malagar c'est quand m\u00eame grave, je suis quand m\u00eame gibier d'autrefois qui retrouve sa reprise et son climat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [82%] :\r\nJe crois que c'est un \u00e9crivain ce qu'on appelle m\u00e9chancet\u00e9s, c'est accepter, c'est un certain temps, nous avons beaucoup de qu'on pourrait qui pourrait \u00eatre \u00eatre m\u00e9chant et qui n'y arrive presque jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [79%] :\r\nBen mauvaise conscience, qui est toujours l\u00e0, je consid\u00e8re que la politique doit tenir compte des exigences, la vieillesse, c'est toujours au moment o\u00f9 l'op\u00e9ra r\u00e9alit\u00e9 si l'on peut d\u00e9finir, vous comprenez pas trop mal, enfin pas trop mal cette pi\u00e8ce avec elle introduire parce que c'\u00e9tait pas elle m'int\u00e9resse, ce qui se passe, \u00e9trangers, puisque j'y joue, mais j'appartiens \u00e0 une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [84%] :\r\nJournal de Claude Mauriac 20 juillet 42 donc, le surlendemain de la rafle du V\u00e9l d'un long train de marchandises cern\u00e9s par des forces polici\u00e8res imposante avec 2 p\u00e2les visages d'enfants aux \u00e9troite ouverture des wagons \u00e0 bestiaux, maman est boulevers\u00e9 par ce spectacle toute la journ\u00e9e, j'ai gard\u00e9 la hantise de cette vision d\u00e9shonorante, un convoi de gosses juif vers quel bagne les maires o\u00f9 \u00e9taient les maires, on ne peut imaginer l'\u00e9tendue des souffrances ainsi engag\u00e9 il y a 3 hommes qui vont amener Mauriac vers la r\u00e9sistance y a Jean-Paul ans Jean-Paul en c'est-\u00e0-dire la d\u00e9sinvolture incarner en m\u00eame temps que le s\u00e9rieux d'un vieux lettr\u00e9s chinois adh\u00e9rent au r\u00e9seau du mus\u00e9e de l'homme depuis l'Automne 40, deuxi\u00e8mement, il y a le permet : Dieu, qui est une sorte de moine-soldat d'une libert\u00e9 de ton aussi enflamm\u00e9 que sa foi et puis tertio, il y a Jean Blanchard, qui \u00eates un instituteur \u00e9crivain socialiste fort comme un boeuf dit Mauriac qui, certes, lui, n'est pas fort comme un boeuf qui est plut\u00f4t fr\u00eale et ces 2 hommes, d'ailleurs c'\u00e9tait li\u00e9 en 38 dans le mouvement d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [88%] :\r\nCe qui est de Mauriac aussi, enfin du moins c'est ce qu'il dit, c'est la haine dont l'abreuvent les journaux collaborationnistes les Rebatet Lobreau Brasillach et consorts mais l\u00e0 je le cite, mais il faut dire aussi que ce qui m'a horrifi\u00e9, ce fut cette servilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des vainqueurs, cet empressement \u00e0 tout renier et puis ces mesures bient\u00f4t raciste, tout cela fut atroce et donc Mauriac, adh\u00e8re au comit\u00e9 national des \u00e9crivains, en fait, il est recrut\u00e9 2 fois, il est recrut\u00e9 une fois par Blanzac socialiste, je vais vous parler et puis une 2\u00e8me fois par Claude Morgan qui Niort, la d\u00e9marche de Blanzac et ce Claude Morgan frappe chez Mauriac avenue Th\u00e9ophile Gautier 16\u00e8me arrondissement Paris beau quartier et il le trouve en train de planter des drapeaux rouges sur une carte rouge pour marquer le point de r\u00e9sistance de l'arm\u00e9e rouge malade et marche, dit Claude Morgan prenait un sens particulier du fait que j'\u00e9tais un \u00e9crivain communiste, vous pouvez compter sur moi, dit Mauriac, \u00e7a m'est \u00e9gal de travailler avec les communistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [83%] :\r\nLa question, malheureusement l\u00e0 ne se posait pas pour moi, tout le probl\u00e8me pour moi consistait de tout probl\u00e8me communiste se ramener \u00e0 cela : est-ce que Staline sera fid\u00e8le jusqu'\u00e0 la fin, car au fond, c'\u00e9tait toute la question, mais le probl\u00e8me de politique int\u00e9rieure de compromission avec lui, les communistes, cela ne se poser absolument pas pour moi, comprenez, je n'\u00e9tais absolument pas g\u00ean\u00e9e et voyez -vous, c'est un ah bon d\u00e9tache tr\u00e8s inf\u00e9rieure est tr\u00e8s modeste, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s qui explique, si vous voulez, ce qui lui a tout Gaulle de Gaulle est lui aussi issu de la crampons, il a re\u00e7u m\u00eame beaucoup plus comme moi parce qu'il \u00e9tait militaire, une formation qui sont conservatrices et r\u00e9actionnaires, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impatient, c'est beaucoup plus que moi, certainement parce qu'on pensait, mais il est un homme et c'est par l\u00e0 que le probl\u00e8me est g\u00e9rable quand il s'agit de la France, quand il s'agit du destin fran\u00e7ais rien de r\u00e9action militaire pour jouer ce catholique conservatrice oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [84%] :\r\nDans ce comit\u00e9, qui va lancer les lettres fran\u00e7aises il y a, \u00c9luard Gu\u00e9not ville Drake Queneau Lescure Limbourg Seghers Sartre 22 \u00e9crivains avant tout et l'ensemble dirig\u00e9 par Jacques Decour, qui d'ailleurs bient\u00f4t va \u00eatre arr\u00eat\u00e9 et fusill\u00e9 par Jacques Decour et par Jean Paulhan aussi et donc il y aura les quelques articles vengeurs sous la signature de Mauriac, paru dans les lettres fran\u00e7aises mais il y a surtout la lettre un d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 pour qu'il esp\u00e8re titre devenu plus tard le cahier noir parution en ao\u00fbt 43 aux \u00e9ditions clandestines, \u00e9videmment, aux \u00e9ditions de Minuit, sous le pseudonyme Forez le le 1er titre marquant de ses \u00e9ditions de Minuit, avait \u00e9t\u00e9 le silence de la mer, sign\u00e9 Vercors ce cahier noir c'est une magnifique impr\u00e9cations une impr\u00e9cation d'un homme presque, c'est que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re c'\u00e9tait donc l\u00e0, petit exemple Machiavel et le p\u00e8re du Crime collectif il le pr\u00e9parer l'organise, il l\u00e9gitime justifie le glorifie certes cet assassin \u00e9ternel ne se trouve pas toujours dans le m\u00eame camp, nous ne sommes pas si pharisiens que de le pr\u00e9tendre, mais nous savons de quelques s\u00e9vit en Europe depuis 12 ans, avec quel furieuse virulence pour accomplir les des Machiavel qui les peuples sont brass\u00e9s des races enti\u00e8res sont condamn\u00e9s \u00e0 p\u00e9rir \u00e0 quel autre moment d'histoire les bagnes se sont -ils referm\u00e9 sur plus d'innocents \u00e0 quel autre \u00e9poque les enfants furtive arrach\u00e9s \u00e0 leur m\u00e8re, entass\u00e9s dans des wagons \u00e0 bestiaux, telles que je les ai vus par un sombre matin \u00e0 la gare d'Austerlitz, le bonheur en Europe est devenu un r\u00eave impossible, sauf pour les armes, mais nous avons fait notre choix nous parions contre Machiavel, nous sommes de ceux qui croient que l'homme n'\u00e9chappe \u00e0 la loi de l'entre- d\u00e9vorent ment et non seulement qu'il y a \u00e9chapp\u00e9, mais que toute sa dignit\u00e9 tient dans la R\u00e9sistance qui lui oppose de tout son coeur et de tout son esprit non l'esprit humain ne s'habitue pas sur sa destin\u00e9e non, il ne se trompe pas en protestant que la condition des termites et des fourmis ne l'\u00e9clairent en rien sur la sienne n'y aurait -il eu au cours des si\u00e8cles en un bref intervalle de temps et d'espace qu'un seul mouvement de charit\u00e9 la cha\u00eene sans fin des d\u00e9vorant et des d\u00e9vor\u00e9 en eut \u00e9t\u00e9 \u00e0 jamais rompu, mais d'abord s'arracher \u00e0 l'\u00e9treinte du g\u00e9ant \u00e9carter ses mains de notre gorge son genou ou de notre poitrine, il sera temps alors d'apprendre comment un peuple libre peut devenir un peuple fort et un peuple fort demeurer un peu plus juste et note aussi dans son journal, en octobre 43 je me souviendrai avec d\u00e9lice de ces jours d'angoisse ou dans ces quartiers inconnu de Paris patienter dans l'attente de l'leur qui nous des Bayonne prendre ce temps de vie cach\u00e9e comme une retraite pr\u00e9paratoire \u00e0 la mort la plus nue, la plus inconnu aussi bien qu'\u00e0 une vieillesse passionn\u00e9 illustres et puis un soir, Mauriac chez les Blanzac et leur dit \u00e0 peu pr\u00e8s ceci : il para\u00eet qu'il me cherchent d'autres en Gironde m'ont refus\u00e9 l'asile, vous, je sais que vous ne recevrez que vous m'avez d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u ses amis de Lonza habite rue de Navarre, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Ar\u00e8nes de Lut\u00e8ce et on installe Mauriac dans la chambre de leur fils, il fait froid et Mauriac ce recroquevill\u00e9, il r\u00e9chauffe sa main gauche pour la lampe, tandis que la droite couvre un cahier d'\u00e9colier de sa petite \u00e9criture presque enfantine difficilement lisible d'ailleurs et donc, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, Mauriac \u00e9tait en train de d\u00e9couvrir ce monde des militants est en train, d\u00e9couvrir aussi la classe ouvri\u00e8re, et encore ces communistes dont il parle plus finalement dans son journal de l'\u00e9poque que de ce g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle dont il n'entendit pas le 1er appel tout de m\u00eame, dans un article paru le 20 ao\u00fbt 44 intitul\u00e9 Le 1er des n\u00f4tres les rappelle que durant les soirs d'hiver de ces divers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [84%] :\r\nF\u00e9roce de Morillon, l'oreille coll\u00e9e au poste de radio, tandis que les pas de l'officier allemand \u00e9branl\u00e9 le plafond de nos t\u00eates, nous l'\u00e9coutions les poings serr\u00e9s, nous ne retournions pas nous l'arme nous courions avertir sur la famille qui ne se trouvait pas \u00e0 l'\u00e9coute, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle va parler, ils parlent et il rappelle donc ce maigre d\u00eener un soir chez les Blancs \u00e7a en novembre 43 ou lui Mauriac tandis cit\u00e9 par de Gaulle comme l'un des hommes dont l'adh\u00e9sion \u00e0 la France libre t\u00e9moigner pour elle contre Vichy et et raconte qu'il reste \u00e0 la fourchette lever lever sur des clopinettes, d'ailleurs, parce qu'il avait pas grand- chose dans les assiettes, la fourchette abasourdis d'abord puis boulevers\u00e9. \r\nUn extrait des 3 petites liturgies de la pr\u00e9sence divine d'Olivier Messiaen, dans une version enregistr\u00e9e \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne en 1998 par les soins de l'Ensemble vocal de Lausanne dirig\u00e9 par parce qu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [84%] :\r\nAvec Jean Jacques Vallet au piano et Jacques tant qu'interne aux ondes Martenot Mauriac et \u00e0 la Lib\u00e9ration va jouir d'une situation absolument extraordinaire, et le 1er septembre 44, voil\u00e0 qui est invit\u00e9 \u00e0 la table de de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [65%] :\r\nLa 1\u00e8re rencontre. \r\nOui, c'est \u00e0 la d\u00e9livrance de Paris seulement, moi j'\u00e9tais aux environs de Paris avait pas, j'entendais les cloches de Paris et les Allemands des routes dans ma maison, bon jardin enfin s'y installer d'abord Claude et moi, notamment une vie tout le temps faire dispara\u00eetre des pourra qui tra\u00eenait sur la table et d'ailleurs je, moi je me suis \u00e9chapp\u00e9, j'ai pu aller coucher chez nos voisins, mais j'ai entendu les Corses de Paris \u00e9taient encore occup\u00e9 par les Allemands et alors ils sont partis pendant la nuit et j'ai vu arriver une voiture de et puis en carbone qui prime, cherch\u00e9 \u00e9tait une erreur en r\u00e9sistance, j'ai mes 2 fils dans la voiture, Claude \u00e9crite secr\u00e9taire de ce voil\u00e0 et alors je suis j'ai j'ai racont\u00e9 ce qui est absolument faux, parce que j'ai tourn\u00e9, si mes souvenirs sont sont tr\u00e8s souvent faux, j'ai racont\u00e9 ce qui ce que j'ai su apr\u00e8s \u00eatre pas vrai que j'\u00e9tais d'aller directement rue Saint-Dominique plus d\u00e9bat et jeudi avec le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en fait, ce n'est que lentement, c'est ce que j'ai d\u00e9jeun\u00e9 avec lui, vous ne pouvez pas savoir ce que de pour les gens comme moi qui n'avait pas quitt\u00e9 dans la la zone occup\u00e9e, je peux pas Brigitte enfin \u00e9coutez je je je m'appuyer au mur quand quand on il g\u00e9n\u00e9ral d'avenir pas c'\u00e9tait c'est il faut pas oublier ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 pour nous \u00e0 ce moment -l\u00e0, et ce qui m'a le plus \u00e9tonn\u00e9, c'est que pendant le d\u00e9jeuner, il m'a parl\u00e9 de l'acad\u00e9mie de Paris encore tout fumeur m\u00eame satellite France il parlait de l'acad\u00e9mie de gitans, pas de plus \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [87%] :\r\nOui, Mauriac disait qu'il avait besoin de se tenir au mur pour y croire, en fait, il avait l'air de quelqu'un qui tombe sur le bon Dieu en Chair et on doit se dire \u00e0 Claude Guy, c'\u00e9tait les 2 candidats \u00e0 l'de Gaulle Claudie, ami de Claude Mauriac et c'est gr\u00e2ce \u00e0 son intervention que Claude Mauriac \u00e9tait devenu vous allez devenir le secr\u00e9taire particulier du g\u00e9n\u00e9ral de de Gaulle, Mauriac perdit son aspect physique donne une impression de d\u00e9pouillement de nudit\u00e9, c'est plus rare qu'on ne pourrait croire un visage nu, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle vers la France, visage sans masque, il faut que tous nourrit apprenions \u00e0 marcher \u00e0 nouveau la t\u00eate lev\u00e9e, il faut nous des accoutum\u00e9 de la honte, c'est le moment o\u00f9 Mauriac r\u00e8gne au Figaro, Figaro qui lui doit d'ailleurs une fi\u00e8re chandelle qu'il doit en tout cas de faire figure de journal patriotes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:58) [85%] :\r\nMauriac lui a sauv\u00e9 la mise, et du coup non cigare au Mauriac va essayer tous les tons de sa palette, c'est-\u00e0-dire l'analyse l'anath\u00e8me volontiers l'anath\u00e8me, d'ailleurs, la proph\u00e9tie a confidence chuchot\u00e9e par ailleurs Mauriac, si\u00e8ge \u00e0 la direction du Front national, alors ce Front national n'a \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec celui d'aujourd'hui, c'est un mouvement qui a \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9e et qui est domin\u00e9e par le Parti communiste fran\u00e7ais, donc c'est pas du tout la m\u00eame chose et et de Gaulle voil\u00e0 cette pr\u00e9sence de Mauriac dans un Front national d'un oeil assez chagrin et g\u00e9n\u00e9ral fait passer des messages \u00e0 Fran\u00e7ois Mauriac par Claude Mauriac interpos\u00e9s, c'est \u00e0 lui de juger mais il doit savoir qu'il fait partie d'un organisme qui travaille contre la France s'il donnait sa d\u00e9mission, il me rendre un grand service, dit le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et Mauriac ne va pas obtemp\u00e9r\u00e9, enfin pas tout de suite d'ailleurs une question de se singulariser on va disons d'\u00eatre singulier va se pr\u00e9senter \u00e0 lire la France \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'enflamme d'un grand z\u00e8le \u00e9purateur les prisons sont pleines de gens c\u00e9l\u00e8bres ou inconnus qui sont coupables d'avoir collabor\u00e9 et Mauriac va \u00eatre attaqu\u00e9 par l'humanit\u00e9 par francs-tireurs par les lettres fran\u00e7aises qui sont tous des journaux communistes ou par combat quel journal de Camus, attaqu\u00e9 par l'Otan, qu'il l'avait \u00e9t\u00e9 par je suis partout, par exemple, le torchon collaborationniste et c'est le moment o\u00f9 le canard HNe, va pr\u00e9senter un sobriquet moqueur, mais \u00e0 cet environnement assez gentil en l'appelant Saint Fran\u00e7ois des Assises combat donc combat va avoir cette phrase terrible de la de la main de Camus, notre conviction est qu'il y a des temps o\u00f9 il faut savoir parler contre soi -m\u00eame et renoncer d'une coup \u00e0 l'appel du coeur, notre temps est de ceux -l\u00e0 et \u00e7a terrible loi qu'il est vain de discuter et de nous contraindre \u00e0 d\u00e9truire une part encore vivante de ce pays pour sauver son \u00e2me elle- m\u00eame r\u00e9action de Mauriac, \u00e0 ce propos de Camus, pas un mot ici qui ne me blesse alors la pol\u00e9mique pourrait bien tourner All\u00e8gre et Camus pourrait bien \u00e9crire, je puis dire, monsieur Mauriac que nous refusons jusqu'au dernier moment une charit\u00e9 qui frustre aurait les hommes de leur justice Mauriac n'en continuera pas moins, a plaid\u00e9 pour le principe de la cl\u00e9mence et le principe de la charit\u00e9 et va \u00e9crire un article en faveur de Henri B\u00e9raud, condamn\u00e9 \u00e0 mort et de Gaulle a graci\u00e9 en num\u00e9ro Mauriac va plaider pour que Morasse ne soit pas condamn\u00e9 \u00e0 mort et ce sera la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et puis Mauriac va plaider pour que Brasil qu'soient graci\u00e9s et il va faire courir une p\u00e9tition que vont signer 63 \u00e9crivains et artistes et Mauriac va \u00eatre re\u00e7u \u00e0 ce propos par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et dire \u00e0 son fils Claude, j'ai eu l'impression d\u00e9sagr\u00e9able d'\u00eatre enferm\u00e9 pendant une demi- heure avec un cormoran et qui, par les cormorans et on le sait vraiment moisi que va \u00eatre fusill\u00e9, et c'est un remorqueur Fran\u00e7ois Mauriac va porter longtemps et puis, il parlera aussi pour Beno\u00eet m\u00e9chant il parlera pour P\u00e9tain qui va trouver des circonstances att\u00e9nuantes \u00e0 la trahison de P\u00e9tain mais en est une, demande -t-il, et il va redonner cette explication qu'on avait entendu pendant toute l'Occupation, vous savez cette impulsion sur le bouclier P\u00e9tain qui compl\u00e9taient l'\u00e9p\u00e9e de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [80%] :\r\nC'\u00e9tait vitesse ici naturellement ce courant de rien, en r\u00e9alit\u00e9, nous ne savions pas ce qui se passait, moi j'avais pour le mar\u00e9chal P\u00e9tain, non pas une sympathie particuli\u00e8re et, enfin, beaucoup de respect, comme tous les Fran\u00e7ais, la seule parole que savez des re\u00e7us de lui je j'\u00e9tais tout jeune acad\u00e9micien cet \u00e9tat la 1\u00e8re candidature de Claudel, avec un des pour le lequel faisait campagne avec une maladresse, un signe et un jour, un d\u00e9jeuner, je me suis tourn\u00e9 vers le parc puisque Tibet, Poutine a vot\u00e9 pour Claudel qui, \u00e7a ne vous regarde pas, ce sont les seules paroles que ses aussi plus de son vivant, mais vous savez, pour le plus profond respect, on a souvent reproch\u00e9 aux enfants, on a souvent rappel\u00e9 malignement de phrases que fait- il sur lui, c'est-\u00e0-dire du Figaro mais le date juin 40 en r\u00e9alit\u00e9, je me suis tue d\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0. \r\n\u00e0 comprendre ce qui \u00e9tait Vichy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [84%] :\r\nEst -ce que Fran\u00e7ois Mauriac, plaida pour Laval, en tout cas il assura qu'il \u00e9tait intervenu discr\u00e8tement mais on n'a pas de trace de \u00e7a, en revanche il est cr\u00e9\u00e9 une chose assez \u00e9tonnante, il \u00e9crivit un \u00e9crivain qui n'appr\u00e9ciait pas plus que \u00e7a, qui n'appr\u00e9ciait gu\u00e8re qui \u00e9tait Louis-Ferdinand C\u00e9line pour l'inciter \u00e0 retrouver sa place dans la communaut\u00e9 nationale, l\u00e0 encore, il fallait avoir bienvenue le sentiment de la charit\u00e9 et nouveau, une r\u00e9ponse de C\u00e9line, qui est une r\u00e9ponse un peu d'anthologie, quand m\u00eame, monsieur, vous venez de si loin pour tendre la main, qu'il faudrait \u00eatre bien sauvages pour ne pas \u00eatre \u00e9mu par votre lettre, que je vous exprime d'abord toute ma gratitude un peu \u00e9merveill\u00e9 par Intel, t\u00e9moignage de bienveillance et de spirituel sympathique rien cependant ne nous rapproche, rien ne peut nous rapprocher, vous appartenez \u00e0 une autre esp\u00e8ce, vous voyez d'autres gens, vous entendez d'autres voies pour moi simplet Dieu, c'est un truc pour penser mieux \u00e0 soi -m\u00eame et pour ne pas penser aux hommes pour d\u00e9serter en somme superbement, voyez comme je suis argileux et vulgaire, je suis \u00e9cras\u00e9 par la vie, je veux qu'on le sache, avant d'en crever le reste je m'en fous, je n'ai que l'ambition d'une mort peu douloureuse mais bien lucide et tout le reste du yo-yo sign\u00e9 des touches C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:59) [65%] :\r\nOuais \u00e0 temps qui plus ou si il y a non, mais moi, ce qui est de son de trous on on a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:21) [63%] :\r\nPoint plus encore et la donc c'est un non. \r\nOui, non c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:22:36) [80%] :\r\nFrance et alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:42) [63%] :\r\nOui, aussi, ont tripl\u00e9 et et l'Europe, de quoi l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:05) [80%] :\r\nBonjour, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:12) [70%] :\r\nTu as raison \u00e7a ne ni la qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:19) [68%] :\r\nVoil\u00e0, ah c'est pas dans la vie c'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:30) [73%] :\r\nEt Tunis et \u00e7a pour et si au lieu, la communaut\u00e9 d'\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:49) [99%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:52) [72%] :\r\nQuand \u00e9tait quand la maman la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:05) [60%] :\r\nC'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:20) [82%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:22) [64%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:37) [87%] :\r\nLever c'est un po\u00e8me d'Apollinaire, mise en musique par Francis Poulenc, c'est Francis Poulenc lui- m\u00eame qui \u00e9tait au piano et qui ici Ukraine aussi c'est un enregistrement qui fait ici m\u00eame dans cette maison en 1953 \u00e0 Lausanne apr\u00e8s les \u00e9pisodes justement que nous avons Mauriac va souffrir une escapade, disons que du c\u00f4t\u00e9 des \u00e7a, est ce que c'est d'avoir beaucoup fr\u00f4ler le Parti communiste ou de coup se laisser s\u00e9duire c'est c'est le m\u00eame genre d'escapades que celle qu'il avait faite du c\u00f4t\u00e9 du boeuf sur le toit du c\u00f4t\u00e9 de Jean Cocteau, jadis s\u00e9duire par la bande \u00e0 Nimier, Blondin et Jacques Laurent et les autres et il ira dans les Nouveaux m\u00e9moires int\u00e9rieurs, je donne dans ces moments l'impression d'\u00eatre l\u00e9ger, le vrai et que je c\u00e8de \u00e0 ce qui m'amuse sans faire la moindre illusion et puis il y a aussi de ce passage de la revue la Table ronde tr\u00e8s \u00e0 droite, quand m\u00eame, et qui va lui prendre beaucoup de temps dans les ann\u00e9es entre 48 et 53, il y a exp\u00e9rience manqu\u00e9e et d'ailleurs absurde d\u00e8s le d\u00e9part ses chevau-l\u00e9gers \u00e9tait antipodes oui lui formaient le dessin petit peu utopique de faire cohabiter des \u00e9crivains de gauche avec des \u00e9crivains de droite dans cette revue des \u00e7a absurde, c'est son mot \u00e9videmment que ces jeunes gens avaient le sens du Style de la d\u00e9sinvolture qu'ils \u00e9taient moins barbant que les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du MRP, o\u00f9 les notables socialistes de la SFIO ou les staliniens du PCF, mais il avait quand m\u00eame beaucoup d'indulgence pour la collaboration compte tout simplement il n'y avait pas particip\u00e9, c'est \u00e0 n'avait vendu peu \u00e9trange pour ce grand chr\u00e9tien bient\u00f4t septuag\u00e9naire d\u00e9j\u00e0 et prix Nobel de surcro\u00eet \u00e7a lui tombe dessus et on est tr\u00e8s surpris en 1952 et Claudel va avoir ce mot assez dr\u00f4le qui fit rire Mauriac, parce qu'il avait le sens de l'humour Claudel eut ce mot : je m'\u00e9tonne qu'on donne le prix Nobel, un \u00e9crivain r\u00e9gionaliste. \r\nUn extrait de la 8\u00e8me sonate de Beethoven dite path\u00e9tique, interpr\u00e9t\u00e9e par Rudolf certes, il n'en guise de ponctuation \u00e0 ce 3\u00e8me volet cette semaine du portrait de Fran\u00e7ois Mauriac dans le y abondent, proposition de Charles si qui \u00e9tait mis en page par, je ne le barreur, bien entendu, on se retrouve demain \u00e0 13 heures 30 pour la la suite, d'ici l\u00e0, faites un tour sur notre page RTS pour podcaster si vous avez envie ou pour trouver une ou des Liens \u00e0 propos de Mauriac. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T13:09:58Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F24A5D00-118E-4E14-A763-53C1055ECE71", "internalArchiveId": "F24A5D00-118E-4E14-A763-53C1055ECE71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Burundi au bord de la guerre civile", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Scott Campbell,; directeur de la section Afrique de l'Ouest\r\nLe Burundi au bord de la guerre civileLANCEMENT 2b / Burundi: Scott Campbell\r\n***Le Burundi, d\u00e9chir\u00e9 par la violence. Selon le HCR, au moins 240 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but des manifestations en avril. Il d\u00e9nonce des arrestations et d\u00e9tentions arbitraires. Le Haut commisariat aux droits de l'homme lance un appel au calme.\r\nPour le directeur de la section Afrique de l'Ouest, le conflit actuel reste politique mais il pourrait tourner en conflit ethnique si rien n'est fait rapidement pour apaiser les tensions.\r\nNicolas Vultier a pu l'interroger hier:\r\n  DIGAS\r\n- qu'est-ce qui emp\u00eache pour l'instant le conflit de prendre cette dimension ethnique ?\r\n\t- qu'est-ce qui pourrait faire \"sauter ce verrou\" ?\r\n- selon le HCR, \"la crise actuelle a d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9 une grande partie des progr\u00e8s politiques, \u00e9conomiques et sociaux r\u00e9cemment r\u00e9alis\u00e9s par le Burundi\"...\r\n- c'est encore l'histoire d'un chef d'Etat qui ne veut pas partir ?!", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225701", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Burundi au bord de la guerre civile / TUM_2015-11-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Burundi est d\u00e9chir\u00e9 par la violence. Selon le HCR, au moins 240 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but des manifestations en avril. Il d\u00e9nonce des arrestations et des d\u00e9tentions arbitraires qui visent l\u2019opposition, les journalistes, les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019Homme. L\u2019interview de Scott Campbell, chef de la section Afrique centrale et Afrique de l'Ouest au Comissariat aux droits de l'Homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, avec la r\u00e9action de Jean-Louis Arcand, professeur au Graduate Institute, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement en Afrique."], "variantIds": ["ece-7225701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:18Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuoi, Jean-Louis, on va dire un mot du Burundi qui est d\u00e9chir\u00e9 par la violence, selon le HCR, au moins 240 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but des manifestations, en avril, le HCR, qui d\u00e9nonce des des arrestations, des d\u00e9tentions arbitraires, il lance un appel au calme pour le directeur de la section Afrique de l'Ouest, le conflit actuel reste politique, mais il pourrait tourner en conflit ethnique si rien n'est fait rapidement pour apaiser les tensions, Nicolas Wull ty a pu l'interroger hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [84%] :\r\nJusqu'au pr\u00e9sent, il y a eu des attaques interm\u00e9diation etc quand tous les membres de l'opposition politique camp, tout comme les membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile et d\u00e9fense, droits de l'homme, les journalistes etc, mais pas sur une base ethnique, donc il y a toute personne qui est associ\u00e9 avec l'opposition, ou tous ceux qui Quiroz parler pourraient \u00eatre cibl\u00e9es pour leurs affiliations politiques r\u00e9elles ou suppos\u00e9es, mais pas sur une base ethnique en m\u00eame temps, nous avons une r\u00e9elle crainte que la situation pourrait changer et que c'est tellement ethnique pourrait \u00eatre introduit au fait \u00e0 mesure et pour cela, et \u00e7a, \u00e7a constitue une une une vraie crainte, la crainte, c'est le sc\u00e9nario \u00e0 la rwandaise bon la crainte, c'est que, il y aurait de violence des massacres \u00e0 une grande \u00e9chelle, une guerre civile qui pourrait inclure des \u00e9l\u00e9ments ethnique et l\u00e0, \u00e9videmment, c'est beaucoup, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on voit, c'est qu'il est tr\u00e8s inqui\u00e9tant aujourd'hui c'est des attaques, fait par des diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 c'est-\u00e0-dire il y a des attaques faites par la police burundaise parfois l'arm\u00e9e burundaise l'un bonheur \u00e0 court et qui est une milice principalement avec la police d'un c\u00f4t\u00e9 et ces attaques sont en g\u00e9n\u00e9ral contre les membres de l'opposition, mais en m\u00eame temps et ce qui nous donne cette cette crainte, c'est que il y a des attaques contre la police, tous les membres du parti politique du pr\u00e9sident, et d'autres personnes associ\u00e9es avec le avec le gouvernement actuel c'est c'est assez aspect r\u00e9ciproque qui vraiment fait peur qui les choses pourraient se d\u00e9grader davantage car et apparemment il y a 2 c\u00f4t\u00e9s qui a une possibilit\u00e9 une une force qui pourrait nuire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [86%] :\r\n\u00e0 Scott Campbell, directeur de la section Afrique de l'Ouest au HCR Jean-Louis Arcand professeur au haut grade \u00c9tienne Institut, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement en Afrique, vous nous accompagnez dans cette \u00e9mission qu'est -ce qui au fond pourrait faire tourner le conflit au Burundi et lui donner une dimension ethnique en quand, \u00e0 quoi \u00e7a tient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\n\u00e9coutez, quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant qu'a dit ce que Kamel et on voit tr\u00e8s bien qu'il comprend ce qui se passe sur le terrain, c'est que contrairement \u00e0 ce que nous dirons aux confr\u00e8res par exemple de CNN pour n'en citer qu'un seul, la plupart des probl\u00e8mes en Afrique ne sont pas ethnique cette c'est cette id\u00e9e que toute la politique africaine tourne autour de l'ethnicit\u00e9, c'est un voile qui cache des int\u00e9r\u00eats personnels r\u00e9gionaux parfois effectivement et et ethnique, mais c'est une simplification de, de, de la situation en Afrique qui est qui, qui est vraiment terrible et qui m\u00e8nent \u00e0 des lectures compl\u00e8tement fausse de ce qui se passe, que \u00e7a soit au Burundi, que \u00e7a soit pendant la transition d\u00e9mocratique en Afrique du Sud, ou que \u00e7a soit en en Centrafrique, donc je pense que \u00e7a c'est qu'il faut, il faut vraiment mette le le doigt dessus Les et les les probl\u00e8mes ethniques sont toujours quelque chose qui arrive disons relativement tard et c'est de la manipulation par des politiciens locaux qui utilise cette peur, cette image pour mobiliser les supporters, mais dans la plupart des pays africains, je veux dire les, les, les, les, les diff\u00e9rents groupes ethniques vivent tranquillement et paisiblement ensemble avec, par exemple en Afrique de l'Ouest, toutes sortes de relations de cousinage qui existe depuis des des g\u00e9n\u00e9rations, je suis pas en train de dire que c'est que \u00e7a n'a aucune importance, mais on a tendance \u00e0 faire une simplification massive bas\u00e9 sur sur sur l'ethnicit\u00e9 mais c'est pas le le 1er, facteur c'est ce que vous ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T07:47:41Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E89B5D20-F7C6-4C20-AFF0-BDDDF7EE31B0", "internalArchiveId": "E89B5D20-F7C6-4C20-AFF0-BDDDF7EE31B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: PBD, la vie d'apr\u00e8s", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Chrystel Domenjoz: PBD, la vie d'apr\u00e8s(SIGNATURE PBD, LA VIE D'APRES) PBD, la vie d'apr\u00e8s, un commentaire de Chrystel Domenjoz\r\nExtro:\r\nUn commentaire \u00e0 retrouver sur rts.ch/signature\r\n((Le PBD doit donc imaginer un avenir sans Eveline Widmer Schlumpf. Une perspective qui a de quoi donner le vertige aux militants, tant ce parti est intimement li\u00e9 \u00e0 la ministre des finances. Jusqu'ici le PBD pratique essentiellement la m\u00e9thode Cou\u00e9 en proclamant qu'il est l\u00e0 pour rester. Et que le d\u00e9part d'Eveline Widmer Schlumpf est une chance pour lui de voler enfin de ses propres ailes. S'il veut r\u00e9ussir son pari et survivre dignement au-del\u00e0 de la prochaine l\u00e9gislature, la pens\u00e9e positive ne sera pas suffisante. Car pour attirer des \u00e9lecteurs, il faut donner envie. Et cela passe par un programme limpide. Le PBD doit d\u00e8s aujourd'hui se b\u00e2tir une marque. Un coup d'oeil sur sa droite, vers l'UDC, grande gagnante des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, montre que le votant pr\u00e9f\u00e8re les formations clairement d\u00e9finies. Se positionner comme le parti de la raison, une force constructive au centre de l'\u00e9chiquier politique, est certes louable, mais c'est un peu court. Se profiler aussi pour renouveler son cheptel de candidats, alors que de nombreuses figures tut\u00e9laires du parti tirent gentiment un trait sur leur carri\u00e8re. Or s'il y a quelques id\u00e9alistes en politique, pr\u00eats \u00e0 mouiller leur chemise par amour de l'art, la plupart choisissent un parti qui offre des perspectives. A quoi bon arpenter les march\u00e9s et les quais de gare \u00e0 l'aube s'il n'y a pas de si\u00e8ge \u00e0 la cl\u00e9? Le PBD devra sans doute se faire violence et changer fondamentalement sa mani\u00e8re de faire de la politique. Mais c'est \u00e0 ce prix qu'il peut assurer sa survie. Et le jeu en vaut la chandelle, car au centre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y a de la place pour une formation qui soit vraiment affranchie des Ev\u00eaques.))", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: PBD, la vie d'apr\u00e8s", "Chrystel Domenjoz: PBD, la vie d'apr\u00e8s / JDM_2015-11-11T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: PBD, la vie d'apr\u00e8s / JDM_2015-11-11T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le PBD doit donc imaginer un avenir sans Eveline Widmer-Schlumpf. Une perspective qui a de quoi donner le vertige aux militants, tant ce parti est intimement li\u00e9 \u00e0 la ministre des Finances. Jusqu'ici , e PBD pratique essentiellement la m\u00e9thode Cou\u00e9 en proclamant qu'il est l\u00e0 pour rester. Et que le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf est une chance pour lui de voler enfin de ses propres ailes.", "Le PBD doit donc imaginer un avenir sans Eveline Widmer-Schlumpf. Une perspective qui a de quoi donner le vertige aux militants, tant ce parti est intimement li\u00e9 \u00e0 la ministre des Finances. Jusqu'ici , e PBD pratique essentiellement la m\u00e9thode Cou\u00e9 en proclamant qu'il est l\u00e0 pour rester. Et que le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf est une chance pour lui de voler enfin de ses propres ailes.", "Le PBD doit donc imaginer un avenir sans Eveline Widmer-Schlumpf. Une perspective qui a de quoi donner le vertige aux militants, tant ce parti est intimement li\u00e9 \u00e0 la ministre des Finances. Jusqu'ici , e PBD pratique essentiellement la m\u00e9thode Cou\u00e9 en proclamant qu'il est l\u00e0 pour rester. Et que le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf est une chance pour lui de voler enfin de ses propres ailes."], "variantIds": ["ece-7225740", "ece-7225722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T06:28:53Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSon on va retrouver maintenant le commentaire de Chrystel demain, jour o\u00f9 PBD la vie, d'apr\u00e8s le PBD doit donc imaginer un avenir sans Eveline Widmer-Schlumpf, une perspective qui a de quoi donner le vertige aux militants, tant ce parti est intimement li\u00e9e \u00e0 la ministre des Finances, jusqu'ici, le PBD pratique essentiellement la m\u00e9thode Cou\u00e9, en proclamant qu'il est l\u00e0 pour rester et que le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf est une chance pour lui de voler enfin de ses propres ailes, s'il veut r\u00e9ussir son pari et survivre dignement au-del\u00e0 de la prochaine l\u00e9gislature, la pens\u00e9e positive ne sera pas suffisante car pour attirer des \u00e9lecteurs, il faut donner envie et cela passe par un programme limpide, le PBD doit d\u00e8s aujourd'hui se b\u00e2tir une marque un coup d'oeil sur sa droite vers l'UDC, grande gagnante des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales montre que le votant pr\u00e9f\u00e8re les formations clairement d\u00e9finies, se positionner comme le parti de la raison, une force constructive au centre de l'\u00e9chiquier politique est certes louable, mais c'est un peu court se profiler aussi pour renouveler son cheptel de candidats alors que de nombreuses figures tut\u00e9laires du parti tirent gentiment un trait sur leur carri\u00e8re, or, s'il y a quelques id\u00e9alistes en politique, pr\u00eats \u00e0 mouiller leur chemise, par amour de l'art, la plupart choisissent un parti qui offre des perspectives \u00e0 quoi bon arpenter les march\u00e9s et les quais de gare \u00e0 l'aube, s'il n'y a pas de si\u00e8ge, \u00e0 la cl\u00e9 le PBD devra sans doute se faire violence et changer fondamentalement sa mani\u00e8re de faire de la politique, mais c'est \u00e0 ce prix qu'il peut assurer sa survie et le jeu en vaut la chandelle, car au centre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y a de la place pour une formation qui soit vraiment affranchie des \u00e9v\u00eaques, un commentaire \u00e0 retrouver sur notre site RTL Point CH Blix. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T06:17:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1471545", "internalArchiveId": "AA1511471487", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1749, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7245049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7245054.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: une femme qui communique avec les animaux par t\u00e9l\u00e9pathie", "12h45", "Hockey / LNA: Lausanne s\u2019est lourdement inclin\u00e9 face \u00e0 Lugano (2-6)", "Des affrontements ont eu lieu entre des migrants et les policiers \u00e0 Calais", "Le premier ministre portugais et son gouvernement ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s par un vote du parlement", "Le rendez-vous sant\u00e9: le 14 novembre c\u2019est la journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te", "GE: les fonctionnaires entament leur deuxi\u00e8me jour de gr\u00e8ve", "Les CFF vont d\u00e9voiler les d\u00e9tails du nouvel horaire", "Des d\u00e9fenses et des dents de mammouth, retrouv\u00e9es en Suisse, auraient 85'000 ans", "Le Ghana a pris conscience de l'importance du d\u00e9veloppement \u00e9conomique pour garder les jeunes dans le pays", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elle habite dans le canton de Fribourg et re\u00e7oit des appels de toute la Suisse.", "Les migrants ont tent\u00e9 de bloquer des camions se rendant en Angleterre pour y monter \u00e0 bord.", "Il aura gouvern\u00e9 seulement une dizaine de jours.", "La Professeure responsable de l\u2019unit\u00e9 endocrinologie et diab\u00e9tologie p\u00e9diatrique aux HUG, Val\u00e9rie Schwitzgebel est l\u00e0 pour nous en parler.", "Les ouvriers du b\u00e2timent ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9filer avec eux.", "Le canton du Jura est le plus touch\u00e9 par ces modifications. Avec les explications de Philippe Receveur, ministre de l'environnement et de l'\u00e9quipement du Jura, depuis Del\u00e9mont.", "On les pensait \u00e2g\u00e9es de seulement 29'000 ans et cela en fait l\u2019une des d\u00e9couvertes les plus anciennes de Suisse.", "Malgr\u00e9 la corruption et la mauvaise gestion, ils essayent d\u2019\u00e9viter un trop grand d\u00e9part des jeunes."], "variantIds": ["ece-7125842", "ece-7128415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T06:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021510\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:13) [85%] : \r\nOn est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:18 > 0:01:50) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici le sommaire : les d\u00e9tails du nouvel horaire CFF d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui, c'est le plus important changement depuis Rail 2000 il y a 10 ans, le Jura, sp\u00e9cialement concern\u00e9s, c'est en particulier la fin des liaisons directes avec le reste de la Suisse romande, on en parle avec le ministre, Philippe Receveur, le mouvement des employ\u00e9es du b\u00e2timent apr\u00e8s la Suisse al\u00e9manique, ce sont les chantiers roman qui se mobilisent \u00e0 Gen\u00e8ve, les ma\u00e7ons rejoint ce matin, d\u00e9fil\u00e9 des fonctionnaires qui entamaient leur 2\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve, reportage dans la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:52 > 0:02:37) [88%] : \r\nLe Portugal tournant apr\u00e8s que la gauche unie pour la 1\u00e8re fois en 40 ans a provoqu\u00e9 la chute du gouvernement de droite, un changement qui pourrait remettre en cause la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 exig\u00e9e par Bruxelles, nous reviendrons sur l'une des plus anciennes d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques de Suisse, de d\u00e9rives des d\u00e9penses et des dents de mamouth trouver ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le v\u00e9g\u00e9tal lucernois conna\u00eet aujourd'hui l'orage 85000 et nous recevons Val\u00e9rie professeur responsable de l'unit\u00e9 d'endocrinologie de diab\u00e9tologie p\u00e9diatrique ou HIG samedi ce sera la 20\u00e8me journ\u00e9e roman du diab\u00e8te, l'occasion de faire le point sur cette maladie progresse, y compris chez les plus jeunes point pour la laquelle qui ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:37 > 0:03:27) [92%] : \r\nCette apr\u00e8s- midi \u00e0 Z\u00fcrich, les CFF pr\u00e9senteront les d\u00e9tails du nouvel horaire qui entrera en vigueur le 13 d\u00e9cembre c'est le plus gros bouleversement de la grille depuis 2004, des changements qui concerne d'abord les grandes lignes, mais qui ont forc\u00e9ment des effets aussi sur le trafic r\u00e9gional parmi les cantons les plus concern\u00e9s, le Jura, on va le voir imm\u00e9diatement les trains reliant B\u00e2le \u00e0 Bienne via Del\u00e9mont auront tous leur terminus \u00e0 Bienne, autrement dit les voyageurs voulant rallier le Jura depuis Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel via Yverdon devront syst\u00e9matiquement changer de train \u00e0 Bienne, m\u00eame si le trajet selon les CFF ne devrait pas en \u00eatre rallong\u00e9, c'est la cons\u00e9quence des travaux li\u00e9s au projet, les m\u00eames en 2030 avec nous pour en parler, monsieur le ministre, Philippe Receveur bonjour alors th\u00e9oriquement on l'a compris, ce sont des changements provisoire, n\u00e9anmoins, le symbole est fort, le Jura et coup\u00e9 la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:56) [90%] : \r\nOn peut presque dire comme \u00e7a, je trouve que vous avez particuli\u00e8rement bien compris l'enjeu parce que, pour les autorit\u00e9s politiques jurassiennes le fait que la 2\u00e8me et la 3\u00e8me agglom\u00e9ration suisse ne soient plus reli\u00e9 de mani\u00e8re directe, en passant par Del\u00e9mont et Bienne est consid\u00e9r\u00e9e comme une p\u00e9joration importante des conditions donner \u00e0 la client\u00e8le, m\u00eame si d'un point de vue tout \u00e0 fait factuelle, il faut constater que les temps de liaison et la qualit\u00e9 intrins\u00e8que que chaque client peut percevoir et finalement partialit\u00e9 avec \u00e7a on est bien au-del\u00e0 de la port\u00e9e symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:03:59) [88%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment au-del\u00e0 la port\u00e9e symbolique, il est o\u00f9 l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:30) [92%] : \r\nIl est clairement d'obtenir de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et des CFF, en particulier en travaillant de concert et c'est ce que je fais \u00e9troitement avec ma coll\u00e8gue de B\u00e2le- Campagne et mon coll\u00e8gue de B\u00e2le- Ville, j'ai un engagement formel que cette situation sera provisoire qu'on va r\u00e9tablir la liaison directe avant la fin de 2002 les morts 2030, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s 2018 au plus tard que nous aurons de quoi faire le doublement de la voie \u00e0 Grenade pour permettre d'am\u00e9liorer les conditions d'exploitation de cette voix qui nous manque actuellement et qui font qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:40) [88%] : \r\nPotentiellement d\u00e9class\u00e9 et finalement obtenir garanti qu'elle reste dans les grandes lignes, le r\u00e9seau des grandes lignes, c'est la moindre des choses, s'agissant d'une ligne qui dessert pas moins de sa capitale cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:40 > 0:04:50) [95%] : \r\nAlors l'autre changement pour le Jura il y a au niveau du trafic r\u00e9gional aura par contre une forte augmentation de l'offre, il y a une volont\u00e9 de de d'un transfert de du trafic routier, j'imagine qu'est-ce que vous attendez comme impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:05:38) [88%] : \r\nOui, l'impact de l'\u00e9volution des transports publics dans le canton du Jura est tr\u00e8s favorable, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, nous avons not\u00e9 qu'en augmentant la qualit\u00e9 de l'offre, et bien nous augmentons aussi celui de la demande et s'il s'agit de r\u00e9pondre, d'une part aux grands bouleversement que les nouveaux horaires introduisant terme redistribution du trafic r\u00e9gional voyageurs et de la desserte locale mais aussi de profiter de l'occasion pour mettre \u00e0 disposition plus de produits, on le voit le matin autoroutes satur\u00e9es aux heures de pointe, les trains sont tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, il s'agit pour nous de rester performant, nous avons atteint la moyenne suisse en termes de taux de fr\u00e9quentation des trains dans la r\u00e9gion jurassienne et nous esp\u00e9rons pouvoir d\u00e9passer bient\u00f4t le mythe du Jurassien accroch\u00e9 \u00e0 sa voiture et un quart \u00e7a finalement est r\u00e9volu, et puis l'intention d'avoir de bonnes conditions, transports publics, guide de l'activit\u00e9 du gouvernement jurassien jusqu'ici et je l'esp\u00e8re bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:38 > 0:05:40) [98%] : \r\nMonsieur le ministre merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:06:05) [94%] : \r\nOn en vient \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la mobilisation sociale en plusieurs lieux de Suisse romande, elle a commenc\u00e9 ce matin \u00e0 6 heures 45 \u00e0 Bienne, les chauffeurs de La Poste protestaient contre la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune d'externaliser le transport du courrier et des colis, on a \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne \u00e0 l'tout d'un camion, les protestataires ont bloqu\u00e9 la sortie des camionnettes de livraison durant un peu moins d'une heure, mais le combat n'est pas termin\u00e9, on \u00e9coute le secr\u00e9taire syndical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:23) [94%] : \r\nPour l'instant c'est encore gentil, on a aussi d'autres actions qui sont pr\u00e9vues si la Poste ne revient pas en arri\u00e8re, des actions qui seront beaucoup plus dures et je crois que la solidarit\u00e9 d'aujourd'hui d\u00e9montre que les postiers sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se battre contre ce d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:23 > 0:06:44) [89%] : \r\nEt puis Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 une grande partie de la matin\u00e9e par des milliers de manifestants, employ\u00e9e de l'\u00c9tat, entamant leur 2\u00e8me jour de gr\u00e8ve, mais aussi ouvriers du b\u00e2timent apr\u00e8s leur collecte si et al\u00e9manique en d\u00e9but de semaine, les ma\u00e7ons roman protestent contre le blocage des n\u00e9gociations de la CCT au bout du lac, les 2 mouvements ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9filer ensemble reportage Lisa casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:45 > 0:06:58) [90%] : \r\nIl \u00e9tait 8 heures et demi lorsque les manifestants sont arriv\u00e9s sur le pont du Mont- Blanc en \u00e0 peine une heure pr\u00e8s de 10000 personnes ont r\u00e9ussi \u00e0 bloquer le principal axe du centre- ville en t\u00eate de cort\u00e8ge la sant\u00e9 qui se sont rassembl\u00e9s pour revendiquer de meilleures conditions de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:15) [86%] : \r\nJe pense qu'il faut noter, il faut noter pour le pour le pour la pour lamentations pour le pour la retraite pour qu'on puisse avoir la retraite \u00e0 60 ans et la le probl\u00e8me des intemp\u00e9ries, le probl\u00e8me des int\u00e9rimaires est attendu tr\u00e9ma sur le que c'est \u00e7a quand j'avais dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:15 > 0:07:28) [84%] : \r\nCe qu'il d\u00e9nonce, c'est une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale sur les chantiers et perp\u00e9tue pour probl\u00e8me des contrats temporaires, toujours plus nombreuses et salaires stagnants et l'\u00e2ge de la retraite, qui pourraient \u00eatre repouss\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des patrons, on affirme pourtant \u00eatre ouvert au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:29 > 0:07:48) [92%] : \r\nIl faut rappeler que n\u00e9gociations sont soit en cours pour la retraite, soit les dates sont d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es d'ici la fin du mois pour ce qui concerne notamment les salaires au regard de l'application de la convention nationale, d'o\u00f9 notre surprise par rapport \u00e0 un mouvement de de gr\u00e8ve ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:48 > 0:07:54) [96%] : \r\nUne gr\u00e8ve d'autant plus surprenante que les fonctionnaires qui ont manifest\u00e9, hier, se sont joints au rassemblement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:08) [89%] : \r\nC'est une sym\u00e9trie des attaques qui fait qu'il y a une sym\u00e9trie des r\u00e9ponses, je dirais : il y a une conjoncture un peu heureuse constructive, les 2 corps de m\u00e9tier, sur la m\u00eame rue de manifestations aujourd'hui, mais c'est pas un hasard, que les gens se battent en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:08 > 0:08:13) [93%] : \r\nUn rassemblement bon enfant qui aura tout de m\u00eame bloquer la circulation en ville pendant plusieurs heures la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:16) [90%] : \r\nO\u00f9 il s'est empar\u00e9 du pont du Mont- Blanc jusqu'en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:18 > 0:08:37) [92%] : \r\nIl aura gouvern\u00e9, une dizaine de jours au Portugal le 1er ministre de droite et son gouvernement ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 hier par un vote du parlement un parlement o\u00f9 l'extr\u00eame gauche a fait exceptionnellement front commun avec les socialistes, probl\u00e8me au sein de cette alliance, qui s'appr\u00eate \u00e0 gouverner, les avis divergent, en particulier sur la politique d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:08:51) [93%] : \r\nEt l'opposition met sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, le Portugal n'a plus de gouvernement, victime d'une alliance de gauche le 1er ministre Coyon aura occup\u00e9 son poste que 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:52 > 0:08:53) [95%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:03) [90%] : \r\nC'est un gouvernement minoritaire du Parti socialiste, appuy\u00e9s par 3 partis minoritaires radicaux qui se sont toujours oppos\u00e9s aux socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:09:19) [95%] : \r\nL'amertume de la droite portugaise victorieuse aux \u00e9lections, d\u00e9faite par un homme, Antonio Costa chef des socialistes qui aura b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui d'une gauche radicale anti- aust\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t eurosceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:20 > 0:09:39) [83%] : \r\nEt je trouve de police, ce gouvernement ne s'est pas content\u00e9 d'avoir tout privatis\u00e9 l'\u00e9nergie, les a\u00e9roports, il souhaite maintenant privatis\u00e9, tous les transports publics et plus encore, vendre les routes et les voies ferr\u00e9es la il rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:45) [91%] : \r\nAucun vote, ce sont les \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 et ce vote a finalement une cons\u00e9quence au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:46 > 0:09:47) [72%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:47 > 0:09:55) [94%] : \r\nAntonio Costa pourrait donc \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 former le nouveau gouvernement portugais avec une coalition de gauche plut\u00f4t fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:57 > 0:09:58) [78%] : \r\nPo\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:59 > 0:10:08) [96%] : \r\nNous voulons une politique qui d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des travailleurs contrairement \u00e0 4 ans d'aust\u00e9rit\u00e9 voulue par l'Union europ\u00e9enne et surtout par l'Allemande Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:10:09) [61%] : \r\nLes mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:11 > 0:10:16) [87%] : \r\nDes accents d\u00e9j\u00e0 entendu en Gr\u00e8ce, la gauche portugaise r\u00e9sistera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:28) [86%] : \r\nTelle assez courants divergents, la droite, elle attend d\u00e9j\u00e0 son heure convaincu la lutte entre pro et anti- aust\u00e9rit\u00e9 et pro et anti Euro lui donnera une revanche dans peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:30 > 0:10:39) [89%] : \r\nEn France, Calais avec lui sa 3\u00e8me nuit d'affrontements entre policiers \u00e9migrants des migrants qui ont tent\u00e9 de bloquer des camions se rendant en Angleterre, le temps de monter \u00e0 bord d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:41 > 0:11:06) [93%] : \r\n3\u00e8me nuit chaude \u00e0 Calais : des renforts policiers 250 au total, on fait face \u00e0 autant de migrants pr\u00e8s \u00e0 tout pour passer en Angleterre, l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 de l'entr\u00e9e du tunnel sous la Manche et du port de Calais a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e depuis le 25 octobre depuis plus aucun migrant n'aurait r\u00e9ussi \u00e0 passer cons\u00e9quence nouvelle de cette mont\u00e9e de la tension en 3 nuits 27 policiers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:06 > 0:11:24) [84%] : \r\nNon, je ne dis \u00e0 Rio que les migrants veulent veulent partir veulent passer en Angleterre Angleterre assez servile \u00e0 la fronti\u00e8re au niveau de, de calibre de d'Eurotunnel et de du car Ferry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:24 > 0:11:33) [94%] : \r\nPour p\u00e9n\u00e9trer dans les camions se rendant Tom Angleterre des migrants tentent d\u00e9sormais de les bloquer en se servant d'objets subtilis\u00e9s dans les jardins des riverains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:33 > 0:11:48) [84%] : \r\n\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s aussi une heure du matin et puis bon, et c'\u00e9tait vraiment bien \u00e9nerver \u00e9nerver \u00e9nerver d\u00e9j\u00e0 il avait bu de l'alcool, on a bien vu que j'ai pas droit et puis surtout, moi, \u00e7a se prononce sur mon ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 coup de pied sur les plaques de m\u00e9taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:49 > 0:11:56) [96%] : \r\nJusqu'ici les pavillons jouxtant le campement sauvage des 4500 migrants cherchant \u00e0 passer en Angleterre, n'avait jamais subi de d\u00e9pr\u00e9dation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:58 > 0:12:22) [93%] : \r\nEt justement, les pr\u00e9sidents et premiers ministres europ\u00e9ens et de plus d'une trentaine de pays africains concern\u00e9s par la crise migratoire sont attendus aujourd'hui \u00e0 La Valette, sur l'\u00eele de Malte pour un sommet consacr\u00e9 \u00e0 la question, l'occasion aussi de s'interroger sur les conditions qui permettraient aux jeunes Africains de rester chez eux, certains pays, \u00e0 l'instar du Ghana ont pris conscience de l'importance du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, m\u00eame si attach\u00e9s compliqu\u00e9e par la corruption et la mauvaise gestion de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:24 > 0:12:28) [89%] : \r\nRetour de jeunes p\u00eacheurs ghan\u00e9en apr\u00e8s une nuit pass\u00e9e en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:29 > 0:12:30) [78%] : \r\nLe gouvernement s'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:32 > 0:12:37) [83%] : \r\nLa p\u00eache est modeste, alors ils savent qu'ils doivent se prendre en main, \u00e0 l'autre par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:38 > 0:12:54) [85%] : \r\nJ'ai envoy\u00e9 mon CV \u00e0 plein de compagnies, mais personne ne m'a r\u00e9pondu, alors je me suis dit que j'allais trouver un boulot moi- m\u00eame et j'ensuite fier, je n'ai pas peur, vous savez, au Ghana, le gouvernement garde tout l'argent pour lui ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:54 > 0:12:55) [67%] : \r\nJamais d\u00fb fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:57 > 0:13:30) [91%] : \r\nPour tuer le temps, on joue, on joue et on parle de ce formidable eldorado que repr\u00e9sentent encore l'Europe malgr\u00e9 le funeste destin de tous ceux qui ont p\u00e9ri en M\u00e9diterran\u00e9e en \u00e9tait Ath\u00e8nes prof, le gouvernement tente de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes des jeunes mais ils font face \u00e0 plein difficult\u00e9s les je ne vois pas les r\u00e9sultats, beaucoup sont peu \u00e9duqu\u00e9s et ils pensent encore qu'avoir beaucoup d'enfants est une solution, or c'est le contraire, moins d'enfants permettrait de profiter davantage des ressources et de favoriser le d\u00e9collement \u00e9conomique de toute l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:31 > 0:13:35) [71%] : \r\nUn bateau tout pour moi d\u00e9j\u00e0 des r\u00f4les enfin en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:13:49) [88%] : \r\nAvec ses petites annonces de travail placard\u00e9es \u00e0 m\u00eame le mur dans la rue, le gouvernement esp\u00e8re pouvoir obtenir les jeunes et pr\u00e9venir l'immigration DCN oui, ah, cette ann\u00e9e, nous allons cr\u00e9er du travail pour 100000 jeunes Ghan\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:13:54) [87%] : \r\nNous allons les employ\u00e9es dans nos services au programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:14:05) [93%] : \r\nLe gouvernement s'engage tente de faire face mais c'est difficile car la mauvaise gestion et la corruption sont des maux qui gangr\u00e8nent toute l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:06 > 0:14:08) [87%] : \r\nNous allons lancer parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:13 > 0:14:31) [95%] : \r\nRetour en Suisse tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'entre pas en mati\u00e8re sur un recours d\u00e9pos\u00e9 par l'ex- conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard il avait contest\u00e9 le classement d'une plainte pour faux t\u00e9moignage qu'il avait d\u00e9pos\u00e9e contre l'ancien commandant de police \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de sa d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat Fr\u00e9d\u00e9rique Hainard devra payer 2000 francs de frais judiciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:33 > 0:14:49) [89%] : \r\nOn les pensait vieille de quelque 29000 ans, en r\u00e9alit\u00e9, elles auraient 85000 en des d\u00e9fenses et des dents de mamouth retrouv\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton de Lucerne viennent de livrer cette information qui fait cette d\u00e9couverte, l'une des plus anciennes de Suisse, un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:50 > 0:15:14) [87%] : \r\nBien conserv\u00e9e elle fait plus d'un m\u00e8tre de long, la plus vieille donc de route de Suisse trouver dans leurs lucernois durant une ann\u00e9e, elle a repos\u00e9 dans un bain de cire, avant que les sp\u00e9cialistes de l'universit\u00e9 de Berne ne puisse estimer son \u00e2ge jusqu'ici, les arch\u00e9ologues pensaient que ces restes provenaient d'animaux ayant v\u00e9cu il y a 29000 en or cette dans aurait 85000 ans derri\u00e8re elle, elle fournit des renseignements pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:29) [86%] : \r\nEt cette confiance qu'il y avait, c'\u00e9tait Bob des plantes, des petits arbres du lichen, mais la nature environnante \u00e9taient tr\u00e8s avare aujourd'hui, on peut l'imaginer comme le nord de l'Alaska ou de la Sib\u00e9rie actuel c'\u00e9tait similaire secteur postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:29 > 0:15:58) [92%] : \r\nIl y a 85000 ans, c'est la p\u00e9riode glaciaire les mammouths sont v\u00e9g\u00e9tariens se nourrissent d'herbe de bois ou de feuilles, ces animaux \u00e9normes avale chaque jour 300 kilos de verdure et leurs dents se renouvelle 6 fois durant leur existence cette d\u00e9couverte faite \u00e0 Lucerne doit beaucoup \u00e0 la chance en fait leur apparition durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es lors de travaux dans une gravi\u00e8re et m\u00eame s'il para\u00eet tr\u00e8s vraisemblable que d'autres vestiges, ils dorment encore les arch\u00e9ologues ne peuvent poursuivent leurs recherches, faute de moyens financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:58 > 0:16:15) [83%] : \r\nHenri un peu faisons plus fouill\u00e9 et misant sur la chance, c'est le hasard aussi, nous ne pouvons pas remuer 1000 m\u00e8tres de gravier il n'a rien trouv\u00e9, nous comptons donc sur la chance et les yeux attentifs des collaborateurs de la Gravi\u00e8re mais pas br\u00e8ve de Cuzco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:16 > 0:16:22) [95%] : \r\nSelon l'entrepreneur responsable des lieux cette confiance des arch\u00e9ologues est un motif de fiert\u00e9 parmi ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:16:28) [77%] : \r\nOn se calme d\u00e9sormais chacun de le collaborateur r\u00eave peut-\u00eatre de trouver dans le mammouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:29 > 0:16:33) [92%] : \r\nEt de pouvoir ainsi ajout\u00e8rent une pi\u00e8ce au savoir arch\u00e9ologique de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:38 > 0:16:50) [89%] : \r\nLa saison des carnavals a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin, si, si, \u00e0 11 heures 11 en ce 11 novembre \u00e0 Fribourg Le Rababou a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 avant que les trompettistes et saxophonistes ne prennent le relais, le carnaval a failli ne pas avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:50 > 0:16:56) [92%] : \r\nDans le canton, suite \u00e0 des probl\u00e8mes financiers notamment, qui avait pouss\u00e9 l'ensemble du comit\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:58 > 0:17:05) [93%] : \r\nLes sports hockey-sur-glace il y avait un seul match en Ligue 1 hier soir qui s'est achev\u00e9e sur une lourde d\u00e9faite pour Lausanne face \u00e0 Lugano Michel \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:07 > 0:17:19) [93%] : \r\nC'\u00e9tait pas le soir du LHC de Cristobal Huet, tu le portier a encaiss\u00e9 son 1er but apr\u00e8s 8 minutes Lausanne pourtant en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les Vaudois ont connu ensuite un joli sursaut en marquant 2 fois en 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:19 > 0:17:25) [87%] : \r\nBon, on \u00e9tait bien dans le match en presse 1er tiers donc on aurait d\u00fb surtout mieux g\u00e9r\u00e9 par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:26 > 0:17:44) [95%] : \r\nMais entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9 de la glace, il y avait tout un monde, un monde qui s'\u00e9croule sur de nombreuses erreurs d\u00e9fensives du LHC une d\u00e9fense qui paraissait le point fort de l'\u00e9quipe vaudoise depuis le d\u00e9but de la saison, mais qui a pris l'eau, au final, Lugano s'impose 6 \u00e0 2 et revient sur les talons du LHC aux classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:45 > 0:17:53) [90%] : \r\nOn a fait quelques erreurs qui continue, type comme comme Lugano se paye cash et puis c'est, c'est \u00e7a qui nous a qui nous a co\u00fbt\u00e9 les 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:54 > 0:18:11) [93%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, sur le th\u00e8me des Terres \u00e0 Pise animal aujourd'hui nous nous rendons dans le canton de Fribourg, \u00e0 la rencontre d'une femme qui communique avec les animaux par t\u00e9l\u00e9pathie des clients, l'appel de toute la Suisse pour entendre ce que leurs animaux ont \u00e0 leur dire sceptiques s'abstenir Val\u00e9rie Gil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:14 > 0:18:22) [95%] : \r\nNicole Wenger bonjour au bout du fil, la propri\u00e9taire d'un refuge pour chats qui doit s'occuper d'un chaton femelle gravement malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:25 > 0:18:30) [74%] : \r\nNos montres c'est le Conquet enflamm\u00e9 la t\u00eate vraiment comme la grippe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:30 > 0:18:37) [91%] : \r\nNicole Bening n'a besoin que du nom de l'animal de son \u00e2ge et d'une photo pour entrer en contact avec lui, par la seule force de l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:37 > 0:18:44) [91%] : \r\nMoi se sent tr\u00e8s tr\u00e8s fatigu\u00e9e, elle a \u00e9norm\u00e9ment besoin de dormir, pour pouvoir avoir de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:44 > 0:18:50) [87%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9pathie animale Nicole Belingard en a fait son m\u00e9tier, mais c'est un donc, elle a depuis toute petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:50 > 0:19:11) [85%] : \r\nMais parents ont aujourd'hui entendent enfant j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des chars un peu sp\u00e9ciale que personne pouvait les toucher ou personne pouvait les porter, moi, j'arrivais \u00e0 la caresser, il y a moins surtout quand j'ai achet\u00e9 mon cheval, c'est vraiment \u00e0 partir de ce moment o\u00f9 j'ai, je me suis rendu compte, je sens \u00e9norm\u00e9ment bien \u00e9norm\u00e9ment fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:11 > 0:19:14) [92%] : \r\nNicole Bening se consid\u00e8re avant tout comme une traductrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:14 > 0:19:31) [88%] : \r\nSoit j'entends des choses vraiment des termes d\u00e9ment des phrases ou bien aussi s\u00fbrement encore je sens des choses non encore s\u00fbrement encore des douleurs ou bien j'ai aussi des images qu'il me montr\u00e9 des sc\u00e8nes qu'est-ce qui leur arrive et des choses comme \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:31 > 0:19:44) [89%] : \r\nComprendre : dialoguer avec des animaux comportement \u00e9trange des animaux agressifs ou encore des animaux qui souffrent et qu'aucun traitement classique ne soulage, c'est l'essentiel de son travail et, parfois, \u00e0 l'inverse, ce sont les b\u00eates qui viennent guider les humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:44 > 0:19:50) [73%] : \r\nIl n'a, c'\u00e9tait il y a aussi un message poncer jamais que ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:50 > 0:19:55) [88%] : \r\nElle, elle vous dit con quoi faudrait que vous prenez beaucoup plus de temps, de nouveau, d'aller dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:55 > 0:20:06) [93%] : \r\nY croire ou pas, mais les r\u00e9sultats de la t\u00e9l\u00e9pathie animale sont parfois surprenants ici Nicole Bender communique avec sa une jument qui montre des signes de douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:06 > 0:20:09) [82%] : \r\nL \u00e0 le montrer maintenant, elle a les \u00e9paules quoi vraiment serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:18) [91%] : \r\nQuelques jours apr\u00e8s cet entretien, la propri\u00e9taire de sa ligne cargo soit chez elle, la visite d'un v\u00e9t\u00e9rinaire apr\u00e8s inspection de l'animal, le verdict est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:18 > 0:20:24) [86%] : \r\nAlors on a une jumeaux qui est tendu \u00e0 l'\u00e9paule droite pointe de l'\u00e9paule droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:24 > 0:20:32) [80%] : \r\nC'est assez bluffant que Madame Beining RMC Stauffacher arrive fait encore donc parce que parce que les 2 ont trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:33 > 0:20:39) [87%] : \r\nSi la plupart des v\u00e9t\u00e9rinaires se montrent sceptiques, voire hostiles, \u00e0 l'approche t\u00e9l\u00e9pathe hic, Jean-Louis a offert en est plut\u00f4t convaincants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:39 > 0:20:52) [90%] : \r\nJe suis souvent en contact avec des personnes qui font de de la t\u00e9l\u00e9pathie et qui demandent apr\u00e8s que j'aille voir le cheval, et c'est vrai qu'il y a une rue, une corr\u00e9lation, je crois qu'il y a une v\u00e9ritable communication avec l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:52 > 0:20:59) [92%] : \r\nUne communication que Nicole Bening a aussi d\u00fb apprendre \u00e0 couper le soir chez elle pour ne pas entendre tout ce que les animaux murmure autour d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:00 > 0:21:14) [95%] : \r\nDans quelques jours, samedi, plus exactement le diab\u00e8te sera \u00e0 l'honneur un peu partout dans le monde, surtout occidentales ici on c\u00e9l\u00e9brera m\u00eame les 20 ans la journ\u00e9e du diab\u00e8te, une maladie que l'on qualifie aujourd'hui d'\u00e9pid\u00e9mie et \u00e0 laquelle vous consacrez votre rendez- vous sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:14 > 0:22:01) [91%] : \r\nOui n'pourtant normalement quand on parle d'\u00e9pid\u00e9mie, on pense \u00e0 des maladies contagieuses comme le SIDA, la grippe Ebola, on en a parl\u00e9 ici et on parle d'\u00e9pid\u00e9mie pour le diab\u00e8te, parce que l'augmentation du nombre de personnes qui sont atteintes de diab\u00e8te et en Guin\u00e9e fulgurante, les chiffres en Suisse en 1997, il y avait un peu plus de 3 pourcent de de la population qui \u00e9taient touch\u00e9s par le diab\u00e8te en 2012, les derni\u00e8res statistiques, on a l'Office f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait un tout petit peu moins de 5 pourcent donc donc il y a une v\u00e9ritable augmentation mais il y a aussi des bonnes nouvelles en mati\u00e8re de diab\u00e8te et c'est pour en parler, qu'on voit \u00e7a sur le plateau, bonjour Val\u00e9rie chez ce qui valent alors vous, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du diab\u00e8te chez les enfants un ou a chang\u00e9 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, alors on va reprendre les notions de base pour comprendre ce dont on parle, il y a 2 types de diab\u00e8tes un diab\u00e8te de type 1 et diab\u00e8te de type 2 c'est quoi la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:01 > 0:22:38) [92%] : \r\n\u00e7a fait donc le diab\u00e8te qui aussi nomm\u00e9 diab\u00e8te juv\u00e9nile est une maladie d'origine auto- immune, hein, donc c'est le corps de la personne qui est atteinte, qui d\u00e9truit ces petites cellules qui fabriquent de l'insuline insuline \u00e9tant que l'hormone essentielle qui r\u00e9gule le sucre dans le sang, donc plus d'insuline, de sucre, il augmente brutalement et peut plus rentrer dans notre l\u00e0 o\u00f9 on en a besoin et le staff et diab\u00e8te de type 2 donc en revanche diab\u00e8te type 2 est vraiment li\u00e9 \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9, ce qui cr\u00e9e une r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline, et puis les besoins d'insuline augmente donc le corps il peut encore fabriquent l'insuline, mais pas suffisamment pour surmonter cette r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:38 > 0:22:48) [86%] : \r\nAlors, je vous coupe propose de de voir exactement comment fonctionne l'insuline, ce qu'on mange la glyc\u00e9mie, tout \u00e7a ne collait de 36 9 ont fait une petite animation qui nous explique tr\u00e8s bien tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:50 > 0:23:18) [92%] : \r\nLes aliments sont fractionn\u00e9s par la digestion les hydrates de carbone sont cass\u00e9s en mol\u00e9cules de glucose qui sont absorb\u00e9s dans la circulation sanguine, il y a le petit intestin, avant de passer par le pancr\u00e9as, c'est cet organe qui d\u00e9tecte le taux de glucose sanguin et qui commande aux cellules b\u00e9ta de s\u00e9cr\u00e9ter de l'insuline, ici en jaune, c'est hormones est indispensable pour faire passer le glucose du sang dans les muscles et les autres tissus de l'organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:23 > 0:23:55) [92%] : \r\nL'insuline fonctionne un peu comme une cl\u00e9 qui ouvre les cellules pour permettre le passage du glucose qui va leur servir de carburant, \u00e7a c'est quand tout va bien, quand la m\u00e9canique se d\u00e9r\u00e8gle l'organisme n'ob\u00e9it plus \u00e0 l'injonction de l'insuline, il lui r\u00e9siste, r\u00e9sultat le sucre n'est plus absorb\u00e9 dans les tissus et son niveau dans le sang reste trompe en r\u00e9action, les cellules b\u00e9ta vont se mettre \u00e0 produire de plus en plus d'insuline et le pancr\u00e9as finit parce c'est alors que le diab\u00e8te se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:56 > 0:24:11) [93%] : \r\nAlors, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous m'avez dit qu'il y avait quand m\u00eame une bonne nouvelle avec le diab\u00e8te c'est que diab\u00e8te de type 2 c'est que en Suisse pour la 1\u00e8re fois chez les enfants, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire stagner l'ob\u00e9sit\u00e9 dans votre consultation, vous le remarquez, il y a moins de cas de diab\u00e8te de type 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:11 > 0:24:24) [91%] : \r\nAlors je dirais pas qu'il y a moins de cas mais en tout cas \u00e7a n'augmente pas rapport aux \u00c9tats-Unis, on a clairement les chiffre qui augmente c'est nous \u00e7a stabilise et puis je pensais vraiment en liaison avec la stagnation de l'ob\u00e9sit\u00e9 infantile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:24 > 0:24:40) [93%] : \r\nM\u00eame si on en regarde les chiffres, hein, si on prend les chiffres aujourd'hui en Suisse pour les enfants, il y a quand m\u00eame 17 pourcent des des filles qui sont non pas ob\u00e8se en surcharge pond\u00e9rale et 18 pourcent des des gar\u00e7ons, \u00e7a reste encore beaucoup, on peut faire quoi c'est quoi que la pr\u00e9vention : mangez, bougez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:40 > 0:24:52) [95%] : \r\nAlors c'est vrai, \u00e7a reste beaucoup donc maintenant le but apr\u00e8s la stabilisation, c'est vraiment la diminution du taux d'ob\u00e9sit\u00e9 et puis c'est vrai que c'est vraiment bouger plus et manger mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:52 > 0:25:11) [92%] : \r\nIl y a des nouveaut\u00e9s qui sont arriv\u00e9es pour on va dire, aider les gens qui qui ont du diab\u00e8te de type 1 ou de 2 parce qu'il faut vivre avec cette maladie, c'est vraiment pas facile, notamment il y a une nouvelle application qui arrivait sur le march\u00e9, c'est un papa je ne vois qu'a d\u00e9velopp\u00e9 pour sa fille une application pour l'aider \u00e0 mieux g\u00e9rer sa maladie, vous les connaissez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:11 > 0:25:28) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait ensuite Kim notre consultation, donc un jour le papa, il nous dit qu'il est en train de cr\u00e9er donc un programme informatique qui va aider \u00e0 g\u00e9rer le diab\u00e8te, sa fille, on \u00e9tait tr\u00e8s emball\u00e9s et puis on a continu\u00e9 \u00e0 collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:28 > 0:25:35) [82%] : \r\nAlors moi je vous repose d'\u00e9couter John il y a une d'un a \u00e9t\u00e9 la voir et puis lui a demand\u00e9 ce que ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour elle parce que sa vie \u00e9tait comment avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:37 > 0:25:53) [81%] : \r\nPour pas par exemple elle mang\u00e9 chez une copine, parce que j'ai Pavoni savait pas comment faire, alors \u00e7a prix devait appeler mes parents et mes parents, le calcul, le t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:54 > 0:26:11) [87%] : \r\nAujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 l'application, d\u00e9velopp\u00e9e par son papa, tout est plus simple, qui ne se piquer mesure sa glyc\u00e9mie rentre le taux dans l'application paie son repas chaque du site s\u00e9par\u00e9ment rentrent ensuite les mesures dans l'application, et elle sait quelle quantit\u00e9 d'insuline, elle doit s'injecter via sa pompe le tour est jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:11 > 0:26:18) [79%] : \r\nSion et voil\u00e0, apr\u00e8s on fait quoi, qui n'tenait un peu chang\u00e9 c'est vrai j'ai oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:20 > 0:26:26) [88%] : \r\nTout le monde n'a pas la chance d'avoir un papa pour d\u00e9velopper des applications, il y en a plein d'applications sur le diab\u00e8te, pourquoi cela est diff\u00e9rent, particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:26 > 0:27:58) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que celle-ci elle est unique parce qu'elle r\u00e9unit vraiment 3 sp\u00e9cificit\u00e9s essentielles donc d\u00e9j\u00e0 la quantification des aliments gr\u00e2ce \u00e0 des images \u00e0 l'enfant peut tr\u00e8s facilement quantifier l'alimentation cette application va en faire ensuite faire le calcul pour la dose inject\u00e9e et en plus il y a le stockage des valeurs glyc\u00e9mique qui se font sur un serveur, donc en temps r\u00e9el l'enfant, les parents et l'\u00e9quipe m\u00e9dicale, donc de vraiment suivre nous aussi si on a l'autorit\u00e9, l'autorisation, bien \u00e9videmment, on peut suivre en temps r\u00e9el, comment \u00e7a se passe, donc c'est vraiment tr\u00e8s important parce comme \u00e7a qui me par exemple la paix peut dormir chez une copine et les parents peuvent surveiller de loin, comment \u00e7a se passe et vous \u00eates en train de l'\u00e9valuer, hein, voil\u00e0 tout \u00e0 fait, gr\u00e2ce au soutien g\u00e9n\u00e9reux de la Fondation romande pour la recherche sur le diab\u00e8te, on a mis en place une \u00e9tude clinique, et puis on \u00e9value \u00e0 3 aspects le 1er, bien \u00e9videmment on regard\u00e9 ce que cette application aide vraiment am\u00e9liorer le contr\u00f4le m\u00e9tabolique, parce que c'est \u00e7a finalement le but ainsi les patients l'utilisent, deuxi\u00e8mement, on \u00e9value aussi les nombre d'hypoglyc\u00e9mie, parce que le manque de sucre, on le retrouve souvent si on traite une mani\u00e8re intense le diab\u00e8te de type 1 et, derni\u00e8rement, on fait aussi une enqu\u00eate de satisfaction et on \u00e9value la qualit\u00e9 de vie, pour l'instant, les premiers r\u00e9sultats sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s prometteur et puis on esp\u00e8re finir l'\u00e9tude de la fin 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:58 > 0:28:09) [92%] : \r\nEn tout cas c'est une jolie histoire mais en mati\u00e8re de recherche fondamentale, \u00e7a c'est c'est vraiment pour aider les gens \u00e0 leur vie tous les jours est-ce que on peut dire que pourra gu\u00e9rir du diab\u00e8te de type 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:09 > 0:28:57) [91%] : \r\nAlors c'est dans ce but aussi qu'on a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ce centre facultaire du diab\u00e8te o\u00f9 on regroupe, \u00e0 17 chercheurs qui travaillent sur diff\u00e9rents aspects du diab\u00e8te par exemple, par exemple, il y a le professeur, le groupe du professeur qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 gu\u00e9rir le diab\u00e8te dans un mod\u00e8le de souris particulier, il a vu que ces cellules du pancr\u00e9as peuvent changer de fonction donc une cellule qui n'\u00e9tait pas \u00e0 la base, pr\u00eate \u00e0 \u00e0 s\u00e9cr\u00e9ter de l'insuline peut commencer \u00e0 fabriquer de l'insuline qui modifie la fonction de la c'est tout \u00e0 fait et maintenant ce qu'il est en train de faire, il essaye de diriger des cellules humaines \u00e0 faire la m\u00eame chose donc changer de fonction et de pouvoir synth\u00e9tiser et s\u00e9cr\u00e9ter de l'insuline, alors peut-\u00eatre de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:58 > 0:29:20) [88%] : \r\nMerci beaucoup, alors encore 2 3 petites choses \u00e0 noter justement il y a une journ\u00e9e portes ouvertes, c'est le tout nouveau centre facultaire du diab\u00e8te au SAMU \u00e0 Gen\u00e8ve les portes ouvertes le 24 novembre si \u00e7a vous int\u00e9resse, si vous \u00eates touch\u00e9 vous pour aller rencontrer des chercheurs justement voir toutes diff\u00e9rentes, on a cit\u00e9 une recherche mais en a beaucoup d'autres et puis \u00e9videmment il y a un dossier RTS d\u00e9couvertes sur le diab\u00e8te, o\u00f9 il y a toutes ces pr\u00e9cisions et bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:20 > 0:29:43) [85%] : \r\nLes informations sur la journ\u00e9e de samedi et sur le voil\u00e0 exactement, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2 ce soir locales, vous fait d\u00e9couvrir la femme qui, pendant des ann\u00e9es et se cacher derri\u00e8re les vitrines 40 7, retrait\u00e9 de 83 ans, a cr\u00e9\u00e9 une multitude d'univers magique dans les gares suisses le automates de l'entreprise \u00e9tait seul roi pr\u00e8s de 7 peintres d\u00e9coratrice tout \u00e0 l'heure des 18 heures 55 sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:44 > 0:29:53) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tous, pardon, je vous propose de nous retrouver demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:02 > 0:30:05) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:38 > 0:31:39) [72%] : \r\nDire bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:44 > 0:31:50) [76%] : \r\nCelle fig\u00e9e, c'est normal, moi j'attends juste le la premi\u00e8re la vue qu'on quand je crois oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:55 > 0:31:57) [83%] : \r\nOK, super, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:02 > 0:32:15) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s 5 matin\u00e9es vous Juntos apr\u00e8s 5 matin\u00e9es au soleil pour les habitants du Plateau, c'est-\u00e0-dire les brouillards ont refait surface et se sont form\u00e9s en toute fin de nuit, voire en d\u00e9but de matin\u00e9e localement et par endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:15 > 0:32:48) [84%] : \r\nIls sont encore pr\u00e9sents : poursuite tout de m\u00eame de ses conditions anticycloniques avec cette douceur extr\u00eame \u00e0 la montagne, de nouveaux records d\u00e9battu hier avec ses amis ou 3 degr\u00e9s au Mol\u00e9son \u00e0 2000 m\u00e8tres, nous aurons une d\u00e9gradation sommaire marginal temporaire en tout cas, entre vendredi et samedi avec ses apports d'humilit\u00e9 venant de l'Atlantique consentira surtout une fra\u00eecheur \u00e0 la montagne, pourrait perdre 8 degr\u00e9s avant que cela ne se remettent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:10 > 0:33:24) [83%] : \r\nAlors, s'il n'\u00e9tait la Saint-Martin bat son plein avec ses textes avec ces temp\u00e9ratures, donc tr\u00e8s tr\u00e8s doux et \u00e0 la fin, c'est donc la Saint-Martin, bonne f\u00eate nous amis ajoulot qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:26 > 0:33:29) [82%] : \r\nUn livre ces repas Pontacq Ho\u00ebdic pour le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:51 > 0:33:58) [86%] : \r\nDe quoi \u00e0 ce que je vois non, alors il y a de l'ISO citron, mandarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:59 > 0:34:01) [86%] : \r\nIl en faudrait encore 2 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:32 > 0:36:41) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s 5 matin\u00e9es au soleil pour les habitants du Plateau, h\u00e9 bien les brouillards on refait surface, ils se sont form\u00e9s en fin de nuit, voire en tout d\u00e9but de matin\u00e9e, par endroit, ils ont tendance \u00e0 \u00eatre tenace, notamment du c\u00f4t\u00e9 du bassin Genevois en tout cas, nous avons toujours cette situation anticyclonique avec vraiment de la douceur exceptionnel pour la saison, notamment \u00e0 la montagne, on a battu de nouveaux records hier avec 16,3 degr\u00e9s notamment au Mol\u00e9son \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et nous aurons simplement un peu plus d'humidit\u00e9 entre vendredi et samedi, une d\u00e9gradation temporaire et en plus, vraiment marginal on sentira juste un l\u00e9ger rafra\u00eechissement \u00e0 la montagne pour heure selon Annie de m\u00e9t\u00e9o Suisse, donc on va garder ces quelques restes de bons de brouillard sur le plateau par endroits, ils se sont d\u00e9j\u00e0 bien ouvert et \u00e0 d'autres endroits et sont plus tenaces, les temp\u00e9ratures et bien on peut vraiment dire que l'\u00e9t\u00e9 de la Saint-Martin bat son plein avec 19 degr\u00e9s au sud avec 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres 16 assurant, par contre, c'est plus frais \u00e9videmment sur le plateau 13 \u00e0 14 degr\u00e9s avec les brouillards il y a, il y a de la guerre froide qui se reforment au niveau des vents h\u00e9 bien secteur ouest faible en moyenne montagne et mod\u00e9r\u00e9 en haute montagne, demain matin, on va retrouver donc ces brouillards qui devrait se former sur le plateau avec un top \u00e0 600 m\u00e8tres au-dessus nous verrons arriver les premiers qui seront sans doute un peu plus important l'apr\u00e8s- midi, pr\u00e9mices de cette d\u00e9gradation pour vendredi et nous verrons le morcellement seulement le morcellement \u00e9galement de cette grisaille qui va se dissiper au petit bonheur la chance, difficile de dire o\u00f9 et quand et \u00e0 quelle heure \u00e0 l'heure actuelle, en tous les cas, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 nouveau en hausse, notamment \u00e0 la montagne 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 12 \u00e0 2000 m\u00e8tres en resta 13 14 sur le plateau, cessation 18 au sud 15 sur les raisons de l'Engadine, voire la r\u00e9gion de B\u00e2le, avec des vents qui vont faiblir encore et toujours le secteur ouest et souffleront en haute montagne au-dessus de 3000 m\u00e8tres entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0, nous sommes donc le 11 novembre bonne Saint-Martin \u00e0 nos amis ajoulot qui doivent se pr\u00e9parer \u00e0 vivre ces repas pantagru\u00e9lique pour le week- end \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi assez souvent.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T12:26:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472942", "durationSec": 41, "title": "MI CFF NOUVEL HORAIRE_RTS000000647048", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, les ouvriers du b\u00e2timent, les ma\u00e7ons en particulier, ont d\u00e9cid\u00e9 de manifester et de d\u00e9filer pour protester contre les blocages des n\u00e9gociations de la CCT. Ils rejoignent les employ\u00e9s de l'\u00c9tat dans leur gr\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1511472943", "durationSec": 94, "title": "MI GREVE MACONS FONCTIONNAIRES_RTS000000647071", "excerpt": "A Bienne, les chauffeurs de La Poste ont organis\u00e9 une manifestation pour protester contre la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune d'externaliser le transport du courrier et des colis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SYNDICAT", "OUVRIER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "MA\u00c7ONNERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472944", "durationSec": 30, "title": "MI MANIF POSTE BIENNE_RTS000000646874", "excerpt": "Itw du secr\u00e9taire de Syndicom Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9 suite \u00e0 la manifestation organis\u00e9e ce matin par les chauffeurs de La Poste.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472945", "durationSec": 113, "title": "MI PORTUGAL POLITIQUE_RTS000000647012", "excerpt": "Le Ghana a pris conscience de l'importance du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de son pays pour stopper l'immigration en direction de l'Europe. Afin d'\u00eatre attractif aupr\u00e8s des jeunes, le gouvernement a d\u00e9velopp\u00e9 sa politique de travail et propose de nombreux postes \u00e0 ses citoyens. La t\u00e2che reste cependant compliqu\u00e9e  par la corruption et la mauvaise gestion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511472946", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE ITW BIENNE_RTS000000646935", "excerpt": "A Fribourg, le rababou a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 pour annoncer le d\u00e9but de la saison des carnavals. Pour c\u00e9l\u00e9brer cette journ\u00e9e, les cliques et fanfares ont jou\u00e9 de la guggenmusik.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472949", "durationSec": 79, "title": "MI CALAIS HEURTS_RTS000000647041", "excerpt": "D\u00e9faite du Lausanne HC qui a \u00e9t\u00e9 battu par le HC Lugano sur le score de 6 buts \u00e0 2 lors de la 26e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511472950", "durationSec": 111, "title": "MI GHANA MIGRATION_RTS000000647032", "excerpt": "Des d\u00e9fenses et des dents de mamouth retrouv\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans une carri\u00e8re du canton de Lucerne pourraient \u00eatre vieilles de 85'000 ans. L'arch\u00e9ologue cantonal adjoint du canton de Lucerne Ebbe Nielsen explique que par manque de moyens, il n'est pas possible de continuer \u00e0 faire des fouilles mais qu'il faut se fier \u00e0 la chance pour trouver de nouveaux objets arch\u00e9ologiques et faire de nouvelles d\u00e9couvertes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GHANA"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "IMMIGRATION", "POLITIQUE DE L'EMPLOI", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472951", "durationSec": 25, "title": "MI TF HAINARD_RTS000000647040", "excerpt": "Nicole Benninger est t\u00e9l\u00e9pathe et communique avec les animaux afin de comprendre leurs probl\u00e8mes et leurs douleurs. Des clients de toute la Suisse l'appelle afin de comprendre leur animaux gr\u00e2ce \u00e0 cette forme de communication."}, {"internalArchiveId": "AA1511472955", "durationSec": 27, "title": "MI CARNAVAL_RTS000000647039", "excerpt": "Animation de synth\u00e8se qui explique la maladie du diab\u00e8te, comment fonctionne l'insuline, le glucose et le syst\u00e8me de digestion.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL", "GUGGENMUSIK"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472956", "durationSec": 49, "title": "MI HOCKEY_RTS000000647020", "excerpt": "T\u00e9moignage de Kim, une enfant qui est malade du diab\u00e8te et qui utilise une application d\u00e9velopp\u00e9e par son papa pour savoir la quantit\u00e9 d'insuline qu'elle doit prendre selon le plat qu'elle va manger.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LNA"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1473264"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472957", "durationSec": 110, "title": "MI MAMMOUTH_RTS000000647069", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "MAMMOUTH", "DENT", "ARCH\u00c9OLOGIE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CARRI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472961", "durationSec": 169, "title": "MI MAG TELEPATHE ANIMAUX_RTS000000646760", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PATHIE", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "M\u00c9DECINE V\u00c9T\u00c9RINAIRE", "M\u00c9DECINE COMPL\u00c9MENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472962", "durationSec": 67, "title": "FRIGO DIABETE ANIMATION_RTS000000644924", "thematicThemes": ["IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "DIAB\u00c8TE", "INSULINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472963", "durationSec": 43, "title": "FRIGO DIABETE_RTS000000644931", "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "DIAB\u00c8TE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473064", "summary": "Plateau : Itw du Professeur Val\u00e9rie Schwitzgebel, responsable du service d'endocrinologie et diab\u00e9tologue p\u00e9diatrique aux HUG.", "id": "1473154", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473065", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : Itw de Philippe Receveur, ministre de l'environnement et de l'\u00e9quipement du canton du Jura.", "id": "1473155", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473066", "summary": "Ma\u00e7ons en gr\u00e8ve et marchant dans les rues de Gen\u00e8ve avec des slogans et des banderoles. \nItw de manifestants lors de la manifestation politique. \nItw Alain Pirat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral soci\u00e9t\u00e9 suisse entrepreneurs.\nItw d'Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia.", "id": "1473156", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PELIZZARI, ALESSANDRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473067", "summary": "Ghana : P\u00e9cheurs revenant sur la plage et triant leur poisson. \nItw d'Isaac Anum, p\u00eacheur.\nGan\u00e9ens jouant \u00e0 un jeu de soci\u00e9t\u00e9.\nItw de Joseph Teye, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 du Ghana.\nAnnonces de travail placard\u00e9es sur les murs.\nItw de Vincent  Kuagbenu, minist\u00e8re de l'emploi du Ghana.", "id": "1473157", "visualThemes": ["P\u00caCHEUR", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["GHANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473185", "summary": "Patinoire de Malley : Christobal Huet, gardien Lausanne HC, manquant des arr\u00eats. Buts du HC Lugano marqu\u00e9s par Damien Brunner, 2 buts, Alessio Bertaggia, Raffaele Sannitz, Frederik Petterson, Steve Hirschi, hockeyeurs. Buts du Lausanne HC marqu\u00e9s par Ossi Louhivaara, Niklas Danielsson, hockeyeurs.", "id": "1473264", "visualThemes": ["LNA"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021510", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1471544", "internalArchiveId": "AA1511471486", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1807, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7245957", "imageURL": "http://www.rts.ch/7245978.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "GE: les gr\u00e9vistes ont bloqu\u00e9 le pont du Mont-Blanc durant une bonne partie de la matin\u00e9e", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile son projet de loi sur les produits du tabac", "Les Isra\u00e9liens et Palestiniens tentent de convaincre l\u2019opinion mondiale sur internet", "Gr\u00e8ves: l'analyse de Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re, Cheffe rubrique Suisse", "Nouveaux horaires CFF: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "Nouveaux horaires CFF: les Valaisans sont gagnants", "Le trio L.E.J est la nouvelle r\u00e9v\u00e9lation de YouTube", "Les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 leurs nouveaux horaires", "Une s\u00e9rie de mesures de contr\u00f4le des Ports Francs est propos\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve", "Ski alpin: de nombreux skieurs sont d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9s alors que la saison ne fait que commencer", "Les fonctionnaires genevois s'insurgent contre le projet gouvernemental", "Anna Karina et Ingrid Caven sont \u00e0 l\u2019affiche du festival Tous \u00c9crans \u00e0 Gen\u00e8ve", "Les ma\u00e7ons manifestent pour d\u00e9fendre leurs conditions de travail", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les ouvriers du b\u00e2timent se sont joints aux fonctionnaires pour manifester.", "Il veut g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de vente des cigarettes au moins de 18 ans \u00e0 tous les cantons et aussi permettre l'achat en Suisse de la nicotine pour les cigarettes \u00e9lectroniques.", "Au lieu de se battre dans les rues, ils veulent chacun montrer la justesse de leur cause.", "La cadence des trains r\u00e9gionaux augmente et entre Brigue et Monthey le train passera toutes les demi-heures.", "Elles sont fran\u00e7aises et les initiales de leurs groupes sont leurs pr\u00e9noms Lucie, \u00c9lisa et Juliette.", "Le changement le plus spectaculaire est autour de Zurich.", "Des suspicions de blanchiment, par exemple avec des \u0153uvres d'art, avaient cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique.", "Des questions commencent \u00e0 se poser sur le mat\u00e9riel et la pr\u00e9paration physique des athl\u00e8tes.", "Dans le milieu de la sant\u00e9, le passage \u00e0 42 heures par semaine sans augmentation de salaire fait beaucoup r\u00e9agir.", "La premi\u00e8re est la com\u00e9dienne f\u00e9tiche de Jean-Luc Godard et l\u2019autre est le visage familier des films de Fassbinder.", "Ils veulent d\u00e9fendre leur retraite \u00e0 60 ans."], "variantIds": ["ece-7128368", "ece-7128366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:07:54Z", "subTitles": ["19:30:00:08  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:21:19\r\n    Les horaires de la plupart\r\n     des trains vont changer.\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:25:18\r\n            Des trajets\r\n   sont prolong\u00e9s ou raccourcis.\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:29:07\r\n       On verra les gagnants\r\n         et les perdants.\r\n\r\n19:30:30:03  19:30:33:15\r\n        La gr\u00e8ve genevoise\r\n est prolong\u00e9e pour un 3\u00e8me jour.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:37:13\r\n        Ce mouvement prend\r\n      une ampleur peu commune\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:45:05\r\n      et fait \u00e9cho \u00e0 d'autres\r\n   mobilisations anti-aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:51:11\r\n   Les vapoteurs devraient pouvoir\r\nse procurer de la nicotine en Suisse.\r\n\r\n19:30:51:16  19:30:57:08\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit aussi\r\n d'\u00e9tendre l'\u00e2ge minimum \u00e0 18 ans\r\n\r\n19:30:57:12  19:30:59:06\r\n    pour l'achat de cigarettes.\r\n\r\n19:30:59:16  19:31:05:12\r\n        Coup de projecteur\r\n    sur l'accueil de la Su\u00e8de,\r\n\r\n19:31:11:19  19:31:12:14\r\n  T\u00e9moignage de Justin Murisier.\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:17:16\r\n           Sur YouTube,\r\n    les musiciennes fran\u00e7aises\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:22:04\r\n      Lucie, Elisa et Juliette\r\nont acquis une r\u00e9putation plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:29:05\r\n     Certaines correspondances\r\n    sont devenues des r\u00e9flexes.\r\n\r\n19:31:29:10  19:31:31:01\r\n       Il faudra en changer.\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:36:03\r\n C'est un grand bouleversement que \r\nles CFF introduiront le 13 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:40:21\r\n  D'abord, le changement le plus \r\n  spectaculaire autour de Zurich.\r\n\r\n19:31:42:13  19:31:47:05\r\n     -Dans un mois, les CFF\r\nintroduisent leur nouvel horaire,\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:51:23\r\nle plus gros chamboulement du r\u00e9seau\r\n    de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:54:07\r\n    -Les exigences sont \u00e9normes\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:56:15\r\n car le r\u00e9seau ferroviaire suisse\r\n\r\n19:31:56:20  19:31:58:19\r\nest l'un des plus denses du monde.\r\n\r\n19:31:59:00  19:32:02:21\r\n   Cette ann\u00e9e, on doit prendre\r\n  en compte la ligne diam\u00e9trale,\r\n\r\n19:32:03:02  19:32:06:09\r\n      et le d\u00e9but des travaux\r\n      du chantier L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:32:06:20  19:32:08:20\r\n -El\u00e9ment cl\u00e9 de ce changement,\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:13:21\r\nla ligne diam\u00e9trale, pour fluidifier\r\n  le noeud ferroviaire zurichois.\r\n\r\n19:32:14:02  19:32:18:08\r\n Deux viaducs ont \u00e9t\u00e9 construits\r\n  au-dessus des voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:22:09\r\nIls permettront aux trains grandes\r\n  lignes de circuler \u00e0 120 km/h\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:24:14\r\n        entre Altstetten\r\n      et la gare centrale.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:28:01\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment de ce vaste chantier\r\n       de 2 mias de francs,\r\n\r\n19:32:28:06  19:32:30:17\r\n       la gare souterraine\r\n    et le tunnel du Weinberg,\r\n\r\n19:32:30:22  19:32:33:11\r\n       qui signent la fin\r\n    d'une gare \u00e0 sens unique.\r\n\r\n19:32:33:15  19:32:38:21\r\n Le trajet entre Gen\u00e8ve-A\u00e9roport\r\net St-Gall sera r\u00e9duit de 18 min.\r\n\r\n19:32:41:09  19:32:43:06\r\n      -Les InterCity devront\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:44:03\r\n          \u00eatre \u00e0 l'heure\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:47:23\r\n   pour pouvoir laisser la place\r\n    au train r\u00e9gional suivant.\r\n\r\n19:32:48:04  19:32:50:01\r\n   Cette densification du r\u00e9seau\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:53:17\r\n      augmente les exigences\r\n         de ponctualit\u00e9.\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:58:22\r\n  -Autre grand chantier, le projet\r\nL\u00e9man 2030 entre Lausanne et Renens.\r\n\r\n19:32:59:03  19:33:01:04\r\n       Ce bouleversement \r\n       de l'axe l\u00e9manique\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:04:21\r\ndoit permettre de doubler l'offre\r\n    entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:07:22\r\n      Face \u00e0 la complexit\u00e9\r\n   de ce changement d'horaire,\r\n\r\n19:33:08:03  19:33:10:14\r\n       les CFF pr\u00e9voient\r\n    des stands d'information\r\n\r\n19:33:10:19  19:33:14:01\r\net 350 assistants pour aiguiller\r\n    les passagers d\u00e9rout\u00e9s.\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:20:10\r\n      -Pour Lausanne-Gen\u00e8ve,\r\n     qu'est-ce qui changera ?\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:23\r\n         -C'est \u00e9tonnant\r\nmais les trains seront plus lents,\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:30:02\r\n \u00e0 cause du chantier L\u00e9man 2030, \r\n des travaux qui dureront 10 ans.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:32:02\r\n       -A Morges, on gagne ?\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:36:06\r\n-Morges r\u00e9cup\u00e8re les trains rapides,\r\n          perdus en 2012.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:41:12\r\n     Dans la r\u00e9gion, on avait vu\r\nles pendulaires reprendre la voiture.\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:51:07\r\n        Pour Morges-Yverdon,\r\nil ne faudra plus changer \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:33:51:11  19:33:56:09\r\n    -Grand perdant 2016: Nyon,\r\nqui ne sera quasiment plus desservi\r\n\r\n19:33:56:13  19:34:00:08\r\n  -Sur la ligne du pied du Jura,\r\n     on aura d\u00e9sormais un ICN\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:05:10\r\n        toutes les 30 min\r\n    et plus toutes les heures.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:09:22\r\n    La cadence \u00e0 la demi-heure\r\n        devient la norme ?\r\n\r\n19:34:10:03  19:34:12:22\r\n          Dans le canton\r\n      de Neuch\u00e2tel, du Jura,\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:19:21\r\n      mais aussi sur les RER\r\n      vaudois ou valaisans.\r\n\r\n19:34:20:02  19:34:24:18\r\n         80 % des horaires\r\n changent \u00e0 partir du 13 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:24:23  19:34:27:19\r\n       -Vous \u00eates jurassien.\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:31:00\r\n      Donc Gen\u00e8ve-Boncourt ?\r\n\r\n19:34:31:05  19:34:34:19\r\n     -Le Jura, autre perdant\r\n   de ce changement d'horaires.\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:38:10\r\n    2 h 57 pour Gen\u00e8ve-Boncourt\r\n           ce week-end,\r\n\r\n19:34:38:14  19:34:43:18\r\n    25 minutes de plus en 2016.\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:49:04\r\n      -En Valais, un passage\r\n        chaque demi-heure\r\n\r\n19:34:49:09  19:34:52:22\r\n         est syst\u00e9matis\u00e9\r\n     entre Brigue et Monthey.\r\n\r\n19:34:54:09  19:34:59:00\r\n  -En Valais, il y a trois ans,\r\nla cadence des RER \u00e0 la demi-heure\r\n\r\n19:34:59:05  19:35:01:12\r\n        \u00e9tait introduite\r\n      aux heures de pointe.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:05:00\r\n  D\u00e8s le 14 d\u00e9cembre, ce sera \r\n  toute la journ\u00e9e en semaine.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:08:09\r\n  -L'offre r\u00e9pond \u00e0 une demande.\r\n\r\n19:35:08:13  19:35:10:11\r\n       Ce sont des habitudes\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:12:08\r\n   que les gens doivent prendre.\r\n\r\n19:35:12:12  19:35:15:07\r\n    On a touch\u00e9 les \u00e9tudiants,\r\n         les pendulaires.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:08\r\n  On touche aussi des personnes \r\n  qui viennent pour les loisirs.\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:21:21\r\nC'\u00e9tait important de faire ce pas.\r\n\r\n19:35:22:07  19:35:25:10\r\n      -40 % d'augmentation\r\n de fr\u00e9quentation en trois ans.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:15\r\n     7,3 mios de voyageurs \r\n    sont pr\u00e9vus cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:28:20  19:35:31:01\r\nAvec ce nouvel horaire, RegionAlps\r\n\r\n19:35:31:06  19:35:36:06\r\nesp\u00e8re faire sauter une r\u00e9ticence\r\n des clients \u00e0 prendre le train.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:39:23\r\n   -J'aurai plus de possibilit\u00e9s\r\n          de me d\u00e9placer\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:44:06\r\n            et j'aurai\r\n  de meilleures correspondances.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:49:05\r\n    -L'attente sera plus courte\r\n            \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:35:49:10  19:35:54:00\r\n   -C'est bien parce que je dois\r\n     attendre l'heure d'apr\u00e8s\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:56:18\r\n      pour prendre le train.\r\n\r\n19:35:56:23  19:35:59:15\r\n      -Ce serait plus simple\r\n         pour le travail.\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:02:11\r\n           Normalement,\r\n       je prends du retard.\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:07:03\r\n-Pour mettre en place cet horaire,\r\n  pas d'augmentation de tarifs,\r\n\r\n19:36:07:08  19:36:11:10\r\nmais l'engagement de trois nouveaux\r\n     m\u00e9caniciens conducteurs.\r\n\r\n19:36:11:14  19:36:15:11\r\n Un financement de 600'000 frs \r\npris dans les caisses publiques.\r\n\r\n19:36:15:22  19:36:17:05\r\n         -Ce co\u00fbt diminue\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:19:13\r\npuisque nous d\u00e9passons nos esp\u00e9rances\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:21:01\r\n      au niveau des recettes.\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:22:22\r\n     C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:25:14\r\n    -Entre Brigue et Monthey,\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:32:04\r\n   un train r\u00e9gional circulera\r\nen semaine toutes les demi-heures.\r\n\r\n19:36:34:03  19:36:38:11\r\n -A Gen\u00e8ve, le pont du Mont-Blanc\r\n   bloqu\u00e9 par une manifestation\r\n\r\n19:36:38:16  19:36:42:13\r\n   conjointe des fonctionnaires\r\n   et des ouvriers du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:45:13\r\n        Le mouvement a pris\r\n      une ampleur peu commune\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:54:19\r\n    par l'alliance priv\u00e9-public,\r\npar la participation et par la dur\u00e9e.\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:00:17\r\n   -Ils \u00e9taient pr\u00e8s de 10'000\r\n\r\n19:37:00:22  19:37:04:05\r\n  \u00e0 suivre l'appel de la gr\u00e8ve\r\n     lanc\u00e9 par les ma\u00e7ons.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:08:18\r\n   Ces ouvriers ont re\u00e7u l'appui\r\ndes fonctionnaires dans leur lutte.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:09\r\n-Bien s\u00fbr que les caisses se vident.\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:14:03\r\n      Mais les gens de 60 ans\r\n\r\n19:37:14:08  19:37:16:20\r\nqui ont commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:18:17\r\n       ont fait leur boulot.\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:21:01\r\n  On est en droit de se reposer.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:24:10\r\n       On manifeste pour \u00e7a.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:25:20\r\n         -Nous sommes tous\r\n\r\n19:37:26:01  19:37:27:07\r\n       dans le m\u00eame bateau:\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:32:18\r\ncelui du d\u00e9mant\u00e8lement des conditions\r\n    de travail, de nos retraites,\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:40:12\r\n    de nos conditions de vie,\r\n  du bien-\u00eatre de la population.\r\n\r\n19:37:41:07  19:37:44:09\r\n        -La manifestation\r\n     a bloqu\u00e9 la circulation\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:46:14\r\n    pendant plusieurs heures.\r\n\r\n19:37:46:19  19:37:51:19\r\n     Un sacrifice qui touche\r\n les domaines priv\u00e9s et publics.\r\n\r\n19:37:52:16  19:37:54:17\r\n -C'est une sym\u00e9trie des attaques\r\n\r\n19:37:54:22  19:37:55:23\r\n        qui fait qu'il y a\r\n\r\n19:37:56:04  19:37:58:01\r\n    une sym\u00e9trie des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:37:58:06  19:38:05:14\r\n C'est pas un hasard que les gens\r\n    se battent en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:10:06\r\n-Une n\u00e9gociation pour la Convention\r\n collective de travail des ma\u00e7ons\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:11:06\r\n          est en cours.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:15:05\r\n Les fonctionnaires ont d\u00e9clin\u00e9 \r\n l'invitation du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:17:14\r\n    La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite\r\n          pour demain.\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:20:01\r\n     Un cort\u00e8ge est annonc\u00e9\r\n      en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:20:21  19:38:23:20\r\n   -Les \u00e9tudiants s'y sont mis,\r\n\r\n19:38:24:01  19:38:30:09\r\n   en partageant les photos de la\r\nmobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:37:17\r\n         Parmi les slogans:\r\n\"Non \u00e0 l'apathie, non \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:42:15\r\n   Le mouvement s'inscrit dans\r\nun esprit anti-rigueur budg\u00e9taire.\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:46:14\r\n Mais les fonctionnaires genevois\r\n    ont des buts plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:49:14\r\n         Ils s'insurgent\r\n contre le projet gouvernemental,\r\n\r\n19:38:49:19  19:38:57:11\r\n   notamment un passage \u00e0 42 h par\r\nsemaine sans augmentation de salaire.\r\n\r\n19:38:59:06  19:39:03:08\r\n-Parmi les secteurs o\u00f9 on comprend\r\n    le moins les restrictions,\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:05:08\r\ncelui de st\u00e9rilisation centrale.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:08:15\r\n L'\u00e9quipe de Rita doit nettoyer\r\n     et livrer des produits\r\n\r\n19:39:08:20  19:39:13:17\r\n    sur les diff\u00e9rents sites\r\n     de jour comme de nuit.\r\n\r\n19:39:15:02  19:39:17:07\r\n-Des fois, on ne prend pas sa pause\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:20:01\r\nparce qu'il faut que ce soit st\u00e9rile\r\n\r\n19:39:20:06  19:39:21:15\r\n            pour 07h00.\r\n\r\n19:39:21:20  19:39:24:18\r\n       On est tr\u00e8s fatigu\u00e9s\r\n       \u00e0 la fin des nuits,\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:30:07\r\n         \u00e7a nous emp\u00eache\r\n     d'avoir une vie sociale.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:34:00\r\n-Impossible pour elle d'imaginer\r\n    une extension d'horaire.\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:36:11\r\n          Son travail\r\n   est reconnu comme p\u00e9nible.\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:40:19\r\n Ce n'est pas le cas de Daniel, \r\nmalgr\u00e9 les solvants qu'il inhale.\r\n\r\n19:39:41:00  19:39:43:13\r\n          Il doit g\u00e9rer\r\n   les effets de leur toxicit\u00e9\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:49:03\r\n et former les int\u00e9rimaires engag\u00e9s\r\npour combler le manque de personnel.\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:51:11\r\n    -La personne ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:53:20\r\n      le travail sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:39:54:01  19:39:57:17\r\nIl faut des semaines pour la former.\r\n\r\n19:39:57:22  19:40:00:14\r\n  Et quand c'est fait, elle part.\r\n\r\n19:40:00:19  19:40:03:16\r\n         C'est une perte\r\n      de temps et d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:40:04:02  19:40:08:10\r\n -A la maternit\u00e9, les naissances\r\n ont presque doubl\u00e9 depuis 2000.\r\n\r\n19:40:08:14  19:40:11:00\r\nLes effectifs ont \u00e0 peine augment\u00e9.\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:12:10\r\n         -L'accompagnement\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:13:19\r\n       restera s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:16:04\r\n    mais si on a moins de sous,\r\n\r\n19:40:16:09  19:40:21:03\r\n   c'est l'accompagnement humain\r\n         qui va se perdre.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:26:01\r\n-Le gouvernement est intransigeant:\r\n des \u00e9conomies doivent \u00eatre faites\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:29:04\r\n   sur les charges salariales\r\n           de l'Etat.\r\n\r\n19:40:29:16  19:40:31:15\r\n -Le Conseil d'Etat est conscient\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:32:21\r\n       des efforts demand\u00e9s\r\n\r\n19:40:33:02  19:40:34:12\r\n      \u00e0 la fonction publique.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:40:05\r\n  Nous avons invit\u00e9 les syndicats\r\n \u00e0 venir discuter des propositions\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:01\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n     pour en trouver d'autres\r\n\r\n19:40:43:06  19:40:48:01\r\n    qui permettent d'\u00e9pargner\r\n les services d\u00e9j\u00e0 sous pression.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:51:02\r\n         -Un casse-t\u00eate,\r\n   car le ministre de la Sant\u00e9\r\n\r\n19:40:51:07  19:40:55:03\r\n       doit aussi anticiper\r\nle vieillissement de la population.\r\n\r\n19:40:56:01  19:40:58:16\r\n         -Les manifestants\r\n       ont plac\u00e9 c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te\r\n\r\n19:40:58:21  19:41:01:11\r\n  les enseignants et les ma\u00e7ons.\r\n\r\n19:41:01:15  19:41:05:10\r\n      Ces derniers d\u00e9fendent \r\n      leur retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:41:07:10  19:41:10:07\r\n-Ils manifestent dans tout le pays:\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:13:05\r\n     500 ma\u00e7ons \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n        300 dans le Jura,\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:17:08\r\n         3'000 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   3'000 en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:41:17:12  19:41:21:12\r\n   Ils d\u00e9fendent une meilleure\r\n protection en cas d'intemp\u00e9ries\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:24:13\r\n    et une retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:41:25:05  19:41:29:20\r\n        -A 60 ans, beaucoup\r\n    ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:41:30:01  19:41:33:11\r\n    Si on doit travailler plus,\r\n         c'est pas normal.\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:38:18\r\n-Les ma\u00e7ons doivent s'entendre avec\r\nle patronat d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:42:14\r\n   Sinon, ils d\u00e9buteront 2016\r\n   sans convention nationale.\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:45:18\r\n  -C'est la convention des ma\u00e7ons\r\n             qui offre\r\n\r\n19:41:45:23  19:41:48:04\r\n les meilleurs salaires minimaux.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:49:19\r\n       Elle permet d'acc\u00e9der\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:52:21\r\n\u00e0 une retraite anticip\u00e9e \u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:41:53:02  19:41:57:16\r\nNous souhaitons la conserver, avec\r\ndes conditions financi\u00e8res ad hoc.\r\n\r\n19:41:58:03  19:42:00:19\r\n     -Les ma\u00e7ons ne sont pas\r\n      les seuls m\u00e9contents\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:04:06\r\n   dans le secteur du b\u00e2timent\r\n     et de la construction.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:06:11\r\n      A Aigle, les salari\u00e9s\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:10:11\r\n         de l'entreprise\r\n  de construction m\u00e9tallique ZM\r\n\r\n19:42:10:16  19:42:12:13\r\n   ont subi baisse de salaire,\r\n\r\n19:42:12:18  19:42:16:10\r\naugmentation du temps de travail\r\n      et 25 licenciements.\r\n\r\n19:42:16:19  19:42:18:13\r\n  -Si on met des mesures en place\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:20:08\r\n     pour sauver les emplois,\r\n\r\n19:42:20:12  19:42:25:16\r\n    et qu'on licencie derri\u00e8re,\r\n     c'est un peu malhonn\u00eate.\r\n\r\n19:42:26:02  19:42:30:02\r\n         -A Villeneuve,\r\n   EgoKiefer veut d\u00e9localiser\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:34:00\r\n   sa production en Slovaquie,\r\n      mena\u00e7ant 90 emplois.\r\n\r\n19:42:34:05  19:42:39:04\r\n Un climat social tendu, surveill\u00e9\r\npar les patrons de la construction.\r\n\r\n19:42:40:03  19:42:41:19\r\n   -Il y a des ralentissements.\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:44:03\r\nQuelques entreprises ont des soucis.\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:48:14\r\nOn est dans une p\u00e9riode o\u00f9 l'emploi\r\n   est encore plut\u00f4t favorable,\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:53:19\r\n      m\u00eame si on sait que \u00e7a va\r\nmoins bien aller ces temps prochains.\r\n\r\n19:42:54:06  19:42:58:11\r\n  -Les manifestations \u00e9pargnent\r\n  Vaud, le Valais et Fribourg.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:02:10\r\n  Mais les syndicats promettent\r\n  de rejoindre la contestation,\r\n\r\n19:43:02:14  19:43:05:20\r\n         si aucun accord\r\n   n'est trouv\u00e9 d'ici janvier.\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:10:13\r\n           -G.Lavidi\u00e8re,\r\n    les profs, les infirmi\u00e8res,\r\n\r\n19:43:10:18  19:43:12:17\r\n   les ma\u00e7ons, les \u00e9tudiants...\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:16:12\r\n  On sent un \u00e9lan anti-aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:43:18:01  19:43:21:11\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:43:21:13  19:43:25:09\r\n     Mais le climat a chang\u00e9.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:31:23\r\n        Les secteurs priv\u00e9 \r\n       et public s'unissent.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:40:00\r\n         Il faut regarder\r\n  le panorama dans son ensemble.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:46:16\r\n  \u00c0 Bienne, il y avait une action\r\n    des chauffeurs de La Poste.\r\n\r\n19:43:46:18  19:43:52:18\r\n   Vendredi, \u00e7a sera la fonction\r\n      publique fribourgeoise.\r\n\r\n19:43:54:00  19:43:57:02\r\n        Le 27, les paysans\r\n      vont protester \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:43:57:04  19:44:01:05\r\n   On nous parle de perspectives\r\n     de croissance ralenties.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:08:20\r\n            Mais on est\r\n dans les cons\u00e9quences concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:14:05\r\n    Entre aust\u00e9rit\u00e9 et relance,\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:18:00\r\n         \u00c9tat et patronat\r\n     devront y mettre du leur.\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:21:02\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     d\u00e9voile son projet de loi\r\n\r\n19:44:21:07  19:44:23:02\r\n    sur les produits du tabac.\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:29:03\r\nIl veut g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction\r\n  de vente aux moins de 18 ans.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:38:07\r\n      -A partir de 15 ans,\r\n un jeune sur quatre est fumeur.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:42:02\r\n        Une population que\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re dissuader\r\n\r\n19:44:42:07  19:44:44:21\r\navec sa nouvelle loi sur le tabac.\r\n\r\n19:44:45:08  19:44:47:05\r\n    -L'objectif est de prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:47:10  19:44:48:12\r\n           la jeunesse.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:54:08\r\n    De limiter les incitations\r\n \u00e0 commencer \u00e0 fumer, tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:59:02\r\n -Premi\u00e8re mesure: interdiction\r\nde la vente aux moins de 18 ans.\r\n\r\n19:44:59:07  19:45:03:06\r\n  Et une s\u00e9rie d'interdictions\r\nen terme de publicit\u00e9: au cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:07:22\r\nles affiches publiques, sur Internet\r\n     et dans la presse \u00e9crite.\r\n\r\n19:45:08:03  19:45:12:21\r\n        Une loi minimale\r\n selon les dires d'Alain Berset.\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:15:22\r\n        -Elle est mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:17:21\r\n    Elle tient compte du climat\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:22:06\r\n  de notre pays, des divergences\r\nentre les milieux de la pr\u00e9vention,\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:23:20\r\n     les milieux de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:28:10\r\n     la protection des jeunes \r\n    et les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:31:11\r\n  -Reste autoris\u00e9 le marketing\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:34:23\r\n     dans les lieux de vente\r\n     et dans les festivals.\r\n\r\n19:45:35:04  19:45:39:02\r\n      De quoi faire tousser\r\n  les milieux de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:45:40:16  19:45:43:00\r\n      -On aura des campagnes\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:45:15\r\n plus cibl\u00e9es et plus percutantes.\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:48:19\r\n     Les canaux vont changer.\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:53:04\r\nTant qu'il y a des canaux ouverts,\r\n     c'est l'effet passoire.\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:57:19\r\n  Si on bouche trois trous, l'eau\r\njaillit plus fort des autres trous.\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:03:14\r\n-Les e-cigarettes seront assimil\u00e9es\r\n    aux clopes traditionnelles.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:06:08\r\nUn projet qui tente de concilier\r\n\r\n19:46:06:12  19:46:10:20\r\n    sant\u00e9 publique et d\u00e9fense\r\n    des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:46:14:04  19:46:16:19\r\n   -On reparle des ports-francs\r\n            de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:22:04\r\nDes d\u00e9p\u00f4ts ont suscit\u00e9 des pol\u00e9miques\r\n avec des suspicions de blanchiment.\r\n\r\n19:46:22:09  19:46:25:03\r\n      Des mesures de contr\u00f4le\r\n          sont propos\u00e9es.\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:31:04\r\n -Dans ces b\u00e2timents, des montagnes\r\nd'objets pr\u00e9cieux et d'oeuvres d'art\r\n\r\n19:46:31:09  19:46:35:11\r\n pour des milliards de francs, \r\n impossible d'\u00eatre plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:46:35:16  19:46:39:17\r\n  Les Ports Francs de Gen\u00e8ve et\r\nleur nouveau pr\u00e9sident David Hiler\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:43:10\r\n veulent jeter un peu de lumi\u00e8re\r\n       sur cette opacit\u00e9.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:45:11\r\n      -Si on ne faisait rien,\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:48:03\r\n on pourrait se retrouver impliqu\u00e9\r\n\r\n19:46:48:08  19:46:51:06\r\n         dans une affaire\r\n     de blanchiment d'argent,\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:54:20\r\navec des antiquit\u00e9s venant de Syrie.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:59:11\r\n        C'est aussi avoir\r\n    des affaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:04:20\r\n      Il faut \u00eatre vigilant.\r\n\r\n19:47:05:14  19:47:09:04\r\n     -Les premiers mesures\r\n   seront appliqu\u00e9es en 2016.\r\n\r\n19:47:09:09  19:47:12:14\r\n         Elles co\u00fbteront\r\n  entre un et deux mios de frs.\r\n\r\n19:47:12:19  19:47:17:02\r\n   Une surveillance plus stricte\r\ndes entr\u00e9es et sorties sur le site,\r\n\r\n19:47:17:07  19:47:20:19\r\n et un contr\u00f4le des inventaires\r\n     impos\u00e9 aux locataires.\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:22:06\r\n           -Il faudrait\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:24:07\r\n   que cette tenue d'inventaire\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:25:23\r\n    soit pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la douane.\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:29:20\r\n      Si ce n'est pas le cas,\r\n      le bail serait r\u00e9sili\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:12  19:47:35:19\r\n-Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances,\r\nauteur d'un rapport tr\u00e8s critique\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:38:16\r\n      sur les Ports Francs,\r\n       salue cette mesure.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:41:05\r\nMais il souligne que les douanes\r\n\r\n19:47:41:10  19:47:44:14\r\n      devront aussi assumer\r\n      leur part du travail.\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:47:10\r\n  -Nous demandons que les douanes\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:50:02\r\nfassent plus d'analyses de risques\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:53:03\r\n      sur la base d'analyses\r\n         des inventaires.\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:59:12\r\n      Pour savoir o\u00f9 chercher\r\n        selon les risques.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:03:19\r\n   -Or, les moyens financiers\r\n   des douanes sont limit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:07:15\r\nEt le pr\u00e9sident des Ports Francs\r\n  craint que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:10:22\r\n       r\u00e9serve ces moyens\r\n   aux seuls gardes-fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:13:06\r\n     -Avec la crise migratoire\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:02\r\n  et les r\u00e9sultats des \u00e9lections,\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:22:11\r\n         c'est de ce c\u00f4t\u00e9\r\n  qu'on conservera des effectifs\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:26:13\r\n   plut\u00f4t que dans les services\r\n            de douane.\r\n\r\n19:48:27:00  19:48:29:13\r\n-A Gen\u00e8ve, on souhaite aller vite.\r\n\r\n19:48:29:18  19:48:34:00\r\nOn attend une nouvelle ordonnance \r\nf\u00e9d\u00e9rale pour le mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:36:06\r\n      Elle servira de base\r\n        aux Ports Francs\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:38:15\r\npour un deuxi\u00e8me train de mesures\r\n        dans les 6 mois.\r\n\r\n19:48:39:16  19:48:43:01\r\n     -La Slov\u00e9nie a commenc\u00e9 \r\n     \u00e0 d\u00e9ployer des barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:46:23\r\n   180'000 migrants sont entr\u00e9s\r\n   en Slov\u00e9nie depuis octobre.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:50:11\r\n      Les autorit\u00e9s slov\u00e8nes\r\n     assurent que la barri\u00e8re\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:56:06\r\nne vise qu'\u00e0 canaliser les migrants\r\nvers les points d'entr\u00e9e officiels.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:11\r\n Ces barbel\u00e9s n'en sont pas moins\r\n     un symbole de fermeture.\r\n\r\n19:49:01:15  19:49:04:11\r\n     Un sommet entre Europ\u00e9ens\r\n           et Africains\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:06:20\r\n   d\u00e9butait \u00e0 Malte aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:09:22\r\nS.Sommaruga y repr\u00e9sente la Suisse.\r\n\r\n19:49:10:03  19:49:13:10\r\n        L'Europe est pr\u00eate\r\n   \u00e0 d\u00e9bourser 3,6 mias d'euros\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:18:10\r\n      pour freiner le d\u00e9part\r\nde jeunes Africains vers l'Europe.\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:26:07\r\n  Isra\u00ebl est toujours le th\u00e9\u00e2tre\r\n      d'attaques au couteau.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:32:21\r\n   Mais cette nouvelle bataille\r\n     se d\u00e9roule sur Internet.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:40:05\r\n   -A J\u00e9rusalem, ce dirigeable\r\n surveille les quartiers arabes.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:45:02\r\n Les Palestiniens ne se battent\r\n  plus seulement dans la rue.\r\n\r\n19:49:45:07  19:49:49:13\r\n          La bataille\r\n se d\u00e9roule aussi sur Internet.\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:55:15\r\n  -J'ai pris cette photo \u00e0 01h00\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:57:14\r\n         dans le quartier.\r\n\r\n19:49:57:19  19:50:01:12\r\n       Ils ont mis des blocs\r\n pour emp\u00eacher les gens de passer.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:05:06\r\n         Le monde entier\r\n    est au courant maintenant.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:09:07\r\n -Les vid\u00e9os les plus populaires\r\n    sont celles qui montrent\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:13:09\r\n        des Palestiniens\r\n    attaquant des Isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:16:18\r\n -Ca s'est pass\u00e9 il y a une heure.\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:20:17\r\n  Apr\u00e8s, ils lui ont tir\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:50:20:22  19:50:22:23\r\n        C'est une h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n19:50:23:04  19:50:27:20\r\nQuand les gens voient que des membres\r\n    de leur entourage sont tu\u00e9s,\r\n\r\n19:50:28:01  19:50:31:08\r\n \u00e7a leur donne envie de se venger.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:36:06\r\n        -Les Palestiniens\r\n     font circuler des clips\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:39:05\r\n incitant \u00e0 tuer des Isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:50:39:10  19:50:43:10\r\n        Celui-ci totalise\r\nplus de 300'000 vues sur YouTube.\r\n\r\n19:50:43:14  19:50:47:06\r\n    Isra\u00ebl tente de bloquer \r\n   ces contenus, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:50:14\r\n  -Ils essayent de nous emp\u00eacher\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:52:19\r\n   de voir ce que nous voulons.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:56:19\r\n  Ils n'y arrivent pas; on trouve\r\n  toujours un moyen d'y acc\u00e9der.\r\n\r\n19:50:57:05  19:51:01:13\r\n -La guerre sur Internet est prise\r\nau s\u00e9rieux par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:07\r\n    Une unit\u00e9 est sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:51:05:17  19:51:08:22\r\n   -Il faut choisir son message\r\n         selon le m\u00e9dia.\r\n\r\n19:51:09:03  19:51:14:19\r\n   Si vous vous adaptez \u00e0 chacun\r\ndes r\u00e9seaux sociaux, vous vaincrez.\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:19:09\r\n -Chaque information est scrut\u00e9e\r\n    par l'\u00e9quipe de S.Dratwa,\r\n\r\n19:51:19:13  19:51:21:13\r\n \u00e0 l'aff\u00fbt de la moindre erreur,\r\n\r\n19:51:21:18  19:51:27:14\r\n  comme l'annonce de la mort de ce\r\ngar\u00e7on par l'autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n19:51:28:22  19:51:30:06\r\n        -On a vu des images\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:32:13\r\ndans lesquelles il n'\u00e9tait pas mort.\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:35:09\r\n     On a eu les vraies images\r\n           de l'attaque.\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:37:12\r\n        On les a publi\u00e9es.\r\n\r\n19:51:37:17  19:51:41:05\r\n       Apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation,\r\n    l'histoire a \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9e.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:44:17\r\n        On a eu des excuses\r\n        de certains m\u00e9dias.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:48:22\r\n   On veut que le c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien\r\n        soit mieux racont\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:51:13\r\n  -Mais S.Dratwa le reconna\u00eet:\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:55:04\r\n      Isra\u00ebl est le perdant\r\n   de cette guerre m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:59:23\r\n          -En ski alpin,\r\n   les blessures se multiplient.\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:05:11\r\n       Certains s'inqui\u00e8tent\r\nd'un manque de pr\u00e9paration physique.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:09:12\r\nT\u00e9moignage du Valaisan J.Murisier.\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:14:19\r\n      -A.Fenninger, rupture\r\n des ligaments crois\u00e9s du genou.\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:15:23\r\n        Saison termin\u00e9e.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:20:18\r\n   L.Vonn, cheville fractur\u00e9e,\r\n         retour retard\u00e9.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:26:14\r\n P.Kueng, inflammation du genou,\r\n      pr\u00e9paration ralentie.\r\n\r\n19:52:26:19  19:52:30:06\r\n   C.Janka, probl\u00e8mes de dos,\r\n       retour incertain.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:33:05\r\nEt J.Murisier, m\u00e9nisque d\u00e9chir\u00e9.\r\n\r\n19:52:33:10  19:52:37:16\r\n   Il travaille pour \u00eatre pr\u00eat\r\n  pour les courses am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:41:01\r\n     -J'ai pas gagn\u00e9 du temps\r\n\r\n19:52:41:06  19:52:43:11\r\n  en me blessant \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:45:17\r\n  Mais le but, c'est d'en perdre\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:50:02\r\n  le moins et de faire attention\r\n   pour faire une bonne saison.\r\n\r\n19:52:50:12  19:52:54:20\r\n-Ce d\u00e9but de saison a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n  par de nombreuses blessures.\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:59:23\r\nUne partie de l'explication serait\r\nun manque de pr\u00e9paration physique.\r\n\r\n19:53:00:18  19:53:02:18\r\n    -Il y a une p\u00e9riode en \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:04:11\r\n        d\u00e9di\u00e9e que au ski.\r\n\r\n19:53:04:16  19:53:07:02\r\n    C'est important d'en faire,\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:09:16\r\n      mais c'est 5-6 semaines\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:18\r\n    o\u00f9 la pr\u00e9paration physique\r\n          est n\u00e9glig\u00e9e.\r\n\r\n19:53:13:04  19:53:16:02\r\n          -Les trac\u00e9s\r\n  sont toujours plus exigeants\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:19:19\r\n          et les skis\r\n  toujours plus contraignants.\r\n\r\n19:53:21:05  19:53:25:18\r\n   -Les skis sont moins rigides\r\n      qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n19:53:25:23  19:53:29:14\r\n          Cela a modifi\u00e9\r\n       les techniques de ski\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:31:22\r\n     et a demand\u00e9 aux coureurs\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:13\r\n      beaucoup plus de force.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:42:04\r\n  -J.Murisier se remet en piste\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital de Martigny.\r\n\r\n19:53:42:09  19:53:46:07\r\nUne p\u00e9riode propice \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:48:13\r\n     -On a atteint une limite.\r\n\r\n19:53:48:18  19:53:51:19\r\n         On doit discuter,\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:53:07\r\n       trouver des solutions\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:55:21\r\n    avec le mat\u00e9riel, la neige,\r\n\r\n19:53:56:02  19:53:58:02\r\n     les conditions de course.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:02:20\r\n     -Plus vite, plus fort,\r\n      plus spectaculaire.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:06:15\r\n   La course aux performances\r\n       est parfois am\u00e8re.\r\n\r\n19:54:08:02  19:54:11:19\r\n -Le festival Tous Ecrans \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n       a une belle affiche:\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:15:11\r\n  Anna Karina, com\u00e9dienne f\u00e9tiche\r\n          de J-L.Godard,\r\n\r\n19:54:15:16  19:54:21:02\r\n et Ingrid Caven, visage familier\r\n     des films de Fassbinder.\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:29:23\r\n      -C.Chanel m'a demand\u00e9 \r\n      comment je m'appelais.\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:33:17\r\n Je lui ai dit Hanne Karin Bayer.\r\n\r\n19:54:33:22  19:54:40:01\r\n            Elle a dit:\r\n  \"Tu t'appelleras Anna Karina !\"\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:46:13\r\n      -A.Karina et I.Caven\r\n   ont toutes les deux chant\u00e9,\r\n\r\n19:54:46:18  19:54:51:04\r\n toutes les deux crev\u00e9 l'\u00e9cran,\r\n\r\n19:54:51:09  19:54:55:04\r\n       et toutes les deux\r\n   ont \u00e9pous\u00e9 leur pygmalion.\r\n\r\n19:54:55:09  19:55:00:02\r\n  J-L.Godard est tomb\u00e9 amoureux\r\n d'A.Karina en voyant cette pub.\r\n\r\n19:55:00:07  19:55:04:05\r\n    Elle en fera son \u00e9poux, \r\n    lui son actrice f\u00e9tiche.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:08:16\r\n        Un Godard jaloux\r\nde la voir tourner avec un autre.\r\n\r\n19:55:09:03  19:55:12:19\r\n      -\"Ce soir ou jamais\",\r\nque j'avais tourn\u00e9 avec M.Deville,\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:15:07\r\ncritiqu\u00e9 par Jean-Luc tous les soirs.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:17:17\r\n Il disait: \"Tu vas pas dire \u00e7a !\"\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:22:11\r\n          Et finalement,\r\n  quand il a vu le film \u00e0 la fin,\r\n\r\n19:55:22:15  19:55:26:23\r\n     il m'a demand\u00e9 de faire \r\n    \"Une femme est une femme\".\r\n\r\n19:55:27:09  19:55:33:05\r\n         -I.Caven, elle,\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par R.W.Fassbinder.\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:36:07\r\n  Ils ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9s deux ans,\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:41:01\r\n      mais elle est rest\u00e9e\r\n     fid\u00e8le au r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:44:10\r\n     -En priv\u00e9, il n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:46:02\r\n         le grand manitou.\r\n\r\n19:55:46:07  19:55:48:00\r\n     Ca aurait \u00e9t\u00e9 grotesque.\r\n\r\n19:55:48:04  19:55:54:15\r\n        Il \u00e9tait un gar\u00e7on\r\n   qui essayait d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:59:23\r\n       Il \u00e9tait homosexuel,\r\nmais on a essay\u00e9 de cr\u00e9er ensemble\r\n\r\n19:56:00:04  19:56:07:07\r\n        une esp\u00e8ce d'amour\r\n       qui \u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:56:08:16  19:56:16:09\r\n-I.Caven et A.Karina, deux femmes\r\n   qui ont travers\u00e9 nos vies.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:24:03\r\n     -Elisa, Lucie et Juliette\r\n         sont fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:30:11\r\n            Elles sont\r\nune nouvelle r\u00e9v\u00e9lation de YouTube.\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:39:11\r\n      -Reprendre des tubes\r\n pour cr\u00e9er une autre chanson...\r\n\r\n19:56:39:16  19:56:41:20\r\n Le concept s'appelle lemashup\r\n\r\n19:56:42:01  19:56:46:20\r\n    et le trio fran\u00e7ais L.E.J\r\n     excelle dans le genre.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:51:08\r\n    Des reprises de Rihanna,\r\n  Bigflo et Oli, David Guetta,\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:19\r\n leur \"Summer 2015\" a cartonn\u00e9.\r\n\r\n19:56:55:00  19:56:58:18\r\n      Des millions de vues,\r\n    et un buzz international.\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:03:08\r\n   -On ne s'en rend pas compte.\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:06:20\r\n-C'est du fou rire nerveux permanent.\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:09:21\r\n    Quand tu n'as pas les gens\r\n\r\n19:57:10:02  19:57:11:20\r\n         en face de toi...\r\n\r\n19:57:12:01  19:57:14:09\r\n   C'est des clics, Internet...\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:16:18\r\n    Tu ne palpes pas les gens.\r\n\r\n19:57:16:23  19:57:21:05\r\n    Sur sc\u00e8ne, tu vois des gens\r\n qui se d\u00e9placent pour ta musique.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:23:19\r\n         L\u00e0, tu comprends.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:27:01\r\n-Et elles encha\u00eenent les sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:31:16\r\nPour tenir le rythme, elles peuvent\r\n      compter sur leur amiti\u00e9\r\n\r\n19:57:31:21  19:57:35:11\r\n     et une solide formation\r\n      en musique classique.\r\n\r\n19:57:36:21  19:57:39:11\r\n -Ca nous permet d'aller plus vite\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:44:00\r\n   et de pouvoir se comprendre.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:46:08\r\n -Ca nous permet de ne pas rester\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:50:07\r\n     sur des accords basiques.\r\n\r\n19:57:51:03  19:57:56:04\r\n   -Le groupe se forme en 2013\r\n   avec cette reprise de Tryo.\r\n\r\n19:57:56:09  19:58:02:16\r\n       Puis c'est au tour\r\n  de Stromae, Moriarty et NTM,\r\n\r\n19:58:02:21  19:58:07:23\r\n    de passer \u00e0 la moulinette\r\n       de leurs harmonies.\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:13:04\r\n-Les reprises, c'est du d\u00e9j\u00e0-vu...\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:15:13\r\n -C'est un travail d'arrangement.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:22:10\r\n         C'est autre chose\r\n   de prendre une base existante\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:26:03\r\net d'essayer de l'amener ailleurs.\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:28:21\r\n    -Dans leur dernier clip,\r\n\r\n19:58:29:02  19:58:32:15\r\n        elles reprennent\r\n   les classiques du hip hop.\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:37:19\r\n Avant de sortir, l'an prochain,\r\n    un album de compositions.\r\n\r\n19:58:42:21  19:58:46:15\r\n       -L'\u00e9v\u00e9nement ce soir,\r\n        c'est \"Infrarouge\"\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:50:05\r\n      consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation \r\n     d'une jeunesse difficile.\r\n\r\n19:58:50:10  19:58:55:13\r\n     Il est question notamment\r\n  d'un professeur d'arts martiaux\r\n\r\n19:58:55:18  19:58:57:21\r\n   aux m\u00e9thodes tr\u00e8s offensives.\r\n\r\n19:58:58:02  19:59:01:09\r\n       Regardez un extrait.\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:08:09\r\n -Tu veux que les gens disent: \"Mon\r\nneveu, mon fils, c'est un clochard\" ?\r\n\r\n19:59:08:13  19:59:12:15\r\n     \"Il s'est fait renvoyer,\r\nc'est une merde, c'est une loque\" ?\r\n\r\n19:59:12:20  19:59:14:12\r\n      C'est \u00e7a que tu veux ?\r\n\r\n19:59:14:17  19:59:17:13\r\n        Tu as \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9;\r\n     en quelle classe tu es ?\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:18:23\r\n            -Cinqui\u00e8me.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:21:13\r\n        -Ca commence bien !\r\n\r\n19:59:24:01  19:59:27:20\r\n         -Je vous rappelle\r\nle bouleversement des horaires CFF:\r\n\r\n19:59:28:01  19:59:30:15\r\nils vont changer dans 80 % des cas.\r\n\r\n19:59:30:20  19:59:36:22\r\nIl y aura des perdants comme le Jura\r\n   ou le trajet Gen\u00e8ve-Lausanne.\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:42:22\r\nEt des gagnants avec l'introduction\r\n  de la cadence \u00e0 la demi-heure.\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:48:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:51:19\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:57:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, J.Deffaugt, E.Gattlen,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T19:11:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473077", "durationSec": 118, "title": "FRIGO SKI BLESSURES JUSTIN MURISIER_RTS000000646291", "excerpt": "Portrait crois\u00e9 des com\u00e9diennes Anna Karina et Ingrid Caven qui seront pr\u00e9sentes au festival Tous Ecrans \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473078", "durationSec": 114, "title": "SO ANNA KARINA_RTS000000647835", "excerpt": "Le nouvel horaire CFF a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse tenue par l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale. De nombreux changements sont annonc\u00e9es, notamment dans la r\u00e9gion de Zurich et du L\u00e9man.", "remarks": "Contient des extraits de film et de publicit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473079", "durationSec": 34, "title": "SO BARBELES 02_RTS000000647799", "excerpt": "La fonction publique doit faire des efforts afin de permettre l'\u00e9quilibre du budget, par exemple en augmentant son temps de travail. Mais plusieurs services des h\u00f4pitaux universitaires genevois se disent d\u00e9j\u00e0 en sous-effectif."}, {"internalArchiveId": "AA1511473080", "durationSec": 21, "title": "SO EXTRAIT SPARTIATES_RTS000000647671", "excerpt": "En Isra\u00ebl, des attaques au couteau ont lieu presque quotidiennement. Pour tenter de convaincre l\u00bfopinion mondiale de la justesse de leur cause, les palestiniens et le isra\u00e9liens se livrent \u00e0 une bataille sans merci sur internet et les r\u00e9seaux sociaux."}, {"internalArchiveId": "AA1511473081", "durationSec": 83, "title": "SO GREVE GE 03_RTS000000647775", "excerpt": "Rencontre avec L.E.J, un groupe de musique compos\u00e9 de trois jeunes femmes, Lucie, Elisa et Juliette, et qui s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 Youtube. Elles r\u00e9alisent des reprises personnalis\u00e9es de tubes internationaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473082", "durationSec": 95, "title": "SO HORAIRE CFF_RTS000000647828", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral, repr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS Alain Berset, a d\u00e9voil\u00e9 son projet de loi sur les produits du tabac. Il veut g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de vente des cigarettes au moins de 18 ans \u00e0 tous les cantons et permettre l'achat en suisse de la nicotine pour les cigarettes \u00e9lectronique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HORAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1473332"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473083", "durationSec": 118, "title": "SO ILLUSTRATION SANTE 02_RTS000000647769", "excerpt": "Les ma\u00e7ons de toute la Suisse font gr\u00e8ve pour d\u00e9fendre leur retraite \u00e0 60 ans. Plusieurs secteurs du b\u00e2timent jugent leurs acquis menac\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "POLITIQUE DE L'EMPLOI", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1473339"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473084", "durationSec": 143, "title": "SO ISRAEL TRAQUE INTERNET_RTS000000647031", "excerpt": "Une s\u00e9rie de mesures de contr\u00f4le des ports-francs de Gen\u00e8ve est propos\u00e9es pour \u00e9viter les risques de blanchiment par exemple par des oeuvres d'art. Ces d\u00e9p\u00f4ts hors-douanes sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9cri\u00e9s et suscitent plusieurs pol\u00e9miques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473085", "durationSec": 129, "title": "SO LE J 02_RTS000000647851", "excerpt": "En Valais,  le R\u00e9seau Express R\u00e9gional entre Brigue et Monthey aura droit \u00e0 un horaire \u00e0 la demi-heure toute la journ\u00e9e. Cette am\u00e9lioration s'explique par une augmentation des passagers de 40% en trois ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ONEX"], "thematicThemes": ["GROUPE VOCAL", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473086", "durationSec": 102, "title": "SO LOI CIGARETTE_RTS000000647764", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "CIGARETTE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473087", "durationSec": 121, "title": "SO MACONS 02_RTS000000647801", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MA\u00c7ONNERIE", "GR\u00c8VE", "OUVRIER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1473345"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473088", "durationSec": 29, "title": "SO MALTE SOMMET MIGRATIONS_RTS000000647791"}, {"internalArchiveId": "AA1511473089", "durationSec": 133, "title": "SO PORTS FRANCS HILER_RTS000000647846", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORT FRANC"], "sequenceIds": ["1473347"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473090", "durationSec": 102, "title": "SO VS CADENCE TRAINS REGIONAUX 02_RTS000000647691", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DOUGOUD, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["HORAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1473337"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473253", "summary": "Horloge Mondaine dans une gare CFF.\nPanneau d'affichage des d\u00e9part dans la gare de Zurich et foule d'anonymes dans le hall central de la gare.\nItw de Jeannine Pilloud, Directrice op\u00e9rationnelle CFF voyageurs.\nGare souterraine de la gare du Zurich.\nMaquette virtuelle de la future gare de Lausanne.", "id": "1473332", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "QUAI DE GARE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473258", "summary": "Passagers anonymes montant dans un train r\u00e9gional valaisan circulant pour le R\u00e9seau Express R\u00e9gional. \nItw de Gr\u00e9goire Praz, directeur de R\u00e9gionAlps.\nInt. train r\u00e9gional valaisan avec des passagers. \nItw de passagers.\nM\u00e9canicien conducteur de trains dans la cabine de pilotage du train.", "id": "1473337", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "QUAI DE GARE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473260", "summary": "Ext b\u00e2timent des H\u00f4pitaux universitaire genevois.\nEmploy\u00e9s des HUG pr\u00e9parant des banni\u00e8res pour la manifestation.\nItw de Rita Vianna, assistante technique en st\u00e9rilisation.\nItw de Daniel Fagioli, technicien en analyse biom\u00e9dicale.\nItw de Clotilde Dubra, sage-femme.\nItw de Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9.", "id": "1473339", "visualThemes": ["PANNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473266", "summary": "Neuch\u00e2tel : Ma\u00e7ons manifestant avec de nombreuses banni\u00e8res UNIA.\nItw de ma\u00e7ons manifestant.\nItw d'Alain Pirat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs, section Gen\u00e8ve.\n\nBienne :  Ma\u00e7ons manifestant avec de nombreuses Banderoles UNIA.\n\nAigle : C\u00e9dric Silvestri, membre de la commission du personnel Zwahlen & Mayr, Aigle.\n\nVilleneuve : Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Burnand, porte-parole F\u00e9d\u00e9ration vaudoise entrepreneurs.", "id": "1473345", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BIENNE", "AIGLE", "VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473268", "summary": "Itw de David Hiler, pr\u00e9sident Ports francs et entrep\u00f4ts de Gen\u00e8ve.\nItw d'Alain Decrausaz, directeur Ports francs et entrep\u00f4ts de Gen\u00e8ve.\nItw de Laurent Cr\u00e9mieux, chef de projet Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.", "id": "1473347", "visualThemes": ["PORT FRANC"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HILER, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619698", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021509", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1471278", "internalArchiveId": "AA1511471199", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-10T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7243259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7243256.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: 16 \u00e9coliers ont rencontr\u00e9 Simonetta Somarruga", "GE: la fonction publique est en gr\u00e8ve", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: Yverdon-les-bains a lanc\u00e9 un conseil des ain\u00e9s", "Le plus beau restaurant du monde est \u00e0 Appenzell Rhodes int\u00e9rieures", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s pour leur engagement en faveur de Swiss Aid.", "Ce sont pr\u00e8s de cinq mille fonctionnaires en col\u00e8re qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel des syndicats.", "Ce rassemblement permet de discuter, de proposer des id\u00e9es \u00e0 la municipalit\u00e9 vaudoise.", "C'est l'une des plus vieilles auberges de montagne de suisse, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une situation \u00e0 flanc de montagne spectaculaire."], "variantIds": ["ece-7125879", "ece-7128441", "ece-7128443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:31:09Z", "subTitles": ["18:58:01:10  18:58:19:16\r\n...\r\n\r\n18:58:19:21  18:58:23:15\r\n   -Leur engagement en faveur\r\n   de Swissaid les a conduits\r\n\r\n18:58:23:20  18:58:26:14\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:58:26:19  18:58:30:11\r\n     Quatre classes ont fait\r\n     le d\u00e9placement \u00e0 Berne.\r\n\r\n18:58:30:16  18:58:35:05\r\nLes \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s\r\n  pour leur vente d'insignes.\r\n\r\n18:58:35:10  18:58:40:06\r\n        -C'\u00e9tait tr\u00e8s cool,\r\n      un r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n18:58:41:18  18:58:45:03\r\n -La fonction publique genevoise\r\n         part en guerre\r\n\r\n18:58:45:08  18:58:48:17\r\n       contre les mesures\r\n d'\u00e9conomies du Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:58:48:22  18:58:53:06\r\nPlusieurs mouvements de protestation\r\n   ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n18:58:53:11  18:58:57:10\r\n   Ce n'\u00e9tait pas une premi\u00e8re\r\npour les fonctionnaires genevois.\r\n\r\n18:58:57:19  18:59:01:06\r\n       En fin de journal,\r\nnous vous emmenons dans le canton\r\n\r\n18:59:01:11  18:59:04:00\r\n d'Appenzel Rhodes-Int\u00e9rieures,\r\n\r\n18:59:04:05  18:59:08:10\r\n o\u00f9 se trouve un des plus beaux\r\n     restaurants du monde.\r\n\r\n18:59:08:14  18:59:11:23\r\nUne visite de ce lieu spectaculaire.\r\n\r\n18:59:18:00  18:59:20:17\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:20:22  18:59:24:03\r\n       Le r\u00eave s'est r\u00e9alis\u00e9\r\n    pour 16 \u00e9coliers valaisans.\r\n\r\n18:59:24:08  18:59:26:16\r\n        Ils ont rencontr\u00e9 \r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n18:59:26:21  18:59:30:07\r\n  Les enfants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s\r\n       pour leur engagement\r\n\r\n18:59:30:11  18:59:34:20\r\n      en faveur de Swissaid,\r\n l'association d'entraide suisse.\r\n\r\n18:59:37:07  18:59:41:19\r\n          Ils chantent\r\n\r\n18:59:42:00  18:59:46:02\r\n    -Faire r\u00e9sonner leur voix\r\n   au coeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n18:59:46:07  18:59:47:19\r\n         comment dire...\r\n\r\n18:59:48:05  18:59:52:02\r\n       -Pas tous les enfants\r\n    peuvent avoir cette chance.\r\n\r\n18:59:52:11  18:59:55:11\r\n       -Ce moment unique,\r\n     cette classe de Veyras\r\n\r\n18:59:55:15  18:59:57:22\r\n   l'attendait depuis un mois.\r\n\r\n18:59:58:03  19:00:01:09\r\n      Ce matin, il y avait\r\n   un peu de trac dans l'air.\r\n\r\n19:00:01:18  19:00:03:18\r\n  -Vous allez rencontrer qui ?\r\n\r\n19:00:03:23  19:00:05:11\r\n     -Mme Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:00:05:15  19:00:06:19\r\n       -C'est stressant ?\r\n\r\n19:00:07:00  19:00:09:11\r\n           -Oui, un peu.\r\n\r\n19:00:11:16  19:00:14:21\r\n       -Je me suis pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:00:15:02  19:00:19:15\r\n      J'ai mis une cravate,\r\n    j'avais envie d'\u00eatre joli.\r\n\r\n19:00:21:07  19:00:25:11\r\n        -Arriv\u00e9 \u00e0 Berne,\r\n visite express de la capitale.\r\n\r\n19:00:25:15  19:00:29:23\r\n     Avant l'objectif final:\r\n       le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:00:31:18  19:00:36:07\r\n      -C'est impressionnant, \r\n      on est sous la coupole.\r\n\r\n19:00:36:11  19:00:41:14\r\n   On a vu des photos en classe,\r\n       maintenant on y est.\r\n\r\n19:00:45:09  19:00:49:05\r\n   -Et l\u00e0, le Conseil national\r\n     prend un coup de jeune.\r\n\r\n19:00:49:10  19:00:54:08\r\n Quatre classes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es\r\n\u00e0 rencontrer Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:00:54:12  19:00:58:05\r\n  Les Valaisans vont lui poser\r\n      plusieurs questions.\r\n\r\n19:00:58:14  19:01:00:16\r\n  -Vous allez encore au march\u00e9 ?\r\n\r\n19:01:00:21  19:01:06:16\r\n         -Oui, bien s\u00fbr,\r\n    j'aime beaucoup le march\u00e9.\r\n\r\n19:01:07:02  19:01:12:02\r\n      -Un cadeau plus tard,\r\n      la pression retombe.\r\n\r\n19:01:12:11  19:01:18:19\r\n -Je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s cool,\r\n      un r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:01:19:05  19:01:24:13\r\n -Au final, cette journ\u00e9e, c'\u00e9tait\r\nun peu celle du miracle helv\u00e9tique,\r\n\r\n19:01:24:18  19:01:29:06\r\n    cette proximit\u00e9 possible\r\nentre tout petits et tr\u00e8s grands.\r\n\r\n19:01:29:21  19:01:34:08\r\n   -Le LHC sans domicile fixe, \r\n  la Suisse sans pr\u00e9cipitations,\r\n\r\n19:01:34:12  19:01:38:09\r\n       voici notre s\u00e9lection\r\n        des infos du jour.\r\n\r\n19:01:42:12  19:01:46:00\r\n   -La s\u00e9cheresse se prolonge\r\n     sur la Suisse romande.\r\n\r\n19:01:46:05  19:01:49:23\r\n      Depuis d\u00e9but juillet,\r\n les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:01:50:04  19:01:53:11\r\n        sont en dessous\r\n   des normales saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:01:53:15  19:01:58:07\r\n  Les paysans s'inqui\u00e8tent pour\r\nles cultures plant\u00e9es cet automne.\r\n\r\n19:01:58:16  19:02:01:02\r\n -Les graines ont du mal \u00e0 germer.\r\n\r\n19:02:01:07  19:02:06:02\r\nOn verra au printemps si ces c\u00e9r\u00e9ales\r\n    ont pu rattraper leur retard.\r\n\r\n19:02:06:11  19:02:08:07\r\n  -Le retour des pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:02:08:11  19:02:11:17\r\n     ne devrait pas se faire\r\n   avant une dizaine de jours.\r\n\r\n19:02:11:21  19:02:15:04\r\n    Il faudra beaucoup d'eau\r\n   pour revenir \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:02:15:13  19:02:18:02\r\n      -Journ\u00e9e de d\u00e9pistage\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:18:07  19:02:20:12\r\n       La Ligue pulmonaire\r\n        \u00e9tait \u00e0 la traque\r\n\r\n19:02:20:17  19:02:24:00\r\n   de la broncho-pneumopathie\r\n     chronique obstructive,\r\n\r\n19:02:24:04  19:02:27:11\r\n     une maladie qui touche\r\n  400'000 personnes en Suisse.\r\n\r\n19:02:27:15  19:02:30:15\r\n           La campagne\r\n   visait surtout les fumeurs.\r\n\r\n19:02:30:20  19:02:36:18\r\n Toux, essoufflement et crachats\r\nde glaires en sont les sympt\u00f4mes.\r\n\r\n19:02:36:23  19:02:40:02\r\n Il est possible de se soigner.\r\n\r\n19:02:40:07  19:02:44:13\r\n    Des exercices permettent\r\n de ne plus manquer de souffle.\r\n\r\n19:02:46:13  19:02:50:10\r\n    -Le Lausanne Hockey Club\r\n bient\u00f4t priv\u00e9 de sa patinoire.\r\n\r\n19:02:50:14  19:02:52:23\r\nA la fin de la saison prochaine,\r\n\r\n19:02:53:04  19:02:56:08\r\n     la patinoire de Malley\r\n   devrait fermer ses portes.\r\n\r\n19:02:56:12  19:02:59:10\r\n    Une condition n\u00e9cessaire\r\n      pour que le chantier\r\n\r\n19:02:59:14  19:03:03:05\r\n    de la nouvelle patinoire\r\npr\u00e9vue pour les JO de la jeunesse\r\n\r\n19:03:03:10  19:03:04:10\r\n        puisse d\u00e9marrer.\r\n\r\n19:03:04:14  19:03:07:19\r\n      Le LHC devra trouver\r\n    une structure provisoire\r\n\r\n19:03:08:00  19:03:09:12\r\n      durant deux saisons.\r\n\r\n19:03:12:04  19:03:15:12\r\n    -Journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\r\n      aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:15:17  19:03:20:04\r\nLe bras de fer entre les autorit\u00e9s\r\net la fonction publique se durcit.\r\n\r\n19:03:20:09  19:03:24:07\r\n      Les policiers ont lanc\u00e9\r\n   le mouvement de protestation,\r\n\r\n19:03:24:11  19:03:29:11\r\n  suivis par les autres employ\u00e9s\r\n     de la fonction publique.\r\n\r\n19:03:29:16  19:03:34:21\r\n        8'000 fonctionnaires\r\nont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel des syndicats.\r\n\r\n19:03:35:02  19:03:38:15\r\n      Ils protestent contre \r\n      les coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n19:03:38:20  19:03:43:05\r\n  pr\u00e9vues par le Conseil d'Etat,\r\n  qui envisage d'\u00e9conomiser 5 %\r\n\r\n19:03:43:10  19:03:46:15\r\n      sur la masse salariale\r\n       des fonctionnaires.\r\n\r\n19:03:47:19  19:03:51:16\r\n       On retrouve sur place\r\n    Fabienne Pambianco Carella.\r\n\r\n19:03:52:08  19:03:57:01\r\n  -Plusieurs milliers de personnes\r\nsont rassembl\u00e9es sur la Place Neuve.\r\n\r\n19:03:57:06  19:04:00:15\r\n  30'000 salari\u00e9s sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:04:00:20  19:04:05:09\r\n  Parmi les mesures qui f\u00e2chent:\r\n la semaine qui passerait \u00e0 42 h,\r\n\r\n19:04:05:13  19:04:08:16\r\n            les d\u00e9parts\r\n   qui ne seraient pas remplac\u00e9s\r\n\r\n19:04:08:21  19:04:11:14\r\n  et les licenciements facilit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:11:19  19:04:17:15\r\n   On veut compenser en partie\r\n la baisse des rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n19:04:21:16  19:04:25:05\r\n-C'est tr\u00e8s difficilement acceptable.\r\n\r\n19:04:25:10  19:04:29:13\r\n         Le salaire baisse\r\n    et les factures augmentent.\r\n\r\n19:04:29:18  19:04:33:23\r\n        -Une des raisons,\r\n c'est la baisse des prestations.\r\n\r\n19:04:34:04  19:04:40:23\r\n        Et on d\u00e9fend aussi \r\n       nos propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:04:41:04  19:04:44:11\r\n -On voit qu'il y a une r\u00e9action.\r\n\r\n19:04:44:16  19:04:49:21\r\n Mais d'un c\u00f4t\u00e9 on dit que c'est le\r\nConseil d'Etat qui ne veut pas parler\r\n\r\n19:04:50:02  19:04:52:14\r\net de l'autre que c'est le syndicat.\r\n\r\n19:04:52:19  19:04:57:08\r\n-Le bras de fer se durcit entre les\r\nautorit\u00e9s et la fonction publique,\r\n\r\n19:04:57:12  19:05:00:11\r\n    avec de nombreux mouvements\r\n       de gr\u00e8ve successifs.\r\n\r\n19:05:00:15  19:05:02:09\r\n           Petit rappel.\r\n\r\n19:05:04:01  19:05:08:00\r\n       -Le canton de Gen\u00e8ve\r\nfait face \u00e0 un climat social tendu.\r\n\r\n19:05:08:05  19:05:12:02\r\n   Avec notamment le mouvement\r\n   lanc\u00e9 au sein de la police\r\n\r\n19:05:12:07  19:05:15:21\r\n et la longue gr\u00e8ve des amendes\r\n       et des uniformes.\r\n\r\n19:05:16:07  19:05:19:10\r\n   -On nous a dit que nos acquis\r\n     ne seraient pas attaqu\u00e9s.\r\n\r\n19:05:19:14  19:05:21:00\r\n      Mais ce n'est pas vrai.\r\n\r\n19:05:21:10  19:05:24:16\r\n-L'autre grand groupe de m\u00e9contents:\r\n          les enseignants.\r\n\r\n19:05:24:21  19:05:29:05\r\n Ils ont souvent manifest\u00e9 pour\r\ns'opposer aux coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n19:05:29:10  19:05:33:06\r\n      lin\u00e9aires annonc\u00e9es \r\n      par le gouvernement.\r\n\r\n19:05:33:16  19:05:38:14\r\n -On veut que l'Etat nous aide, au\r\nlieu de nous enfoncer chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:05:38:19  19:05:42:01\r\n          On en a assez.\r\n\r\n19:05:42:11  19:05:46:02\r\n            -Au final,\r\ntous les fonctionnaires rempilent.\r\n\r\n19:05:46:07  19:05:51:04\r\nIl y a un an, les Transports publics\r\n       faisaient aussi gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:51:13  19:05:54:10\r\n           -Mettez-vous\r\n   dans les points strat\u00e9giques,\r\n\r\n19:05:54:14  19:05:57:21\r\n        emp\u00eachez les gens\r\n    de d\u00e9marrer les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:05:58:02  19:06:01:21\r\n   Faites-vous entendre un peu !\r\n\r\n19:06:02:07  19:06:05:14\r\n     -Des mouvements sociaux\r\n       loin de prendre fin\r\n\r\n19:06:05:19  19:06:09:05\r\n        dans un contexte\r\n      \u00e9conomique difficile.\r\n\r\n19:06:10:04  19:06:13:08\r\n         -Paolo Gilardi,\r\nla gr\u00e8ve est la meilleure solution\r\n\r\n19:06:13:12  19:06:15:16\r\n        pour faire passer \r\n       vos revendications ?\r\n\r\n19:06:15:21  19:06:17:18\r\n   -Il n'en existe pas d'autres.\r\n\r\n19:06:17:23  19:06:22:10\r\n    C'est un moyen pour montrer\r\nque sans nous, rien n'est possible.\r\n\r\n19:06:22:14  19:06:28:08\r\n    -Je vous propose d'\u00e9couter \r\n    la r\u00e9action de F.Longchamp.\r\n\r\n19:06:28:12  19:06:31:21\r\n          -Je comprends\r\n les craintes des fonctionnaires.\r\n\r\n19:06:32:02  19:06:34:16\r\nLe droit de gr\u00e8ve doit \u00eatre garanti.\r\n\r\n19:06:34:21  19:06:39:15\r\n  Mais nous devons aussi rappeler\r\n la situation difficile du canton.\r\n\r\n19:06:39:20  19:06:43:18\r\nLe pays est face \u00e0 des incertitudes.\r\n\r\n19:06:43:23  19:06:47:23\r\n       Il s'agit de reposer\r\n  un certain nombre de questions,\r\n\r\n19:06:48:04  19:06:53:11\r\ncomme l'ont fait les autres cantons,\r\n  parfois de mani\u00e8re plus brutale.\r\n\r\n19:06:53:15  19:07:00:11\r\nC'est notre responsabilit\u00e9 d'\u00e9pargner\r\n    cela aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:07:00:21  19:07:05:19\r\n-Paolo Gilardi, la dette cantonale\r\n      co\u00fbte 250 mios par an.\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:09:10\r\n      Vous vous d\u00e9solidarisez\r\n        du Conseil d'Etat ?\r\n\r\n19:07:09:14  19:07:13:00\r\n-Qui est responsable de cette dette ?\r\n\r\n19:07:13:05  19:07:16:17\r\n   C'est d'abord la d\u00e9confiture\r\n     de la Banque cantonale,\r\n\r\n19:07:16:22  19:07:18:11\r\n       qui a co\u00fbt\u00e9 2,3 mias.\r\n\r\n19:07:18:16  19:07:22:04\r\n      Et les cadeaux fiscaux\r\n        faits aux riches.\r\n\r\n19:07:22:09  19:07:27:07\r\n  Donc on transf\u00e8re de l'argent\r\ndes poches de ceux qui travaillent\r\n\r\n19:07:27:11  19:07:31:06\r\n     vers les poches de ceux\r\n qui font travailler leur argent.\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:34:20\r\n        -On a l'impression\r\nque la fonction publique genevoise,\r\n\r\n19:07:35:01  19:07:38:06\r\n  qui est l'une des mieux pay\u00e9es\r\n        de Suisse romande,\r\n\r\n19:07:38:11  19:07:40:19\r\n  joue un peu les enfants g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n19:07:41:00  19:07:45:04\r\n  -Gen\u00e8ve est la quatri\u00e8me ville\r\n     la plus riche au monde.\r\n\r\n19:07:45:09  19:07:49:02\r\n         Les vrais g\u00e2t\u00e9s,\r\n    ce sont les millionnaires.\r\n\r\n19:07:49:07  19:07:53:00\r\n    Ceux qui ont vendu Serono \r\n    \u00e0 une entreprise allemande\r\n\r\n19:07:53:05  19:07:56:12\r\n         qui l'a d\u00e9mont\u00e9e\r\n  en cr\u00e9ant du ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:07:56:17  19:08:01:04\r\n Et qui sont partis \u00e0 Gstaad pour \r\n ne pas payer des imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:08:01:09  19:08:04:18\r\n       -Votre mobilisation \r\n      peut \u00eatre mal per\u00e7ue ?\r\n\r\n19:08:04:23  19:08:08:04\r\n      -Les syndicats du priv\u00e9\r\n       sont l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:08:08:09  19:08:10:19\r\n   Les chauffeurs de taxi aussi.\r\n\r\n19:08:11:00  19:08:16:11\r\n        Dans les ann\u00e9es 1990,\r\non nous disait qu'on devrait renoncer\r\n\r\n19:08:16:16  19:08:21:03\r\n          \u00e0 notre salaire\r\n     pour sauver les ch\u00f4meurs.\r\n\r\n19:08:21:08  19:08:26:20\r\nAujourd'hui, on a baiss\u00e9 les salaires\r\n  et les ch\u00f4meurs sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:08:27:01  19:08:28:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:28:21  19:08:32:22\r\n       Le mouvement de gr\u00e8ve\r\n        se poursuit demain.\r\n\r\n19:08:33:22  19:08:38:00\r\n        -Yverdon-les-Bains\r\n   a lanc\u00e9 un Conseil des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:08:38:05  19:08:42:19\r\n      Un organe consultatif\r\n qui permet de proposer des id\u00e9es\r\n\r\n19:08:43:00  19:08:45:22\r\n    \u00e0 la municipalit\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n19:08:46:03  19:08:51:08\r\n   Un th\u00e9 dansant a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9\r\n    pour draguer les retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:08:53:04  19:08:57:06\r\n      -A Yverdon-les-Bains,\r\nles retrait\u00e9s sont presque 6'000.\r\n\r\n19:08:57:11  19:09:00:06\r\n   Un quart de la population.\r\n\r\n19:09:00:11  19:09:06:10\r\nAvec de nombreuses associations,\r\n l'offre de soutien est large.\r\n\r\n19:09:06:19  19:09:11:11\r\n-Je ne sais pas si on en fait trop,\r\n\r\n19:09:11:15  19:09:16:22\r\n   mais c'est une probl\u00e9matique\r\n       qui va nous toucher.\r\n\r\n19:09:17:03  19:09:21:04\r\n       On n'a peut-\u00eatre pas\r\n     suffisamment fait avant,\r\n\r\n19:09:21:09  19:09:24:20\r\n     alors on prend le taureau\r\n          par les cornes.\r\n\r\n19:09:25:06  19:09:27:17\r\n -En point de mire, la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:09:27:21  19:09:32:03\r\n    d'un Conseil consultatif\r\n     des seniors: le Cosy.\r\n\r\n19:09:32:12  19:09:37:21\r\n -Ils m'ont dit: et si c'est nous\r\nqui prenions en main cette r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:09:38:02  19:09:42:09\r\n        et le d\u00e9veloppement\r\n   de prestations qui manquent ?\r\n\r\n19:09:42:13  19:09:46:12\r\n   Ne sera-t-on pas plus proche\r\n       des r\u00e9els besoins ?\r\n\r\n19:09:46:17  19:09:49:03\r\n       Une excellente id\u00e9e.\r\n\r\n19:09:49:12  19:09:54:12\r\n -Apr\u00e8s les discours officiels,\r\n     place au th\u00e9 dansant.\r\n\r\n19:09:54:17  19:10:01:09\r\n   L'occasion d'int\u00e9resser les\r\nretrait\u00e9s au Conseil consultatif.\r\n\r\n19:10:01:18  19:10:05:08\r\n       -On veut \u00eatre un lieu\r\n       de prise de contacts.\r\n\r\n19:10:05:12  19:10:10:10\r\n Un lieu o\u00f9 ils peuvent faire part\r\n  de toutes leurs pr\u00e9occupations,\r\n\r\n19:10:10:14  19:10:14:02\r\n        de leurs col\u00e8res,\r\n   de leurs satisfactions, etc.\r\n\r\n19:10:14:11  19:10:17:14\r\n        -Pas question ici\r\n    de faire de la politique.\r\n\r\n19:10:17:19  19:10:20:03\r\n Le but est d'\u00eatre pragmatique.\r\n\r\n19:10:20:12  19:10:24:11\r\n    -Certains sont allergiques\r\n   \u00e0 la politique politicienne:\r\n\r\n19:10:24:16  19:10:27:12\r\n\"Je ne veux pas adh\u00e9rer \u00e0 un parti.\"\r\n\r\n19:10:27:17  19:10:31:04\r\n       \"Mais j'ai quand m\u00eame\r\n        des choses \u00e0 dire.\"\r\n\r\n19:10:31:09  19:10:36:10\r\n   On est l\u00e0 pour les \u00e9couter et\r\n transmettre leurs pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:10:36:19  19:10:41:04\r\n-Pour la plupart de ces retrait\u00e9s,\r\n       ce th\u00e9 dansant \u00e9tait\r\n\r\n19:10:41:09  19:10:45:17\r\nl'occasion de faire connaissance\r\n    avec d'autres retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:10:46:03  19:10:49:14\r\n     -C'est bien que les a\u00een\u00e9s\r\n      s'entendent entre eux.\r\n\r\n19:10:49:19  19:10:54:07\r\n   On se croit souvent tout seul\r\n      \u00e0 penser ceci ou cela.\r\n\r\n19:10:54:11  19:10:58:05\r\n         On est plus fort\r\n    \u00e0 plusieurs que tout seul.\r\n\r\n19:10:58:14  19:11:02:00\r\n      -Je ne veux pas rester\r\n         sans rien faire.\r\n\r\n19:11:02:05  19:11:05:23\r\n      J'aime bien nettoyer,\r\n   avoir un appartement propre.\r\n\r\n19:11:06:04  19:11:08:16\r\n      Mais pas faire que \u00e7a.\r\n\r\n19:11:09:02  19:11:12:12\r\n    -Dans un mois, le Conseil\r\n     consultatif des seniors\r\n\r\n19:11:12:17  19:11:16:02\r\n choisira son premier pr\u00e9sident\r\n         et son comit\u00e9.\r\n\r\n19:11:16:07  19:11:19:05\r\nIl passera aux affaires s\u00e9rieuses.\r\n\r\n19:11:19:20  19:11:25:03\r\n -Pour certains Am\u00e9ricains, c'est \r\n le plus beau restaurant du monde.\r\n\r\n19:11:25:08  19:11:29:07\r\n Situ\u00e9 dans le canton d'Appenzell\r\n       Rhodes-Int\u00e9rieures,\r\n\r\n19:11:29:11  19:11:33:22\r\n   c'est l'une des plus vieilles\r\n  auberges de montagne de Suisse.\r\n\r\n19:11:34:03  19:11:37:11\r\n      Depuis que le magazine\r\n       National Geographic\r\n\r\n19:11:37:15  19:11:41:11\r\n       a vant\u00e9 ses m\u00e9rites, \r\n      elle ne d\u00e9semplit plus.\r\n\r\n19:11:45:22  19:11:53:22\r\n -Au pied d'imposantes falaises,\r\n\u00e0 1'400 m d'altitude: le Aescher.\r\n\r\n19:11:54:03  19:11:59:16\r\n C'est l'une des plus anciennes \r\n auberges de montagne de Suisse.\r\n\r\n19:11:59:21  19:12:04:22\r\n   L'enseigne est bien connue \r\n   dans le canton d'Appenzell.\r\n\r\n19:12:05:03  19:12:10:13\r\n    Le lieu est spectaculaire\r\net fait r\u00eaver les plus patriotes.\r\n\r\n19:12:11:00  19:12:14:19\r\n    -Pour moi, c'est la patrie.\r\n\r\n19:12:15:05  19:12:19:13\r\n -Leur sp\u00e9cialit\u00e9: les roestis.\r\n\r\n19:12:19:18  19:12:24:21\r\n  Des tonnes de pommes de terre\r\n      arrivent en cuisine.\r\n\r\n19:12:25:07  19:12:29:18\r\n    -L'endroit est particulier,\r\n    c'est une auberge ancienne.\r\n\r\n19:12:29:23  19:12:32:23\r\n      On aime travailler ici.\r\n\r\n19:12:33:09  19:12:38:14\r\n -Il y a 25 ans d\u00e9j\u00e0, le p\u00e8re de \r\nBernhard s'activait aux fourneaux.\r\n\r\n19:12:38:19  19:12:41:21\r\n Il y est toujours, d'ailleurs.\r\n\r\n19:12:42:02  19:12:45:12\r\n C'est une histoire de famille.\r\n\r\n19:12:45:17  19:12:49:19\r\n   La terrasse est le domaine\r\n      de Nicole, sa femme.\r\n\r\n19:12:50:05  19:12:53:10\r\n    -Avec du lard ou un oeuf ?\r\n\r\n19:12:53:18  19:12:59:13\r\n -Les plus jeunes de la famille \r\nprennent le pouls de l'entreprise\r\n\r\n19:12:59:18  19:13:03:09\r\n  avant m\u00eame de savoir marcher.\r\n\r\n19:13:03:18  19:13:08:23\r\n-Nous sommes petits mais de qualit\u00e9,\r\n    on veut rester comme on est.\r\n\r\n19:13:09:04  19:13:11:23\r\n  -Et proches de vos racines ?\r\n\r\n19:13:12:04  19:13:17:00\r\n  -Oui, ne pas se couper du monde\r\n     mais rester comme on est.\r\n\r\n19:13:17:10  19:13:23:07\r\n -Bernhard et Nicole ont repris\r\nl'\u00e9tablissement il y a deux ans.\r\n\r\n19:13:23:11  19:13:29:03\r\nAu coeur du massif de l'Alpstein,\r\n     le cadre est idyllique.\r\n\r\n19:13:29:12  19:13:34:21\r\n    -Pour nous, c'est l'endroit\r\n      le plus beau qui soit.\r\n\r\n19:13:35:02  19:13:41:06\r\n    On a tout ici: le travail,\r\n la famille et une vue magnifique.\r\n\r\n19:13:41:15  19:13:46:19\r\n-Le Aescher se situe sur un chemin\r\n    p\u00e9destre devenu populaire.\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:50:22\r\n    Beaucoup l'ont d\u00e9couvert\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 Internet\r\n\r\n19:13:51:03  19:13:54:21\r\n  ou \u00e0 des articles de presse.\r\n\r\n19:13:55:07  19:13:59:11\r\n           -Magnifique,\r\n   c'est le r\u00eave, ici, en haut.\r\n\r\n19:13:59:15  19:14:04:13\r\n   Le plus bel endroit qui soit.\r\n\r\n19:14:04:23  19:14:12:20\r\n-C'est tr\u00e8s beau, sous ces falaises,\r\n      dans l'Alpstein: unique.\r\n\r\n19:14:13:06  19:14:18:14\r\n      -C'est impressionnant,\r\n   la montagne est toute proche.\r\n\r\n19:14:18:19  19:14:23:20\r\n  -Ce restaurant a l'air typique.\r\n\r\n19:14:24:01  19:14:28:20\r\n     -Je n'ai encore jamais vu\r\n  d'endroit aussi beau en Suisse.\r\n\r\n19:14:29:01  19:14:32:07\r\n       C'est un lieu \u00e0 voir.\r\n\r\n19:14:32:16  19:14:36:17\r\n       -Les photographes \r\n      ne s'y trompent pas.\r\n\r\n19:14:36:22  19:14:42:07\r\n   La carte postale du Aescher\r\n          se vend bien.\r\n\r\n19:14:42:16  19:14:47:00\r\n     -C'est un endroit \u00e0 part.\r\n\r\n19:14:47:05  19:14:51:00\r\n    Le Aescher et son panorama,\r\n\r\n19:14:51:05  19:14:55:18\r\n      c'est un havre de paix \r\n     qui redonne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:14:55:23  19:15:02:18\r\n       On admire le paysage\r\n    sans voir le temps passer.\r\n\r\n19:15:03:04  19:15:09:13\r\n-A chaque nouvel article de presse,\r\n       les curieux affluent.\r\n\r\n19:15:09:23  19:15:17:10\r\n  -Parfois, il y a tant de monde\r\n qu'on se couche \u00e9puis\u00e9s le soir.\r\n\r\n19:15:17:14  19:15:22:21\r\n        Mais on est jeunes,\r\n        on aime travailler.\r\n\r\n19:15:23:02  19:15:28:12\r\n -On vit ici la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e,\r\n   et en bas le reste du temps.\r\n\r\n19:15:28:17  19:15:32:06\r\n        On trouve du repos \r\n        \u00e0 d'autres moments.\r\n\r\n19:15:32:15  19:15:38:12\r\n-Avec la fin de la belle saison, le\r\nAescher retrouvera la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n19:15:43:00  19:15:46:22\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:15:47:03  19:15:53:00\r\nDemain, vous verrez qui se cachait \r\nderri\u00e8re les vitrines Caran d'Ache.\r\n\r\n19:15:53:05  19:15:58:06\r\n   Une seule personne concevait\r\n   l'int\u00e9rieur de ces tableaux\r\n\r\n19:15:58:11  19:16:02:04\r\ninstall\u00e9s dans les gares de Suisse.\r\n\r\n19:16:02:09  19:16:05:18\r\n Portrait \u00e0 d\u00e9couvrir demain soir.\r\n\r\n19:16:06:18  19:16:12:06\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\nrecevra l'avocat Dominique Warluzel,\r\n\r\n19:16:12:11  19:16:16:05\r\n  gravement atteint dans sa sant\u00e9\r\n          suite \u00e0 un AVC.\r\n\r\n19:16:16:10  19:16:20:18\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n     une tr\u00e8s belle soir\u00e9e !\r\n\r\n19:16:20:23  19:16:23:23\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n V.Gerber, C.Sanguinetti, R.Aubry\r\n\r\n19:16:24:04  19:16:28:18\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T18:33:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472831", "durationSec": 147, "title": "FRIGO CL YVERDON CONSEIL DES AINES 0411_RTS000000640380", "excerpt": "La municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains veut cr\u00e9er un Conseil constitutionnel des S\u00e9niors afin de donner la parole \u00e0 l'importante communaut\u00e9 d'a\u00een\u00e9s de la ville qui compte pr\u00e8s de 8000 retrait\u00e9s. Afin de faire conna\u00eetre son intention et d'attirer des membres, les autorit\u00e9s ont organis\u00e9 une s\u00e9ance d'information suivie d'un th\u00e9 dansant.", "remarks": "Adaptation sujet SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472832", "durationSec": 239, "title": "FRIGO CL RESTAURANT APPENZELL PAD_RTS000000641449", "excerpt": "Construite \u00e0 un endroit tr\u00e8s escarp\u00e9, au pied d'un rocher de 100 m de haut du massif montagneux de l'Alpsein, l'auberge de montagne de l'Aescher est devenue un \u00e9tablissement internationalement connu par les articles touristiques qui lui ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s et qui attirent de plus en plus de touristes \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APPENZELL RHODES-INT\u00c9RIEURES"], "thematicThemes": ["TOURISME P\u00c9DESTRE", "RESTAURANT", "OUVRAGE D'ART"], "sequenceIds": ["1474361"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472833", "durationSec": 40, "title": "CL GE CORTEGE_RTS000000646431", "excerpt": "Pr\u00e8s de 10000 fonctionnaires genevois gr\u00e9vistes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville afin de protester contre les mesures d'\u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil d'Etat. Au terme de cette journ\u00e9e, les gr\u00e9vistes r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ont d\u00e9cid\u00e9 de reconduire le mouvement d'arr\u00eat du travail le lendemain.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472834", "durationSec": 66, "title": "CL GE REVENDICATIONS 2_RTS000000646322", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la chronologie des mouvements de gr\u00e8ve des diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers des fonctionnaires genevois s'opposant aux mesures d'\u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472835", "durationSec": 113, "title": "CL VS CLASSES SOMMARUGA_RTS000000646434", "excerpt": "16 \u00e9coliers valaisans d'une classe de Sierre ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga pour r\u00e9compenser leur engagement au sein de la Fondation Sd'entraide et de coop\u00e9ration Swissaid. A cette occasion, les \u00e9coliers ont pu effectuer une visite rapide de la ville avant de rencontrer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans la salle du Conseil national du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "thematicCorporations": ["SWISSAID"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472836", "durationSec": 25, "title": "CL TI VD PATINOIRE MALEY 1011 PAD_RTS000000646329"}, {"internalArchiveId": "AA1511472837", "durationSec": 31, "title": "CL TI NE SECHERESSE SUISSE ROMANDE 1011 PAD_RTS000000646326"}, {"internalArchiveId": "AA1511472838", "durationSec": 32, "title": "CL TI DEPISTAGE CANCER POUMONS 1011 PAD_RTS000000646330"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511474251", "summary": "Itw de plusieurs fonctionnaires genevois en gr\u00e8ve pour s'opposer aux mesures d'\u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil d'Etat. Au terme de cette journ\u00e9e, les gr\u00e9vistes r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ont d\u00e9cid\u00e9 de reconduire le mouvement d'arr\u00eat du travail le lendemain.", "id": "1474350", "visualThemes": ["FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474252", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\n\nPaolo Gilardi, membre du syndicat suisse des Services publics.", "id": "1474351"}, {"internalArchiveId": "AA1511474262", "summary": "Plans larges sur l'auberge de montagne du Aescher.\nBernhard Knechtle, aubergiste pr\u00e9parant roestis en cuisine.\nItw Bernhard Knechtle.\nPano gauche droite sur le massif montagneux de l'Alpstein.\nItw Nicole Knechtle, aubergiste.\n\nItw clients et touristes \u00e9trangers.\nHerbert Haltmeier, photographe professionnel faisant photographies de l'Aescher.\nItw Herbert Haltmeier.", "id": "1474361", "visualThemes": ["TOURISME P\u00c9DESTRE", "RESTAURANT", "OUVRAGE D'ART"], "visualGeographicals": ["APPENZELL RHODES-INT\u00c9RIEURES"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Liaisonduplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619557", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021485", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-31E5AD8E-7E9B-463B-B44D-1687D4814FB8", "internalArchiveId": "31E5AD8E-7E9B-463B-B44D-1687D4814FB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s du philosophe et penseur engag\u00e9 fran\u00e7ais Andr\u00e9 Glucksmann", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9c\u00e8s du philosophe et penseur engag\u00e9 fran\u00e7ais Andr\u00e9 GlucksmannIl incarnait depuis pr\u00e8s de 40 ans la figure de l'intellectuel fran\u00e7ais .. \r\nLe philosophe et penseur engag\u00e9 Andr\u00e9 Glucksmann est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir.. Il avait 78 ans... \r\nJacques Allaman.. vous nous brossez le portrait de cet humaniste .. tr\u00e8s m\u00e9diatique... \r\nAndr\u00e9 Glucksmann conna\u00eet son heure de gloire \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 lorsqu'il se dispute la vedette sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision avec Bernard-Henri L\u00e9vy. BHL publie \"La barbarie \u00e0 visage humain\", Andr\u00e9 Glucksmann \u00e9crit  \"La cuisini\u00e8re et le mangeur d'homme\". Glucksmann est consacr\u00e9 comme BHL \"nouveau philosophe. : dans \u00ab\u00a0La cuisini\u00e8re et le mangeur d'homme\u00a0\u00bb, Glucksmann n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00e9tablir des liens quasi ontologiques entre nazisme et communisme : \u00e0 l'\u00e9poque c'est un crime de l'aise-majest\u00e9.\r\nAvec sa longue chevelure, avec ses airs de Grand Duduche ,  son allure d'\u00e9ternel adolescent et ses indignations pleines de panache, Glucksmann est de tous les d\u00e9bats, de toutes les pol\u00e9miques, de tous les combats humanitaires, de toutes les guerres contre les derni\u00e8res citadelles du communisme agonisant.\r\n**** Andr\u00e9 Glucksmann qui incarne une certaine figure de l'intellectuel fran\u00e7ais forc\u00e9ment engag\u00e9. \r\nAndr\u00e9 Glucksmann aura fait deux r\u00e9volutions : Mai 68 p\u00e9riode durant laquelle il est proche de la tendance mao\u00efste d'extr\u00eame-gauche.\r\nPuis c'est bien r\u00e9volution Solj\u00e9nitsyne.\r\nCar c'est bien la lecture de Solj\u00e9nitsyne et de l'Archipel du Goulag qui lui permet de rompre spectaculairement avec le marxisme encore h\u00e9g\u00e9monique dans les milieux intellectuel fran\u00e7ais A la fin des ann\u00e9es 1970, r\u00e9ussit l'exploit de r\u00e9unir le plus grand intellectuel de gauche de l'\u00e9poque Jean-Paul Sartre et la plus grande figure du lib\u00e9ralisme politique Raymond Aron pour faire cause commune en faveur des \"boat people\" quittant le Vietnam communiste.\r\nAndr\u00e9 Glucksmann avait soutenu notamment l'intervention contre la Serbie au moment de la guerre du Kosovo en 1999.\r\n**** Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sa pr\u00e9sence m\u00e9diatique \u00e9tait devenue plus rare.. \r\nAndr\u00e9 Glucksmann \u00e9tait devenu quasiment un paria dans le microcosme intellectuel germanopratin en apportant son soutien \u00e0  Nicolas Sarkozy lors de la pr\u00e9sidentielle de 2007. Andr\u00e9 Glucksmann dont le dernier combat aura \u00e9t\u00e9 de fustiger une certaine gauche fran\u00e7aise \"qui se croit moralement infaillible\", mais qui a renonc\u00e9, selon le philosophe au combat d'id\u00e9es.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s du philosophe et penseur engag\u00e9 fran\u00e7ais Andr\u00e9 Glucksmann / 12H30_2015-11-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le philosophe fran\u00e7ais et penseur engag\u00e9 Andr\u00e9 Glucksmann est mort lundi soir \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans. Portrait d'un humaniste qui fut une grande figure philosophique et m\u00e9diatique."], "variantIds": ["ece-7222032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T13:06:43Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl incarnait depuis pr\u00e8s de 40 ans \u00e0 la figure de l'intellectuel fran\u00e7ais, le philosophe et penseur engag\u00e9, Andr\u00e9 Glucksmann, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir, il avait 78 ans Jacques Allamand vous ne Bruxelles portrait de cet humaniste tr\u00e8s m\u00e9diatique oui Andr\u00e9 Glucksmann conna\u00eet son heure de gloire \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 lorsqu'ils se disputent la vedette sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision avec Bernard Henri-L\u00e9vy Andr\u00e9 Glucksmann publi\u00e9 la cuisini\u00e8re et le mangeur d'hommes, et comme BHL, il est aussit\u00f4t consacr\u00e9 nouveau philosophe Glucksmann n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00e9tablir des Liens quasi ontologique entre nazisme et communisme un Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 pour la qu'on gauche bien pensante de l'\u00e9poque avec sa tignasse, ses airs de Grand Duduche son allure d'\u00e9ternel adolescent et ses indignations pleines de panache, Glucksmann et de tous les d\u00e9bats de tous les combats humanitaires de toutes les guerres contre les derniers bastions du communisme alors agonisant, Andr\u00e9 Glucksmann, qui incarne donc une certaine figure de l'intellectuel fran\u00e7ais forc\u00e9ment engag\u00e9 oui absolument, Andr\u00e9 Glucksmann, aura fait de r\u00e9volutions mais 68, p\u00e9riode durant laquelle il est proche du mao\u00efsme et de l'extr\u00eame gauche, mais la lecture de Solj\u00e9nitsyne et de l'Archipel du Goulag lui permettront de rompre \u00e0 Luc spectaculairement avec le marxisme encore h\u00e9g\u00e9monique dans les milieux intellectuels fran\u00e7ais Andr\u00e9 Glucksmann sera notamment \u00e0 la pointe du combat pour sauver les boat people qui fuit le Vietnam communiste ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sa pr\u00e9sence m\u00e9diatique \u00e9tait devenue plus rare Jacques Allamand tout \u00e0 fait, Andr\u00e9 Glucksmann \u00e9tait devenu quasiment un paria dans le microcosme intellectuel lorsqu'il avait apport\u00e9 son soutien \u00e0 Nicolas Sarkozy lors de la pr\u00e9sidentielle de 2007, avec la disparition d'Andr\u00e9 Glucksmann c'est une certaine figure de l'intellectuel fran\u00e7ais qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence au moment o\u00f9 Internet et les r\u00e9seaux sociaux mettent en r\u00e9seau de nouvelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T11:43:12Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFF8CC2E-DA1C-49B6-8A4D-767DC422A628", "internalArchiveId": "CFF8CC2E-DA1C-49B6-8A4D-767DC422A628", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien chancelier de RFA Helmut Schmidt est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans : 1. Commentaire de Blandine Milcent. - 2.  Interview d'Henrik Uterwedde, directeur adjoint de l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg, politologue. - 3. Interview d'Helmut Schmidt, ancien chancelier allemand (Archives RTS, juin 2013)", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Figure marquante des ann\u00e9es 70, devenu ensuite un vieux sage, l'ancien chancelier allemand social-d\u00e9mocrate de l'Allemagne de l'Ouest Helmut Schmidt s'est \u00e9teint ce mardi \u00e0 Hambourg. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 96 ans. Il avait dirig\u00e9 l'Allemagne de 1974 \u00e0 1982, \u00ab un grand europ\u00e9en \u00bb selon Fran\u00e7ois Hollande. \u00ab Une perte pour l'Allemagne et pour l'Europe \u00bb selon Martin Schultz qui pr\u00e9side le parlement europ\u00e9en. \r\n\u00ab Il n'\u00e9tait pas aim\u00e9 mais il \u00e9tait respect\u00e9 \u00bb c'est ce qu'a dit de lui un jour Le Spiegel et effectivement, Helmut Schmidt \u00e9tait tr\u00e8s populaire, c'\u00e9tait une autorit\u00e9 morale, charismatique mais en m\u00eame temps capable d'une grande froideur, d'une ironie mordante. Un jour il avait dit \u00ab les journalistes et les hommes politiques ont cela en commun qu'ils parlent de choses aujourd'hui qu'ils comprendront demain \u00bb. C'est typique de l'humour d'Helmut Schmidt, qui ne se g\u00eanait pas non plus pour critiquer par exemple la politique d'Angela Merkel, il estimait que la chanceli\u00e8re n'avait aucune comp\u00e9tence financi\u00e8re, il critiquait sa politique \u00e0 l'\u00e9gard de la Gr\u00e8ce. Il pouvait d\u00e9noncer l'incomp\u00e9tence des Europ\u00e9ens sur l'Ukraine ou l'arrogance des occidentaux \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine, Helmut Schmidt \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par la Chine, bref, c'\u00e9tait quelqu'un qui n'h\u00e9sitait pas \u00e0 manier le poil \u00e0 gratter.\r\nRelance : que retiendra-t-on de son action en tant que chancelier ?\r\nHelmut Schmidt, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00e9tait un grand europ\u00e9en mais qui a donn\u00e9 avec Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, alors pr\u00e9sident fran\u00e7ais, une vraie dynamique au moteur franco-allemand : l'\u00e9lection au suffrage universel du parlement europ\u00e9en, le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en. Helmut Schmidt est aussi un pragmatique qui va poursuivre la politique d'ouverture \u00e0 l'Est de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Willy Brandt. Et puis sur le plan int\u00e9rieur, c'est le chancelier de la fermet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du terrorisme d'extr\u00eame gauche de la fraction arm\u00e9e rouge. ", "durationSec": 550, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222023", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Allemagne de l'Ouest", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration europ\u00e9enne", "mort (biologie)", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schmidt, Helmut"], "alternativeTitle": ["L\u2019ancien chancelier de RFA Helmut Schmidt est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  / FOR_2015-11-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Figure marquante des ann\u00e9es 70, devenu ensuite un vieux sage, l'ancien chancelier allemand social-d\u00e9mocrate de l'Allemagne de l'Ouest Helmut Schmidt s'est \u00e9teint ce mardi \u00e0 Hambourg. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 96 ans. Interview d\u2019Henrik Uterwedde, directeur adjoint de l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg, politologue."], "variantIds": ["ece-7222023"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-04-22T08:10:27Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on commence donc ce forum avec le d\u00e9c\u00e8s d'une v\u00e9ritable autorit\u00e9 morale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOui elle mouche Helmut Schmidt est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, figure marquante, un des ann\u00e9es 70, devenu un vieux sage ensuite l'ancien chancelier allemand social- d\u00e9mocrate s'est \u00e9teint aujourd'hui \u00e0 Hambourg, il avait 96 ans, il avait dirig\u00e9 l'Allemagne de 1974 \u00e0 1982 un grand europ\u00e9en, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, une perte pour l'Allemagne et pour l'Europe, selon Martin Schulz, qui pr\u00e9side le Parlement europ\u00e9en, Blandine Milcent Helmut Schmidt \u00e9tait l'une des figures les plus respect\u00e9es du monde politique allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas aim\u00e9, mais il \u00e9tait respect\u00e9, c'est effectivement ce qu'a dit de lui un jour le Spiegel Helmut Schmidt \u00e9tait tr\u00e8s populaire ici en Allemagne, c'est une autorit\u00e9 morale charismatiques, mais en m\u00eame temps capable d'une grande froideur et d'une ironie mordante, un jour, il avait dit : les journalistes et les hommes politiques ont cela en commun qu'ils parlent de choses aujourd'hui qu'ils comprendront demain \u00e7a c'est typique de l'humour d'Helmut Schmidt qui ne se g\u00eanait pas, non plus pour critiquer par exemple la politique d'Angela Merkel, il estimait qu'elle n'avait pas de comp\u00e9tence financi\u00e8re il critiquait sa politique \u00e0 l'\u00e9gard de la Gr\u00e8ce, il pouvait d\u00e9noncer l'incomp\u00e9tence des Europ\u00e9ens sur l'Ukraine ou l'arrogance des occidentaux \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine, Helmut Schmidt \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par la Chine, bref, c'\u00e9tait quelqu'un qui, par ailleurs directeur de l'hebdomadaire du Zeit n'h\u00e9sitait pas \u00e0 manier le poil \u00e0 gratter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [93%] :\r\nQue va -t-on retrouver retenir de son action en tant qu'chancelier Blandine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors, Helmut Schmidt, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00e9tait d'abord un grand europ\u00e9en et qui a donn\u00e9 avec Val\u00e9ry Giscard d'Estaing alors pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui est devenu son ami, une vraie dynamique au moteur franco- allemand, l'\u00e9lection au suffrage universel du Parlement europ\u00e9en, le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, Helmut Schmidt, c'est aussi un pragmatique qui va poursuivre la politique d'ouverture \u00e0 l'Est de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Willy Brandt, et puis sur le plan int\u00e9rieur c'est c'\u00e9tait le chancelier de la fermet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du terrorisme d'extr\u00eame gauche de la Fraction arm\u00e9e rouge, celui qui a autoris\u00e9 en 77 l'assaut d'un avion de la Luft und va d\u00e9tourner vers Mogadiscio, en Somalie, sachant que la RAF se venger en assassinant le patron des patrons allemands qui l'avaient kidnapp\u00e9 Martine je l'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [83%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin, on accueille agriculteurs VD bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nVous \u00eates directeur adjoint de l'institut franco- allemand de Ludwigsburg \u00e9galement politologue, un grand europ\u00e9en, plusieurs personnes ont dit notamment le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, c'est vrai, c'\u00e9tait un vrai europ\u00e9en convaincu, c'est : c'est l'un des points forts qu'on retiendra de d'Helmut Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [83%] :\r\nOr, tout \u00e0 fait peur mais c'est c'est vraiment c'est grandes capacit\u00e9s, c'est qu'on m\u00e9rite, je pense que le m\u00e9rite d'avoir dans une p\u00e9riode cruciale pour de de historique des ann\u00e9es 70 o\u00f9 il y a l\u00e0 tous tous tous ces Fran\u00e7ais fondre de le le le syst\u00e8me mon\u00e9taire international, les 30 glorieuses prendre prennent leur enfin il y a l'internationalisation, il y a, il y a un peu la lutte chacun contre contre chacun et dans cette p\u00e9riode critique et notre Schmidt avec Val\u00e9rie Giscard d'Estaing 102 complices qui qui qui arrive au pouvoir presque simultan\u00e9ment 74. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [70%] :\r\n\u00e0 3 jours, \u00e7a, je crois, \u00e0 3 jours pr\u00e8s Val\u00e9rie parce qu'un jour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0, il commence rapidement \u00e0 organiser l'Europe organise m\u00eame le monde, les sommets europ\u00e9ens dans les, les, les, les G7, G8 et compagnie, mais ils ont \u00e9t\u00e9 et et innover par Schmidt et Giscard et Blandine sans \u00e0 parler des autres, des autres, des autres avanc\u00e9es comme laissez qui devait responsabiliser les les relations mon\u00e9taires qui, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par le l'abandon par les \u00c9tats-Unis de l'\u00e9talon or devises donc de de du syst\u00e8me de Brettonwoods donc \u00e0 grande travail franco- allemand europ\u00e9en en avec avec un un vrai complice dans dans le dans le meilleur sens du du mot valeur Giscard d'Estaing, donc \u00e7a \u00e7a marquera vraiment \u00e0 la fois l'histoire allemande, mais aussi de l'histoire franco- allemande et europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [93%] :\r\nHelmut Schmidt, l'un des artisans vous lisez du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en avec Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, on peut le dire comme \u00e7a qu'il a il a plant\u00e9 en quelque sorte les graines pour les Gerhard Schr\u00f6der, Helmut Kohl, Angela Merkel lui doivent beaucoup aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [85%] :\r\nEn tout cas \u00e0 fait je pense que son 7 cette acquisition dans les 20 dans les ann\u00e9es, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s critique pour le d\u00e9veloppement de l'Europe et pour le l'avenir m\u00eame de la l'\u00e9conomie mondiale sans cette, ce travail, je pense que tout le reste n'aurait pas \u00e9t\u00e9 fait, rappelez -vous que le SME, le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, d'une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait face \u00e0 mais le le pr\u00e9curseur du futur de l'de la future Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, par exemple, et j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 des des sommets mondiaux bon aujourd'hui on c'est-\u00e0-dire qui fait que les grandes du monde se r\u00e9gler ses rencontrent r\u00e9guli\u00e8rement pour parler vraiment des, des, des probl\u00e8mes mondiaux, l\u00e0 aussi il y a, comme vous dites oui, beaucoup de graines sem\u00e9es par Schmidt, Giscard et qui on leur doit beaucoup, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [92%] :\r\nAlors en europhile convaincu, je vous propose de le r\u00e9\u00e9couter un instant agriculteurs VD Helmut Schmidt avait accord\u00e9 une interview exclusive \u00e0 notre coll\u00e8gue Pierre Enchoffa c'\u00e9tait en juin 2013 o\u00f9 il \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 des des des th\u00e8mes qui r\u00e9sonnent particuli\u00e8rement avec l'actualit\u00e9 de ces jours, notamment sur l'\u00e9largissement trop rapide de l'Union europ\u00e9enne en \u00e9coutant vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [83%] :\r\nVoil\u00e0 qui ont fait la l\u00e2chet\u00e9 on accepter en son sein un trop grand nombre d'\u00c9tats, sans leur donner d'organe central, ce sont des erreurs graves qui contribuent au fait qu'aujourd'hui il n'y a personne qui s'attaque s\u00e9rieusement par exemple et puis au probl\u00e8me du ch\u00f4mage des jeunes vaches paissent probl\u00e8me d'ailleurs arobase jusqu'\u00e0 l'\u00e2me face il n'y a aucune raison de penser que les peuples europ\u00e9ens resteront incapable de sortir de la situation critique Metzger, dans laquelle il se trouve aujourd'hui ce je l\u00e0 de sa question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [88%] :\r\nOui \u00e0 un Helmut Schmidt tr\u00e8s confiant quelque part une r\u00e9colte sur la la fa\u00e7on dont les \u00c9tats membres peuvent trouver des solutions aux probl\u00e8mes les plus complexes \u00e0 r\u00e9sonnent particuli\u00e8rement avec l'actualit\u00e9 des de ces jours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:14) [87%] :\r\nAh bah tout \u00e0 fait et puis bon, son exp\u00e9rience en exp\u00e9rience en tant que chancelier a toujours \u00e9t\u00e9 au mus\u00e9e de qui au menu des dangers des, des, des grands d\u00e9fis montrer, d\u00e9montrer la capacit\u00e9 de la politique de trouver, de trouver des des issues, et \u00e7a je pense que c'est, c'est un peu ce message de de 2 espoirs coupl\u00e9 avec eux une critique parfois acerbe de de la politique allemande de la politique europ\u00e9enne comme l'\u00e9largissement trop rapide, comme d'autres fautes qui ont quand pu \u00eatre commises mais au fond, oui, on n'a pas vraiment l'optimisme vis-\u00e0-vis de la capacit\u00e9 du pouvoir fin de la politique ou du politique, la facult\u00e9 majuscule de, de, de pouvoir vraiment r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui se qui se pose, pourvu que que ceux qui gouvernent aujourd'hui sache relever ce d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [100%] :\r\nUne Ride. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [86%] :\r\nNotre page. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [90%] :\r\nAuteur VD on attendait cette voix tremblotante de d'Helmut Schmidt, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand \u00e2ge, Blandine Milcent disait tout \u00e0 l'heure qu'il a souvent \u00e9t\u00e9 un poil \u00e0 gratter, aussi, pour les autorit\u00e9s politiques allemandes, il avait pas la langue dans sa poche, il a \u00e9mis des opinions parfois jusque jusque jusqu'au bout, Angela Merkel et d'autres, comment, comment est -ce qu'on passe d'une autorit\u00e9 morale, quand on est un peu ce poil \u00e0 gratter pour ne pas agacer pour devenir vraiment celui qu'on \u00e9coute et pas avoir cette cette image du de de l'ancien chancelier qui r\u00e8gle ses comptes, qui a pas os\u00e9 finalement quitter le le pouvoir et les, les, les commentaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:49) [81%] :\r\nBon, vous savez, \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 30 ans, qu'il avait quitt\u00e9 le pouvoir, et en fait 30 ans, or, moyennant des des commentaires des analyses d\u00e9livr\u00e9es et ainsi de suite bon il a montr\u00e9 toute sa capacit\u00e9 d'analyse en observateur tr\u00e8s tr\u00e8s clairvoyant et puis \u00e0 \u00e7a \u00e0 \u00e7a, son exp\u00e9rience du pouvoir, donc oui on, on le savait, m\u00eame \u00e0 l'\u00e2ge active politique actif, il \u00e9tait Poli pouvait \u00eatre pol\u00e9mique un parfois aussi trop pol\u00e9mique, m\u00eame un brin arrogant, donc d'une certain mani\u00e8re devenu un Statesman d\u00e9passant les h\u00f4tels 90, voir les laisse les 80 les 90 ans bombe peut -on faire la part des choses, m\u00eame les politiquement corrects qui sont contre, fumer dans des salles publiques pas ont d\u00fb accepter que Helmut Schmidt faisait fi de toutes les uns les les interdictions, il fumait, on peine Studio de t\u00e9l\u00e9vision, donc on on a laiss\u00e9 faire parce que, par respect d'une vie, et de toute une vie qui qui a donn\u00e9 disons au peuple allemand, oui \u00e0 l'Europe quant on voulait pas on voulait pas chercher la la petite querelle et donc on laissait faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS (Archives RTS, juin 2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmidt, Helmut", "role": "ancien chancelier allemand (Archives RTS, juin 2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Uterwedde, Henrik", "role": "directeur adjoint de l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg, politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF55BB1A-0F65-4306-B9ED-256E82681CD9", "internalArchiveId": "BF55BB1A-0F65-4306-B9ED-256E82681CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (7/10)", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... Ses chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son oeuvre.. \"En grand masochiste chr\u00e9tien, il ne se plaisait qu'au milieu des vip\u00e8res, des pharisiennes et des empoisonneuses\". La formule est de Didier S\u00e9n\u00e9cal. Non seulement elle est brillante, mais elle est juste. Mauriac, s'il n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un romancier chr\u00e9tien, le lirait-on encore? Les probl\u00e8mes douloureux qu'il se pose ne nous touchent plus gu\u00e8re et la question du p\u00e9ch\u00e9 n'obs\u00e8de plus grand monde aujourd'hui. Exception: la question du mal, oui, qui reste ce qu'elle fut pour Mauriac, ce qu'elle fut pour Dosto\u00efevski : s'il y a un Dieu, pourquoi tol\u00e8re-t-il (et m\u00eame d\u00e9sire-t-il) le mal, la souffrance, la haine, etc.? Cette question du mal fut ent\u00eatante pour Mauriac. Peut-\u00eatre est-ce l'explication de son revirement spectaculaire, au fil des ann\u00e9es 30, et surtout \u00e0 partir de la Guerre d'Espagne et de Guernica. Les affres de la chairJusqu'alors qui voit-on? Un jeune homme de province, qui agite dans sa petite th\u00e9i\u00e8re une ti\u00e8de po\u00e9sie d'enfant triste, un \u00e9l\u00e8ve des bons p\u00e8res que les affres de la chair font p\u00e2lir, un orphelin de p\u00e8re \u00e9lev\u00e9 entre prie-dieu et livres de compte par des femmes pieuses et tendrement \u00e9touffantes. Sur la table en palissandre, non loin du rameau de buis, un num\u00e9ro de \"l'Action Fran\u00e7aise\". L'\u00e9t\u00e9, la fra\u00eecheur de la gentilhommi\u00e8re de Malagar et la promenade jusqu'\u00e0 \"la vue\" ou l'excursion vers Saint-Symphorien o\u00f9 poussent les pins familiaux. Mais, sans cette atmosph\u00e8re (qui en somme fut sa chance) serait-il devenu cet \u00e9crivain-l\u00e0? Car il y a aussi ce d\u00e9sir, apr\u00e8s tout \u00e9trange, de devenir le romancier du terroir, du monde qu'il a sous les yeux. \u00c9crivain r\u00e9gionaliste, donc universel.De d\u00e9licieuses souffrancesImaginons que, perdant sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune, il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par son p\u00e8re, libre-penseur et r\u00e9publicain. Il eut \u00e9t\u00e9 un autre homme, il n'eut pas connu ces finalement d\u00e9licieuses \"Souffrances du chr\u00e9tien\", dont naquit toute son ouvre de romancier. Et s'il n'avait pas suffoqu\u00e9, aurait-il eu ce double asphyxi\u00e9, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux? Lui, toutefois, n'eut pas recours \u00e0 l'arsenic, mais \u00e0 de secs romans publi\u00e9s chez Grasset. Il devint un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, on le vit au \"Bouf sur le Toit\"et \"dans les salons : cet inquiet \u00e9tait un sensuel\".S'engagerMais il \u00e9tait nativement \"bourgeois de droite\" (la formule est de lui). Or il advint que le si\u00e8cle fut ce que nous savons. Certes le Cartel des Gauches en 1924 et le Front Populaire en 36 ne plurent pas \u00e0 Mauriac le gentleman-vigneron. Mais Franco, Hitler et Staline, ce n'\u00e9tait plus affaire de politique, c'\u00e9tait affaire de morale, et on le vit, au grand dam des lecteurs du \"Figaro\" et de ses coll\u00e8gues de l'Acad\u00e9mie, c\u00f4toyer (avec quels fr\u00e9missements) des socialistes, voire des communistes. Apr\u00e8s maints reniflements, doutes, retours sur soi, Mauriac finissait toujours par choisir selon sa conscience et ne se trompait pas.S'encanaillerGaulliste passionn\u00e9 (alors que tout aurait d\u00fb le pousser vers Vichy), il exprima sa sympathie militante pour Mohamed V, \u00e2me de l'ind\u00e9pendance marocaine, puis d\u00e9non\u00e7a les \"op\u00e9rations de maintien de l'ordre\" en Alg\u00e9rie. Quant l'atmosph\u00e8re au \"Figaro\" devint irrespirable, il entra \"chez sa jeune ma\u00eetresse\" : ainsi d\u00e9signait-il \"L'Express\"o\u00f9 il s'inventa une forme journalistique sur mesure, le Bloc-Notes.Contemplant les vignes de Malagar, coiff\u00e9 d'un panama, une silhouette \u00e0 la Greco : un homme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi du XVII\u00e8me. Et bien s\u00fbr du XX\u00e8me. Le monde de ses romans n'existe plus, on veut croire. Reste un destin (pour reprendre le titre d'un de ses livres), le parcours d'un personnage de roman balzacien : Histoire d'un jeune homme de province \u00e0 Paris. Ou d'un jans\u00e9niste dans le si\u00e8cle.Quelques livresJean Lacouture : Fran\u00e7ois Mauriac. Seuil, 1980.(r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en deux volumes en 1990 : I : Le sondeur d'ab\u00eemes, 1885-1933 ; II : Un citoyen du monde, 1933-1970. Seuil, collection Points).Jean-Luc Barr\u00e9 : Fran\u00e7ois Mauriac, biographie intime (2 tomes). Fayard, 2009-2010Bertrand le Gendre : De Gaulle et Mauriac. le dialogue oubli\u00e9. Fayard, 2015Jacques Laurent : Mauriac sous De Gaulle. La Table RondeAnthologie : La Foi de Fran\u00e7ois Mauriac. Grasset, 1987Jean Touzot (dir.) : Fran\u00e7ois Mauriac. Fayard-Cahiers de l'Herne, 2000Marc Alyn : Fran\u00e7ois Mauriac. Seghers, Po\u00e8tes d'aujourd'hui, 1960Jean Touzot : Mauriac avant Mauriac, 1913-1922. Flammarion, 1977Les ouvres de Mauriac sont disponibles en poche ou en Pl\u00e9iade. A noter l'existence du Bloc-Notes sous forme de cinq volumes en collection Points au SeuilNouvelle diffusion des \u00e9missions des 1er et 8 f\u00e9vrier 2003.", "durationSec": 1766, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7202426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Mauriac, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 10.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (7/10) / HUM_2015-11-10T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "L'humeur vagabonde du 10.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (7/10) / HUM_2015-11-10T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre.", "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7202427", "ece-7202426"], "isOnline": true, "remarks": "[Nouvelle diffusion des \u00e9missions du 1 au 8 f\u00e9vrier 2003.]", "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:04:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [79%] :\r\nEt c'est bien l'espace de bonne \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nIl est une heure et demie seulement de l'humeur vagabonde bonjour. \r\nUn portrait de Fran\u00e7ois Mauriac si vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [78%] :\r\nC'est vous dire \u00e0 quel projet qui figure quelles preuves s'appartient \u00e0 une autre, non si j'aime tant Malagar c'est quand m\u00eame grave, je suis quand m\u00eame pu gibier d'autrefois qui retrouve sa son client. \r\nJe crois que c'est d'un \u00e9crivain ce qu'on appelle m\u00e9fiance qui est accept\u00e9, c'est un certain temps, nous avons beaucoup de qu'on pourrait dire que les brutalit\u00e9s \u00eatre m\u00e9fiant et puis y arrive presque le la monnaie ben mauvaise conscience est toujours l\u00e0, je consid\u00e8re que la politique doit tenir compte des exigences non la vieillesse, c'est toujours au moment o\u00f9 l'on perd \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 si l'on peut d\u00e9finir comprenez pas trop mal, enfin pas trop mal cette pi\u00e8ce avec excuse introduit parce que pas l'image qui reste ce qui s'est pass\u00e9 \u00e9trangers puisque je joue, mais j'appartiens \u00e0 une autre 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nLe 26 avril 1937 dans l'apr\u00e8s- midi, la l\u00e9gion Condor nazi bombarde et d\u00e9truit en 3 heures, la petite ville de Guernica 2000 morts, c'est-\u00e0-dire le quart des habitants, c'est jour de march\u00e9, il y a beaucoup de femmes et d'enfants, le 9 mai Mauriac signe un manifeste, ce qui para\u00eet dans Le Figaro, manifeste pour la d\u00e9fense du peuple basque, j'ai sign\u00e9 ce manifeste aux c\u00f4t\u00e9s de Maritain, Mounier sur beau Claude Bourdet, Jacques Madaule et la signature singuli\u00e8rement de Mauriac fait grand bruit, quelques semaines plus tard des semaines o\u00f9 il a t\u00e2ch\u00e9 de faire intervenir le Vatican aupr\u00e8s de Franco, il prend la plume dans Le Figaro, et ce n'est plus la m\u00eame plume et ce n'est plus le m\u00eame homme on n'assassine pas un vieux peuple chr\u00e9tien parce qu'il a cru qu'il ne fallait pas se r\u00e9volter le gouvernement l\u00e9gal de l'Espagne, a dit aux basques, vous \u00eates libre, cette ind\u00e9pendance dont il r\u00eavait depuis des si\u00e8cles que les rebelles refusait comment ne l'auraient -ils pas d\u00e9fendu pied \u00e0 pied, s'ils ont commis une faute inexpiable refusant de livrer \u00e0 l'Allemagne et le minerai de Bilbao, que les fran\u00e7ais, du moins leur soit indulgent, un jour peut-\u00eatre ne comprendront que ce pauvre peuple souffraient et mouraient pour nous Dieu veuille alors que nous ne retrouvions pas leur mort \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 il nous faudra enterrer les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [72%] :\r\nCe qui va mobiliser le plus dans les Terres, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment blanc. \r\nCe lyc\u00e9e catholique et s'adresser comme soldat de Dieu et de cyclisme, \u00e7a ne me g\u00eanait pas tuto comprenez -vous que les rouges, des viols et des Terres, des religieux Tamponnaise leur m\u00e9tier d'je ne comprenais ce qui me ce camp mondialis\u00e9, c'\u00e9tait que Franco que je vois sur des photographies recevant la communion. \r\nMobilis\u00e9s contre son peuple, sa gare morts et l'arm\u00e9e espagnole, c'est qu'il avait fait son pacte avec Hitler, c'est qui faisait bombarder par des Messerschmitt les populations parce que c'\u00e9tait la mobilisation de l'\u00c9glise du Christ. \r\nAlors cela si vous voulez directement \u00e0 quelque chose pour moi tu es, je crois que quand on est traite qui a cartonn\u00e9 catholique le 1er devoir c'est de lutter pour d\u00e9solidaris\u00e9 le Christ des causes affreuse auquel on a vu, et je dois dire que c'est le point ou si vous voulez, je ne suis pas pessimiste, je veux dire que dans cette g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait la mienne \u00e9tait assist\u00e9 de Sastre et attendent naufrage le seul terrain o\u00f9 se trouve un progr\u00e8s, comprenez -vous o\u00f9 je trouve que c'est mieux maintenant qu'en 1905 quand ancr\u00e9 dans la vie, c'est tout, m\u00eame le catholicisme et d\u00e9livr\u00e9 de certaines compromissions, ces pauvres catholiques Thecus pourtant qui tombe mal, ils ont tout de m\u00eame sauv\u00e9 quelque chose est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [88%] :\r\nL\u00e0, nous avons avanc\u00e9 de quelques ann\u00e9es, en \u00e9coutant Mauriac, si on en revient en 36 le changement chez lui la m\u00e9tamorphose et dans l'ordre du politique et le sym\u00e9trique de celle de 1922 qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e dans l'ordre du romanesque par le baiser au l\u00e9preux et apr\u00e8s se manifeste du Figaro Mauriac re\u00e7oit aussit\u00f4t une lettre de l'\u00e9crivain catholique espagnole, Jos\u00e9 Maria mine qui lui \u00e9crit ceci \u00e0 Valence, dans un quartier enti\u00e8rement d\u00e9truit par le dernier bombardement, vous auriez pu voir comme moi, quelque chose qui vous aurait sans doute profond\u00e9ment \u00e9mu, un enfant de 10 ou 12 ans au milieu des d\u00e9combres de sa maison totalement d\u00e9truite et sous lesquels devaient se trouver ses parents morts tenait une petite statue de la Vierge, comme on en voit sur l'accommodement beaucoup de maisons, l'enfant avait trouv\u00e9 la statue parmi les ruines et au lieu de la baiser comme il l'avait fait si souvent L la frappait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment contre le sol afin de la d\u00e9truire, or il advint en ce temps- l\u00e0, que cette cette qui \u00e9tait une petite revue que publier quelques dominicain frondeur cette sup\u00e9rette, une interview du chef du gouvernement socialiste L\u00e9on Blum, lequel L\u00e9on Blum la l'id\u00e9e d'une collaboration possible entre les catholiques et le gouvernement possible car il lui semble qu'il y avait des ressemblances entre les r\u00e9centes encyclique sur les probl\u00e8mes sociaux et le programme du Front populaire et et dominicain de cette de cette revue faire suivre cette opinion de L\u00e9on Blum, d'une phrase o\u00f9 il disait que, dans ce cas, il y avait pas de raison de ne pas donner loyalement leur appui aux initiatives du Front populaire formulaire, rappelons -le, socialistes, radicaux et communistes. \r\nQuelques semaines plus tard, le vieille r\u00e9v\u00e9rend dicible sup\u00e9rieur des dominicains sympathisants lui de l'autre bord de Franco et de Mussolini, ordonn\u00e9 la cessation de parution de cette revue cette et \u00e0 ce moment -l\u00e0, Mauriac furieux remue ciel et terre enfin terre surtout pour que soit cr\u00e9\u00e9 un journal plus riche, plus moderne, r\u00e9solument ont aussi au franquisme et au nazisme et donc ouvertement anti- fasciste, le journal en question ce sera temps pr\u00e9sent et l'\u00e9quipe de base de Temps pr\u00e9sent, h\u00e9 bien ce seront Stanislas Joseph Folliet, qui est un vieux militant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dans les milieux populaires lyonnais et Georges Hourdin, qui sera le futur fondateur de t\u00e9moignage chr\u00e9tien et Mauriac \u00e9crire voil\u00e0 Henri Guillemin nous g\u00eanons le Vatican qui a besoin de me Soligny en Allemagne, avouez que j'ai quelques m\u00e9rites \u00e0 entrer dans cette bagarre qu'est -ce que je vais prendre mais le faut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:28) [69%] :\r\nParce point. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:21) [93%] :\r\nPoint il y. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:32) [95%] :\r\nDonc il y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [83%] :\r\nLa de \u00e7a de Granados ce parterre Everberg Hamza avec Run Antonio Alvarez para\u00eetre en mai 38 938 d'antan pr\u00e9sent Mauriac rend hommage \u00e0 2 \u00e9crivains antith\u00e9tiques mais chacun de son c\u00f4t\u00e9, t\u00e9moin de la v\u00e9rit\u00e9, j'ai d'communiste a ni\u00e9 que l'origine de Staline fui le r\u00e9gime de la justice Bernanose catholique \u00e0 chasser le Crime de ces tombereaux il s'\u00e9tait tapi au pied de La Croix, le talent a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 du mensonge ou plut\u00f4t un menteur, un calomniateurs ne saurait \u00eatre ni un v\u00e9ritable romancier ni un historien v\u00e9ridique, ni critique juste le monteur en politique, \u00e9t\u00e9 aussi un inventeur dans son \u00e0 la vocation d'un \u00e9crivain et d'atteindre le vrai \u00e9crit Mauriac \u00e0 l'Automne 38 M\u00fcnich les accords de M\u00fcnich et comme tout le monde ou presque, Mauriac, d'abord \u00e0 une r\u00e9action de soulagement, mais tr\u00e8s vite, presque tout de suite, le doute est l\u00e0 et dans le Figaro \u00e9crit ceci qu'elle nous touche la joie d\u00e9lirante de ces pauvre peuple docile, la m\u00eame joie \u00e0 Paris, \u00e0 Berlin, \u00e0 Londres, la m\u00eame impuissance \u00e0 se ha\u00efr, je sais bien que nous nous r\u00e9veillerons 17 joueurs et qu'une route inconnue s'ouvre \u00e0 nous, pleine d'emb\u00fbches et et tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est carr\u00e9ment un sentiment de honte qui envahit Mauriac -l\u00e0 vont devoir sauver la paix, pour combien de temps, en donnant au Minotaure, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Hitler, l'Autriche et la Tch\u00e9coslovaquie le doute chez lui, absorbe l'Albanie et Franco qui a pi\u00e9tin\u00e9 et l'Espagne r\u00e9publicaine, fait savoir qu'il accorde son pardon \u00e0 ses adversaires, sauf \u00e0 se pr\u00e9cise -t-il qui ont entach\u00e9 leurs mains du sang de leurs fr\u00e8res et Mauriac s'exclame lisez 7 5 formations qui suit le message de Franco tout le long de la c\u00f4te, les raids a\u00e9riens se succ\u00e8dent les fuyards de Tarragona ont \u00e9t\u00e9 mitraill\u00e9s toute la nuit par les escadrille d'hydravions aux Italiens sur la route c\u00f4ti\u00e8re, ce n'est \u00e9videmment pas le sens de leur fr\u00e8re que r\u00e9pandent Italiens mais un sang \u00e9tranger un de rouge, un centre de pauvres, tout \u00e7a \u00e9videmment semble bien tragique mais mais la vie est multiple et Mauriac, le sait tr\u00e8s bien et le ses tout 1er donc on pourrait tr\u00e8s bien signaler pour lui le triomphe d'Hasbro d\u00e8s la 1\u00e8re pi\u00e8ce qui donne \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, o\u00f9 elle est jou\u00e9e \u00e7a juste de dire que \u00c9douard Bourdet donc administrateur dagory fran\u00e7aise et Jacopo metteurs en sc\u00e8ne ont quand m\u00eame beaucoup aid\u00e9s Mauriac beaucoup tenu sa main, il dira plus tard qu'il avait tout \u00e9crit de sa main, mais il avait volontiers re\u00e7u quelques conseils de Bourdais de copeaux pour pour cette affaire, on pourrait aussi signaler l'adorable visite de Gide \u00e0 Malagar en mai 39 maniganc\u00e9 par Claude Mauriac qui a quelque chose comme 25 ans c'\u00e9tait pas que dans l'air \u00e9tait n\u00e9 en 1914 \u00e9gide appara\u00eet donc l\u00e0, avec \u00e7a, sa silhouette famili\u00e8re saccades son chapeau caboss\u00e9 C\u00e9saire de mandarin chinois, on le prom\u00e8ne parmi les pas de Saint-Symphorien \u00e0 Langon o\u00f9 il ailleurs il s'int\u00e9resse surtout un jeune qui passe par l\u00e0 \u00e9gide herboriste s'\u00e9merveille de tout, il a dans la nature, il adore tout, il sait tout de la nature, il a la tentation de se baigner dans la Garonne et on parle de 1000 choses, on parle de la saintet\u00e9, on parle de la foi, on d\u00e9clame du Francis Jame \u00e0 devoir et Mauriac dit \u00e0 son fils, j'aime j'aide parce qu'il est probe, lucide et courageux, j'ai dit qu'il y a quelques saisons de plus que Mauriac Mauriac qui qui l'admire de longue date. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:59) [72%] :\r\nPour d'une admiration \u00e0 100000 tous ceux qui \u00e9crivent pour moi c'\u00e9tait si on ne trouvait pas bien, c'est que c'\u00e9tait ma faute, vous comprenez en fait c'\u00e9tait de comprendre, oui, il y a, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Ble Bruno o\u00f9 il y a int\u00e9ressante en m\u00eame temps, religion dit pour les \u00e9crivains qui sait n'est -ce pas, j'\u00e9tais pour moi, vous comprenez vraiment l'. \r\nIl repr\u00e9sentait pour moi si vous voulez une sorte de v\u00e9rit\u00e9. \r\nJ'avais trop souffert, si vous voulez de la, de l'emprisonnement et je toujours en enfin de tout \u00e7a tout \u00e7a. \r\nCette sorte comment dirais -je tout 4 cas de cachot spirituel sur ce qui, \u00e0 terme, que savez vite. \r\nComment dirais -je, si vous voulez, j'\u00e9tais le peut-\u00eatre le mieux plac\u00e9 pour bien pour bien comprendre g\u00eete, \u00e9tant donn\u00e9 que lui aussi avait \u00e9t\u00e9 prisonnier non seulement plus de sa femme et de son milieu m\u00e9decin froid est -ce pas, il s'en \u00e9tait gag\u00e9 et moi, au contraire, je m'en suis nourri ce malaise, c'est la qualit\u00e9, la qualit\u00e9 si vous voulez entre lui et moi grand conflit cette confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [81%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant d'entendre l\u00e0 ce que dit Mauriac, qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9 pour comprendre,J.D. pour l'admirer, parce que Gide avait eu le courage, avait eu l'audace de faire le saut et d'avouer, de mettre sur la place publique, ce qui \u00e9tait alors que Mauriac garder pour lui, ce secret br\u00fblant Mauriac \u00e9crit \u00e0 sa femme le s\u00e9jour deJ.D. tr\u00e8s r\u00e9ussie, quel myst\u00e8re que cet homme si d\u00e9cri\u00e9e, si tard et malgr\u00e9 cela au plus t\u00f4t \u00e0 cause de cela soit si humain, si ouvert, si vivant de plain-pied avec l'essentiel, nous parlons de Dieu de sa femme de sa vie, comme si nous nous \u00e9tions toujours connu, on dirait que certaines corruption prot\u00e8ge d'une certaine enfance de l'homme ou que le p\u00e9ch\u00e9, le rend perm\u00e9able la grave et \u00c9lise, donc \u00e0 la voile terne et la Bible, un jour, on visite le domaine de la mode, avait -elle la maison de montagne et Mauriac sur ces son lourd \u00e0 lui il y a un autre jour J 2 se l\u00e8ve avec une id\u00e9e absolument satanique, celle de vendre au profit des r\u00e9fugi\u00e9s espagnols donc supposer rouges, de rendre le manuscrit de t\u00eate d'or que Claudel autrefois lui a donn\u00e9, Claudel, qui ne compte les victimes que du c\u00f4t\u00e9 franquiste et puis un jour on d\u00e9jeune au restaurant Habran l'h\u00f4tesse fait signer le livre d'or \u00e0 Mauriac, lequel Mauriac lui dit que ce monsieur en face de lui, est beaucoup plus glorieux que lui, c'est monsieur Andr\u00e9 suite \u00e0 du Adam dame monsieur \u00e9crit aussi peut-\u00eatre si je ce vide, a redit la dame vous dites gypse oui j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu ce nom -l\u00e0 et Mauriac conclut avec d'autres, sur un ton \u00e9vang\u00e9lique malheur \u00e0 celle qui n'a pas su quand elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:05) [69%] :\r\nCertains pas le bon point alors Elie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:04) [85%] :\r\nExtrait de la Sonate pour viols en s\u00e9rie piano de Claude Debussy l'interrogation de Gautier Capu\u00e7on et de Franck Bradley, le 1er septembre 39, c'est la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ce soir -l\u00e0, pour la seule fois de ma vie, j'ai vu pleurer mon p\u00e8re, \u00e9crit Jean Mauriac et le 3 Fran\u00e7ois Mauriac \u00e9crit Guillemin jusqu'\u00e0 la fin, je n'y a pas cru, donc \u00e0 la guerre, la m\u00eame chose dite dans le temps pr\u00e9sent, les cadavres chinois \u00e0 10 ans espagnols, nous en parlions il nous arrive m\u00eame de les voir reproduit dans les magazines au cin\u00e9ma, mais combien d'entre nous n'eurent pas m\u00eame ce raidissement de la dette qui passe devant l'abattoir et puis plus rien jusqu'au 15 mai 40 Mauriac \u00e9crit \u00e0 son fils \u00e0 son fils Claude l'angoisse m'\u00e9treint cette formidable pouss\u00e9e vers le oui voil\u00e0 de nouveau leurs vieilles plaies ouvertes tout se sang alors Claude et les Allemands d\u00e9ferle Fran\u00e7ois et zones Mauriac et leurs 2 fils, Luce pour Malaga, une bonne partie de la France et sur les routes, c'est l'exode des r\u00e9fugi\u00e9s, des chars et des v\u00e9los, des animaux, des matelas, des valises ferm\u00e9es par les ficelles, la fuite absurde, les bombardements ont d'ailleurs sur les files de fuyards, nous avions allemands tirent et le pr\u00e9sident du Conseil, Paul Reynaud au pouvoir, P\u00e9tain \u00e9l\u00e9gant Mauriac 23 mai 40 c'\u00e9tait \u00e9croulement, nous nous voyons tout d'un coup, tels que nous \u00e9tions et Malagar devient le refuge de tous les parents et amis, et en perdition ayant d\u00e9rout\u00e9 le 18 juin, h\u00e9 bien, le 18 juin n'\u00e9coute pas la radio, donc on ne va pas entendre l'appel de de Gaulle, depuis Londres, le vin, Bordeaux est bombard\u00e9 le 21 les pays pr\u00e9sents sur fran\u00e7ais rencontrent ceux de l'Allemagne et Malagar devient une arche heureusement les 4 enfants sont l\u00e0 r\u00e9unis, la ligne de d\u00e9marcation passe dans les vignes, tout pr\u00e8s, \u00e0 2 kilom\u00e8tres de la maison, de sorte que parfois on aide un fuyard a pass\u00e9 l'ambiance est terriblement lourde \u00e9videmment je voudrais vous lire une page du journal de Claude Mauriac r\u00e9v\u00e9lations d\u00e9chirantes que je ne suis pas seul \u00e0 souffrir ici, je ne parle pas de gens ses 16 ans le sauve le jardinage, la p\u00eache les baignades, la camaraderie, mais 2 Russes, dont le mari est prisonnier ne peut donner de ses nouvelles, ce mari qu'elle a connu 5 jours mais de Claire, qui voit sa 1\u00e8re jeunesse jug\u00e9 dans la solitude, mais de mes parents, surtout qui se d\u00e9chirent sans le vouloir sans savoir tout enseignement jamais m\u00e9nag\u00e9 fut plus unie, il n'est jamais dans un m\u00e9nage pareil attention pareil sacrifice de l'un \u00e0 l'autre de l'un pour l'autre, et cependant il se blesse sans cesse \u00e0 la fin de la soir\u00e9e, alors que Claire Luzon avait \u00e9t\u00e9 se coucher sur un g\u00e9missement qui, parti du fond du salon, comment s'ennuyer \u00e0 ces atroces soir\u00e9es o\u00f9 l'on est seul, seul, soupire qui n'avait rien d'affect\u00e9 ni de risible b\u00e2tir ce silence que ni maman ni moi ne pouvions bris\u00e9e et l\u00e0 encore le pr\u00e9texte \u00e9tait futile apr\u00e8s une journ\u00e9e de travail, mon p\u00e8re \u00e9tait n'est qu'une lecture \u00e0 haute voix ou une conversation un peu anim\u00e9 va se distraire, or tout le monde \u00e9tait all\u00e9 se coucher, il se sent, il se sait seule, si seule famille unie si tendrement, une id\u00e9e qui a son langage s\u00e9rie de tendresse famille complice d'un m\u00eame secret d'amour mais sous cette apparente entente quelle incompr\u00e9hension mutuelle telle d\u00e9sagr\u00e9gation sous l'apparent ciment chacun est seul avec son secret de souffrance et, parfois, plus rarement de joie \u00e0 ce d\u00e9sespoir au plus profond duquel Malagar il y a des raisons individuelles, personnelles, intimes mais aussi ce surcro\u00eet de d\u00e9tresse que nous donne l'actualit\u00e9 la radio nous apporte chaque jour plusieurs fois par jour de la France occup\u00e9e comme de la France dite libre des flots debout hier soir Radio- Paris les limites du tol\u00e9rable furent atteintes, une voix fran\u00e7aise avoir d\u00e9fonc\u00e9 \u00e0 la solde du Reich, comment s'est -il trouv\u00e9 un Fran\u00e7ais m\u00eame affam\u00e9s pour accepter \u00e7a se moquer des Anglais de ces malheureuses anglais condamn\u00e9s \u00e0 vivre en enfer les attaques a\u00e9riennes se succ\u00e9dant sans interruption, il se r\u00e9veiller de ce mis\u00e9rable \u00e0 des Mis\u00e9rables, \u00e7a c'est ce qu'\u00e9crit donc pour ne rien vous son journal et puis un soir \u00e0 la radio de Londres, on entend une voix amie est bien connue, c'est celle de Maurice Schumann qui a \u00e9t\u00e9 un des compagnons de Mauriac temps pr\u00e9sent et cette voix \u00c9ric de Maurice Schumann qui est l'un des premiers \u00e0 avoir ralli\u00e9 de Gaulle cette voix parle directement \u00e0 Fran\u00e7ois Mauriac, ces ondes auxquelles je n'oserais pas, confie un message pour ma m\u00e8re, je leur demande ce soir de porter ma voix jusqu'\u00e0 vous, Fran\u00e7ois Mauriac, si grand que vous soyez par l'esprit ou par le coeur, nous pensons \u00e0 vous comme \u00e0 une image douloureuse de la France lointaine vos pieds enfonc\u00e9s dans notre terre violer vos yeux noy\u00e9s par le soleil des vignes envahit votre coeur n\u00e9 pour vivre les drames qu'ils d\u00e9passent votre voix chaude et bris\u00e9 toutes ensemble rien en vous rien de vous, qui n'incarne notre trag\u00e9die, de m\u00eame que certains ma\u00eetres italiens nous offre le spectacle du Christ en raccourci, de m\u00eame, vous \u00eates pour nous, la France on raccourci la France elle aussi crucifi\u00e9 en traversant le Bordeaux de 1940 ce noeud de vip\u00e8re dont les langues n'avait m\u00eame plus la force de piquer, nous \u00e9voquions le cri lanc\u00e9 par Chateaubriand en 1814 lorsque la trahison d\u00e9j\u00e0 venu d'ouvrir l'ennemi, les portes de la capitale, il faut user de son m\u00e9pris avec l'\u00e9conomie, il y a trop de n\u00e9cessiteux, lorsque nous sommes partis, il y avait place dans notre bagage pour aucun lire mais du mois, une phrase de vous \u00e9t\u00e9 grav\u00e9 dans mon coeur, l'avis de la plupart des hommes est un chemin mort qui ne m\u00e8nent \u00e0 rien, mais d'autres savent d\u00e8s l'enfance qu'ils vont vers une mer inconnue d\u00e9j\u00e0 l'amertume devant les \u00e9tonne d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt du sel et sur leurs l\u00e8vres, jusqu'\u00e0 ce que la derni\u00e8re d'une franchise cette passion infinie l'essoufflement de sable d\u00e9cline, il leur reste 2 si ab\u00eem\u00e9s ou de revenir sur leurs pas de Gaulle et ses compagnons, ce sont ceux qui ont suivi le chemin de la mer, lorsque la derni\u00e8re d'une fut franchie, celle du d\u00e9shonneur la passion infinie de la France, les flotter de sang mais le drame de la patrie, nous l'avons v\u00e9cu et nous le vivrons comme le drame de la cr\u00e9ature et jamais Fran\u00e7ois Mauriac, nous ne reviendrons sur nos pas, voil\u00e0 c'\u00e9tait c'est donc citations lyriques, je vous le disais de Maurice Schumann \u00e0 la radio de Londres, de loin, \u00e0 Fran\u00e7ois Mauriac, imaginons ces mots oui a entendu un soir dans la maison de Malagar maisons dont une partie est occup\u00e9e par une quarantaine de soldats allemands le Mauriac de c'\u00e9tait pour que la de la France de l'occupation h\u00e9 bien encore quelques lignes d'une lettre \u00e0 Claude pour les \u00e9voquer 16 n'est cher Claude, je coupe les premiers paragraphes et et j'en viens \u00e0 ceci : hier apr\u00e8s- midi, la radio, Paris a radiodiffus\u00e9e le d\u00e9part des 5000 juifs \u00e9trangers pour les camps de concentration, le speaker se livrer \u00e0 des plaisanteries sur ces gens qu'on avait convoqu\u00e9 sans leur dire de quoi il s'agissait quand ils ont compris, enfin, on a entendu un sourds g\u00e9missements qui faisait rigoler le speaker, je suis tomb\u00e9 \u00e0 genoux et j'ai pleur\u00e9, c'\u00e9tait la police fran\u00e7aise qui op\u00e9raient je doute qu'il se soit rien produit les plus vil \u00e0 Paris depuis un an, que c'est une mission ce speaker c'\u00e9tait le bourreau souffle tant une t\u00eate coup\u00e9e. \r\nUn extrait de la musique compos\u00e9e par pour le film de la bataille de Stalingrad, en 1950 films \u00e0 la gloire de Staline, bien s\u00fbr, film de propagande, voil\u00e0, c'est ainsi que va se terminer ce 2\u00e8me volet pour cette semaine des portraits de Mauriac dans les Gabon proposition de Charles si gel qui \u00e9tait mis en page par St\u00e9phane Tornare, plus de renseignements, des biographies des rien \u00e7a sur notre page RTS concierge et la possibilit\u00e9 de podcaster \u00e7a va sans dire. \r\nEspace 2 heures, 2 heures de l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T13:10:28Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBECA7D9-345C-46D1-840A-E08863DE5116", "internalArchiveId": "CBECA7D9-345C-46D1-840A-E08863DE5116", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dopage: la Russie accus\u00e9e d'instrumentaliser le sport, signe de sa puissance", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Dopage: la Russie accus\u00e9e d'instrumentaliser le sport, signe de sa puissance \r\nJean RADVANYI, professeur \u00e0 l'Inalco institut national des langues et cultures orientales, sp\u00e9cialiste de la Russie. priv  ** 00 84 70. 00 33 6 20 37 42 92.\r\nL'agence mondiale antidopage a donc pr\u00e9sent\u00e9 hier un rapport choc sur la Russie, il dresse un portrait accablant des pratiques russes en mati\u00e8re de dopage. Faux laboratoires, destruction des \u00e9chantillons, implication politique jusqu'au plus haut niveau de l'Etat. en clair : on accuse la Russie d'utiliser le dopage pour faire du sport un instrument de prestige et de puissance sur la sc\u00e8ne internationale.\r\nNotre correspondante en Russie nous disait ce matin que la presse russe \u00e9tait rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te . mais comment r\u00e9agissent les Russes ?? malaise ? victimisation ?\r\non croit revivre les ann\u00e9es sombres - ann\u00e9es 70, 80 - et le dopage de masse \u00e0 l'Est pour montrer le succ\u00e8s du mod\u00e8le sovi\u00e9tique...\r\nles accusations touchent le cour du pouvoir russe (ministre des sport, politique d'Etat, politique de puissance) . comment va / comment peut r\u00e9agir la Russie ?? \r\npolitique d'Etat, politique de puissance, Sotchi, GP de F1, coupe de monde 2018 . ca semble assez \u00e9vident !\r\nl'agence mondiale anti-dopage - bas\u00e9e au Canada - fait-elle de la politique ?? un petit relent de \"guerre froide\" dans cette affaire ?\r\n--Le public russe est imperm\u00e9able aux critiques venant de l'ext\u00e9rieur ? On y voit le signe d'un complot anti russe ?\r\n--Cette affaire contribue \u00e0 l'isolement de la Russie ? Elle entame sa cr\u00e9dibilit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale ?", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222015", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Dopage: la Russie accus\u00e9e d'instrumentaliser le sport, signe de sa puissance / FOR_2015-11-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le rapport choc de l\u2019Agence mondiale antidopage (AMA) dresse un portrait accablant des pratiques russes en mati\u00e8re de dopage. Faux laboratoires, destruction des \u00e9chantillons, implication politique jusqu\u2019au plus haut niveau de l\u2019Etat. En clair: on accuse la Russie d\u2019utiliser le dopage pour faire du sport un instrument de prestige et de puissance sur la sc\u00e8ne internationale. Interview de Jean Radvanyi, professeur \u00e0 l\u2019Institut national des langues et cultures orientales, sp\u00e9cialiste de la Russie."], "variantIds": ["ece-7222015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T18:09:39Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt c'est toujours de la gueule de bois pour l'athl\u00e9tisme et le monde du sport en g\u00e9n\u00e9ral, au lendemain des r\u00e9v\u00e9lations de l'Agence mondiale antidopage sur les tricherie organis\u00e9e au plus haut niveau en Russie, on s'interroge aussi sur le r\u00f4le des laboratoires, ils sont cens\u00e9s \u00eatre des lieux de parfaite r\u00e9gularit\u00e9 et notamment celui de Lausanne Bernardet Aleman qui est cit\u00e9 par le rapport de l'Agence mondiale antidopage, un laboratoire qui doit d\u00e9sormais se juge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, alors soit une incompr\u00e9hension entre le laboratoire et la masse donc l'Agence mondiale antidopage, soit un manque de communication soit alors non respect des r\u00e8gles de la part de Lausanne, mais entre l'AMA et le laboratoire il y a un s\u00e9rieux indique dans son rapport hier page 33 la commission ind\u00e9pendante critique la destruction d'\u00e9chantillons, effectu\u00e9es par le laboratoire lausannois des \u00e9chantillons qui devait confirmer des r\u00e9sultats du laboratoire de Moscou qui lui est encore plus au centre de la temp\u00eate, d'ailleurs, le laboratoire de Moscou \u00e9taient suspendues, officiellement aujourd'hui, mais voil\u00e0, Lausanne et son directeur Martial Soviba se retrouvent ni situation peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [86%] :\r\nAlors, Marcel g\u00e9ant leur hier soir dans Forum, il estimait qu'il avait rempli ses obligations, qui dit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [88%] :\r\nBon ce soir, on n'a pas de r\u00e9ponse claire mais Marcel souci a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir rapidement, alors aujourd'hui, la f\u00e9d\u00e9ration qui chapeaute laboratoires et qui a son si\u00e8ge \u00e0 Gand, en Belgique, a demand\u00e9, sur demande de Lausanne a demand\u00e9 officiellement des explications \u00e0 la main, car sur le fond, de quoi s'agit -il, soyons pr\u00e9cis, Lausanne re\u00e7oit beaucoup d'\u00e9chantillons alors soit son client lui demande de les conserver, apr\u00e8s analyse, soit il peut les d\u00e9truire dans les 3 mois, c'est la proc\u00e9dure parce qu'il y a aussi un souci de de stockage de ces \u00e9chantillons alors Saugey affirme qu'aucune demande ne lui a \u00e9t\u00e9 faite de conserver ces \u00e9chantillons, ceux -ci ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, m'a -t-il affirm\u00e9, il y a une heure, par t\u00e9l\u00e9phone, en 2013 d\u00e9j\u00e0, et non pas en 2014 en d\u00e9cembre 2014 juste apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le le dopage rendu \u00e9videmment si destruction encore plus louche, donc il y a un souci de de proc\u00e9dures et puis Marcel sosie regrette aussi de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la main parce qu'il il a appris qu'il \u00e9tait critiqu\u00e9 bien hier comme nous lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [91%] :\r\nC'est une 2\u00e8me temp\u00eate pour Marcel Saugey, qui avait d\u00e9j\u00e0, on s'en souvient, il avait d\u00fb se d\u00e9fendre dans l'affaire Lance Armstrong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [89%] :\r\nExactement, c'\u00e9tait le stade \u00e0 l'Agence am\u00e9ricaine antidopage et son pr\u00e9sident, Travis Taggart qui avait affirm\u00e9 en 2013 que Lausanne avait aid\u00e9 Armstrong \u00e0 se doper que avait donn\u00e9 aux cyclistes am\u00e9ricains les cl\u00e9s du test de d\u00e9tection de l'EPO apr\u00e8s un r\u00e9sultat suspect au Tour de Suisse 2000 un sosie qui avait de expliqu\u00e9 qu'il avait rencontr\u00e9 Armstrong, oui, mais \u00e0 une seule reprise et que c'\u00e9tait sur demande de l'Union cycliste internationale et qui n'avait donn\u00e9 aucune quelconque \u00e0 Armstrong de sosies qui ensuite avait \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 de ces soup\u00e7ons, bref, ce n'est jamais bon de devoir se se justifier dans un contexte en plus ce qui est celui d'une grande concurrence entre les diff\u00e9rents laboratoires et puis de relations tendues \u00e9galement entre Lausanne et Antidoping, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [80%] :\r\nMerci beaucoup Bernard \u00e0 la main de notre rubrique sportive et Jenrette Vanier est avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [95%] :\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'Inalco qui est l'institut national des langues et cultures orientales, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la Russie, la Russie, justement, qui a \u00e9t\u00e9 mise au pilori, hier, en quelque sorte par l'Agence mondiale antidopage avec son rapport choc qui dresse un portrait accablant des pratiques russes en mati\u00e8re de dopage faux laboratoires destruction d'\u00e9chantillons implication politique jusqu'au plus haut niveau de l'\u00c9tat en disant quelque part que la Russie utilise le dopage pour faire du sport, un instrument de puissance, ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que notre correspondante en Russie nous disait ce matin que la presse russe \u00e9tait rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te avec ce dossier aujourd'hui de votre de votre vision \u00e0 vous, comment r\u00e9agissent les Russes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [90%] :\r\nBen les Russes r\u00e9agissent \u00e9videmment ils sont embarrass\u00e9s parce que clairement il y a des accusations qui probablement sont justifi\u00e9es de dopage de telle ou telle athl\u00e8te couverts par leur f\u00e9d\u00e9ration, en m\u00eame temps, \u00e7a fait partie, ils ont l'impression d'\u00eatre toujours un des boucs \u00e9missaires favoris de des des m\u00e9dias internationaux et d'un certain nombre d'organisations internationales avec des appels au boycott que des appels \u00e0 les bannir des Jeux olympiques, \u00e9videmment \u00e7a leur rappelle d'autres boycotter d'autres affaires et et je crois que quand m\u00eame, on se rend compte \u00e0 quel point il y a quelque chose de pourri dans le monde sportif en g\u00e9n\u00e9ral et pas seulement dans l'athl\u00e9tisme, on a suivi l'affaire du football a suivi l'affaire de l'de d'Armstrong et et les Russes maintenant sont sur la sellette, voil\u00e0, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [88%] :\r\nAlors c'est c'est vrai que Vladimir Poutine a fait du sport, une sorte de de symbole national a plus avec plusieurs facettes, parce qu'\u00e0 la fois c'est c'est quelque chose de mobilisateur comme dans tous les pays, le sport, les r\u00e9ussites sportives, on a vu dans les sports d'hiver, on l'a vu, ils essayent en athl\u00e9tisme football et d'autres, d'autres sports et en m\u00eame temps c'est que c'est, c'est une d\u00e9marche qui vise \u00e0 \u00e0 \u00e0 provoquer des programmes d'investissement dans l'ensemble de ville de cr\u00e9er des infrastructures, donc \u00e7a signifie \u00e0 la fois c'est qu'il y a un aspect symbolique et il y a un aspect \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que gr\u00e2ce au gr\u00e2ce au \u00e0 telle ou telle \u00e9v\u00e9nements sportifs, on construit des talents construit des routes, des autoroutes, des h\u00f4tels, des gars on reconstruit des a\u00e9roports et face \u00e0 une fronde des fonctions multiples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\nMais enfin, c'est quand m\u00eame bas\u00e9 sur la tricherie sur le dopage, et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un gros probl\u00e8me de le rapport que nous dresse la main par rapport aux pratiques de la Russie est absolument accablant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [86%] :\r\nAbsolument, la, la, moi j'ai pas de commentaire \u00e0 faire, je dirais, on va suivre \u00e7a, visiblement, il semble que certains dirigeants sportifs russes et et et et mis en place des pratiques qui ressemblent \u00e0 celle de la RDA de l'de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:25) [88%] :\r\nO\u00f9, o\u00f9, effectivement, le dopage \u00e9tait pris en charge par les organisations officielles sportive 6 apparemment \u00e7a c'est peut-\u00eatre le cas dans l'athl\u00e9tisme russe et l\u00e0- dessus, \u00e9videmment, les Russes vont r\u00e9agir et sont pas contents qu'on d\u00e9voile des pratiques aussi aussi aussi terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [86%] :\r\nIl y a aussi une dimension tr\u00e8s g\u00e9opolitique apparemment j'aurais Denis parce que l'Agence mondiale antidopage bas\u00e9e au Canada, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique s'\u00e7a donne des des relents de Guerre froide de l'\u00e9poque est -ce qu'elle fait de la politique est -ce qu'il y a pas un petit relent de guerre froide, \u00c9tats-Unis, Russie, dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [91%] :\r\nJe crois qu'en tout cas, il y a, il y a quelque chose et il y a une une fa\u00e7on particuli\u00e8re de traiter la Russie et je crois que \u00e7a c'est, c'est c'est une r\u00e9alit\u00e9, il y a une attention plus sp\u00e9cifiquement vis-\u00e0-vis de la Russie et \u00e0 chaque fois que les Russes sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 telle ou telle affaire il y a une sur une sur r\u00e9action je dirais par rapport \u00e0 ce que peuvent faire les Chinois ou tels ou tels pays d'Am\u00e9rique latine tels ou tels pays africains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [84%] :\r\nLes Russes sont sont devenus un un bouc \u00e9missaire de l'Occident c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:31) [89%] :\r\nCe oui, d'une certaine fa\u00e7on, je pense que c'est vrai et et du coup bien entendu les les Russes r\u00e9agissent tr\u00e8s vigoureusement et et et \u00e7a, \u00e7a permet \u00e0 Vladimir Poutine en interne de de jouer la carte de des attaques permanentes de la la Russie comme cible de des occidentaux et des \u00c9tats-Unis en particulier et de leurs alli\u00e9s et c'est c'est l\u00e0- dessus que qu'il qu'il qu'il b\u00e2tit une un consensus actuellement \u00e0 Consensus de mobilisation nationale qui lui permet par ailleurs. \r\nDe, de, de faire oublier d'autres aspects de la politique russe, la crise \u00e9conomique, l'inflation et les reculs de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [89%] :\r\nEt on voit bien toute la toute la manipulation, comment, comment peut r\u00e9agir aujourd'hui de la Russie parce que ces accusations ne viennent pas de d'un petit laboratoire ind\u00e9pendant, c'est quand m\u00eame l'Agence mondiale antidopage quelle quelle marge de manoeuvre comment r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:27) [90%] :\r\nLe jeu, on va voir, je ne sais pas, ils peuvent sanctionner, vous savez, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des affaires un peu des d\u00e9buts, disons autour de l'ancien ministre des des sports qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par Vladimir Poutine, donc ils peuvent, ils peuvent aussi d\u00e9cider qu'il y a un bouc \u00e9missaire russe qui a mal agi, qui a mal et donc prendre des sanctions, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a qu'ils vont faire en m\u00eame temps on a, on a, on a vu comment ils avaient r\u00e9agi \u00e0 la crise de la FIFA, en disant que les accusations \u00e9taient exag\u00e9r\u00e9es que Blatter n'\u00e9tait pas aussi coupable qu'on le disait que les Russes n'\u00e9tait en aucune fa\u00e7on m\u00eal\u00e9, alors que, on pense qu'il y a eu aussi de du c\u00f4t\u00e9 russe, des tentations de d'acheter telle ou telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [70%] :\r\nUne Coupe du monde qui est organis\u00e9 en Russie anglicisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:15) [92%] :\r\nC'est le le le le le plus le plus \u00e7a le plus triste, je ne sais pas, c'est, c'est que \u00e7a nous \u00e7a nous remet en une fois de plus devant le probl\u00e8me de l'opacit\u00e9 des organisations internationales sportives, que \u00e7a soit le le comit\u00e9 international olympique, la FIFA et d'autres organismes qui ne jouent pas leur r\u00f4le, qui se laisse aller dans des circuits financiers, qui ne joue pas vraiment leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [91%] :\r\nMerci pour ces observations, merci beaucoup, c'est l'observation genre Advani, professeur \u00e0 l'institut national des langues et cultures orientales, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Radvanyi, Jean", "role": "Professeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-047DF9B7-B886-41C0-98D2-F86E665230D2", "internalArchiveId": "047DF9B7-B886-41C0-98D2-F86E665230D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Helmut Schmidt, un ancien chancelier devenu \u00e9diteur, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans : Interviews de Roger de Weck, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR et d'Henrik Uterwedde, directeur adjoint de l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg, politologue", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Roger De Weck, actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Paris pour Die Zeit en 1983, quand Helmut Schmid devenait \u00e9diteur du journal. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef du Tagesanzeiger pendant quelques ann\u00e9es, il a regagn\u00e9 Die Zeit au poste de r\u00e9dacteur en chef en 1997. Il a donc \u00e9troitement travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'Helmut Schmidt. ", "durationSec": 468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["fonction politique", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Schmidt, Helmut"], "alternativeTitle": ["Helmut Schmidt, un ancien chancelier devenu \u00e9diteur / FOR_2015-11-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Roger De Weck, actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Paris pour Die Zeit en 1983, quand Helmut Schmid devenait \u00e9diteur du journal. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef du Tagesanzeiger pendant quelques ann\u00e9es, il a regagn\u00e9 Die Zeit au poste de r\u00e9dacteur en chef en 1997. Il a donc \u00e9troitement travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'Helmut Schmidt. Son interview."], "variantIds": ["ece-7222022"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-04-21T13:35:25Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 une personnalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 passablement soumises \u00e0 la fum\u00e9e passive d'Helmut Schmidt, Roger de Weck, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, vous avez bien connu Helmut Schmidt, parce que vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Paris pour Die Zeit, c'\u00e9tait en 1983 ensuite, vous avez quitt\u00e9 le journal qui, vous l'avez regagn\u00e9 en 1997 comme r\u00e9dacteur en chef, vous l'avez beaucoup c\u00f4toy\u00e9, quels sont vos vos souvenirs de ce personnage, parlons, parlons peut-\u00eatre de, de 1983 un ancien chancelier qui devient \u00e9diteur \u00e7a c'\u00e9tait peu banal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nEh bien le hasard voulut que nous ayons commenc\u00e9 exactement ensemble \u00e0 Die Zeit et \u00e0 la toute 1\u00e8re conf\u00e9rence de r\u00e9daction \u00e0 laquelle nous avons particip\u00e9, particip\u00e9 lui comme directeur moi comme tout jeune r\u00e9dacteur on parlait de ceci, de cela et notamment d'une page qu'il fallait absolument r\u00e9nover parce qu'elle \u00e9tait chaotique, la semaine d'apr\u00e8s la conf\u00e9rence de r\u00e9daction se r\u00e9unit \u00e0 nouveau, personne n'a fait ses devoirs sauf Helmut Schmidt qui propose un nouveau concept pour la page X ou Y de 10 Zeit, c'\u00e9tait l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [88%] :\r\nUn homme visionnaire qui prenait tr\u00e8s \u00e0 coeur, il \u00e9tait, il \u00e9tait proche de sa r\u00e9daction, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans son journal, Roger devait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nIl \u00e9tait heureux \u00e0 la fois tr\u00e8s distant, mais les peuvent \u00eatre d'autant plus sensible tout au bout du couloir du tr\u00e8s, tr\u00e8s long couloir dans le b\u00e2timent de la presse de Hambourg, il y avait ces garde- corps et puis derri\u00e8re son bureau et l\u00e0 quand on lui rende visite pour avoir telle ou telle conversation, h\u00e9 bien on en sortait pas parfois \u00e7a durer 2, 3 heures, il \u00e9tait d'une curiosit\u00e9 v\u00e9ritablement presque physique, il \u00e9tait un intellectuel du concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [85%] :\r\nOn du concret est -ce que est -ce que oui oui encore ajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, d'une part, Dieu sait s'il \u00e9tait ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, d'origine modeste, sa femme avait connu la la pauvret\u00e9, il \u00e9tait rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses origines, il vivait dans un tout petit pavillon, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Hambourg tr\u00e8s bruyant, il \u00e9tait ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, de par la 2\u00e8me guerre mondiale et de ses traumatismes et puis en 1961 ministre de l'int\u00e9rieur de la ville et R\u00e9publique de Hambourg, il avait sauv\u00e9 la cit\u00e9 d'un grand d'une grande inondation il avait mobilis\u00e9 l'arm\u00e9e sans m\u00eame informer le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, donc un homme d'action, mais en m\u00eame temps un penseur, je dirais que ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, il aimait le d\u00e9bat d'id\u00e9es, il avait le don de prendre de la distance pour porter un regard nouveau sur toute chose et puis de revenir sur terre ferme et de contenus, tirer des conclusions tr\u00e8s tangible Real politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [89%] :\r\nFinale politique c'est c'est \u00e7a revient tr\u00e8s souvent est -ce que dans vos discussions avec Lou, la sensation que vous aviez est -ce que vous avez parfois la la la sensation qu'il avait une certaine nostalgie de ses fonctions d'chancelier, on imagine, \u00e7a va pas \u00eatre simple de tourner une page, pareil, et puis de, de prendre la t\u00eate d'un journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\nAucune, aucune parce qu'il \u00e9tait \u00e0 la fois homme d'action et homme de lettres, il aimait en quelque sorte l'analyse tout bien, tout aussi bien que l'action est g\u00ean\u00e9 jamais senti, en quelque sorte un v\u00e9ritable regret, en revanche, il portait un regard extr\u00eamement critique bien entendu sur la politique allemande sur la politique internationale, mais il \u00e9tait en m\u00eame temps extr\u00eamement bien form\u00e9s, de par le fait que d'une part, tous les hommes d'\u00e9tat de sa g\u00e9n\u00e9ration, le consultait lui t\u00e9l\u00e9phonais, il \u00e9tait en interaction permanente et puis d'autre part, un tr\u00e8s tr\u00e8s gros travailleur, il ne se contentait surtout dossiers importants : jamais de la lecture des journaux, ils lisent les documents, les documents, les documents, je me rappelle qu'un jour l'un de ses gardes du corps, entre dans son bureau avec un immense en quelque sorte, dossier \u00e7a devait faire plusieurs centaines de pages et il me dit la la Helmuth sera content parce qu'il a du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [80%] :\r\nPhilippe et musicaux ne devrait vous comment vous interpr\u00e9tez ce ce portraits que nous dresse Roger de Weck. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [81%] :\r\nNon monsieur, entre autres, beau que pas connu de de pr\u00e8s, mais \u00e7a \u00e7a bonsoir reprend un petit peu, c'est, c'est c'est cette double faste Helmut Schmidt, parce que vous savez souvent les hommes politiques donc, homme d'action et on ne peut que les surprend quand les hommes politiques perdent leur leur pouvoir, leur fonction, bon il y en a qui qui qui finissent mal, hein, qui on les oublie, oui, bon disons plus rien dire, et ainsi de suite, h\u00e9 bien pendant plus de 30 ans Helmuth Schmidt a \u00e9t\u00e9 homme donc d'analyse, on ne l'id\u00e9e et donc, et, et, bon, on est respect\u00e9e, \u00e9cout\u00e9e par tout le monde, et vous n'\u00eates pas sans, sans aucune fonction, pour n'\u00eatre jamais sans avoir vraiment une une capacit\u00e9 intellectuelle certaine capacit\u00e9 de penser de la strat\u00e9gie, les grands enjeux et a fait suite sans avoir des choses \u00e0 dire. \r\nEt lui, il avait toujours des choses \u00e0 dire autant qu'il avait vraiment su faire preuve de, de, de, de, de capacit\u00e9 d\u00e9cisionnelle dans, dans, dans, dans des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s tragique et tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9prouvante, autant il il a pu vraiment oui, \u00eatre \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler un penseur, un analyste traitera enfin 4 strat\u00e9gique au b\u00e9n\u00e9fice de tous ceux de tout le public, tous les journalistes, je vais Weck mais aussi o\u00f9 les chercheurs, les autres le public allemand le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [88%] :\r\nBien Roger de Weck quel quel regard il avait sur sur la Suisse, parce qu'on sait, par exemple, vous \u00eates un proche de Pierre Stein Brooke, ancien ministre des Finances, c'est lui qui voulait lancer la cavalerie sur la Suisse pour lutter contre l'\u00e9vasion fiscale, quel regard Helmuth suite pos\u00e9 sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [88%] :\r\nHomme de culture, il \u00e9tait un grand ami de Max Frisch, qui l'avait en quelque sorte, rapprocher de la Suisse, mais il n'avait pas une interaction tr\u00e8s forte \u00e0 l'endroit de la Suisse, en revanche, il y avait quelque chose qui pour lui \u00e9tait tellement important, qui fait partie du testament politique de Helmut Schmidt, quels sont les 2 grandes le\u00e7ons que vous tirez l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale et qu'incarnait Helmut Schmidt, la 1\u00e8re le\u00e7on c'est prendre \u00e9gard \u00e0 nos voisins, \u00e0 commencer par les petits pays, donc une consultation extr\u00eamement intense, beaucoup plus intense que tout ce qu'on observe aujourd'hui des petits pays au sein de l'Union europ\u00e9enne et puis deuxi\u00e8mement prendre gare aux plus faibles dans la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 qu'il incarnait aussi je pense que \u00e7a c'est le 1er volet de son testament il y en a un autre c'est qui la t\u00eate l'homme politique le plus populaire de l'histoire allemande, parce qu'il avait su nager \u00e0 contre- courant parce qu'il avait voulu convaincre, convaincre, convaincre, expliquer de il avait une ann\u00e9e dont formidables pour simplifier les choses, sans jamais \u00eatre populaire ou populiste et parce qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement authentique et puis, il avait 3\u00e8me volet de son testament, je pense, une conception de la politique qui reste d'actualit\u00e9 pour lui je pense qu'il faut le dire, d'abord en allemand, la politique c'\u00e9tait pragmatisme, \u00e7a donne : soci\u00e9t\u00e9s qui ne serait qu'et si on essaye de traduire, on pourrait dire que la politique et la politique de gauche telle qu'il la concevait se devait d'agir de fa\u00e7on pragmatique, au service de ses id\u00e9aux civilisateur, il y avait donc la volont\u00e9 de toujours faire de la mais jamais s'\u00e9loigner en quelque sorte de la morale et de la fonction civile et cette de la politique et je pense que ces 3 testaments prendre gare aux voisins et aux plus faibles, savoir nager \u00e0 contre- courant, expliquer, dire les choses et puis restez \u00e0 la fois concret et id\u00e9aliste, cette Helmut Schmidt et cela fait v\u00e9ritablement besoin aujourd'hui aussi dans la politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [92%] :\r\nDes beaux testament Michel merci beaucoup de les avoir apport\u00e9 ce soir dans Forum Roger de Weck, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, merci \u00e9galement \u00e0 vous Enrico tort VD, directeur adjoint de l'institut franco- allemand de Ludwigsburg une belle soir\u00e9e, messieurs, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T17:24:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Uterwedde, Henrik", "role": "directeur adjoint de l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg, politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weck, Roger de", "role": "directeur de la SSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84B8E48F-1B88-4F0D-8D2E-4692121FAAED", "internalArchiveId": "84B8E48F-1B88-4F0D-8D2E-4692121FAAED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Transition politique et religieuse boiteuse en Birmanie", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Transition politique et religieuse boiteuse en Birmanie(RTS RELIGION/TRANSITION POLITIQUE ET RELIGIEUSE BOITEUSE EN BIRMANIE 3/3) Chronique de RTS Religion avec vous Marie-Claude Cudry  \r\nEn Birmanie, des violences interconfessionnelles d\u00e9chirent depuis longtemps le pays. Les minorit\u00e9s ethniques et religieuses birmanes seront-elles mieux entendues apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dernier week-end?\r\n((Etre entendus est en effet le souhait des non-bouddhistes birmans. \u00a0Ceux-ci sont\u00a0 contraints au silence dans un pays o\u00f9 pr\u00e8s de 90% de la population pratique le bouddhisme rattach\u00e9 \u00e0 la branche \u00ab\u00a0theravada\u00a0\u00bb, la plus orthodoxe et la plus conservatrice de cette religion.))\r\nComment se situent les autres religions\u00a0?\r\n((Chr\u00e9tiens et musulmans, pour ne citer qu'eux, continuent d'\u00eatre discrimin\u00e9s. La minorit\u00e9 musulmane, et particuli\u00e8rement la communaut\u00e9 des Rohingyas, est sp\u00e9cialement vis\u00e9e. \u00a0Ils sont toujours des milliers \u00e0 tenter de fuir la mis\u00e8re et les pers\u00e9cutions. Ces violences interreligieuses sont le fait d'un mouvement ultranationaliste de moines bouddhistes. Ces int\u00e9gristes veulent pr\u00e9server la culture et les valeurs morales birmanes. Pour l'archev\u00eaque catholique de Rangoun, ce sont, je cite, des \u00ab\u00a0colporteurs de haine\u00a0\u00bb. Ils d\u00e9naturent les enseignements de compassion du bouddhisme. Monseigneur Bo rappelle, dans un r\u00e9cent entretien au journal la Croix, que la Birmanie regorge d'une multitude de langues, d'ethnies et de religions.))\r\nQuelles sont les marges de manoeuvre pour les vainqueurs de ces \u00e9lections\u00a0?\r\n((Les derni\u00e8res estimations donnent le parti d'Aung San Suu Kyi largement vainqueur. Durant la campagne \u00e9lectorale, la prix Nobel de la paix est rest\u00e9e silencieuse sur la discrimination des musulmans et des chr\u00e9tiens. Elle avait notamment d\u00e9clar\u00e9, face aux solides preuves d'un rapport de l'universit\u00e9 de Yale indiquant qu'un g\u00e9nocide est en cours contre les Rohingyas, \u00ab\u00a0qu'il \u00e9tait tr\u00e8s important de ne pas exag\u00e9rer les probl\u00e8mes de ce pays\u00a0\u00bb. Elle a n\u00e9anmoins promis une protection \u00e0 toutes les personnes vivant en Birmanie. Ce que r\u00e9sume tout en d\u00e9licatesse le dessin de Chapatte dans le Temps. On y voit un g\u00e9n\u00e9ral couvert de m\u00e9dailles, un couple tenant une pancarte o\u00f9 il est inscrit \u00ab\u00a0Rohingyas r\u00e9prim\u00e9s\u00a0\u00bb et une Aung San Suu Kyi leur r\u00e9pondant : \u00ab\u00a0notez le progr\u00e8s\u00a0: sous la junte, tout le monde \u00e9tait r\u00e9prim\u00e9\u00a0\u00bb.))", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221973", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Transition politique et religieuse boiteuse en Birmanie", "Transition politique et religieuse boiteuse en Birmanie / JDM_2015-11-10T06:27:00_rtsreligion", "Transition politique et religieuse boiteuse en Birmanie / JDM_2015-11-10T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Des violences interconfessionnelles d\u00e9chirent depuis longtemps la Birmanie. Les minorit\u00e9s ethniques et religieuses birmanes seront-elles mieux entendues apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dernier week-end?", "Des violences interconfessionnelles d\u00e9chirent depuis longtemps la Birmanie. Les minorit\u00e9s ethniques et religieuses birmanes seront-elles mieux entendues apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dernier week-end?", "Des violences interconfessionnelles d\u00e9chirent depuis longtemps la Birmanie. Les minorit\u00e9s ethniques et religieuses birmanes seront-elles mieux entendues apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dernier week-end?"], "variantIds": ["ece-7221991", "ece-7221973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:07Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJean 27 c'est la chronique de RTS Religion avec vous Marie- Claude Cudry nous partons en Birmanie, o\u00f9 des violences interconfessionnelles d\u00e9chirent depuis longtemps dans le pays, les minorit\u00e9s et religieuses locales seront -elles mieux entendues apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dernier week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\n\u00eatre entendu est en effet le souhait des non- bouddhistes birmans, ceux -ci sont contraints au silence dans un pays o\u00f9 pr\u00e8s de 90 pourcent de de la population pratique le bouddhisme, rattach\u00e9 \u00e0 la branche Avada la plus orthodoxe et la plus conservatrice de cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nReligion et comment se situent les autres religions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nBien chr\u00e9tiens et musulmans, pour ne citer qu'eux continuent d'\u00eatre discrimin\u00e9s la minorit\u00e9 musulmane et particuli\u00e8rement la communaut\u00e9 des Rohingyas est sp\u00e9cialement vis\u00e9e sont toujours des milliers \u00e0 tenter de fuir la mis\u00e8re et les pers\u00e9cutions ces violences interreligieuses sont le fait d'un mouvement ultranationaliste moines bouddhistes ces int\u00e9gristes veulent pr\u00e9server la culture et les valeurs morales birmanes pour l'archev\u00eaque catholique de Rangoun, ce sont, je cite des colporteurs de haine ils d\u00e9naturent les enseignements de compassion du bouddhisme, Mgr Bo rappelle dans un r\u00e9cent entretien au journal La Croix que la Birmanie regorge d'une multitude de langues d'ethnies et de religions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [98%] :\r\nEt quelles sont les marges de manoeuvre pour les vainqueurs de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [91%] :\r\nAlors, les derni\u00e8res estimations donnent le parti d'Aung San Susheela rangement vainqueur mais durant la campagne \u00e9lectorale, la prix Nobel de la paix est rest\u00e9e silencieuse sur la discrimination des musulmans et les chr\u00e9tiens, elle avait notamment d\u00e9clar\u00e9 face aux solides preuves d'un rapport de l'universit\u00e9 de lier, indiquant qu'un g\u00e9nocide est en cours contre les Rohingyas s', elle avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait tr\u00e8s important de ne pas exag\u00e9rer les probl\u00e8mes de ce pays, elle a n\u00e9anmoins promis une protection \u00e0 toutes les personnes vivant en Birmanie, ce que r\u00e9sume tout en d\u00e9licatesse, le dessin de Chappatte dans le temps, on y voit un g\u00e9n\u00e9ral couvert de m\u00e9dailles en couple tenant une pancarte o\u00f9 il est inscrit Rohingyas et une Aung San Sou leur r\u00e9pondant, notez le progr\u00e8s sous la junte, tout le monde \u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T06:29:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}