{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=375&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=400&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=350&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1476522", "internalArchiveId": "AA1511476424", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 1867, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7301453.image", "alternativeTitle": ["19h30", "VD: la culture politique vaudoise et ses dirigeants ont permis la paix sociale dans le canton", "VS: Saint-Maurice organise un festival des lumi\u00e8res intitul\u00e9 Lumina", "Auditions des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les parlementaires se sont montr\u00e9s r\u00e9serv\u00e9s sur leurs opinions", "Journ\u00e9e mondiale contre le SIDA: un nouveau m\u00e9dicament permet de se prot\u00e9ger contre l\u2019infection", "Les candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s par les autres partis bourgeois", "COP21: les sc\u00e8nes insolites ne manquent pas lors des discussions \u00e0 propos de l\u2019accord sur le climat", "Auditions des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez \u00e0 Berne", "Les forces a\u00e9riennes suisses surveilleront le ciel 24 heures sur 24 d\u00e8s 2020", "Les enseignants et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves sont partag\u00e9s \u00e0 propos de la gr\u00e8ve de la fonction publique", "GE / Gr\u00e8ve de la fonction publique: 8'000 personnes ont manifest\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve", "Football: Manuel Valls estime que Benzema se doit d\u2019\u00eatre un sportif exemplaire", "FIFA: Amnesty International d\u00e9nonce les manquements du Qatar en mati\u00e8re de protection des travailleurs", "Climat: l\u2019Inde est le troisi\u00e8me pays le plus pollueur au monde apr\u00e8s la Chine et les \u00c9tats-Unis", "Climat / COP 21: les explications de Pascal Jeannerat", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re grande gr\u00e8ve qu\u2019ait connue le canton date d\u2019il y a 7 ans.", "Le clou des animations, l'illumination de l'abbaye de St-Maurice \u00e0 la bougie.", "Les partis cachent leurs cartes, seuls les chefs de groupe s'expriment.", "La couverture n\u2019est pas totale, mais il s\u2019agit d\u2019une \u00e9volution importante.", "L'Al\u00e9manique Thomas Aeschi, le Romand Guy Parmelin, le Tessinois Norman Gobbi \u00e9taient soumis aux questions des repr\u00e9sentants du PLR, du PDC, du PBD et des Verts Lib\u00e9raux.", "La COP 21 est entr\u00e9e dans le vif du sujet, avec l'objectif de r\u00e9duire les 1200 phrases ou mots encore entre crochets dans le texte final de l'accord.", "Elles n'\u00e9taient pas intervenues lors d'un d\u00e9tournement a\u00e9rien sur Gen\u00e8ve parce que l'action s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00abhors des heures de bureau\u00bb.", "Entre les critiques de la population et l\u2019inqui\u00e9tude, le mouvement a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins suivi dans les \u00e9coles primaires.", "Cependant, la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 suivie avec moins de force, moins de la moiti\u00e9 des \u00e9coles primaires ont organis\u00e9 un service minimum.", "Il a ajout\u00e9 que si le joueur ne l\u2019\u00e9tait pas, il ne m\u00e9ritait pas sa place dans l\u2019\u00e9quipe de France.", "Et cela, malgr\u00e9 les promesses du gouvernement. L\u2019ONG met \u00e9galement la FIFA sur le banc des accus\u00e9s pour son manque d\u2019empressement \u00e0 faire pression sur les autorit\u00e9s qataries.", "La qualit\u00e9 de l\u2019air est d\u00e9plorable, surtout dans la capitale, o\u00f9 la quantit\u00e9 de particules fines atteint des sommets."], "variantIds": ["ece-7186515", "ece-7186513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T10:16:05Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:14:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:18:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:22:21\r\n        C'\u00e9tait aujourd'hui\r\n  le grand oral des candidats UDC\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:26:07\r\n  devant les groupes PLR et PDC.\r\n\r\n19:30:26:11  19:30:30:11\r\n   Un moment cl\u00e9 pour T.Aeschi,\r\n      G.Parmelin et N.Gobbi.\r\n\r\n19:30:31:20  19:30:36:11\r\n Mouvement social dans les cantons\r\n      de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:41:15\r\n  Nous entendrons les enseignants\r\n et les parents d'\u00e9l\u00e8ves genevois.\r\n\r\n19:30:42:19  19:30:46:19\r\n Des images de P\u00e9kin et New Delhi,\r\n\r\n19:30:47:00  19:30:50:00\r\n     avec un smog enveloppant\r\n         les deux villes.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:53:14\r\n Un symbole, en pleine conf\u00e9rence\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:30:53:19  19:30:56:07\r\nNous verrons les chiffres mondiaux.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:00:03\r\n   Un Qatari pollue par exemple\r\n    7 fois plus qu'un Suisse.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:04:04\r\n         C'est aujourd'hui\r\nla journ\u00e9e mondiale contre le sida.\r\n\r\n19:31:04:09  19:31:08:19\r\n On \u00e9voquera la pilule qui r\u00e9duit\r\n  les risques de contamination.\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:13:16\r\n Le football fran\u00e7ais est \u00e9branl\u00e9\r\n      par l'affaire Benzema.\r\n\r\n19:31:13:21  19:31:17:19\r\n M.Valls le critique ouvertement.\r\n\r\n19:31:19:14  19:31:23:10\r\n      Et enfin, un spectacle\r\n     extraordinaire en Valais\r\n\r\n19:31:23:14  19:31:26:21\r\n        avec l'illumination\r\n   de l'abbaye de Saint-Maurice.\r\n\r\n19:31:30:00  19:31:34:20\r\nTrois hommes pour un si\u00e8ge: T.Aeschi,\r\n        G.Parmelin, N.Gobbi.\r\n\r\n19:31:35:01  19:31:38:06\r\n    Les UDC candidats officiels\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:41:16\r\n        se sont pr\u00e9sent\u00e9s\r\n  devant les groupes PDC et PLR.\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:45:10\r\n      Le suspense se d\u00e9nouera\r\n          le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:31:47:04  19:31:50:22\r\n     -15h00: c'est le d\u00e9but \r\n    du marathon des auditions\r\n\r\n19:31:51:03  19:31:54:13\r\n   pour les candidats de l'UDC\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:57:23\r\n       -Quel \u00e9tat d'esprit ?\r\n      -Comme avant un examen.\r\n\r\n19:31:58:04  19:31:59:20\r\n       -Je me suis pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:07:17\r\n-L'Al\u00e9manique T.Aeschi, le Romand G.\r\n  Parmelin et le Tessinois N.Gobbi\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:12:22\r\n  \u00e9taient soumis aux questions des\r\nrepr\u00e9sentants du PLR, du PDC, du PBD\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:14:16\r\n      et des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:18:10\r\n      Les candidats ont eu\r\nquelques minutes pour convaincre\r\n\r\n19:32:18:14  19:32:21:11\r\n    les autres \u00e9lus bourgeois\r\n       de voter pour eux.\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:25:02\r\n-15h40, le PLR, m\u00eame chose: 5 min.\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:32:04\r\n     -Les candidats se montrent\r\nplut\u00f4t satisfaits de leurs r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:34:08\r\n        -Des questions sur\r\n\r\n19:32:34:12  19:32:36:08\r\n        de nombreux th\u00e8mes:\r\n\r\n19:32:36:12  19:32:44:18\r\n l'\u00e9migration, les droits humains,\r\n           C.Blocher...\r\n\r\n19:32:44:23  19:32:48:08\r\nOn verra comment le PLR se d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:32:48:12  19:32:50:22\r\n     -Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n              -Bien.\r\n\r\n19:32:52:04  19:32:55:07\r\n    -La plupart des questions\r\n         sont attendues.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:14\r\nMais il y a des questions pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:32:57:19  19:33:01:03\r\n  Comme celle pos\u00e9e en anglais\r\n     au Romand de l'\u00e9tape.\r\n\r\n19:33:01:18  19:33:06:02\r\n               -...\r\n\r\n19:33:09:12  19:33:14:11\r\n -Entre les auditions, les trois\r\nhommes courent de salle en salle.\r\n\r\n19:33:14:15  19:33:18:07\r\n   Hors de question d'arriver \r\n   en retard pour ces examens,\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:21:11\r\n   qui sont des instants cl\u00e9s\r\n        dans la campagne\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:23:22\r\ndes candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:24:03  19:33:28:21\r\n Cet apr\u00e8s-midi le stress domine, \r\nmalgr\u00e9 quelques moments de d\u00e9tente.\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:32:11\r\n     La tension ne retombera\r\n   qu'en toute fin de journ\u00e9e,\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:36:10\r\n     au terme des auditions.\r\n\r\n19:33:37:07  19:33:41:21\r\n    -On voit le bout du tunnel.\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:46:11\r\n-Les auditions se sont bien pass\u00e9es.\r\n\r\n19:33:46:13  19:33:51:01\r\n Des questions difficiles ont \u00e9t\u00e9\r\n             pos\u00e9es.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:55:15\r\nMais je crois avoir bien r\u00e9pondu aux\r\n             questions.\r\n\r\n19:33:55:17  19:34:00:05\r\n-Qu'allez-vous faire maintenant ?\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:04:19\r\n-Je vais aller manger quelque chose.\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:08:11\r\n-Dans 8 jours, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n            tranchera.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:13:22\r\n   -Les auditions sont d\u00e9cisives\r\n      pour montrer ses id\u00e9es.\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:16:15\r\n     Seuls les chefs de groupe\r\n           s'expriment.\r\n\r\n19:34:17:22  19:34:23:12\r\n      -Apr\u00e8s les auditions,\r\n\r\n19:34:23:17  19:34:26:04\r\n     -Notre but est de choisir\r\n\r\n19:34:26:09  19:34:28:07\r\n    un des candidats officiels.\r\n\r\n19:34:29:05  19:34:32:09\r\n      -Le PLR n'\u00e9lira pas\r\n    un candidat non officiel\r\n\r\n19:34:32:13  19:34:35:12\r\n  mais attendra mardi prochain\r\n       pour dire lequel.\r\n\r\n19:34:36:04  19:34:40:13\r\n -La proximit\u00e9 de T.Aeschi avec \r\nC.Blocher a-t-elle \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me ?\r\n\r\n19:34:40:18  19:34:43:18\r\n-Ca a m\u00eame \u00e9t\u00e9 le th\u00e8me principal.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:50:23\r\n-C\u00f4t\u00e9 PDC, on cultive un certain \r\nflou sur les intentions du parti.\r\n\r\n19:34:52:13  19:34:55:09\r\n-La discussion a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:58:04\r\n   Des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:34:58:09  19:35:00:11\r\n          sont apparues.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:04:16\r\n  Il y a des candidats \u00e9ligibles.\r\n\r\n19:35:06:00  19:35:09:12\r\n-Mais le sont-ils tous les trois ?\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:13:10\r\n     Le PDC ne le dit pas,\r\n et adresse un souhait \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:35:14:09  19:35:18:02\r\n          -Nous pensons\r\n     qu'il serait souhaitable\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:22:23\r\n  que l'UDC biffe de ses statuts\r\n      la clause d'exclusion\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:27:18\r\nqui limite la libert\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:33:05\r\n      -Les partis bourgeois\r\nn'abattent pas encore leurs cartes\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:37:19\r\n  et donnent rendez-vous \u00e0 leur\r\nprochaine r\u00e9union, mardi prochain.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:44:03\r\n    -Les socialistes recevront\r\n       les candidats mardi.\r\n\r\n19:35:44:08  19:35:50:04\r\n   Le PS exige que le candidat\r\n estime l'asile \u00e0 sa juste valeur\r\n\r\n19:35:50:09  19:35:56:23\r\n     et aspire \u00e0 des relations\r\n    constructives avec l'Europe.\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:04:07\r\n      Bonsoir Alain Rebetez.\r\n\r\n19:36:08:17  19:36:13:05\r\nLes partis peuvent encore chahuter\r\n             l'UDC ?\r\n\r\n19:36:13:07  19:36:17:19\r\n -Bilan de la journ\u00e9e paradoxale.\r\n\r\n19:36:17:21  19:36:22:09\r\n Le ticket officiel de l'UDC sort\r\n            renforc\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:26:23\r\n Les partis bourgeois disent tous\r\nqu'ils vont \u00e9lire un des candidats\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:31:12\r\n            officiels.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:36:03\r\nMais ma gauche, le parti socialiste\r\n annonce qu'il les entendra mardi\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:40:16\r\n             prochain.\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, les parties tentent\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:45:07\r\n de mettre la pression sur l'UDC.\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:49:20\r\nSans doute pour obtenir le plus de\r\n  gages possibles des candidats.\r\n\r\n19:36:49:22  19:36:54:11\r\n Mais aussi parce qu'aucun d'entre\r\n    eux n'\u00e9merge v\u00e9ritablement.\r\n\r\n19:36:54:12  19:36:59:00\r\nAucun ne donne l'impression d'avoir\r\nclairement sur son nom une majorit\u00e9\r\n\r\n19:36:59:02  19:37:03:14\r\n     de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n  -Vous me disiez qu'\u00e0 la fin ce\r\n\r\n19:37:03:16  19:37:08:04\r\n     n'\u00e9tait pas pr\u00e9visible.\r\n -Je serais incapable de faire un\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:12:18\r\n            pronostic.\r\nGuy Parmelin n'aura pas toutes les\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:17:08\r\n     voix des Suisses romands.\r\n Ni le soutien de toute la gauche.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:19:10\r\nThomas Aeschi suscite des r\u00e9ticences\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:25:11\r\n   du fait de sa proximit\u00e9 avec\r\n        Christoph Blocher.\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:30:23\r\n Norman Gobbi a des outrances qui\r\n           repoussent.\r\n\r\n19:37:31:01  19:37:32:07\r\n    Au fond, je n'en sais rien.\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:37:03\r\n -Les horaires des forces suisses\r\n   surveillant l'espace a\u00e9rien\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:40:10\r\n           ressemblaient\r\n     \u00e0 des horaires de bureau.\r\n\r\n19:37:40:14  19:37:44:10\r\n      Les choses vont changer\r\n  progressivement, jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:59:10\r\n-C'est le nouveau plan de couverture\r\n    du ciel suisse 24 h sur 24.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:05:09\r\n Aujourd'hui, les avions rentrent \r\n\u00e0 17h00 et se reposent le week-end.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:09:00\r\n        -Sauf cas sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:38:09:05  19:38:11:19\r\n    on est oblig\u00e9s d'atterrir.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:15:19\r\n     Le ciel a\u00e9rien n'est plus\r\n     surveill\u00e9 par des avions.\r\n\r\n19:38:16:15  19:38:20:07\r\n      -De quoi interloquer\r\n        le monde entier.\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:25:05\r\nEn 2014, lors du d\u00e9tournement d'un\r\navion vers Gen\u00e8ve, nos patrouilles\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:29:22\r\n\u00e9taient rest\u00e9es au sol, l'incident\r\n   \u00e9tant intervenu avant 08h00.\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:35:20\r\nDepuis, l'arm\u00e9e prend les choses\r\nen main: 100 postes seront cr\u00e9\u00e9s\r\n\r\n19:38:36:01  19:38:41:02\r\n    pour 30 millions de francs,\r\ndeux F/A-18 seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:44:15\r\n      de la base de Payerne\r\n     en moins de 15 minutes.\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:47:08\r\nMais il faudra attendre fin 2020,\r\n\r\n19:38:47:12  19:38:52:02\r\npour que les avions soient d'attaque\r\n    24 h sur 24, toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:52:07  19:38:56:00\r\n   D'ici l\u00e0, les radars et les\r\n   forces a\u00e9riennes \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:38:56:05  19:39:00:01\r\n    continueront \u00e0 veiller, soir\r\net week-end, au-dessus de nos t\u00eates.\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:03:12\r\n   -La gr\u00e8ve a repris \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:08:22\r\n   Les manifestants ont montr\u00e9 \r\n  leur force sur la Place Neuve.\r\n\r\n19:39:09:03  19:39:13:15\r\n   Les participants ont vot\u00e9 la\r\n reconduction de la gr\u00e8ve demain,\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:18:04\r\navec un cort\u00e8ge jusqu'aux fen\u00eatres\r\n         du gouvernement,\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:22:22\r\n     dont le plan d'\u00e9conomies\r\n          est contest\u00e9.\r\n\r\n19:39:24:09  19:39:29:13\r\n  La gr\u00e8ve suscite des sentiments\r\n   partag\u00e9s dans la population.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:36:05\r\n Les parents d'\u00e9l\u00e8ves sont parfois\r\n  solidaires, parfois critiques.\r\n\r\n19:39:39:03  19:39:42:03\r\n-Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:39:42:08  19:39:46:18\r\n     mais la ferveur a baiss\u00e9\r\napr\u00e8s plus de 2 semaines de pause.\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:50:16\r\n    Ici, la gr\u00e8ve n'a touch\u00e9\r\n que la derni\u00e8re heure de cours.\r\n\r\n19:39:50:21  19:39:54:12\r\n   Mais pour certains parents,\r\n   le mouvement va trop loin.\r\n\r\n19:39:54:22  19:39:58:04\r\n       -Ca a des incidences\r\n   sur le programme des enfants.\r\n\r\n19:39:58:09  19:40:02:17\r\n  -Ca dure un peu trop, j'esp\u00e8re \r\n  qu'ils trouveront une solution.\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:07:03\r\n  -Je ne suis pas d'accord avec \r\n la mani\u00e8re dont ils manifestent,\r\n\r\n19:40:07:08  19:40:09:10\r\n       mais je les soutiens.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:11:14\r\n       -Dans cette \u00e9cole,\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:15:06\r\n       un piquet de gr\u00e8ve\r\n a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par des parents.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:20:02\r\n     -C'est une gr\u00e8ve qui vise\r\nle maintien de prestations sociales.\r\n\r\n19:40:20:07  19:40:24:13\r\nDonc c'est la gr\u00e8ve de tout le monde.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:29:21\r\n     -Du c\u00f4t\u00e9 des enseignants,\r\nentre les critiques de la population\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:33:13\r\n        et l'inqui\u00e9tude,\r\n le mouvement a \u00e9t\u00e9 moins suivi.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:38:04\r\n-Non gr\u00e9viste, pour ne pas p\u00e9jorer\r\n     le travail des enfants.\r\n\r\n19:40:38:09  19:40:40:11\r\n      Mais dans l'id\u00e9e, oui.\r\n\r\n19:40:40:16  19:40:44:12\r\n         -La gr\u00e8ve p\u00e9jore\r\n     notre image en ce moment.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:49:15\r\nJ'aimerais trouver d'autres actions\r\npour dire ce que nous avons \u00e0 dire.\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:52:23\r\n        -Pour ou contre,\r\n     le choix est complexe.\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:58:17\r\n     Les points de discorde\r\n        sont multiples.\r\n\r\n19:41:11:13  19:41:15:21\r\n        Bref, une aust\u00e9rit\u00e9\r\nque les syndicats refusent en bloc.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:18:11\r\n -On continue \u00e0 dire notre col\u00e8re\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:21:11\r\net le manque de moyens pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:41:21:16  19:41:24:19\r\n    On est vraiment au maximum\r\n        de nos capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:26:07  19:41:30:13\r\n-Les fonctionnaires ont donc d\u00e9cid\u00e9\r\n   de prolonger leur mouvement.\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:34:23\r\n   Demain matin, ils d\u00e9fileront\r\njusqu'aux fen\u00eatres du gouvernement\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:37:10\r\npour tenter de se faire entendre.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:41:20\r\n   -A Neuch\u00e2tel, les enseignants\r\n      se sont aussi mobilis\u00e9s\r\n\r\n19:41:42:01  19:41:46:01\r\na l'occasion des d\u00e9bats pour le vote\r\n    du budget au Grand Conseil.\r\n\r\n19:41:46:06  19:41:49:14\r\n         Ils ont manifest\u00e9\r\ncontre les mesures du Conseil d'Etat\r\n\r\n19:41:49:19  19:41:52:23\r\nqui veut \u00e9conomiser 155 mios par an\r\n          jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:41:53:15  19:41:58:14\r\n  Les manifestations genevoises et\r\nneuch\u00e2teloises contrastent avec Vaud,\r\n\r\n19:41:58:19  19:42:02:07\r\n o\u00f9 la gr\u00e8ve n'est plus pratiqu\u00e9e\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:42:03:06  19:42:07:21\r\n  -Les images font vieillottes,\r\n      c'\u00e9tait il y a 7 ans,\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:12:17\r\nlors de la derni\u00e8re grande gr\u00e8ve\r\nqu'ait connu le canton de Vaud.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:17:17\r\nLe mod\u00e8le vaudois, c'est d'abord \r\nune affaire de culture politique.\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:22:11\r\nAffrontement \u00e0 la fran\u00e7aise du c\u00f4t\u00e9\r\n  de Gen\u00e8ve, dialogue \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:25:07\r\n  selon l'ex-conseiller d'Etat\r\n          Claude Ruey.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:27:19\r\n    -Dans les ann\u00e9es 1994-1995,\r\n\r\n19:42:28:00  19:42:30:00\r\n      on a eu 6'000 personnes\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:32:01\r\n    sur la place de La Riponne.\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:34:11\r\n     Je m'\u00e9tais fait siffler.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:40:08\r\n Ce jour-l\u00e0, ma femme s'est trouv\u00e9e\r\navec des institutrices de nos enfants\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:45:11\r\n qui se sont excus\u00e9es aupr\u00e8s d'elle,\r\nmais elles devaient aller manifester.\r\n\r\n19:42:45:16  19:42:50:13\r\nIl y avait la volont\u00e9 de manifester,\r\nmais aussi ce respect de l'autorit\u00e9.\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:56:18\r\n-Une culture politique vaudoise qui\r\nrend improbable ce genre de sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:42:56:23  19:43:00:09\r\n C'\u00e9tait en 2012: Eric Stauffer\r\n      lance un verre d'eau\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:05:07\r\nsur le d\u00e9put\u00e9 Pierre Weiss en pleine\r\n   session du Parlement genevois.\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:08:18\r\n        La paix vaudoise\r\n    se r\u00e9sume \u00e0 deux visages:\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:11:11\r\n         Pascal Broulis,\r\n      Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:14:22\r\n    Deux figures influentes \r\n   dans leur parti respectif,\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:19:00\r\n    obs\u00e9d\u00e9s par le compromis,\r\n capables de sceller des pactes.\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:21:15\r\n-Des arbitrages se font entre eux.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:23:23\r\n  C'est ainsi qu'ils neutralisent\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:26:12\r\nl'opposition syndicale ou politique.\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:28:19\r\n         -Il est important\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:30:21\r\n   qu'on lave notre \"linge sale\"\r\n\r\n19:43:31:02  19:43:32:15\r\n     au sein du gouvernement.\r\n\r\n19:43:32:20  19:43:35:00\r\n  -On n\u00e9gocie tous dans la vie !\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:37:06\r\n   -Il y a cette cohabitation:\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:17\r\n      Parlement \u00e0 droite,\r\n    Conseil d'Etat \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:44:07\r\n       Certains, pourtant,\r\n    pr\u00e9disaient le blocage...\r\n\r\n19:43:44:19  19:43:47:11\r\n    La gauche au pouvoir sait\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:09\r\nque si elle tente de passer en force\r\n\r\n19:43:50:13  19:43:54:18\r\n au Conseil d'Etat, elle \u00e9chouera\r\n     devant le Grand Conseil.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:59:07\r\n   Chaque projet du gouvernement\r\n  est un exercice d'\u00e9quilibriste.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:03:19\r\nEt c'est possible quand les caisses\r\n      de l'Etat sont pleines.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:08:23\r\n       -Les revendications,\r\n    notamment des enseignants,\r\n\r\n19:44:09:04  19:44:13:11\r\n    sont au menu d'\"Infrarouge\"\r\n        ce soir d\u00e8s 22h40.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:18:16\r\n  Deuxi\u00e8me jour de la Conf\u00e9rence\r\n     de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:44:18:21  19:44:25:11\r\n Des images de P\u00e9kin et New Dehli\r\n illustrent l'urgence \u00e9cologique.\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:28:04\r\n Le Premier ministre indien a dit\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:34:07\r\nque \"la justice climatique demande\r\nqu'on laisse suffisamment de place\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:39:08\r\n    pour la croissance des pays\r\n        en d\u00e9veloppement\".\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:44:06\r\n   Il exclut de se voir imposer \r\n   la fin des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:44:45:22  19:44:50:19\r\nNous allons nous rendre \u00e0 New Dehli.\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:58:23\r\n   -Brenda est n\u00e9e \u00e0 New Delhi,\r\nla ville la plus pollu\u00e9e au monde.\r\n\r\n19:44:59:04  19:45:02:08\r\n      Elle est asthmatique\r\n       depuis l'enfance.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:07:20\r\n       -A dix ans, j'ai eu\r\nde graves probl\u00e8mes respiratoires.\r\n\r\n19:45:08:01  19:45:11:18\r\nJe ne pouvais ni parler ni manger.\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:15:06\r\n  En hiver, la pollution augmente\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:17:09\r\n      et je commence \u00e0 avoir\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:20:23\r\n   des probl\u00e8mes respiratoires.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:24:14\r\n      -L'Inde compte parmi\r\n   les plus grands pollueurs.\r\n\r\n19:45:24:19  19:45:27:11\r\nSon d\u00e9veloppement industriel continu\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:30:19\r\n    produit une concentration\r\n       de particules fines\r\n\r\n19:45:31:00  19:45:32:22\r\n    redoutable pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:37:16\r\n  -Ici, il y a au moins un d\u00e9c\u00e8s\r\npar heure \u00e0 cause de la pollution.\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:39:13\r\n        Un enfant sur trois\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:42:04\r\n      a des poumons infect\u00e9s.\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:45:13\r\n     Nous avons mis en danger\r\n      la g\u00e9n\u00e9ration future.\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:49:17\r\n           -A New Delhi,\r\nla concentration de particules fines\r\n\r\n19:45:49:22  19:45:54:05\r\n  d\u00e9passe de 15 fois le seuil \r\n  de tol\u00e9rance fix\u00e9 par l'OMS.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:21\r\n   Parmi les mesures urgentes,\r\n    le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:58:02  19:46:03:07\r\n un jour par mois sans voiture,\r\n    mais cela ne suffit pas.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:09:19\r\n-En ce jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'environnement,\r\n         nous protestons !\r\n\r\n19:46:10:00  19:46:13:15\r\n           Les puissants\r\n ne se rendront compte du probl\u00e8me\r\n\r\n19:46:13:20  19:46:16:23\r\n            que le jour\r\n     o\u00f9 ils tomberont malades.\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:22:03\r\nLe probl\u00e8me, c'est que ce sont les\r\n pauvres qui sont le plus affect\u00e9s.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:25:20\r\n            -En Inde,\r\n   le d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:30:04\r\n         reste pourtant\r\n     la priorit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:36:10\r\n     -Et ce matin, P\u00e9kin \u00e9touffe\r\nsous un nuage de brouillard jaun\u00e2tre.\r\n\r\n19:46:36:14  19:46:40:02\r\n         Ce smog contient\r\n  une densit\u00e9 de microparticules\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:46:01\r\n    plus de 20 fois sup\u00e9rieure \r\n    au maximum admis par l'OMS.\r\n\r\n19:46:57:09  19:47:00:13\r\n        Pascal Jeannerat,\r\n    on fait le point avec vous\r\n\r\n19:47:00:18  19:47:03:13\r\nsur les plus gros pollueurs en CO2.\r\n\r\n19:47:03:18  19:47:06:04\r\n-En 2013, 32'000 millions de tonnes\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:07:22\r\n      de CO2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises.\r\n\r\n19:47:08:03  19:47:10:15\r\nLa Chine est le principal \u00e9metteur.\r\n\r\n19:47:10:20  19:47:14:19\r\n  Elle a d\u00e9pass\u00e9 les Etats-Unis,\r\n   devenus deuxi\u00e8mes pollueurs.\r\n\r\n19:47:15:00  19:47:17:11\r\nSuivis par l'UE, l'Inde et la Russie.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:19:19\r\n On peut comparer avec l'Afrique.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:23:01\r\n           Et la Suisse:\r\n     41 mios de tonnes par an.\r\n\r\n19:47:23:06  19:47:26:08\r\n       La Suisse repr\u00e9sente\r\n     un milli\u00e8me des habitants\r\n\r\n19:47:26:12  19:47:28:12\r\n   et un milli\u00e8me des \u00e9missions.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:31:16\r\n-Le citoyen suisse est-il vertueux ?\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:36:07\r\n     -La moyenne des \u00e9missions\r\n par habitant, c'est 4,5 t par an.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:09\r\n       Le Suisse est \u00e0 5,1.\r\n\r\n19:47:39:13  19:47:46:01\r\nLe record, c'est le citoyen qatari:\r\n          sept fois plus.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:54:16\r\n  Les plus petits \u00e9metteurs sont\r\nles pays en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:47:54:21  19:48:00:01\r\n    1 t par habitant en moyenne\r\n            en Afrique.\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:06:02\r\n     90 kg pour un Ethiopien.\r\n\r\n19:48:06:07  19:48:10:01\r\n   -Sur quoi faire des efforts ?\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:16:01\r\n-En moyenne mondiale, c'est surtout\r\n    la production d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:48:16:06  19:48:21:23\r\n   \u00e0 partir de sources fossiles\r\n   qui est \u00e0 l'origine du CO2.\r\n\r\n19:48:22:04  19:48:25:19\r\nSuivent la production industrielle,\r\n          les transports.\r\n\r\n19:48:26:00  19:48:30:23\r\n     En Suisse, l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n est hydro\u00e9lectrique et nucl\u00e9aire:\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:38:18\r\n les \u00e9missions de CO2 viennent de \r\nl'essence, du diesel, et du mazout.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:43:23\r\n        Au niveau mondial,\r\n     le charbon est essentiel.\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:52:18\r\n        Il est responsable\r\n     de la moiti\u00e9 du CO2 \u00e9mis.\r\n\r\n19:48:55:00  19:49:00:18\r\n       -La COP21 est remplie\r\n       de moments \u00e9tonnants.\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:08:11\r\n     B.Piccard et A.Borschberg\r\n ont twitt\u00e9 leur photo avec Obama.\r\n\r\n19:49:08:15  19:49:15:18\r\n    Obama s'est fait d\u00e9tailler\r\n           leur projet.\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:22:23\r\n     150 chefs d'Etat sont l\u00e0,\r\n   ainsi que d'innombrables ONG.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:34:02\r\n   -F.Hollande, venu pr\u00e9sider \r\n  un mini-sommet sur l'Afrique,\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:37:14\r\n suivi par S.Royal et L.Fabius,\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:42:11\r\ncomme des g\u00e9n\u00e9raux qui se disputent\r\n   le commandement op\u00e9rationnel.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:46:13\r\n  Au menu: le d\u00e9fi climatique \r\n  et les solutions africaines.\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:13\r\n -La France veut faire de l'acc\u00e8s\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:51:18\r\n   des Africains \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:53:19\r\n       une grande priorit\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:58:04\r\n-Mais qui est cet homme debout ?\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:03:01\r\n     J-L.Borloo, ex-ministre\r\nde N.Sarkozy, qui pr\u00e9side une ONG\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:07:10\r\n visant \u00e0 \u00e9lectrifier l'Afrique.\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:15:13\r\nPendant ce temps, L.Fabius a endoss\u00e9\r\nson costume de pr\u00e9sident de la COP21\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:21:15\r\n   dans la salle pl\u00e9ni\u00e8re face\r\naux n\u00e9gociateurs, tr\u00e8s clairsem\u00e9s.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:26:13\r\n  -Je veux vous inciter \u00e0 avancer\r\n\r\n19:50:26:18  19:50:30:03\r\n  sur le fond, sur la substance,\r\n\r\n19:50:30:08  19:50:36:12\r\npour qu'on puisse respecter le mandat\r\n   tr\u00e8s fort qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\n\r\n19:50:36:17  19:50:39:22\r\n       par les chefs d'Etat\r\n     et de gouvernement hier.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:44:15\r\n     -Son arme: le marteau\r\n  pour clore toute discussion.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:20\r\n    -Je frappe et je continue !\r\n\r\n19:50:48:01  19:50:53:04\r\n-Ce qui amuse le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 australien.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:58:22\r\nDans la salle voisine, Hollande \r\ncontinue \u00e0 distribuer la parole,\r\n\r\n19:50:59:03  19:51:04:01\r\n  et quelques mots chaleureux au\r\npr\u00e9sident sortant du Burkina Faso,\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:09:13\r\n    Michel Kafando, qui vient\r\n   d'y r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:19\r\n       Quelques instants\r\n de flottement dans la salle...\r\n\r\n19:51:14:00  19:51:16:14\r\n  -Merci, Monsieur le Pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:16:19  19:51:26:08\r\n      Michel Kafando est hors\r\n     de la salle actuellement.\r\n\r\n19:51:26:12  19:51:31:19\r\n  -Le quiproquo n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\n\u00e0 S.Royal, mais elle ne dit rien.\r\n\r\n19:51:35:01  19:51:39:05\r\n -Le football fran\u00e7ais est \u00e9branl\u00e9\r\n      par l'affaire Benzema.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:43:07\r\n  Manuel Valls dit qu'un \"sportif\r\n     qui n'est pas exemplaire\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:46:14\r\n         n'a pas sa place\r\n     dans l'\u00e9quipe de France\".\r\n\r\n19:51:46:19  19:51:51:18\r\n     Un rebondissement de plus\r\n    dans le parcours du joueur.\r\n\r\n19:51:52:23  19:51:56:14\r\n         -Karim Benzema\r\n  \u00e0 nouveau dans la tourmente.\r\n\r\n19:51:56:19  19:52:01:20\r\nInculp\u00e9 pour complicit\u00e9 de tentative\r\n    de chantage contre Valbuena\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:05:16\r\n          et collaboration\r\navec une association de malfaiteurs,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:09:21\r\n      il s'est fait tacler\r\n    par le Premier ministre.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:14:12\r\n -Ce sportif doit \u00eatre exemplaire.\r\n\r\n19:52:14:17  19:52:16:18\r\n      Si ce n'est pas le cas,\r\n\r\n19:52:16:23  19:52:19:13\r\n       il n'a pas sa place \r\n       en \u00e9quipe de France,\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:22:23\r\n     o\u00f9 on porte les couleurs\r\n          de la France,\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:25:16\r\n   si importantes actuellement.\r\n\r\n19:52:26:04  19:52:31:07\r\n  -Cette intervention politique\r\n      est jug\u00e9e maladroite.\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:35:20\r\n  -La politique n'a rien \u00e0 faire\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:37:11\r\n          dans le sport.\r\n\r\n19:52:37:16  19:52:41:20\r\n       Ca complique la t\u00e2che\r\ndu s\u00e9lectionneur \u00e0 6 mois de l'Euro.\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:47:13\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, ce sont deux\r\ntitulaires de l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n19:52:47:18  19:52:51:03\r\n   Mais il a raison sur le fait\r\n\r\n19:52:51:08  19:52:55:03\r\n          qu'un sportif\r\n    se doit d'\u00eatre exemplaire.\r\n\r\n19:52:55:08  19:53:02:22\r\n     Laissons faire la justice,\r\nil y a des pr\u00e9somptions d'innocence.\r\n\r\n19:53:04:05  19:53:07:17\r\n         -K.Benzema est\r\n    un habitu\u00e9 des critiques:\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:12:03\r\nil ne chante par la Marseillaise\r\n\r\n19:53:12:08  19:53:16:03\r\n    et porte ce maillot juste\r\n   pour des raisons sportives.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:22:23\r\n   -Un nouveau rapport d'Amnesty\r\n   International pointe du doigt\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:28:02\r\n   les manquements du Qatar dans\r\nl'organisation de la Coupe du monde\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:35:21\r\n     en mati\u00e8re de protection\r\n        des travailleurs.\r\n\r\n19:53:37:18  19:53:41:23\r\n  -Les stades de la Coupe du monde\r\nr\u00eav\u00e9s par les organisateurs qataris.\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:47:06\r\nMais derri\u00e8re les images de synth\u00e8se\r\nse cachent les conditions de travail\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:51:06\r\n    de centaines de milliers \r\n    de travailleurs immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:55:13\r\n Logements insalubres, salaires\r\n non vers\u00e9s, accidents mortels.\r\n\r\n19:53:55:18  19:53:59:00\r\n          Ce printemps,\r\nle Qatar promettait des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:53:59:10  19:54:02:15\r\n -Les choses ne sont pas parfaites\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:21\r\n mais meilleures qu'il y a un an.\r\n\r\n19:54:06:19  19:54:11:17\r\n-En 4 ans, Amnesty International\r\n a men\u00e9 5 missions dans le pays\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:15:00\r\n     et le constat est amer.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:05\r\n    -Les promesses de r\u00e9formes\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:21:03\r\nn'ont presque jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:25:20\r\n      -Amnesty pointe aussi\r\n        du doigt la FIFA\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:30:12\r\n   qui ne ferait pas pression\r\n         sur le Qatar.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:35:08\r\n-Elle n'a pas utilis\u00e9 son influence\r\n\r\n19:54:35:12  19:54:37:20\r\n       pour pousser le Qatar\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:14\r\n    a entreprendre des r\u00e9formes\r\n     dans le droit du travail\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:47:02\r\nou le comit\u00e9 organisateur \u00e0 respecter\r\n     les travailleurs migrants.\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:50:14\r\n       -R\u00e9ponse de la FIFA\r\n       dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:19:00\r\n-Des mots pour une r\u00e9alit\u00e9 tragique:\r\n plus de 900 personnes sont mortes\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:24:02\r\n        sur les chantiers\r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:30:00\r\n   -C'est aujourd'hui la journ\u00e9e\r\n     mondiale contre le sida.\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:33:20\r\n        25'00 s\u00e9ropositifs\r\n      vivent dans notre pays.\r\n\r\n19:55:34:01  19:55:39:10\r\nChaque ann\u00e9e, 600 personnes de plus\r\n     contractent l'infection.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:44:15\r\n   Cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e\r\n     une pilule de protection\r\n\r\n19:55:44:20  19:55:46:13\r\n        contre l'infection.\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:49:15\r\n La couverture est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:54:17\r\nLa France prescrira ce traitement,\r\n  la question se pose en Suisse.\r\n\r\n19:55:56:05  19:56:01:08\r\n -Le Truvada, une pilule capable\r\nde faire barrage au virus du sida\r\n\r\n19:56:01:12  19:56:05:08\r\n    lorsqu'il tente d'entrer\r\n    dans un organisme sain.\r\n\r\n19:56:05:12  19:56:07:22\r\n  D\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en trith\u00e9rapie,\r\n\r\n19:56:08:03  19:56:11:15\r\n    elle est une r\u00e9volution \r\n    en termes de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:15:15\r\n-C'est une bith\u00e9rapie qui se donne\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:18:11\r\n     pour la pr\u00e9vention du VIH\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:21:08\r\n          \u00e0 des personnes\r\n      qui sont s\u00e9ron\u00e9gatives.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:23:15\r\n      -Mieux qu'un vaccin,\r\n\r\n19:56:23:20  19:56:27:19\r\n    son utilisation encadr\u00e9e\r\n  est efficace \u00e0 plus de 80 %.\r\n\r\n19:56:28:00  19:56:30:18\r\n  De quoi brouiller le message\r\n\r\n19:56:30:23  19:56:34:05\r\n        sur lesafe sex\r\n  des campagnes de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:37:09\r\n   -Ca n'occulte pas le message.\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:39:23\r\n  Mais \u00e7a apporte une possibilit\u00e9\r\n\r\n19:56:40:04  19:56:43:02\r\n  suppl\u00e9mentaire de se prot\u00e9ger,\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:46:11\r\n si on pense que l'usage constant\r\n          du pr\u00e9servatif\r\n\r\n19:56:46:16  19:56:49:00\r\nn'est pas une option pour soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:49:10  19:56:51:15\r\n   -Il peut arriver que certains\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:56:04\r\n  utilisent moins le pr\u00e9servatif.\r\n\r\n19:56:56:09  19:57:02:16\r\n Elles auront davantage de risques\r\n      de contracter une IST.\r\n\r\n19:57:03:16  19:57:08:07\r\n  -Herp\u00e8s, chlamydia, syphilis,\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:12:05\r\n   contre lesquels le Truvada\r\n         ne peut rien.\r\n\r\n19:57:12:10  19:57:17:09\r\nLa Suisse est un des pays europ\u00e9ens\r\n   les plus touch\u00e9s par le VIH,\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:20:04\r\n  avec plus de 500 cas par an.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:06\r\n    10 % de moins qu'en 2013,\r\n surtout chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels,\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:28:13\r\n    car chez les homosexuels,\r\nle nombre de cas n'a pas diminu\u00e9.\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:30:16\r\n         -Certains groupes\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:33:03\r\n      sont plus vuln\u00e9rables,\r\n\r\n19:57:33:08  19:57:36:00\r\n    notamment les hommes gays,\r\n\r\n19:57:36:05  19:57:41:00\r\ncar un homme qui couche avec un homme\r\n  a 200 \u00e0 300 fois plus de risques\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:43:08\r\n   de rencontrer un s\u00e9ropositif.\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:46:01\r\n    -Il y a des gens \u00e0 risque.\r\n\r\n19:57:46:06  19:57:47:22\r\n         On peut encadrer\r\n\r\n19:57:48:03  19:57:51:05\r\n      ces pratiques \u00e0 risque,\r\n        \u00e9viter l'infection.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:55:10\r\n         -La prophylaxie\r\n     avant exposition au VIH\r\n\r\n19:57:55:14  19:58:00:15\r\n  est un espoir pour limiter les\r\ninfections, recommand\u00e9e par l'OMS.\r\n\r\n19:58:00:20  19:58:06:04\r\n        30 % des infect\u00e9s\r\n     ont entre 15 et 24 ans.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:20\r\n     -On ne gu\u00e9rit pas du VIH.\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:12:14\r\n    C'est une contrainte \u00e0 vie,\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:17:14\r\n m\u00eame si le traitement est simple.\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:22:03\r\n   -Le prix reste exorbitant.\r\n\r\n19:58:22:08  19:58:26:06\r\n      En Suisse, une bo\u00eete\r\nde 30 pilules co\u00fbterait 900 frs.\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:32:04\r\n-Saint-Maurice met sur pied Lumina,\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:36:09\r\n     un festival des lumi\u00e8res\r\n   avec comme clou du spectacle\r\n\r\n19:58:36:13  19:58:39:17\r\n    l'illumination de l'abbaye\r\n           \u00e0 la bougie.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:44:01\r\n     -Le reflet de la croix\r\n        de Saint-Maurice\r\n\r\n19:58:44:06  19:58:46:19\r\n  dans l'autel de la basilique.\r\n\r\n19:58:47:00  19:58:51:20\r\n  Un symbole au moment o\u00f9 l'abbaye\r\nde Saint-Maurice f\u00eate ses 1'500 ans.\r\n\r\n19:58:52:06  19:58:54:10\r\n      -Ces flammes brillent.\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:56:13\r\n         Et en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:58:56:18  19:59:00:23\r\n elles sont souffl\u00e9es par le vent.\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:05:21\r\n        Pendant 1'500 ans,\r\n   notre abbaye a \u00e9t\u00e9 lumineuse\r\n\r\n19:59:06:02  19:59:10:09\r\n     et souffl\u00e9e par les vents\r\n          de l'histoire.\r\n\r\n19:59:11:00  19:59:14:18\r\n -Depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:21:15\r\n   les b\u00e9n\u00e9voles d\u00e9posent 1'200\r\nluminions pour donner de la po\u00e9sie.\r\n\r\n19:59:23:01  19:59:26:22\r\n-Ca la rend plus vivante, magique.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:31:03\r\n     Ca a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9tincelant.\r\n\r\n19:59:31:08  19:59:36:12\r\n      Ca apaise, c'est l'id\u00e9e\r\n     de la f\u00eate de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:38:20  19:59:42:21\r\n  -Une lumi\u00e8re dont cet artiste\r\n       a fait son oeuvre.\r\n\r\n19:59:43:02  19:59:46:16\r\nGuet de la cath\u00e9drale de Lausanne,\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:50:01\r\n         Renato Haeuser\r\n  s'est d\u00e9couvert une vocation.\r\n\r\n19:59:50:13  19:59:52:10\r\n       -La lanterne du guet\r\n\r\n19:59:52:14  19:59:54:21\r\n         m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e,\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:58:06\r\n   en voyant les jeux d'ombres.\r\n\r\n19:59:58:11  20:00:01:08\r\nJ'ai travaill\u00e9 sur l'id\u00e9e ensuite.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:05:20\r\n  -Depuis 10 ans, les \u00e9difices\r\n  s'illuminent sous ses mains,\r\n\r\n20:00:06:01  20:00:08:23\r\n       de Gen\u00e8ve \u00e0 Monaco.\r\n\r\n20:00:09:04  20:00:12:22\r\n      Jusqu'au 8 d\u00e9cembre,\r\n    l'abbaye de Saint-Maurice\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:15:20\r\n     s'ornera d'une lumi\u00e8re\r\n        symbole de paix.\r\n\r\n20:00:18:15  20:00:22:00\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:26:17\r\n  le grand oral des candidats UDC\r\n  devant les groupes PLR et PDC.\r\n\r\n20:00:26:22  20:00:30:16\r\n   Un moment cl\u00e9 pour T.Aeschi,\r\n      G.Parmelin et N.Gobbi\r\n\r\n20:00:30:21  20:00:35:11\r\nqui continueront mardi devant le PS.\r\n\r\n20:00:40:15  20:00:44:20\r\n       \"ABE\" enqu\u00eate ce soir\r\n   sur la consommation d'\u00e9nergie\r\n\r\n20:00:45:01  20:00:48:21\r\n   et le d\u00e9veloppement des LED.\r\n\r\n20:00:49:02  20:00:53:09\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:53:13  20:01:00:00\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Born-Dard, E.Gattlen,\r\n R.Aubry, C.Sanguinetti, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T19:13:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512477982", "durationSec": 74, "title": "SO ARMEE AVION 2_RTS000000667791", "excerpt": "Les horaires de la surveillance a\u00e9rienne suisse seront progressivement \u00e9largis d'ici \u00e0 2020. Actuellement, les forces a\u00e9riennes travaillent selon des horaires de bureau. L'arm\u00e9e va cr\u00e9er une centaine d'emplois afin que deux F/A-18 soient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller, arm\u00e9s, dans le quart d'heure, et ce 24 heures sur 24 tous les jours de l'ann\u00e9e.", "remarks": "Sujet C. Reid / RSI adapt\u00e9", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E DE L'AIR", "CONTR\u00d4LE DU TRAFIC A\u00c9RIEN", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477983", "durationSec": 140, "title": "SO AUDITIONS CANDIDATS CF_RTS000000667786", "excerpt": "Les candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas Aeschi, Guy Parmelin et Norman Gobbi ont \u00e9t\u00e9 entendus par les groupes PLR, PDC, Vert'lib\u00e9raux et PBD. La ma\u00eetrise des langues fait partie des sujets qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s. Tous trois ont l'impression d'avoir r\u00e9pondu correctement aux questions des partis lors de leur audition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1478405"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477984", "durationSec": 115, "title": "SO GREVE ENSEIGNANTS PARENTS_RTS000000667765", "excerpt": "Les fonctionnaires de l'Etat de Gen\u00e8ve ont \u00e0 nouveau fait gr\u00e8ve. Les r\u00e9actions \u00e0 cette nouvelle gr\u00e8ve tant dans la population que dans le personnel de l'Etat sont diverses. La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite au 02.12.2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1478426"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477985", "durationSec": 28, "title": "SO MANIFS GREVE_RTS000000667707", "excerpt": "Forte participation de fonctionnaires de l'Etat de Gen\u00e8ve \u00e0 une manifestation dans les rues de la ville.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477986", "durationSec": 29, "title": "SO NEUCHATEL MANIF PROFS_RTS000000667687", "excerpt": "Manifestation des enseignants du canton de Neuch\u00e2tel.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477987", "durationSec": 87, "title": "SO REAX PARLEMENTAIRES_RTS000000667778", "excerpt": "Les d\u00e9clarations de chefs de groupes parlementaires PLR et PDC ont \u00e9t\u00e9 laconiques apr\u00e8s les auditions de 3 candidats UDC \u00e0 la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC", "PLR", "UDC"], "sequenceIds": ["1478415"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477988", "durationSec": 127, "title": "SO CLIMAT 2015 INSOLITES_RTS000000667594", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des moments insolites du d\u00e9roulement de la journ\u00e9e lors de la COP21, Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris en 2015 sur le climat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CHEF D'ETAT"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477989", "durationSec": 98, "title": "SO CLIMAT 2015 NEW DEHLI_RTS000000667566", "excerpt": "La ville de New Delhi est une des villes les plus pollu\u00e9es au monde. La concentration de particules fines y d\u00e9passe de 15 fois le seuil fix\u00e9 par l'OMS. La pollution est la cause d'un d\u00e9c\u00e8s par heure dans cette ville ou, comme dans l'ensemble du pays, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique est une priorit\u00e9 nationale.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW DELHI"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477990", "durationSec": 85, "title": "SO FOOTBALL VALLS_RTS000000667735", "excerpt": "Le premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a pris position contre le retour du footballeur fran\u00e7ais Karim Benzema en \u00e9quipe de France. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'un sportif qui n'est pas exemplaire n'a pas sa place dans l'\u00e9quipe de France. Pour l'entra\u00eeneur suisse de football Michel Pont, la politique ne devrait pas prendre position et intervenir dans le monde du sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTRUCTION JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["VALLS, MANUEL", "BENZEMA, KARIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477991", "durationSec": 124, "title": "SO GESTION CONFLITS 02_RTS000000667759", "excerpt": "Le canton de Vaud n'a pas connue de grandes manifestations ou gr\u00e8ves depuis 7 ans. La politique consensuelle des conseillers d'Etat Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, ainsi qu'un situation \u00e9conomique favorable en sont certainement les raisons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1478433"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477992", "durationSec": 110, "title": "SO FIFA AMNESTY QATAR 2_RTS000000667638", "excerpt": "Un rapport d'Amnesty International d\u00e9nonce une fois de plus les conditions de travail des travailleurs immigr\u00e9s sur les chantiers de constructions des stades pour la Coupe du monde de football 2022 au Qatar.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["QATAR"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "OUVRIER", "DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477993", "durationSec": 99, "title": "SO BOUGIES  ABBAYE PAD_RTS000000667148", "excerpt": "L'artiste Renato H\u00e4usler, alias Kalalumen, a con\u00e7u l'illumination de la basilique de l'abbaye de St-Maurice pour la f\u00eate de la lumi\u00e8re intitul\u00e9e Lumina. Pour l'occasion, l'\u00e9glise sera illumin\u00e9e par 1200 bougies, du 05.12.2015 au 08.12.2015.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["BOUGIE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "ABBAYE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477994", "durationSec": 151, "title": "SO SIDA TRUVADA MEDICAMENT_RTS000000667622", "excerpt": "Le Truvada est un m\u00e9dicament de bith\u00e9rapie utilis\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans le traitement des patients d\u00e9clar\u00e9s s\u00e9ropositifs au VIH. Son efficacit\u00e9 est de plus de 80% et son utilisation \u00e0 titre pr\u00e9ventif est \u00e0 l'\u00e9tude. Les sp\u00e9cialistes craignent que cette efficacit\u00e9 incitent les populations \u00e0 risque \u00e0 moins se prot\u00e9ger.", "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SIDA", "PROPHYLAXIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478316", "summary": "Itw Thomas Aeschi, Guy Parmelin et Norman Gobbi, candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf. Candidats se rendant d'une salle \u00e0 l'autre dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1478405", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478326", "summary": "Foule de journaliste entourant Ignazio Cassis, chef de groupe PLR. D\u00e9claration Ignazio Cassis. D\u00e9claration Filippo Lombardi, chef du groupe PDC.", "id": "1478415", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LOMBARDI, FILIPPO", "CASSIS, IGNAZIO"], "visualCorporations": ["PDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478337", "summary": "Itw parents d'\u00e9l\u00e8ves. Itw enseignants. Assembl\u00e9e syndicale. Itw Laurent Vit\u00e9, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise. Vote de l'assembl\u00e9e du personnel se pronon\u00e7ant en faveur de la prolongation de la gr\u00e8ve.", "id": "1478426", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478344", "summary": "Itw Claude Ruey, ex-conseiller d'Etat PLR vaudois. Itw Dominique Direlewanger, historien. Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS vaudois.", "id": "1478433", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE", "BROULIS, PASCAL", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630715", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022043", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476520", "internalArchiveId": "AA1511476422", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 1848, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7299414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7299423.image", "backgrounds": ["Villages et habitants de l'archipel des '\u00eeles Fidji d\u00e9plac\u00e9s en raisons de la mont\u00e9e des eaux dues au r\u00e9chauffement climatique."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Claude-Inga Barbey pr\u00e9sente La damnation de Faustino avec ses com\u00e9diens", "LU: les \u00e9tudiants lucernois manifestent contre le projet d\u2019\u00e9conomie du gouvernement", "Gr\u00e8ve de la fonction publique: les fonctionnaires genevois veulent le retrait des mesures d\u2019\u00e9conomies", "Climat: plusieurs \u00c9tats insulaires du Pacifique Sud sont victimes des changements climatiques", "Auditions des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "Minimag: Moutier accueille un mus\u00e9e consacr\u00e9 aux tours automatiques issus de l\u2019industrie du d\u00e9colletage", "Le Fribourgeois Etienne Francey a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 lors du concours du \u00abphotographe naturaliste de l\u2019ann\u00e9e\u00bb", "Football: les Vaudois se sont impos\u00e9s face \u00e0 Bienne 3-2", "BE: le budget 2016 de la Conf\u00e9d\u00e9ration est d\u00e9ficitaire pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans", "Le proc\u00e8s des six policiers mis en cause dans la mort d\u2019un jeune noir s\u2019est ouvert \u00e0 Baltimore", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019artiste porte une triple casquette, elle est \u00e0 la fois auteure, metteuse en sc\u00e8ne et com\u00e9dienne.", "Les \u00e9tudiants se sont oppos\u00e9s \u00e0 plusieurs mesures actuellement en discussion, des taxes plus importantes pour le gymnase et l\u2019\u00e9cole professionnelle, ou encore des cong\u00e9s forc\u00e9s.", "Les enseignants font partie de ce mouvement, les \u00e9coles et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves ont donc d\u00fb s\u2019organiser.", "En effet, les changements climatiques conduisent \u00e0 la mont\u00e9e des eaux qui pourraient amener \u00e0 la diparition de certaines \u00eeles.", "Ce mus\u00e9e accueille aussi bien l\u2019\u00e9volution des machines que les archives historiques de la ville.", "Il s\u2019agit d\u2019un prestigieux concours de photographie qui se d\u00e9roule \u00e0 Londres.", "18 mois apr\u00e8s sa rel\u00e9gation, Lausanne pourrait faire son retour dans l\u2019\u00e9lite.", "Les d\u00e9bats risquent donc d\u2019\u00eatre houleux sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale car les deux Chambres sont divis\u00e9es.", "L\u2019\u00e9v\u00e8nement avait d\u00e9clench\u00e9 une vague d\u2019\u00e9meutes dans la ville, le proc\u00e8s sera donc tr\u00e8s suivi."], "variantIds": ["ece-7185829", "ece-7185560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T05:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022041\r\nDate de transcription : 05-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:51) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 la fonction publique genevoise de retour au piquet de gr\u00e8ve des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, protestent contre les coupes budg\u00e9taires pr\u00e9vues par le canton, cons\u00e9quence la plus visible, le mouvement des enseignants oblig\u00e9s d'\u00e9cole \u00e0 s'organiser pour accueillir, malgr\u00e9 tout, les enfants, la d\u00e9t\u00e9rioration des finances publiques, un probl\u00e8me qui se pose \u00e9galement \u00e0 Berne, croissance en berne fort pour la 1\u00e8re fois en 10 ans, le budget 2016 de la Conf\u00e9d\u00e9ration est dans le rouge et les d\u00e9bats entam\u00e9s ce matin au Conseil des \u00c9tats t\u00e9moignaient des divergences sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:52 > 0:02:38) [92%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Paris, les participants \u00e0 la conf\u00e9rence sur le climat ont entam\u00e9 les discussions de fond, nous nous rendrons dans le Pacifique sud, plusieurs \u00c9tats insulaires sont d\u00e9j\u00e0 victimes du r\u00e9chauffement mais il ne Kiribati se pr\u00e9pare m\u00eame \u00e0 leur propre disparition dans ce journal, \u00e9galement un coup de chapeau \u00e0 un photographe fribourgeois 18 ans \u00c9tienne Fran\u00e7ais est r\u00e9compens\u00e9 par le prestigieux concours britannique du photographe naturaliste de l'ann\u00e9e et le plaisir de recevoir Claude-Inga Barbey pour La Damnation de Faustino avoir d\u00e8s demain au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, une pi\u00e8ce qu'elle a \u00e9crite, mise en sc\u00e8ne et dans laquelle elle joue avec, entre autres, c'est compagnon de toujours de Doris Citic et Patrick Lapp rencontre en fin de journal, le retrait pur et simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:02:54) [91%] : \r\nDes mesures d'\u00e9conomie et l'ouverture de nouvelles n\u00e9gociations, ce sont quelques unes des revendications des fonctionnaires Genevois \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui, parmi eux, les enseignants, m\u00eame si le mouvement est un peu moins suivie que le pr\u00e9c\u00e9dent \u00c9cole et parents ont d\u00fb s'organiser et C\u00e9cile Tran Tien \u00c9lisa cachet rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:10) [94%] : \r\nService minimum dans les \u00e9coles genevoises, ce matin, selon les syndicats, 35 pourcent des des enseignants du primaire, soit pr\u00e8s de 600 professeurs ont suivi le mouvement, c'est moins que lors de la 1\u00e8re Gr\u00e8ve cette fois le bien- \u00eatre des enfants semble avoir pr\u00e9domin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:10 > 0:03:26) [84%] : \r\nJe veux faire agr\u00e9able sur une mais toute une journ\u00e9e, \u00e7a fait beaucoup pour moi, \u00e7a fait aussi une p\u00e9riode assez charg\u00e9, on a votre chose \u00e0 faire, donc il est important pour moi d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, m\u00eame si, avec 5 \u00e9l\u00e8ves, c'est parce que je vais pouvoir faire mais cet apr\u00e8s- midi les mobiliser \u00e9galement la manifestation ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:26 > 0:03:38) [83%] : \r\nOn veut pas p\u00e9naliser les enfants, donc pour nous, en fait, quand m\u00eame, les f\u00eates, voil\u00e0 c'est \u00e7a, l'escalade, on va faire quand m\u00eame l'escalade en affaire No\u00ebl et dans le primaire, c'est peut-\u00eatre moins suivie que dans le secondaire, c'est humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:39 > 0:03:46) [79%] : \r\nC'est vrai que c'est aussi une question financi\u00e8re perd beaucoup d'argent, journ\u00e9e de coffrets au soutien en mais en partie parce qu'on ne peut pas parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:03:55) [94%] : \r\nLes parents ont \u00e9t\u00e9 avertis \u00e0 l'avance, reste qu'il a fallu \u00e0 nouveau s'organiser pour la journ\u00e9e, pas toujours facile quand papa et maman travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:55 > 0:03:59) [92%] : \r\nSoutien mais c'est difficile quand m\u00eame \u00e0 g\u00e9rer quand on a des enfants sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:59 > 0:04:11) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'\u00e9cole et puis c'est clair qu'il faut quand m\u00eame et remplac\u00e9 et maman qui s'occupent l'\u00e9glise voir et puis voil\u00e0 quoi, donc ce n'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:11 > 0:04:18) [82%] : \r\nMoi, je travaille \u00e0 l'\u00e9cole parce que le probl\u00e8me c'est pas la gr\u00e8ve de notre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:31) [94%] : \r\nLa gr\u00e8ve sera-t-elle reconduite demain, rien n'est encore s\u00fbr, la d\u00e9cision sera prise cet apr\u00e8s- midi lors d'une nouvelle r\u00e9union des syndicats, un grand rassemblement contre les mesures d'\u00e9conomies est \u00e9galement pr\u00e9vue ce soir \u00e0 17 heures, \u00e0 la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:33 > 0:04:59) [92%] : \r\n\u00e0 noter qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9galement la fonction publique se mobilise ce soir \u00e0 17 heures 30 dans la cour du ch\u00e2teau \u00e0 l'occasion du vote du budget par le Grand Conseil en cause l\u00e0 aussi les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 et je vous le disais en titre sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e9galement, il est question d'aust\u00e9rit\u00e9 avec le d\u00e9bat sur le budget 2016 de la Conf\u00e9d\u00e9ration un budget d\u00e9ficitaire pour la 1\u00e8re fois en une d\u00e9cennie, les d\u00e9bats s'annonce muscl\u00e9e car les 2 chambres sont divis\u00e9s entre Newton Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:00 > 0:05:16) [96%] : \r\nMoins d'argent un peu partout mais surtout dans l'aide au d\u00e9veloppement, la formation et la recherche ces domaines sont les plus touch\u00e9s par les coupes propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le budget 2016 ce matin, c'est le Conseil des \u00c9tats qui a ouvert le bal, plus de 3 heures de d\u00e9bat et d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9tincelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:18 > 0:05:27) [86%] : \r\nEt si je je trouve choquant la n\u00e9gligence avec laquelle nous masquant les vrais probl\u00e8mes de l'\u00e9conomie, mais le prototype m\u00eame de nuit, et puis enfin au sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:05:36) [97%] : \r\nFinalement, le Conseil des \u00c9tats a soumis une copie quasi conforme \u00e0 celle propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas d'allongement du budget des paiements Directs pour les paysans, pareil pour l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:37 > 0:05:57) [92%] : \r\nIl y a plusieurs secteurs qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ces ces mesures d'\u00e9conomie et par cons\u00e9quent, il s'agit de faire la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats et finalement de prendre une mesure \u00e9quilibr\u00e9 et c'est un peu la d\u00e9cision qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre ce matin, le Conseil des \u00c9tats sur conseil de sa commission des finances, et on pense que le paquet tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:57 > 0:06:07) [94%] : \r\nCar ce d\u00e9bat sur le budget, c'est aussi le 1er test du nouveau Parlement, avec un conseil national qui a vir\u00e9 \u00e0 droite, certains domaines comme l'agriculture vont-ils trouver un nouveau soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:09 > 0:06:26) [91%] : \r\nNous savons que les pays moins Direct tr\u00e8s vraisemblablement vont \u00eatre \u00e9tablis par le Conseil national et je vous dirai que personnellement je le souhaite, mais je ne souhaiterais pas que le r\u00e9tablissement des paiements Directs se fasse au d\u00e9triment de l'aide au d\u00e9veloppement, et \u00e7a \u00e7a fait notamment partie des choses ou la discussion doit avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:26 > 0:06:34) [96%] : \r\nLes chambres devront se mettre d'accord sur le budget d'ici la fin de la session, ce qui promet de r\u00e9v\u00e9ler les nouveaux rapports de force entre les 2 conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:06:34 > 0:06:34) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:35 > 0:07:10) [94%] : \r\nEt on \u00e9voquait l'essoufflement de la croissance, l'\u00e9conomie suisse a stagn\u00e9 au 3\u00e8me trimestre plus 0 pourcent alors alors que les experts attendaient une faible croissance, cette situation s'explique une nouvelle fois par la vigueur du franc handicapent persistants notamment pour les entreprises exportatrices et toujours \u00e0 Berne, \u00e0 une semaine de l'\u00e9lection, \u00e9tape importante cet apr\u00e8s- midi avec les auditions par les partis, les 3 candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les conseils nationaux quoi Thomas et et Vaudois, Guy Parmelin, ainsi que le conseiller aux \u00c9tats tessinois Norman Gobbi de la Lega Pierre-Olivier Volet on peut dire que c'est l'heure du grand Oral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:11 > 0:08:16) [92%] : \r\nOui, un grand Oral et qui va aller tr\u00e8s vite, tout va se jouer en 3 heures entre 15 heures et 18 heures 15 heures 1er rendez- vous Thomas al\u00e9maniques se pr\u00e9sente devant les parlementaires du Parti lib\u00e9ral radical et puis c'est une douzaine d'entretien comme \u00e7a qui vont s'encha\u00eener, il faut s'imaginer 3 candidats attendus par 4 partis r\u00e9partis aux 4 coins du Palais f\u00e9d\u00e9ral, alors je vous laisse imaginer la chor\u00e9graphie plus ou moins gracieuse \u00e0 laquelle on va assister cet apr\u00e8s- midi dans les couloirs du palais chor\u00e9graphie ex\u00e9cut\u00e9e, montre en main, les candidats ont peu de temps pour convaincre devant le PLR, ce sera 20 minutes une demi- heure face aux parlementaires du PDC, du PBD et des Verts, lib\u00e9raux, cela dit, la campagne ne se limitera pas \u00e0 l'exercice de cet apr\u00e8s- midi, Norman Gobbi, par exemple, lui, n'est pas parlementaire, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, il passera toute la semaine \u00e0 Berne pour multiplier les entretiens, tout comme ses co- listiers, alors il y aura effectivement quelque chose de formelle dans l'exercice de tout \u00e0 l'heure dans le grand Oral de tout \u00e0 l'heure, mais comme dans tous les examens et comme tous les examens, h\u00e9 bien il faudra quand m\u00eame le r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:16 > 0:08:19) [91%] : \r\nAlors grand Oral, mais vous n'avez que des partis de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:20 > 0:08:46) [94%] : \r\nEffectivement, et du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, les Verts ont fait savoir qu'il ne souhaitait pas entendre les candidats de l'utilit\u00e9 de l'UDC, les socialistes, eux, se t\u00e2te, ils prendront leur d\u00e9cision cet apr\u00e8s- midi, d\u00e9cision attendue parce qu'elle donnera un signal important sur la fa\u00e7on dont le parti va se positionner dans cette \u00e9lection, si le PS choisit d'entendre un ou plusieurs candidats, h\u00e9 bien 6 auditions, elles auront lieu dans une semaine, mardi prochain, soit \u00e0 la veille du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:46 > 0:09:04) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre Olivier l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec le proc\u00e8s d'une affaire devenue embl\u00e9matique des poulets de brutalit\u00e9 polici\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, celui de 6 policiers de Baltimore, accus\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans la mort d'un jeune Noir Freddie le v\u00eatement avait d\u00e9clench\u00e9 une vague d'\u00e9meutes dans la ville, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:06 > 0:09:36) [89%] : \r\n1er des 6 accus\u00e9s \u00e0 compara\u00eetre devant la justice, William Porter policier noir accus\u00e9 d'homicide involontaire, violences et mise en danger de la vie d'autrui, lors de l'arrestation de Freddie gr\u00e9 il aurait refus\u00e9 toute aide m\u00e9dicale aux jeunes Noirs interpell\u00e9s lors d'un contr\u00f4le est victime d'une grave blessure aux vert\u00e8bres cervicales lors de son transport Fredy gr\u00e9 meurt quelques jours plus tard, d\u00e9c\u00e8s accidentel, plaident les avocats des policiers face \u00e0 une opinion qui r\u00e9clame toute la v\u00e9rit\u00e9 sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:46) [93%] : \r\nJ'aimerais que ces types est un proc\u00e8s \u00e9quitable, laissons la justice faire son travail, mais il doit y avoir une justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:47 > 0:09:58) [96%] : \r\nUn proc\u00e8s qui suscite de grandes attentes au sein de la communaut\u00e9 noire majoritaire \u00e0 Baltimore, ou 6 mois apr\u00e8s les \u00e9meutes, rien ou presque n'aurait chang\u00e9 dans les pratiques polici\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:58 > 0:10:10) [82%] : \r\nEt demain, qu'en mati\u00e8re de racisme, la corruption dans la police, un ton probl\u00e8me end\u00e9mique, les agents ont tellement peur de ces quartiers qui n'y mettent pas les pieds, et ceux qui viennent ici en ton comportement agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:12 > 0:10:19) [97%] : \r\nConstat partag\u00e9 par cet ancien policier de Baltimore, t\u00e9moin des abus au sein de la police qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:32) [90%] : \r\nAu sexe maintes ouais fallait 6 mois apr\u00e8s la mort de Fredy gr\u00e9, rien n'a chang\u00e9, nous avons cru que les affaires de Ferguson, Baltimore et Cleveland ferait table rase des m\u00e9thodes du pass\u00e9 mais absolument rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:34 > 0:10:42) [99%] : \r\nLes 6 policiers compara\u00eetront s\u00e9par\u00e9ment au cours des prochains mois dans une ville pr\u00eate \u00e0 s'enflammer \u00e0 nouveau \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du 1er verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:45 > 0:11:58) [92%] : \r\nRoch Marc Kabor\u00e9 remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Burkina Faso, cet ancien 1er ministre de Blaise Compaor\u00e9 est \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon la commission \u00e9lectorale avec 53,5 pourcent des des voix une \u00e9lection qui pourrait constituer un moment charni\u00e8re pour ce pays d'Afrique de l'Ouest depuis l'ind\u00e9pendance en 1960 le Burkina Faso a quasiment toujours \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par des personnalit\u00e9s, arriv\u00e9 au pouvoir par la force, et puis alors qu'\u00e0 Paris, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de 195 pays ont entam\u00e9 ce matin leurs n\u00e9gociations en vue d'un accord pour limiter le r\u00e9chauffement objectif majeur de la COB 21 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de l\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9 P\u00e9kin \u00e9touffe sous un nuage de brouillard jaun\u00e2tre et toxique de pollution, la capitale chinoise \u00e9tait ce matin en alerte orange pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif ce smog contient une densit\u00e9 record de micro- particules dangereuses pour la sant\u00e9, plus de 20 fois sup\u00e9rieur au maximum admis par l'OMS et autres cons\u00e9quence concr\u00e8te et spectaculaire de l'activit\u00e9 humaine et les effets du changement climatique dans le Pacifique sud, o\u00f9 plusieurs \u00c9tats insulaires sont victimes de la mont\u00e9e des eaux, au point que les \u00eeles Kiribati ont achet\u00e9 quelques kilom\u00e8tres carr\u00e9s de terre refuge aux Fidji voisine des images comment\u00e9es par Lison Meric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:00 > 0:12:08) [91%] : \r\nL'de Golos a un village des \u00eeles Fidji, les habitants vivait ici en symbiose avec la m\u00e8re, mais les changements climatiques ont tout boulevers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:10 > 0:12:25) [85%] : \r\nMais le bras aussi, il y avait 3 grandes maisons ici avec de grands arbres qui faisait de l'ombre \u00e0 la rivi\u00e8re n'\u00e9tait pas aussi grosse s'\u00e9tait un petit ruisseau l'\u00e9rosion, les flots et les temp\u00eates ont tout aval\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:26 > 0:12:33) [95%] : \r\nLes habitants ont bien essay\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 la mont\u00e9e des eaux, mais \u00e0 la 8\u00e8me, inondations dans la m\u00eame ann\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:33 > 0:12:35) [81%] : \r\nMais tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:41) [93%] : \r\nLes gens qui sont n\u00e9s sur cette terre sont mari\u00e9s avec elle, ils veulent \u00eatre enterr\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:45 > 0:13:02) [89%] : \r\nLe nouveau village de vie de Gaulois est maintenant situ\u00e9 \u00e0 2 kilom\u00e8tres de la c\u00f4te, le poisson de mer reste la base de l'alimentation, m\u00eame s'il se fait rare, la m\u00e8re nous a nourris depuis des g\u00e9n\u00e9rations, maintenant nous devons acheter plus de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:04 > 0:13:13) [92%] : \r\nSur les 1800 villages fidjiens 700 d\u00e9j\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s, les inondations sont nombreuses et souvent les habitants perdent leur r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:13 > 0:13:23) [84%] : \r\nEt donc sommes fait si nous ne faisons rien maintenant nos enfants, nos petits-enfants et notre terre seront durement touch\u00e9s tout ou tard nous perdons notre terre j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:24 > 0:13:46) [88%] : \r\nNon loin de l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aux \u00eeles Kiribati dans la plupart, se situent \u00e0 peine \u00e0 2 m\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer, la mont\u00e9e des eaux, rend le sol st\u00e9rile et l'eau potable saum\u00e2tre, les habitants seront bient\u00f4t contraints \u00e0 partir, tous ne se r\u00e9signent pas comme par exemple les Pacific Heimat Warriors, ceux qui manifestent pour se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:50 > 0:13:56) [98%] : \r\nIls attendent beaucoup de la conf\u00e9rence de Paris et nous rappelle qu'il est encore temps de sauver les \u00eeles du Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:58 > 0:14:12) [92%] : \r\nRetour en Suisse et aux mesures d'\u00e9conomie c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique \u00e9galement, l'heure est aux \u00e9conomies dans plusieurs cantons de Suisse centrale notamment Lucerne et l\u00e0 non plus, l'information n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, ce qui fait des m\u00e9contents des images de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques comment\u00e9e par Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:12 > 0:14:28) [88%] : \r\nLes \u00e9tudiants en col\u00e8re dans les rues de Lucerne en col\u00e8re avec les projets d'\u00e9conomie de leur gouvernement, 300 hier oppos\u00e9 \u00e0 plusieurs mesures actuellement en discussion des taxes plus importantes pour le gymnase et l'\u00e9cole professionnelle ou encore des cong\u00e9s forc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:29 > 0:14:40) [93%] : \r\nJe manifeste pour la 4\u00e8me fois car c'est la 4\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0 que le gouvernement m\u00e9prise notre situation, il ne cherche qu'\u00e0 couper, parce qu'il n'est pas capable d'assurer suffisamment de rentr\u00e9es d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:41 > 0:14:51) [93%] : \r\nDans le plus grand cantons de Suisse centrale les baisses d'imp\u00f4ts se sont succ\u00e9d\u00e9 durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, aujourd'hui, un seul mot d'ordre : \u00e9conomiser certains d\u00e9noncent un manque de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:52 > 0:15:03) [91%] : \r\nOui, cette nous n'avons pas de plan \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme les mesures avanc\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 maintes fois d\u00e9battue, rejet\u00e9e car elles \u00e9taient inad\u00e9quates et pourtant elles reviennent sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:03 > 0:15:22) [95%] : \r\nOr ce n'est pas le seul canton al\u00e9manique \u00e0 se serrer la ceinture dans ces \u00e9coles d'ici 2018, des mesures sont envisag\u00e9es pour pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs selon les chiffres de l'association al\u00e9manique les enseignants \u00e0 Lucerne, la formation s'est plusieurs fois retrouv\u00e9 dans le panier des propositions d'\u00e9conomies avec la police et les institutions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:30) [90%] : \r\nEndettement acheter, nous avons maintenant, budget, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de l'accepter, m\u00eame s'ils ne sont pas d'accord sur tout, mais nous le prenons comme il est propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:31 > 0:15:44) [92%] : \r\nLe parlement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise devrait aujourd'hui encore confirmer le plan voulu par le gouvernement, et au vu de l'\u00e9tat des finances du canton, les jeunes qui d\u00e9noncent ces mesures auront certainement encore des motifs pour descendre dans la rue l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:46 > 0:16:09) [96%] : \r\nLes Vaudois se prononceront vraisemblablement sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 17000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 l'initiative du POPB, de solidarit\u00e9 et de plusieurs syndicats, soit bien plus que les 12000 n\u00e9cessaires au r\u00e9f\u00e9rendum le projet veut abaisser l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice des soci\u00e9t\u00e9s de 22,3 pourcent \u00e0 \u00e0 13 8 pourcent selon selon les r\u00e9f\u00e9rendaires, cette baisse de recettes affectera directement les services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:10 > 0:16:25) [91%] : \r\nFootball : et si, 18 mois apr\u00e8s sa rel\u00e9gation Lausanne faisait son retour dans l'\u00e9lite \u00c9quid\u00e9s fait son chemin les Vaudois se sont impos\u00e9s hier soir \u00e0 Bienne 3 \u00e0 2 \u00e0 une journ\u00e9e de la fin du 1er tour Les voil\u00e0 presque assur\u00e9 d'\u00eatre champion d'Automne de Challenge et Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:27 > 0:16:40) [94%] : \r\nConqu\u00e9rant et en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, hier soir, les joueurs du Lausanne- Sport ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Bienne, avec la palme de l'\u00e9quipe la plus performante \u00e0 l'ext\u00e9rieur, 6 victoires, un nul, une seule d\u00e9faite alors forc\u00e9ment la confiance \u00e9tait de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:44) [91%] : \r\nSi on doit rentrer sur le terrain pour gagner tous les matches, ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:11) [92%] : \r\n\u00e7a n'a pas manqu\u00e9 men\u00e9 d\u00e8s la 68\u00e8me le LS l'a finalement emport\u00e9 3 \u00e0 2 sous l'impulsion notamment de son num\u00e9ro 10 feuilles acier, embl\u00e8me de la jeunesse du LSE, il a 21 ans, et la moiti\u00e9 du contingent et contemporaine ou est encore plus jeune, une pr\u00e9cocit\u00e9 qui n'emp\u00eache pas les Vaudois d'\u00eatre en t\u00eate avec la meilleure attaque de la cat\u00e9gorie alors l'id\u00e9e d'un retour dans l'\u00e9lite, commence \u00e0 faire son chemin, m\u00eame si on veut raison garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:12 > 0:17:29) [87%] : \r\nLes joueurs sur le terrain avant faire leur travail et si jamais on se retrouvera 1er retrait les dirigeants qui vont faire le logo et on va tout faire pour essayer de jour met en garde la m\u00eame philosophie, qu'\u00e0 l'heure actuelle, maintenant, l'id\u00e9al serait qu'on puisse \u00eatre Super Ligue quand on aura notre nouveau stade, on l'esp\u00e8re pour la saison 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:31 > 0:17:39) [88%] : \r\nPrudence donc pour les dirigeants, apr\u00e8s 15 ans de haut et bas, pas question pour autant de tirer le frein \u00e0 main, en tout cas cette compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer parce que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:39 > 0:17:52) [88%] : \r\nIls ont pas et l\u00e0 je fais un choix qu'on a encore vu ce soir, le nombre de fois qu'on a remont\u00e9 les scores qu'on a marqu\u00e9 sur la fin, c'est l'\u00e9tat d'esprit aujourd'hui, je suis vraiment content pour pour l'\u00e9quipe est-ce que je leur ai dit c'est effectivement se posera la question au mois de mai, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:18:02) [90%] : \r\nLib\u00e9rant contest\u00e9 depuis 10 journ\u00e9es moral gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, en passe de reconqu\u00e9rir son public la renaissance du Lausanne- Sport est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:03 > 0:18:17) [96%] : \r\nIl y a 18 ans et ses photographies ont d\u00e9j\u00e0 fait le tour du monde fribourgeois \u00c9tienne fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Londres lors du prestigieux concours du photographe naturaliste de l'ann\u00e9e, une passion qui conjugue le talent et la patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:22 > 0:18:29) [97%] : \r\nDes instants rares r\u00e9compense d'une patience \u00e0 toute \u00e9preuve et d'une passion pour l'observation minutieuse de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:30 > 0:18:41) [88%] : \r\nMe d\u00e9tendre, de voir autre chose et puis c'est justement voir des choses qu'on a plus l'habitude de regarder au quotidien les animaux souvent les gens les regardent pur calcul paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:41 > 0:18:55) [93%] : \r\n\u00e0 18 ans \u00c9tienne est prim\u00e9 pour la 2\u00e8me fois au concours du meilleur photographe naturaliste de l'ann\u00e9e prestigieuse comp\u00e9tition organis\u00e9e par le Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Londres et c'est un personnage de son jardin qui a enchant\u00e9 le jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:55 > 0:19:07) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le soir en rentrant de l'\u00e9cole dans mon jardin et puis je me suis couch\u00e9 par terre, j'ai en salaire Flash autour et puis j'ai vaporiser de l'eau en m\u00eame temps que j'ai pris la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:07 > 0:19:21) [92%] : \r\nUn peu d'eau donc jamais de traitement d'images par ordinateur une r\u00e8gle qui s'impose : la passion h\u00e9rit\u00e9e de son grand- p\u00e8re partager aujourd'hui avec son fr\u00e8re jumeau S\u00e9bastien la photo dans le sang, mais les styles sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:21 > 0:19:32) [78%] : \r\nMoi j'aime bien, merci, donc, c'est pour aller \u00e0 la montagne tout \u00e7a qu'il faudrait presque ce que je alors lui va pas chercher des sujets tr\u00e8s difficiles mais la dans la cr\u00e9ativit\u00e9, donc qui peut rester 2 heures dans une fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:48) [90%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, \u00c9tienne \u00e0 participer au vernissage de l'Exposition itin\u00e9rante du concours londonien des photographies \u00e0 voir au mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le jusqu'en avril 2016, un moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:48 > 0:19:55) [86%] : \r\nC'est quelque chose de magnifique et puis d'inesp\u00e9r\u00e9 puis souci un tr\u00e8s grand honneur de travail avec des photographes du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:04) [92%] : \r\nPriorit\u00e9 aujourd'hui finir le gymnase apr\u00e8s \u00c9tienne souhaite entrer dans une \u00e9cole d'art, et pourquoi pas enseigner la photographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:06 > 0:20:22) [86%] : \r\nNotre s\u00e9rie consacr\u00e9e au mus\u00e9e insolite de Suisse romande nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Moutier dans le Jura bernois la ville accueille une institution consacr\u00e9e au tour automatique issues de l'industrie du d\u00e9colletage plong\u00e9e dans l'histoire de ces machines qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la r\u00e9gion avec Aline s'arr\u00eater et am\u00e9liorer c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:24 > 0:20:33) [90%] : \r\nVitesse vertigineuse 3 secondes pour une visite de 3 centim\u00e8tres 4 secondes pour une fresque et avec quelle pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:38 > 0:20:49) [86%] : \r\nC'est une machine outil, c'est-\u00e0-dire qu'elle fait un travail comme le m\u00e9canicien faisait avec ses outils, elle tourne une pi\u00e8ce, mais le fait automatiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:49 > 0:20:59) [90%] : \r\nIncapables de sculpter des pi\u00e8ces au micron pr\u00e8s, dans une barres de laiton ces imposantes machines ont marqu\u00e9 l'histoire de Moutier \u00c9ric Moos les conna\u00eet par coeur, il a travaill\u00e9 20 ans dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:10) [84%] : \r\nCe que transmet ses de, de, de montrer de quelle mani\u00e8re l'inventivit\u00e9 des gens fin du 19\u00e8me si\u00e8cle a finalement quelque chose d'extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:10 > 0:21:18) [93%] : \r\nSi extraordinaire que la Ville consacre m\u00eame en mus\u00e9e, il accueille aussi bien l'\u00e9volution des machines que les archives historiques de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:18 > 0:21:37) [88%] : \r\nCe que propose le mus\u00e9e en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 d'une part, d'expliquer le pourquoi de cette, de ce pr\u00e9sent le pourquoi de ce faci\u00e8s de Moutier et aussi d'expliquer aussi le pass\u00e9 de Moutier le pass\u00e9 pr\u00e9industriel serait pass\u00e9 m\u00e9di\u00e9val de Moutier le pass\u00e9 ant\u00e9rieur en fait \u00e0 cette cet air si caract\u00e9ristique de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:38 > 0:21:47) [96%] : \r\nLa ville pr\u00e9v\u00f4toise doit en effet une grande partie de son d\u00e9veloppement \u00e0 l'industrie du tour automatique et sans le savoir, on porte m\u00eame sur nous une partie de cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:47 > 0:21:58) [81%] : \r\nToutes les petites pi\u00e8ces de montres de natel de lunettes de qu'elle soit m\u00e9dicale bien dentaires sont issus en fait de la tradition de de du tour automatique, en fait, je vais pas dire pr\u00e9v\u00f4tois mais du tour automatique de cette machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:59 > 0:22:15) [94%] : \r\nLa m\u00e9moire du d\u00e9colletage mais aussi de la vie quotidienne \u00e0 Moutier, le mus\u00e9e regorge de peintures d'affiches d'anciennes cartes postales autant de t\u00e9moignages de l'histoire de la r\u00e9gion est aujourd'hui l'une des t\u00e2ches colossal des b\u00e9n\u00e9voles consiste justement \u00e0 num\u00e9riser ces milliers d'archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:16 > 0:22:36) [82%] : \r\nC'est une carte postale qui est l\u00e0 avec le rectorat inversons sur l'\u00e9cran, on est en euros au berceau de l'histoire de Moutier toute archives que l'on fait comme \u00e7a, c'est un hommage, ce n'est pas perdu, \u00e7a monte le travail mort pour le le savoir- faire de tous ces ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:36 > 0:22:47) [89%] : \r\nLe mus\u00e9e actuel est \u00e0 l'\u00e9troit, toutes les archives s'appr\u00eate donc \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route dans un espace 2 fois plus grand ouverture de ce nouveau mus\u00e9e pr\u00e9vue en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:49 > 0:23:01) [90%] : \r\nLa Damnation de Faustino pi\u00e8ce \u00e9crite, mise en sc\u00e8ne et jou\u00e9 par Claude-Inga Barbey, entour\u00e9 de ses com\u00e9diens f\u00e9tiches est \u00e0 voir d\u00e8s ce soir et non demain au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, la com\u00e9dienne et votre invit\u00e9 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:01 > 0:23:23) [85%] : \r\nEt cette fois-ci, elle s'en prend aux assurances maladie alors dans la pi\u00e8ce, c'est la sinistra qui a la plus grosse assurance maladie avait dirig\u00e9 par le diable en personne est en passe de gouverner le monde puisqu'elle assure les gens contre la peur \u00e0 frais, il ne manque une part de march\u00e9, l'esp\u00e9rance et donc M\u00e9phisto voit Faustino la chercher dans un MS \u00e0 No\u00ebl bonjour Claude Verlon alors c'est \u00e7a les assurances maladie, \u00e7a vous agace, \u00e7a vous angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:23 > 0:24:21) [89%] : \r\nOuais, \u00e7a m'angoisse un angoiss\u00e9, c'est exactement le terme sont justes, je trouve que c'est un \u00e7a \u00e7a se mord la queue, puisque la plupart des des campagnes de pr\u00e9vention sont faites par les assurances, parce qu'on est au pays o\u00f9 les assurances ont priv\u00e9 et donc vous pouvez voir des des des affichages des oui, des gamins en tricycle ce truc \u00e0 3 roues avec des genouill\u00e8res, des casques, alors qu'\u00e0 3 roues, vous avez des affiches sur l'apn\u00e9e du sommeil, vous croyez dormir sur vos 2 oreilles non attention apn\u00e9es du sommeil je vous pouvez crever m\u00eame en dormant et puis donc \u00e7a cr\u00e9e des angoisses, les gens de plus en plus Ebola, les concombres, les avions, vous allez dans un a\u00e9roport, maintenant les gens qui attendent les avions \u00e0 l'arriv\u00e9e, on a l'impression qu'ils attendent des rescap\u00e9s plus des gens qui rentrent de vacances envie c'est de pire en pire et et apr\u00e8s qu'est-ce qui se passe d'embauche des anxiolytiques, des somnif\u00e8res, on va avoir des psychiatres et les assurances gueule en disant que le co\u00fbt de la sant\u00e9 est trop \u00e9lev\u00e9, donc je trouve que c'est quand m\u00eame quelque chose \u00e0 raconter, et puis je voulais faire un spectacle dr\u00f4le l\u00e0 dessus et un spectacle festif aussi pour No\u00ebl donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:22 > 0:24:26) [91%] : \r\nJustement No\u00ebl parce que donc vous allez chercher l'esp\u00e9rance dans un SMS \u00e0 No\u00ebl s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:26 > 0:24:39) [77%] : \r\nPas moi sp\u00e9cialement le diable, jou\u00e9 par Patrick Lapeyre et Faustino qui jou\u00e9 par R\u00e9mi Rozier aussi et puis tombe par hasard sur dans cet EMS sera peu tomber ailleurs, c'est un choix donc d'accord avec le non c'est parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:39 > 0:24:53) [82%] : \r\nLes tout derniers avait esp\u00e9r\u00e9 \u00e9rig\u00e9e par vous- m\u00eame, non mais c'est parce que, effectivement, il tombe sur une vieille actrice sur le retour moyen une danseuse et une alors comment la d\u00e9crire une femme qui parle, ses chaussures voil\u00e0 oui je veux pas, tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:53 > 0:24:58) [78%] : \r\nOui, je voudrais pouvoir dans \u00e9tait m\u00eame dirig\u00e9e par donc alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:58 > 0:25:01) [71%] : \r\nD\u00e9couvrir le spectacle, c'est que la aux en Perini s'\u00e9tait gliss\u00e9 dans une r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:08 > 0:25:28) [65%] : \r\n\u00e0 quel type modification de la Europe nous son service 30 vaudrait droit la petite collation suit bact\u00e9ries yaourts \u00e0 midi, celle-ci vous d\u00e9voile la gagnante du il rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:42 > 0:25:59) [70%] : \r\nOn sait pas consommer des grands axes, tout le monde non, moi je vois mais pour une personne qui est en pleine possession des joueurs au moyens moyen qui tenir le 2\u00e8me protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:02 > 0:26:13) [77%] : \r\nSi une on avait d\u00e9j\u00e0 oui, bien qu'il y a moyen pour jouer moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:15 > 0:26:21) [93%] : \r\nClaudine Gabarret, vous le dites souvent cette triple casquette, auteur, metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dienne c'est pas un choix, c'est une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:21 > 0:26:33) [83%] : \r\nC'est une n\u00e9cessit\u00e9, parce que, effectivement, comme j'ai une r\u00e9putation d'emmerdeuse, si elle est, mais du coup on engage peu et il faut que je bouffe, donc je cr\u00e9e des spectacles et puis je sais que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:34 > 0:26:48) [86%] : \r\nOn est sorti, l\u00e0, sur une sc\u00e8ne de suicide assist\u00e9 donc l'assistant suicide m\u00e9connaissable, c'est donc le diable en personne tu avec ULM beaucoup donc Patrick oui bah \u00e9videmment, mais donc pourquoi le diable vous avez quelque chose \u00e0 dire sur le suicide assist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:48 > 0:27:28) [90%] : \r\nJ'ai pour moi, c'est quand m\u00eame un des exemples de soci\u00e9t\u00e9s \u00e7a rien \u00e0 voir avec ma foi, il n'y avait qu'un, un probl\u00e8me de morale, mais je trouve que c'est une fois de plus, un lieu o\u00f9 l'on d\u00e9l\u00e8gue et o\u00f9 on ne prend pas ses responsabilit\u00e9s, il me semble que quand on aime quelqu'un, on devrait pouvoir dire oui si tu veux mourir GTD moi j'ai pas besoin que d'autres personnes viennent de le faire \u00e0 ma place, et puis on est aussi dans un syst\u00e8me de m\u00e9decine qui fait qu'on a plus de m\u00e9decins de famille, donc plus de m\u00e9decins qui peuvent tout \u00e0 coup dire moi je connais cette personne, je sais que son d\u00e9sir de mourir et exact et cette esp\u00e8ce de protocole maker vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:29 > 0:27:39) [85%] : \r\nVous vous entourez de com\u00e9diens, on a dit, qui sont vos compagnons depuis tr\u00e8s longtemps, en l'occurrence, j'imagine que vous \u00e9crivez sur mesure pour eux vous savez d\u00e9j\u00e0 qui va jouer quoi alors le diable en personne ce \u00e9tait s\u00fbr que \u00e7a allait \u00eatre Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:39 > 0:28:31) [91%] : \r\nOui, parce que Patrick est quelqu'un de de diff\u00e9rent des autres, c'est quelqu'un qui est, qui peut avoir un immense coeur mais qui n'a pas d'empathie, donc c'est quelqu'un qui, qui est souvent maladroit, mal compris, il y a une grande na\u00efvet\u00e9, vraiment un grand coeur, je les vu r\u00e9agir dans des situations avec une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 incroyable mais comme il a ce c\u00f4t\u00e9 British, c'est quelqu'un qui n'arrive pas \u00e0 se mettre \u00e0 la place de quelqu'un dont il n'a pas v\u00e9cu la situation et m\u00eame si l'avec lui, il oublie, et donc il faut recommencer chaque fois comme dans un peu un poisson rouge dans un bocal et donc pour M\u00e9phisto, c'\u00e9tait parfait, parce qu'il fallait quelqu'un qui, qui est pas la m\u00eame sensibilit\u00e9 que les autres sur le plateau de th\u00e9\u00e2tre qui se m\u00e9langent un peu, il y a le reste de la distribution et dr\u00f4le, je l'esp\u00e8re, sans faire expr\u00e8s, extrait mais Patrick a fait du grand guignol et j'esp\u00e8re que l'\u00e9quilibre entre ces 2 th\u00e9\u00e2tres sera r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:31 > 0:28:40) [87%] : \r\nEn tout cas ce casting la rencontr\u00e9 aussi toujours Claudio Zamparini, ils avaient des choses \u00e0 vous dire, si au moins \u00e7a d\u00e9pend du degr\u00e9 d'empathie qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:43 > 0:28:49) [89%] : \r\nPour mettre en cong\u00e9 maladie, vous \u00eates en train \u00e0 ce qui est une pathologie assez courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:51 > 0:29:05) [86%] : \r\nClaudine, elle fait beaucoup d'chose elle a \u00e9crit texte les metteurs en sc\u00e8ne et elle est, elle est com\u00e9dienne et fait plusieurs r\u00f4les, donc elle doit \u00eatre partout en m\u00eame temps, donc des fondements qui soit plus \u00e0 nous regarder, m\u00eame si on adore jouer avec elle quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:08 > 0:29:10) [72%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:11 > 0:29:22) [85%] : \r\nMadame Barbey, contrairement aux apparences, est quelqu'un d'extr\u00eamement confus n\u00e9gatif, n\u00e9gatif dans tous ses prises de position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:22 > 0:29:29) [77%] : \r\nOui, je souhaite en tout cas tous ceux et \u00e0 toutes les jours Joyeux No\u00ebl il faut lever la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:31 > 0:29:35) [92%] : \r\nIl n'agace parce qu'elle a du talent, puisque moi s\u00e9minaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:37 > 0:29:46) [88%] : \r\nCe qui se trompe dans le texte sont punis de mani\u00e8re dramatique, donc, ne croyez pas ce que Madame dit tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:48 > 0:29:58) [84%] : \r\nDonc on peut oui, mais c'est le diable qui vous pas, il nous reste une minute pour la question essentielle : vous la trouvez-vous l'esp\u00e9rance Doris sitting j'allais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:58 > 0:30:06) [77%] : \r\nIl y a c'est : vous avez toujours un r\u00e9cit r\u00e9f\u00e9rentiel r\u00e9unissions sur vous avez entendu ce qu'il y a, il dit avoir l'esp\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:06 > 0:30:36) [90%] : \r\nLa trouve mais de plus en plus dans le moment pr\u00e9sent, comme dirait cette politique dans un verre de rouge dans dans Le Sourire de ma petite-fille dans dans un jour de neige \u00e0 5 heures du matin quand tout un convoi tous les flocons mais dans toutes ces choses-l\u00e0 dans des choses plus simple, plus petite, avec le d\u00e9tachement de l'junte c'est pas un mythe, donc on se on s'attache \u00e0 des choses plus que \u00e7a et plus plus concise, plus rapide, plus dans le pr\u00e9sent, c'est vrai, merci une r\u00e9alit\u00e9 merci 1 virgule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:36 > 0:30:43) [79%] : \r\nMerci monsieur Daniel, c'est-\u00e0-dire la 1\u00e8re tout \u00e7a malgr\u00e9 la gr\u00e8ve parce qu'il y a, on sait par un Lagouira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:43 > 0:30:58) [90%] : \r\nQuand m\u00eame une grosse manifestation et \u00e7a commence \u00e0 7 heures et ensuite c'est au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais tous les jours, pas tous les jours ainsi jusqu'au 19 d\u00e9cembre avec donc Claude il y a Barbey S\u00e9verine Dujardin Citic Patrick Lapeyre R\u00e9mi Rozier et Yvonne Schneider et \u00e7a s'appelle donc la Damnation oui, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:00 > 0:31:24) [91%] : \r\nCe soir, que locale vous dit pourquoi, dans le canton de Vaud certains vignerons ont d\u00e9cid\u00e9 de retourner \u00e0 l'\u00e9cole, ils suivent la toute nouvelle formation en oenotourisme propos\u00e9e par le canton pour apprendre \u00e0 mieux accueillir les touristes sur la route des vins au programme connaissance des produits du terroir, traduction des cartes en allemand et autres petits d\u00e9tails qui doivent leur permettre de s'adapter \u00e0 la demande, reportage en Lavaux ce soir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:25 > 0:31:32) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 et ce que j'ai pas tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:41 > 0:31:44) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:15 > 0:32:33) [71%] : \r\nC'est un roman ou la \u00e7a, tout se tient la bient\u00f4t une conjoncture mais nous la partie on sait m\u00eame pas annonc\u00e9 content mais quel est donc c'est parce que vous propose bien entre l'\u00c9tat, grandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:34 > 0:32:43) [67%] : \r\nKatoucha a assez triste ces gr\u00e8ves \u00e0 celle du excellent la puce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:56 > 0:32:58) [67%] : \r\nMais nous, tr\u00e8s bien, \u00e9coutez, ne sont que \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:00 > 0:33:01) [80%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:11 > 0:33:26) [88%] : \r\nC'est vrai, oui mais c'est, c'est la p\u00e9riode comme \u00e7a ou bien tu sais pas la mononucl\u00e9ose papa \u00e9lections c'est toi qui a cautionn\u00e9 filles non mais moi, j'ai, moi j'ai franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:27 > 0:33:45) [83%] : \r\nSp\u00e9cialement, je pourrais dormir non communal d'eau en ce moment, donc je pense qu'il y a un entre, c'est quand m\u00eame un peu de saison, le truc saisonniers normalement d\u00e9but novembre la barre ou mardi on est mardi oui alors si on les mardi, \u00e7a va bien, j'\u00e9tais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:51 > 0:33:54) [71%] : \r\nOk, merci, je leur parlais un coup dans le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:55 > 0:34:12) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, novembre 2015 \u00e7a hier sur de nombreux records de douceur et d'ensoleillement nous n'auront eu qu'une tr\u00e8s br\u00e8ve incursion hivernale, \u00e0 partir du 21 novembre \u00e0 l'vraiment aventure que quelques jours et d\u00e9j\u00e0 le retour de la douceur, avec ce courant d'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:12 > 0:34:21) [86%] : \r\nPerturb\u00e9 qui a amen\u00e9 des zones d'humilit\u00e9, nous avons ce dernier front en date qui passe en marge de notre pays qui donne surtout des Innus \u00e2g\u00e9, la pluie en Suisse orientale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:54 > 0:35:01) [70%] : \r\nAh ouais ouais matin\u00e9e tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:14 > 0:35:20) [83%] : \r\nC'est, mais j'ai le le blanc sur la la chanteuse que j'ai plein de je suis incapable de me rappeler le nom l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:26 > 0:35:32) [80%] : \r\nNon, non, non, je pensais non mais qu'on a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:36 > 0:35:43) [77%] : \r\nNon, non, bien plus r\u00e9cent, celles qui sont jungle national, tous dans la jungle non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:44 > 0:35:46) [74%] : \r\nElle est anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:47 > 0:35:51) [71%] : \r\nUne somme que l'anglais c\u00e9l\u00e8brent une \u00e9mission que c'est dans la plus belle chienne, elle doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:58 > 0:39:23) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ceux novembre- 2015 \u00e7a chevet hier avec de nombreux records d'ensoleillement et de douceur nous n'auront connu qu'une petite incursion hivernale, \u00e0 partir du 21 novembre elle aura vraiment \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e puisque d'ores et d\u00e9j\u00e0 les courants d'ouest perturb\u00e9 ont repris le dessus, on va voir \u00e7a d'un peu plus pr\u00e8s avec l'animation satellite donc de l'air humide doux qui arrive et qui est en ce moment qu'tourne notre pays et qui donne passablement de d\u00e9bordement nuageux notamment 600, il parle avec quelques pluies \u00e9galement \u00e0 la cl\u00e9 mais l'anticyclone va reprendre le dessus, \u00e0 partir de demain nous prot\u00e9ger pendant plusieurs jours et nous aurons une inversion un redoux marqu\u00e9 \u00e0 la montagne, donc on peut parler d'un d\u00e9but d\u00e9cembre au balcon, d\u00e9j\u00e0 pour cet apr\u00e8s- midi, selon Lionel Fontannaz, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc nous aurons il pr\u00e9voit davantage de davantage de nuages en Suisse orientale, voire quelques pr\u00e9cipitations et puis sur l'ouest l\u00e9manique c'est vraiment sous les nuages, alors qu'\u00e0 partir de Lausanne en direction de Vevey du Chablais Duval h\u00e9 bien le soleil est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent depuis ce matin, c'est plus nuageux le long du Jura, de m\u00eame qu'en Ajoie, les temp\u00e9ratures sont assez \u00e9lev\u00e9s, puisqu'elle partait de haut ce matin donc une moyenne de 12 degr\u00e9s sur le plateau 13 \u00e0 B\u00e2le 8 \u00e0 10 ans Valais puisqu'\u00e9videmment l\u00e0 \u00e7a partait de plus bas, sous un ciel d\u00e9gag\u00e9 15 au sud de cette degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres plus 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude va remonter encore \u00e0 partir de demain, un vent de sud- ouest qui soufflera un peu plus sur le nord du plateau que dans les autres r\u00e9gions et \u00e0 la montagne, un vent de nord- ouest qui en haute montagne pour elle quand m\u00eame atteindre 60 \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par rafales demain matin nous allons retrouver des bancs de grisaille sur le plateau au-dessus en Valais au sud du soleil et puis l'apr\u00e8s- midi, on peut compter sur une bonne dissipation de ces nuages bas, ce sera peut-\u00eatre un tout petit peu plus compliqu\u00e9 en Suisse orientale, donc un tr\u00e8s beau mercredi des valeurs qui vont partir de plus bas cette fois-ci \u00e0 l'aube avec du rayonnement nocturne et donc \u00e7a montre \u00e0 moins au meilleur de la journ\u00e9e 7 \u00e0 8 degr\u00e9s en moyenne plus au sud, 11 degr\u00e9s de m\u00eame B\u00e2le ou alors, ou alors \u00e0 Sion 10 degr\u00e9s et regardez, \u00e7a remonte bien avec cette inversion qui s'installe \u00e0 la montagne 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et plus 9 \u00e0 2 millim\u00e8tres, soit plus que sur le plateau avec des vents faibles et variables qui, dans les Alpes, pourront atteindre 20 \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure l\u00e0 plut\u00f4t de secteur ouest, voil\u00e0, je vous ai tout dissout l'Aisne t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique de ce 1er jour du mois de d\u00e9cembre bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir en voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:24 > 0:39:25) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T12:27:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512477883", "durationSec": 148, "title": "FRIGO JU BE MINIMAG TOUR AUTOMATIQUE_RTS000000662107", "excerpt": "Visite du Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire de Moutier. Ce dernier pr\u00e9sente une histoire de la machine outil \u00e0 laquelle la est \u00e9troitement li\u00e9e l'histoire de la ville. Un nouveau mus\u00e9e sera inaugur\u00e9 en 2017 qui permettra une meilleure mise en valeur de l'histoire industrielle de Moutier.", "remarks": "Sujet SF adapt\u00e9.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["MACHINE-OUTIL", "INDUSTRIE", "HISTOIRE", "MUS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477884", "durationSec": 17, "title": "MI AUDITIONS_RTS000000667061", "excerpt": "Le Conseil des Etats a d\u00e9battu le budget 2016 de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui, pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, est d\u00e9ficitaire. Il s'agit du premier d\u00e9bat du nouveau Parlement depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 qui ont vu le Conseil national virer \u00e0 droite. \n\nbudget de l'etat l\u00e9gislatif national berne-ville"}, {"internalArchiveId": "AA1512477885", "durationSec": 97, "title": "MI CE BUDGET_RTS000000667082", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du spectacle \"La Damnation de Faustino\" de Claude-Inga Barbey.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1478067"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477886", "durationSec": 24, "title": "MI ELEX BURKINA_RTS000000667039", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du spectacle \"La Damnation de Faustino\" de Claude-Inga Barbey."}, {"internalArchiveId": "AA1512477887", "durationSec": 66, "title": "MI FAUSTINO CASTING 2_RTS000000666930", "excerpt": "A l'image du canton de Lucerne, plusieurs cantons pr\u00e9voient des baisses budg\u00e9taires dans la formation. Apr\u00e8s plusieurs baisses d'imp\u00f4ts successives, ils se voient oblig\u00e9s de faire des \u00e9conomies."}, {"internalArchiveId": "AA1512477888", "durationSec": 72, "title": "MI FAUSTINO EXTRAIT_RTS000000667013", "excerpt": "Les enseignants des \u00e9coles primaires ont \u00e0 nouveau fait gr\u00e8ve dans le canton de Gen\u00e8ve. Les parents en avaient \u00e9t\u00e9 avertis la veille, ce qui pose tout de m\u00eame de s\u00e9rieux probl\u00e8mes d'organisation."}, {"internalArchiveId": "AA1512477889", "durationSec": 96, "title": "MI FORMATION LU_RTS000000667086", "excerpt": "700 villages des \u00eeles Fiji sur 1800 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en raison de la mont\u00e9e des eaux, l'\u00e9rosion et les inondations.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1478080"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477890", "durationSec": 99, "title": "MI GE GREVE ECOLES_RTS000000667032", "excerpt": "Victoire du FC Lausanne Sport, qui s'est impos\u00e9 face au FC Bienne sur un score de 3 buts \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 17e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Challenge league. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, le Lausanne Sport prend la t\u00eate du classement de challenge league, une journ\u00e9e avant la fin du 1er tour.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT", "FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1478065"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477891", "durationSec": 120, "title": "MI ILES FIDJI 2_RTS000000667047", "excerpt": "Le jeune photographe fribourgeois Etienne Francey a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 pour la seconde fois au concours international Wildlife Photographer of the Year (Photographe naturaliste de l'ann\u00e9e) \u00e0 Londres. Ses photographies de nature et animaux ne sont jamais trait\u00e9es par ordinateur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUETHI, Barbara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE", "FIDJI (R\u00c9PUBLIQUE)"], "thematicThemes": ["\u00ceLE", "OC\u00c9AN", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "D\u00c9PLACEMENT DE POPULATION"], "sequenceIds": ["1478078"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477892", "durationSec": 98, "title": "MI LAUSANNE SPORT_RTS000000667081", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC BIENNE", "FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1478163"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477893", "durationSec": 26, "title": "MI PEKIN POLLUTION_RTS000000666985"}, {"internalArchiveId": "AA1512477894", "durationSec": 109, "title": "MI PHOTOGRAPHE FRIBOURG_RTS000000666803", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FAUNE", "FLORE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477895", "durationSec": 103, "title": "MI PROCES BALTIMORE_RTS000000667066", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512477896", "durationSec": 30, "title": "MI RIE 3_RTS000000666976"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512477966", "summary": "Cour d'\u00e9cole vide. Banderole. Derri\u00e8re vitre, \u00e9l\u00e8ves en classe. Itw enseignantes. Itw parents d'\u00e9l\u00e8ve. Cours d'\u00e9coles avec quelques enfants clairsem\u00e9s.", "id": "1478065", "visualThemes": ["ENSEIGNANT", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477968", "summary": "Conseil des Etats en s\u00e9ance. Discours Wener Hoesli, conseiller aux Etats UDC glaronnais. Itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan. Irw Robert Cramer, conseiller d0Etat Les Verts genevois.", "id": "1478067", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477979", "summary": "Pano emplacement du village d\u00e9plac\u00e9 de Vunidogoloa. Itw Sailosi Ramatu, chef du village. Maisons abandonn\u00e9es. Nouveau village. Famille prenant repas. Itw Sera Nadrua, habitante. Itw Ratu Noni Veikoso, chef du village de Dakli. \nVue a\u00e9rienne, \u00eeles Kiribati. Arbres morts. Habitants membres des \"Pacific Climat Wariors\" en costumes traditionnel manifestant. Vagues de temp\u00eates l\u00e9chant la c\u00f4te et envahissant maison.", "id": "1478078", "visualThemes": ["VILLAGE", "D\u00c9PLACEMENT DE POPULATION", "OC\u00c9AN", "\u00ceLE"], "visualGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE", "FIDJI (R\u00c9PUBLIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477981", "summary": "Etudiant manifestant contre les coupes budg\u00e9taires. Itw \u00e9tudiante. S\u00e9ance Grand Conseil lucernois. Itw Helene Meyer-Jenni, d\u00e9put\u00e9e socialiste. Itw Marcel Zimmermann, d\u00e9put\u00e9 UDC. Etudiants travaillant en groupes.", "id": "1478080", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478074", "summary": "Tissot Arena : Arriv\u00e9e des footballeurs du FC Lausanne-Sport \u00e0 Bienne.\n1er but de Santiago Feuillassier, footballeur FC Lausanne-Sport, face au FC Bienne.\n2e but de Nicolas G\u00e9taz, footballeur FC Lausanne-Sport.\nItw de Christian Ballif, vice-pr\u00e9sident FC Lausanne-Sport.\n3e but de Jocelyn Roux, footballeur FC Lausanne-Sport\nItw de Fabio Celestini, entra\u00eeneur FC Lausanne-Sport.\nFootballeurs du FC Lausanne-Sport c\u00e9l\u00e9brant la victoire en face des supporters du club.", "id": "1478163", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["CELESTINI, FABIO"], "visualCorporations": ["FC BIENNE", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478289", "summary": "Plateau : \nItw Claude-Inga Barbey, com\u00e9dienne auteure et metteuse en sc\u00e8ne du spectacle \"La Damnation de Faustino\".", "id": "1478378"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630713", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022041", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1471082", "internalArchiveId": "AA1511471003", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les nouveaux patrons du Parlement", "publicationDate": "2015-11-30T20:42:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de groupe parlementaire des 5 principaux partis de Suisse.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7297951", "imageURL": "http://www.rts.ch/6207605.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Classe politique", "Les nouveaux patrons du Parlement", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\nLes nouveaux patrons du Parlement", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\nLes nouveaux patrons du Parlement", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne."], "variantIds": ["ece-7185799", "ece-7185801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:18:54Z", "webPublicationDate": "2015-11-30T21:27:09Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478172", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Igniazio Cassis, conseiller national et pr\u00e9sident du groupe PLR, Filippo Lombardi, conseiller national et pr\u00e9sident du groupe PDC,  Felix Mueri, conseiller national et vice-chef du pr\u00e9sident UDC, Balthasar Glaettli, conseiller national et pr\u00e9sident du groupe Les Verts et Philippe Nordmann, conseiller national et pr\u00e9sident du groupe PS.", "id": "1478261", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619421", "comment": "Attention, niveau audio \u00e9lev\u00e9 -15.9 LKFS alors que la norme est \u00e0 -23LKFS", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021480", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407953", "internalArchiveId": "AA1501407954", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : A la conqu\u00eate de la Chine", "publicationDate": "2015-11-30T13:43:00Z", "durationSec": 1494, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7297520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7297513.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "A la conqu\u00eate de la Chine", "A la conqu\u00eate de la Chine"], "alternativeSummary": ["A la conqu\u00eate de la Chine", "S'opposer, de toutes ses forces, \u00e0 ce que l'on ne veut pas est devenu un v\u00e9ritable leitmotiv au Tessin, lorsque la lutte contre la r\u00e9duction ou la fermeture des ateliers des CFF de Bellinzone battait son plein."], "variantIds": ["ece-7220683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:50:17Z", "webPublicationDate": "2015-11-30T17:47:48Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1566658", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016839", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7F1CCAC9-5D74-4208-8593-FD6FBB38AD18", "internalArchiveId": "7F1CCAC9-5D74-4208-8593-FD6FBB38AD18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Doris Leuthard, conseil\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, ministre de l'\u00e9conomie;Yvan Ritz, militant \u00e9cologiste vaudois;Dominique Bourg, professeur de g\u00e9osciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois et vice-pr\u00e9sident du PLR;Esther Alder, magistrate genevoise charg\u00e9e du social;Riva, Virginie;Rivaz, Virginie \r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/COP 21/L'ECONOMIE DOIT FAIRE PLUS/ IT D.LEUTHARD) C'est donc le jour J pour la COP21...\r\nle grande conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre officiellement dans 3 heures... \u00e0 Paris\r\n12 jours de discussions... entre 195 pays... pour tenter de d\u00e9corcher un accord global... sur le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te... \r\nFrancois Hollande cOmmence en ce moment \u00e0 accueillir au Bourget les 150 cgefs d'Etat et de gvt\r\nqui ont r\u00e9pondu pr\u00e9senzs...\r\ndont Barack Obama, Vladimir POutine et Xi Ji Ping...\r\nLa Suisse sera repr\u00e9esent\u00e9e ce matin par la pdte de la conf SDimonetta Somaruga \r\nDoris Leuthard prendra le relai...lundi prochain pour mener les n\u00e9gociations...\r\nla Suisse avait jouer les pionniers en PR\u00e9SENTANT la premmi\u00e8re... en f\u00e9vrier dernier ...ses objectifs : une baisswe de 50% de ses \u00e9missions d'ici \u00e0 2030 \r\nmais  ministre de l'environnement q regrette le manque d'enagement de l'\u00e9conomie ...\r\npour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle doit et peut en faire plus...  \r\nDoris Leuthatd avec St\u00e9phane deleury....\r\n(04/COP21/MOBILISATION CITOYENNE/PI Y. RITZ/D. BOURG) Et la soci\u00e9t\u00e9 civile compte aussi peser sur cette COP 21... \r\ndes manifestations ont eu lieu tout le weekend...\r\nde Paris \u00e0 Londres, de  Sao Paulo \u00e0  New York \r\ndes marches aussi en Suisse...\r\nBerne, Geneve, Lausanne...\r\nmais derri\u00e8re les pancartes et les  slogans ., mobiliser pouzr le clomat... reste encore difficile\r\n Marc Menichini\r\n(02/COP21/LES ENJEUX POUR HOLLANDE) SMD : Et avant l'ouverture de la conf\u00e9rence... dans 3 heures donc...\r\nune premi\u00e8re annonce est tomb\u00e9e cette nuit...\r\nles Etats unis, la france, la Chime  et 17 autres pays  s'engagent \u00e0 doubler leurs investissements dans les \u00e9nergies propres\r\nc'est ce qu'indique ce matin  un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche...\r\n alors que Barack Obama s'est lui recucilli dans la nuit... devant le Bataclan ..en hommage aux victimes des attentats.... il a observ\u00e9 une minute de silence au cot\u00e9 de la maire de Paris et de Francois Hollande\r\n---\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui attend beaucoup de cette COP 21...\r\net pas seulement pour le climat...\r\nAriane Hasler , vous etes en direct du Bourget...ou va se d\u00e9rouler cette conf\u00e9rence...\r\nFrancois Hollande attend aussi des retomb\u00e9es politiques... de ce grand rv ... \r\nPreuve en est l'offensive diplomatique men\u00e9e depuis plus d'un an par la France aupr\u00e8s des pays parties: en tout il y aura eu des d\u00e9placements pr\u00e9sidentiels ou minist\u00e9riel aupr\u00e8s de plus de 80 pays dans le but de parvenir \u00e0 un accord .sans compter la pr\u00e9 cop organis\u00e9 d\u00e9but novembre .\r\nAu plus mal dans les sondages avant les attentats, Fran\u00e7ois Hollande a en effet mis\u00e9 sur la COP pour se faire une image de pr\u00e9sident engag\u00e9 pour le devenir de la plan\u00e8te .avec en cas d'accord, enfin de quoi rendre son quinquennat remarquable.un calcul purement politique donc.m\u00eame s'il se dit dans son entourage qu'\u00e0 force de plancher sur le sujet, il ne ^sagirait plus juste d'une posture, mais qu'il se sentirait r\u00e9ellement investi d'une mission. \r\nEt au vu des derniers sondages sur le sujet, mieux vaut pour lui qu'il s'agisse de conviction et non de calcul politique. Selon le parisien hier, seul 53% des fran\u00e7ais se sentent concern\u00e9s par la COP, 35% pas du tout et 12% ne savent toujours pas de quoi il s'agit . un accord ne bouleversera pas \u00e0 priori son destin national in\u00e9luctablement li\u00e9 pour l'heure \u00e0 sa gestion des attentats. Un accord aurait en revanche un impact sur son aura internationale et serait l'occasion unique de laisser une trace dans l'histoire. Et pour le coup, on a envie d'y croire avec lui.\r\nAriane Hasler, en direct du Bourget que l^'on retrouvera apr\u00e8s ce journal... dans votre \u00e9dition sp\u00e9ciale COP 21... simon \r\nSMD : promo SPECIALE COP 21 7H15/8H\r\n(18/SOMMET UE-TURQUIE/PA) Avant la COP 21,\r\nles dirigeants europ\u00e9ens avaient rv hier a Bruxelles ..pour un sommet consacr\u00e9 \u00e0 la Turquie et \u00e0 la crise des migrants \r\nAnkara s'est engag\u00e9 a davantage coop\u00e9rer ...  et a accueillir plus de 2 millions de r\u00e9fugu\u00e9s syriens...\r\nen \u00e9change, l'union europ\u00e9enne a sorti son carnet de ch\u00e8que..\r\net remis sur la table la question de l'ah\u00e9sion turque...\r\nPierre Benazet\r\n(08/MISE EN OEUVRE DU 9 FEVRIER/ IT C. LUSCHER) Bruxelles...ou est peut etre en train de se jouer la fin du casse-t\u00eatre du 9 f\u00e9vrier\r\na en croire la NZZ ...\r\nune solution aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la commission europ\u00e9enne \r\nune clause d'exception qui limiterait l'immigration. \r\nclause  qui existe d\u00e9j\u00e0 dans l'accord sur la libre circulation des personnes, et qu'un comit\u00e9 miuxte suisse/europe  peutactivit\u00e9e ... en cas de s\u00e9rieuses diifuclt\u00e9s c\u00e9onomiques...\r\nune piste de sortie... salu\u00e9e par le CN genevois  Christian L\u00fcscher...\r\nChristian L\u00fcscher avec Pietro Bugnon.\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... devrat pr\u00e9senter ce vendredi son  projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier \r\n***\r\nLe Parlement fait lui sa rentr\u00e9e cet apr\u00e9s-midi...\r\nd\u00e9but de la 50\u00e8me l\u00e9gilstuare pour les 246 \u00e9lus\r\ndont un quart de nouvelles tetes...\r\nau National, c'est la verte genevoise ...liza mazzone...  plus jeune \u00e9lue ... que revient cette ann\u00e9e la tache du discorus d'ouvertzre...\r\n(D2/GE REVOIT SON CONCEPT D'ABRIS PC POUR LES MIGRANTS /PI E. ALDER) SMD : Plus de lits pour les sans abris a Geneve...\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin ...\r\nla ville de Geneve offrira cet hiver davantage de places aux personnes sans domicile fixe et a leur famille...\r\n Mathieu Cupelin\r\n(votations VS-NEUCH) Ils \u00e9taient 6 \u00e0 le vouloir...\r\nmais un NON...a suffit \u00e0 stopper le projet de fusion  ENTRE DEUX LACS de 7 communes neuchateloises \r\nles habitants du Landeron l'ont rejet\u00e9 hier ...a plus de 68%... \r\nles valaisans aux urnes aussi hier\r\nen petit comit\u00e9 ... seuls 29% de participation ...\r\npour rejeter  la r\u00e9forme \u00e9lectorale \r\net pour dire oui aux mesures d'\u00e9coinomie pour relever les finances du canton...\r\n(D5/FIN TOURNEE AFRICAINE DU PAPE/RE) La fin de la tourn\u00e9e africaine du Pape...\r\n2\u00e8me jour en Centrafrique, \r\npays d\u00e9chhir\u00e9 par la guerre civiile entre milices chr\u00e9tiennes et musulmanes\r\nEt pour apaiser les tensions et appeler au diaologue, Francois se rend dans une heure dans une mosqu\u00e9e ... de la capitale Bangui\r\nReportage ..... Virginie Riva\r\n(bv sports) Une d\u00e9faite \u00e0 domicile pr le FC Sion\r\nles valaisans battzus 2/1 par Thoune \r\nle leader de SUPERLEAGUE Bale a battz lucenr 3/0 et garde son avance sur Grasshopers qui a \u00e9cras\u00e0 Zurich 5/0 dans le derby zurichois...\r\nEt puis sur la glace,  Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de six d\u00e9faites... en LNA... \r\nils  ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs aux buts. \r\nKloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri 7 \u00e0 4.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7275986", "ece-7275969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T18:03:26Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res pages ce qui facile Journal de il y avait trop le changement pour le climat, c'est maintenant jour J pour la COP 21 la grande conf\u00e9rence de Paris s'ouvre ce matin, un marathon de 12 jours pr\u00e8s de 200 pays r\u00e9unis et un objectif : limiter \u00e0 2 degr\u00e9s le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, avant la fin du si\u00e8cle, magnifique ambition mais pourra -t-on y arriver sans contrainte, sans sanctionner \u00e9ventuellement ceux qui ne jouent pas le jeu, les pays du nord doivent -ils payer payer pour les pays du Sud et la Suisse dans tout \u00e7a, me direz -vous, peut -elle montrer le bon exemple, \u00e9mission sp\u00e9ciale COP 21 de 7 heures et quart jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure pour aborder toutes ces questions avec 3 invit\u00e9s Catherine Martin sonne, membre de la direction du VVF suisse Patrick Eperon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00c9nergie et transports au Centre patronal Vaudois et le n\u00e9gociateur suisse \u00e0 cette COP 21 de Paris France Perez nous rejoindra tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie dans ce journal, vous entendrez aussi l'appel pressant de Doris Leuthard telle \u00e9conomie suisse si on veut bouger les choses, il faut se bouger, soit le retour de la Turquie sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne rouvre la porte d'une possible adh\u00e9sion en contrepartie Ankara s'engage \u00e0 mieux coop\u00e9rer sur la crise des migrants, le casse- t\u00eate du 9 f\u00e9vrier peut-\u00eatre bient\u00f4t r\u00e9solue, Bruxelles aurait dit oui au principe d'une clause d'exception pour limiter l'immigration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait d\u00e9voiler sa solution en fin de semaine et la fin du voyage africain du pape, une visite tr\u00e8s symbolique en Centrafrique, Fran\u00e7ois se rend dans une heure dans une mosqu\u00e9e de la capitale Bangui et cela en pleine guerre civile entre musulmans et chr\u00e9tiens, reportage en fin de journal, c'est donc le jour J pour la COP 20. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nC'est un la grande conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre officiellement dans 3 heures \u00e0 Paris 12 jours de discussions entre son 95 pays pour tenter de d\u00e9crocher un accord global sur le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, Fran\u00e7ois Hollande commence en ce moment m\u00eame \u00e0 accueillir au Bourget et les 150 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents, dont Barack Obama, Vladimir Poutine, et si je ne Ping \u00e0 la Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e ce matin par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga Doris Leuthard prendra le relais lundi prochain pour les n\u00e9gociations, la Suisse qui, on s'en souvient avait jouer les pionniers en pr\u00e9sentant la 1\u00e8re en f\u00e9vrier dernier, ses objectifs : une baisse de 50 pourcent de de ses \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030, mais la ministre de l'Environnement regrette aujourd'hui le manque d'engagement de l'\u00e9conomie, elle peut, elle doit faire plus, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [88%] :\r\nEnsuite je constate toujours qu'on a pour le moment l'impression en fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'chose on est bien positionn\u00e9 et maintenant si les autres doivent r\u00e9agir, je comprends un peu ce sentiment mais finalement, il faut aussi regarder si on veut bouger les autres il faut bouger soi -m\u00eame et c'est pour cela que je trouve un peu timide aussi de l'\u00e9conomie suisse pour le moment tout nettoyer sup\u00e9riorit\u00e9 parce qu'on souffre avec le franc fort, je comprends \u00e7a mais est -ce qu'on veut r\u00e9agir en disant : on est trop tard, si on se tait, si on ne bouge plus, l'innovation n\u00e9cessite aussi l'\u00e9conomie, qui voit les grands probl\u00e8mes de la plan\u00e8te et \u00e7a c'est vraiment les ressources qui deviennent un mois hein, il faut trouver des mesures qui sont l'efficacit\u00e9 des alternatives remplacer le fossile et Pollefoort remplacer notre consommation qui est vraiment au et ce sont des questions o\u00f9 j'aimerais que les grandes organisations de l'\u00e9conomie pense aussi un peu \u00e0 la langue et pas seulement \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [88%] :\r\nAlors est -ce avec St\u00e9phane Deleury et la soci\u00e9t\u00e9 civile compte aussi peser sur cette COP 21, des manifestations ont eu lieu un peu partout ce week- end, de Paris \u00e0 onde de Sao Paulo \u00e0 New York d\u00e9marchent aussi en Suisse, Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne, mais derri\u00e8re les pancartes et les slogans entendus et vus ce week- end, mobilis\u00e9s pour le climat, h\u00e9 bien, \u00e7a reste encore difficile Marc mini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [91%] :\r\nUne mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plus large et d\u00e9centralis\u00e9, tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux et ce depuis des mois pour le militant \u00e9cologiste Vaudois Yvan Ritz contact\u00e9 \u00e0 Paris, 6 ans apr\u00e8s la r\u00e9union de Copenhague, la lutte citoyenne contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est bel et bien renforc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:04) [88%] :\r\nDans les changements les plus les importants \u00e0 mon avis, c'est que, et les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile et l\u00e0 je pense en particulier \u00e0 diff\u00e9rents mouvements religieux mais bien d'autres qui s'engagent maintenant beaucoup plus sur les questions d'environnement et j'ai impression que la soci\u00e9t\u00e9 civile, la page qui s'engage sur cette question- l\u00e0 est devenue plus large et, d'autre part, c'est vrai que, il y a peut-\u00eatre un enthousiasme moins fort par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 de l'ONU, un accord, par contre, il y a une vraie volont\u00e9 de continuer le travail, donc point de vue tout \u00e0 fait local mais aussi sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [92%] :\r\nMais cette mobilisation reste minoritaire malgr\u00e9 nombre d'initiatives locales sensibiliser un public plus large reste encore difficile, selon Dominique Bourg, professeur de g\u00e9osciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, rencontr\u00e9 hier \u00e0 la marche pour le climat de la capitale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [88%] :\r\nLe climat s'en tout cas sous nos latitudes, nous interpelle qu'extr\u00eamement rarement et pas beaucoup quand on entend des drames et des d\u00e9g\u00e2ts, c'est pas en Europe et puis \u00e7a reste tr\u00e8s abstrait pour les gens et les repr\u00e9sentations abstraites, elles ne font pas beaucoup boug\u00e9, ce qui nous fait vraiment bouger, c'est quand on est saisi par un danger imm\u00e9diat et quand nos sens disent d\u00e9gage donc \u00e7a rend ce combat la plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [99%] :\r\nAutre argument avanc\u00e9 par le chercheur, les gens ne se sentent pas directement responsables \u00e0 leur \u00e9chelle pour les d\u00e9r\u00e8glements climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [91%] :\r\nEt avant l'ouverture de cette conf\u00e9rence, ce sera donc dans 2 heures 54 tr\u00e8s exactement, \u00e0 \u00e0 10 heures une premi\u00e8re annonce est tomb\u00e9e, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [91%] :\r\nMais il y a eu des \u00c9tats-Unis, la France, la Chine et 17 autres pays s'engagent \u00e0 doubler leurs investissements dans les \u00e9nergies propres communiqu\u00e9 cette nuit de la Maison Blanche, alors que Barack Obama s'est, lui, recueilli dans la nuit devant le Bataclan en hommage aux victimes des attentats, il a observ\u00e9 une minute de silence au c\u00f4t\u00e9 de la maire de Paris et de Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui attend beaucoup de cette COP 21 et pas seulement pour le climat, Arianna Zeller, vous \u00eates en Direct du Bourget o\u00f9 va se d\u00e9rouler donc pendant 12 jours cette conf\u00e9rence Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e8re aussi des retomb\u00e9es politiques de ce grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [96%] :\r\nOui, preuve en est, l'offensive diplomatique men\u00e9e depuis plus d'un an par la France aupr\u00e8s des pays parties de la COP en tout, il y aurait eu des d\u00e9placements pr\u00e9sidentiels ou minist\u00e9riel aupr\u00e8s de plus de 80 pays dans le but de parvenir \u00e0 un accord, sans compter la pr\u00e9 cop organis\u00e9 d\u00e9but novembre au plus mal dans les sondages avant les attentats, Fran\u00e7ois Hollande a en effet mis\u00e9 sur la COP pour se faire une image de pr\u00e9sident engag\u00e9 pour l'avenir de la plan\u00e8te, avec, en cas d'accord enfin de quoi rendre son quinquennat remarquables, un calcul politique, donc m\u00eame s'il se dit dans son entourage, qu'\u00e0 force de plancher sur le sujet, il ne s'agirait plus juste d'une posture mais que Fran\u00e7ois Hollande se sentent d\u00e9sormais r\u00e9ellement d'une mission avec cette conf\u00e9rence sur le climat, et au vu des derniers sondages, mieux vaut pour lui qu'il s'agisse de conviction et non de calcul selon Le Parisien hier, seul 53 pourcent des des Fran\u00e7ais se sentent concern\u00e9s par la COP 12 pourcent ne ne savent toujours pas de quoi il s'agit un accord ne bouleversera donc pas a priori le destin national du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il aura en revanche un impact ind\u00e9niable sur son aura internationale et serait en effet une occasion unique pour lui de laisser une trace dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [95%] :\r\nAriane Hasler, en Direct du Bourget Ariane que l'on retrouve apr\u00e8s ce journal, dans votre \u00e9dition sp\u00e9ciale COP 21 Simon oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [89%] :\r\nDe 7 heures et quart \u00e0 \u00e0 8 heures avec cette question : faut il y en a plusieurs, mais une question centrale est -ce qu'on peut v\u00e9ritablement trouv\u00e9 un accord ici, oui, un accord contraignant qui dit contraint, dit aussi sanction vis-\u00e0-vis de ceux qui ne joueraient pas le jeu, nous serons avec 3 invit\u00e9s pour d\u00e9battre de cette question et parler de la Suisse aussi dans tout \u00e7a, 3 invit\u00e9s, disais -je, Catherine Martin ce membre de la direction du VVD suisse Patrick Eperon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00c9nergie et transports au Centre patronal Vaudois et eux nous rejoindrons tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 7 heures et quart et d\u00e8s 7 heures et demi un peu plus tard, nous serons en Direct de Paris avec Franz Perez c'est le n\u00e9gociateur suisse en chef d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 cette COP 21 \u00e9mission sp\u00e9ciale donc tout \u00e0 l'heure dans une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [89%] :\r\nEt avant la COP21, les dirigeants europ\u00e9ens avaient rendez- vous hier \u00e0 Bruxelles pour en sommet consacr\u00e9 \u00e0 la Turquie et \u00e0 la crise des migrants, Ankara s'est engag\u00e9 \u00e0 davantage coop\u00e9rer \u00e0 accueillir aussi plus de 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens et en \u00e9change, l'Union europ\u00e9enne a sorti son carnet tch\u00e8que et remis sur la table la question de l'aide des ions Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [94%] :\r\nLes fonds promis par l'Union europ\u00e9enne devront servir \u00e0 am\u00e9liorer les conditions d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s sur le territoire turc, les conclusions de ce sommet, \u00e9voque une somme initiale de 3 milliards d'euros, ce que la Turquie comprend comme une promesse de renouveler les fonds dans un an, mais les r\u00e9ticences de certains des 28 pays de l'UE devant une telle promesse reste forte, l'Union et la Turquie vont mettre en oeuvre un plan d'action destin\u00e9e \u00e0 lutter contre l'immigration ill\u00e9gale \u00e0 renvoyer chez eux les migrants qui n'ont pas de raison de b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9 et \u00e0 lutter contre les passeurs, en contrepartie, l'UE s'est engag\u00e9e \u00e0 lib\u00e9raliser les visas \u00e0 tenir des sommets r\u00e9guliers avec la Turquie et surtout je cite \u00e0 redynamiser le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union, de nouvelles n\u00e9gociations devront \u00eatre ouvertes, il reste que, l\u00e0 aussi les r\u00e9ticences dans l'UE sont nombreuses et que le dernier rapport de la Commission europ\u00e9enne a point\u00e9 de s\u00e9rieux recul de la Turquie dans ses efforts pour se rapprocher des standards d\u00e9mocratiques europ\u00e9ens Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [96%] :\r\nBruxelles o\u00f9 se joue peut-\u00eatre en ce moment \u00e0 la fin du casse- t\u00eate du 9 f\u00e9vrier \u00e0 en croire la NZZ une solution aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne une clause d'exception pour limiter l'immigration une clause qui en fait existe d\u00e9j\u00e0 dans l'accord sur la libre circulation des personnes et qu'un comit\u00e9 mixte Suisse- Europe peut activer en cas de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s \u00e9conomiques en Suisse, donc une piste de sortie qui donne de l'espoir au conseiller national Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:35) [93%] :\r\nC'est une bonne avanc\u00e9e, mais si c'est un comit\u00e9 mixte qui doit prendre des d\u00e9cisions, \u00e7a signifie que la Suisse n'est pas ma\u00eetresse de ses d\u00e9cisions en mati\u00e8re de clause de sauvegarde et donc on pourrait y voir une certaine contradiction avec le vote populaire, le 9 f\u00e9vrier, n\u00e9anmoins, je pense que nous allons dans la bonne direction, puisque nous nous heurtons plus un mur de la part de l'Union europ\u00e9enne qui rentre en mati\u00e8re et je pense que c'est aussi d\u00fb \u00e0 la subtilit\u00e9 et \u00e0 l'exp\u00e9rience de Jacques de Watteville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [98%] :\r\nOn n'a pas l'impression que cette solution respecterait la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:06) [92%] :\r\nEffectivement, il faut qu'on puisse nous lisons depuis le d\u00e9but de trouver une solution qui soit \u00e0 la fois compatible avec la volont\u00e9 du peuple est compatible avec la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et donc si on avance dans cette direction et des clauses de sauvegarde et que l'on peut interpr\u00e9ter subtilement l'article 14 de l'accord sur l'\u00eele, circulation, alors nous nous approchons d'une solution qui soit acceptable pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher avec Pietro Bugnon et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter ce vendredi son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier le Parlement fait, lui, sa rentr\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, d\u00e9but de la 50\u00e8me l\u00e9gislature pour les 246 \u00e9lus au National et aux \u00c9tats un quart de nouvelles t\u00eates cette ann\u00e9e au National c'est la verte genevoise les Amazones plus jeune \u00e9lue 27 ans, qui prononcera le traditionnel discours de verre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [81%] :\r\nSur et on entendait tout \u00e0 l'heure dans dans Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 20 comment elle se pr\u00e9parent et comment l'a \u00e9crit ce discours, vous pouvez aller r\u00e9\u00e9couter cette s\u00e9quence sur notre site Internet \u00e9videmment, rtsinfo Point CH plus de lits pour les sans abri, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [92%] :\r\nQue nous vous r\u00e9v\u00e9lons ce matin la ville de Gen\u00e8ve va offrir cet hiver davantage de place aux personnes sans domicile fixe, mais aussi \u00e0 leur famille Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:14) [91%] :\r\nD'ici quelques jours, les 2 principaux abris de la protection civile, ouvert aux sansabri pour l'hiver auront atteint leur pleine capacit\u00e9 d'accueil, \u00e0 savoir 100 places chacun, ces 200 lits correspondent au dispositif propos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais, cet hiver cette capacit\u00e9 sera augment\u00e9 35000 nouvelles places seront mises \u00e0 disposition dans l'abri de Richmond d'ici janvier le lieu appartient \u00e0 la ville, mais l'accueil sera enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9 par l'Arm\u00e9e du Salut, gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat par la magistrate charg\u00e9e du social Esther Aldair. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:44) [93%] :\r\nUne demande nous a \u00e9t\u00e9 faite de mise \u00e0 disposition d'un abri dans le cadre aussi des r\u00e9unions que j'ai fait avec l'ensemble des partenaires de la ville, s'agissant de l'accueil d'urgence, nous avons confiance dans ce partenaire puisqu'il a, cette expertise s'agissant de dispositif d'h\u00e9bergement d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [78%] :\r\nLes 35 places de l'abri de Richemont seront r\u00e9serv\u00e9es aux familles Esther vers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:10) [88%] :\r\nDans ces abris nous accueillons quand m\u00eame des personnes qui peuvent avoir des troubles de m\u00eame psychique, c'est pas un univers pour qu'un enfant c'est pas novice, nous pensons qu'il est tr\u00e8s important de pr\u00e9server des espaces pour les enfants d'avoir des accueil privil\u00e9gi\u00e9 et nous ne s\u00e9parons toujours les familles maintenant le dispositif de l'Arm\u00e9e du salut, il sera suppl\u00e9mentaire, c'est une proposition qui compl\u00e8te un autre dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [94%] :\r\nJusqu'ici une dizaine d'enfants dont 3 b\u00e9b\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9s pour la 1\u00e8re fois \u00e9galement cette ann\u00e9e \u00e0 la demande de la ville, un suivi de ces enfants sera effectu\u00e9e par le Service cantonal de protection des mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [91%] :\r\nIls \u00e9taient 6 \u00e0 le vouloir, mais un NON a suffit \u00e0 stopper le projet de fusion entre 2 la de cette commune neuch\u00e2teloise les habitants du Landeron l'ont rejet\u00e9, hier, \u00e0 plus de 68 pourcent les les valaisans aux urnes aussi hier en petit comit\u00e9, seuls 29 pourcent de de participation, ils ont rejet\u00e9 la r\u00e9forme \u00e9lectorale, mais ils ont accept\u00e9 les mesures d'\u00e9conomie pour relever les finances du canton et c'est aussi la fin de la tourn\u00e9e africaine du Pape 2\u00e8me jour en Centrafrique dans ce pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre civile entre milices chr\u00e9tiennes et musulmanes et pour apaiser les tensions et appeler au dialogue Fran\u00e7ois se rend dans moins d'une heure dans une mosqu\u00e9e de la capitale Bangui Reportage Virginie Rivaz. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:28) [88%] :\r\nDepuis hier, le Pape ne se d\u00e9place plus sans sa double escorte une premi\u00e8re constitu\u00e9e de gendarme du Vatican, gilets pare- balles et de gardes suisses et une autre, une cinquantaine d'hommes des Nations depuis des mois, ce sont eux qui assurent sa s\u00e9curit\u00e9 ce matin en temps normal plus aucun chr\u00e9tien ne rentre dans ce quartier devenu un repaire pour miliciens musulmans, un quartier qui a \u00e9galement subi des massacres commis par les milices chr\u00e9tiennes aussi la venue du pape ce matin est un symbole tr\u00e8s fort pour l'imam la Yann a engag\u00e9 dans le dialogue interreligieux est lui- m\u00eame menac\u00e9 de mort par des extr\u00e9mistes musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:03) [84%] :\r\n\u00e0 la fois un symbole aussi un message fort -il bien compatible avec les centrafricains dans leur bonheur dans sursis tout \u00e7a et aussi un peu leur moral pour les exhorter aussi \u00e0 vivre ensemble, un b\u00e2tisseur du dialogue interreligieux, donc \u00e7a nous r\u00e9conforte poursuivront le travail que nous faisons ici parmi nos compatriotes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:23) [94%] :\r\nLes musulmans de Centrafrique croit effectivement ce pape car ils veulent croire \u00e0 la paix, c'est le cas de Fatima, \u00e0 16 ans, elle est fatigu\u00e9e des violences. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:32) [60%] :\r\nOn est en train d'amour de la France, \u00e0 Paris, la mais la guerre, et puis la restructurer la maison oui les les sandwichs tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:41) [90%] :\r\nTous les Centrafricains ce disque cette venue du pape est un d\u00e9but, esp\u00e9rons que le pays ne retombe pas dans le chaos, une fois qu'il sera reparti Virginie Rivaz pour RTSinfo \u00e0 Bangui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [91%] :\r\nFootball d\u00e9faite \u00e0 domicile pour le FC Sion les Valaisans battu 2 1 par Thoune hier apr\u00e8s- midi, le leader de Super Ligue balles a lui battu Lucerne 3 0, il garde son avance sur Grasshopper qui a \u00e9cras\u00e9 historique 5 0 dans le derby Z\u00fcrichois et puis sur la glace, Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de 6 d\u00e9faites, on LNA Les hockeyeurs ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs au but Kloten s'est lui impos\u00e9 face \u00e0 Ambri cet acte. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T06:27:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4546F8-4B00-4E53-90E6-7737AC2851D8", "internalArchiveId": "9D4546F8-4B00-4E53-90E6-7737AC2851D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sc\u00e9nario pour r\u00e9gler la question du vote du 9 f\u00e9vrier 2014?", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2015\r\nQuel sc\u00e9nario pour r\u00e9gler la question du vote du 9 f\u00e9vrier 2014?  \r\nLes choses bougent sur le dossier de la libre circulation des personnes, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit poser les jalons de la mise en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse avant la fin de l'ann\u00e9e. Le CF devrait en parler ce vendredi. \r\nSur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations britanniques avec Bruxelles prennent du retard. La crise migratoire remet en cause le dispositif de libre mouvement de Schengen. Autant de facteur qui influencent les rapports Berne-Bruxelles.\r\nRomain Clivaz, la Commission europ\u00e9enne s'est exprim\u00e9e aujourd'hui apr\u00e8s les diff\u00e9rents articles de la presse dominicale sur la libre circulation des personnes. Si elle n'a logiquement pas comment\u00e9 directement ces articles, elle s'est montr\u00e9e  plus bavarde que d'habitude....\r\nDIR\r\nOui normalement les r\u00e9ponses sont tr\u00e8s calibr\u00e9es, souvent r\u00e9p\u00e9titives, sur le mod\u00e8le : le dialogue pr\u00e9sidentiel se poursuit, un dialogue constructif, mais nous n'y sommes pas encore.\r\nPour m\u00e9moire il s'agit de discussions lanc\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9es lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles.il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker de chercher une voie pour sortir de la contradiction entre l'accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation des personnes et le vote favorable \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse de f\u00e9vrier 2014.\r\nLa porte-parole de la commission a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu'une solution technique pouvait, peut-\u00eatre, \u00eatre trouv\u00e9e, que la commission investit beaucoup de temps et beaucoup d'\u00e9nergie pour une solution,\r\nmais qu'ensuite il y aurait encore un obstacle politique de taille \u00e0 franchir.\r\n*** Et cet obstacle de taille Romain, il se nomme Etats membres.\r\nOui.pour la commission l'\u00e9ventuelle solution technique doit ensuite convaincre les 28, et avant tout les voisins de la Suisse, dont trois grand Etats membres --- et ci il ne sera plus question de technique mais de politique.\r\nOn a peu de d\u00e9tails sur le contenu des discussions techniques. entre les pr\u00e9sidences suisses et communautaires, tout au plus sait-on que les discussions tournent autour d'un des articles de l'accord sur la libre circulation des personnes,\r\nL'atricle 14, al 2, qui pr\u00e9voit qu'en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique  ou social les partenaires se retrouvent pour d\u00e9finir des mesures appropri\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation.\r\nC'est autour de cette disposition les Etat majors recherchent la potion quasi-magique, pour permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre en oeuvre l'article constitutionnel contre l'immigration de masse.le tout sans contingents, une voie que Bruxelles a toujours exclu\r\n*** Et c'est une potion qu'il faudra ensuite faire avaler aux Etats membres.alors que ces derni\u00e8res semaines plusieurs dossier tendent \u00e0 rendre l'environnement encore plus compliqu\u00e9 pour des compromis \u00e0 la Suisse.\r\nA commencer par la crise migratoire qui dure.elle remet en cause un des piliers du libre mouvement des personnes, l'espace sans fronti\u00e8re de Schengen.\r\nM\u00eame le pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab syst\u00e8me partiellement comateux \u00bb devant le parlement europ\u00e9en, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9animer l'esprti de Schengen. \r\nDans un tel contexte, accepter des limitations dans un domaine li\u00e9 comme celui de la libre circulation, qui plus est pour un Etat tiers comme la Suisse, cela pourrait s'av\u00e9rer toujours plus compliqu\u00e9.\r\n*** Et puis il y a le cas britannique.\r\nOui, a priori, la volont\u00e9 de Londres de red\u00e9finir les rapports avec Bruxelles et de discuter migration aurait pu ouvrir les esprits \u00e0 une discussion plus large. mais il n'en fut rien.\r\nLes esprits ce sont crisp\u00e9s au fil de mois---\r\net ces derniers jours les discussions ne se d\u00e9roulent pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. si le vote sur ces nouvelles relations \u00e9tait envisag\u00e9 pour la mi-2016, il pourrait avoir lieu plus tard si les discussions s'enlisent.David Cameron a jusqu'\u00e0 fin 2017 pour organiser le scrutin.\r\nDes n\u00e9gociations qui pourraient donc se prolonger.\r\n*** Des n\u00e9gociations dont la Suisse pourrait \u00eatre l'otage.\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275925", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel sc\u00e9nario pour r\u00e9gler la question du vote du 9 f\u00e9vrier 2014? / FOR_2015-11-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les choses bougent sur le dossier de la libre circulation des personnes entre la Suisse et l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit poser les jalons de la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse avant la fin de l\u2019ann\u00e9e. L'interview de Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC zurichois et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche."], "variantIds": ["ece-7275925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:24Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nParce que \u00e7a bouge sur le dossier de la lutte : circulation des personnes, donc la Suisse et l'Union europ\u00e9enne Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOui C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit poser les jalons de la mise en oeuvre de l'initiative contre immigration de masse avant la fin de l'ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en parler ce vendredi sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations britanniques avec Bruxelles prennent -elles du retard, la crise migratoire remettent en cause le dispositif de libre mouvement de Schengen, autant de facteurs qui influencent les rapports Berne- Bruxelles Romain qui va vous \u00eates notre correspondant pr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, la Commission s'est exprim\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s les diff\u00e9rents articles de la presse dominicale sur la Libye : circulation des personnes et s'il n'a logiquement pas comment\u00e9 directement ces articles, elle s'est montr\u00e9e en un plus bavarde que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nOui, normalement les les r\u00e9ponses sont tr\u00e8s calibr\u00e9es souvent r\u00e9p\u00e9titives sur le mode : le dialogue pr\u00e9sidentiel se poursuit un dialogue constructif, pour m\u00e9moire, il s'agit de discussions lanc\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9e lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la commission, Jean-Claude Junker de chercher une voie pour sortir de la contradiction entre l'accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation des personnes et le vote favorable \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse en f\u00e9vrier 2014, un porte- parole de la commission, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser ce midi qu'une solution technique pouvait peut-\u00eatre \u00eatre trouv\u00e9e, que la commission investit beaucoup de temps et d'\u00e9nergie pour y arriver mais qu'ensuite il y aurait encore un obstacle politique de taille a franchi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [77%] :\r\nOui, cet obstacle de taille \u00e0 bien, il se nomme \u00e9tats membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9ventuelle solution technique doit ensuite convaincre les 28 et avant tout les voisins de la Suisse, dont 3 grands \u00c9tats membres et ici, il ne sera plus question de technique mais de politique, alors on a peu d\u00e9tails sur le contenu des discussions en cours, tout au plus sait -on qu'elle s'acc\u00e9l\u00e8re, qu'elle tourne autour d'un des articles de l'accord sur la libre circulation des personnes, l'article 14 alin\u00e9a 2 on entendra encore beaucoup parler, il pr\u00e9voit qu'en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social, les partenaires se retrouvent pour d\u00e9finir des mesures appropri\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 cette solution, c'est autour de cette disposition d'urgence que les \u00e9tats majors recherchent la potion quasi- magique pour permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre en oeuvre l'article constitutionnel contre l'immigration de masse, le tout sans contingents car c'est une voie que Bruxelles a toujours exclu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nEt \u00e7a, Romain, c'est une potion qu'il faudra aussi faire avaler aux \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne, alors que ces derni\u00e8res semaines, pr\u00e9cis\u00e9ment, plusieurs dossier tendent \u00e0 rendre l'environnement encore plus compliqu\u00e9 pour des compromis \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par la crise migratoire qui dure, chaque jour, elle remet en cause un des piliers du lit, mouvement des personnes l'espace sans fronti\u00e8res de Schengen, m\u00eame le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a \u00e9voqu\u00e9 un syst\u00e8me partiellement comateux devant le Parlement europ\u00e9en, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9animer l'esprit de Schengen dans un h\u00f4tel contexte accepter des limites d'limitations dans un domaine li\u00e9 comme celui -l\u00e0, les circulation des personnes, ce n'est pas le m\u00eame accord, mais c'est le m\u00eame esprit, qui plus est pour un \u00c9tat tiers, la Suisse, cela semble chaque jour plus compliqu\u00e9, et puis il y a le cas britannique oui, a priori, la volont\u00e9 de de red\u00e9finir ses rapports avec Bruxelles et de discuter migration aurait pu ouvrir les esprits \u00e0 une discussion plus large mais il n'en est rien, les esprits se crispe au fil des mois et ces derniers jours, les discussions ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande des s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et c'est un euph\u00e9misme, si le vote sur ces nouvelles relations \u00e9tait envisag\u00e9 pour la mi- 2016, il pourrait maintenant avoir lieu plus tard si les discussions au Senlis, David Cameron a jusqu'\u00e0 fin 2017 pour organiser organiser le scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [97%] :\r\nDes n\u00e9gociations Romain dont la Suisse pourrait finalement \u00eatre l'otage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nOui, et si \u00e7a dure jusqu'\u00e0 fin 2017 fois, imaginez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pour d\u00e9but 2017, avoir une solution sur la Libye : circulation des personnes, cette prise d'otages, comme le disent certains fonctionnaires europ\u00e9ens, c'est un sc\u00e9nario qui est toujours plus plausible avec le Front Bruxelles- Londres qui se durcit difficile l\u00e0 aussi d'imaginer comme sur Schengen des concessions \u00e0 la Suisse, un pays tiers, c'est ce qui fait dire en coulisses \u00e0 Berne et qu'il faut aller vite pour \u00e9viter la multiplication des interf\u00e9rences dans un dossier d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [90%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, Romain Clivaz, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, est ce sc\u00e9nario que vous \u00e9voquez en d\u00e9but de de votre dialogue en sorte d'entre-deux entre une application stricte de l'initiative contre l'immigration de masse voter le 9 f\u00e9vrier 2014 et une interpr\u00e9tation de cette initiative, \u00e0 savoir interpr\u00e9ter le fameux article 14 de la libre- circulation des personnes, et bien le nouvel \u00e9lu UDC au National Roger Koeppel et patron de la Weltwoche ne dit pas forc\u00e9ment non il pourrait entrer en mati\u00e8re, on lui a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [87%] :\r\nPremi\u00e8rement, je suis optimiste en ce qui concerne ses relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est comment on doit dire la Suisse doit limiter cette immigration Emma, ce qu'on a toujours maintenant et troisi\u00e8mement j'ai j'ai parl\u00e9 de cette solution, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quand j'ai fait, j'ai fait mes pr\u00e9sentations comme comme \u00e9tait r\u00e9dacteur en chef des cit\u00e9s comme sans car l'ann\u00e9e tout \u00e7a, c'est juste, il y a, c'\u00e9tait paragraphe cathos qu'on pourrait prendre pour faire un compromis, \u00e7a veut dire pour pour impl\u00e9menter cette solution cette autod\u00e9termination de la circulation des des personnages, alors je pense qu'il y a une probabilit\u00e9 que \u00e7a, c'est juste que l'Inde 7 7 avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous accepteriez que ceux qui fixent les crit\u00e8res de cette sorte de clause de sauvegarde, soit autant des Suisses que des membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [77%] :\r\n\u00e0 un an, je ne sais pas ce que j'ai entendait correctement non c'est c'est c'est c'est vraiment centrale c'est vraiment tr\u00e8s important que la Suisse d\u00e9termine ses limites, ses comptes King on comme on est ce qu'on va appeler je ne passait pas encore c'est la Suisse qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [75%] :\r\nDonc les et je l'esp\u00e8re, d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [83%] :\r\nMais, mais je peux vous promettre l'Union aurait europ\u00e9enne va accepter cette solution parce que l'Union europ\u00e9enne ne veut pas quitter ses contrats avec la Suisse, la Suisse est l'un des 2 unique dont l'Europe qui, qui a beaucoup d'agents qui peut sa qui nous m\u00eame sa regagner avec l'homme, il s'est pay\u00e9 ses factures, alors je pense qu'il y a on a exag\u00e9r\u00e9 ces conflits par des raisons politiques, \u00e7a va se corriger je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de vous entende parce qu'on a l'impression quand on, quand on \u00e9coute votre discours, mais aussi celui de Christoph Blocher, ces derniers jours que au lendemain des \u00e9lections, on se rend compte quand m\u00eame qu'il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont tr\u00e8s importants, que l'Union europ\u00e9enne et qu'il faudrait quand m\u00eame pas trop f\u00e2cher notre partenaire dans une p\u00e9riode o\u00f9 le franc fort, est un gros probl\u00e8me pour la Suisse est -ce que quand m\u00eame, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aussi en terme d'impact sur notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [84%] :\r\nAh mais absolument l'UDC pense beaucoup \u00e0 la \u00e0 l'autre \u00e9conomie c'est le c'est le parti le plus \u00e9conomique de la cerise, je voudrais dire alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous disiez que vous \u00e9tiez pr\u00eat \u00e0 sacrifier les bilat\u00e9rales pour mieux contr\u00f4ler l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [82%] :\r\nBodui devait comprendre que la Suisse, \u00e0 des centaines, des contrats avec des \u00c9tats de l'et l'Union europ\u00e9enne avec l'Union europ\u00e9enne et pour les bilat\u00e9rales, ce sont si contraire maintenant qui sont trop son temps au risque de peut-\u00eatre on va quitter ses contrats de migration en masse, l'initiative est amplement et moi j'ai pas moi mon opinion personnelle, quand je parle avec des gens de l'Union europ\u00e9enne, quand je parle avec mes coll\u00e8gues en Allemagne, ils me disent d'union europ\u00e9enne va pas risqu\u00e9, les pirates l\u00e0 avec la Suisse, si l'Union europ\u00e9enne risque c'est bilat\u00e9ral, je dirais, la Suisse peut survivre aussi ce sc\u00e9nario mais je suis pas contre les les contrats bilat\u00e9ral, mais on ne doit pas exag\u00e9rer l'importance de ces contrats, la Suisse a centaines des contre 290 contrats avec l'Union europ\u00e9enne, 6 seulement 6 contraction risque d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'Afrique et peut avec une dict\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [83%] :\r\nCasser mais si la libre- circulation dispara\u00eet, la, la Suisse a vraiment un probl\u00e8me, et en particulier son \u00e9conomie, donc les 194 or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [90%] :\r\nPas du tout, non, vous devez pas la Suisse doit avoir march\u00e9 de travail ouvert \u00e7a c'est juste, \u00e7a doit \u00eatre ouvert, or tout le monde, pas une discrimination de l'Am\u00e9rique et tout \u00e7a, nous devons avoir une une une situation que la Suisse peut choisir les les ouvriers les plus bien que quand on veut, mais cet automatisme de la libre circulation, c'est un mauvais instrument j'\u00e9tais jamais contre cet instrument et la Suisse changer ce syst\u00e8me, et je vous, je vous assure que l'Union europ\u00e9enne ne va pas casser 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [86%] :\r\nMais l'Union europ\u00e9enne, j'ai Kepel risque bien, elle l'a d\u00e9j\u00e0 dit d'\u00eatre d'accord pour une telle solution, que si elle est aussi partie prenante dans la dans la d\u00e9cision de, de, de d\u00e9clencher cette clause de sauvegarde pas si oui, seulement si c'est que la Suisse qui le d\u00e9cide, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [88%] :\r\nOui, mais la Suisse a une position forte, la Suisse peut dire : on a vu, on a eu une votation, nous sommes, nous, nous avons des relations bonnes avec la l'Union europ\u00e9enne, nous voulons seulement je changeais un contrat modifier un contrat entre 290 contre et croyez -moi, \u00e7a ne serait pas encore \u00e0 Sospel et \u00e7a ne serait pas une une une qu'une cause pour une guerre de l'Union europ\u00e9enne contre la Suisse, encore une fois on que g\u00e8re \u00e7a par des raisons politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [88%] :\r\nChristoph Blocher et \u00e7a sera notre derni\u00e8re question et pour cette solution de clause de sauvegarde pour autant que les milieux \u00e9conomiques ne demande pas derri\u00e8re un accord institutionnel est -ce que c'est pas dangereux de se couper de cet acc\u00e8s -l\u00e0 au march\u00e9 europ\u00e9en en plan ce matin pense notamment aux banquiers et \u00e0 la place financi\u00e8re suisse qui attend beaucoup de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [77%] :\r\nLa Suisse nettoient jamais sign\u00e9 cette ce contrat que Monsieur Burkhalter veut signer avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est dangereux parce que la Suisse perd quand elle fait ses comptes avec l'Union europ\u00e9enne, ce tout comme vous, si c'est en fran\u00e7ais c'est contraire le de contre, ramenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [91%] :\r\nLe quand m\u00eame, un contrat d'un accord institutionnel d'acc\u00e8s aux mains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [85%] :\r\nOui la attaqu\u00e8rent Tati se on ne doit pas faire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse parce que la Suisse perd l'autonomie dans la politique de l'\u00e9conomie, elle ne peut plus d\u00e9termin\u00e9 sa propre politique \u00e9conomique quand nous signons ce contrat et et on peut avoir des bonnes relations une une une relation ouverte avec l'Union europ\u00e9enne, mais la Suisse ne doit jamais sign\u00e9 ce contrat d'un site institutionnel pour moi c'est une, c'est vraiment une, c'est ce serait une catastrophe quand la Suisse \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [95%] :\r\nRoger Koeppel, le nouveau conseiller national UDC Z\u00fcrichois et patron de la Weltwoche. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T17:31:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45BDB154-0D76-4C82-9DD3-D20E5CB0E57F", "internalArchiveId": "45BDB154-0D76-4C82-9DD3-D20E5CB0E57F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***La revue de Presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\nUn rapport class\u00e9 secret, Esther, met en doute la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires en Suisse...\r\nLes centrales nucl\u00e9aires suisses peuvent-elles r\u00e9sister au crash d'un avion ? La question se pose s\u00e9rieusement, \u00e0 en croire le Tagesanzeiger ce matin. Le journal al\u00e9manique parle d'un danger tenu secret. En d\u00e9cembre 2014 et en avril 2015, les exploitants suisses des centrales nucl\u00e9aires ont d\u00fb actualiser leurs calculs sur la question, \u00e0 la demande de l'inspection de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Un citoyen a voulu avoir acc\u00e8s aux r\u00e9sultats, il s'est adress\u00e9 au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus, au motif que ces informations pouvaient \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins terroristes. ET faire courir un danger d'une contamination radio active \u00e0 large \u00e9chelle en cas de crash d'avion. Car les appareils de r\u00e9f\u00e9rence pour les tests effectu\u00e9s apr\u00e8s le 11 septembre 2001 ne sont plus d'actualit\u00e9: les Boeing 707 de l'\u00e9poque sont cinq fois plus l\u00e9ger que les actuels A 380. ET si l'on en croit le chef de la direction nucl\u00e9aire allemand, Dieter Majer, cit\u00e9 par le journal: la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter un risque intol\u00e9rabvle, c'est de fermer les centrales nucl\u00e9aires.\r\n***Et du nucl\u00e9aire, on passe logiquement \u00e0 la COP 21, Val\u00e9rie...\r\nLa grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat... \r\nDans le Temps, double page explicative...\r\nles 5 acteurs de la conf\u00e9rence, dont le chef de la d\u00e9l\u00e9gation Suisse, Franz Perez, qui sera votre invit\u00e9 Simon, d\u00e8s 7h30. Les 3 questions qui f\u00e2chent: le financement, la forme de l'accord et l'ambition du texte. Un texte comme rempart \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 plan\u00e9taire, titre l'\u00e9ditorial du Temps.\r\nAutres \u00e9ditos sur ce sujet: La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures, c'est le m\u00eame: le p\u00e9trole enjeu du climat et du djihad. Les cartes des menaces climatiques peuvent quasi se superposer \u00e0 celles des conflits et des poches de djihadisme.\r\nLe quotidien jurassien nous questionne dans son \u00e9dito: sommes nous pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire notre usage de la voiture ? \u00e0 voyager moins loin ? \r\nIl faut un niveau de conscience et de solidarit\u00e9  plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 pour se dire qu'agir au niveau local, voire personnel, aura des effets sur la terre entir\u00e8re. \r\n***Et en p\u00e9riode de r\u00e9chauffement, il n'est jamais inutile de parler de la Br\u00e9vine. \r\nDans l'Express et l'Impartial, la Sib\u00e9rie de la Suisse s'interroge sur son attractivit\u00e9. Et une citation mise en \u00e9vidence par les quotidiens neuch\u00e2telois: A la Br\u00e9vine on a tout ce qu'il faut. Il nous manque juste une pharmacie, mais personne ne tombe malade...\r\n***C'est la rentr\u00e9e aujourd'hui ! Pour le nouveau parlement...\r\nET qui dit session d'hiver, dit aussi \u00e9lection des deux premier scitoyens du pays, les pr\u00e9sidents du conseil national et du conseil des Etats. Grand portrait ce matin de deux PLR, Christa Marrkwadler qui acc\u00e8de au perchoir de la chambre du peuple, et du neuchatelois Rapha\u00ebl comte qui monte sur el tr\u00f4ne de la chambre des cantons. En mains lib\u00e9rales .. titre le Tagi .. car ces deux pr\u00e9sidents ont la particuzlatit\u00e9 d'\u00eatre jeunes et de se situer \u00e0 gauche du PLR. Christa Markwalder c'est l'europ\u00e9enne convaincue. A 40 ans, elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la temp\u00eate de l'affaire du kaskastan, elle travaille \u00e0 50 % pour la Zuriuch assurance ...Et pour elle nos valeurs sont aussi les valeurs de l'Euzrope., En face Rapha\u00ebl Comte, 36 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un discret gauchisant. Il veut profiter de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence pour aller \u00e0 la rencontre des Suisses. \r\nUn parlement plus \u00e0 droite oeuvres les feux aujourd'hui \u00e0 Berne. Titre du point fort propos\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Avec galerie de portraits des nouveaux \u00e9lus qui d\u00e9tonnent, et les dossiers chauds, pour les vaudois ou les genevois. Et puis, comme les journaux al\u00e9maniques la semaine derni\u00e8re: un poster d\u00e9tachable du parlement en milieu de journal...\r\n***Qui dit nouveau parlement, dit \u00e9lections du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nET qui dit nouveau parlement dit \u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral . On retrouve Le tessinois Norman Gobi ce matin dans le Blick. Avec cette question pos\u00e9e par le journal: Norman Gobbi \u00eates vous de droite ou de gauche ? Comme dans la NZZ vendredi dernier, le candidat UDC se justifie pour ses visions plus \u00e0 gauche que l'UDC en mati\u00e8re de protection contre le dumping salarial au tessin. Norman Gobi parle \u00e0 nouveau de solutions r\u00e9gionales, en bon f\u00e9d\u00e9raliste qu'il est. On peut voir aussi des photos, dont une de sa femme et de se deux enfants, \u00e2g\u00e9s de 3 et 5 ans. On apprend aussi que Norman Gobbi est rarement en contact avec Christoph Blocher et qu'\u00eel a d\u00e9j\u00e0 fait deux r\u00e9gimes, le dernier il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0.\r\nET puisque on parle de conseil fd\u00e9\u00e9arl, ce coup bas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la Sonntagszeitung et repris ce matin par le Blick. Les journalistes de la weltwoche, hebdomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel, auraitent fait des coups de fil aupr\u00e8s des parlementaires pour savoir si Guy Parmelin a des probl\u00e8mes avec l'alcool. Le plan serait de discr\u00e9diter Guy Parmelin pour faire remonter les chances du candidat al\u00e9manique, le zougois Thomas Aeschi, qui pourrait p\u00e2tir de sa proximit\u00e9 avec un certain Christop Blocher ...\r\nGuy Parmelin... le faux mod\u00e9r\u00e9... titre la Libert\u00e9. Une grand interview du candidat qui assure, comme Norman Gobbi d'ailleurs la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique: je ne suis pas un candidat Alibi. Qui se d\u00e9finit comme pragmatique et \u00e0 l'\u00e9coute. Tout en assurant que le quart d'heure vaudois n'est pas son style: il aime la ponctuait\u00e9 et l'efficacit\u00e9. Interview \u00e0 lire aussi dans les quotidiens neuch\u00e2telois, dans le Nouvelliste ou le courrier. \r\n***Elections aussi, communales cette fois-ci, en f\u00e9vrier dans le Canton de Vaud... et les syndics ont le blues...\r\nA  mois du premier tour de ces \u00e9lections, 24 heures propose un papier sur la situation des syndics et conseillers communaux, pris par certains comme des d\u00e9fouloirs. Ce qui les inciterait \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter au prochain scrutin. Prises \u00e0 partis dans des f\u00eates de village, bisbilles qui se terminent devant les tribunaux, c'est m\u00eame une tendance qui irait en s'ampllifiant. Pourquoi ? Les \u00e9lus ont les nerfs \u00e0 vifs \u00e0 cause de dossiers toujours plus complexes. Mais aussi: les gens sont de plus en plus frustr\u00e9s, professionnellement, personnellement, et la politique, c'est le lieu o\u00f9 ils peuvent se d\u00e9fouler et se donner une certaine valeur. \r\nOn en parlait dans RTS religion tout \u00e0 l'heure, l'affaire de la cr\u00e8che interdite sous le sapin de Noel en face de l'h\u00f4tel de ville \u00e0 Neuchtael, cette affaire faitv couler beaucoup d'encxre dans le Blick ce matin. L'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le conseiller communal socialiste Olivier Arni a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9, les jeunes UDC ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e0colt\u00e9 400 signatures, ils comptent bien arraiver \u00e0 1000 paraphes d'ici la fin de la semaine. Le Blick commente:  A quoi donc a pens\u00e9 le magistrat avant de prendre sa d\u00e9cision ??? C'est bien le combat le plus inutile qu'on aurait pu imaginer en Suisse. Il rappelle ce qui se passe aux Etats unis, o\u00f9 ce genre de bagarres pour ou contre les cr\u00e8ches sur la voie publique est devenu un rituel avant No\u00ebl. Mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer tol\u00e9rante avec repr\u00e9sentations religieuses. Ca  lui \u00e9pargne des tiraillements st\u00e9riles qui ne font qu'envenimer le climat.\r\n***Et pendant que Neuch\u00e2tel s'\u00e9chauffe sur sa cr\u00e8che, les Th\u00e9ories du complot continuent de fleurir, antichambre du djihadisme...\r\nC'est dans le Matin d'aujourd'hui. Les th\u00e9ories du complot qui pullulent sur le Web participent \u00e0 la radicalisation des jeunes, en renfor\u00e7ant leur m\u00e9fiance envers le monde r\u00e9el et ses acteurs. Il faut prendre au s\u00e9rieux l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, dit l'\u00e9dito. Et miser sur l'\u00e9ducation: non pas une \u00e9ducation \u00e0 UNE v\u00e9rit\u00e9 absolue - elle n'existe pas. Mais une \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique et \u00e0 la connaissance des sources. \r\n***Et encore une histoire de tours, \u00e0 Berne cette fois-ci, Esther...\r\nEsther Tours n'ont pas le blues BZ + Bund\r\nIl n'existe pas de citation de Voltaire sur le tours... pourtant, il est \u00e0 toutes les sauces, Voltaire. C'est une perspective offerte dans Le Temps, par Fran\u00e7ois Jacob, auteur d'une biogrpahie de Voltaire. \r\nDe nombreuses citations de l'ermite de Ferney sont jet\u00e9es sur la toile... et la plupart sont fauses !  Sorte d'illusion collective, dont nous serions victimes, d\u00e9j\u00e0 depuis la fin de la seconde guerre mondiale, une repr\u00e9sentation erron\u00e9e  faite de l\u00e9gendes et d'approximations...", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-30T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-30T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7275985", "ece-7275968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:59Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse maintenant avec Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, un rapport class\u00e9 secret Esther met en doute la s\u00e9curit\u00e9 alors que s'ouvre la COP 21 la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires en Suisse c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, les centrales nucl\u00e9aires suisses peuvent -elles r\u00e9sister au crash d'un avion, la question se pose s\u00e9rieusement \u00e0 en croire le tag Hassan sa guerre ce matin le journal al\u00e9manique parle d'un danger, tenu secret 40 d\u00e9cembre 2014 en avril 2015, les exploitants suisses des centrales nucl\u00e9aires ont d\u00fb actualiser leurs calculs sur la question, \u00e0 la demande de l'inspection de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, un citoyen a voulu avoir acc\u00e8s aux r\u00e9sultats, il s'est adress\u00e9 au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus au motif que ces informations pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins terroristes un document parle d'un danger d'une contamination radioactive \u00e0 large \u00e9chelle en cas de crash d'avion car les appareils de r\u00e9f\u00e9rence pour les tests effectu\u00e9s apr\u00e8s le 11 septembre 2001 ne sont plus d'actualit\u00e9, les Boeing 707 de l'\u00e9poque sont 5 fois plus l\u00e9ger que les actuels A 380 et si l'on en croit le chef de la direction nucl\u00e9aire allemand Dieter Meier, cit\u00e9 par le journal, la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter un risque intol\u00e9rable, c'est de fermer les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [79%] :\r\nBien, bien, bien, bien, et du nucl\u00e9aire, on passe donc logiquement \u00e0 cette clope Inter Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [95%] :\r\nEh oui, la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat dans le Temps double page explicative les 5 acteurs de la conf\u00e9rence dont le chef de la d\u00e9l\u00e9gation Suisse Franz Perez qui sera votre invit\u00e9 Simon d\u00e8s 7 heures et demie et les 3 questions qui f\u00e2chent aussi le financement, la forme de l'accord, l'ambition du texte, un texte comme rempart \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 plan\u00e9taire, titre l'\u00e9ditorial du temps d'autres \u00e9ditos sur le sujet ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures c'est le m\u00eame, le p\u00e9trole, enjeu du climat et du Djihad les cartes des menaces climatiques peuvent quasi se superposer \u00e0 celle des conflits et des poches de djihadisme le quotidien jurassien nous questionne dans son \u00e9dito, sommes -nous pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire notre usage de la voiture \u00e0 voyager moins loin, il faut un niveau de conscience et de solidarit\u00e9 plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 pour se dire qu'agir au niveau local, voire personnel aura des effets sur la terre enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nEt en cette p\u00e9riode de r\u00e9chauffement, il n'est jamais totalement inutile de parler de la Br\u00e9vine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [91%] :\r\nJamais dans l'Express et L'Impartial la Sib\u00e9rie de la Suisse s'interroge sur son attractivit\u00e9 et une citation mise en \u00e9vidence par les quotidiens neuch\u00e2telois \u00e0 la Br\u00e9vine, on a tout ce qu'il faut, il manque juste une pharmacie, mais comme personne tombe malade, voil\u00e0, c'est parce qu'bon se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [73%] :\r\nC'est du qui fait toujours \u00e0 ses frais, \u00e7a tous les microbes qui j'juste maintient la sant\u00e9 tout le monde le sait bien s\u00fbr bon c'est la rentr\u00e9e aujourd'hui pour le nouveau parlement en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [90%] :\r\nOui, et qui dit session d'hiver dit aussi : \u00e9lection des de 1er citoyen du pays, les pr\u00e9sidents du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats grand portrait ce matin de 2 PLR Christa Markwalder, qui acc\u00e8de au perchoir de la Chambre du peuple et le Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte qui monte sur le tr\u00f4ne de la Chambre des cantons en mains lib\u00e9rales, titre le Guy car ces 2 pr\u00e9sidents ont la particularit\u00e9 d'\u00eatre jeunes et de se situer \u00e0 gauche du PLR, Christa Markwalder, elle, europ\u00e9enne convaincue \u00e0 40 ans elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la temp\u00eate de l'affaire du Kazakhstan et pour elle, nos valeurs sont aussi les valeurs de l'Europe, en face, Rapha\u00ebl Comte 36 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un discret gauchisant, il veut profiter de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence pour aller \u00e0 la rencontre des Suisses et ce parlement toujours en par le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [92%] :\r\nPlus \u00e0 droite ouvres les feux aujourd'hui \u00e0 Berne, titre du point fort propos\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures avec galerie de portraits des nouveaux \u00e9lus qui d\u00e9tonnent et les dossiers chauds pour les Vaudois Genevois et puis comme les journaux al\u00e9maniques la semaine derni\u00e8re, posters d\u00e9tachable du parlement en milieu de journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [87%] :\r\nQui dit nouveau parlement dit aussi \u00e7a se profile : \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [93%] :\r\nEt on retrouve Le tessinois Norman Gobbi ce matin dans le Blick avec cette question pos\u00e9e par le journal Norman Gobbi, \u00eates -vous de droite ou de gauche, comme dans la NZZ vendredi dernier, le candidat UDC doit se justifier pour ses visions plus \u00e0 gauche que l'UDC en mati\u00e8re de protection contre le dumping salarial au Tessin notamment Norman Gobbi parle \u00e0 nouveau de solutions r\u00e9gionales en bon f\u00e9d\u00e9raliste qu'il est, on peut voir aussi des photos dont une de sa femme et de ses 2 enfants \u00e2g\u00e9s de 3 et de 5 ans et puisqu'on parle de conseil f\u00e9d\u00e9ral ce mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce coup bas, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la SonntagsZeitung et reprise ce matin par le Blick, les journalistes de la Weltwoche pr\u00e8s hebdomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel aurait fait des coups de fil aupr\u00e8s des parlementaires pour savoir si Guy Parmelin \u00e0 des probl\u00e8mes avec l'alcool, le plan serait de discr\u00e9diter Guy Parmelin pour faire remonter les chances du candidat al\u00e9manique le zougois Thomas c'est Shy qui pourrait lui p\u00e2tir de sa proximit\u00e9 avec un certain Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [91%] :\r\nBlocher Guy Parmelin : toujours le faux mod\u00e9r\u00e9, titre la libert\u00e9 une grande interview du candidat qui assure comme Norman Gobbi, d'ailleurs la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique, je ne suis pas en candidat Alibi, qui se d\u00e9finit aussi comme pragmatique \u00e0 l'\u00e9coute, tout en assurant que le quart d'heure Vaudois n'est pas son Style, il aime la ponctualit\u00e9 et l'efficacit\u00e9, interview qui est aussi \u00e0 lire dans les quotidiens neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou encore le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [80%] :\r\nCourrier les chiens aussi communales, cette fois en f\u00e9vrier dans le canton de Vaud et pas r\u00e9p\u00e9ter les syndics ont le blues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [90%] :\r\nIl y a un mois \u00e0 3 mois du 1er tour des \u00e9lections 24 heures propose un papier sur la situation des syndics et des conseils aux communaux qui sont pris par certains comme des d\u00e9fouloir ce qui les inciterait \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter ces politiciens au prochain scrutin, prise \u00e0 partie dans les f\u00eates de village bisbilles qui se termine au tribunal, c'est m\u00eame une tendance qui r\u00e9ponse amplifions alors pourquoi, h\u00e9 bien, les \u00e9lus ont les nerfs \u00e0 vif, dit -on, \u00e0 cause des dossiers toujours plus complexe, mais aussi les gens ont les jours eux- m\u00eames qui sont plus en plus frustr\u00e9s professionnellement personnellement et puis la politique h\u00e9 bien deviendrait le lieu o\u00f9 ils peuvent \u00e0 la fois se d\u00e9fouler et se donner une certaine valeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [95%] :\r\nAlors, on en parlait dans RTS religion tout \u00e0 l'heure, mais l'affaire de la cr\u00e8che, interdite sous le sapin de No\u00ebl, en face de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Neuch\u00e2tel, cette affaire fait couler beaucoup d'encre dans le Blick ce matin l'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le conseiller communal socialiste Olivier Arni a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 les jeunes UDC ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 400 signatures, il compte bien arriver \u00e0 1000 paraphes d'ici la fin de la semaine et le Blick de commenter \u00e0 quoi donc a pens\u00e9 le magistrat avant de prendre sa d\u00e9cision, c'est bien le combat le plus inutile qu'on aurait pu imaginer en Suisse, il rappelle ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 ce genre de bagarres pour ou contre les cr\u00e8ches sur la voie publique, h\u00e9 bien c'est devenu un rituel avant No\u00ebl mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer tol\u00e9rante avec les repr\u00e9sentations religieuses, \u00e7a lui \u00e9pargne des tiraillements st\u00e9riles qui ne font qu'envenimer le climat, commente le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\nOui, et pendant que Neuch\u00e2tel s'\u00e9chauffe sur sa cr\u00e8che les th\u00e9ories du complot continuent de fleurir parfois antichambre du djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, c'est dans le Matin d'aujourd'hui, les th\u00e9ories du complot qui pullulent sur le web, participent \u00e0 la radicalisation des jeunes en renfor\u00e7ant leur m\u00e9fiance envers le monde r\u00e9el et ses acteurs il faut prendre au s\u00e9rieux l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne dit l'\u00e9dito et miser sur l'\u00e9ducation, alors non pas une \u00e9ducation \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 absolue, parce qu'elle n'existe pas mais une \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique et \u00e0 la connaissance des sources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nEncore une histoire de tours \u00e0 Berne, cette fois, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [89%] :\r\nOui, car pr\u00e8s de 2 tiers des habitants de la commune bernoise d'Ostermundingen ont accept\u00e9 la construction de la plus haute tour du canton un clair soutien au d\u00e9veloppement de la commune estime la derni\u00e8re Zeitung, ce sera la plus haute tour du canton de Berne la 4\u00e8me plus hautes de Suisse derri\u00e8re la prime Towers de Z\u00fcrich, celle de Roche \u00e0 B\u00e2le et la Tour v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e de Chavannes-pr\u00e8s-Renens rappelle le Bund et cet \u00e9dito de la derni\u00e8re Zeitung aux architectes maintenant de construire un centre attractif et de qualit\u00e9 autour de ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [90%] :\r\nEsther, Coco, Val\u00e9rie Droux, c'\u00e9tait la revue de presse, on vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T06:21:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4DA5FA3-DC39-4B0D-BA39-996CA643DDC8", "internalArchiveId": "F4DA5FA3-DC39-4B0D-BA39-996CA643DDC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne;Orlando, manifestant br\u00e9silien \u00e0 la marche pour le climat \u00e0 Rio de Janeiro lors de COP21;Herv\u00e9, automobiliste qui roule au Diesel;Cesla Amarelle , conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Parlement;Filippo Lombardi,  conseiller aux \u00e9tats et chef de groupe PDC;Nicolas V\u00e9ron,\u00e9conomiste au centre Bruegel \u00e0 Bruxelles\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D11+D12/COP21, LES ENJEUX DE LA CONFERENCE) Un enjeu colossal... La Cop 21 s'ouvre ce lundi matin \u00e0 Paris... dans le parc des expositions du Bourget... Et c'est la r\u00e9union de tous les superlatifs... La plus grande conf\u00e9rence climat, la plus grande concentration de chefs d'Etat r\u00e9unis par les Nations Unies hors de son assembl\u00e9e annuelle... La France, qui re\u00e7oit ce sommet esp\u00e8re parvenir \u00e0 un accord contraignant... Objectif: contenir le r\u00e9chauffement climatique sous la barre des 2 degr\u00e9s \u00e0 la fin du 21e si\u00e8cle... \r\nUne premi\u00e8re s\u00e9ance de travail a eu lieu hier en fin d'apr\u00e8s midi... Les n\u00e9gociations risquent d'\u00eatre apres... Au vue des divergences qui subsistent et du retard pris par les n\u00e9gociateurs St\u00e9phane Deleury... \r\n((Depuis des mois, les diplomates, encadr\u00e9s par deux co-pr\u00e9sidents tentent sans r\u00e9el succ\u00e8s d'applanir les plus grosses divergences. De pr\u00e9parer une \u00e9bauche de texte la plus \u00e9pur\u00e9e possible pour la Conf\u00e9rence des parties de Paris. Or le document de travail, le Non Paper dans le jargon de l'ONU comprend encore de nombreux passages encore ouverts. Les repr\u00e9sentants des pays ne se sont par exemple pas encore mis d'accord sur le fait de supprimer la distinction entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays en d\u00e9veloppement. C'est un des points les plus importants \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 Paris dans les jours \u00e0 venir. Une journ\u00e9e suppl\u00e9mentaire de discussion est donc plus que bienvenue.))\r\n***L'autre grande inconnue : c'est le type d'accord qui sera sign\u00e9 \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence, normalement le vendredi 11 d\u00e9cembre.\r\n((Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises le r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 l'envi : il faut un accord contraingnant s'appliquant \u00e0 toutes les partie. Mais la question est de savoir de quelle contrainte on parle. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry l'a d\u00e9j\u00e0 annonc  : son pays n'acceptera pas d'accord juridiquement contraignant \u00e0 Paris. En clair : pas d' objectifs imp\u00e9ratifs de r\u00e9ductions de gaz \u00e0 effet de Serre. Ni d'obligation de participer au fond vert pour le climat. En fait pour toute contrainte, les Etats signataires pourraient simplement devoir pr\u00e9senter des objectifs de r\u00e9ductions \u00e0 la mesure de leur posibilit\u00e9s. Il n'est pas certain que les parties parviennent \u00e0 se mettre d'accord sur un m\u00e9chanisme de contr\u00f4le. Et il est totalement illusoire de penser \u00e0 des sanctions pour les r\u00e9calcitrants. L'accord de Paris, s'il y en a un, ne r\u00e9glera pas la question du r\u00e9chauffement. Mais il devrait servir de point de d\u00e9part pour une action volontaire des Etats, \u00e0 long terme, en faveur du climat.))\r\n(06/COP21/BRESIL FORET AMAZONIENNE/PI ORLANDO) Et pour faire pression sur sur les dirigeants politiques, des manifestations ont eu lieu hier un peu partout dans le monde... A Paris, 4500 personnes ont contourn\u00e9 l'interdiction de rassemblement li\u00e9e aux attentats de Paris... Ils ont form\u00e9 une chaine humaine sur le trottoir entre la place de la R\u00e9publique et celle de la Nation... \r\nD'autres ont d\u00e9pos\u00e9 des paires de chaussures sur le parvis de la place de la R\u00e9publique pour symboliser les manifestants... \r\nEt puis des rassemblements dans l'apr\u00e8s-midi ont tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9meute. Pr\u00e8s de 180 personnes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue... \r\n***Il faut dire que la Cop 21 s'ouvre sous haute tension... Un vrai d\u00e9fi s\u00e9curitaire... 40 mille personnes sont attendues chaque jour, un peu plus de 15 jours apr\u00e8s les attentats de Paris...\r\nLes chefs d'Etats sont arriv\u00e9s au compte goutte hier apr\u00e8s midi et cette nuit... Et certains sont venus se recueillir devant le Bataclan en hommage aux 130 victimes des attaques... \r\nA peine arriv\u00e9 en France, Barack Obama, est venu se recueillir cette nuit, peu apr\u00e8s minuit aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n***L'enjeu climatique a aussi mobilis\u00e9 en Suisse... \r\n2500 \u00e0 5000 personnes ont d\u00e9fil\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve pour r\u00e9clamer des mesures urgentes... \r\nManifestations \u00e9galement dans les 175 pays qui participent \u00e0 la Conf\u00e9rence, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 15 mille \u00e0 Berlin, 20 mille \u00e0 Madrid, 25 mille \u00e0 Ottawa... \r\nAu Br\u00e9sil, \u00e0 Rio, la marche pour le climat a \u00e9t\u00e9 l'occasion de d\u00e9fendre la d\u00e9marcation des terres pour les Indiens... Ils sont touch\u00e9s de plein fouet par une r\u00e9forme, qui veut les priver de leurs droits sur leurs terres... (R\u00e9forme qui est men\u00e9 par le groupe parlementaire qui d\u00e9fend l'agro-business au Br\u00e9sil.) Reportage Anne Vigna.\r\n(*6H/CAPSULE COP21/FRANCE) La Cop 21 s'ouvre donc ce matin \u00e0 10h...\r\nEt apr\u00e8s la s\u00e9ance d'hier soir, une vingt pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des engagements, les Etats Unis et 19 autres pays vont lancer une \"Mussion innovation\"... et investir dans la recherche et les \u00e9nergie propre... Avec cette mission, ces pays veulent doubler leurs investissementsen la mati\u00e8re pendant cinq ans... Parmi ces pays, la Chine, l'Inde ou le Br\u00e9sil... \r\nEt puis du Pakistan, aux \u00eeles du Pacifique, le monde se r\u00e9chauffe, le climat se d\u00e9r\u00e8gle... Toute la journ\u00e9e dans nos journaux, la r\u00e9daction vous propose le regard d'un citoyen... Aujourd'hui le changement climatique vu de France... \r\nVoil\u00e0 pour cette page Cop 21... Et vous pouvez retrouver notre dossier climat sur le 3w.rtsinfo.ch\r\n(07/MISE EN OEUVRE DU 9 FEVRIER/ IT C. AMARELLE) ***C'est une piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier qui fait peu \u00e0 peu son chemin... une clause d'exception qui limiterait l'immigration. \r\nCette disposition existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans l'accord sur la libre circulation des personnes. \r\nElle pourrait \u00eatre activ\u00e9e par un comit\u00e9 mixte, une sorte d'organe paritaire Suisse-Union europ\u00e9enne \"en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social en Suisse. \r\nSelon la presse al\u00e9manique, cette solution, aurait re\u00e7u un accueil favorable aupr\u00e8s de la commission europ\u00e9enne. \r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Cesla Amarelle pr\u00e9f\u00e8re toutefois rester prudente.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. Le projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 vendredi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(D3/COMPOSITION DES COMMISSIONS/PI J. CLERC/F. LOMBARDI) ***Ce lundi c'est aussi la rentr\u00e9e parlementaire... \r\nEt on conna\u00eetra donc aujourd'hui la composition des commissions parlementaires du Conseil National... \r\nCes commissions sont le reflet des chambres f\u00e9d\u00e9rales. On sait donc d\u00e9j\u00e0 que l'UDC et le PLR devraient d\u00e9tenir une majorit\u00e9 des si\u00e8ges dans la moiti\u00e9 des onze commissions du National. Une majorit\u00e9 qui aura son influence puisque les commission sont \u00e0 l'origine des lois, Muriel Ballaman.\r\n(12/NE: NON A LA FUSION, COMMENT REBONDIR/PA) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, le projet de fusion des communes de l'Entre-deux-Lacs a \u00e9chou\u00e9... Ce sont les citoyens du Landeron qui ont dit non, \u00e0 68%... Non, \u00e0 ce qui aurait donn\u00e9 une commune, la troisi\u00e8me du canton de Neuch\u00e2rel avec 17 mille habitants... Le Landeron met fin au processus pourtant largement accept\u00e9 par les six autres communes concern\u00e9s... \r\nCette fusion monstre, va donc devoir \u00eatre revue \u00e0 la baisse, Coraline Pauchard...\r\n(D4/LE CREDIT POURRI QUI PLOMBE LES BANQUES EUROPEENNES/PI  N. VERON) Six ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les cr\u00e9dits pourris plombent la convalescence des banques en Europe. \r\nLes pr\u00eats \u00e0 risque s'\u00e9l\u00e8vent encore globalement \u00e0 1000 milliards d'euros, soit la taille de l'\u00e9conomie espagnole. Mais, selon certains economistes, le fait de reconnaitre l'importance du probl\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 un premier pas vers la gu\u00e9rison... Francesca Argiroffo...\r\n(Sport foot-hockey) En football, d\u00e9faite \u00e0 domicile du FC Sion hier en Super League. \r\nLes Valaisans ont perdu 2 \u00e0 1 face \u00e0 Thoune hier \u00e0 Tourbillon. \r\nEt le leader B\u00e2le a domin\u00e9 Lucerne 3 \u00e0 0 et conserve sept longueurs d'avance au classement sur Grasshopper qui a \u00e9cras\u00e9 Zurich 5 \u00e0 0 lors du derby zurichois! \r\nEn Hockey sur glace, en ligue A, Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de six d\u00e9faites... \r\nLes Seelandais ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs aux buts. Kloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri 7 \u00e0 4.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages encore sur le Plateau et le Jura ce matin, puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine.Du soleil aussi cet apr\u00e8s midi dans les Alpes et les P\u00e9ralpes. Temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s aujourd'hui en plaine, -2 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Et puis du vent, mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) cop 21\r\n80% du budget mondial dans les \u00e9nergies propres\r\nLes Etats-Unis, l'Inde, la Chine et 17 autres pays vont s'engager lundi \u00e0 doubler leurs investissements dans les \u00e9nergies dites \"propres\", a indiqu\u00e9 dimanche la Maison Blanche. Cette annonce survient au moment o\u00f9 s'ouvre la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat \u00e0 Paris.\r\nVingt Etats, \"qui repr\u00e9sentent 80% du budget mondial dans la recherche et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies propres\", vont lancer \"Mission Innovation\", a ajout\u00e9 la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9. Par ce biais, ils visent \u00e0 doubler leurs investissements en la mati\u00e8re en cinq ans. La Suisse ne fait pas partie des pays engag\u00e9s.\r\nCes fonds suppl\u00e9mentaires doivent permettre de d\u00e9velopper \"de nouvelles technologies qui vont d\u00e9finir un futur mix \u00e9nerg\u00e9tique propre, abordable et fiable\". Les Etats-Unis esp\u00e8rent ainsi une acc\u00e9l\u00e9ration de l'innovation, \"essentielle pour atteindre l'objectif de limiter \u00e0 2 degr\u00e9s le r\u00e9chauffement\" de la plan\u00e8te.\r\nDe grands consommateurs d'\u00e9nergie comme la Chine (24% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre dues \u00e0 l'activit\u00e9 humaine, selon le Groupe intergouvernemental d'experts sur l'\u00e9volution du climat, ou GIEC), l'Inde (6%) ou le Br\u00e9sil (2%) feront partie des signataires, assure Washington (qui \u00e9met pour sa part 15%).\r\nEn ce qui concerne la France, \"ces investissements compl\u00e9mentaires se concentreront sur les \u00e9nergies renouvelables et leur stockage, les technologies de captage et stockage de CO2, et les innovations permettant une meilleure ma\u00eetrise des usages et de la demande \u00e9nerg\u00e9tique\", a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 l'Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.\r\n- Recueillement Hollande/Obama\r\n- Plusieurs milliers de paires de chaussures\r\n- Altercations et \u00e9changes.police lance gaz lacrymo, groupes de cassseurs... \r\nActu inter\r\n- Turquie UE, aide de 3 milliards pour aider Turquie \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens \r\nFaire en sorte que la Turquie int\u00e8gre l'UE A l'issue d'un sommet Turquie et 28 chefs d'Etat\r\nUn an apr\u00e8s chute de Campaor\u00e9, \u00e9lections au Burkina. Pas de r\u00e9sultat avant ce soir\r\nPape en Centrafrique hier, imp tol\u00e9rence entre ethnies, r\u00e9sister \u00e0 la peur de l'autre\r\nSPORT\r\nHambourg dit non aux JO 2024. \r\nCoupe du monde \u00e0 Aspen Shifrin slalom dame", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7275988", "ece-7275970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T17:34:40Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite Paris capitale du monde pour une r\u00e9union de la derni\u00e8re chance, la chance de s'orienter enfants vers un mod\u00e8le \u00e9conomique et moins \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre la Cop 21 s'ouvre ce matin \u00e0 10 heures de n\u00e9gociateurs de pr\u00e8s de 200 pays sont attendus et pr\u00e8s de 150 chefs d'\u00c9tat, que faut -il en attendre, r\u00e9ponse avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s avec le d\u00e9but en ce lundi matin d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire, comment les nouveaux \u00e9lus vivent -ils leurs premiers instants \u00e0 Berne rencontre tout \u00e0 l'heure avec la benjamine du Parlement la Verte genevoise, vise amazone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [89%] :\r\nDans ce journal, aussi, notre dossier sur les commissions parlementaires on conna\u00eetra la composition de celle du National, ce matin, comment sont -ils nommer ses parlementaires, coup de projecteur sur ces lieux d'artisanat, de la politique l\u00e0 o\u00f9 naissent les lois, c'est peut-\u00eatre une porte pour sortir de l'impasse apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier une clause d'exception pour limiter l'immigration, sorte de clause de sauvegarde en cas de probl\u00e8me \u00e9conomique en Suisse, la Commission europ\u00e9enne serait favorable mais vous l'entendrez en Suisse, certains parlementaires restent prudents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nOn parlera aussi voile ce matin 2 g\u00e9ants des mers sont actuellement en train d'essayer de battre le record du Troph\u00e9e Jules-Verne, c'est-\u00e0-dire faire moins de 45 jours autour du monde en \u00e9quipage et sans escale au fond \u00e0 quoi Servent de tels records rendez vous avec Herv\u00e9 Borsier, ce sera dans Sport matin lui s'appelle Fabien Marsaud, ici, plus connu sous son nom de sc\u00e8ne, Grand Corps Malade, le slameur parisien revient avec un 5\u00e8me album et il est l'invit\u00e9 de MP3 tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [97%] :\r\nUn enjeu colossal la Cop 21 s'ouvre ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\nEnfin, \u00e0 Paris, dans le parc des expositions du Bourget et c'est la r\u00e9union de tous les superlatifs, la plus grande conf\u00e9rence sur le climat, la plus grande concentration de chefs d'\u00e9tat r\u00e9unis par Lise Nations-Unies hors de l'assembl\u00e9e annuelle, la France qui re\u00e7oit ce sommet esp\u00e8re parvenir \u00e0 un accord contraignant, objectif : contenir le r\u00e9chauffement climatique sous la barre des 2 degr\u00e9s \u00e0 la fin du 21\u00e8me si\u00e8cle, une premi\u00e8re s\u00e9ance de travail a eu lieu hier en fin d'apr\u00e8s- midi et les n\u00e9gociations risquent d'\u00eatre au vu des divergences qui subsistent et du retard pris par les n\u00e9gociateurs St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [93%] :\r\nDepuis des mois, les diplomates, encadr\u00e9s par 2 copr\u00e9sidents, un Alg\u00e9rien, un Am\u00e9ricain tente sans r\u00e9el succ\u00e8s d'applanir, les plus grosses divergences de pr\u00e9parer une \u00e9bauche de texte la plus \u00e9pur\u00e9e possible pour la conf\u00e9rence des parties \u00e0 Paris, or le document de travail actuel, le non- Paper dans le jargon de l'ONU comprend toujours de nombreux passages encore ouverts, les repr\u00e9sentants des pays ne se sont par exemple pas encore mis d'accord sur le fait de supprimer la distinction entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays en d\u00e9veloppement, c'est pourtant un des points les plus importants \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 Paris dans les jours \u00e0 venir, une journ\u00e9e suppl\u00e9mentaire de discussion est donc plus que bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [98%] :\r\nMais l'autre grande inconnue, c'est le type d'accord qui sera sign\u00e9 \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence normalement le vendredi 11 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [96%] :\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises le r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 l'envi, il faut un accord contraignant s'appliquant \u00e0 toutes les parties, mais la question de savoir de quelle contrainte on parle, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son pays n'acceptera pas d'accord juridiquement contraignant \u00e0 Paris, en clair, pas d'objectifs imp\u00e9ratifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre, ni d'obligation de participer au fond Vert pour le climat, en fait, pour toute contrainte les \u00c9tats signataires pourraient simplement devoir pr\u00e9senter des objectifs de r\u00e9duction \u00e0 la mesure de leurs possibilit\u00e9s, il n'est pas certain que les partis parviennent \u00e0 se mettent d'accord sur un m\u00e9canisme de contr\u00f4le et il est totalement illusoire de penser \u00e0 des sanctions pour les r\u00e9calcitrants, l'accord de Paris s'il y en a, ne r\u00e9glera pas imm\u00e9diatement la question du r\u00e9chauffement mais il devrait servir de point d\u00e9part pour une action volontaire des \u00c9tats \u00e0 long terme en faveur du climat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [96%] :\r\nEt pour faire pression sur les dirigeants politiques, des manifestations ont eu lieu hier un peu partout dans le monde, \u00e0 Paris, 4500 personnes ont contourn\u00e9 l'interdiction de rassemblement li\u00e9e aux attentats, ils ont form\u00e9 une cha\u00eene humaine sur le trottoir, entre la place de la R\u00e9publique et celle de la nation, d'autres ont d\u00e9pos\u00e9 des paires de chaussures sur le parvis de la place de la R\u00e9publique pour symboliser les manifestants et puis des rassemblements dans l'apr\u00e8s- midi ont aussi tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9meute, pr\u00e8s de 180 personnes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nMais faut dire \u00e9videmment que cette Cop 21 s'ouvre sous haute tension, un vrai d\u00e9fi s\u00e9curitaire 40000 personnes sont attendues chaque jour un peu plus de 15 jours apr\u00e8s les attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [92%] :\r\nEt les chefs d'\u00e9tat sont arriv\u00e9s au compte- goutte, hier apr\u00e8s- midi et cette nuit, certains sont venus se recueillir devant le Bataclan en hommage aux 130 victimes des attaques \u00e0 peine arriv\u00e9 en France, Barack Obama est venu se recueillir peu apr\u00e8s minuit, aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande cet enjeu climatique mobilise aussi en Suisse 2500 \u00e0 5 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour r\u00e9clamer des mesures urgentes, manifestation \u00e9galement dans les 175 pays qui participent \u00e0 la conf\u00e9rence, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 15000 \u00e0 Berlin 20000 \u00e0 Madrid 25000 \u00e0 Ottawa au Br\u00e9sil \u00e0 Rio la marche pour le climat a \u00e9t\u00e9 l'occasion de d\u00e9fendre la d\u00e9marcation des Terres pour les Indiens, ils sont touch\u00e9s de plein fouet par une r\u00e9forme qui veut les priver de leurs droits sur leurs Terres, r\u00e9formes men\u00e9es par le groupe parlementaire qui d\u00e9fendent l'agro- Business, au Br\u00e9sil, reportage Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [85%] :\r\nPartout, dans la manifestation des slogans en faveur des droits des Indiens nous sommes pourtant bien loin des Terres indiennes, mais ici on sait que ces communaut\u00e9s ont un r\u00f4le vital dans la conservation de la nature, comme l'explique Orlando, un anthropologue venus manifester ce dimanche comme Balzinc juste, on demande \u00e0 ce qui, moi, les communaut\u00e9s indiennes sont celles qui gardent une relation avec la nature d'une forme non pr\u00e9datrice non destructive, donc pour nous, ils sont une r\u00e9f\u00e9rence de comment on peut d\u00e9velopper des projets \u00e9conomiques sont la nature et cela est important pour toute la plan\u00e8te, pas seulement pour ceux qui font partie des communaut\u00e9s indiennes, enfin avec Honda, d\u00e9but juin, la d\u00e9forestation au Br\u00e9sil a augment\u00e9 de 15 pourcent en en 2015, sauf sur les Terres dont les Indiens sont les gardiens actuellement pr\u00e8s de 300 communaut\u00e9s attend toujours de r\u00e9cup\u00e9rer leurs Terres des Terres qui sont pour l'exploration mini\u00e8re, agricoles ou foresti\u00e8res et qui obtiennent, bien souvent gr\u00e2ce \u00e0 des appuis politiques, un Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [93%] :\r\nLa Cop 21 qui s'ouvre donc ce matin \u00e0 10 heures et apr\u00e8s la s\u00e9ance d'hier soir une vingtaine de pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des engagements les \u00c9tats-Unis 19 autres pays vont lancer une mission Innovation et investir dans la recherche sur les \u00e9nergies propres avec cette mission, ces milliers, ces pays veulent doubler leurs investissements en la mati\u00e8re pendant 5 ans, parmi eux, la Chine, l'Inde ou le Br\u00e9sil, et puis du Pakistan aux \u00eeles Pacifique et le monde se r\u00e9chauffe le climat se d\u00e9r\u00e8gle toute la journ\u00e9e dans nos journaux, la r\u00e9daction vous propose le regard d'un citoyen aujourd'hui : le changement climatique, vu de France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [92%] :\r\nHerv\u00e9 apr\u00e8s avoir rouler \u00e0 l'essence pendant des ann\u00e9es, j'ai fini par craquer et acheter un di\u00e9sel, parce que \u00e7a me co\u00fbte beaucoup moins cher \u00e0 la pompe quand m\u00eame pas centimes d'\u00e9cart et qu'en plus, je ne peux 1000 kilom\u00e8tres avec la m\u00eame quantit\u00e9 d'essence, donc il y a un moment des d\u00e9cisions \u00e0 prendre le gouvernement dit qu'il va r\u00e9aliser la fiscalit\u00e9 du di\u00e9sel. \r\nSur l'essence, sauf qu'il avance un centime par an, ce qui voudrait dire que l'on mettra 20 ans \u00e0 rattraper la diff\u00e9rence, moi en tant que citoyen, je suis encore encourag\u00e9 \u00e0 rouler au di\u00e9sel, ce qui para\u00eet -il est tr\u00e8s mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette page Cop 21 vous pouvez retrouver notre dossier climat sur le 3 W Point rtsinfo Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [94%] :\r\nDonc, on le rappelle, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 7 heures et quart jusqu'\u00e0 8 heures sur cette Cop 21, on passe \u00e0 tout autre chose : c'est une piste de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier qui fait peu \u00e0 peu son chemin une clause d'exception qui limiterait l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [96%] :\r\nCette disposition existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans l'accord sur la libre circulation des personnes, elle pourrait \u00eatre activ\u00e9e par un comit\u00e9 mixte, une sorte d'organe paritaire Suisse- Union europ\u00e9enne en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social, en Suisse, selon la presse al\u00e9manique cette solution aurait re\u00e7u un accueil favorable aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne, la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Cesla Amarelle pr\u00e9f\u00e8re toutefois rester prudente. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:15) [92%] :\r\nSi le plan qui est pr\u00e9vu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des modalit\u00e9s techniques, c'est-\u00e0-dire d'une clause d'exception qui se r\u00e9activer et dans le projet et qu'il y a un accord de la part de la Commission europ\u00e9enne, on pourrait envisager une esquisse de solution, simplement je jetons \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement prudente parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile d'expliquer le p\u00e9rim\u00e8tre des difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique et social qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans cette clause d'exception, je pense que l\u00e0 encore il y aura des d\u00e9bats politiques assez intense, y compris au niveau suisse, y compris au niveau du Parlement pour d\u00e9finir ces difficult\u00e9s et donc, c'est avec la plus grande prudence qu'il faut avancer lance dossier parce que le risque en fait qu'on ne puisse pas appliquer quand m\u00eame cette initiative, il est quand m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et le projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 vendredi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [88%] :\r\nEt ce lundi, bah, c'est aussi la rentr\u00e9e parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [91%] :\r\nEt on conna\u00eetra donc aujourd'hui la composition des commissions parlementaires du Conseil national, ces commissions sont le reflet des chambres f\u00e9d\u00e9rales, on sait donc d\u00e9j\u00e0 que l'UDC et le PLR devraient d\u00e9tenir une majorit\u00e9 des si\u00e8ges dans la moiti\u00e9 des 11 commissions du National une majorit\u00e9 qui aura son influence puisque les commission sont, eux, \u00e0 l'origine en partie des lois Muriel \u00e0 la mairie, des regards. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:33) [88%] :\r\nPublic couverts par le secret des commissions, les d\u00e9put\u00e9s s'y laissent parfois aller \u00e0 des \u00e9clats de voix, des confidences ou \u00e0 des examens, comme ce parlementaire qui demandent d'interrompre une s\u00e9ance de commission car il estime ses coll\u00e8gues insuffisamment pr\u00e9par\u00e9e, bref, les commissions c'est l\u00e0 o\u00f9 les parlementaires se transforme en ouvrier de la politique, John Clerc a \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:54) [83%] :\r\nUn, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 dire, les commissions c'est le Congr\u00e8s au travail, tandis que les sciences pl\u00e9ni\u00e8re c'est le congr\u00e8s en repr\u00e9sentation, donc une grande partie du travail parlementaire se fait effectivement dans une commission, c'est cela que on peut faire valoir son influence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [89%] :\r\nEt les commissions n'ont pas toutes le m\u00eame prestige la commission la plus convoit\u00e9e, c'est celle de l'\u00e9conomie et des redevances, la majorit\u00e9 des poids- lourds du Parlement, il si\u00e8ge et la place est cher pour s'y asseoir les crit\u00e8res l'anciennet\u00e9 d'abord la comp\u00e9tence ensuite et le fait de d\u00e9j\u00e0 si\u00e9ger dans une commission n'est pas forc\u00e9ment une garantie pour y rester, \u00e9coutez le conseiller aux \u00c9tats et chef de groupe PDC Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:37) [83%] :\r\nOn peut garder la commission qu'on avait sur le devenir, mais dans des cas extr\u00eames, le comit\u00e9 de groupe pourrait d\u00e9cider diff\u00e9remment, bonjour, d'apr\u00e8s l'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de la commission des finances, parce que tout \u00e0 coup on avait 4 conseillers d'\u00c9tat qui sont arriv\u00e9s aux \u00c9tats tous les 4, on voulait aller \u00e0 la commission des finances, h\u00e9 ben voil\u00e0, j'ai fini c\u00e9der ma place parce que j'avais plus efficaces que moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:01) [85%] :\r\nLes comit\u00e9s des diff\u00e9rents groupes ont jusqu'au 8 d\u00e9cembre pour tenter le difficile exercice de repartir 270 5 si\u00e8ges de commissions sans froisser aucun \u00e9go parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le projet de fusion des communes de l'entre 2 lacs a \u00e9chou\u00e9, ce sont les citoyens du Landeron qui ont dit non hier \u00e0 68 pourcent non non \u00e0 ce qui aurait donn\u00e9 la 3\u00e8me commune du canton avec 17000 habitants, le Landeron met fin au processus pourtant largement accept\u00e9 par les 6 autres communes concern\u00e9es et cette fusion monstre va donc devoir \u00eatre revue \u00e0 la baisse, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:33) [92%] :\r\nLa commune de l'entre 2 lacs aurait \u00e9t\u00e9 plus visible et efficace, selon ses d\u00e9fenseurs, il s'agissait d'un pi\u00e8ge fiscal r\u00e9pondent ses d\u00e9tracteurs, un argument qui a convaincu les citoyens de la riche commune du Landeron avec sa unique refus, le processus s'arr\u00eate mais les projets ne resteront pas lettre morte, car si la fusion \u00e0 cette ce n'est pas souhaitable pour une commune, les 6 autres pourraient bien se passer la bague au doigt, pro et antifusion annonce en tout cas vouloir se pencher sur de nouvelles alternatives les d\u00e9bats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation laiss\u00e9 \u00e9chapper quelques id\u00e9es des fusions \u00e0 plus petite \u00e9chelle pour certains une ad\u00e9quation entre identit\u00e9 et fiscalit\u00e9 pour d'autres, car pour plusieurs communes la fusion semble n\u00e9cessaire, les \u00e9lus manquent \u00e0 l'appel les charges fiscales plombent les finances, la complexit\u00e9 des dossiers d\u00e9passent les fronti\u00e8res et l'Union fonctionne encore le m\u00eame jour et dans le m\u00eame canton de petites communes se sont dit oui les porteurs du projet de l'entre 2 lacs avaient peut-\u00eatre simplement les yeux plus gros que le ventre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [91%] :\r\nPr\u00e8s de 6 ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les cr\u00e9dits pourris plombent la convalescence des banques en Europe, les pr\u00eats \u00e0 risque s'\u00e9l\u00e8vent encore globalement \u00e0 1000 milliards d'euros, soit la taille de l'\u00e9conomie espagnole mais selon certains \u00e9conomistes, fait de reconna\u00eetre l'importance du probl\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas vers la gu\u00e9rison chez ce car j'ai au fond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:50) [91%] :\r\nL'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2010, apr\u00e8s la crise dans le but de contr\u00f4ler la sant\u00e9 du secteur financier et son dernier diagnostic est en demi- teinte, si les grandes banques europ\u00e9ennes ont constitu\u00e9 de bonnes r\u00e9serves elles d\u00e9tiennent encore beaucoup trop de cr\u00e9dits pourris 6 pourcent en en moyenne souhaite le double des banques am\u00e9ricaines, certains pays europ\u00e9ens sont en dessous de cette limite, d'autres dangereusement au-dessus Nicolas V\u00e9ron, \u00e9conomiste au Centre de Brueghel \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:17) [86%] :\r\n\u00e0 ces prix sont incroyablement \u00e9lev\u00e9 en Italie sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en Gr\u00e8ce pos\u00e9e aussi au Portugal, le probl\u00e8me est moins intense mais irr\u00e9el \u00e9galement faudra probablement encore un certain nombre de trimestres, voire d'ann\u00e9es pour que ce probl\u00e8me disparaisse, mais je crois que le plus dur, d'une certaine mani\u00e8re, est derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:35) [97%] :\r\nLe plus dur est pass\u00e9, simplement parce que les banques apr\u00e8s une p\u00e9riode de d\u00e9ni font preuve de plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:41) [87%] :\r\nAujourd'hui, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes reconnaissent le probl\u00e8me des cr\u00e9ances douteuses des cr\u00e9dits de mauvaise qualit\u00e9, alors que pendant beaucoup d'ann\u00e9es de depuis 2007, 2008, on \u00e9tait dans le d\u00e9ni complet, on a beaucoup gagn\u00e9 au cours des 2, 3 derni\u00e8res ann\u00e9es en honn\u00eatet\u00e9 et en plus ce \u00e9tait inspir\u00e9 collective au niveau des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes pour reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:05) [89%] :\r\nAlors certes, la rentabilit\u00e9 demeure tr\u00e8s faible mais plus la transparence installera, plus il sera facile d'administrer quelques rem\u00e8des et mettre en Auvelais restructure \u00e0 Sion bancaire annonc\u00e9e mais toujours repouss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [95%] :\r\nEn football, d\u00e9faite \u00e0 domicile du FC Sion hier en Super Ligue et les Valaisans ont perdu 2 1 face \u00e0 Thoune hier \u00e0 Tourbillon et le leader B\u00e2le a domin\u00e9 Lucerne 3 \u00e0 0 et conserve 7 longueurs d'avance au classement sur Grasshopper qui a \u00e9cras\u00e9 Z\u00fcrich 5 \u00e0 0 lors du derby Z\u00fcrichois hockey sur glace en ligue A Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de 6 d\u00e9faites les z\u00e9landais ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs au but Kloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri 7 A4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite des nuages. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T06:10:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12134E03-797F-4B24-88C4-96830A554D26", "internalArchiveId": "12134E03-797F-4B24-88C4-96830A554D26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller national Roger K\u00f6ppel, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, livre ses r\u00e9flexions sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "On vous propose les d\u00e9buts f\u00e9d\u00e9raux d'un n\u00e9ophyte, d'ailleurs le parlementaire qui compte le moins d'exp\u00e9rience politique. Mais qui est aussi un de ceux qui promet de passer le moins inaper\u00e7u : l'UDC zurichois et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche Roger Koppel. Il nous livre tout d'abord ces premi\u00e8res impressions sous la Coupole.", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275926", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national"], "thematicPersons": ["K\u00f6ppel, Roger"], "alternativeTitle": ["Le conseiller national Roger K\u00f6ppel sur l\u2019\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-11-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'interview de Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC zurichois, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche."], "variantIds": ["ece-7275926"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T09:22:13Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 la radio, alors on a entendu les premiers pas \u00e0 Berne de la benjamine du parlement la verte genevoise, Lisa Mazzone, on vous propose d\u00e9couvre d\u00e9sormais d'\u00e9couter les d\u00e9buts f\u00e9d\u00e9raux d'un autre n\u00e9ophyte d'ailleurs cette parlementaire qui compte le moins d'exp\u00e9rience politique mais c'est aussi sans doute un de ceux qui promet de passer le moins inaper\u00e7u sous la Coupole, il s'agit de l'UDC zurichois et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel, il nous livre tout d'abord, ces premi\u00e8res impressions aujourd'hui \u00e0 Berne au palais au Congo, au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui c'est c'est fascinant et c'\u00e9tait un syst\u00e8me fascinant la Suisse \u00e9tait une une d\u00e9mocratie, \u00e7a veut dire que si ce n'est pas les politiciens se laisser sur les gens les plus importants, mais les citoyens et les citoyennes et on a, on a parl\u00e9 de \u00e7a dans les dans les pr\u00e9sentations dans la salle de conseil national et je pense oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impressionnant pour un nouveau membre comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [97%] :\r\nMais qu'est -ce qui vous fascine tellement dans ce conseil national dans lequel vous venez de p\u00e9n\u00e9trer dans ses premiers discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une fascination journalistique, on peut voir dans les comme on dit dans les les cellules du syst\u00e8me politique, de la Suisse, on peut voir \u00e7a, c'est, c'est c'est fascinant et l'autre motivation pour moi personnellement, c'est que ma candidature \u00e9tait la raison pour ces candidatures \u00e9tait que je vois des probl\u00e8mes \u00e0 Berne qu'on doit s'engager pour mais oui pour pour \u00e9viter ces probl\u00e8mes pour pour commander pour pour pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites, parce qu'on se rappelle les mots de Christophe Blocher quand il a quitt\u00e9 le parlement 2014, il a dit aura moi c'est mon activit\u00e9 politique la moins importante, la plus ennuyeuse la plus inutile, c'est en dehors du Parlement que j'aurais vraiment un effet avec avec mes combats, vous vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [85%] :\r\nOui, alors vous voyez ici une diff\u00e9rence dramatique entre Christophe, montrez -moi, c'est-\u00e0-dire je pense pas, je pense, je pense que que c'est n\u00e9cessaire quand on voit des probl\u00e8mes politiques dans la Suisse par exemple, qu'on a un conseil : faites alors qui veut aller dans l'est \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on doit \u00e9viter \u00e7a, alors on pourra s'engager comme aussi comme journaliste comme moi qui qui a une une opinion politique jeunesse j'ai une autre opinion une autre, j'ai le wadsiframe donc que Monsieur Propre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [87%] :\r\nRoger K\u00f6ppel, vous avez \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure, hein, les discours de vos coll\u00e8gues, le doyen, l'UDC le syst\u00e8me et puis surtout, celui de la verte, Lisa Mazzone, la benjamine du Parlement, qu'avez -vous pens\u00e9 du message de la jeune genevoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pour un peu, comme moi j'\u00e9tais dans le le gymnase, c'est aussi un peu, et puis cette impression : doit on doit sauver le monde, le le le la question de climat les les tr\u00e8s grandes questions, maintenant je suis un peu plus vieux, un peu plus r\u00e9aliste un peu plus bourgeois, alors j'ai j'ai pens\u00e9 \u00e0 moi, j'ai des autres pr\u00e8s des pr\u00e9f\u00e9rences des autres priorit\u00e9s dans la politique, mais elle est, elle a fait une, comment dire, c'\u00e9tait l'\u00e9vang\u00e9lisme de de la gauche verte \u00e0 l'eau, c'\u00e9tait le cas normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [82%] :\r\nAlors pour non- \u00e9vang\u00e9liser ni \u00e0 gauche et et ni pour les Verts, qu'auriez -vous dit \u00e0 sa place, Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre que j'aimerais parler de l'ind\u00e9pendance de la semaine, ce qui est importante, que la Suisse vraiment soigner cette auto d\u00e9termination que que nous soignons la la d\u00e9mocratie directe et de la souverainet\u00e9 des peuples, \u00e7a c'est pour moi vraiment oui une la question fondamentale qui je je voudrais pr\u00e9senter cong\u00e9 je ferais avec cette pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [88%] :\r\nC'est un adepte de la souverainet\u00e9, on le sait bien, il y a l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui arrive, Roger K\u00f6ppel, alors vous, vous roulez pour Thomas s'\u00e9chine, quel r\u00f4le va jouer votre journal avec de la Weltwoche, dont vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef, par exemple, hier il y avait cet article dans la presse al\u00e9manique dans le SonntagsZeitung, qui disait que des \u00e9lus avaient \u00e9t\u00e9 sond\u00e9 pour savoir si Guy Parmelin avait un probl\u00e8me d'alcool, lui qui a viticulteur avec comme ambition de faire une campagne contre lui pour favoriser l'autre UDC qui vous serez plus proche qu'il serait Thomas c'est chic, c'est quoi ces rumeurs Roger K\u00f6ppel \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [78%] :\r\nPour moi, c'est pour moi, c'\u00e9tait une une com\u00e9die une situation des Monique, j'ai bien je pensais des Monique oui, j'ai pens\u00e9 que comme par des articles de la ville pour quand sont d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s, maintenant, par des articles de la Weltwoche qui ne sont jamais publi\u00e9 400 pages publi\u00e9 cet imp\u00f4t les m\u00e9canismes du journalisme zurichois je pense que doit pas prendre trop s\u00e9rieux que la SonntagsZeitung et que lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [86%] :\r\nMais ceci dit, Roger K\u00f6ppel, un roman de plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou ce qui est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [87%] :\r\nOui, j'ai pu oui j'ai, j'ai fait dans la s\u00e9ance de l'UDC, j'ai vot\u00e9 pose cette piquette de 3 parce que je pense, il est tr\u00e8s tr\u00e8s important que l'UDC maintenant fait une pr\u00e9- pr\u00e9sentation pour toute la Suisse, \u00e7a veut dire des candidats de tous les les parts de la Suisse, des langues et j'ai vot\u00e9 pour \u00e7a et je pense que Monsieur Parmelin Monsieur Cop\u00e9 et Monsieur ce sont des vraiment des candidats excellent pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [80%] :\r\nMais un vrai choix quand m\u00eame sort \u00e9tait propos\u00e9 plusieurs al\u00e9manique \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il a beaucoup de parlementaires qui disent c'est un diktat on n'accepte pas candidat latin, c'est des alibis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [76%] :\r\nDonc j'ai, j'\u00e9tais contre une s\u00e9lection que pourrait peut-\u00eatre pr\u00e9senter Monsieur parlement l\u00e0 Monsieur Gobi et de al\u00e9manique al\u00e9manique parce que pour moi c'\u00e9tait une on a ouvert d\u00e9savou\u00e9 les candidats la dinde de la Suisse, non c'\u00e9tait pas le ce sont des candidats bien mais c'est pas mal, hein, monsieur Cop\u00e9, un candidat de la Suisse al\u00e9manique j'ai, j'\u00e9tais contre cette 7 sc\u00e9narios de pr\u00e9senter de al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [89%] :\r\nThomas Sigi oui, s'il est \u00e9lu, Thomas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que \u00e7a pourrait changer notamment dans dans le dossier europ\u00e9en dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [76%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s important que dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on aura maintenant la concordance num\u00e9rique, encore une fois, comme c'est une forme de success de la Suisse, alors \u00e7a veut dire qu'on a l'UDC et repr\u00e9sentait correctement dans notre qu'on s'est fait \u00e0 la c'est bien fondamentalement maintenant Thomasset Thomasset, j'y viens de tout, je suis un fin fin de tout parce que je pense tout qu'est un canton tr\u00e8s tr\u00e8s plein de succ\u00e8s et c'est bien, qui quelques de tout ce qui est vraiment une \u00e9conomiquement quant au plan de succ\u00e8s entre- temps la s'est fait \u00e0 la hausse \u00e0 cette une grande com\u00e9dienne une grande chance aussi pour pour profiter de ce content avec beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [85%] :\r\nOn dit aussi que 50 ans qui veut pas partager 50 ont risqu\u00e9 compte la p\u00e9r\u00e9quation c'est pas un message de solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [80%] :\r\nNon pas de, au contraire, au contraire, le canton de sous, on doit respecter, il paie beaucoup, beaucoup pour les autres cantons pour Berne d'autres cantons qui sont pas si riche, non, non, non, le canton souk Bachtik une solidarit\u00e9 actif. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T17:18:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4D3CF77-10B8-4FEC-A0A2-41893546CF8B", "internalArchiveId": "B4D3CF77-10B8-4FEC-A0A2-41893546CF8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entr\u00e9e du Parti socialiste suisse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1943 avec l'\u00e9lection d'Ernst Nobs", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Forum propose une s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. En 6 \u00e9pisodes, elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre 2015. Un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  Pour ce premier \u00e9pisode, retour en 1943. Le 15 d\u00e9cembre, le Parti socialiste fait son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 219, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275924", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Nobs, Ernst", "Parti socialiste"], "alternativeTitle": ["Les moments forts des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (1/6): l'entr\u00e9e du PS au gouvernement / FOR_2015-11-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose d\u00e8s ce lundi soir une s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. En 6 \u00e9pisodes, elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain. Un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  Pour ce premier \u00e9pisode, retour en 1943. Le 15 d\u00e9cembre, le Parti socialiste fait son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7275924"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T16:14:20Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans Forum d\u00e9but ce soir de notre coup de projecteur historique sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse 5 \u00e9pisodes qui vont nous amener jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain et pour commencer ce soir, retour en 1943 Pietro Bugnon cette ann\u00e9e- l\u00e0, marque une grande premi\u00e8re, l'entr\u00e9e du parti socialiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, parce que si aujourd'hui la pr\u00e9sence du PS au gouvernement ne fait presque plus aucun doute, \u00e7a n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 le cas pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral retour en 1943 avec cette archive t\u00e9l\u00e9visuelle, il va r\u00e9pondre de maintenance, une agressivit\u00e9 d'insurrection d\u00e9mocratique d'art non et de Tiaret d\u00e9mographique \u00e0 une soupe qui a \u00e9t\u00e9 une guerre Extel 10 p\u00e9riodes, une \u00e9tape qui a marqu\u00e9 l'histoire de la d\u00e9mocratie suisse dit le reportage le PS lance Ernst Nobs c'est r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la majorit\u00e9 de droite radicale et catholique conservatrice de lui laisser en si\u00e8ge au gouvernement un PS qui a tent\u00e9 de mettre un pied au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant pr\u00e8s de 15 ans, lan\u00e7ant m\u00eame une initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, texte balay\u00e9 par le peuple au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 40 alors pourquoi Pietro en 1943 la droite accepte de lire un socialiste, h\u00e9 bien parce que le PS r\u00e9ussit une perc\u00e9e \u00e9lectorale sans pr\u00e9c\u00e9dent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 42 il devient carr\u00e9ment le 1er parti du Conseil national avec 56 \u00e9lus un record cette ann\u00e9e- l\u00e0 il gagne 11 si\u00e8ges, la droite se voit alors presque contrainte d'accepter cette esp\u00e8re rare c'est esp\u00e8ce rare en politique suisse, le socialiste oui surprenant hein, quand on conna\u00eet le pass\u00e9 Adams Napster oui le jour de l'\u00e9lection, le 15 d\u00e9cembre 43, les \u00e9lus de droite ont d\u00fb faire le point dans leur poche, car dans sa jeunesse, Ernst Nobs \u00e9tait un marxiste convaincu, tr\u00e8s \u00e0 gauche du PS encourageant m\u00eame la r\u00e9volte des ouvriers en 1918 1919 il fut un des pas des artisans de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, il passa un mois en prison \u00e0 cause de \u00e7a le Z\u00fcrichois dirigea aussi le journal folk serait juste claire, clairement \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 gauche et au fil des ann\u00e9es dans le contexte de la seconde guerre mondiale, le PS doit repenser sa strat\u00e9gie Ernst Napster entame aussi \u00e0 une mue politique oui le Z\u00fcrichois aux lunettes Corbusier ne s'embourgeoise, il devient conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Z\u00fcrich, reprenant le dicast\u00e8re de justice et police, le socialiste r\u00e9volutionnaire se met \u00e0 aimer la peinture, il y a des amis entrepreneurs la lutte des classes, c'est du pass\u00e9, ses positions sont plus centristes, il est favorable par exemple \u00e0 la d\u00e9fense nationale, comme une grande partie du PS, il estime que la r\u00e9volution n'est plus en bon moyen pour faire passer ses id\u00e9es, voil\u00e0 en clair le Parti socialiste devient un parti gouvernemental pitre oui c'est \u00e7a, Ernst Nobs devenu \u00e9ligible pour la droite du Parlement surfe sur la victoire de son parti, il est m\u00eame \u00e9lu au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il reste 7 ans pour le PS, en une p\u00e9riode d'entr\u00e9e et de sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'en 59 ann\u00e9e de la cr\u00e9ation de la formule magique socialiste sont depuis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors l'entr\u00e9e du premier socialiste en 1943 le retour d'un second UDC en 2015 est -ce que il y a des points de comparaison oui essentiellement de c'est une victoire \u00e9lectorale dans les 2 cas qui pousse \u00e0 remettre en question les \u00e9quilibres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 1943 le PS 70 ans plus tard 2015, l'UDC c'est clairement un moteur de changement, autre point commun, le profil est cruciale \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a toujours opt\u00e9 pour des candidats mod\u00e9r\u00e9s, c'\u00e9tait le cas d'Ernst de des dans le reste Nobs en 43 la lutte des classes pour lui \u00e9tait derri\u00e8re, ce sera sans doute le cas aussi le 9 d\u00e9cembre prochain, Pietro Bugnon, on vous retrouve demain avec un prochaine pilote, ce sera pour retracer la premi\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'appelle bien s\u00fbr \u00c9lisabeth Kopp, c'\u00e9tait en 1984. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T17:31:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Inconnu", "role": "speaker du Cin\u00e9-Journal ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9142614-B897-4668-8E43-DC909D125BB3", "internalArchiveId": "D9142614-B897-4668-8E43-DC909D125BB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La place des symboles religieux dans l'espace public fait d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2015;Rosselet-Christ, Niels\r\nLa place des symboles religieux dans l'espace public fait d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel  \r\nA Neuch\u00e2tel, J\u00e9sus, Marie et Joseph migrent vers un lieu plus discret, en l'occurrence le Temple du Bas ! Le Conseil communal de la Ville a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, de d\u00e9placer la cr\u00e8che qui se trouvait sous le sapin de No\u00ebl de l'H\u00f4tel de Ville et qui a cr\u00e9\u00e9 une tr\u00e8s vive pol\u00e9mique. Pol\u00e9mique pourquoi ? Parce que l'Ex\u00e9cutif avait d'abord d\u00e9cid\u00e9 de retirer les sculptures des 3 figures principales de la Nativit\u00e9. Toll\u00e9 quasi g\u00e9n\u00e9ral, p\u00e9tition des jeunes UDC...et voil\u00e0 le retour du grand d\u00e9bat de la place des symboles religieux dans l'espace public. \r\nAvec nous pour en d\u00e9battre Niels Rosselet-Christ, le pr\u00e9sident des jeunes UDC NE et Matthieu B\u00e9guelin, socialiste ,com\u00e9dient et libre-penseur (ancien d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil). \r\n*Niels Rosselet-Christ,  \r\nc'est \u00e0 vous et \u00e0 la section des jeunes UDC qu'on doit une p\u00e9tition contre la d\u00e9cision initiale du Conseil communal de Neuch\u00e2tel. Votre canton revendique sa la\u00efcit\u00e9,  qu'est-ce qui vous g\u00eanait ?\r\n-C'est le r\u00f4le d'un parti politique de revendiquer ainsi nos origines jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes ? \r\n-Et si des non-croyants, ou des repr\u00e9sentants d'autres religions, se disent choqu\u00e9s par ces symboles chr\u00e9tiens, vous leur dites quoi ? \r\n=> Matthieu B\u00e9guelin : \r\nune cr\u00e8che sur la voie publique peut-elle \u00e9corner la la\u00efcit\u00e9 ? Franchement, est-ce qu'elle blesse votre sensibilit\u00e9, pour utiliser des mots forts ? \r\n=>Le consum\u00e9risme, lui, est partout,  \u00e7a ne vous choque pas ? On rougit de nos racines jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes, mais pas du commerce qui s'en empare pour faire des affaires ? \r\n=>Est-ce qu'on doit bannir tout signe religieux de l'espace public, au nom de la la\u00efcit\u00e9 ? \r\nA tous les deux :  \r\nquelques semaines apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Paris, cette pol\u00e9mique dit assez que le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux reste plus important qu'on le croit, parce qu'il d\u00e9finit une identit\u00e9, non ?\r\n-On dit \"soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9christianis\u00e9e\"...peut-\u00eatre, mais archi-sensible sur ce terrain ?", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275931", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La place des symboles religieux dans l'espace public fait d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel / FOR_2015-11-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Conseil communal de la Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 ce lundi de d\u00e9placer la cr\u00e8che qui se trouvait sous le sapin de No\u00ebl de l'H\u00f4tel de Ville et qui a cr\u00e9\u00e9 une tr\u00e8s vive pol\u00e9mique. Le d\u00e9bat entre Niels Rosselet-Christ, pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois et Matthieu B\u00e9guelin, com\u00e9dien et libre-penseur, ancien d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-7275931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T03:58:45Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEurop\u00e9ennes en retour en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 J\u00e9sus, Marie et Joseph migrent vers un lieu plus discret, en l'occurrence le Temple du Bas le conseil communal de la ville a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de d\u00e9placer la cr\u00e8che qui se trouvait sous le sapin de No\u00ebl de l'H\u00f4tel de Ville et qui a cr\u00e9\u00e9 une tr\u00e8s vive pol\u00e9mique, pol\u00e9mique pourquoi h\u00e9 bien parce que l'ex\u00e9cutif avait d'abord d\u00e9cid\u00e9 de retirer les sculptures des 3 figures principales de la Nativit\u00e9 toll\u00e9 quasi g\u00e9n\u00e9ral p\u00e9tition des jeunes UDC et voil\u00e0 le retour du grand d\u00e9bat de la place des symboles religieux dans l'espace public avec nous pour en d\u00e9battre, il s'Rosselet Christ bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez les jeunes UDC neuch\u00e2telois et Matthieu B\u00e9guelin bonsoir \u00e0 vous, bonsoir socialiste, com\u00e9dien et libre- penseur, vous \u00eates aussi ancien d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Nice Rosselet Christ, c'est \u00e0 vous et \u00e0 la section des jeunes UDC qu'on doit une p\u00e9tition contre la la d\u00e9cision initiale du Conseil communal de Neuch\u00e2tel votre canton revendique sa la\u00efcit\u00e9, ce qui vous g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [86%] :\r\nAlors nous ce qui nous a g\u00ean\u00e9 \u00e0 la toute base tout d'abord le l'attaque que repr\u00e9sente le le le discours du Conseil communal sur le symbole de la Nativit\u00e9, pour nous, c'\u00e9tait, je dirais, on tombe des nues, un petit peu quand m\u00eame, la f\u00eate de No\u00ebl un symboles dont elle est indissociable, et ensuite une autre une autre chose, c'est vraiment le le l'attitude du du Conseil communal face vraiment \u00e0 la tradition chr\u00e9tienne, j'irai en g\u00e9n\u00e9ral qui va malgr\u00e9 la la\u00efcit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9 au niveau politique je ai : faut pas oublier quand m\u00eame que le canton reconna\u00eet 3 \u00e9glises chr\u00e9tiennes officiellement que nous sommes 50 ans, un pays de tradition jud\u00e9o- chr\u00e9tienne et que, et voil\u00e0, donc nous notre p\u00e9tition, c'est \u00e0 la fois pour ramener la cr\u00e8che l\u00e0 o\u00f9 elle va, c'est-\u00e0-dire sous le sapin, parce que le sapin qu'on le veuille ou pas, je dirais oui, il y a une tradition pa\u00efenne \u00e0 la base, mais le fait est qu'on \u00e9rige pas le sapin de No\u00ebl, aujourd'hui sur la place H\u00f4tel de ville pour f\u00eater le solstice d'hiver, on le, on le sait, on l'\u00e9rige pour f\u00eater No\u00ebl et No\u00ebl, c'est la Nativit\u00e9, c'est la naissance de J\u00e9sus Christ, alors oui on va pour pour c'est pour ces raisons, donc \u00e7a c'est vraiment, vraiment ces raisons -l\u00e0 qui qui nous pose vraiment content, a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition et donc \u00e0 la poursuivre aujourd'hui parce qu'on veut que cette cr\u00e8che sa place et on veut \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 vraiment le, le discours du Conseil communal qui est un discours, \u00e0 notre sens, Cristiano. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [79%] :\r\nMatthieu B\u00e9guelin la cr\u00e8che c'est sous sapin serait Rosselet Christine cr\u00e8che sur la voie publique est -ce que \u00e7a s'accordent vraiment la la\u00efcit\u00e9 Matthieu B\u00e9guelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on la met l\u00e0, elle est sur la voie publique, elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du temple du Bas et elle est tr\u00e8s bien cot\u00e9 d'un lieu de culte les j'ai envie dire \u00e0 sa place comme l'\u00e9glise au milieu du village, maintenant on assiste un petit peu une temp\u00eate dans un verre d'eau dans un b\u00e9nitier dirait Brassens parce que fondamentalement, il y a jamais eu de cr\u00e8che sous ce sapin qu'est le sapin des autorit\u00e9s communales, donc l\u00e0 c'est la ville en tant qu'institution politique et la\u00efque qui est concern\u00e9 et donc c'est pour \u00e7a qu'y a pas de cr\u00e8che sur sapin il y en a jamais eu avant, \u00e7a n'a jamais d\u00e9clench\u00e9 le moins toll\u00e9, les moins de r\u00e9clamations il y a pas eu de, de, de grands p\u00e9tition et de mouvements et de pri\u00e8res de rue pour demander qu'on en mette une, l\u00e0 c'est c'est c'est : voil\u00e0, c'est un coup m\u00e9diatique d'un journal qui se pr\u00e9occupe, comme toute la presse \u00e9crite de son tirage qui met le feu aux poudres ou qui jette de l'huile sur un feu qui demandait m\u00eame pas prendre donc maintenant, elle est, elle est pos\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un lieu de culte, \u00e7a va tr\u00e8s bien dans l'espace public, y a pas de probl\u00e8me, nous sommes dans un canton qui est la\u00efque en tant que telle, il y a pas d'\u00e9glise d'\u00c9tat, \u00e7a n'existe pas, m\u00eame si une convention avec certaines \u00e9glises qui sont reconnues par l'\u00c9tat, \u00e7a n'en fait pas pour autant des \u00e9glises d'\u00c9tat, donc on est un des rares cantons suisses appliquer \u00e7a il y a pas de crucifix non plus dans les salles de classe, par contre, on admet que les gens ont parfaitement le droit d'avoir toutes les croyances qu'ils veulent et puis les exercer dans le cas de leur sph\u00e8re priv\u00e9e dans les lieux qui sont d\u00e9di\u00e9s, voil\u00e0, on n'est pas non plus comme \u00e0 Gen\u00e8ve on interdirait par exemple \u00e0 des bonnes soeurs ou \u00e0 des cur\u00e9s de d\u00e9filer en habit religieux dans la rue, c'est pas le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel mais voil\u00e0 je pense simplement que l\u00e0 il y a, il y a un il y a un mouvement alors je comprends les jeunes UDC de vouloir le r\u00e9cup\u00e9rer les communal sont proches, enfin je, je trouve que c'est un petit peu facile et alors il y a rien christianophobe parce que je viens de rappeler quand m\u00eame la la\u00efcit\u00e9, elle d\u00e9fend avant tout la libert\u00e9 de conscience et donc la libert\u00e9 de culte, donc elle est pas du tout anti- religieuse, au contraire, elle garantit \u00e0 toutes les croyances, de pouvoir s'exprimer et se vivre sans que l'\u00c9tat s'en m\u00eale et sans qu'il ait de pression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, alors on alors il y a 2 heures on va, on va faire les g\u00e9nisses quoi serait Christ finalement est -ce que c'est franchement du r\u00f4le d'un parti politique, voire d'une autorit\u00e9 de revendiquer les origines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes d'une population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [92%] :\r\nAlors \u00e0 l'UDC puis aux jeunes UDC Neuch\u00e2tel, enfin je ne UDC Suisse d'ailleurs, nous avons toujours revendiqu\u00e9 la tradition jud\u00e9o- chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [72%] :\r\nVous \u00eates un parti, vous \u00eates l'Islam nous sommes nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [85%] :\r\nComme un parti politique mais je veux dire, m\u00eame au niveau politique, nous d\u00e9fendons quand m\u00eame la reconnaissance il y a un autre sens immuable de de nos racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes qui font de notre pays qui ont fait de notre pays, ce qui l'est aujourd'hui, ensuite, je veux dire aussi bon, un petit peu r\u00e9pondre \u00e0 ce que monsieur B\u00e9guelin a a a dit avant, effectivement, il y avait pas eu d'cr\u00e8che auparavant, du coup, \u00e7a n'est pas susciter de pol\u00e9mique, mais une fois de plus, c'est pas tant le fait qu'il y en a aucun, n'est pas c'est les raisons qui ont \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9s par le Conseil communal pour l'enlever, qui nous d\u00e9range fortement et le discours tels qu'il a \u00e9t\u00e9 fait parce que voil\u00e0, on a, on a entendu, enfin on avait lu dans la presse m'tendu le conseil communal qui a r\u00e9duit, oui, mais la ville ne veut pas \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 une croyance, la ville ne veut pas \u00eatre une croyance, mais dans ce cas -l\u00e0, pourquoi est -ce qu'on c\u00e9l\u00e8bre quand m\u00eame No\u00ebl puisque, comme je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avant No\u00ebl c'est la f\u00eate de la Nativit\u00e9, c'est la f\u00eate de la naissance de J\u00e9sus Christ est une f\u00eate chr\u00e9tienne aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [86%] :\r\nDonc le 1er mai excusez -moi, mais le 1er il y avait un communiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [89%] :\r\nBilan dans le s'il vous pla\u00eet, laissez -moi terminer ma phrase Monsieur Madelin, je, je dis simplement que cette f\u00eate \u00e9tant une f\u00eate chr\u00e9tienne, la ville \u00e9rigeant sapin pour No\u00ebl, elle met des illuminations qui au passage sont magnifiques pour cette occasion, elle prend le cong\u00e9 pay\u00e9 le 25 d\u00e9cembre donc de quel pacte de quel droit, pouvons -nous justement cette f\u00eate de No\u00ebl de, de, de, de son essence parce que c'est quand m\u00eame la raison 1er m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [70%] :\r\nMatthieu B\u00e9guelin, directeur comme \u00e7a que l'affaire Maddie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [88%] :\r\nB\u00e9guelin quelques semaines apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Paris \u00e0 cette important cette pol\u00e9mique, elle dit quand m\u00eame assez que le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux reste plus emportant qu'on croit parce qu'il d\u00e9finit une identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [89%] :\r\nAh mais je je pense bien qu'aucune confession n'est \u00e0 l'abri d'un moment d'hyst\u00e9rie n\u00e9e et je dirais la la tradition ancestrale serait clament les UDC dans leur p\u00e9tition \u00e0 la 24 heures cette tradition ancestrale, c'est quand m\u00eame un peu court, je veux bien qu'on soit dans une \u00e9poque spontan\u00e9 mais faut pas exag\u00e9rer sur sur le 25 d\u00e9cembre comme \u00e9tant un jour f\u00e9ri\u00e9, est pay\u00e9 par cons\u00e9quent parce que les les cong\u00e9s pay\u00e9s, c'est c'est horrible gauche la\u00efcards d'aussi bas, fondamentalement, le 1er mais on est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre de gauche et puis le 1er ao\u00fbt il est f\u00e9ri\u00e9 pour tout le monde, y compris pour le 1000000 et demi d'\u00e9trangers qui vivent ici, donc c'est pas, c'est pas uniquement, c'est pas parce que c'est la f\u00eate du pays, c'est uniquement la f\u00eate des Suisses et donc c'est pas parce que c'est No\u00ebl que c'est uniquement une f\u00eate des frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [89%] :\r\nEt c'est pas parce que c'est parce que c'est le 1er ao\u00fbt une f\u00eate qui est f\u00e9ri\u00e9 pour tout le monde, c'est pas pour autant qu'on va enlever le drapeau suisse et qu'on va renier l'origine de cette f\u00eate qui est quand m\u00eame de c\u00e9l\u00e9brer la patrie, donc j'ai envie de dire, et c'est une fois de plus, c'est c'est les raisons qui ont pouss\u00e9 le Conseil communal a retir\u00e9 cette cr\u00e8che qui nous d\u00e9range la tradition chr\u00e9tienne, elle est attaqu\u00e9e, non pas parce qu'on a enlev\u00e9 une cr\u00e8che, elle est pour les raisons qui ont pouss\u00e9 ce conseil on on parle, on parle ici de raison donc c'est pour \u00e7a, moi je trouve, vous faites un peu du mauvais esprit, monsieur B\u00e9guelin, en disant que, voil\u00e0, c'est une tradition s\u00e9culaire de 24 heures qu'on d\u00e9fend, non, c'est vraiment le discours qui \u00e0 notre sens, et contre les valeurs de la chr\u00e9tient\u00e9 et qui a servi au conseil communal pour retirer cette cr\u00e8che du du du de sous le sapin, c'est vraiment ce discours- l\u00e0 qui nous d\u00e9range ce discours qui est \u00e0 notre sens, Christiane of. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [88%] :\r\nMais le discours la\u00efque qui s'applique de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 toutes les confessions, quelles qu'elles soient \u00e9lues, il peut pas \u00eatre plus christianophobe qu'islamophobe, etc, et d'ailleurs c'est c'est int\u00e9ressant comme vous, vous \u00eates des partisans de la la\u00efcit\u00e9, d\u00e8s qu'il s'agit de, de, de fustiger des femmes par exemple, qui portent le voile dans la rue mais alors quand il s'agit de simplement plac\u00e9 une cr\u00e8che \u00e0 cot\u00e9 d'un temps parce qu'il me semble quand m\u00eame \u00eatre g\u00e9n\u00e9rateur dans lequel en plus cialis cultes, donc c'est c'est r\u00e9solument en l'endroit idoine pour cette cr\u00e8che plus que sous un sapin qui lui repr\u00e9sente une autorit\u00e9 qui \u00e0 nouveau et la\u00efque, elle est pas cens\u00e9e avoir de pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [85%] :\r\nAlors, on ne doit pas en train de parler du voile ou toutes ces choses qu'on est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [78%] :\r\nDe l'arm\u00e9e, \u00e7a pose, de savoir ce qu'il y a beaucoup, oui, bah, \u00e9coutez lire en m\u00eame temps il y a mati\u00e8re dire quand on rencontre nos CDO, on va finir avec \u00e7a, ce serait la derni\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [92%] :\r\nNon, alors voil\u00e0 au niveau la la\u00efcit\u00e9 et il faut pas non plus sombrer dans l'extr\u00e9misme de de la la\u00efcit\u00e9 telle qu'on le fait qu'on le voit en France et puis ce genre de d\u00e9marche telle qu'on l'a vu \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a maintenant quelques jours, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une amorce \u00e0 ce genre de d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [72%] :\r\nEt on n'interdit pas toutes les cr\u00e8ches non, voil\u00e0 la rue non on atterrit pas o\u00f9 on atterrit pas mais sera qu'on rentre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [86%] :\r\nOn est vraiment sur une attaque qui est certes un fait isol\u00e9 sur les traditions chr\u00e9tiennes on d\u00e9nude la f\u00eate de No\u00ebl d'un symbole qui lui est propre, mais il est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [69%] :\r\nIl et on va l'amiante particuli\u00e8rement bien s\u00fbr mais enfin bon, que l'on a 10 ans, d'une longueur de soir\u00e9es et on annonce leur m\u00e9tier en donc continuer \u00e0 y admirer cette crise devant le 3 Anglais Neuch\u00e2tel, \u00e0 2 pas du stade de la maladie Rivers 25 jours avant No\u00ebl, ce que serait Christ Matthieu B\u00e9guelin, merci beaucoup, est avec nous, donc nous en soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T18:00:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Matthieu", "role": "Com\u00e9dien, libre-penseur, ancien pr\u00e9sident", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-259AF9F8-732D-45E4-AF46-C4E95235D63A", "internalArchiveId": "259AF9F8-732D-45E4-AF46-C4E95235D63A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Marcou, professeur \u00e0 Science Po Grenoble et sp\u00e9cialiste de la Turquie;John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Parlement;Filippo Lombardi,  conseiller aux \u00e9tats et chef de groupe PDC;Jean-Luc Addor, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative, UDC; Fr\u00e9d\u00e9ric Matthey, conseiller communal du Landeron et co-pr\u00e9sident du projet de fusion\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(05/COP21/LE ROLE CLE DE LA CHINE RENCONTRE HOLLANDE ET XI JINPING) Limiter le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te \u00e0 2 degr\u00e9s: c'est l\u00e0 l'enjeu de la COP21. La conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre officiellement ce matin et durant 12 jours les repr\u00e9sentants de 195 pays vont tenter de se mettre d'accord. Et il y a un pays qui devrait jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ces n\u00e9gociations: c'est la Chine. Le pr\u00e9sident Si Jine pine a d\u00een\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e hier soir. Et Fran\u00e7ois Hollande l'a dit, l'appui de la Chine est \u00abessentiel\u00bb pour parvenir \u00e0 un \u00abaccord global et ambitieux\u00bb. A Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n(PAPIER COP21) Avant l'ouverture officielle de la COP 21, des premiers engagements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris. Les Etats-Unis, l'Inde, la France et 17 autres pays ont annonc\u00e9 leur intention de doubler leurs investissements dans la recherche des \u00e9nergies renouvelables.  La nouvelle est arriv\u00e9e hier de la Maison Blanche, Georges Pop \r\nLe moment \u00e9videmment n'est pas fortuit, l'effet d'annonce \u00e9tant garanti. Quant aux Etats-Unis qui sont \u00e0 l'origine de cette communication, on sait qu'ils sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'un accord contraignant qui risquerait d'\u00eatre rejet\u00e9 par un congr\u00e8s majoritairement r\u00e9publicain et passablement climato-sceptique. A d\u00e9faut de s'engager sur une r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre on promet donc des fonds suppl\u00e9mentaires pour de nouvelles technologies d'\u00e9nergie verte, mais aussi pour le captage et le stockage du gaz carbonique. Nos trois grands voisins, Allemagne, France et Italie, ainsi que le Danemark, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge participent \u00e0 ce projet intitul\u00e9 \u00ab Mission innovation \u00bb. La Suisse ne fait pas partie des pays engag\u00e9s . De leur c\u00f4t\u00e9 les Etats-Unis annoncent \u00e9galement la cr\u00e9ation d'un  groupe ind\u00e9pendant de 28 investisseurs priv\u00e9s d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 financer la recherche. Parmi eux Bill Gates, le  cofondateur de Microsoft, Mark Zuckerberg alias Facebook,  Jeff Bezos d'Amazon, le Chinois Jack Ma du g\u00e9ant  Alibaba ainsi que  l'Indien Ratan Tata le patron du Groupe qui produit notamment des voitures pour le march\u00e9 indien.\r\n(16/SOMMET UE-TURQUIE/IT MARCOU 2 - REP 22H30) L'union europ\u00e9enne va aider la Turquie \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Elles se sont mis d'accord hier \u00e0 Bruxelles sur un fonds de 3 milliards d'euros. En contrepartie, le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'union europ\u00e9enne devrait \u00eatre relanc\u00e9. Le premier ministre turc Ahmet Davutoglu a parl\u00e9 de jour historique pour son pays. Mais pour le sp\u00e9cialiste de la Turquie Jean Marcou, Ankara a peut \u00eatre plac\u00e9  trop d'espoirs dans cette r\u00e9union.\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(D3/COMPOSITION DES COMMISSIONS/PI J. CLERC/F. LOMBARDI) En Suisse, la nouvelle l\u00e9gislature d\u00e9bute officiellement aujourd'hui. On conna\u00eetra donc dans la journ\u00e9e la composition exacte des commissions parlementaires du conseil national. Comme ces commissions sont le reflet des chambres f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC et le PLR devraient d\u00e9tenir une majorit\u00e9 des si\u00e8ges dans la moiti\u00e9 des 11 commissions du National. Une majorit\u00e9 qui aura son influence puisque, Muriel Ballaman, la commission, c'est le berceau des lois.\r\n(10/VS: CHAQUE VOIX COMPTE/ IT J.-L. ADDOR) Les Valaisans ont dit non hier \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9lectoral cantonal. Ils ont rejet\u00e9 \u00e0 64,4% l'initiative \"Chaque voix compte\". Un texte qui devait permettre de rendre le syst\u00e8me actuel conforme \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de respect des forces politiques en pr\u00e9sence. En juin dernier, les Valaisans avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 une r\u00e9forme des institutions. Alors quel message ont-ils voulu faire passer avec leur nouveau refus d'hier? Yves Terrani a pos\u00e9 la question \u00e0 l'UDC Jean-Luc Addor, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative...\r\nA noter encore qu'hier, les valaisains ont par contre dit oui \u00e0 un train de mesures d'\u00e9conomie destin\u00e9 \u00e0 relever les finances cantonales.\r\n(13/NE: NON A LA FUSION ENTRE-2-LACS/ IT F. MATTHEY) Autre votation hier, dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et l'\u00e9chec du projet de fusion de 7 communes. Avec le refus du Landeron, la commune de l'Entre-deux -Lacs ne verra pas le jour, elle aurait form\u00e9 la 3\u00e8me plus grosse commune du canton. \r\nLes citoyens du Landeron ont dit non \u00e0 plus de 68% des voix.  Un net refus qui annule la proc\u00e9dure m\u00eame si les 6 autres communes s'\u00e9taient prononc\u00e9es en faveur de l'union. \r\nPour Fr\u00e9d\u00e9ric Matthey, conseiller communal du Landeron et co-pr\u00e9sident du projet de fusion, le non de sa commune d\u00e9passe la question financi\u00e8re. \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Br\u00e8ve sport) Football, en super league, le FC Sion s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 domicile face \u00e0 Thoune 2 \u00e0 1. Le FC B\u00e2le a battu Lucenre 3 \u00e0 0 et Grasshoper a \u00e9cras\u00e9 Zurich 5 \u00e0 0.\r\nEn hockey sur glace, Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de 6 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en Ligue nationale A. Les Biennois ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs aux buts. Kloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri 7 \u00e0 4.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barill", "pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barill / JDM_2015-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barill / JDM_2015-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7275984", "ece-7275967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T13:16:36Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite le journal Tania Barril dans moins de 2 heures souffrira s'ouvrir officiellement la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris 150 dirigeants du monde entier sont pr\u00e9sents au Bourget pour lancer ce sommet qui se tiendra sur 12 jours 12 jours pour tenter de trouver un accord sur le r\u00e9chauffement climatique est un pays sera scrut\u00e9e de pr\u00e8s dans le cadre de ces n\u00e9gociations, la Chine, consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus pollueur du monde, avec le soutien de l'Union europ\u00e9enne, la Turquie s'engage dans la crise migratoire, un fonds d'aide de 3 milliards d'euros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens en \u00e9change la Turquie esp\u00e8re bien voir le processus de son adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, relanc\u00e9e, mais \u00e0 ce stade, rien n'est encore jou\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale comment seront compos\u00e9s, les commissions parlementaires de la nouvelle l\u00e9gislature, le voile sera lev\u00e9 dans le courant de la journ\u00e9e, une chose est s\u00fbre : l'UDC PLR seront majoritaires et cette majorit\u00e9 aura de l'influence Muriel nous explique pourquoi et comment, dans quelques instants, limiter le r\u00e9chauffement de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [95%] :\r\nPlan\u00e8te \u00e0 2 degr\u00e9s c'est la longe de la COP 21 la conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre officiellement ce matin et durant 12 jours, les repr\u00e9sentants de 195 pays vont tenter de se mettre d'accord et il y a un pays qui devrait jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ces n\u00e9gociations, c'est la Chine, le pr\u00e9sident : Si Jinping \u00e0 d\u00eener \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e hier soir et Fran\u00e7ois Hollande l'a dit, l'appui de la Chine est essentiel pour parvenir \u00e0 un accord global et ambitieux \u00e0 Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\n\u00e0 Paris, la Chine sera sous pression le pays repr\u00e9sente plus du quart des \u00e9missions mondiales de CO2, la Chine, qui porte aussi l'\u00e9tiquette du plus gros pollueurs du monde, a annonc\u00e9 viser 2 objectifs inverser sa courbe des \u00e9missions de CO2 avant 2030 et augmenter d'ici l\u00e0, \u00e0 20 pourcent sa sa part d'\u00e9nergies non fossiles gr\u00e2ce au renouvelable au nucl\u00e9aire, l'\u00e9cologie n'est plus un sujet tabou dans le discours politique chinois, car si la Chine est acteur du changement climatique, elle est aussi victime le nord du pays souffrent de la d\u00e9sertification, alors que le Sud fait face \u00e0 des inondations de plus en plus fr\u00e9quentes, enfin les villes chinoises suffoque ce matin \u00e0 P\u00e9kin, l'indice de pollution de l'air culminer \u00e0 400 plus de 20 fois la norme tol\u00e9r\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, P\u00e9kin vient donc chercher un accord \u00e0 Paris, un message \u00e0 relayer \u00e0 sa population, mais pas \u00e0 n'apporte quel prix en Chine l'\u00e9cologie passe toujours apr\u00e8s la croissance \u00e9conomique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shangai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [96%] :\r\nEt avant l'ouverture officielle de la COP 21 des premiers engagements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris les \u00c9tats-Unis, l'Inde, la France et 17 autres pays ont annonc\u00e9 leur intention de doubler leurs investissements dans la recherche des \u00e9nergies renouvelables, la nouvelle est arriv\u00e9e hier de la Maison Blanche Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [94%] :\r\nOui c'est une annonce dans le moment \u00e9videmment n'est pas fortuit, effet d'annonce garanti quant aux \u00c9tats-Unis, qui sont \u00e0 l'origine de cette communication, on sait qu'ils sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 priori \u00e0 l'id\u00e9e d'un accord contraignant qui risquerait d'\u00eatre rejet\u00e9 par un Congr\u00e8s majoritairement r\u00e9publicain et passablement climato-sceptique alors \u00e0 d\u00e9faut de s'engager sur une r\u00e9duction claire des gaz \u00e0 effet de serre, on promet des fonds suppl\u00e9mentaires pour de nouvelles technologies d'\u00e9nergie verte et de captage et de stockage du gaz carbonique, nos 3 grands voisins, Allemagne, France, Italie, ainsi que le Danemark, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge, participent \u00e0 ce projet intitul\u00e9 Mission innovation, la Suisse, elle ne fait pas partie des paysans engag\u00e9s de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis annoncent \u00e9galement la cr\u00e9ation d'un groupe Indem ind\u00e9pendant de 28 investisseurs priv\u00e9s d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 financer la recherche parmi eux Bill Gates, le cofondateur de Microsoft, Mark Zuckerberg, alias Facebook Jeff Bezos d'amazone, le Chinois Jack Ma du g\u00e9ant Alibaba, ainsi que l'Indien Ratan Tata, le patron du groupe, qui produit et qui produit notamment des voitures pour le march\u00e9 indien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne va aider la Turquie \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, elles se sont mises d'accord hier \u00e0 Bruxelles sur un fonds de 3 milliards d'euros on contrepartie le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre lanc\u00e9 le 1er ministre turc Ahmet Davutoglu, a parl\u00e9 de jour historique pour son pays, mais pour le sp\u00e9cialiste de la Turquie Jean Marcou, Ankara a peut-\u00eatre placer trop d'espoirs dans cette r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [91%] :\r\nDonc c'est probablement ce qui explique que malgr\u00e9 tout, que la Turquie est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette nouvelle r\u00e9union \u00e0 grand renfort de trompettes je crois que cette relance des contacts entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie est quand m\u00eame tr\u00e8s contingentes contingentes justement de la situation des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s, actuellement en Europe, finalement, il faut bien voir que on m\u00e9lange la gestion de ce dossier avec finalement la la question de de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et donc on peut craindre que de se m\u00e9lange naissent un certain nombre de malentendus effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Ben en Suisse, la nouvelle l\u00e9gislature d\u00e9bute officiellement aujourd'hui on conna\u00eetra donc dans la journ\u00e9e la composition exacte des commissions parlementaires du Conseil national comme ces commissions sont le reflet des chambres f\u00e9d\u00e9rales l'UDC elle PLR devraient d\u00e9tenir une majorit\u00e9 des si\u00e8ges dans la moiti\u00e9 des 11 commissions du National une majorit\u00e9 qui aura son influence puisque Muriel maman la Commission, h\u00e9 bien c'est le berceau des lois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [90%] :\r\n\u00e0 l'abri des regards publics couverts par le secret des commissions, les d\u00e9put\u00e9s s'y laissent parfois aller \u00e0 des \u00e9clats de voix, des confidences ou \u00e0 des examens, comme ce parlementaire qui demandent d'interrompre une s\u00e9ance de commission car il estime ses coll\u00e8gues insuffisamment pr\u00e9par\u00e9e, bref, les commissions c'est l\u00e0 o\u00f9 les parlementaires se transforme en ouvrier de la politique, John Clerc a \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:35) [86%] :\r\nUn ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 dire, les commissions c'est le Congr\u00e8s au travail, tandis que les sciences pl\u00e9ni\u00e8re c'est le congr\u00e8s en repr\u00e9sentation, donc une grande partie du travail parlementaire se fait effectivement dans une commission, c'est cela que on peut faire valoir son influence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [90%] :\r\nEt les commissions n'ont pas toutes le m\u00eame prestige la commission la plus convoit\u00e9e, c'est celle de l'\u00e9conomie et des redevances, la majorit\u00e9 des poids- lourds du Parlement, il si\u00e8ge et la place est cher pour s'y asseoir les crit\u00e8res l'anciennet\u00e9 d'abord la comp\u00e9tence ensuite et le fait de d\u00e9j\u00e0 si\u00e9ger dans une commission n'est pas forc\u00e9ment une garantie pour y rester, \u00e9coutez le conseiller aux \u00c9tats et chef de groupe PDC Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [80%] :\r\nLa visite, on peut garder la commission qu'on avait sur le devenir, mais dans des cas extr\u00eames, le comit\u00e9 de groupe pourrait d\u00e9cider diff\u00e9remment, voyons d'apr\u00e8s l'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de la commission des finances, parce que tout d'un coup on avait 4 conseillers d'\u00c9tat qui sont arriv\u00e9s au d\u00e9part tous les 4, on voulait aller \u00e0 la commission des finances, h\u00e9 ben voil\u00e0, j'ai fini c\u00e9der ma place parce que j'avais plus efficaces que moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [85%] :\r\nLes comit\u00e9s des diff\u00e9rents groupes ont jusqu'au 8 d\u00e9cembre pour tenter le difficile exercice de repartir 270 5 si\u00e8ges de commissions sans froisser aucun \u00e9go parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [93%] :\r\nLes Valaisans ont dit non hier \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9lectoral cantonal, ils ont rejet\u00e9 \u00e064,4 pourcent l'initiative, chaque voix compte, un texte qui devait permettre de rendent le syst\u00e8me actuel, conforme \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de respect des forces politiques en pr\u00e9sence, en juin dernier les Valaisans avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 une r\u00e9forme des institutions, alors quel message ont -ils voulu faire passer avec leur nouveau refus d'hier Yves Terrani a pos\u00e9 la question \u00e0 l'UDC \u00e0 l'UDC Jean-Luc Addor, co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre que les Valaisans n'ont pas voulu d'une double proportionnelle jugement peut-\u00eatre trop compliqu\u00e9, alors si c'est le cas, plus qu'une cons\u00e9quence \u00e0 tirer, c'est de revenir \u00e0 un syst\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e par la Commission du Grand Conseil, c'est-\u00e0-dire 6 arrondissements \u00e9lectoraux avec une proportionnelle simple cervelle m\u00e9rite d'\u00eatre plus simple, mais malheureusement, ce serait quand m\u00eame moins respectueux des diversit\u00e9s du canton, notamment des petits Distri, etc, le gouvernement aura la responsabilit\u00e9 de proposer maintenant au Grand Conseil, un d\u00e9cret alors c'est un peu emb\u00eatant parce qu'on se trouve dans une sorte de crise institutionnelle, on va se retrouver en mars prochain, une ann\u00e9e, jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9bat qu'on a eu en mars de cette ann\u00e9e, on n'a pas avanc\u00e9, pourquoi, parce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas voulu soumettre chaque voix compte au peuple en m\u00eame temps que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [92%] :\r\n\u00e0 noter encore qu'hier les Valaisans ont en revanche dit oui \u00e0 un train de mesures d'\u00e9conomie destin\u00e9 \u00e0 relever les finances cantonales football en Super Ligue le FC Sion s'est inclin\u00e9e hier \u00e0 domicile face \u00e0 Thoune 2 \u00e0 1 le FC B\u00e2le a battu Lucerne 3 0 Grasshopper a \u00e9cras\u00e9 Z\u00fcrich 5 \u00e0 0 en hockey sur glace Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de sites de cons\u00e9cutives en Ligue nationaleA. Les Biennois ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs au but Kloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri s'attaque \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95029087-8F09-4387-BEE7-7D52103179BD", "internalArchiveId": "95029087-8F09-4387-BEE7-7D52103179BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chateaubriand : \"Je meurs chaque jour...\" (1/10)", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Une vie prise dans l'histoire. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Louis-Philippe, roi des Fran\u00e7ais, les Parisiens que leurs habitudes ou leurs occupations amenaient aux abords de la rue du Bac voyaient passer assez souvent, d'un pas ralenti par l'\u00e2ge, un vieillard reconnu et salu\u00e9 par beaucoup. C'\u00e9tait un homme de petite taille, aux yeux remplis de tristesse, \u00e0 la bouche d\u00e9sabus\u00e9e et dont les cheveux blancs en d\u00e9sordre semblaient soulev\u00e9s encore par quelque temp\u00eate invisible. Habill\u00e9 avec une recherche un peu vieillotte dans des v\u00eatements \u00e9lim\u00e9s, il pouvait avoir soixante-dix ou peut-\u00eatre quatre-vingt ans. Il portait des gants, des gu\u00eatres, souvent une fleur \u00e0 la boutonni\u00e8re de sa redingote \u00e0 l'ancienne mode. Sous l'\u00e9toffe us\u00e9e et luisante, une de ses \u00e9paules \u00e9tait un peu plus haute que l'autre : jaloux de ses succ\u00e8s, qui avaient pris, au fil des ans, des allures de l\u00e9gende, ses ennemis assuraient que le s\u00e9ducteur n'\u00e9tait rien d'autre qu'un bossu. Il marchait avec difficult\u00e9, le corps un peu tordu par les ans, par les rhumatismes, par un accident de voiture qui venait de lui casser la clavicule. Quand il ne se sentait pas observ\u00e9, il tenait de sa main valide l'autre bras paralys\u00e9. Par l'indiff\u00e9rence et le m\u00e9pris dont elle giflait le monde, la mince carcasse d\u00e9jet\u00e9e en imposait encore. \u00c9chapper \u00e0 l'ennui. Ainsi Jean d'Ormesson commence-t-il, \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman qui pourrait \u00eatre de Balzac, sa biographie de Chateaubriand. \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque ainsi \u00e9voqu\u00e9e, Chateaubriand r\u00e9pondait \u00e0 un correspondant: C'est sans doute par erreur, Monsieur, qu'on vous a dit que j'habitais la terre... Et quelqu'un lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de mettre en \u00e9pigraphe aux M\u00e9moires d'Outre-Tombe: Quotidie morior, c'est-\u00e0-dire Je meurs chaque jour. En somme, ce n'est pas sans une certaine d\u00e9lectation que Chateaubriand avait toute sa vie caress\u00e9 ses humeurs sombres (c'est une des raisons pour lesquelles Stendhal, qui \u00e9tait tout le contraire de lui, ne l'aimait pas). Toute sa vie, et dans sa jeunesse surtout, Chateaubriand \u00e9tait all\u00e9 de l'exaltation \u00e0 la d\u00e9r\u00e9liction, la premi\u00e8re pour \u00e9chapper \u00e0 l'ennui, la seconde lui donnant en somme du plaisir, -et le plaisir aussi de la mettre en phrases, belles, musicales, onduleuses, parfaites. Voici un homme qui n'\u00e9crivit pas de po\u00e9sie, ou si peu, mais qui, plus po\u00e8te que les rimailleurs, a influ\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains, un \u00e9crivain pour les \u00e9crivains comme il y a des peintres pour les peintres. Pensons au Je veux \u00eatre Chateaubriand ou rien... de Victor Hugo enfant...Les genoux couronn\u00e9s. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution ! Une vie prise dans l'Histoire ! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Diplomate, ambassadeur \u00e0 Rome, grand voyageur (il vit les \u00c9tats-Unis encore balbutiants, il lan\u00e7a la mode des voyages au Moyen-Orient), il avait aussi \u00e9t\u00e9 l'exil\u00e9 affam\u00e9 des rues de Londres, soupant du fumet d'un r\u00f4ti. Et aussi le garnement de Saint-Malo, \u00e9gratign\u00e9, d\u00e9penaill\u00e9, faisant les cent coups sur les remparts de la vieille cit\u00e9 corsaire. Venez, orages d\u00e9sir\u00e9s! Son p\u00e8re s'\u00e9tait enrichi gr\u00e2ce \u00e0 la course (la piraterie l\u00e9galis\u00e9e) et \u00e0 la traite des Noirs, mais l'usage breton voulait que les cadets n'h\u00e9ritassent de rien.  Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 songea \u00e0 se faire marin, puis pr\u00eatre, il n'avait aucune de ses vocations, la R\u00e9volution survint, il prit la plume pour \u00e9crire un Essai sur les R\u00e9volutions. Le reste suivit. La  terrible majest\u00e9 des spectacles oc\u00e9aniques et les courses dans les souterrains du ch\u00e2teau de Combourg avaient form\u00e9 sans sensibilit\u00e9, dont il s'\u00e9tait fait un orgueil ; aux petits hommes, il lan\u00e7ait: \u00ab Courez vous enfermer dans vos cit\u00e9s, allez vous soumettre \u00e0 vos petites lois, gagnez votre pain \u00e0 la sueur de votre corps ou d\u00e9vorer le pain du pauvre, \u00e9gorgez-vous pour un mot, pour un ma\u00eetre, doutez de l'existence de Dieu ou adorez-le sous des formes superstitieuses ! Moi, j'irai errant dans mes solitudes. pas un seul battement de mon cour ne sera comprim\u00e9, pas une seule de mes pens\u00e9es ne sera encha\u00een\u00e9e, je serai libre comme la Nature! \u00bb L'Enchanteur. Apr\u00e8s l'assassinat du duc d'Enghien, il devint le plus bel opposant \u00e0 Bonaparte. Quand les Bourbons revinrent, comme il n'en attendait gu\u00e8re, il ne fut pas d\u00e9\u00e7u. Cependant la politique fut l'une de ses passions, une autre \u00e9tant l'\u00e9criture, la troisi\u00e8me les femmes. Et si on l'appelait l'Enchanteur, ce n'\u00e9tait pas seulement pour son style... Les nommer toutes? Difficile. D'abord sa s\u0153ur Lucile (et de leurs amours chastement incestueuses on a le reflet dans Ren\u00e9), puis Delphine de Custine, Natalie de Noailles, Claire de Duras, \u00e9ventuellement C\u00e9leste qu'il \u00e9pousa assez distraitement, mais surtout Juliette R\u00e9camier, l'apparition en robe de soie blanche entrevue chez Mme de Sta\u00ebl, qui devait, aveugle, \u00eatre l'une des rares au bord de son lit de mort (c'est chez elle qu'il se rendait en clopinant le long de la rue du Bac) et aussi Pauline de Beaumont ; c'est elle qui, \u00e0 l'agonie, le fit approcher et lui chuchota \u00e0 l'oreille dans un souffle: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Bibliographie : Andr\u00e9 Maurois: Ren\u00e9 ou la vie de Chateaubriand. Grasset, 1938Jean d'Ormesson: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Latt\u00e8s, 1982Jean-Pierre Richard: Paysage de Chateaubriand. Seuil, 1967Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, biographie morale et intellectuelle. Flammarion, 1998Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, Des illusions contre des souvenirs. D\u00e9couvertes Gallimard, n\u00b0436Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand politique. Hachette, coll. Pluriel, 1987Jacqueline Queneau, Jean-Yves Patte, photos Guy Bouchet: Les Promenades de Chateaubriand. Ch\u00eane, 1998Les M\u00e9moires d'Outre-Tombe sont disponibles en deux volumes de la collection Quarto chez Gallimard. Les romans comme les r\u00e9cits de voyage se trouvent dans les collections de poche. La Correspondance g\u00e9n\u00e9rale est parue en cinq volumes chez Gallimard.", "durationSec": 1758, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Chateaubriand, Fran\u00e7ois Ren\u00e9 de"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 30.11.2015", "L'humeur vagabonde du 30.11.2015", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d / HUM_2015-11-30T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d / HUM_2015-11-30T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Episode 1/10", "Episode 1/10"], "variantIds": ["ece-7256704", "ece-7256703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:34:33Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes jours du lundi au vendredi de 13 heures 30 \u00e0 14 heures pour la la version Fulton si vous pr\u00e9f\u00e9rez et si vous pr\u00e9f\u00e9rez aussi toujours en tout temps sur RTS voisinage si vous avez envie de podcaster sur le sujet l'bonjour. \r\nJe voudrais essayer d'esquisser le portrait de Chateaubriand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nIl n'existe plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [85%] :\r\nChateaubriand politique, c'est quelqu'un qui a boucl\u00e9 sa boucle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 les tentations de l'ambition et l'arrivisme et qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la fin, ce que j'appellerais, ce que je crois vraiment \u00eatre \u00e7a tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [77%] :\r\nLa Pierre tombale sera taill\u00e9 dans les rochers de la gr\u00e8ve une programme NYT Gramont naufrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [79%] :\r\nVoyez -vous, il me semble qu'il y avait toujours une part de Chateaubriand qui, dans ses passions m\u00eame est insatisfaite, c'est pas la femme qui lui manquait, c'est lui- m\u00eame qui \u00e9tait partiellement absent parce qu'il pensait \u00e0 autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [77%] :\r\nIl n'existe plus rien que l'inscription aucune date quand j'aurai cess\u00e9 d'\u00eatre 44 livre de m\u00e9moires par le comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [86%] :\r\nCe quelque chose, j'ai bien l'impression que c'est \u00e7a, cette ferveur 6\u00e8me fois en fait Z, esp\u00e8ce de paix ardentes et br\u00fblantes de la certitude qu'il avait connu jadis il n'arrivait plus \u00e0 conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [71%] :\r\nDes orages niveau se formeront les sc\u00e8nes d'autres maintenant, regarde, plus elle s'appelle d'autres peintres avoue qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [86%] :\r\nVous avez s\u00fbrement reconnu au cours de ce petit indicatif, la voix de Henri Guillemin, qui s'est beaucoup attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9busquer les les secrets les myst\u00e8res, les cachotteries de Chateaubriand oui, la premi\u00e8re de 2 semaines consacr\u00e9es \u00e0 Chateaubriand, nous allons prendre l'un petit peu le temps, c'est un luxe que Espace 2 peut encore s'offrir un peu le temps de faire connaissance avec ses personnages que nous avons souvent crois\u00e9s ou dans l'humeur vagabonde quand nous parlions de talent de Stendhal de George Sand, de Victor Hugo aussi bien s\u00fbr qui, sur ses cahiers d'enfants, notait qu'il voulait \u00eatre Chateaubriand ou rien Chateaubriand l'Enchanteur l'Enchanteur \u00e0 cause de son Style incomparable vraiment incomparable et aussi parce qu'il fut un grand s\u00e9ducteur Chateaubriand n\u00e9 en 1768 donc, ayant 20 ans \u00e0 la prise de la Bastille, mort en juin 48 donc en pleine r\u00e9volution, autrement dit une vie prise dans l'histoire, il fut \u00e0 la fois l'homme des orages et puis aussi l'homme des m\u00e9lancolies venait orages d\u00e9sir\u00e9s -t-il phrase fameuse bien s\u00fbr et et certes il va, il va Chateaubriand v\u00e9cu au coeur des orages, avec en m\u00eame temps, une mani\u00e8re de se retirer de la rumeur du monde mais je vous le disais en 1768 c'est-\u00e0-dire enfant du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, fils spirituel de Rousseau, \u00e0 sa mani\u00e8re, peut-\u00eatre l'un des premiers romantiques avant tout le monde, diplomate, homme d'\u00c9tat, grand voyageur voyage aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 peine balbutiant voyageur en Orient jusqu'\u00e0 J\u00e9rusalem, exil\u00e9 en Angleterre, ambassadeur \u00e0 Paris, romancier triomphants m\u00eame si c'est vraiment personne ne les lit plus, peut-\u00eatre \u00e0 juste raison d'ailleurs surtout \u00e9videmment m\u00e9morialiste r\u00e9inventant et recomposant sa vie dans ses M\u00e9moires d'outre- tombe livre absolument magnifique et puis et puis et toutes ces femmes qu'on nommera si on vous fera un petit peu plus que les nommer d'abord Lucile, la soeur pendant l'antenne et puis Pauline de Beaumont, Nathalie Noailles Delphine de Custine Claire de Duras et surtout Juliette, Juliette R\u00e9camier la mieux aim\u00e9 et le plus longtemps l'accompagne jusqu'\u00e0 la fin elle aveugle lui paralytique y on a encore quelques autres \u00e9videmment que j'ai oubli\u00e9 notamment C\u00e9leste tient qu'il \u00e9pousa assez distraitement, donc oui, la politique, la litt\u00e9rature, les femmes, voil\u00e0 sa vie de l'enfant, son hayon jusqu'au somptuosit\u00e9 du palais Simonetti sur le Corso \u00e0 Rome voil\u00e0 ce voluptueuses, qui c\u00e9l\u00e9brera le g\u00e9nie du christianisme qui re\u00e7oit d'ailleurs dans les bras et dans le lit de Pauline de Beaumont Chateaubriand d\u00e9test\u00e9, voire scandaleux qu'il trouvait pompeux hypocrite et qui parier qu'il lui Stendhal, enfin, lui, en 1935 alors Chateaubriand serait bien la salle se tromper en 35, on disait encore le vicomte comme Proust l'avait lu comme Aragon l'avait lui- m\u00eame C\u00e9line \u00e9lu comme Sartre lui- m\u00eame l'avait lu puisque citons Simone de Beauvoir, le tombeau de Chateaubriand nous sembla si ridiculement pompeux dans sa fausse simplicit\u00e9 que pour marquer son m\u00e9pris Sartre dessus ce qui somme toute est une mani\u00e8re, ou de d\u00e9fis, non, c'est plut\u00f4t de nos jours, il me semble qu'on n'oublie Chateaubriand alors qu'il pourrait para\u00eetre proche de nous, cet homme, c'est un homme qui a vu finir et commencer un monde, je me suis rencontr\u00e9 entre 2 si\u00e8cles comme au confluent de 2 fleuves, j'ai plong\u00e9 dans leurs eaux troubl\u00e9es mais voyons d'un regret du vieux Rivage o\u00f9 je suis n\u00e9, nageant avec esp\u00e9rance, faire une rive inconnue. \r\nLe final d'un des Nocturnes pour le roi de Nahr puis de Joseph Hayden, le 3\u00e8me en l'occurrence par les membres, rassembler des ensembles mais sa Fiat au elle a requis, j'aimerais vous lire le 1er paragraphe de la biographie de Chateaubriand qui a \u00e9crit de son Ormesson et \u00e7a ressemble tout \u00e0 fait un d\u00e9but de roman d'un roman de Balzac, peut-\u00eatre, et c'est assez joli en plus et apr\u00e8s tout, la vie de Chateaubriand c'est peut-\u00eatre son meilleur roman dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Louis-Philippe, roi des Fran\u00e7ais, les Parisiens que leurs habitudes ou leurs occupations amenaient aux abords de la rue du Bac, voyaient passer assez souvent d'un pas ralenti par l'\u00e2ge, un vieillard reconnu et salu\u00e9 par beaucoup, c'est un homme de petite taille aux yeux remplis de tristesse \u00e0 la bouche, d\u00e9sabus\u00e9e et dont les cheveux blancs en d\u00e9sordre semblaient soulev\u00e9s encore par quelque temp\u00eate invisible habill\u00e9 avec une recherche un peu vieillotte dans des v\u00eatements \u00e9limin\u00e9s, il pouvait avoir 70 ou peut-\u00eatre en 91 ans, il portait des gants, des gu\u00eatre souvent une fleur \u00e0 la boutonni\u00e8re de sa redingote \u00e0 l'ancienne mode sous l'\u00e9toffe us\u00e9e et luisante, une de ses \u00e9paules est un peu plus haute que l'autre, jaloux de ses succ\u00e8s qui avaient pris au fil des ans des allures de l\u00e9gende, ses ennemis assuraient que le s\u00e9ducteur d'\u00e9t\u00e9 rien d'autre qu'un bossu, il marchait avec difficult\u00e9 le corps un peu tordu par les ans par les rhumatismes, par un accident de voiture qui venait de lui casser la clavicule quand il ne se sentait pas observ\u00e9 il tenait de sa main valide l'autre bras paralys\u00e9 par l'indiff\u00e9rence et le m\u00e9pris dont elles gifler le monde la mince carcasse des en imposait encore oui \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque Chateaubriand r\u00e9pondait \u00e0 un correspondant, c'est sans doute par erreur Monsieur qu'on vous a dit que j'habitais encore la terre, quelqu'un avait sugg\u00e9r\u00e9 de mettre en \u00e9pigraphe aux M\u00e9moires d'outre- tombe quotidien mort your ce qui veut dire, je meurs, chaque jour, en somme, oui, ce n'est pas sans une certaine d\u00e9lectation que Chateaubriand avait caress\u00e9 ses humeurs sombres, une des raisons pour lesquelles d'ailleurs, c'est un gars qui \u00e9tait le contraire n'allait pas Chateaubriand \u00e9tait toute sa vie et dans sa jeunesse, surtout de l'exaltation \u00e0 la d\u00e9r\u00e9liction : la premi\u00e8re pour \u00e9chapper \u00e0 l'ennui et puis la seconde du de somme du plaisir et le plaisir aussi de la mettre en phrases en phrases belles musicales onduleuse parfaite, c'est un homme Chateaubriand qui n'\u00e9crivit pas de po\u00e9sie ou tellement peu mais qui, plus po\u00e8te que beaucoup d'rimailleur en somme a influ\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains, il est entre autres un \u00e9crivain pour \u00e9crivains comme il y a des peintres pour les peintres ce ce grand m\u00e9lancolique \u00e9tait donc un petit homme, comme le disait Jean d'Ormesson, petit homme nerveux, un de ces petits hommes qui se tient tr\u00e8s droit, vous savez, pour ne pas perdre un seul centim\u00e8tre le visage long et fin l'expression alti\u00e8re savamment compos\u00e9 quand David danger sculpte \u00e0 sa t\u00eate en 1829 Chateaubriand dit Juliette voil\u00e0 un buste qui donnera l'id\u00e9e que je veux que l'on est dans ma t\u00eate, je puis vous mourir cet homme oui et si parfaitement urbain au fond de la le souvenir de la terrible majest\u00e9 des spectacles oc\u00e9aniques, ce sont ses mots bien s\u00fbr en face duquel il \u00e9tait n\u00e9, j'\u00e9tais presque mort quand je 20 toujours le mieux justement des vagues soulev\u00e9es par une bourrasque annon\u00e7ant l'\u00e9quinoxe d'Automne d'entendre mes cris et il restait m\u00eame dominant donc rue du Bac, il restait celui qui d\u00e9barque en Am\u00e9rique : c'\u00e9tait d\u00e9cri\u00e9 libert\u00e9 primitive, je te retrouve enfin et aux petits hommes l\u00e0 aussi ce sont ses mots aux petits hommes il lan\u00e7ait avec un soup\u00e7on de de morgue, enfin disons d'auteurs vous enfermer dans vos cit\u00e9s allez vous soumettre \u00e0 vos petites lois gagnez votre pain \u00e0 la sueur de votre corps ou d\u00e9vorer le pain du pauvre -vous pour un mot pour un ma\u00eetre doutez de l'existence de Dieu ou adorez -le sous des formes superstitieuses moi j'irai errant dans mes solitudes, pas un seul battement de mon coeur ne sera comprim\u00e9, pas une seule de mes pens\u00e9es ne sera encha\u00een\u00e9e, je serai libre comme la Nature. \r\nLa capricieuse la capricieux, c'est l'une des pi\u00e8ces de caract\u00e8re de Kadhafi Emmanuelle Barre l'interpr\u00e9tation, c'\u00e9tait celle de Marcia DiMarco aucun oui j'\u00e9voquais juste avant la mer alors voil\u00e0 le sombre tableau que Chateaubriand brosse de sa naissance, c'est son r\u00f4le, mais c'est beau comme souvent chez lui, il y a pas de jour o\u00f9 aurait vraiment \u00e0 ce que j'ai \u00e9t\u00e9 je me revois en penser le rocher sur lequel je suis n\u00e9, la chambre o\u00f9 ma m\u00e8re m'inflige \u00e0 la vie, la temp\u00eate dans le bruit, mon 1er sommeil le ciel semble \u00e0 r\u00e9unir ses diverses circonstances pour placer dans mon berceau, une image de destin\u00e9, je ferme les guillemets et il y a aussi un petit peu avant, il dit qu'il est n\u00e9 apr\u00e8s 4 filles, il y avait eu un autre gar\u00e7on avant oui, sans oublier les 4 enfants qui ne v\u00e9curent pas mais il ajoute ceci : je suis le dernier de ses 10 enfants, il est probable que mes 4 soeurs dure leur existence au d\u00e9sir de mon p\u00e8re d'avoir son nom assur\u00e9e par l'arriv\u00e9e d'un second versant et Chateaubriand ajoute avec une certaine superbe je r\u00e9sister, vous avez aversion pour la vie, alors je vais vous faire gr\u00e2ce de l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique de la famille que Chateaubriand \u00e9voque sur quelques pages assez longue d'ailleurs, au d\u00e9but des m\u00e9moires, lui dit qu'il le fait pour ses neveux qui ne font pas aussi bon march\u00e9 que moi de ces vieilles mis\u00e8re lui n'est que le Seigneur sans vassaux et sans argent de la Vall\u00e9e aux loups, enfin bref, je voudrais vous passer les alliances avec Duguesclin et avec tout ce que la Bretagne a pu compter d'illustres depuis depuis moyen\u00e2geux, mais peut-\u00eatre que vous avez remarqu\u00e9 la petite pointe au sujet de son p\u00e8re, h\u00e9 bien, il dit aussi : une seule passion, mon p\u00e8re, celle de son nom alors ce p\u00e8re c'est un personnage tr\u00e8s int\u00e9ressant auquel il faut que nous nous arr\u00eations une seconde son \u00e9tat habituel \u00e9tait une tristesse profonde que l'\u00e2ge augmente \u00e0 et un silence dont il ne sortait que par des emportements n'emp\u00eache que ce p\u00e8re Ren\u00e9 Auguste s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Saint-Malo, au milieu du XVIIIe si\u00e8cle pour y faire fortune Saint-Malo enroul\u00e9es en escargot \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces remparts de pierres serrant ces maisons pour les prot\u00e9ger du vent Saint-Malo \u00e9tait prosp\u00e8re et prosp\u00e8re audacieuse et sans trop de scrupules puisque sa fortune reposait sur la course, vous savez que les corsaires \u00e9taient ces pirates l\u00e9gaux, somme qui sign\u00e9 un contrat avec le roi pour courir 6 sur les \u00e0 l'ennemi en g\u00e9n\u00e9ral et demi \u00e9tait anglais 2\u00e8me, pilier malouin, la p\u00eache \u00e0 la morue sur les bancs de Terre-Neuve et \u00e0 l'occasion le p\u00eacheur ne rechigne pas non plus \u00e0 chercher l'incident avec l'anglais et puis 3\u00e8me, pilier le commerce triangulaire qui consistait \u00e0 acheter des Noirs sur les c\u00f4tes de la Guin\u00e9e pour les les vendre aux planteurs num\u00e9rique et donc je reviens \u00e0 Ren\u00e9 Auguste le p\u00e8re s'\u00e9tait un de famille, la famille \u00e9tait plus assez riche pour en faire un officier de marine, lui dont les anc\u00eatre avait conduit leurs vassaux bovine il devint mousse d'abord puis novice puis lieutenant et enfin le Capitaine de l'Apollon qui, parti faire campagne n\u00e9gri\u00e8re la traite \u00e9tant tenue pour l\u00e9gitime et non des regrett\u00e9s c'est ce que nous explique Chateaubriand et le roi en ennoblit c'est volontiers les banquiers qui s'y livraient ajoute -t-il. \r\nEt d'attirer notre attention sur le fait que sur les bateaux de son p\u00e8re, les Noirs mourrait plut\u00f4t moins et m\u00eame beaucoup moins finalement que sur ceux de la concurrence, c'\u00e9tait \u00e9videmment plus lucratif que de transporter lui et des protestants et et Ren\u00e9 Auguste, fort de ses succ\u00e8s donc s'associa des n\u00e9gociants et des armateurs du pays nantais et lui, le cadet n\u00e9glig\u00e9 d'une famille d\u00e9sargent\u00e9e pu faire donc Fortune toujours morose d'ailleurs toujours morose taciturne glac\u00e9 il \u00e9pousa une femme qui \u00e9tait son contraire qui s'appelait Apolline de BD qui \u00e9tait la fille du comte de BD, elle \u00e9tait, nous dit son fils, elle \u00e9tait Noire petite \u00e0 l'aide d'et de beaucoup d'esprit et d'une imagination prodigieuse, elle avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la lecture de f\u00e9lons de Racine, de ces lign\u00e9es et nourri des anecdotes de la cour de Louis XIV, l'\u00e9l\u00e9gance de ses mani\u00e8res \u00e0 l'allure vive de ses humeurs contrastait avec la rigidit\u00e9 et le calme de mon p\u00e8re, c'est Appoline, h\u00e9 bien il avait grandi dans une gentilhommi\u00e8re enfin quelques b\u00e2timents de Pierre pos\u00e9e sur la langue bretonne enfant tr\u00e8s gai, malgr\u00e9 le d\u00e9cor son \u00e9poux fut pour elle communiste Pays-de bonnet de nuit qui tombe sur elle ou un \u00e9teignoir oblig\u00e9 de se taire quand elle voulait parler, elles sont d\u00e9dommag\u00e9s par une tristesse bruyante entrecoup\u00e9 de soupirs qui interrompent seule la tristesse muette de mon p\u00e8re, j'ai bien le la collision en somme de ces de tristesse la tristesse bruyante, la tristesse muette pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es, celle o\u00f9 naissent donc les enfants qui ne vivons pas ce jeune couple vit dans cette maison sur la lande et puis ensuite il va s'installer \u00e0 Saint-Malo, dans une rue sont la rue aux Juifs dans l'h\u00f4tel de la gicl\u00e9e les bureaux sont ont \u00e9t\u00e9 hauss\u00e9s mais ce n'est pas l\u00e0 que va grandir Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 en sortant du sein de la m\u00e8re, je subis mon 1er, exil, me dit -il, on me rel\u00e9guait appelant couette, joli village entre Dinant Saint-Malo et emballe. \r\nTraduction le confia \u00e0 une nourrice, en fait, c'\u00e9tait plut\u00f4t un mauvais choix, m\u00eame un tr\u00e8s mauvais choix parce qu'elle n'avait pas de lait cette nourrice alors on en trouvera une autre qui fut qui est une sainte femme, on l'appelait la Villeneuve, elle fut frapp\u00e9e par la faiblesse de ce nouveau- n\u00e9 qui n'allait \u00e0 l'\u00e9vidence pas vivre, elle en \u00e9tait s\u00fbr, alors elle peut initiative de le vouer \u00e0 Notre-Dame de Nazareth c'\u00e9tait la passion du village en 100 \u00e0 lui faire porter jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans exclusivement les couleurs de la c'est-\u00e0-dire du bleu et du blanc et lui acheta une m\u00e9daille pieuse pour un demi sous et \u00e7a marche puisque, de fait, enfant surv\u00e9cu il y avait au village, la grand- m\u00e8re de l'enfant, madame de BD, il y avait sa tante, vous \u00eates de bo\u00eete qui veillait donc sur ce jeune gar\u00e7on, c'est un joli portrait que celui qu'il pense de cette grand- m\u00e8re tr\u00e8s XVIIIe si\u00e8cle m\u00eame tr\u00e8s 17\u00e8me si\u00e8cle une agr\u00e9able vieille gr\u00e2ce blanche, propre, leur grand les mani\u00e8res belles et nobles portant des robes, des applis \u00e0 l'antique et une coiffe noire de dentelle nou\u00e9 sous le menton, tout \u00e7a fait tr\u00e8s S\u00e9vign\u00e9, pas \u00e9tonnant d'ailleurs non plus que prouve c'\u00e9tait tellement aim\u00e9 Chateaubriand n'est pas loin du petit monde de Combray, on n'est pas loin de la tante L\u00e9onie non plus quant au p\u00e8re, alors au Corsair Corsair trafiquants vanit\u00e9 de son nom, il avait pu d\u00e8s 1761 c'est-\u00e0-dire 4 ans apr\u00e8s s'\u00eatre install\u00e9 \u00e0 son compte fortune presque fait- il avait pu s'acheter une seniorit\u00e9 certes couverte de dettes couvertes de proc\u00e8s appartenant au Duras grandes familles de cours il avait bu, donc s'acheter ou racheter cette seigneurie mis\u00e9rable mais qui s'enorgueillissait d'un ch\u00e2teau grandiose avec tout ce qu'il fallait, c'est-\u00e0-dire des tours, des cr\u00e9neaux des des toits pointus, couverts d'ardoises bien s\u00fbr une seigneurie riche de 41 paroisse et avec ce ch\u00e2teau, en plus, il s'\u00e9tait offert le titre ronflant de de Combourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:57) [67%] :\r\nCe point aujourd'hui le point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:06) [82%] :\r\nINT l'\u00e9viter le d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:52) [65%] :\r\nIl y la France Inter point com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:38) [86%] :\r\nConna\u00eet bien s\u00fbr la regrettons, c'est-\u00e0-dire le 2\u00e8me mouvement de la 8\u00e8me sa folie de Dayton, c'\u00e9tait l'Orchestre r\u00e9volutionnaire et romantique, dirig\u00e9 par John Eliot Gardiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:46) [83%] :\r\nPoint oui. \r\nPoint et travailler alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:47) [86%] :\r\nCe Rondo, c'est l'une des pi\u00e8ces de caract\u00e8re de Carl Philipp Emanuel et c'\u00e9tait l'interrogation de march\u00e9 a dit narcose sur un pianoforte et voil\u00e0, c'est le point final pour aujourd'hui \u00e0 ce portrait de Chateaubriand nous allons nous retrouver pendant 2 semaines tous les jours \u00e0 13 heures 30, mais vous pouvez aller faire un tour sur notre page RTS concierge pour podcaster si le coeur vous en dit et pour voir tous les Liens que nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 la vagabonde G\u00e9raldine stand Chartier. \r\nEspace de 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T13:08:24Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29A31632-2B33-4071-BF6E-4841E7F5630F", "internalArchiveId": "29A31632-2B33-4071-BF6E-4841E7F5630F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie et COP21: les probl\u00e8mes de fond", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Russie et COP21: les probl\u00e8mes de fond LANCEMENT 3 / COP21 - La Russie\r\nSi l\u00e0, maintenant, vous ne savez pas que les dirigeants du Monde entier se penchent sur le climat \u00e0 Paris, pour la conf\u00e9rence COP21, c'est que vous le fa\u00eetes expr\u00e8s... On conna\u00eet les engagements de Barack Obama en la mati\u00e8re, mais aussi les r\u00e9ticences du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, on conna\u00eet les espoirs de la France, le dilemme de l'Inde entre d\u00e9veloppement et respect de l'environnement, les paradoxes de la Chine... mais qu'en est-il d'un autre grand pays ? La Russie ! Le cinqui\u00e8me \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre de la plan\u00e8te en fait-il assez pour le climat ?\r\nUn dossier sign\u00e9 Isabelle Cornaz:\r\n  DIGAS\r\nLa Russie est longtemps pass\u00e9 pour un pays qui ne se souciait peu des probl\u00e8mes du climat, voire qui faisait preuve de scepticisme. On se souvient de cette phrase du pr\u00e9sident Poutine en 2003: \u00ab avec le r\u00e9chauffement, nous d\u00e9penserons moins en manteau d'hiver \u00bb. Les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 changer, lentement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. La Russie reconna\u00eet aujourd'hui que la vitesse du r\u00e9chauffement climatique est deux fois et demie plus grande en Russie que dans le reste du monde. La difficult\u00e9 n'est plus de prendre conscience de l'enjeu, mais d'agir. En vue de la COP21, la Russie s'engage d'ici \u00e0 2030 \u00e0 r\u00e9duire de 25 \u00e0 30% ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par rapport au niveau de 1990. Mais attention \u00e0 bien comprendre de quoi il s'agit. la Russie ne promet pas de diminuer drastiquement ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, parce en fait elle \u00e9met d\u00e9j\u00e0 environ 30% de moins qu'en 1990. Elle s'engage donc simplement \u00e0 ne pas augmenter ses \u00e9missions d'ici 2030 m\u00eame si la croissance \u00e9conomique reprend. Cet objectif, s'il est respect\u00e9, n'est pas si mauvais qu'il n'y para\u00eet, affirme Alexe\u00ef Kokorine, chef de la section climat au WWF Russie :\r\n (TRAD HOMME 1: KOKORIN)\r\nA quoi s'engagent les pays avec un niveau similaire de d\u00e9veloppement \u00e9conomique ? La Turquie, l'Argentine, le Chili, la Hongrie ? Dans le meilleur des cas, ils promettent, comme la Russie, de ne pas augmenter leurs \u00e9missions dans le futur. La Turquie d'ailleurs pr\u00e9voit m\u00eame une augmentation. La Russie ne fait donc pas mieux que les  pays qui ont un m\u00eame niveau \u00e9conomique, mais elle se trouve exactement dans ce groupe de pays qui ont l'intention de se d\u00e9velopper sans diminuer ni augmenter leurs \u00e9missions.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que si la Russie ne parvient pas \u00e0 remplir son objectif pour 2030 et qu'elle \u00e9met davantage de CO2 que pr\u00e9vu, elle pourrait opter pour une astuce. En incluant dans le calcul ses for\u00eats, qui compenseraient les \u00e9missions, puisqu'elles ont une grande capacit\u00e9 d'absorption de CO2, ce qui donnerait l'impression que le but est atteint. C'est le sc\u00e9nario craint par les \u00e9cologistes. M\u00eame si en fait, le probl\u00e8me est plus complexe: cela ne servira peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 rien de prendre en compte dans le calcul le r\u00f4le positif des for\u00eats. Car \u00e0 cause de la mauvaise gestion foresti\u00e8re et des nombreux incendies, si rien ne change, dans quelques d\u00e9cennies, les for\u00eats russes risquent de cesser d'absorber du CO2 et d'\u00eatre davantage un probl\u00e8me qu'une solution pour le climat. Enfin, dernier aspect, la Russie contrairement \u00e0 d'autre pays n'a pas l'intention de passer aux \u00e9nergies renouvelables. Vladimir Chuprov, chef du programme \u00e9nergie \u00e0 Greenpeace Russie :\r\nTRAD HOMME 2 (CHUPROV)\r\nSi vous regardez la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Russie, vous voyez que 90% de l'energie primaire sera obtenue au moyen du p\u00e9trole, du gaz et du charbon. Donc le bilan \u00e9nerg\u00e9tique restera exactement le m\u00eame.  \r\nConcernant la prise de conscience chez les citoyens, il y a un certain \u00e9veil \u00e9cologique en Russie, beaucoup de nouveaux projets voient le jour souvent \u00e0 un niveau local, pour sauver des parcs, ou encore organiser li tri des d\u00e9chets. Mais ses associations sont parfois victimes de pression, voir de menace quand leur lutte entre en contradiction avec de gros int\u00e9r\u00eats financiers ou qu'elles se heurtent \u00e0 la corruption. Pour le responsable climat du WWF, s'il n'est pas facile de mettre en place des politiques climatiques en Russie, c'est aussi parce que les Russes, tant les citoyens que les autorit\u00e9s ou le monde \u00e9conomique n'ont pas tout simplement pas pour habitude de planifier \u00e0 long ou tr\u00e8s long terme. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275954", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Russie et COP21: les probl\u00e8mes de fond / TUM_2015-11-30T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["La Russie, cinqui\u00e8me \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre dans le monde, en fait-elle assez pour le climat? Le pays a fait des promesses d\u2019engagement plut\u00f4t modestes pour l\u2019instant en vue de la COP21, alors que c\u2019est l\u2019un des pays o\u00f9 l\u2019impact du d\u00e9r\u00e8glement climatique sera particuli\u00e8rement important."], "variantIds": ["ece-7275954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:23Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTr\u00e8s si la maintenant, vous ne savez pas que les dirigeants du monde entier se penchent sur le climat \u00e0 Paris pour la conf\u00e9rence COP21 c'est que vous le faites expr\u00e8s, on conna\u00eet les engagements de Barack Obama en la mati\u00e8re, mais aussi les r\u00e9ticences du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, on conna\u00eet les espoirs de la France, le dilemme de l'un d'entre d\u00e9veloppement, respect de l'environnement, les paradoxes de la Chine, mais qu'en est -il de cet autre grand pays la Russie, le cinqui\u00e8me \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre de la plan\u00e8te en fait- il assez pour le climat, un dossier sign\u00e9 Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nLa Russie est longtemps pass\u00e9 pour un pays qui ne se soucier que tr\u00e8s peu des probl\u00e8mes du climat, voire qui faisait preuve de scepticisme, on se souvient de cette phrase de Vladimir Poutine en 2003 avec le r\u00e9chauffement, nous d\u00e9penserons moins on divers, les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 changer petit \u00e0 petit ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Russie reconna\u00eet aujourd'hui que la vitesse du r\u00e9chauffement climatique et 2 fois et demie plus grande en Russie que dans le reste du monde, la difficult\u00e9 n'est plus de prendre conscience de l'enjeu, mais d'agir en vue de la COP21, la Russie s'engage d'ici \u00e0 2030 \u00e0 r\u00e9duire de 25 \u00e0 30 pourcent ses ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par rapport aux niveaux de 1990 mais attention \u00e0 bien comprendre de quoi il s'agit, la Russie ne promet pas de diminuer drastiquement ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, parce qu'en fait elle \u00e9met d\u00e9j\u00e0 environ 30 pourcent de de moins qu'en 1990 elle s'engage donc simplement \u00e0 ne pas augmenter ses \u00e9missions d'ici 2030, m\u00eame si la croissance \u00e9conomique reprend cet objectif s'il est respect\u00e9, n'est pas si mauvais qu'il n'y para\u00eet, affirme Alexe\u00ef aequo Corinne, chef de la section climat au VVF Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nDans un bus, Stromae \u00e0 300 engage les pays avec un niveau similaire de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la Turquie, l'Argentine, le Chili, la Hongrie, dans le meilleur des cas, ils promettent, comme la Russie, de ne pas augmenter leur \u00e9mission donc futur la Turquie d'ailleurs pr\u00e9voit m\u00eame une augmentation, la Russie ne fait donc pas mieux que les pays qui ont un m\u00eame niveau \u00e9conomique mais elle se trouve exactement dans ce groupe de pays qui ont l'intention de se d\u00e9velopper sans diminuer ni augmenter leurs \u00e9missions pour Dove bien si jeune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que si la Russie ne parvient pas \u00e0 remplir son objectif pour 2030 et qu'elle \u00e9met davantage de CO2 que pr\u00e9vu, elle pourrait opter pour une astuce en incluant dans le calcul, ses for\u00eats qui compenseraient les \u00e9missions puisqu'ils ont une grande capacit\u00e9 d'absorption de CO2, ce qui donnerait l'impression que le but est atteint, c'est le sc\u00e9nario craint par les \u00e9cologistes, m\u00eame si, en fait, le probl\u00e8me est encore plus complexe, cela ne servira peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 rien de prendre en compte dans le calcul, le r\u00f4le positif des for\u00eats parce qu'\u00e0 cause de la mauvaise gestion foresti\u00e8re et des nombreux incendies si rien ne change dans quelques d\u00e9cennies, les for\u00eats russes risquent de cesser d'absorber du CO2 et d'\u00eatre davantage un probl\u00e8me qu'une solution pour le climat, enfin, dernier aspect, la Russie, contrairement \u00e0 d'autres pays n'a pas l'intention de passer massivement aux \u00e9nergies renouvelables vladimir prof, chef du programme \u00e9nergie \u00e0 Greenpeace Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [93%] :\r\nIl y avait au pape, si vous regardez la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Russie, vous voyez que 90 pourcent de de l'\u00e9nergie primaire sera obtenue au moyen du p\u00e9trole, du gaz et du charbon, donc le bilan \u00e9nerg\u00e9tique restera exactement le m\u00eame aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [94%] :\r\nConcernant la prise de conscience chez les citoyens, il y a un certain d'\u00e9veil \u00e9cologique en Russie, beaucoup de nouveaux projets voient le jour, souvent un niveau local pour sauver des parcs ou encore organiser un tri des d\u00e9chets, mais ces associations sont parfois victimes de pressions, voire de menaces qu'on leur lutte entre en contradiction avec de gros int\u00e9r\u00eats financiers auxquels se heurtent \u00e0 la corruption, pour le responsable climat du VVF, s'il n'est pas facile de mettre en place des politiques climatiques en Russie, c'est aussi parce que les Russes tant les citoyens, que les autorit\u00e9s ou le monde \u00e9conomique non tout simplement pas pour habitude de planifier \u00e0 long ou tr\u00e8s long terme, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T07:50:40Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D479298-DEC9-40AD-8827-242179D39021", "internalArchiveId": "4D479298-DEC9-40AD-8827-242179D39021", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: \"Ch\u00e9bran\", \u00e0 la d\u00e9couverte du French Boogie", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "M\u00e9lange batard de funk new-yorkais, de hip-hop souffreteux et de franchouillardise potache n\u00e9 dans la France des ann\u00e9es 80, le French Boogie se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 la faveur d'une compilation savoureuse. Avec \"Ch\u00e9bran, French Boogie 1980-1985\" le label Born Bad exhume une s\u00e9rie de titres insolites, insolents et d\u00e9brid\u00e9s. \r\nPetit coup de fil \u00e0 Jean-Baptise Guillot, fondateur du label fran\u00e7ais, qui d\u00e9taille sa politique de r\u00e9\u00e9ditions. Par Nicolas Julliard.\r\n--- plus value ---\r\nStyle - Playboy en d\u00e9tresse, une des chansons pr\u00e9sente sur l'album:", "durationSec": 476, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7257088", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: \"Ch\u00e9bran\", \u00e0 la d\u00e9couverte du French Boogie / VER_2015-11-30T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["M\u00e9lange batard de funk new-yorkais, de hip-hop souffreteux et de franchouillardise potache n\u00e9 dans la France des ann\u00e9es 80, le French Boogie se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 la faveur d\u02b9une compilation savoureuse. Avec \"Ch\u00e9bran, French Boogie 1980-1985\" le label Born Bad exhume une s\u00e9rie de titres insolites, insolents et d\u00e9brid\u00e9s. \n\nPetit coup de fil \u00e0 Jean-Baptise Guillot, fondateur du label fran\u00e7ais, qui d\u00e9taille sa politique de r\u00e9\u00e9ditions. Par Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-7257088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:46Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [92%] :\r\nAlors non seulement Nicolas vous avez reconnu Johnson mais en plus vous allez nous faire d\u00e9couvrir un mouvement qui avait \u00e9chapp\u00e9 aux moins jeunes d'entre nous, oui, le French Boogie c'est un genre musical qu'on va apprivoiser par le biais d'une compilation que j'ai entre les mains ch\u00e9bran sous- titr\u00e9 French Boogie la 1\u00e8re chose qu'on voit, c'est un portrait de Fran\u00e7ois Mitterrand sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, tonton est l\u00e0 et, avec lui, au dos, la fameuse main de la campagne SOS Racisme Touche pas \u00e0 mon pote, hein, voil\u00e0 pour la g\u00e9n\u00e9ration il ne manque plus que le Minitel ou Bernard Tapie pour compl\u00e9ter le tableau, vous l'aurez compris, on est l\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 les ann\u00e9es fric, les ann\u00e9es toc, les radios FM pullulent et surtout TFM on entend de tubes celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [65%] :\r\nComme si tout voil\u00e0 quoi, c'est tout, point, \u00e7a c'est pour lui, c'est clair, hein, ce qui est l\u00e9gal, la console tout autre tube celui -ci 5 heures du mat, j'ai des frissons, j'ai calcul\u00e9 par moi je monte le son seul sur le nez dans droits bleu froiss\u00e9 ses insomnies sommeil cass\u00e9, je perds la t\u00eate mais cigarettes sont mais un cendrier, c'est plein de prix d'accepter toute suite Thomson Thomson pour c\u00e9l\u00e9brer leur ligne de base 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\nMais oui chagrin d'amour, chacun fait ce qui lui pla\u00eet, h\u00e9 bien, Pierre-Philippe ces 2 chansons sont 2 exemples de French Boogie, c'est ce que j'ai compris, en \u00e9coutant la compilation ch\u00e9bran que vous avez entre les mains, compilation du Label Born Bad et on d\u00e9couvre tous ceux qui n'ont pas eu l'honneur de cartonner comme \u00e9l\u00e9gance au chagrin d'amour mais qu'qui faisaient la m\u00eame chose ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [64%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on on a la place pour cette attention dit nous parler de l'id\u00e9e, on peut avoir \u00e7a, on vit dans les aspects probablement pourquoi il avait rembours\u00e9 sur cette gigantesque parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [68%] :\r\nAh dommage d\u00e9j\u00e0 informatique aimerait pas ma m\u00e8re compl\u00e8tement arm\u00e9e \u00e0 propos de l'alarmisme un nouveau de police sur la cha\u00eene mourir la salle \u00e0 manger, Cuba en Ligue d\u00e9jeuner instantan\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 l'appel les mais \u00e7a va cartonner, ici pas de l\u00e2cher d'Elvis Presley. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [78%] :\r\nJustement, vient, \u00e7a c'est bien, mais, mais, oui, alors merci pour ces d\u00e9couvertes, on a entendu comme \u00e7a en vrac des groupes et des artistes comme interview Casino et o\u00f9 Pierre-Edouard autant d'artistes m\u00e9connus et donc c'est \u00e7a quand le French Boogie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nOui, c'est le nom qu'on donne aujourd'hui \u00e0 cette musique un nom donn\u00e9 \u00e0 posteriori parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, tous ces artistes n'avaient pas conscience de faire du French Boogie leur musique \u00e9tait dans l'air du temps, mais il ne fait pas partie d'un mouvement structur\u00e9 les r\u00e9unir et leur donner un nom, une sc\u00e8ne h\u00e9 ben c'est l\u00e0 tout le sel de ceux qui imaginent ces compilation comme celle -ci sort sur Born Bad, un des labels fran\u00e7ais les plus habile dans cet exercice de red\u00e9couverte de compilation, j'ai pass\u00e9 un coup de fil au fondateur de Born Bad Jean-Baptiste Guillot. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [74%] :\r\nMais c'est s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans la r\u00e9\u00e9dition, c'est de mettre les choses en perspective, c'est \u00e7a qui amusant et ludique quoique tr\u00e8s d'une esp\u00e8ce de sc\u00e8ne a posteriori en r\u00e9v\u00e9lant des mouvements des d\u00e9pendent musique toute enti\u00e8re dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, donc c'est esth\u00e9tique French Boogie on est on est apr\u00e8s l'postpunk du tournant des ann\u00e9es 80 on est au d\u00e9but des ann\u00e9es Mitterrand, il y a cette id\u00e9e de Nouvelle-France, on voit d'ailleurs Mitterrand sur la sur la pochette, c'est cette France porteuse d'espoir et puis en m\u00eame temps tr\u00e8s vite les d\u00e9buts de la rigueur et on a l'impression qu'il y a les 2 dans cette musique, hein, il y a le il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s lisse, tr\u00e8s propre, tr\u00e8s jeunes gens bien et puis dans les paroles, il y a des choses compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9s cravache. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [88%] :\r\nC'est assez \u00e9tonnant parce qu'il y a quand m\u00eame quelque chose d'assez d\u00e9gueu et en m\u00eame temps c'est une musique qui est quand m\u00eame tr\u00e8s cr\u00e9ative, donc cette esp\u00e8ce d'ambigu\u00eft\u00e9 entre l'empreinte tr\u00e8s fort de la chanson fran\u00e7aise et de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [78%] :\r\nLes un peu d\u00e9gueulasse et en m\u00eame temps qui explose de pr\u00e9voit d'ailleurs d'de simplifier le discours de musique \u00e9lectronique qui sont, pour l'\u00e9poque assez novateur, donc c'est un peu la spoliation des biens qui en fait quelque chose, donc c'est et, et je souhaite qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [69%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 il y a eu sur l'eau, les bonnes nouvelles, l'imm\u00e9diat point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [88%] :\r\nPour illustrer les propos de Jean-Baptiste Guillot, le patron du Label Born Bad \u00e0 propos de cette compilation ch\u00e9bran un extrait de ce disque une chanson sign\u00e9e accroch\u00e9 qu'est -ce qu'il y a plus que moi ce maigre l\u00e0 un titre Nicolas qu'on ne pourrait plus forc\u00e9ment chanter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [91%] :\r\nMais non, le French Boogie, c'\u00e9tait avant le politiquement correct et ce qui est fascinant dans ce disque, c'est qu'on ne conna\u00eet personne, en fait, quand on lit les notes de pochette, on d\u00e9couvre que la plupart de ces artistes ont eu quand m\u00eame un certain rayonnement par la suite, rien que sur ce title chanteur co\u00fbte cher et puis ensuite, Didier animateur TV sur MCM et directeur artistique du magazine T\u00eatu quant \u00e0 son complice musicien Fred Versailles, il a notamment produit le 1er album de NTM, dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [95%] :\r\nRien que \u00e7a, toutes choses qu'on d\u00e9couvre donc dans le livret de ce CD ch\u00e9bran une id\u00e9e nombreuses compilation du Label fran\u00e7ais Born Bad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [89%] :\r\nMais \u00e0 Label qui f\u00eate l'an prochain ses 10 ans et qui fonctionne dans une alternance de nouveaux artistes, comme la femme aux cheveux et de compilations th\u00e9matiques seulement dans ce domaine, il n'est pas le seul, beaucoup d'Label anglais ou am\u00e9ricains se sont engouffr\u00e9s dans ce cr\u00e9neau et on imagine que la concurrence est rude et les raret\u00e9s de plus en plus rares, forc\u00e9ment, alors comment se d\u00e9marquer Jean-Baptiste Guillot. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:45) [86%] :\r\nMoi, ce qui fait la singularit\u00e9 de r\u00e9\u00e9ditions, c'est que le filtre, c'est en r\u00e9alit\u00e9 le fait que \u00e7a soit des artistes fran\u00e7ais apr\u00e8s peu importe, le Style, peu importe la p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la du punk en passant par les robes des ann\u00e9es 50 en passant par la pop sixties en passant par l'Boogie donc des ann\u00e9es 80, voil\u00e0 donc, c'est ce qui fait la singularit\u00e9 de mon travail et apr\u00e8s j'ai finalement une l\u00e9gitimit\u00e9 en \u00e9tant \u00e0 Label fran\u00e7ais la r\u00e9alit\u00e9 des choses fran\u00e7aise souvent, je suis toujours un peu d\u00e9\u00e7u par le travail, c'est par des artistes par exemple anglais qui vont sortir des choses fran\u00e7aise parce qui ne sont pas nourries comme nous de voil\u00e0, ils ont pas cette culture fran\u00e7aise, moi j'essaye toujours mettent les choses en perspective, c'est-\u00e0-dire \u00e7a recr\u00e9e un compte texane Viniar Jean-Louis \u00e9poque on comprend par exemple pas aura jamais pens\u00e9 un Net Fran\u00e7ois Mitterrand en couverture d'indices consacr\u00e9s au bout du fran\u00e7ais, oui, parce que l'anglais ne peut pas comprendre d\u00e9j\u00e0, a \u00e9t\u00e9 l'influence des ann\u00e9es Mitterrand en France \u00e0 quel point \u00e7a \u00e9t\u00e9 porteur d'espoir \u00e0 quel point c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que la gauche acc\u00e9dait au pouvoir en France et des choses comme \u00e7a, pareil dans les notes de pochette qui ne s'int\u00e9resser qu'\u00e0 la f\u00eate musicale oui, moi ce que j'aime bien, c'est le contexte recontextualiser la musique, le met en perspective par rapport \u00e0 d'autres choses, c'est pas juste une s\u00e9lection de morceaux subjectif, voil\u00e0 j'ai espoir que \u00e7a aille au-del\u00e0 et que \u00e7a soit didactique et que \u00e7a aide les Fran\u00e7ais \u00e0 red\u00e9couvrir leur Patrimoine alternatif fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, moi, ma vocation avec le Label. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [80%] :\r\nUne heure du matin, l'eau je suis charg\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [87%] :\r\nLa d\u00e9gaine une chanson sign\u00e9e Trigaux and French extrait donc de cette compilation ch\u00e9bran French Boogie par Born Bad oui cordes Label fran\u00e7ais dont on a entendu le fondateur Jean-Baptiste Guillot avec vous Nicolas Julliard merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [100%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T17:33:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1467877", "internalArchiveId": "AA1510467838", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale finale de la deuxi\u00e8me \u00e9dition du concours Inventer demain.", "durationSec": 3407, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7297850", "imageURL": "http://www.rts.ch/7241271.image", "backgrounds": ["Emission TTC sp\u00e9ciale finale de la deuxi\u00e8me \u00e9dition du concours Inventer demain."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Finale du concours \"Inventer demain\"", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "S\u00e9verine Sigrist (F): le pancr\u00e9as bio-artificiel", "Classement final et remise du Prix", "Steve Tanner (CH): le robot des champs", "Stefano Tassin (CH): le traitement du parkinson", "Le couteau connect\u00e9", "Recyclage des pneus", "Patrick K\u00fcnzler (CH): la chaise en apesanteur", "J\u00e9r\u00f4me Delamare (F): le g\u00e9n\u00e9rateur miniature d'\u00e9lectricit\u00e9", "Hugues De Chaumont (F): la canne blanche intelligente"], "alternativeSummary": ["- Pr\u00e9sentation du jury\n- Patrick K\u00fcnzler (CH) : la chaise en apesanteur\n- Stefano Tassin (CH) : le traitement du parkinson\n- Hugues De Chaumont (F) : la canne blanche intelligente\n- Recyclage des pneus\n- J\u00e9r\u00f4me Delamare (F) : le g\u00e9n\u00e9rateur miniature d'\u00e9lectricit\u00e9\n- Steve Tanner (CH) : le robot des champs\n- Le couteau connect\u00e9\n- S\u00e9verine Sigrist (F) : le pancr\u00e9as bio-artificiel\n- Classement final et remise du Prix", "- Pr\u00e9sentation du jury\n- Patrick K\u00fcnzler (CH) : la chaise en apesanteur\n- Stefano Tassin (CH) : le traitement du parkinson\n- Hugues De Chaumont (F) : la canne blanche intelligente\n- Recyclage des pneus\n- J\u00e9r\u00f4me Delamare (F) : le g\u00e9n\u00e9rateur miniature d'\u00e9lectricit\u00e9\n- Steve Tanner (CH) : le robot des champs\n- Le couteau connect\u00e9\n- S\u00e9verine Sigrist (F) : le pancr\u00e9as bio-artificiel\n- Classement final et remise du Prix", "- Pr\u00e9sentation du jury\n- Patrick K\u00fcnzler (CH) : la chaise en apesanteur\n- Stefano Tassin (CH) : le traitement du parkinson\n- Hugues De Chaumont (F) : la canne blanche intelligente\n- Recyclage des pneus\n- J\u00e9r\u00f4me Delamare (F) : le g\u00e9n\u00e9rateur miniature d'\u00e9lectricit\u00e9\n- Steve Tanner (CH) : le robot des champs\n- Le couteau connect\u00e9\n- S\u00e9verine Sigrist (F) : le pancr\u00e9as bio-artificiel\n- Classement final et remise du Prix", "- Pr\u00e9sentation du jury\n- Patrick K\u00fcnzler (CH) : la chaise en apesanteur\n- Stefano Tassin (CH) : le traitement du parkinson\n- Hugues De Chaumont (F) : la canne blanche intelligente\n- Recyclage des pneus\n- J\u00e9r\u00f4me Delamare (F) : le g\u00e9n\u00e9rateur miniature d'\u00e9lectricit\u00e9\n- Steve Tanner (CH) : le robot des champs\n- Le couteau connect\u00e9\n- S\u00e9verine Sigrist (F) : le pancr\u00e9as bio-artificiel\n- Classement final et remise du Prix", "Travail, sant\u00e9, environnement... Quelle sera l'invention qui va changer votre vie? Qui sera la nouvelle star de l'innovation? 6 entrepreneurs, Suisses et Fran\u00e7ais, viendront d\u00e9fendre leur invention en direct face \u00e0 un grand jury.", "Le point sur les inovations en Suisse avec Anne Southam, Pr\u00e9sidente H\u00f4tels et Patrimoine."], "variantIds": ["ece-7186472", "ece-7185910", "ece-7185835", "ece-7185640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-26T11:17:33Z", "webPublicationDate": "2015-11-30T20:55:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477674", "durationSec": 17, "title": "TTC 6 PERDANTS 3011 PAD 2_RTS000000665681", "excerpt": "Parodie de pr\u00e9sentation d'une invention pour la seconde saison du concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. Cette semaine le couteau connect\u00e9 de Jean Bonnot jou\u00e9 par le journaliste Serge Enderlin."}, {"internalArchiveId": "AA1511477675", "durationSec": 71, "title": "TTC FACESHIFT 3011 PAD 2_RTS000000663869", "excerpt": "L'entreprise TRS (Tyre recycling solution) a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me permettant de recycler les pneus, qui sont un grand facteur de pollution de l'environnement. Cela permet de r\u00e9cup\u00e9rer du m\u00e9tal et de la poudre de caoutchouc qui peuvent ensuite \u00eatre revendus \u00e0 prix concurrentiel."}, {"internalArchiveId": "AA1511477676", "durationSec": 75, "title": "TTC ID COUTEAU 3011 PAD_RTS000000665680", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477677", "durationSec": 79, "title": "TTC ID2 INNOMOTION 3011 PAD_RTS000000665728"}, {"internalArchiveId": "AA1511477678", "durationSec": 82, "title": "TTC ID2 MINI GENERATEUR 3011 PAD_RTS000000665737"}, {"internalArchiveId": "AA1511477679", "durationSec": 71, "title": "TTC ID2 PANCREAS 3011 PAD_RTS000000665733"}, {"internalArchiveId": "AA1511477680", "durationSec": 88, "title": "TTC ID2 PARKINSON 3011 PAD_RTS000000665725"}, {"internalArchiveId": "AA1511477681", "durationSec": 68, "title": "TTC ID2 ROBOT 3011 PAD_RTS000000665745"}, {"internalArchiveId": "AA1511477682", "durationSec": 81, "title": "TTC ID2 SMART CANNE 3011 PAD_RTS000000665751"}, {"internalArchiveId": "AA1511477683", "durationSec": 56, "title": "TTC JURY ID2 3011 PAD_RTS000000665758"}, {"internalArchiveId": "AA1511477684", "durationSec": 244, "title": "TTC PNEUS 3011 PAD_RTS000000663719", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAOUTCHOUC", "M\u00c9TAL", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PNEU D'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1478002"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512477814", "summary": "Plateau : Patrik Kuenzler, inventeur de la chaise en apesanteur Limbic Chair, d\u00e9fendant son invention face au jury compos\u00e9 de Sophie Guillin, directrice France 3 Franche-Comt\u00e9, Pascal Meier, PDG fondateur du site de vente en ligne Qoqa et Antonio Gambardella, directeur Fongit. Jury votant.", "id": "1477913", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477823", "summary": "Plateau : Stefano Tassin, inventeur d'un syst\u00e8me permettant aux malades de Parkinson de remarcher, d\u00e9fendant son invention face au jury compos\u00e9 de Sophie Guillin, directrice France 3 Franche-Comt\u00e9, Pascal Meier, PDG fondateur du site de vente en ligne Qoqa et Antonio Gambardella, directeur Fongit. Jury votant.", "id": "1477922", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477832", "summary": "Plateau : Hugues de Chaumont, inventeur d'une canne munie de capteurs 3D pour les malvoyants, d\u00e9fendant son invention face au jury compos\u00e9 de Sophie Guillin, directrice France 3 Franche-Comt\u00e9, Pascal Meier, PDG fondateur du site de vente en ligne Qoqa et Antonio Gambardella, directeur Fongit. Jury votant.", "id": "1477931", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477903", "summary": "Images Youtube 16.01.2014, Sherburn-in-Elmet: d\u00e9charge de pneus br\u00fblant en d\u00e9gageant une \u00e9paisse fum\u00e9e noire.\nEspagne : gigantesque d\u00e9charge sauvage de pneus \u00e0 ciel ouvert.\nMorges, int usine TRS (Tyre recycling solution) : employ\u00e9 mettant pneu dans machine qui le d\u00e9coupe en 3 parties plates. Morceau de pneu d\u00e9coup\u00e9 introduit dans machine en s\u00e9parant le caoutchouc de m\u00e9tal. Itw Staffan Ahlgren, chef d'entreprise TRS. Gros plan main tenant poudre de caoutchouc vulcanis\u00e9e. Itw Christian Lowe, chef de d\u00e9veloppement produit TRS. Sac de poudre de caoutchouc d\u00e9vulcanis\u00e9e. Machines de l'entreprise. Bennes remplies de pneus d\u00e9coup\u00e9s.", "id": "1478002", "visualGeographicals": ["MORGES", "ESPAGNE", "ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477909", "summary": "Plateau : itw Anne Southam, pr\u00e9sidente H\u00f4tels et Patrimoine.", "id": "1478008", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477910", "summary": "Plateau : J\u00e9r\u00f4me Delamare, inventeur d'un g\u00e9n\u00e9rateur miniature d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les objets connect\u00e9s, d\u00e9fendant son invention face au jury compos\u00e9 de Sophie Guillin, directrice France 3 Franche-Comt\u00e9, Pascal Meier, PDG fondateur du site de vente en ligne Qoqa et Antonio Gambardella, directeur Fongit. Jury votant.", "id": "1478009", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477912", "summary": "Plateau : Steve Tanner, inventeur d'un robot de d\u00e9sherbage autonome, d\u00e9fendant son invention face au jury compos\u00e9 de Sophie Guillin, directrice France 3 Franche-Comt\u00e9, Pascal Meier, PDG fondateur du site de vente en ligne Qoqa et Antonio Gambardella, directeur Fongit. Jury votant.", "id": "1478011", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477933", "summary": "Plateau : S\u00e9verine Sigrist, inventeuse d'un pancr\u00e9as bio-artificiel, d\u00e9fendant son invention face au jury compos\u00e9 de Sophie Guillin, directrice France 3 Franche-Comt\u00e9, Pascal Meier, PDG fondateur du site de vente en ligne Qoqa et Antonio Gambardella, directeur Fongit. Jury votant.", "id": "1478032", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477934", "summary": "Plateau : annonce de r\u00e9sultats du concours Inventer demain avec la victoire de S\u00e9verine Sigrist, inventeuse d'un pancr\u00e9as bio-artificiel. Chantal Bernheim lui remettant prix du concours Inventer demain.", "id": "1478033", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617774", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021225", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1423763", "internalArchiveId": "AA1504423801", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Watermarks, trois lettres de Chine", "publicationDate": "2015-11-29T00:33:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T09:32:02Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Luc Schaedler,", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Markus Schiesse,", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1582184", "comment": "Film enti\u00e8rement soustitr\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL chi", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018003", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6F33729D-EC82-4152-93F6-83AD91EA1A01", "internalArchiveId": "6F33729D-EC82-4152-93F6-83AD91EA1A01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie et l'UE devraient s'accorder sur la gestion de la crise des migrants", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doroth\u00e9e Schmid, sp\u00e9cialiste des politiques europ\u00e9ennes en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e et au Moyen-Orient\r\nLa Turquie et l'UE devraient s'accorder sur la gestion de la crise des migrants *** Les 28 chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi pour plusieurs heures de discussion avec le premier ministre turc. Les Europ\u00e9ens esp\u00e8rent obtenir un engagement ferme d'Ankara de freiner l'arriv\u00e9e de migrants qui transitent pas la Turquie. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e plus de 1 million de Syriens, d'Irakiens, d'Afghans et de Pakistanais sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en Europe, la plus grande crise migratoire que le continent ait connu depuis la fin de la seconde guerre mondiale.\r\nEn \u00e9change, Ankara exige des compensations financi\u00e8res de l'ordre de 3 millairds d'euros par an.\r\nDoroth\u00e9e Schmid bonsoir...\r\nvous \u00eates sp\u00e9cialiste des politiques europ\u00e9ennes en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e et au Moyen-Orient, vous dirigez le programme Turquie contemporaine de l'IFRI depuis 2008...\r\n- L'Union europ\u00e9enne qui fait pression sur la Turquie pour qu'elle g\u00e8re mieux l'afflux de migrants, c'est crucial ce sommet pour les Europ\u00e9ens qui voient Schengen remis en cause avec l'afllux de migrants?\r\n- L'Union europ\u00e9enne demande \u00e0 la Turquie non seulement d'aider davantage les migrants sur place, en Turquie, mais aussi qu'Ankara garde mieux sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce, premier payxs d'entr\u00e9e des migrants en Europe, elle pourrait trouver un accord avec la Turquie sur ces deux points?\r\n- en contre- partie la Turquie exige une aide financi\u00e8re de 3 milliards par an... c'est beaucoup...\r\n- comment s'assurer que cette aide ira bien aux migrants et pas simplement dans le budget de l'Etat turc...\r\n- mais elle exige aussi un accord beaucoup plus large, notamment de relancer les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion qui sont au point mort... c'est envisageable?\r\n- aussi une lib\u00e9ralisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des visas pour 2016 au lieu de 2017, dans le contexte actuel on peut imaginer que certains pays veuillent freiner sur ce point, la France notamment?\r\n- Le fait que la Turquie ait abattu un avion militaire russe, \u00e7a va compliquer ces n\u00e9gociations?", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274112", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Turquie et l'UE devraient s'accorder sur la gestion de la crise des migrants  / FOR_2015-11-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les 28 chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis ce dimanche apr\u00e8s-midi pour plusieurs heures de discussion avec le Premier ministre turc. Les Europ\u00e9ens esp\u00e8rent obtenir un engagement ferme d'Ankara de freiner l'arriv\u00e9e de migrants qui transitent par la Turquie. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus de un million de Syriens, d'Irakiens, d'Afghans et de Pakistanais sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en Europe, la plus grande crise migratoire que le continent ait connu depuis la fin de la seconde guerre mondiale. En \u00e9change, Ankara exige des compensations financi\u00e8res de l'ordre de 3 milliards d'euros par an. Interview de Doroth\u00e9e Schmid, sp\u00e9cialiste des politiques europ\u00e9ennes en M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient."], "variantIds": ["ece-7274112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T13:57:43Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi pour plusieurs heures de discussion avec le 1er ministre turc, les Europ\u00e9ens esp\u00e8rent obtenir un engagement ferme d'Ankara de freiner l'arriv\u00e9e de migrants qui transitent par la Turquie en \u00e9change Ankara exige des compensations financi\u00e8res de lors de 3 milliards d'euros par an Doroth\u00e9e Schmid, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des politiques europ\u00e9ennes en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e et au Moyen-Orient, responsable du programme Turquie et Moyen-Orient de l'IFRI, l'Union europ\u00e9enne, qui fait pression sur la Turquie pour qu'elle g\u00e8re mieux l'afflux de migrants, c'est crucial ce sommet pour les Europ\u00e9ens, qui voient Schengen compl\u00e8tement remis en cause avec l'afflux de migrants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [94%] :\r\nOui, c'est certainement un sommet crucial mais il se tient pas dans les meilleures conditions, beaucoup d'interrogations sur la possibilit\u00e9 d'arriver \u00e0 un accord avec une Turquie qui se retrouve vraiment dans l'oeil du cyclone sur la crise syrienne aujourd'hui et qui n'a, n'a pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent manifest\u00e9 une extr\u00eame bonne volont\u00e9 pour se mettent d'accord sur des objectifs avec l'Union europ\u00e9enne, donc on est quand m\u00eame dans une tr\u00e8s tr\u00e8s grande incertitude sur la possibilit\u00e9 d'arriver \u00e0 un accord op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nLe fait que la Turquie et il y abattu un avion militaire russe, \u00e7a \u00e7a complique forc\u00e9ment les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [84%] :\r\nOui, en fait, ce n\u00e9gociations d\u00e8s le d\u00e9part, sont compliqu\u00e9es par tout le background la relation UE- Turquie : on sait que la Turquie n\u00e9gocie p\u00e9niblement son adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne depuis 2005 que \u00e7a n'avance pas du tout que en r\u00e9alit\u00e9 essentielle des blocages sont dus \u00e0 l'absence de solution politique sur Chypre et \u00e0 l'\u00e9tat de blocage technique alors par des r\u00e9formes et puis l\u00e0, brusquement, sur cette question de l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, les Europ\u00e9ens se sont aper\u00e7us que, il y avait un un besoin absolu, la coop\u00e9ration turque \u00e0 la fois pour g\u00e9rer l'afflux de 1000. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [89%] :\r\nOh, et puis aussi sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 de police et aujourd'hui ce qui va compter de plus en plus, c'est quand m\u00eame le contexte strat\u00e9gique de cette n\u00e9gociation, alors le l'incident avec cet avion russe abattu, il rappelle que, sur la crise syrienne, qui est le point d\u00e9part de tout \u00e7a, on n'a pas du tout l'objectif commun et on a de plus en plus de micro- conflits je dirais qui se greffe sur le le conflit initiale qui est donc une r\u00e9bellion contre le r\u00e9gime de Bachar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne demande dans le d\u00e9tail \u00e0 la Turquie, non seulement d'aider davantage les migrants sur place en Turquie, mais aussi qu'Ankara garde mieux sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce, qui est le 1er pays d'entr\u00e9e des migrants en Europe sur ces 2 points, la politique turque, elle pourrait \u00eatre infl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:28) [88%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les turcs eux passent leur temps \u00e0 dire depuis depuis qu'on les met en cause sur cette question de des r\u00e9fugi\u00e9s qui a aussi un versant noir le versant noir, c'est la question du passage des des femmes djihadistes qui viennent d'Europe pour aller se battre en Syrie et puis du retour, enfin dans des allers-retours, des combattants extr\u00e9mistes islamistes en Syrie et donc \u00e7a fait 2 questions : la Turquie est mise en cause depuis tr\u00e8s longtemps sur son incapacit\u00e9 \u00e0 faire sa fronti\u00e8re et ce dont on commence \u00e0 parler aujourd'hui, en parlant d'une n\u00e9gociation pour la grande coalition contre Daesh, justement, de la n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui de sceller la fronti\u00e8re turco- syrienne dont c'est une fronti\u00e8re qui fait 900 kilom\u00e8tres pour arriver vraiment \u00e0 rendre herm\u00e9tique, il faut des moyens militaires \u00e9norme et effectivement aujourd'hui les Turcs demande une contrepartie financi\u00e8re importante, parce qu'ils consid\u00e8rent qu'ils n'ont pas finalement les moyens de mener cette mission \u00e0 son terme et c'est bien l\u00e0 qu'est toute l'inqui\u00e9tude en ce qui me concerne, moi je me demande si la Turquie aujourd'hui est vraiment un partenaire avec lequel on peut, on peut arriver \u00e0 n\u00e9gocier un accord qui sera mis en oeuvre, je n'ai pas les Turcs sont une mesure sont vraiment capables de rendre les services qu'on va leur demander de rendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [87%] :\r\nOui, parce que la Turquie exige une aide financi\u00e8re cons\u00e9quente, hein, vous l'avez dit 3 milliards par an renouvelable, potentiellement, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, comment s'assurer pour l'Union europ\u00e9enne que c'\u00e9tait aide si elle est d\u00e9livr\u00e9e et qu'elle serve bien \u00e0 l'aide aux migrants \u00e0 au contr\u00f4le des fronti\u00e8res, et pas qu'elle soit simplement int\u00e9gr\u00e9 dans le budget de la Turquie, \u00e7a c'est un peu cela le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:58) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, on a, on a d'abord on a d\u00e9j\u00e0 fait 2 dossiers qui sont un petit peu diff\u00e9rent qui sont : am\u00e9liorer les conditions de vie des Syriens sur place, je vous rappelle qu'en Turquie les ne peuvent pas avoir le statut de r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 ce jour, parce que la Turquie n'une exception \u00e0 la Convention de Gen\u00e8ve, qui fait que r\u00e9alit\u00e9 quand on vient du Moyen-Orient ne peut pas demander la ville en sur, qui donc finalement ce Syriens sont l\u00e0 pour certains depuis 4 ans, sans avoir un statut politique, ils n'ont pas beaucoup, pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, ils ne peuvent pas travailler, donc on est vraiment dans une esp\u00e8ce de zone de non- droit complet que \u00e7a c'est une 1\u00e8re chose qu'il faudrait arriver \u00e0 r\u00e9gler l'aide financi\u00e8re que les Turcs demande pour s'occuper de ses s\u00e9rieuses, elle concernerait, si on comprend bien, essentiellement les Syriens qui sont pr\u00e9sents dans des camps et \u00e7a repr\u00e9sente simplement peut-\u00eatre 10 pourcent de de l'ensemble de la population ne sait rien, qui ont \u00e9migr\u00e9 en Turquie au cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et l'autre partie de l'aide financi\u00e8re, elle doit aider la Turquie \u00e0 prot\u00e9ger cette fronti\u00e8re avec la Syrie et ensuite \u00e0 effectuer une surveillance beaucoup plus efficace dans le passage des clandestins vers la Gr\u00e8ce et la la Turquie demande aussi \u00e0 ce qu'on l'aide \u00e0 acheter du mat\u00e9riel garde- c\u00f4tes, etc, le probl\u00e8me c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas de coop\u00e9ration op\u00e9rationnelle qui fonctionne entre les intervenants europ\u00e9ens et les intervenants turc, donc c'est vrai que si on donne ce par jour, la Turquie, on sait pas tr\u00e8s bien sur quelles bases de coop\u00e9ration, ensuite \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\nIl y a aussi de la part de la la Turquie, une demande qui va bien au-del\u00e0 de cette aide financi\u00e8re, la Turquie demande aussi de relancer les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:31) [84%] :\r\nOn est dans une feuille de de marchandage, la Turquie a d\u00e9cid\u00e9 l'esp\u00e8ce de contre- offensive diplomatique y habituer europ\u00e9enne quant \u00e0 la, qui avait une forme de pr\u00e9cipitation des Europ\u00e9ens qui suppliait finalement les tueurs de les aider \u00e0 trouver une solution sur cette question de migrants ont r\u00e9activ\u00e9 toute une s\u00e9rie d'demande tr\u00e8s globale relance des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion, ouverture de certains chapitres qui, du point de th\u00e9 qu'ils ne peuvent pas \u00eatre ouverts \u00e0 ce jour, et puis la Turquie demande aussi l'acc\u00e9l\u00e9ration de certains accords, comme l'anticipation de la lib\u00e9ralisation des visas de court s\u00e9jour pour les citoyens, Turquie et pour \u00e9viter \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [88%] :\r\n\u00e7a dans le contexte actuel, c'est c'est pas forc\u00e9ment envisageable non plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:11) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est extr\u00eamement d\u00e9licat de demander \u00e7a, donc on a, on a presque le sentiment d'une esp\u00e8ce de provocation du gouvernement turc qui veut montrer qu'il est en position de force, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a rend la n\u00e9gociation encore plus un, il \u00e9tait \u00e9vident qu'aujourd'hui, on a beaucoup d'\u00c9tats membres qui vont se dresser bon debout contre cette cette perspective de lib\u00e9ralisation des visas, surtout apr\u00e8s les attentats, Paris, on sait qu'on a au moins un passeport syrien qui tra\u00eenent des auteurs des attaques qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s, donc on est dans situation de d\u00e9faut s\u00e9curitaire et s\u00e9curitaire qui rend cette n\u00e9gociation sur les visas compl\u00e8tement utopique, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, l'Union europ\u00e9enne, a absolument besoin de de la Turquie, pr\u00e9cis\u00e9ment pour essayer de lutter contre le le flot de migrants de de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res dans le contexte aussi \u00e0 des attentats, de Paris on pourrait d\u00e9boucher sur quoi avec ce sommet, lui, va quand m\u00eame entrer en mati\u00e8re sur certaines exigences ben peut-\u00eatre les exigences financi\u00e8res de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:07) [87%] :\r\nJe crois que l'accord sur les 3 milliards a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le probl\u00e8me des fluides, la p\u00e9riodicit\u00e9, maintenant il y a aucune promesse sur le renouvellement de sa t\u00eate, il y a des difficult\u00e9s sur le la destination exacte de ce th\u00e8me, donc vous savez que toutes les derni\u00e8res n\u00e9gociations cette question n'ont d\u00e9bouch\u00e9 sur rien que quand ils ont perdu \u00e0 des annonces plut\u00f4t positives, le 1er ministre turc disait pas, du coup, on n'a absolument pas trouv\u00e9 d'accord avec les Europ\u00e9ens, donc \u00e0 mon avis cette n\u00e9gociation vraiment pas fini et, surtout, elle est pass\u00e9e \u00e0 un statut absolument strat\u00e9gique, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, c'est une n\u00e9gociation qui concerne aussi d'une certaine mani\u00e8re le partenariat de la Turquie avec l'Otan, qui concerne de la grande coalition contre Daesh l\u00e0 qu'on peut pas on peut pas lier la question de migrants uniquement \u00e0 la question de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la question des des grands alli\u00e9s beaucoup plus globalement la situation en Syrie \u00e0 la politique de la Turquie vis-\u00e0-vis la crise syrienne, qui est une politique, comme on le sait assez floue et dont on voit aujourd'hui toutes les contradictions avec cette semaine, ce petit conflit latent qui est en train de se mat\u00e9rialiser avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [94%] :\r\nDoroth\u00e9e Schmid, merci beaucoup d'avoir analys\u00e9 avec nous les enjeux de ce sommet, merci, on rappelle que vous dirigez le programme sur la Turquie et le Moyen-Orient \u00e0 l'IFRI \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T17:43:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D981DAE-DC63-48D0-AFAF-F409EEABF05A", "internalArchiveId": "9D981DAE-DC63-48D0-AFAF-F409EEABF05A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier *** Est-on arriv\u00e9s au bout de l'\u00e9pineux dossier du 9 f\u00e9vrier? A en croire la presse al\u00e9manique du jour, les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer. La NZZ am Sonntag parle carr\u00e9ment d'une \"solution\", qui aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, ce qui est s\u00fbr c'est que le l'agenda se resserre...\r\nOui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier vendredi d\u00e9j\u00e0. On sait aussi qu'une \"rencontre\" est pr\u00e9vue d'ici la fin de l'ann\u00e9e entre la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Objectif: faire le point sur les fameuses \"consultations\" qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es entre Berne et Bruxelles.\r\n*** Et c'est dans le cadre de ces consultations qu'une solution serait apparue. Laquelle?\r\nIl s'agit d'une sorte de clause sauvegarde qui limiterait l'immigration. Elle serait activ\u00e9e par un comit\u00e9 mixte, dans le cadre de l'accord existant sur la libre circulation des personnes. Ceci, je cite, \"en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social\". On savait jusqu'ici que cet instrument \u00e9tait \u00e9tudi\u00e9 par la Suisse et son super-n\u00e9gociateur Jacques de Watteville. Ce qui est nouveau aujourd'hui, c'est que Jean-Claude Juncker y serait favorable, selon une source bernoise cit\u00e9e par la NZZ am Sonntag.\r\nA ce stade, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, impossible de se faire confirmer cette information. No comment aussi du c\u00f4t\u00e9 des services de Simonetta Sommaruga. C'est secret d\u00e9fense, comme d'habitude, sur ce dossier. C'est que le sujet est br\u00fblant.\r\n*** Une piste de solution donc... qui passe par le comit\u00e9 mixte libre circulation des personnes... Quels en sont les avantages?\r\nD'abord... ce comit\u00e9 mixte existe d\u00e9j\u00e0. Il est compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne et de la Conf\u00e9d\u00e9ration... C'est une solution technique, diplomatique, qui ne n\u00e9cessite pas l'approbation de tous les Etats membres de l'Union.\r\nMais cette disposition n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e... Il y aussi un probl\u00e8me de... Qu'est-ce qu'une \"difficult\u00e9 s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social\"...? Est-ce un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9? Une baisse du PIB? Difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade... Et surtout l'activation de cette clause de sauvegarde temporaire devrait \u00eatre accept\u00e9e par les deux parties... Autrement dit, si Bruxelles refuse... on repart \u00e0 z\u00e9ro.\r\n*** En Suisse, est-ce que cette solution pourrait \u00eatre accept\u00e9e?\r\nC'est l\u00e0 toute la question... Est-ce que ces mesures purement techniques, qui sortent du champ politique, vont contenter l'UDC...? A priori non... Car le parti de Toni Brunner veut que la Suisse puisse limiter son immigration de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. Or l\u00e0, clairement, dans le comit\u00e9 mixte, l'Union europ\u00e9enne aurait un droit de v\u00e9to.\r\nMais soyons prudents, \u00e0 ce stade, on ne peut pas parler d'une perc\u00e9e... encore moins d'une solution. Ce nouvel \u00e9pisode dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier montre seulement que le dossier est soumis \u00e0 d'intenses pressions. Car le temps presse... l'article constitutionnel devra \u00eatre mis en oeuvre apr\u00e8s traitement par le Parlement trois ans apr\u00e8s le vote... Donc d'ici f\u00e9vrier 2017.\r\n*** Pietro Bugnon merci...", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274114", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en \u0153uvre du vote du 9 f\u00e9vrier / FOR_2015-11-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.11.2015"], "alternativeSummary": ["Est-on arriv\u00e9s au bout de l'\u00e9pineux dossier du 9 f\u00e9vrier? A en croire la presse al\u00e9manique du jour, les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer. La NZZ am Sonntag parle carr\u00e9ment d'une \"solution\" qui aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Interview de Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7274114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:24Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt son arriv\u00e9s au bout de l'\u00e9pineux dossier du 9 f\u00e9vrier \u00e0 en croire la presse al\u00e9manique du jour, les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer la NZZ AM Sonntag parle carr\u00e9ment d'une solution qui aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, ce qui est s\u00fbr, c'est que la gendarmerie se resserre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier vendredi d\u00e9j\u00e0, on sait aussi qu'une rencontre est pr\u00e9vue d'ici la fin de l'ann\u00e9e, entre la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker. Objectif : faire le point sur ces fameuses consultations qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, c'est bien dans le cadre de ces consultations qu'une solution serait apparue alors laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nUne sorte de clause de sauvegarde, une de plus qui limiterait l'immigration, elle serait activ\u00e9e par un comit\u00e9 mixte qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et qui est charg\u00e9e de l'application de l'accord sur la libre circulation des personnes, activation je cite en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social, alors on savait jusqu'ici que cet instrument \u00e9tait \u00e9tudi\u00e9 par la Suisse et son super- n\u00e9gociateur Jacques de Watteville, ce qui est nouveau aujourd'hui, c'est que Jean-Claude Junker lui- m\u00eame y serait favorable, selon une source bernoise cit\u00e9e par la NZZ AM Sonntag, \u00e0 ce stade, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, impossible de se faire confirmer cette information, no comments aussi du c\u00f4t\u00e9 des services de Simonetta Sommaruga c'est secret d\u00e9fense, comme d'habitude sur ce dossier br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nOui, une piste de solution donc \u00e0 vous entendre, qui passe par le comit\u00e9 mixte, libre circulation des personnes, quels en seraient les avantages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nEh bien, on peut parler d'une solution \u00e0 l'amiable, on d\u00e9politise le diff\u00e9rend qui seraient arbitrer sur le plan juridique par ce fameux comit\u00e9 mixte compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une piste technique diplomatique qui contourne l'\u00e9chelon gouvernemental car elle ne n\u00e9cessite pas l'approbation directe de tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, mais cette disposition n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e et puis il y a aussi un probl\u00e8me de d\u00e9finition qu'est -ce qu'une difficult\u00e9 s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social est -ce que c'est un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 est -ce que c'est une baisse du PIB, difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade et surtout l'activation de cette clause de sauvegarde temporaire devrait \u00eatre accept\u00e9e par les 2 parties, autrement dit, si Bruxelles refuse, on repart \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [89%] :\r\nMais en Suisse, est-ce que cette solution pourrait \u00eatre accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 toute la question est -ce que ces mesures purement techniques vont contenter l'UDC a priori non parce qu'elle donnerait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une sorte de droit de v\u00e9to, l'UDC pourrait pr\u00e9f\u00e9rer une solution plus via une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale en renon\u00e7ant aux contingences et Christophe Blocher qui l'a dit la semaine derni\u00e8re, ce nouvel \u00e9pisode dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier montre que le dossier est soumis \u00e0 d'intenses tensions, car le temps presse, l'article constitutionnel devrait \u00eatre mis en oeuvre apr\u00e8s traitement par le Parlement, 3 ans apr\u00e8s le vote d'ici f\u00e9vrier 2017 r\u00e9ponse peut-\u00eatre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nVendredi nous serons attentifs \u00e0 cette r\u00e9ponse, Pietro Bugnon, merci beaucoup pour Ren\u00e9 je vote le directeur du Global stylise Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, avoir recours \u00e0 ce comit\u00e9 mixte pour tenter d'enclencher une clause de sauvegarde sans l'assentiment de Bruxelles para\u00eet toutefois illusoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce ce serait g\u00e9nial ainsi \u00e7a, si on peut trouver une solution comme \u00e7a, maintenant j'ai j'ai quelques doutes parce que cet article 14 de l'accord sur la Libye accusations des personnes donc qui concerne le comit\u00e9 mixte, il dit qu'une clause de sauvegarde ne peut \u00eatre actionn\u00e9e que si les 2 parties du comit\u00e9 mixte sont d'accord, donc silu\u00e9 et la Suisse sont d'accord, en d'autres termes, lui, \u00e0 un droit de v\u00e9to et donc la Suisse ne pourrait pas actionner une clause de sauvegarde toute seule, donc \u00e7a c'est ma 1\u00e8re r\u00e9serve 2\u00e8me chose cet article 14 dit que cette clause ne peut \u00eatre activ\u00e9 que s'il y a des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en Suisse, mais le probl\u00e8me de la Suisse, c'est plut\u00f4t le contraire, c'est l'absence de difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales qui fait que les gens viennent et puis le 3\u00e8me probl\u00e8me, c'est que cette clause article 14 mentionne le caract\u00e8re temporaire de cette activation on pourrait pas de fa\u00e7on unilat\u00e9rale et d\u00e9finitive, mettre en place une clause de sauvegarde, donc c'est pour \u00e7a que j'ai j'ai quelques r\u00e9serves sur l'oeuf de Colomb qui est cet article 14 l'Avantage de passer par cet article 14 ce qu'il n'y a pas besoin de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne un nouveau trait\u00e9, il n'y a pas besoin de passer par des proc\u00e9dures de ratification par les parlements des 28 \u00c9tats-membres membres, le Parlement europ\u00e9en et peut-\u00eatre aussi par le Parlement suisse et le peuple suisse, donc c'est une solution est extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re, mais en m\u00eame temps j'ai exprim\u00e9 mes r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9troit Kotel que j'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis \u00e0 part \u00e7a on sait toujours pas en quoi consisterait la clause de sauvegarde accapare \u00e0 partir de quel niveau la Suisse pourrait dire il y a trop de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne qui viennent en Suisse, cela aussi doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, donc l'article 14 c'est un v\u00e9hicule pour mettre en place une clause de sauvegarde, mais le contenu de cette clause de sauvegarde doit \u00eatre encore n\u00e9gociants de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [93%] :\r\nDonc, finalement, que ce soit un comit\u00e9 mixte qui cette clause de sauvegarde ou alors les gouvernements, \u00e7a change pas grand chose, m\u00eame dans le cas d'un comit\u00e9 mixte, il y a la possibilit\u00e9, pour Bruxelles, de dire non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [88%] :\r\nExactement, c'est pour \u00e7a que je ne suis pas encore s\u00fbr qu'on est trouv\u00e9 de que l'on conna\u00eet, trouv\u00e9 le s\u00e9same qui va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes parce que ce comit\u00e9 mixte est actionn\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc les repr\u00e9sentants de l'UE au comit\u00e9 mixte ont un droit de v\u00e9to et si la Suisse dit on veut limiter le nombre de ressortissants, les repr\u00e9sentants de Bruxelles, dire ben on n'est pas d'accord, c'est pour \u00e7a que je suis pas encore tout \u00e0 fait convaincu par le caract\u00e8re magique de cette solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [94%] :\r\nEn plus, comme vous le disiez la Suisse ne remplit pas forc\u00e9ment les conditions pour activer cette clause et puis on voit mal le le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qui a \u00e9rig\u00e9 la libre- circulation en dogme absolu transiger sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [87%] :\r\nEffectivement, je suis un peu sceptique mais esp\u00e9rons que que lui montre beaucoup beaucoup beaucoup de souplesse \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on appr\u00e9ciera au moins la souplesse de l'UE sur elle, mon cette souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [95%] :\r\nAvec tout le contexte actuel, les, les, les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res on rediscute aussi de l'afflux de migrants, notamment dans un sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, est-ce que ce contexte politique aujourd'hui est de nature finalement \u00e0 faciliter les n\u00e9gociations pour la Suisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:21) [87%] :\r\n\u00e9coutez ce qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans la NZZ Am Sonntag, c'est plut\u00f4t le le contexte du r\u00e9f\u00e9rendum britannique, \u00e0 savoir que, lui, aimerait toute d\u00e9bloquer rapidement la situation avec la Suisse, pour pas que \u00e7a Vienne se m\u00e9langer avec les n\u00e9gociations dilu\u00e9 avec David Cameron, avec les exigences de David Cameron qui pourrait toucher la Ligue : circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e0 trouver un accord avec la Suisse et donn\u00e9 les garanties \u00e0 la Grande-Bretagne qu'elle trouvera aussi un accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [92%] :\r\nMais peut-\u00eatre que, que ce serait une formule assez discr\u00e8te qui permettrait de ne pas trop \u00e9veiller l'attention de la du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [92%] :\r\nDonc, on trouve un accord avec la Suisse, la Grande-Bretagne n'est pas forc\u00e9ment au fa\u00eete de de cet accord et on reste intransigeant avec les exigences de la Grande-Bretagne, le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:06) [86%] :\r\nC'est un peu ce qui \u00e9tait est d\u00e9crit dans dans cet article, ceci dit monsieur Cameron n'a pas de demander en fait de limitation ou libre \u00e9tablissement des ressortissants de l'UE en Grande-Bretagne donc le le d\u00e9bat britannique, c'est un petit peu artificiel, ceci dit, les opposants \u00e0 Cameron, donc ceux qui veulent la sortie du Royaume-Uni, de dur\u00e9e pourrait au fond ce pr\u00e9voit noir du mod\u00e8le suisse pour dire h\u00e9 bien, il faut sortir de l'US comme \u00e7a, c'est la seule solution pour avoir une limitation de l'immigration des ressortissants de l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [87%] :\r\nCette solution tout d'un coup de de comit\u00e9 mixte d'avoir recours \u00e0 ce comit\u00e9 mixte d'arriver \u00e0 une solution beaucoup plus souples pour la Suisse, elle \u00e9merge tout d'un coup, aujourd'hui, \u00e0 votre avis, qu'est -ce qui fait que que cette solution para\u00eet tout d'un coup, comme vous l'avez dit, comme l'oeuf de colons dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame depuis f\u00e9vrier qu'on en parle, hein, donc pour moi, c'est pas une d\u00e9couverte, j'ai m\u00eame insist\u00e9 \u00e0 un meeting priv\u00e9 o\u00f9 on n'cette solution je crois au mois de mars, au mois d'avril, donc c'est c'est dans l'air depuis pas mal de temps, ce qui a, ce qui a l'air d'\u00eatre la nouveaut\u00e9, c'est qu'effectivement Monsieur Junker n'a pas accept\u00e9 cette solution mais a exprim\u00e9 un int\u00e9r\u00eat positif ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a le d\u00e9clencheur au fond de de l'optimisme actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [99%] :\r\nRen\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T17:14:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A2110D-8A96-4478-90D1-7A1171EFD7A3", "internalArchiveId": "F4A2110D-8A96-4478-90D1-7A1171EFD7A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Sylvie Belzer et Julien Magnollay re\u00e7oivent le pr\u00e9sident du gouvernement vaudois, Pierre-Yves Maillard.", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274102", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2015-11-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.11.2015"], "alternativeSummary": ["Sylvie Belzer et Julien Magnollay re\u00e7oivent le pr\u00e9sident du gouvernement vaudois, Pierre-Yves Maillard."], "variantIds": ["ece-7274102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T17:52:07Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCe soir, le socialiste Pierre-Yves Maillard, le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois, annonc\u00e9 qu'il serait pr\u00e9sent \u00e0 Berne pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre prochain la 1\u00e8re question que Julien Magnollay a voulu lui poser, c'est bien s\u00fbr s'il soutenait la candidature de l'UDC Vaudois Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 du succ\u00e8s de cette simple annonce de ma pr\u00e9sence \u00e9videmment pour moi c'est \u00e9vident que le Conseil d'\u00c9tat doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le jour o\u00f9 un Vaudois auraient la chance d'\u00eatre \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est important pour le canton et puis \u00e7a justifie que les autorit\u00e9s sont l\u00e0, le cas \u00e9ch\u00e9ant pour le saluer et puis lui souhaiter plein succ\u00e8s dans cette fonction, donc c'est le but de cette pr\u00e9sence quant au soutien et, enfin, il s'agit pas de \u00e7a, il s'agit ni de campagne pour un candidat, j'ai v\u00e9cu ce processus -l\u00e0 une \u00e9lection conseiller f\u00e9d\u00e9ral certains des processus \u00e9lectoraux les plus complexes, non \u00e9videmment on souhaiterait un jour retrouver un conseil f\u00e9d\u00e9ral Vaudois, c'est sans doute dans l'int\u00e9r\u00eat du canton de Vaud et puis on esp\u00e8re que ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le cas \u00e9ch\u00e9ant d\u00e9fendrai les positions que la majorit\u00e9 nette de ce canton d\u00e9fend en terme de d'ouverture \u00e0 l'Europe de capacit\u00e9 de rester int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 notre 1er march\u00e9 d'exportation de capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9guler cette cette ouverture pour que il y a pas de d\u00e9gradation du march\u00e9 du travail pour qu'on ait dit Audrey Col encore soutenu, donc \u00e9videmment il y a pas seulement le voeu d'un d'un Vaudois pourra Vaudois et aussi du contenu, mais \u00e7a, ce sera l'affaire du Parlement que de v\u00e9rifier quelles sont les positions du candidat Parmelin sur ces sujets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [87%] :\r\nMais ce qui pas un appui plus fort, \u00e7a fait 18 ans que le canton de Vaud n'a pas de conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 2012, il y a plus personne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au niveau de l'arc l\u00e9manique et ce qu'il faudrait quand m\u00eame pas davantage appuyer cette candidature ou celle d'un autre mais enfin une candidature de l'arc l\u00e9manique pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nVous savez, je suis comme je l'ai dit, je suis pass\u00e9 par l\u00e0 et quoi, je crois que c'est pas forc\u00e9ment le meilleur pour faire campagne aupr\u00e8s des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux l\u00e0 la preuve a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la ailleurs pour moi une issue qui \u00e9tait tout \u00e0 fait positive, dans un certain sens, puisque j'aime ce que je fais que je ne faisais pas une obsession de ce destin, mais en tout cas je dis ce que je sais d'exp\u00e9rience et que tout ce qu'on dit tout ce qu'on raconte, en termes de de pression qu'on veut faire de hors du Parlement de campagnes m\u00e9diatiques de, de, de grands discours, tout \u00e7a est tr\u00e8s secondaire par rapport au au travail qui se fait au sein des chambres f\u00e9d\u00e9rales chacun et c'est d'ailleurs un des d\u00e9fauts du syst\u00e8me d'\u00e9lection, vous savez que j'\u00e9tais plut\u00f4t pour un autre mode d'\u00e9lection, chacun a un agenda cach\u00e9 chacun pense si c'est celui -l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a donne pour le prochain coup, comment est -ce que on fait avec cet \u00e9lu, l\u00e0, est ce qu'il va pas faire de l'ombre \u00e0 nos propres troupes comment enfin tout, il y a tout plein d'autres arguments qui passe avant l'\u00e9ventuel engagement d'un canton tout entier derri\u00e8re un candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [84%] :\r\nQuelle serait votre r\u00e9action si le 9 d\u00e9cembre Guy Parmelin est \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [89%] :\r\nLa magie f\u00e9liciter je me r\u00e9jouirais pour le canton, je pense que ce serait une occasion pour nous de de peser plus fort dans les d\u00e9cisions qui se prendront sa du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 Berne dans ce sens -l\u00e0, je pense que ce serait une nouvelle qui qui qui nous r\u00e9jouirait disons qui permettrait de d'entamer des dialogues plus Direct et disons avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis si c'est pas possible, ma foi, nous, nous avons toutes fa\u00e7on l'essentiel de notre destin en main, c'est une des forces du f\u00e9d\u00e9ralisme, hein, quand on a beaucoup de comp\u00e9tences et l'essentiel de ce qui se passe dans un canton d\u00e9pend d'abord de ses propres forces, ses propres capacit\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les les grands projets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [84%] :\r\nPeiry Maillard tout autre sujet : l'Europe est \u00e0 nouveau rompre avec les terrorisme terrorisme islamique, les attentats de Paris, Bruxelles et quel regard vous portez -vous sur ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [91%] :\r\nD'abord, c'est pour moi le la tristesse, l'abattement qui peuvent arriver face \u00e0 cette ce d\u00e9cha\u00eenement de barbarie tout \u00e7a vraiment d\u00e9gradent le le le climat politique fait oublier les les grands sujets qui se qui se posent \u00e0 nous, nous fait voir le monde, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s sombres et cette irruption de de de barbarie et de sauvagerie assombrit tout et nos soci\u00e9t\u00e9s dans un \u00e9tat de de tension extr\u00eame, et puis aussi, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le un retour de du fanatisme religieux musulman ou islamique comme on veut, qui \u00e9tait \u00e9vident, il y a qui \u00e9videmment aux primes d'abord les musulmans eux- m\u00eames dans les r\u00e9gions o\u00f9 ils s'expriment sans limite, mais aussi toute une s\u00e9rie d'autres forces vives, mais je remarque que, par exemple j'ai j'ai j'ai vu qu'un pr\u00eatre catholique en France, avait lui- m\u00eame consid\u00e9rer que les les assassins du Bataclan \u00e9taient les fr\u00e8res siamois de ceux qui assistaient au concert comme quoi le le fanatisme et la b\u00eatise sont d\u00e9cid\u00e9ment pas l'apanage que d'une seule religion et que cette r\u00e9surgence de fanatisme religieux de la barbarie que dans ces religions sont sont capables, c'est l'une des choses qui m'attriste le plus dans ce d\u00e9but de de 21\u00e8me si\u00e8cle on croyait en \u00eatre un peu sorti dans les ann\u00e9es 60 70 huitante et on voit que \u00e7a revient, et je crois que \u00e7a n\u00e9cessite une une carte et des forces de progr\u00e8s pour d\u00e9noncer ce fanatisme, qu'ils soient minoritaires ou majoritaires et pour dire que \u00e7a n'est pas un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que l'emprise religieuse sur nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [88%] :\r\n\u00c9lisabeth Badinter a d\u00e9nonc\u00e9 apprise attentat Charlie et la g\u00eane voire m\u00eame la l\u00e2chet\u00e9 des socialistes par rapport \u00e0 l'Islam, je la cite depuis 25 ans, la gauche, c'est emp\u00eacher le trait\u00e9, la mont\u00e9e de l'islamisme t\u00e9tanis\u00e9s qu'elle est \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre tax\u00e9 de stigmatisation d'une population d'origine immigr\u00e9e est -ce que vous partagez cette vision de cette gauche t\u00e9tanis\u00e9e devant l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [87%] :\r\nOui, mais devant l'Islam ou toute autre forme de de religion, on a une tension chez certains \u00e0 gauche, pas chez tous, mais c'est certain gauche entre le souci de la d\u00e9fense des minorit\u00e9s et puis je rappelle que nos valeurs sont pas celle, disons de la tutelle religieuse sur sur sur les sur les existences d'aucune d'aucune d'entre elles, les contraintes de estime en terre religieuse, les contraintes de comportement les interdits religieux sur les les vies des, des, des hommes et des femmes, \u00e7a fait trop de mal dans nos propres soci\u00e9t\u00e9s, on a assez souffert, les hommes et les femmes de gauche, les fausses hommes et les femmes de, de, de mouvements progressistes, pas seulement, il y a aussi eu des des combats anticl\u00e9ricaux dans d'autres partis, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez long comme combat pour qu'on ne recommence pas \u00e0 tol\u00e9rer un certain nombre de choses simplement sous pr\u00e9texte que c'est encore minoritaire, oh que c'est l'apanage de de minorit\u00e9s culturelles, \u00e7a, \u00e7a devrait pas changer notre approche de ces ph\u00e9nom\u00e8nes, ce dans ce sens l\u00e0 je je peux partager la critique de Madame Badinter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [91%] :\r\nIl y a par exemple la question du voile canton du Valais, va voter sur cette question \u00e0 l'\u00e9cole au niveau suisse, on va certainement voter sur la la burqa en cours, c'est quoi votre position l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [87%] :\r\nMoi, je, je, je, j'ai pas encore pour tout vous dire, pas lu les textes qui sont en circulation, propositions pour moi ce qui compte c'est, c'est qu'on traite les les interdits vestimentaires enterre ou les ou les ou les r\u00e8gles excessive qui est qui existeraient dans ce domaine de mani\u00e8re indiff\u00e9renci\u00e9e, c'est les signes religieux restera ostentatoire, c'est la solution fran\u00e7aise, je l'aurais vot\u00e9 \u00e0 titre personnel, si ces de dans ce type de choses -l\u00e0 et si c'est pas non plus disproportionn\u00e9 en terme de, de, d'inscription dans notre arsenal l\u00e9gislatif, moi j'ai pas j'ai j'ai Georges Jean toujoursM. en tout cas pas de combat \u00e0 mener contre ce genre de de clarification, mais simplement la question qu'on va se poser, c'est ce que un ph\u00e9nom\u00e8ne est suffisamment important pour justifier un article dans notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale, je rappelle que, il s'agit de \u00e7a quand il s'agit d'une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [86%] :\r\nDans le temps, \u00e7a touche des choses qui sont tr\u00e8s chers \u00e0 la gauche, par exemple, la question de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [88%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 dit les interdits va estimant les interdits sur les la la la, le mode de vie, surtout quand ils sont encore marqu\u00e9s du rejet d'un des 2 sexes enfin marqu\u00e9 d'une volont\u00e9 de de vraiment diff\u00e9rencier les droits et les libert\u00e9s des femmes par rapport \u00e0 ceux des hommes, \u00e7a, \u00e7a c'est pour moi, moi je, je, sous- je suis pas d'accord avec cette approche -l\u00e0 est ce qu'il faut chaque fois des articles de la Constitution pour le faire, \u00e7a j'en suis pas certain, mais en tout cas, du point de vue politique du point de vue culturel, les combats contre cette m\u00e9thode sont des combats de gauche me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [91%] :\r\nC'est pas aussi clair que \u00e7a au niveau de la gauche, certains pour la d\u00e9fense des minorit\u00e9s d'une population immigr\u00e9e con\u00e7u plut\u00f4t qu'il faut laisser faire que ces minorit\u00e9s, vous partagez pas cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [84%] :\r\nMais les interdits d'Oran l\u00e9gislatifs ou constitutionnels, surtout quand ils sont faits quand m\u00eame avec aussi d'autres arri\u00e8re- pens\u00e9es, moi je peux entendre attend gauche on, on, pas d'accord avec \u00e7a, mais il faut \u00eatre clair sur le fait que on ne souhaite pas que les femmes et \u00e0 respecter un certain nombre de codes vestimentaires lourd dans leur vie, je peux entendre qu'on dit c'est pas n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer, c'est disproportionn\u00e9 de modifier notre constitution \u00e7a je peux entendre mais pour autant dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne bah fais pas partie de notre vision du monde, voil\u00e0, merci vous ne combattez comment le combattre, c'est sign\u00e9 bonjour l\u00e9gislatif d\u00e9j\u00e0 dans le discours qu'on soit clair, un discours, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, parcours commence \u00e0 finasser, \u00e0 dire : apr\u00e8s tout, oui, \u00e7a peut \u00eatre c'est culturel au fond comme si c'\u00e9tait tout et culturel \u00e0 la fin, l'oppression aussi culturel, donc, au moins, qu'on soit clair dans le discours voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [92%] :\r\nEt vous partagez l'avis d'\u00c9lisabeth Badinter sur le fait que la gauche n'a pas eu un discours tr\u00e8s clair, o\u00f9 il y a une certaine g\u00eane par rapport \u00e0 ces questions, notamment sur l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [91%] :\r\nMais c'est, c'est le moment d'\u00eatre d'\u00eatre clair l\u00e0- dessus, pour autant, la gauche a pas \u00e0 rougir d'avoir d\u00e9fendu ce qui \u00e9tait victime de racisme, de stigmatisation d'exclusion c'est c'est voil\u00e0 tout \u00e7a est une affaire d\u00e9licate, moi j'ai aussi beaucoup de, de, de mes proches qui sont religieux et je respecte leur leur foi et je pense que \u00e7a aussi, on doit, on doit le faire, c'est une question d'\u00e9quilibre, de consid\u00e9rer qu'une pratique religieuse est d'abord une pratique personnelle qu'on n'a pas l'imposer aux autres qu'on n'a pas faire pression sur les autres que elle rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e et celles et ceux qui vivent leur leur vie religieuse de cette fa\u00e7on m\u00e9rite \u00e9videmment tout le respect aussi des hommes et des femmes de gauche qui pourtant ont parfois les religions, donc il faut pas tout jeter dans ce qu'on a eu aussi comme tol\u00e9rance et comme d\u00e9fense des minorit\u00e9s, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, la d\u00e9fense des minorit\u00e9s doit pas nous faire oublier nos principes fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande suite aux attentats, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place l\u00e0 l'\u00e9tat d'urgence pendant 3 mois, quel regard vous portez sur les solutions appliqu\u00e9es par ses camarades socialistes est -ce que c'est la bonne solution qu'est -ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [86%] :\r\nMoi je pense que l\u00e0 aussi il y a quelque chose \u00e0 clarifier chez ceux qui critiquent, au fond, r\u00e9ponses \u00e0 l'\u00e9vidence, l\u00e0 aussi, on doit tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui n'pas toujours sur chaque situation d'aujourd'hui tous les sch\u00e9mas rigides, les de, de, d'autres p\u00e9riodes, je le dis aussi en pensant \u00e0 la loi sur l'enseignement, sur laquelle on aura peut-\u00eatre \u00e0 s'exprimer dans un vote populaire en Suisse, aujourd'hui il faut admettre que c'est par l'\u00c9tat qui menace le plus les libert\u00e9s un \u00c9tat d\u00e9mocratiquement contr\u00f4l\u00e9es, c'est quand m\u00eame l'un des garants des libert\u00e9s publiques et lui confier quelques moyens de combattre de d\u00e9tecter celles et ceux qui en veulent \u00e0 nos libert\u00e9s qui veulent les les qui veut les d\u00e9truire, \u00e7a me para\u00eet naturel, \u00e7a me para\u00eet juste, naturel et quand on est quand on voit encore une fois les r\u00e9flexes des ann\u00e9es 70 sur ces propositions, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 effectivement l'\u00e9tat se m\u00e9fiaient de la gauche, l'extr\u00eame gauche, peut-\u00eatre bien qui s'en m\u00e9fient encore, j'en sais rien, mais c'est plus l'agenda d'aujourd'hui c'est plus la c'est plus le sujet, je signale que que le le l'affaire des fiches \u00e9tait justement faite hors de tout cadre l\u00e9gal, donc quand un \u00c9tat vous ficher ses citoyens, manifestement, il le fait, m\u00eame quand il a pas le droit de le faire et et la d\u00e9mocratie suisse \u00e0 r\u00e9gler \u00e7a, et puis encore une derni\u00e8re chose qui me frappe, moi dans ces d\u00e9bats, o\u00f9 une partie des des gens \u00e0 gauche s'inqui\u00e8tent, mais pas seulement, il y a aussi des lib\u00e9raux, c'est ce qui me frappe, c'est qu'on a l'air d'avoir tr\u00e8s, tr\u00e8s peur que l'\u00c9tat affiche les citoyens sur leur faisait geste mais aujourd'hui chacun, enfin pas moi mais mais toute une g\u00e9n\u00e9ration exprime spontan\u00e9ment tous ces faits, j'ai sur tous les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui \u00e0 plus de gens \u00e0 l'\u00c9tat, plus besoin de vous fichez quand vous allez manif on se font se photographie un selfie et on s'annonce sur Facebook, on a particip\u00e9 \u00e0 une manif, une distribution de tracts, donc je veux, c'est les m\u00eames qui aujourd'hui s'inqui\u00e8tent que l'\u00e9tat \u00e9ventuellement puisse puisse s'int\u00e9resse Marc non, il y a un contexte aujourd'hui de, de, de, d'agressions violentes contre nos libert\u00e9s qui justifie que l'\u00c9tat, c'est \u00e9videmment d'abord dans les pays agress\u00e9, mais aussi dans les autres se dote de quelques moyens de de d'investigation pour prot\u00e9ger ses libert\u00e9s, donc la nouvelle loi sur le renseignement, vous avez, vous \u00eates pour sans aucun doute les garde- fous ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s, il y a un processus parlementaire tout \u00e0 fait impressionnant tous les contr\u00f4les n'emp\u00eacheront pas tous les actes de fou, mais on doit quand m\u00eame se doter de quelques moyens suppl\u00e9mentaires dans un contexte particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [89%] :\r\nPierre-Yves Maillard \u00e7a fait, \u00e0 une semaine pr\u00e8s 11 ans tout au Conseil d'\u00c9tat est -ce que vous allez vous repr\u00e9senter en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:47) [92%] :\r\nIl y aurait beaucoup d'arguments pour pour clore \u00e0 ce moment l\u00e0 dedans, bon travail apr\u00e8s 12 ou 13 ans en 2017, il aura aussi des arguments pour \u00e9ventuellement solliciter un nouveau mandat, je crois qu'il est bon de prendre le le temps de la r\u00e9flexion au bon moment et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une ann\u00e9e avant l'\u00e9ch\u00e9ance qui qui le bon moment, donc je m'exprimerai au printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps vous l\u00e2chez les petites phrases comme de sauver la majorit\u00e9 n'est pas un motif suffisant, le souci de l'art, l'aussi important, la d\u00e9mocratie a besoin de changement, o\u00f9 personne n'est indispensable, avait dit Donghua \u00e0 24 heures \u00e7a laisse plut\u00f4t penser que vous allez partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [88%] :\r\nMais, mais quand je dis que j'ai pas d\u00e9cid\u00e9, c'est que c'est vrai que j'ai pas d\u00e9cid\u00e9 donc voil\u00e0 pile, et puis deuxi\u00e8mement, je le suis, les seules choses le seul chose que je peux dire, c'est que les les arguments sont lesquels, il faut \u00e0 tout prix sont pas pas recevable, c'est pas \u00e7a qui doit cesser de toute fa\u00e7on, en politique il y a que le travail collectif qui qui contient le travail ensemble, pas seulement dans un parti, d'ailleurs, dans un coll\u00e8ge, c'est la m\u00eame chose, beaucoup de gens se sont crus indispensable jusqu'au jour o\u00f9 tout le monde le le radicaux, on les avait assez vu, donc voil\u00e0, c'est juste \u00e7a que je me borne \u00e0 dire, mais \u00e0 part \u00e7a, je peux aussi dire que je garde beaucoup de plaisir, d'engagement, de motivation dans ce que je fais et que je sois bien je sens bien que l'autre quand on a beaucoup d'enjeux devant lui et que, \u00e9videmment, \u00e7a me passionne d'exercer un peu, un peu d'influence sur la fa\u00e7on de les, de les traiter, parce que je suis voil\u00e0 j'ai j'ai dit j'aime ce canton je j'ai une passion pour cette r\u00e9gion et et pour pour les politiques publiques qui ne sont confi\u00e9s donc voil\u00e0 du coup du point de vue du go\u00fbt de l'envie, tout \u00e7a c'est c'est mais il y a aussi d'autres \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [92%] :\r\nPierre-Yves Maillard, vous avez aujourd'hui 47 ans est -ce que vous arrivez \u00e0 imaginer une vie sans politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [88%] :\r\nOui, oui, oui, j'arrive, je crois que ce serait grave si je pouvais pas l'imaginer, j'ai j'ai j'ai exerc\u00e9 d'ailleurs d'autres m\u00e9tiers, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 enseignant pendant 6 ou 7 ans, syndicalistes pendant 4 ans, ces 2 m\u00e9tiers ont vraiment, j'ai la chance jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de faire des choses qui chaque fois mon passionn\u00e9, donc je peux tout \u00e0 fait imaginer de revenir \u00e0 d'autres fonctions, d'autres t\u00e2ches revenir \u00e0 mon m\u00e9tier, par exemple, de base, pour moi, c'est pas l'horizon compl\u00e8tement exclu simplement c'est trouver le bon moment pour le faire et bien peser le la, ce qu'on peut encore apporter puisqu'on plus \u00e9nergiques, on peut lib\u00e9rer en laissant la place, c'est, c'est c'est \u00e7a cette appr\u00e9ciation -l\u00e0 que je devrais faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T18:02:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-45D1ED40-4CD6-4C8B-B530-DBFC51ADE2D7", "internalArchiveId": "45D1ED40-4CD6-4C8B-B530-DBFC51ADE2D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entre tradition et modernisme, l'Orient au f\u00e9minin. - 2. Syrie : Hommage \u00e0 Bakri Al-Kurdi", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "1. En pr\u00e9lude \u00e0 son concert du 5 d\u00e9cembre 2015 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, entretien avec la chanteuse syrienne Lena Chamamyan, enregistr\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9dition 2015 des Suds \u00e0 Arles. Lena Chamamyan est une chanteuse syrienne d'origine arm\u00e9nienne. Sa musique lui a d\u00e9j\u00e0 valu de nombreux prix et distinctions dans le monde arabe. Elle m\u00eame en \u00e9crit et en compose d'ailleurs une bonne partie, m\u00ealant la tradition du maq\u00e2m oriental, son h\u00e9ritage arm\u00e9nien, la vari\u00e9t\u00e9 et le jazz. Apr\u00e8s avoir construit sa carri\u00e8re \u00e0 Damas, elle vit aujourd'hui \u00e0 Paris, mais une part de son cour est rest\u00e9 pr\u00e8s des siens en Syrie. Elle ne fait pas de politique, Lena Chamamyan, mais sa musique parle de dignit\u00e9, d'espoir et d\u00e9nonce la guerre civile qui frappe d'abord les enfants.Son concert au Victoria Hall de Gen\u00e8ve est un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par l'Institut des cultures arabes et m\u00e9diterran\u00e9ennes, en faveur du Centre \u00e9ducatif Tahaddi, un organisme qui offre une scolarisation aux enfants de r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban.Vid\u00e9o de Lena Chamamyan en concert - 2. Concert donn\u00e9 le 12 mars 2004 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve par Muhammad Qadri Dalal et son ensemble de musique classique arabe. Le luthiste al\u00e9pin Muhammad Qadri Dalal fut le disciple du c\u00e9l\u00e8bre Bakri al-Kurdi, l'un des musiciens et compositeurs syriens les plus renomm\u00e9s du XXe si\u00e8cle.", "durationSec": 5400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254499", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicGeographicals": ["Arm\u00e9nie", "Syrie"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 29.11.2015", "L'\u00e9coute des mondes du 29.11.2015", "Entre tradition et modernisme, l'Orient au f\u00e9minin / ECM_2015-11-29T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "Entre tradition et modernisme, l'Orient au f\u00e9minin / ECM_2015-11-29T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["En pr\u00e9lude \u00e0 son concert du 5 d\u00e9cembre 2015 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, entretien avec la chanteuse syrienne Lena Chamamyan, enregistr\u00e9 dans le cadre de l\u02b9\u00e9dition 2015 des Suds \u00e0 Arles. Lena Chamamyan est une chanteuse syrienne d\u02b9origine arm\u00e9nienne. Sa musique lui a d\u00e9j\u00e0 valu de nombreux prix et distinctions dans le monde arabe.\nEn 2\u00e8me partie : Syrie : Hommage \u00e0 Bakri Al-Kurdi\nConcert donn\u00e9 le 12 mars 2004 \u00e0 l\u02b9Alhambra de Gen\u00e8ve par Muhammad Qadri Dalal et son ensemble de musique classique arabe. Le luthiste al\u00e9pin Muhammad Qadri Dalal fut le disciple du c\u00e9l\u00e8bre Bakri al-Kurdi, l\u02b9un des musiciens et compositeurs syriens les plus renomm\u00e9s du XXe si\u00e8cle.", "En pr\u00e9lude \u00e0 son concert du 5 d\u00e9cembre 2015 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, entretien avec la chanteuse syrienne Lena Chamamyan, enregistr\u00e9 dans le cadre de l\u02b9\u00e9dition 2015 des Suds \u00e0 Arles. Lena Chamamyan est une chanteuse syrienne d\u02b9origine arm\u00e9nienne. Sa musique lui a d\u00e9j\u00e0 valu de nombreux prix et distinctions dans le monde arabe.\nEn 2\u00e8me partie : Syrie : Hommage \u00e0 Bakri Al-Kurdi\nConcert donn\u00e9 le 12 mars 2004 \u00e0 l\u02b9Alhambra de Gen\u00e8ve par Muhammad Qadri Dalal et son ensemble de musique classique arabe. Le luthiste al\u00e9pin Muhammad Qadri Dalal fut le disciple du c\u00e9l\u00e8bre Bakri al-Kurdi, l\u02b9un des musiciens et compositeurs syriens les plus renomm\u00e9s du XXe si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-7254500", "ece-7254499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T14:13:53Z", "speechToTexts": ["05.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes Couleurs d'Orient aujourd'hui avec tout \u00e0 l'heure une invit\u00e9e de marque, la chanteuse syrienne d'origine arm\u00e9nienne, L\u00e9na Chamamyan n'ont pr\u00e9lude un concert qu'il donnera samedi prochain 5 d\u00e9cembre au Victoria de Gen\u00e8ve et pour qu'on n'oublie pas la richesse de cette culture aujourd'hui mise \u00e0 mal par la guerre civile de Syrie encore et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'Alep nous revivrons quelques instants pr\u00e9cieux dans le tr\u00e8s beau concert qui avait donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9galement \u00e0 l'Alhambra, l'ensemble des bouddhistes Mohammad et Qadri Dalal \u00e7a, ce sera en derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission autour des 14 heures 30 environ, mais avant d'\u00e9voquer les musiques du Proche-Orient et de nous tourner vers la Syrie et l'Arm\u00e9nie, je vous invite d'abord \u00e0 d\u00e9couvrir quelques nouveaut\u00e9s discographiques et d'une certaine mani\u00e8re, on va sortir un tout petit peu du domaine des musique essentiellement acoustique qui nous int\u00e9resse d'habitude ici, elle \u00e9coute des mondes, pour commencer, je vous emm\u00e8ne au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve au coeur de l'installation permanente, ce que vous allez entendre est extrait de la bande- son d'une installation vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par l'artiste Ange Leccia s'intitule chambre sonore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [88%] :\r\nEffet de glissando richesse harmonique, amplifi\u00e9e par les vibrations des cordes sur le chevalet ce sont bien s\u00fbr les timbres caract\u00e9ristique de lutter si tard un des instruments embl\u00e9matiques de la musique, une Boustany, la grande tradition classique du nord de l'Inde qui sert ici de mati\u00e8re sonore \u00e0 Julien Perez pour cette commande du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, c'est une des 12 pi\u00e8ces de chambres sonore autant de compositions \u00e0 partir de documents extraits des tr\u00e8s riches d'archives international de musique populaire ces archives, elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'un demi- si\u00e8cle dans le cadre du mus\u00e9e par l'ethnomusicologue Constantin bras et le plus de 3 1000 heures d'archives sonores historique mais aujourd'hui les archives internationales les \u00e0 imp comme on les appelle, c'est plus de 16000 heures de musique du monde entier une partie fait l'objet d'une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s riche collection de CD qui est publi\u00e9 chez VDO galop avec, pour chaque disque un livre est remarquable et, de fait, une vraie approche d'\u00e9rudition musicale et ne musicologique mais l\u00e0, avec ce projet \u00e9tonnant cette chambre sonore, on est dans une approche tout \u00e0 fait diff\u00e9rente les archives ne sont plus pr\u00e9sent\u00e9s comme des documents comme des t\u00e9moignages pour parler de telle ou telle culture Julien Perez n'est pas un ethnomusicologue tout au contraire, \u00e0 29 ans, il est pr\u00e9sent\u00e9 cet Automne par la presse musicale fran\u00e7aise comme le nouveau prince noir de la chanson francophone, un artiste inspir\u00e9 autant par la pop et l'\u00e9lectro que par l'\u00e9criture de Bashung ou de G\u00e9rard Manset, quoi qu'il en soit, ici, le r\u00e9sultat est s\u00e9duisant, les timbres des instruments sont vraiment respect\u00e9 et plus que les cultures dont elles sont les expressions c'est vraiment la patte sonore des musiques traditionnelles qui est ici mis en valeur, en voici 2 autres exemples le 1er \u00e0 partir de sons de fl\u00fbtes et le second de nouveau du c\u00f4t\u00e9 de l'Inde \u00e0 partir de percussions classique tablas et Packard Watch. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:01) [81%] :\r\nQui point. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:15) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [78%] :\r\nEt point de. \r\nBut : \u00e0 savoir point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [89%] :\r\nChambre sonore quelques unes parmi les 12 compositions des chanteurs et musiciens fran\u00e7ais Julien Perez \u00e0 partir d'enregistrements ethnographique oseille MP les archives international de musique populaire, c'est une commande du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait partie d'une installation vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9es dans l'Exposition permanente du mus\u00e9e, une Exposition dont la sc\u00e9nographie vient d'ailleurs d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 par 2 prix prestigieux : tout d'abord, le vrai de dot Award communiqu\u00e9 Design, une distinction qui r\u00e9compense depuis 60 ans d\u00e9j\u00e0 l'excellence dans le domaine du Design et puis le prix multim\u00e9dia \u00e0 Innovative au Festival international de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia sur le Patrimoine, une manifestation internationale qui encouragent et valorise la r\u00e9alisation et la diffusion de produits audiovisuels par les mus\u00e9es et les institutions culturelles et l\u00e0 justement ben cette fameuse chambre sonore de Julien Perez, dont on vient d'entendre 2 extraits depuis cet Automne, c'est aussi un CD publi\u00e9 par le Mus\u00e9e d'ethnographie, alors \u00e9videmment, la d\u00e9marche n'est pas nouvelle, \u00e7a fait un moment que la mouvance \u00e9lectro- s'int\u00e9resse au son du monde, mais \u00e0 l'inverse, certains artistes traditionnels n'h\u00e9sitent pas, depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se tourner vers l'\u00e9lectro et vers le monde du Hip-Hop, le chanteur fran\u00e7ais d'un esprit Jean fait partie de ceux -l\u00e0, apr\u00e8s un \u00e9norme succ\u00e8s a capella, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonn\u00e9 et favorablement impressionn\u00e9 son public d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 1990 en m\u00ealant le chant breton traditionnelles aux musiques \u00e9lectroniques, h\u00e9 bien le voici qu'il remet \u00e7a en utilisant plus d\u00e9sormais comme nom de sc\u00e8ne que son pr\u00e9nom des nazes, en fait, on ne s'y attendait pas vraiment puisque son dernier disque qui est paru au d\u00e9but de cette ann\u00e9e \u00e9tait essentiellement acoustique, mais voil\u00e0, Denez est un artiste curieux qui consid\u00e8re que le rythme soutenu et r\u00e9p\u00e9titif du Hip-Hop peut avoir quelque chose \u00e0 voir avec le camp 10 quand la musique \u00e0 danser en g\u00e9n\u00e9ral et les joutes orales traditionnelles de Bretagne et donc ce mois de novembre, la sortie d'un coffret en \u00e9dition limit\u00e9e de son dernier CD dans jardins enchanteurs, s'accompagne d'un autre CD de 4 titres remix\u00e9s par James d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bitm\u00e8tre 15 fran\u00e7ais les plus reconnus du moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:23) [67%] :\r\nBalanda Donald, c'est-\u00e0-dire qu'on a des \u00e9boueurs un peu des fonds de la BNF, rendant demandant au moins restrictif \u00e7a va marquer 10\u00e8me symbolisa oui bonjour \u00e0 mon arriv\u00e9e et s'est fix\u00e9 vers des informations concordantes \u00e7a alors, d'o\u00f9 le succ\u00e8s souhait\u00e9 m\u00eame de devenir quelqu'un pour faire de mais quand on veut donc monter la vague id\u00e9e neuve Villeneuve d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:43) [60%] :\r\nLe m\u00eame \u00e0 perte pour les pays peuvent d\u00e9cider librement manifestation bien que ai une un peu 50 normal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:02) [77%] :\r\nEsp\u00e8ce de l'\u00e9coute des mondes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:06) [87%] :\r\nPoint h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:19) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:33) [68%] :\r\nOui et et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:43) [75%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [71%] :\r\nPoint extrait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:17) [71%] :\r\nAh non pas, voil\u00e0 qui est qui point et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:40) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:44) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:11) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:33) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [91%] :\r\nApr\u00e8s le chanteur des et la Bretagne, version Hip-Hop, changement d'ambiance autre rythme et autre d\u00e9cor, ce qu'on vient d'entendre, c'est une berceuse arm\u00e9nienne, une de celles que lui fredonner quand elle \u00e9tait petite, le p\u00e8re de la chanteuse syrienne L\u00e9na Chamamyan encore une tr\u00e8s belle voix que vous pourrez d'ailleurs entendre tout prochainement concert puisque samedi prochain 5 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures elle est \u00e0 l'affiche du Victoria Rose de Gen\u00e8ve, l'\u00e9v\u00e9nement est organis\u00e9 par l'Wickham, l'institut des cultures arabes et m\u00e9diterran\u00e9ennes et, surtout, et \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite \u00e9videmment d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9, ce concert est donn\u00e9 au profit d'une ONG qui offre une scolarisation aux enfants des r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban du centre \u00e9ducatif Etahadi et \u00e7a L\u00e9na Chamamyan, c'\u00e9tait \u00e9videmment une cause qui lui par la meilleure, \u00e7a fait partie des th\u00e8mes qu'on va l'entendre \u00e9voquer elle- m\u00eame dans un instant puisque c'\u00e9tait elle, notre invit\u00e9 de ce dimanche, \u00e0 l'\u00e9coute des mondes mais avant de la rencontrer quelques mots peut-\u00eatre \u00e0 propos d'elle et de sa carri\u00e8re, L\u00e9na Chamamyan, donc, est une chanteuse syrienne mais d'origine arm\u00e9nienne, elle \u00e9crit et compose elle- m\u00eame une bonne partie de sa musique en m\u00ealant la tradition du macadam oriental, son h\u00e9ritage arm\u00e9nien la vari\u00e9t\u00e9 et le jazz, et \u00e7a lui a d\u00e9j\u00e0 valu pas mal de prix et distinctions dans le monde arabe, elle a d'abord construit sa carri\u00e8re \u00e0 Damas bien s\u00fbr o\u00f9 elle a v\u00e9cu la plus grande partie de sa vie mais aujourd'hui, elle habite \u00e0 Paris \u00e9videmment une part de son coeur est rest\u00e9 en Syrie pr\u00e8s des siens, elle ne fait pas de politique, L\u00e9na Chamamyan, mais sa musique parle de dignit\u00e9, d'espoir et d\u00e9nonce \u00e9videmment cette guerre qui frappe d'abord les enfants, c'est d'ailleurs le th\u00e8me de cette chanson aussi une histoire de sucreries et de r\u00eaves bris\u00e9s par la guerre et c'est le titre \u00e9ponyme du dernier disque de L\u00e9na Chamamyan Razel El-Bana la barbe \u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:13) [52%] :\r\nCe m\u00eame point. \r\nOn ne le savait et qui. \r\nVous voulez aller l'acheteur tombant pas pointe ben alors quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:33) [92%] :\r\nJe suis venu d'une famille moiti\u00e9 arm\u00e9nienne de la part de mon p\u00e8re et moiti\u00e9 Cyriac syrienne de la c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, alors j'ai eu la chance de vivre dans dans cette combinaison surtout \u00e0 Damas o\u00f9 il y avait tout le temps beaucoup de la musique orientale, j'ai appris la musique arm\u00e9nienne \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9glise en hiver et pendant l'\u00e9t\u00e9 jug\u00e9 les \u00e0 \u00e0 l'\u00e9glise syriaque et vraiment moi j'ai j'ai eu de la chance maintenant je comprends \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:06) [90%] :\r\nL\u00e9na quand vous parlez de l'\u00e9glise arm\u00e9nienne et de l'\u00e9glise syriaque en pas forc\u00e9ment compte depuis la Suisse, o\u00f9 on est plut\u00f4t catholique ou protestant mais les les protestants, par exemple, ne vont pas forc\u00e9ment au culte catholique et r\u00e9ciproquement la dans votre enfance, vous savez, \u00e7a posait pas de probl\u00e8me d'aller dans une \u00e9glise ou dans l'autre, tout \u00e9tait ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:26) [87%] :\r\nPour non il y a, il y a aucun probl\u00e8me, c'\u00e9tait juste une des mati\u00e8res d'espace parce que c'est, c'est juste que l\u00e0 l'\u00e9cole arm\u00e9nien c'\u00e9tait plus loin donc de notre maison elle Asayak c'\u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, alors, pendant l'\u00e9t\u00e9, j'ai, j'\u00e9tais libre d'aller toute seule et pour moi le truc, c'\u00e9tait toujours la musique m\u00eame si c'\u00e9tait religieuse mais \u00e7a et surtout dans les \u00e9glises on \u00e9coute, qu'il y a plein d'\u00e9chos, alors pour moi, c'\u00e9tait de la magie, comme une petite fille et le micro et l'\u00e9cho et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fait m\u00eame les je sais pas si l'odeur du bras gauche, c'est quoi le mur de encens l'odeur de l'encens, on dit oui et les bougies et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait \u00e7a donc que chose sacr\u00e9e UGC, \u00e7a me fait r\u00eaver, et donc j'ai donn\u00e9 ou 1er cancer quand j'avais 5 ans et c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 No\u00ebl avec les chansons que je connais par mes fr\u00e8res, alors j'ai fait mon 1er solo j'ai fait mon 1er concert \u00e0 5 ans et quand m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du nom \u00e0 Damas et de Damas, surtout c'est une cit\u00e9 vraiment sp\u00e9cial \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de notre maison, il y avait un moment ce qu'au il y avait un imam qui chante super bien et de lui, j'ai, j'ai appris toutes les marques quand oriental et m\u00eame des pri\u00e8res islamiques de lui, on a un jardin \u00e0 la maison et c'\u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du manche ce qui c'est comme \u00e7a, j'ai, j'ai appris la musique orientale islamique m\u00eame chez moi \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:06) [90%] :\r\nEt \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'aujourd'hui \u00e9videmment mais il y a tout ce contexte terribles qu'on conna\u00eet, mais, mais il y a encore pas si longtemps, enfin on se rappelle, ici, \u00e0 l'\u00e9coute des mondes interview par exemple avec Arbed et qui parlait de Damas, de la m\u00eame mani\u00e8re, et c'\u00e9tait avant la guerre et qui expliqu\u00e9 comment passer justement d'une mosqu\u00e9e \u00e0 une \u00e9glise syriaque que tout \u00e9tait ouvert, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a tout le monde se c\u00f4toyer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:31) [87%] :\r\nOui, oui, oui, mais c'est normal pour non il y a pas des, des, des places pour les musulmans et d\u00e9placements pour les chr\u00e9tiens non c'\u00e9tait surtout quand dans la place au j'ai j'ai v\u00e9cu, c'\u00e9tait toujours, c'\u00e9tait un m\u00e9lange, il y a de tout : des toutes les religions, il y a des toutes les les racines, on dit que l'un des cultures, il y avait les Kurdes, les Arm\u00e9niens Hitler, elle lui \u00eatre les siennes les Sony alors c'\u00e9tait normal pour nous surtout, c'\u00e9tait je peux, je pars toujours avec mes amis du ramadan \u00e0 Damas, tous les gens, quand j'\u00e9tais petite, tous les gens, il fait le ramadan, mais c'est pas juste pour manger ou pas, c'\u00e9tait la tradition c'est joli de partager \u00e7a avec tous les gens, c'est joli de manger en m\u00eame temps avec les voisins et m\u00eame jusqu'\u00e0 maintenant, j'ai, dans, dans, mais, mais moi il y a les, les, ce sont des des plats, certes il y avait le le je sais pas l'le son du canon oui et apr\u00e8s il y a la pri\u00e8re et apr\u00e8s il y a les les sond\u00e9s plats et j'adore \u00e7a, il y a que \u00e7a \u00e0 Damas, alors on a fait \u00e7a chez nous, \u00e0 la maison dans une maison catholique, mais on a fait \u00e7a, alors pour moi c'est c'est nouveau ce qui se passe maintenant \u00e0 Damas et je pense que toujours les gens qui ont dedans \u00e0 Damas ou en Syrie, il y avait pas les les m\u00eames mani\u00e8res des probl\u00e8mes, les gens qui ont il voit les les trucs dans une autre mani\u00e8re, mais pas les gens qui en 2 ans il ils vivent toujours ensemble, alors c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:34) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:50) [88%] :\r\nL\u00e9na Chamamyan \u00e0 prendre la musique avec les voisins au m\u00eame avec l'imam, c'est assez exceptionnelle d\u00e9j\u00e0 mais en m\u00eame temps c'est un choix d'enfants fait on sent bien que vous en parlez, l'attirance pour le le c\u00f4t\u00e9 rituel pour le c\u00e9r\u00e9moniel et bougies lan\u00e7ant, vous en parliez \u00e0 l'instant et puis le fait, un moment donn\u00e9 de se dire : OK, je vais devenir musicienne professionnelle, l\u00e0 c'est autre chose, c'\u00e9tait une autre d\u00e9cision, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:18) [88%] :\r\nAvant la musique, j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie de Business Management et j'ai bien aim\u00e9 de faire l'acte Management mais en Syrie on n'a pas \u00e7a m\u00eame, j'ai re\u00e7u une une bourse pour pour \u00e9tudier en Sorbonne, mais en m\u00eame ann\u00e9e c'\u00e9tait 2002, j'ai fini mes \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9conomie, mais j'ai chant\u00e9 dans un concours pour la chanson francophonie au centre culturel fran\u00e7ais \u00e0 Damas et j'ai, j'ai r\u00e9ussi un pari et apr\u00e8s il y a plein des gens qui m'a invit\u00e9, de faire des chansons avec des Bains, des ensembles et m\u00eame des chaque alors il y a quelqu'un qui, qui m'a dit : viens avec moi au conservatoire et l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 un prof russe qui a examin\u00e9 ma voix et il m'a dit que ma voix, c'est rare, qui s'est mezzo-soprano soprano dramatique et c'est rare dans au Moyen-Orient normalement toutes les femmes sont plus des sopranos mais moi j'ai dit, retenant et j'ai des notes oui alors et et c'est comme \u00e7a, j'ai, j'\u00e9tais toujours amoureuse de la musique je j'm\u00eame j'ai pas des m\u00e9moires de mon enfance sans la musique, c'\u00e9tait toujours la petite fille qui chante partout avec tous les les amis dans la famille, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter tout le monde, de quitter l'\u00e9conomie de quitter le travail du Business et des num\u00e9ros parce c'est pas moi, finalement et de vivre mon r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:25) [69%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates -vous de la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:10) [85%] :\r\nL'\u00e9quipe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:11) [86%] :\r\nEsp\u00e8ce de L\u00e9na Chamamyan dans votre musique aujourd'hui vous m\u00ealer l'instrumentation occidental le piano par exemple une pr\u00e9sence tr\u00e8s importante dans les arrangements de de votre musique et parfois le Cameroun, la percussion orientales, le son du, ou d'autres tambour et en m\u00eame temps, le piano dans la musique proche-orientale, oui, on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu mais a priori c'est pas vraiment un instrument auquel on pense quand on pense au macadam, justement \u00e0 cause du temp\u00e9rament, la division 2 de l'\u00e9chelle musicale pour vous est -ce que c'est un choix plus de pas vers l'Occident oui est -ce que c'est une mani\u00e8re justement de mettre encore plus en valeur votre voix orientale et toutes les choses que vous, vous pouvez faire avec le piano ne peut pas forc\u00e9ment faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:58) [87%] :\r\nOui, la musique que je fais, c'est franchement c'est la traduction de mon \u00e2me, c'est c'est vraiment c'est la miroir, parce que moi je suis une m\u00e9lange piscine, r\u00e9sultat d'un m\u00e9lange, arm\u00e9nien, syriaque orientale et moi, je vois la c'est quand m\u00eame une \u00e9ponge et on peut avoir de l'eau partout, partout, la rivi\u00e8re partout les directions mais finalement l'eau qui va sortir de nos c'est c'est la r\u00e9sultat de tout \u00e7a qu'il travaille dedans, nous, \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous c'est \u00e7a ce qui s'est pass\u00e9 avec ma musique dans la musique arm\u00e9nienne, il y a toujours la cote et harmonique qu'on peut pas l'avoir dans la musique arabe et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a toujours tr\u00e8s pr\u00e9cieux de donner les couleurs de la musique, la musique, c'est pas juste une ou c'est pas juste la texte pour moi la voix humaine, elle peut dire quelque chose plus que juste avec les paroles, alors j'ai pens\u00e9 que c'est tr\u00e8s important, si je peux transforme l'harmonie de la musique arm\u00e9nienne \u00e0 la musique arabe, \u00e7a peut construire des bridges des des ponts entre les 2 cultures, et en plus avec la culture occidentale, que j'ai \u00e9tudi\u00e9 que j'ai grandi avec alors, c'\u00e9tait plus proche pour les les gens occidentale et en m\u00eame temps si c'\u00e9tait plus proche, m\u00eame pour les gens oriental pour \u00e9couter, pour d\u00e9couvrir, c'est quoi les les \u00e9l\u00e9ments principal de la musique occidentale, alors j'ai ajout\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d'harmonie dans ma musique et je pense que c'est bien march\u00e9, maintenant il y a peu et vous nouveau projet il y a plein de nouvelles artiste qui qui font \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:42) [91%] :\r\nIl faut bien dire que, avant la guerre, avant que vous soyez un peu forc\u00e9 \u00e0 l'exil, L\u00e9na Chamamyan vous avez remport\u00e9 un grand succ\u00e8s en fait \u00e0 cette musique a tr\u00e8s bien march\u00e9 \u00e0 en Syrie \u00e0 Damas notamment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:54) [89%] :\r\nO\u00f9, jusqu'\u00e0 maintenant j'ai j'ai ma place dans le monde arabe, m\u00eame en Syrie, j'ai, j'esp\u00e8re, d'autres contr\u00e9es, faire des concerts l\u00e0- bas, j'ai toujours jour jusqu'\u00e0 maintenant je, je re\u00e7ois des des invitations pour faire des concerts en Syrie, mais pour moi c'est c'est pas une option pour l'instant, c'est tr\u00e8s dangereux pour tous les gens et il faut quand m\u00eame respecter la douleur des, des gens en Syrie qu'il jusqu'\u00e0 maintenant, mais jusqu'\u00e0 maintenant j'ai ma place dans le Moyen-Orient et de plus en plus \u00e7a s'agrandit, mais quand m\u00eame de d'\u00eatre de de vivre en Europe, \u00e7a me donner une autre pousse Monsieur Poche, un autre \u00e9lan oui surtout de travailler avec des musiciens europ\u00e9ens de faire des festivals en Europe au on peut pas les faire si j'\u00e9tais toujours en Moyen-Orient alors jusqu'\u00e0 maintenant, je fais des grands concerts au Moyen-Orient presque chaque ann\u00e9e, je je fais des concerts partout mais j'ai fait mes chansons toujours en arabe, il y a des chansons en arm\u00e9nien mais je chante toujours en arabe, je suis toujours en contact avec les, les, les gens en Europe, Nice, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi de venir ici, de vivre ici, parce que si la musique que je fais c'est pas juste la musique orientale, c'est quand m\u00eame, il y a une grande partie de la musique occidentale, alors il faut vivre ici, il faut vraiment d\u00e9couvrir comment. \r\nIl faut vivre la musique il faut pas juste faire la musique de Toulon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:16) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:44) [91%] :\r\nL\u00e9na Chamamyan vous disiez tout \u00e0 l'heure et c'est important pour vous de vous \u00e9tablir en Europe et de revivre la musique \u00e0 partir d'ici, de tr\u00e8s nombreux musiciens qui sont pass\u00e9s ici, \u00e0 l'\u00e9coute des mondes nous disent, en fait, l'exil, nous a permis d'approfondir notre propre musique tr\u00e8s souvent le fait de la voir de loin, \u00e7a permet de mieux observer certaines choses dont on ne se rend pas forc\u00e9ment compte lorsqu'on les lit, c'est comme le fait de vivre au pied d'un arbre, on a toujours un peu de peine \u00e0 savoir ce qui se passe au sommet, vous vous ressentez \u00e7a est -ce que vous avez l'impression peut-\u00eatre de d\u00e9couvrir d'autres aspects des diff\u00e9rentes musiques dont vous \u00eates inspir\u00e9 toute une vie qui vous en aurez, vous avez l'impression de les revivre autrement depuis ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:27) [85%] :\r\nOui, surtout moi je vis \u00e0 Paris et c'est une capitale cosmopolite, alors qu'il y avait la chance de de rencontrer des gens de partout, b\u00e9n\u00e9ficiant qui vient d'et diff\u00e9rentes places alors dans mon album dans mon nom, mon dernier album que j'ai en R\u00e9gis tr\u00e8s j'compos\u00e9 j'ai arrang\u00e9, j'ai fait tout \u00e0 Paris entre Paris et Istanbul, il y avait des musiciens arm\u00e9nien turc fronc\u00e9 iranien tunisien syriens, alors il y a 6 nationalit\u00e9s dans dans un album et pour moi, \u00e7a donne beaucoup d'et \u00e7a ajoute des valeurs pour la musique et m\u00eame dans mes compositions, il y a la r\u00e9flexion de de Paris de l'Europe dans ma musique, je me sens plus libre, je peux m\u00eame essayer des nouvelles choses que j'\u00e9tais pas assez courageux de l'affaire au Moyen-Orient, ici il y a pas d'efforts il y a pas de pr\u00e9jug\u00e9s, une id\u00e9e et Specter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:35) [87%] :\r\nPas d'attente particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:36) [81%] :\r\nOui, alors je peux faire ce que je veux, je peux, je peux commencer une des nouvelles choses, je peux continuer avec des des choses anciennes surtout c'est maintenant, c'est plus important pour moi de garder les instruments oriental, le roi n'ont donc annonc\u00e9 comme \u00e7a de tourner ses Moyen-Orient comme le violon quand j'\u00e9tais en Moyen-Orient c'est c'\u00e9tait plus du trempette de saxophones, mais l\u00e0 c'est plus de jeu remplac\u00e9 \u00e7a avec du violon chez le oriental. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:08) [90%] :\r\nC'est un petit peu justement le le sens de ma question, parce quand on \u00e9coute L\u00e9na d'avant l'influence du jazz et paradoxalement plus pr\u00e9sentes, y a m\u00eame des rythmes latins de la musique tr\u00e8s tr\u00e8s occidentalis\u00e9e, en fait, il y a une esp\u00e8ce de retour sur des choses essentielles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:23) [88%] :\r\nIl explique : avant, j'ai travaill\u00e9 avec des arrangeurs qui sont des musiciens qui jouent des instruments, alors c'\u00e9tait plus l'effet de ces musiciens l\u00e0 c'\u00e9tait pas vraiment m'a toujours mon avis et tout ce que je veux m\u00eame, m\u00eame dans la cadre de la voix humaine, ce que j'ai essay\u00e9 de faire dans mon nouvel album, c'est de dire que la voix humaine et peut aller jusqu'\u00e0 la pompe monter peut d'essence peut peut faire plein des choses, c'est c'est pas juste une voix, c'est pas juste pour faire chanter, donc on peut faire des improvisations et on peut faire plein des choses mais je pense que pour pour des musiciens, c'est peut-\u00eatre difficile \u00e0 traduire \u00e7a dans la musique alors avant m\u00eame dans le Moyen-Orient, les gens ils ils savent pas beaucoup les les instruments d'occidental, alors c'\u00e9tait important de de faire des ponts entre les cultures, alors c'\u00e9tait important de de mettre plus des effets occidentale dans la musique orientale pour d\u00e9couvrir, pour faire d\u00e9couvrir, mais l\u00e0 c'est le poste l'oppos\u00e9 il n'le violent, c'est une instrument qui joue normalement du classique, du jazz, du tout, mais c'est rare de voir \u00e7a de d'\u00e9couter \u00e7a on oriental et je trouve que c'est tr\u00e8s important de garder l'effet oriental des des instruments qui normalement qui joue les la musique occidentale, j'aime bien donner les les autres groupes de la m\u00eame un surnom. \r\nEsp\u00e8ce de l'\u00e9coute des mondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:42) [60%] :\r\nOui, m\u00eame si ou des jeunes filles mais il. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:20) [55%] :\r\nOui, les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:18) [88%] :\r\nL\u00e9na Chamamyan devant vous, de nouvelles tourn\u00e9es de nouveaux concerts et la prochainement marin en Suisse Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, on va parler un tout petit peu du contexte, vous jouez au Victoria Hall, c'est une des plus belles salles de Gen\u00e8ve bravo et bienvenue dans cette salle, ce que vous allez pr\u00e9senter l\u00e0 c'est essentiellement la musique de ce dernier disque que vous avez fait ou est -ce qu'on entende c'est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:43) [84%] :\r\nPour lui, je, je suis tr\u00e8s contente peut-\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de d\u00e9cembre, le 5 relais et surtout dans la 35 Victoria c'est c'est c'est c'est vraiment important pour moi, quand une quand une artiste de j'ai fait des concerts au Barber 15 \u00e0 Londres et au carr\u00e9, Royal, Amsterdam, Paris et \u00e0 Liverpool Saint-Georges, j'aime beaucoup, que j'avais la chance de donner des concerts dans ces grands th\u00e9\u00e2tres et non non dans mes concerts je je je chante ne m\u00ealant je des des chansons anciennes, m\u00eame maintenant, j'ai un album avec Andr\u00e9 Manoukian, qui va sortir \u00e0 l'Automne et et je je sais pas, peut-\u00eatre je vais chanter quelque chose de \u00e7a encore et bien s\u00fbr de r\u00e9gler le banal, il y avait encore une nouvelle collaboration avec GEC c'est bac technique hier musiciens turcs et avec les paroles de mani\u00e8re Sabra qui les Libanais et je vais je comptais du \u00e7a quand m\u00eame qu'on n'il y a un go\u00fbt de la d'o\u00f9 je viens et j'aime bien faire ce concert l\u00e0 en Suisse et le concert le le but de ce cancer, \u00e7a sera Charl\u00e9ty qu'ensuite pour supporter l'\u00e9ducation des enfants, des r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban et alors c'est bien bien de partager \u00e7a avec les gens en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:16) [92%] :\r\nAujourd'hui, L\u00e9na, une partie importante de votre famille habite toujours \u00e0 Damas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:20) [90%] :\r\nMes parents oui, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re, ils sont toujours \u00e0 Damas, mes fr\u00e8res, il y a en a un en France, et l'autre, Australie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:27) [87%] :\r\nVous avez jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de les invit\u00e9s, imaginez, vous devez \u00eatre inqui\u00e8te de la situation l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:32) [90%] :\r\nOui, je suis toujours inqui\u00e8te mais eux, ils refusent de sortir parce que pour eux, surtout pour mon p\u00e8re parce qu'il est qu'on arm\u00e9nien, il a d\u00e9j\u00e0 perdu une maison alors c'est la 2\u00e8me diaspora pour lui et pour lui c'est trop dur pour \u00eatre honn\u00eate, pour moi, c'\u00e9tait trop dur de quitter un pays maintenant, alors je, je, je comprends \u00e7a et j'essaie de de les voir, chaque camp au Liban, on se rencontre au Liban mais oui c'est dur, mais c'est l'histoire de tous les gens qui refusent de quitter leur pays et je le respecte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:12) [86%] :\r\nEn tout cas votre musique menace mani\u00e8re qui ne musique du coeur qui nourrit le coeur qui nourrit l'espoir aussi, je pense que c'est celle qui vous fait voyager et qui fait que les gens l'aiment, c'est clair, d'espoir, je vous souhaite de pouvoir la la port\u00e9e longtemps partout autour de vous, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:00:29) [74%] :\r\nMerci beaucoup, oui, d\u00e9sol\u00e9 pour mon fran\u00e7ais franglais \u00e9coute je ne sais pas, mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:34) [85%] :\r\nC'est le plus savoureux ne perdez rien ne changeait rien, n'\u00e9coutez pas votre agent qui fait les gros yeux avec le de la L\u00e9na Chamamyan, merci beaucoup et \u00e0 bient\u00f4t, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:00:45) [77%] :\r\nPoint, dernier point, il a tous les militants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:02:04) [58%] :\r\nOr not \u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:06:30) [90%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes. \r\nVincent Zanetti, elle a aussi \u00e0 l'ENA et la fleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:38) [91%] :\r\nUn extrait du tr\u00e8s beau Razel de la chanteuse syrienne L\u00e9na Chamamyan, Anne, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour une interview enregistr\u00e9e en juillet dernier dans le contexte toujours privil\u00e9gi\u00e9 du festival des Suds \u00e0 la L\u00e9na Chamamyan que je vous invite ses tailleurs tr\u00e8s chaleureusement \u00e0 retrouver en concert samedi prochain sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par l'institut des cultures arabes et m\u00e9diterran\u00e9ennes en faveur du centre \u00e9ducatif paradis \u00e0 un organisme qui offre une scolarisation aux enfants des r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban, et Dieu sait que cette cause \u00e9tait absolument essentiel d'ailleurs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale face \u00e0 la guerre, face \u00e0 la haine au fondamentalisme la culture doit absolument rester une priorit\u00e9, on a un peu trop vite oubli\u00e9 \u00e0 quel point des villes comme Damas ou Alep ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, de vrais p\u00f4les de culture non pas seulement pour la Syrie et non pas seulement pour le monde arabe m\u00eame mais pour tout le Proche-Orient, toutes confessions alors pour ne pas l'oublier, je vous invite \u00e0 revivre maintenant et jusqu'\u00e0 15 heures quelques moments pr\u00e9cieux d'un autre tr\u00e8s beau concert donn\u00e9 lui aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, mais l\u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 l'Alhambra, \u00e7a s'est pass\u00e9 le 12 mars 2004, un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par les ateliers d'ethnomusicologie de Gen\u00e8ve le luthiste syrien Mohammad et Qadri Dalal et son ensemble de musique classique arabe d'Alep rendait hommage \u00e0 un des plus grands musiciens et compositeurs syriens du 20\u00e8me si\u00e8cle Bakri Al-Kurdi qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1979 une des sp\u00e9cificit\u00e9s de cet artiste, c'est d'avoir su \u00e0 la fois \u00eatre novateur est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 l'esprit raffin\u00e9 de la musique d'Alep, son oeuvre est importante et essentielle, m\u00eame dans le paysage de la musique classique arabe au 20\u00e8me si\u00e8cle Al-Kurdi a laiss\u00e9 quelques centaines d'Oeuvres vocales certaines dans le plus pur Style est classique arabe, d'autres d'un genre plus populaire et puis enfin un nombre cons\u00e9quent de pi\u00e8ces marqu\u00e9es par l'\u00e9poque de la NADA, la renaissance culturelle arabe de la fin du XIXe et du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait d'ailleurs un des compositeurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de la grande chanteuse Oum Kalsoum la pour interpr\u00e9ter sa musique, c'est un de ses disciples, qu'on retrouve, et dans le jeu de ou de de Mohammad Qadri Dalal \u00e0 dans sa direction artistique ce m\u00eame souci d'\u00e9l\u00e9gance et de recherche qui est distingu\u00e9 le ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:44) [85%] :\r\nLa musique classique arabe de ce qu'on a jou\u00e9, il n'y a pas si longtemps encore \u00e0 Alep, en Syrie, ah bon l'\u00e9clat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:21:52) [87%] :\r\nMonde la guerre civile, tr\u00e8s beau concert de l'ensemble des luthiste Mohammad Qadri Dalal, enregistr\u00e9 le 12 mars 2004 \u00e0 l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve, les musiciens, rendait ici hommage \u00e0 un des grands ma\u00eetres de musique d'Alep au 20\u00e8me si\u00e8cle, grand compositeur surtout le regretter Bakri Al-Kurdi, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1979 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans l'ethnomusicologue fran\u00e7ais Christian poch\u00e9, grand sp\u00e9cialiste des musiques du arabe qui a \u00e9t\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, \u00e9galement producteur \u00e0 Radio France Christian poch\u00e9 donc avait rencontr\u00e9 Bakri Al-Kurdi \u00e0 Alep en 1972, il en a laiss\u00e9 court portrait, c'est un homme de petite taille, \u00e9crit -il, le visage prend d'une politesse exquise j'avais entendu dire qu'il \u00e9tait un musicien hors Pair, il n'avait r\u00e9gal\u00e9 de son trio vocal d'alors dont il \u00e9tait chef et mentor et de m'impressionner par sa science incomparable, il analysait en d\u00e9tail tout ce qu'il et toujours de Christian poch\u00e9, mais cette fois -ci \u00e0 propos de la musique de Bakri Al-Kurdi elle quelque chose de nouveau, donc je ne nulle ant\u00e9c\u00e9dents dans la tradition, pour une fois, la musique souligner l'expression, elle ne se contentait pas de s'inf\u00e9oder au texte qui passait au second plan la musique est d\u00e9gag\u00e9 avec force les sentiments et d\u00e9passer les sch\u00e8mes \u00e9motionnels impos\u00e9s par les r\u00e8gles de la modalit\u00e9 Bakri Al-Kurdi dans sa modestie avait r\u00e9ussi \u00e0 donner un \u00e9lan nouveau \u00e0 la musique arabe contemporaine, fin de citation hommage donc un ce musicien et pour qu'on n'oublie pas la beaut\u00e9 de cette culture classique et de la tradition d'Alep pour quelques instants encore lutte ou de et \u00e0 la direction de l'orchestre l'excellent Mohammad et Qadri Dalal est entour\u00e9 par Ahmad de Badou Fouad Maher El Fakir brime ou Dalal au Champ, race fans \u00e0 la sitar Qanoun moi ma de Tiana \u00e0 la Fitna est Abdullah Imam Ali qui est Abdoul based Alba au violon et enfin Ali Al Nasser au tambourin, vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des mondes en concert jusqu'\u00e0 15 heures sur les ondes d'espace de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:29:30) [80%] :\r\nAvec l'ensemble syriens de Muhammad Qadri Dalal \u00e0 Gen\u00e8ve en 2004, nous voici arriv\u00e9s au terme de cette \u00e9dition, le \u00e9coute 2 mondes, production de Vincent de par trouver en tout temps sur sa page internet RTS point CH. \r\nDimanche prochain, nous serons secr\u00e8te en compagnie de Stellio Spectra qui se virtuose qu'Imamura tr\u00e8s toise mais l\u00e0 comme il vous plaira retrouvons Charles si j'ai. \r\nEsp\u00e8ce de il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T14:15:04Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chamamyan, Lena", "role": "chanteuse syrienne d'origine arm\u00e9nienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE5A416B-E84B-41C9-AD76-DC9A732C07D6", "internalArchiveId": "BE5A416B-E84B-41C9-AD76-DC9A732C07D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP 21, nature ou culture? : Interview de Philippe Descola, anthropologue de la nature du Coll\u00e8ge de France \u00e0 Paris", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Mais que dit l'anthropologue? Est-ce une mise \u00e0 l'\u00e9preuve de notre vision occidentale de la nature? Faut-il la sacraliser ainsi que le pr\u00f4ne l'\u00e9cologie politique radicale? Est-elle un partenaire qu'il s'agirait d'\u00e9couter? Comment comprendre le succ\u00e8s du concept d'anthropoc\u00e8ne, de l'action humaine qui modifie le syst\u00e8me terre?Les \u00e9cologistes r\u00e9p\u00e8tent sur tous les tons qu'un changement de vie, de mode de production sont n\u00e9cessaires, qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard. Ces changements exigent-ils aussi un changement de regard sur la nature? Comment d\u00e9passer la s\u00e9paration entre nature et culture? Faut-il la d\u00e9passer? Philippe Descola en est convaincu: d'autres visions du monde et surtout de la nature sont n\u00e9cessaires au d\u00e9bat.", "durationSec": 921, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274127", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["Paris"], "thematicThemes": ["r\u00e9chauffement climatique", "climat", "r\u00e9union internationale"], "alternativeTitle": ["COP 21: nature ou culture?", "COP 21: nature ou culture?  / 12H30_2015-11-29T12:40:00_haute-definition", "COP 21: nature ou culture?  / 12H30_2015-11-29T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Le climat et ses enjeux: \u00e0 Paris: la COP 21 cristallise tous les espoirs, exacerbe les attentes. Les chefs d'Etat vont n\u00e9gocier des mesures contraignantes pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Avec les attentats, la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a subi un coup d'arr\u00eat que d\u00e9plore Philippe Descola. Les enjeux sont trop cruciaux pour les laisser aux seuls dirigeants politiques.  Invit\u00e9: Philippe Descola, anthropologue de la nature au Coll\u00e8ge de France.", "Le climat et ses enjeux: \u00e0 Paris: la COP 21 cristallise tous les espoirs, exacerbe les attentes. Les chefs d'Etat vont n\u00e9gocier des mesures contraignantes pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Avec les attentats, la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a subi un coup d'arr\u00eat que d\u00e9plore Philippe Descola. Les enjeux sont trop cruciaux pour les laisser aux seuls dirigeants politiques.  Invit\u00e9: Philippe Descola, anthropologue de la nature au Coll\u00e8ge de France.", "Le climat et ses enjeux: \u00e0 Paris: la COP 21 cristallise tous les espoirs, exacerbe les attentes. Les chefs d'Etat vont n\u00e9gocier des mesures contraignantes pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Avec les attentats, la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a subi un coup d'arr\u00eat que d\u00e9plore Philippe Descola. Les enjeux sont trop cruciaux pour les laisser aux seuls dirigeants politiques.  Invit\u00e9: Philippe Descola, anthropologue de la nature au Coll\u00e8ge de France."], "variantIds": ["ece-7274141", "ece-7274127"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T09:00:45Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe climat et ses enjeux, on l'a dit, demain la COP 21 la conf\u00e9rence sur le climat ouvre officiellement le d\u00e9bat \u00e0 Paris, au centre des discussions, la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 dans l'atmosph\u00e8re mais aussi notre rapport \u00e0 la nature, faut -il la sacraliser ou \u00e9tait l'un partenaire l'anthropologue de la nature, au Coll\u00e8ge de France, \u00e0 Paris Philippe Descola, est l'invit\u00e9 de Haute d\u00e9finition point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [81%] :\r\nEt pour d\u00e9finition Manuela Salvi oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [89%] :\r\nBonjour Philippe Descola, bonjour, vous \u00eates anthropologue de la nature, au Coll\u00e8ge de France, la nature, le r\u00e9chauffement climatique au centre des d\u00e9bats de la COP 21 \u00e0 Paris une conf\u00e9rence sur le climat, bouscul\u00e9 par les attentats, les autorit\u00e9s maintiennent cette conf\u00e9rence mais interdisent toute manifestation terrorisme oblige leur terrorisme et r\u00e9chauffement climatique, ce sont 2 urgences qui se t\u00e9lescopent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [88%] :\r\nAlors, on pouvait craindre effectivement que la conf\u00e9rence elle- m\u00eame soit suspendu, ce qui n'est pas le cas forte heureusement puisque beaucoup pensent et je suis de ceux -l\u00e0, que c'est la derni\u00e8re chance d'aboutir \u00e0 un accord contraignant sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, cela dit, c'est une conf\u00e9rence qui devait \u00eatre accompagn\u00e9 peut-\u00eatre stimul\u00e9e par de tr\u00e8s nombreux \u00e9v\u00e9nements et la participation de tr\u00e8s nombreux repr\u00e9sentants de population de par le monde qui sont concern\u00e9s \u00e0 divers titres par le r\u00e9chauffement climatique et je trouverais extr\u00eamement dommageable que ces manifestations soient annul\u00e9es, une certaine fa\u00e7on, nous donnerions raison au terrorisme, nous serions et notre niveau d\u00e9mocratique aurait baiss\u00e9 d'un cran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [86%] :\r\nOui, pourquoi il est important, Philippe Descola, de ne pas laisser cette conf\u00e9rence au seul n\u00e9gociateur au seul chef d'\u00c9tat, pourquoi la voie de la soci\u00e9t\u00e9 civile est essentiel dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [90%] :\r\nC'est l'occasion, au fond, de montrer que, au-del\u00e0 des pays au-del\u00e0 des nations, il y a une inter- d\u00e9pendance globale et des humains et des non- humains dans une situation que les humains ont, eux, ont cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [79%] :\r\nHumains et non- humains en reviendra sur cette distinction si distinction il y a, vous dites : Philippe Descola que les humains cr\u00e9\u00e9 \u00e0 tous les humains ont cr\u00e9\u00e9 cette situation -l\u00e0, le r\u00e9chauffement climatique est d\u00fb \u00e0 une certaine cat\u00e9gorie d'humains tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [88%] :\r\nOui, alors on, on, on a parl\u00e9 et on continue \u00e0 parler beaucoup de cette notion d'anthropoc\u00e8ne que des esp\u00e8ces des sciences du climat ont voulu proposer comme une nouvelle aire g\u00e9ologique qui a pour caract\u00e9ristique principale que la force principale de de cette nouvelle le le le dynamisme principal c'est l'action humaine l'empreinte humaine sur la nature, allez, allez, existe depuis tr\u00e8s longtemps, elle existe depuis le d\u00e9but du processus d'hominisation il y a 200000 ans qu'est -ce qui a de nouveau avec l'anthropoc\u00e8ne c'est un basculement dans le fonctionnement du syst\u00e8me de la Terre, c'est pour \u00e7a que ce dont nous avons besoin maintenant, c'est d'une conscience beaucoup plus nette de ces interd\u00e9pendances, nous ne pouvons pas nous d\u00e9velopper de fa\u00e7on inconsid\u00e9r\u00e9e chacun dans notre coin, utiliser des ressources comme bon nous semble la la transition \u00e9nerg\u00e9tique est un moteur dans bien des pays et je pense que c'est important, mais je pense que \u00e7a doit aller au-del\u00e0, c'est-\u00e0-dire que le mod\u00e8le au moyen duquel nous avons progressivement d\u00e9vast\u00e9e, au fond, parce que c'est comme \u00e7a qu'il faut le dire, une grande partie de la plan\u00e8te, ce mod\u00e8le doit \u00eatre compl\u00e8tement revue transform\u00e9 et pour \u00e7a y est, je pense que les sciences sociales et c'est mon r\u00f4le et c'est celle de mes coll\u00e8gues en autre par le GIR sociologie en \u00e9conomie dans le droit doivent repenser tous les concepts au moyen desquelles nous nous sommes penser nous comme des soci\u00e9t\u00e9s exploitant la nature dans un contexte industriel donner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [90%] :\r\nDans ce terme anthropoc\u00e8ne : c'est l\u00e0 que se confronter les positions de notre rapport, vous le soulignez Philippe Descola de notre rapport \u00e0 la nature, cette m\u00eame nature qui qui nous d\u00e9passe, au fond, l'homme pourrait dispara\u00eetre, elle nous survivra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [87%] :\r\nOui, elle nous survivra, malheureusement, il n'y aura plus personne pour la faire parler, et je n'ai plus personne pour \u00e9couter ce qu'elle a \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [89%] :\r\nC'est n\u00e9cessaire de la faire parler de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [90%] :\r\nJe pense que cette oui, peut-\u00eatre parce que c'est, c'est le la mission que je me suis fix\u00e9 comme celle de beaucoup d'autres chercheurs ou des po\u00e8tes aussi ou des peintres ou des ou des artistes, hein, de par le monde, ce qui est plus important pour moi, c'est que la vie subsistent, au fond, je trouve que la vie est plus important que l'humanit\u00e9 en tant que telle est donc l'une des choses \u00e0 laquelle nous devons de nous diriger comme une valeur universelle, c'est la diversit\u00e9, c'est pas simplement la biodiversit\u00e9, c'est bien s\u00fbr la diversit\u00e9 de la vie, mais c'est la diversit\u00e9 des formes humaines de voir la vie aussi, c'est la diversit\u00e9 des langues, c'est la diversit\u00e9 des cultures, c'est la diversit\u00e9 des civilisations et \u00e7a, c'est une valeur je pense \u00e0 laquelle beaucoup de gens peuvent \u00eatre attach\u00e9s, m\u00eame si certains d'entre eux ne sont pas, je pense que les attentats terroristes, que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, qui sont les le l'\u00e9manation d'une conception du monde qui rejette toute diversit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment qui, de ce point de vue -l\u00e0 doit \u00eatre profond\u00e9ment condamn\u00e9 en 2, ind\u00e9pendamment de des manifestations qu'terroristes qu'elle peut prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [92%] :\r\nVous \u00eates anthropologue Philippe Descola, vous faites parler la nature notre exc\u00e8s de techniques d'exploitation de cette nature qui nous met aujourd'hui au pied du mur est -ce que la nature nous rappellerait \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [90%] :\r\nJe, je, je me garde bien d'employer un terme comme l'exc\u00e8s de techniques, je pense que la technique, c'est un instrument qui n'est pas condamnable en soi, la technique, au fond, c'est simplement une modalit\u00e9 d'action sur la mati\u00e8re vivante ou non vivante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [77%] :\r\nMais la nature qui nous rappelle alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [86%] :\r\nAlors la nature elle nous rappelle, \u00e0 l'heure de en ce sens que nous avons l'illusion que par la technique nous pouvons r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes que nous avons caus\u00e9 et r\u00e9parer ce que nous avons d\u00e9vast\u00e9, je pense que c'est pas possible le d\u00e9veloppement de sources \u00e9nerg\u00e9tiques alternatives passe par la technique passe par la science aussi, hein, donc \u00e7a ne suffira pas, c'est indispensable, mais \u00e7a ne suffira pas, donc il y a une fa\u00e7on compl\u00e8tement diff\u00e9rente de d'envisager les interactions que nous entretenons au jour le jour, avec les milieux au sein duquel nous vivons, nous avons trop facilement nous Europ\u00e9ens naturaliste con\u00e7u comme une sorte de face \u00e0 face entre l'homme et la nature s\u00e9paration m\u00eame oui bah bien s\u00fbr, parce que si y a face \u00e0 face, il y a s\u00e9paration m\u00e9diatis\u00e9e par la technique alors cordialit\u00e9, nous sommes en permanence en mati\u00e8re action avec nos environnements nous sommes nous-m\u00eames d'ailleurs constitu\u00e9 de milliards de bact\u00e9ries c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui a d'humain au fond dans un humain puisque nous avons de tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces vivantes \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous qui nous font fonctionner comme humain et donc nous oublions \u00e7a, on nous l'avons pass\u00e9 o\u00f9 beaucoup de gens ne savent pas et nous devrions \u00eatre conscient constamment 2\u00e8me ces milliards d'interaction, nous entretenons avec notre environnement de fa\u00e7on \u00e0 ne pas, que je trouve, en somme, isol\u00e9 dans ce face-\u00e0-face que j'\u00e9voquais il y a un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [94%] :\r\nCela vous l'avez appris en Amazonie, Philippe Descola. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [87%] :\r\nOui, j'ai appris en Amazonie c'est et c'\u00e9tait au fond le le grand m\u00e9rite de l'exp\u00e9rience anthropologique les anthropologue reviennent chez eux le porteur d'une vision diff\u00e9rente d'une sagesse qu'ils ont acquises au fond par des dialogues avec des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de voir des choses qui leur permet de jeter un regard ensuite critique et r\u00e9flexions in\u00e9dit moins \u00e9tonn\u00e9, je pense que l'\u00e9tonnement et le d\u00e9part on ne devient pas \u00eatre anthropologue si n'est pas pr\u00eat \u00e0 s'\u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [88%] :\r\nAlors dans cette Terres particuli\u00e8re dans cette bascule particuli\u00e8re qu'elle anthropoc\u00e8ne : c'est l'histoire humaine et celle de la nature qui se rencontrent, c'est toute notre vision occidentale de la nature qui, il s'agirait de discuter d'Interpol et de remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je j'ai appel\u00e9 ma ch\u00e8re au Coll\u00e8ge de France, anthropologie de la nature pour un oxymore c'est un oxymore justement et parce qu'un oxymore et toujours cette vertu en quelque sorte de poser des questions, il y a un beau po\u00e8me de de Fernando Pessoa, qui se termine par la nature se d\u00e9partisse tout et au fond et il conclut : \u00e7a, c'est le grand myst\u00e8re qu'on nous a toujours cach\u00e9 et c'est \u00e7a au fond le le le l'id\u00e9e de la nature, c'est qu'on a r\u00e9uni un certain nombre de choses, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un concept central qui permet d'ignorer en quelque sorte les multiples interactions que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure entre des humains et des non- humains et qui nous dispense en quelque sorte de penser la complexit\u00e9 de cette relation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [92%] :\r\nPour vous, Philippe Descola le monument, c'est les arbres, les oc\u00e9ans, les animaux, c'est tout ce qui n'est pas humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [88%] :\r\nC'est tout ce qui, alors c'est une cat\u00e9gorie je reconnais un peu fourre-tout, c'est-\u00e0-dire c'est une fa\u00e7on au fond n\u00e9gative de d\u00e9signer ce qui n'est pas humain, mais c'est \u00e7a permet d'\u00e9viter d'employer ce terme de de nature qui est tellement connot\u00e9 d\u00e9not\u00e9 dans la tradition occidentale c'est mais c'est aussi non seulement des, des, des, des, \u00eatre un \u00e7a peut-\u00eatre aussi les les le, la, la banquise la la biodiversit\u00e9, le Gulf Stream, c'est pas uniquement des esp\u00e8ces en particulier ou des plantes en particulier, c'est aussi des objets, des objets qu'on ne peut, avec qui on peut \u00e9prouver une affinit\u00e9, \u00e0 qui on peut et on le voit souvent dans nos rapports avec votre ordinateur, notre voiture, donc il y a tout un monde ext\u00e9rieur aux humains, avec lequel nous de multiples relations que nous avons substitut, mais que nous avons dans ce rapport de la nature dans ce sous ce terme de nature et qui au fond doit \u00eatre restitu\u00e9e dans toute sa richesse et sa complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:27) [93%] :\r\nDonc ce r\u00e9chauffement climatique c'est urgence climatique n'implique pas seulement en virage dans le nouveau mode de vie mais aussi dans notre relation dans notre vision de la nature alors allons pas plus loin, Philippe Descola, ce qu'il faudrait d\u00e9passer cette s\u00e9paration entre nature et culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s, je me suis fait l'artiste Fran\u00e7ois pas \u00e7a passe par le militant de cette, de cette position depuis bon nombre d'ann\u00e9es puisque j'ai \u00e9crit un livre qui s'appelle par de la nature et culture, mais je pense que, au-del\u00e0 de la de la s\u00e9paration, et au-del\u00e0 de la transformation de nos modes de vie, il faut aussi transformer nos modes de pens\u00e9e parce que des modes de vie, on ne d\u00e9cr\u00e8te pas une transformation des modes de vie si on ne pense pas autrement les rapports au milieu, les rapports \u00e0 l'environnement et donc la fa\u00e7on dont nous concevons cela depuis, encore une fois, le 17\u00e8me ou 18\u00e8me si\u00e8cle et qu'on a appel\u00e9, selon la formule de l'historien de la philosophie McPherson l'individualisme possessif, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que les humains, son propri\u00e9taire, de m\u00eame et qui ne sont pas d\u00e9pendants dans leur personne d'une instance ext\u00e9rieure qui peuvent donc s'engager dans des dans des transactions nouer des conventions etc et au fond c'est ce qu'ils font des d\u00e9mocraties modernes, c'est une conception tr\u00e8s fort, tr\u00e8s puissant qui a des effets politiques pour, pour, pour l'essentiel, extr\u00eamement positif, mais qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [77%] :\r\nQui \u00e9tait source de progr\u00e8s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [88%] :\r\nSource de progr\u00e8s, bien s\u00fbr, mais qui pose le probl\u00e8me de ce quel statut donner aux non- humains \u00e7a comment repr\u00e9senter les non- humains dans un collectif o\u00f9 ce ne sont pas uniquement les humains qui sont d\u00e9tenteurs de droits, et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que on a voulu faire dans certaines propositions par exemple de donner des droits \u00e0 certaines esp\u00e8ces animales qui avaient des aptitudes Community ou des oui les capacit\u00e9s sensibles r\u00e9put\u00e9 analogue \u00e0 celle des humains, mais au fond le le le processus n'est pas tellement diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire au fond en \u00e9tant des droits qui sont attach\u00e9s \u00e0 la personne humaine \u00e0 quelques esp\u00e8ces animales, r\u00e9put\u00e9 proche des humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [93%] :\r\nC'est un changement radical, Philippe Descola. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [88%] :\r\nC'est pas un changement radical puisque c'est tout, je ne sais pas, pour vous, non je pense pas que ce soit un changement radical que l'on est toujours dans le cas de l'individu, ce sont toujours les humains qui sont de la sorte de droits et je pense que il serait tr\u00e8s important de donner des droits des milieux de vie dans les humains ne serait, comme des mandataires ou peut-\u00eatre des, des, des expressions et \u00e7a, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, parce que nous, \u00e7a nous fait sortir compl\u00e8tement du mod\u00e8le que je viens d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [91%] :\r\nAlors ce que vous nous dites Philippe Descola, c'est que les non- humains sont partout, il se rappelle \u00e0 notre bon souvenir, il y a urgence \u00e0 penser autrement mais urgence politique aussi \u00e0 penser autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [87%] :\r\nBien s\u00fbr ce que ce que je viens de dire, l\u00e0 c'est \u00e7a veut dire un bouleversement complet des mani\u00e8res d'o\u00f9 nous envisageons la repr\u00e9sentation politique, nous avons progressivement donn\u00e9 avec le d\u00e9veloppement des des lumi\u00e8res la repr\u00e9sentation politique, d'abord aux esclaves aux femmes, aux peuples colonis\u00e9s etc Terrados adopteront progressivement en quelque sorte l'universalit\u00e9 des droits attach\u00e9s \u00e0 la personne humaine est devenu une chose absolument \u00e9vidente pour la plupart des champs, pas pour tous, mais enfin, pour la plupart des gens, ce que je dis, c'est que cet effort d'extension de la transformation sujet politique doit aller au-del\u00e0 des personnes humaines et qu'elle doit non seulement porter sur des esp\u00e8ces, mais encore une fois, sur des milieux de vie, c'est-\u00e0-dire pas sur des aides pas sur des formes de relation entre les \u00eatre s'\u00e0 part et absurde, dit ainsi mais l'exp\u00e9rience de l'anthropologue ou l'exp\u00e9rience de l'historien monte que nous avons de tr\u00e8s nombreux syst\u00e8mes de par le monde encore actifs \u00e0 l'heure actuelle, qui fonctionne comme cela dans lequel ce ne sont pas les humains qui sont la source de la l\u00e9gitimit\u00e9 politique hein, comme le veulent les th\u00e9ories de l'autorit\u00e9 politique et de la souverainet\u00e9 depuis le le 18\u00e8me si\u00e8cle mais des collectifs qui sont compos\u00e9es d'humains de montagne de sources d'animaux de divinit\u00e9s d'esprit etc donc, des choses comme \u00e7a ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s et sont encore effective dans certaines r\u00e9gions du monde, donc, qui y a aucune raison qu'elle ne soit pas impossible \u00e0 penser sous une forme nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [86%] :\r\nAlors confrontons les mod\u00e8les restant sur le politique en instant Philippe Descola repenser la totalit\u00e9 du monde les diverses visions du monde, repenser le politique, \u00e7a veut dire faire sauter toutes les barri\u00e8res et notamment les barri\u00e8res nationales puisque nous sommes tous interd\u00e9pendants absolument, je me suis vous allez jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:58) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je pense que l'\u00e9tat d'une forme transitoire, il y a \u00e9merg\u00e9 un certain moment dans l'histoire de l'humanit\u00e9, je pense pas qu'il soit absolument indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [88%] :\r\nBon \u00e9t\u00e9 en question les fondements de notre vivre-ensemble occidentale, je vois les fondements d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [90%] :\r\nJe suis pas un proph\u00e8te, je ne suis pas un gourou, je suis un chercheur, c'est-\u00e0-dire que j'essaye de penser par analogie en fonction de ce que je sais de ma connaissance des dispositifs sociaux, politiques, si vous voulez de cosmologie que j'observe ailleurs dans le monde des mani\u00e8res nouvelles de vivre la condition humaine sans faire violence \u00e0 toutes les formes de vie qui nous environne cantonn\u00e9 dans un bocal, on s'aper\u00e7oit pas qu'on est dans un bocage un bocal rond comme pour un poisson rouge au fond parce que il y a pas de solution de continuit\u00e9, mais il suffit de sortir du bocal et d'aller dans un aquarium rectangulaire pour s'aper\u00e7oit qu'on n'a pas dans le m\u00eame monde et \u00e7a, c'est des exp\u00e9riences tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [90%] :\r\nAlors, quel est votre id\u00e9al de bocal Philippe Descola. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:57) [86%] :\r\nC'est pas bien id\u00e9al de blocage est un id\u00e9al de passage d'un bocal \u00e0 l'autre, les passerelles, mais bien s\u00fbr c'est de changer de bocal r\u00e9guli\u00e8rement de fa\u00e7on \u00e0 se rendre compte de la forme du bocal dans laquelle on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [89%] :\r\nMerci Philippe Descola nous avoir emmen\u00e9s ailleurs en tout cas par la pens\u00e9e, merci \u00e0 vous point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [69%] :\r\nEt donc il point de vue. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T12:01:20Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Descola, Philippe", "role": "anthropologue de la nature du Coll\u00e8ge de France \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E738C685-8AFB-4500-B895-A5ABCF26E802", "internalArchiveId": "E738C685-8AFB-4500-B895-A5ABCF26E802", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse appel\u00e9e par les Eglises \u00e0 s'engager en faveur d'un accord \u00e0 la COP21", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;. Bernard Bovigny est membre du service d'information de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques\r\nLa Suisse appel\u00e9e par les Eglises \u00e0 s'engager en faveur d'un accord \u00e0 la COP21 La Suisse appel\u00e9e \u00e0 faire preuve de courage politique et \u00e0 s'engager activement en faveur d'un accord lors de la Conf\u00e9rence sur le changement climatique. Une d\u00e9l\u00e9gation men\u00e9es par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard repr\u00e9sente la Suisse \u00e0 la COP 21 qui d\u00e9bute demain \u00e0 Paris. Dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Eglises suisses notent que les Etats qui contribuent au r\u00e9chauffement climatique doivent reconna\u00eetre leur responsabilit\u00e9, et qu'ils doivent s'engager de fa\u00e7on contraignante \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Elles rappellent que les probl\u00e8mes environnements sont indissociables de la justice sociale. Bernard Bovigny est membre du service d'information de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse appel\u00e9e par les Eglises \u00e0 s'engager en faveur d'un accord \u00e0 la COP21 / 12H30_2015-11-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.11.2015"], "alternativeSummary": ["Une d\u00e9l\u00e9gation men\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard repr\u00e9sente la Suisse \u00e0 la COP 21 qui d\u00e9bute lundi \u00e0 Paris. Dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Eglises suisses notent que les Etats qui contribuent au r\u00e9chauffement climatique doivent reconna\u00eetre leur responsabilit\u00e9 et qu'ils doivent s'engager de fa\u00e7on contraignante \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Elles rappellent que les probl\u00e8mes environnements sont indissociables de la justice sociale. Interview de Bernard Bovigny, membre du service d'information de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses."], "variantIds": ["ece-7274139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T15:53:10Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse appel\u00e9e elle aussi \u00e0 faire preuve de courage politique et \u00e0 s'engager activement en faveur d'un accord lors de la conf\u00e9rence sur le changement climatique, une d\u00e9l\u00e9gation men\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard d'hier repr\u00e9sente la Suisse dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9glises suisses notent que les \u00c9tats qui contribuent au r\u00e9chauffement climatique doivent reconna\u00eetre leur responsabilit\u00e9 et qu'ils doivent s'engager de fa\u00e7on contraignante \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, elle rappelle que les probl\u00e8mes environnementaux sont indissociables de la justice sociale, Bernard Bovigny est membre du service d'information de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, puisque, en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique, certaines populations dans les pays du Sud sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s \u00e7a peut provoquer effectivement des s\u00e9cheresses ou ou m\u00eame des ouragans, etc et qui ont des cons\u00e9quences totalement dramatique, on parle de 2 millions de de victimes ces prochaines ann\u00e9es si ce r\u00e9chauffement climatique perdure ou m\u00eame s'amplifie, donc on ne peut pas rester totalement indiff\u00e9rent, nous avons un devoir, devoir d'autant plus que ce sont souvent les pays du nord, les pays de l'qui porte la plus grande responsabilit\u00e9 dans que sauf moi climatique puisqu'ils sont les principaux consommateurs d'\u00e9nergie et ce sont les pays du Sud qui en subissent les plus lourdes cons\u00e9quences donc l\u00e0 effectivement il y a, \u00e0 mon avis une responsabilit\u00e9 ce que rappellent les \u00e9glises dans la lettre et aussi dans les diff\u00e9rents toute prises de position qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [75%] :\r\nLa. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T11:38:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "asset-1464391", "internalArchiveId": "AA1510464368", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Corinne Lepage", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, avocate et ancienne ministre fran\u00e7aise de l'environnement Corinne Lepage qui \u00e9voque le scandale Volkswagen, le probl\u00e8me de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et des centrales et sa carri\u00e8re. Elle parle \u00e9galement du r\u00f4le des femmes, de sa famille et de sa fonction de ministre sous Jacques Chirac.", "durationSec": 1298, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7294227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7294218.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Corinne Lepage, ancienne ministre fran\u00e7aise de l'Environnement", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nCorinne Lepage", "L'interview de Darius Rochebin\nCorinne Lepage", "L'interview de Darius Rochebin\nCorinne Lepage", "Darius Rochebin re\u00e7oit Corinne Lepage. L'ancienne ministre de l'Environnement \u00e9voque sa carri\u00e8re politique ainsi que le grand \u00e9v\u00e8nement de la COP21 qui doit se tenir \u00e0 Paris du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre 2015.", "L'interview de Darius Rochebin\nCorinne Lepage"], "variantIds": ["ece-7185929", "ece-7186048", "ece-7185823", "ece-7185833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T09:08:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020983\r\nDate de transcription : 15-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:38 > 0:00:43) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:51 > 0:01:02) [73%] : \r\nPoint, il a demand\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va briguer point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:06 > 0:01:29) [85%] : \r\nCorinne Lepage bonjour, bon, j'entends dire c'est : vous \u00eates un visage de l'\u00e9cologie europ\u00e9enne ancienne ministre activiste historique on le rappellera vous serez omnipr\u00e9sente dans la conf\u00e9rence de Paris sur l'environnement, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'invitation de Green Cross International d'abord l'actualit\u00e9 l'affaire volkswagen c'est vraiment invit\u00e9 dans cet agenda \u00c9cologie maire tr\u00e8s spectaculaire, c'est un tournant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:02:06) [89%] : \r\nAh oui et non, hein, on n'est pas des perdreaux de l'ann\u00e9e, si j'ose dire, et c'\u00e9tait un secret de polichinelle, comme d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne il y a 3 ans, lorsque nous avons vot\u00e9 le la norme Euro 6 ou savez qu'on change r\u00e9guli\u00e8rement les normes de v\u00e9hicule, nous \u00e9tions un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens \u00e0 dire que j'ai \u00e7a suffisait comme \u00e7a et que quand on avait des facteurs de Hassan voil\u00e0 10 entre ce qu'annon\u00e7aient les constructeurs et la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il y avait un probl\u00e8me et donc, nous voulions un changement complet des m\u00e9thodes de contr\u00f4le, on a eu un changement minimum qui sera op\u00e9rationnel \u00e0 partir de 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:07) [78%] : \r\nMais vous dites, on l'a toujours sous- \u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:22) [89%] : \r\nEt puis l'environnement toujours, on le savait, on le savait alors on pensait que c'\u00e9tait li\u00e9 largement aux conditions de route, on n'imaginait pas qu'il avait \u00e0 logiciel dans le moteur pour truquer mais tout \u00e9tait possible, tant les la diff\u00e9rence \u00e9tait grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:22 > 0:02:36) [79%] : \r\nL\u00e0 c'est vraiment mensonge organisez-vous comme avocate communiste \u00e9taient souvent face \u00e0 ces tr\u00e8s grands groupes, hein, comment vous imaginez une folie pareil qu'une maison comme volkswagen si puissante Irish fasse une erreur pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:36 > 0:02:55) [87%] : \r\nMais vous savez, je crois, pour un certain nombre de gens, arriv\u00e9 \u00e0 un certain niveau, ils ont le sentiment d'\u00eatre totalement d'invincibles il peut rien leur arriver, non, on a le m\u00eame probl\u00e8me en France avec certains responsables qui croient pouvoir commettre n'importe quel malversations sans que \u00e7a se sache, et surtout sans qu'il ait de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:01) [74%] : \r\nVous l'avez v\u00e9cu face \u00e0 des multinationales vous qui souvent vous cabine avocat au ministre face \u00e0 des moments, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:01 > 0:03:47) [88%] : \r\nParfois je suis stup\u00e9faite, bon, un domaine que je connais assez bien qu'issu lui des des OGM et des pesticides, quand je vois la mani\u00e8re dont agissent certaines multinationales Libramont tombe et, donc, mais je pense, par compte que votre question est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e parce qu'il y aura un apr\u00e8s Volkswagen doublement : d'abord parce que on va se rendent compte que sa t\u00eate ne peuvent pas tenir les promesses qu'elle prenne c'est-\u00e0-dire que ben le di\u00e9sel pour prendre cet exemple-l\u00e0 ne peut pas arriver au nombre de pollution qu'on lui impose, voil\u00e0 c'est la fin du di\u00e9sel qui se profile, je pense \u00e0 terme oui ou alors il faudrait une r\u00e9volution technologique, pour que \u00e7a change, mais je pense que oui, notamment \u00e0 cause \u00e0 cause des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:03:54) [85%] : \r\nIl y avait, pardon, une forme de mensonge sur le di\u00e9sel, on a tellement dit, cette fois, vraiment c'est presque aussi proposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:54 > 0:04:32) [90%] : \r\nOui, ben oui, mais c'est bon, on voit que c'est pas vrai, notamment sur le dioxyde d'azote, c'est pas vrai bon en particules fines, y a peut-\u00eatre des progr\u00e8s mais dioxyde des h\u00f4tes non \u00e7a va pas du tout, et puis il y a une 2\u00e8me cons\u00e9quence qu'elle elle d'ordre \u00e9conomico- financier, c'est que le risque financier que peut prendre une multinationale en proc\u00e9dant de la sorte, va \u00eatre \u00e0 mon avis tr\u00e8s durement sanctionn\u00e9 pour Volkswagen, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu une grande partie de sa valeur en Bourse et \u00e0 mon avis c'est pas termin\u00e9, et par voie de cons\u00e9quence, je pense que un certain nombre de grandes firmes avant de jouer \u00e0 ce jeu- l\u00e0 vont avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit l'affaire Volkswagen sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:37) [91%] : \r\nPr\u00e9sident disait il y a un risque vital pour vous y voyez oui Volkswagen peut mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:37 > 0:05:03) [86%] : \r\nRegardez ce qui s'est pass\u00e9 avec une Karbala en 1982 apr\u00e8s Bhopal alors la bo\u00eete s'est reconstitu\u00e9 autrement, etc, mais enfin, c'\u00e9tait un un cataclysme BP pay\u00e9e 57 milliards c'\u00e9tait annonc\u00e9, aujourd'hui m\u00eame, ce que l'Assembl\u00e9e d\u00e9finitive po\u00e8te Stockwell, c'est une tr\u00e8s grosse bo\u00eete, elle peut supporter, mais combien de soci\u00e9t\u00e9s peuvent se payer le luxe de payer 57 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:16) [83%] : \r\nEt ce qui est en g\u00e9n\u00e9ral une forme de de mensonges commode sur l'automobile, on le voit bien par exemple simple : chaque chapelle, voire \u00e0 la consommation : la consommation annonc\u00e9e la consommation r\u00e9elle, oui, c'est la loi et parce que c'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:16 > 0:05:36) [86%] : \r\nJe crains que oui, je crains que oui, parce que bon, on est peut-\u00eatre tous les uns et les autres, pas des comptes des conducteurs absolument g\u00e9niaux et qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu trop ou pas assez, enfin etc enfin l'\u00e9norme, elle devrait, pour le conducteur normalement constitu\u00e9, si je puis dire, qui conduit, comme on disait dans le code civil fran\u00e7ais en bon p\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:53) [92%] : \r\nQuand m\u00eame Lepage l'autre dossier, vous \u00eates tr\u00e8s actif, c'est le dossier du nucl\u00e9aire maintenant que on est en pleine pr\u00e9paration de la conf\u00e9rence de Paris est-ce qu'au fond \u00e7a remet en selle le nucl\u00e9aire parce qu'au fond, par rapport aux \u00e9nergie tr\u00e8s polluante, beaucoup disent c'est relativement propre \u00e0 court terme en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:53 > 0:06:41) [89%] : \r\nAh les Fran\u00e7ais, la France en fait un argument de vente lui dire sauf que le nucl\u00e9aire est \u00e0 mon sens, en train de devenir l'\u00e9nergie la plus ch\u00e8re du monde, et \u00e7a, \u00e7a va devenir totalement incontournable quand vous voyez les co\u00fbts actuels du loup il y a et du solaire alors vous dire \u00e7a d\u00e9pend des ensoleillement etc mais par exemple, on arrive maintenant au Texas dans le noeud central qui \u00e9tait thermique solaire qui est en train d'\u00eatre construite \u00e0 des co\u00fbts de 4 centimes d'Euro, le dollar plut\u00f4t Katzenberg le kilowatt heure c'est quasiment le prix du charbon, donc il y a une baisse des co\u00fbts consid\u00e9rables pour l'\u00e9olien, le solaire et le nucl\u00e9aire n'arr\u00eate pas de grimper, donc je pense que le la faiblesse du nucl\u00e9aire, \u00e7a va pas \u00eatre les d\u00e9chets, malheureusement \u00e7a devrait l'\u00eatre, \u00e7a l'est pas, \u00e7a va \u00eatre la question financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:41 > 0:06:54) [84%] : \r\nIl y a eu Fukushima, on l'a vu en Suisse \u00e0 on a dit \u00e0 l'horizon 2034 apr\u00e8s on a parl\u00e9 2050, maintenant il y a m\u00eame plus de date vraiment fix\u00e9 est-ce que un, un accident majeur en Europe possible apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:56 > 0:07:40) [91%] : \r\nProbable sans doute pas possible oui d'abord parce que personne n'est \u00e0 l'abri d'une erreur humaine et puis parce que nos centrales sont vieillissantes et que vous pouvez bricoler pour les am\u00e9liorer, mais d'en demeure pas moins qu'un b\u00e9ton qui a 30 ans, 40 ans, il y a 40 ans que des soudures qui ont 40 ans ils ont 40 ans et que ind\u00e9pendamment de de la mati\u00e8re nucl\u00e9aire, ce sont des installations faites comme d'autres, alors je ne sais pas, en droit suisse en droit fran\u00e7ais, il y a pas de r\u00e9diger des centrales nucl\u00e9aires, mais tous les 10 ans, une visite, \u00e7a c'est une obligation communautaire une visite d\u00e9cennale, mais il y a une dur\u00e9e de vie nominale, comme il y a une valeur nominale des parts d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est pareil, et cette dur\u00e9e de vie nominale ses 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:40 > 0:07:45) [93%] : \r\nTout pr\u00e8s des fronti\u00e8res de la Suisse et la centrale du Bugey, oui, c'est un dossier que vous avez empoign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:45 > 0:07:52) [90%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve est le canton fait le nerf de me demander d'assurer leur d\u00e9fense dans cette affaire, absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:07:54) [93%] : \r\nC'est une centrale qui pr\u00e9sentent des risques particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:55 > 0:08:28) [93%] : \r\nOui, parce que d'abord elle est ancienne, c'est une des plus vieilles comme Fessenheim, ensuite il y a des risques d'inondation assez important, c'est une centrales tr\u00e8s vieillissantes avec une succession d'incidents et puis je dirais que aujourd'hui c'est une centrale \u00e0 laquelle on a rajout\u00e9 il SIDA comme vous savez, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait une tr\u00e8s grosse installation \u00e0 proximit\u00e9 d'autres d'usines S\u00e9v\u00e9so et dans une zone extr\u00eamement peupl\u00e9e, donc tout \u00e7a cr\u00e9e quelque chose qui est quand m\u00eame tr\u00e8s particulier \u00e0 cette centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:36) [74%] : \r\nBugey Fessenheim ces 2 centrales hein est souvent d\u00e9nonc\u00e9 comme vieillissante, oui, c'est le cas des 2 grands axes \u00e0 5 dans la m\u00eame mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:36 > 0:08:58) [81%] : \r\nOh oui, Fessenheim et un petit peu plus anciens en Fessenheim et il a une une particularit\u00e9 suppl\u00e9mentaire sexe dans une zone tr\u00e8s sismique, j'ai un peu Fessenheim tr\u00e8s et Fessenheim et construit 8 m\u00e8tres en dessous, en dessous du canal du Rhin, c'est-\u00e0-dire c'est une rupture de Dick, je vous laisse imaginer ce qui peut se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:59 > 0:09:01) [85%] : \r\nC'est un risque qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, votre esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:01 > 0:10:10) [90%] : \r\nC'est, j'\u00e9tais ministre de l'environnement mise environnement il g\u00e8re la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire cog\u00e8re avec l'industrie, la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire dans les 2 ans o\u00f9 j'ai exerc\u00e9 ses fonctions, je peux pas vous dire que j'ai \u00e9t\u00e9 inquiet pour nos centrales parce que nous avons Lyon oui nous avons des ing\u00e9nieurs comp\u00e9tents et que, \u00e0 l'\u00e9poque, si il y a 20 ans, les centrales sauf Creys-Malville il y a pas pr\u00e9sent\u00e9 de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, il s'est pass\u00e9 20 ans des centrales vieillissantes, dans lesquels malheureusement UDF a tr\u00e8s peu investi pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es parce que il y a une politique commerciale tr\u00e8s agressive vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, on a investi aux \u00c9tats-Unis, au Br\u00e9sil, en Argentine et je ne sais o\u00f9, mais tout cet argent l\u00e0, en attendant il a pas \u00e9t\u00e9 mis sur l'entretien des centrales et donc on a une acc\u00e9l\u00e9ration du vieillissement des centrales et si vous ajoutez \u00e0 cela un personnel vieillissant dont beaucoup sont partis \u00e0 la retraite avec une grande un grand savoir- faire qui est parti, un recours massif \u00e0 la sous- traitance qui pose toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes, notamment en terme de qualit\u00e9, des gens qui sont employ\u00e9es et de leur protection aussi bien s\u00fbr, et tout ceci fait que c'est une succession de petits sujets qui finissent par faire un grand sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:10 > 0:10:22) [91%] : \r\nCette fin d'ann\u00e9e, la COB 21 novembre d\u00e9cembre 2015 d'abord Fran\u00e7ois Hollande, il est au coeur de tout \u00e7a, il a, il a \u00e9volu\u00e9, c'est un pr\u00e9sident et puis apr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:22 > 0:10:48) [89%] : \r\nJe dirais pas que c'est un pr\u00e9sident \u00e9colo, mais je pense que s'il est convaincu de l'importance de l'affaire climatique ind\u00e9pendamment de ce qu'on peut dire, en disant : il va s'offrir une grand- messe voil\u00e0 Fran\u00e7ois Bon, c'est une belle vitrine pour la France, etc, je pense qu'il est vraiment convaincu que c'est un sujet tout \u00e0 fait important et qu'il a envie de le porter, donc l\u00e0- dessus, j'ai pas de j'ai pas de doute, alors, ensuite, je dirais que la Lune du de la Corse d\u00e9pend pas que de la France malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:48 > 0:10:54) [84%] : \r\nLes crit\u00e8res pour que \u00e7a marche, c'est quoi, y a des crit\u00e8res, on pourra dire : il s'est pass\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:54 > 0:12:16) [88%] : \r\nBon, le 1er \u00e9v\u00e9nement c'est si tous les \u00c9tats ont des engagements alors vous aimez \u00e0 Copenhague commenc\u00e9 quoi enfin l\u00e0, c'est quand m\u00eame plus solides et surtout si ces engagements sont solides, pourquoi on a aujourd'hui une s\u00e9rie d'engagements nous disent \u00e7a met \u00e0 2 degr\u00e9s cette c'est beaucoup trop et en plus on n'est pas s\u00fbr que ce sera tenu d'o\u00f9 l'importance de l'\u00e9valuation du contr\u00f4le et de la sanction, donc \u00e0 mes yeux, il y aurait vraiment un succ\u00e8s si il y avait des engagements tr\u00e8s forts sanctionn\u00e9 2\u00e8me point l'argent, \u00e7a fait 107 ans qu'on tourne, \u00e7a passe en 7 ans, mais 5 ans qu'on tourne autour de l'alimentation du fonds du fameux fonds Vert \u00e0 100 milliards bon il est temps qu'on dise comment on le r\u00e9alise et puis je dirais que surtout il faut qu'on arrive \u00e0 des op\u00e9rations concr\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire de faire en sorte que on ne soit plus dans les paroles, mais dans les actes, alors ce qui est formidable, \u00e7a c'est l'aspect positif, c'est tout l'agenda des solutions, c'est-\u00e0-dire de montrer que on est rentr\u00e9 dans un nouveau monde amende de solutions concr\u00e8tes qui permettent aux pays du Sud d'avoir de l'\u00e9nergie, gr\u00e2ce au solaire en particulier aussi rouler \u00e0 l'\u00e9olien ou la g\u00e9othermie qui permette de substituer des des nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques aux anciens voil\u00e0 il y a beaucoup d'chose qui sont sur la table, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:16 > 0:12:29) [76%] : \r\nCorinne Lepage, quelques mots sur sur vous, parcours, vous \u00eates vraiment une \u00e9cologiste historique, hein, dans les affaires, si on dit : ah oui, mais pas de la fin des ann\u00e9es 70 70, si vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, oui, c'\u00e9tait 1er combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:29 > 0:12:37) [82%] : \r\n78 l'Amoco-Cadiz s', ensuite il y a eu un je parle professionnellement, ce qui est Creys-Malville quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:39) [78%] : \r\nIl faudra voir Eddy \u00e9norme \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:39 > 0:14:15) [87%] : \r\nDe la grosse affaire on avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait et c'est unique, que des \u00e9trangers soient arriv\u00e9s, nous avons fait condamner avec Christian Huglot qui a men\u00e9 le dossier 98 communes pour pour 98 communes et des tas de personnes priv\u00e9es standard dans le film Diana qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, une des 7 soeurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la fin des pavillons de complaisance sous cette forme l\u00e0, c'est-\u00e0-dire le fait que les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res avaient une soci\u00e9t\u00e9 par pavillon alors c'\u00e9tait pas vraiment des soci\u00e9t\u00e9s de complaisance mais mais quasiment voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9, ensuite l'Erika apr\u00e8s Creys-Malville donc 3 succ\u00e8s sur Creys-Malville puis l'Erika en 1999 que j'ai gagn\u00e9 en 2000 2012 voil\u00e0 et ceci se raccroche \u00e0 quelque chose qui me tient vraiment \u00e0 coeur et raison pour laquelle j'\u00e9tais aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la Acklin, c'est l'\u00e9laboration d'une d\u00e9claration universelle des droits de l'humanitaire, \u00e7a para\u00eet d'une extr\u00eame pr\u00e9tention ce que j'entra\u00eene, dire : c'est une demande que m'a faite, Fran\u00e7ois Hollande, de travailler \u00e0 ce document pour la la 21 donc je le lui remit le texte lui pla\u00eet beaucoup, mais maintenant, mon travail consiste \u00e0 mobiliser la soci\u00e9t\u00e9 civile autour de cette taxe pour que cette d\u00e9claration, certes, elle doit \u00eatre adopt\u00e9e par les \u00e9tats, on est dans un syst\u00e8me de droit international public mais elle doit \u00eatre port\u00e9 par chacun et donc je suis tr\u00e8s heureuse parce qu'aujourd'hui 40 millions de scout dans le monde ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre les ambassadeurs de cette d\u00e9claration partout dans leur pays, or les enfants et les jeunes, c'est la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration future \u00e0 laquelle nous devons nous int\u00e9resser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:15 > 0:14:28) [82%] : \r\nOn dit que vous ai affront\u00e9 des grandes soci\u00e9t\u00e9s, a fait \u00e0 Mogadiscio dans les OGM oui demain, oui, oui, j'ai honte, oui, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 moyens colossaux, c'est fou quand est-ce que vous avez senti \u00e7a veut dire que vous \u00e0 Frontier vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:28 > 0:15:17) [84%] : \r\nRobinson oui, bon, je dirais que l'affaire dite S\u00e9ralini entre mais c'est-\u00e0-dire la publication qui a \u00e9t\u00e9 faite d'une \u00e9tude sur 2 ans sur des rats nourris avec des OGM avec les \u00e9tudes habituels ont sont sur 3 mois, l\u00e0 c'\u00e9tait sur 2 ans affaire rames report\u00e9 d'une affaire universel et le malheureux Gilles \u00c9ric S\u00e9ralini a \u00e9t\u00e9 l'objet d'une violence dans les attaques personnelles, je n'ai jamais vu quelque chose de pareil, c'\u00e9tait absolument incroyable de la puissance de l'argent ne bon c'est la puissance de l'argent, ils ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 capable de faire des publi\u00e9 son \u00e9tude en faisant nommer comme directeur de la publication de l'organe qu'il avait publi\u00e9, quelqu'un qui venait d'chez eux de chez Monsanto bon qui ensuite est parti, mais quand m\u00eame, c'est absolument, \u00e0 quoi bon une puissance de frappe fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:17 > 0:15:20) [81%] : \r\nLa vocation elle est venue quand, pour vous, la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:20 > 0:16:00) [90%] : \r\nOh, bah, c'est une double rencontre intellectuelle, d'abord parce que j'ai fait une th\u00e8se de droit public, je voudrais dire que j'ai d\u00e9pos\u00e9e en 1975 donc c'est pas aujourd'hui sur la notion du co\u00fbt social en droit public les externalit\u00e9s et puis en 1977 j'ai rencontr\u00e9 Christian Huglot mon mari et nous avons fait toute notre vie ensemble et lui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans les dossiers d'environnement et donc il m'a donn\u00e9 l'aspect pratique de la r\u00e9flexion th\u00e9orique qui \u00e9tait la mienne et je suis une femme qui est tr\u00e8s attach\u00e9 aux questions de justice et cette question- l\u00e0, de l'environnement et et pour moi tout simplement une question de justice vis-\u00e0-vis des autres et vis-\u00e0-vis des enfants et vis-\u00e0-vis de notre environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:00 > 0:16:06) [86%] : \r\nAvocate f\u00e9ministe oui comme f\u00e9ministe r\u00e9el j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:06 > 0:16:53) [92%] : \r\nJ'accepte le mot tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 peut-\u00eatre parce que j'ai \u00e9t\u00e9 MLF, il y a 40 ans, mais tout simplement parce que je pense que il n'y aura que les femmes pour renverser les dictatures parce qu'elles en sont les premi\u00e8res victimes sont diff\u00e9rents, vraiment il y a environ participent vous, hommes et femmes de l'essence humaine mais je dirais que les femmes sont tr\u00e8s souvent encore victimes de discriminations, elles sont les principales porteuse d'une volont\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9 et en cela, elles ont en elle quelque chose qui est extr\u00eamement fort et puis quoi qu'on dise on est rattach\u00e9 \u00e0 la vie, on donne la vie, c'est quelque chose de magnifique et \u00e7a je crois que c'est propre aux femmes vous ce m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:53 > 0:17:02) [81%] : \r\nVous faites partie d'une g\u00e9n\u00e9ration de femmes alors, ils avaient un peu diff\u00e9rent mais des Gis\u00e8le Halimi mais Fran\u00e7oise Giroud ou vous reconnaissez dans dans une g\u00e9n\u00e9ration particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:02 > 0:17:46) [91%] : \r\nOui, sont un petit peu plus \u00e2g\u00e9s entre ma m\u00e8re et moi, si je puis dire, mais oui, il y a eu des femmes formidables, qui sont des exemples, vous pourriez citer Simone Veil et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, a des gros \u00e0 pour une plante de enfin, il y a \u00e9norm\u00e9ment de femmes de cette g\u00e9n\u00e9ration, peut-\u00eatre parce qu'on a eu la chance de na\u00eetre apr\u00e8s la guerre, enfin en ce qui concerne ma g\u00e9n\u00e9ration, donc on n'a pas v\u00e9cu la guerre, mais en m\u00eame temps on appartient \u00e0 2 mondes, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par des gens qui viennent de l'ancien monde, donc avec des principes assez rigoureux, le sens de la justice, de la rigueur d'une certaine honn\u00eatet\u00e9 et puis on est quand m\u00eame, on a v\u00e9cu dans le monde contemporain et donc c'est ce m\u00e9lange, pense qu'il fait une certaine fermet\u00e9 et puis m\u00eame avec l'\u00e2ge, l'attachement aux valeurs et aux id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:46 > 0:17:52) [79%] : \r\nVous parlez de votre p\u00e8re qui un parfumeur chez Rochas s'absolument, homme de rigueur tr\u00e8s cette \u00e9ducation n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:52 > 0:18:08) [82%] : \r\nOui, oui, c'est ma famille oui, mon p\u00e8re, j'ai perdu ma m\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, donc mon p\u00e8re m'a beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, mais ma grand- m\u00e8re de famille grands- m\u00e8res, j'\u00e9tais extr\u00eamement attach\u00e9, voil\u00e0, j'ai, je suis d'une famille o\u00f9 la famille a du sens et c'est pareil que mes enfants, mes petits-enfants d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:08 > 0:18:14) [83%] : \r\n\u00e7a comme femme une volont\u00e9 particuli\u00e8re, on a souvent le pr\u00e9jug\u00e9, hein, qu'il faut \u00eatre 2 fois plus ambitieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:14 > 0:19:04) [88%] : \r\nC'\u00e9tait le cas, j'ai eu la chance d'\u00eatre mari\u00e9 \u00e0 quelqu'un d'hyper f\u00e9ministe, parce que je n'aurais jamais fait la vie que j'ai men\u00e9e Simon mari m\u00eame avait pas aid\u00e9, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident le match ah oui, mais comment, comment \u00e7a marque, \u00e7a c'est marqu\u00e9 par des r\u00e9flexions par qui intonations quant j'ai eu en tant que ministre, j'ai v\u00e9cu une affaire incroyable autour du code de l'environnement o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir fait des fautes d'orthographe comme si c'est moi qui avait \u00e9crit le code de l'environnement par des matches historiques jamais os\u00e9 dire \u00e7a un homme mais je dirais que j'en ai peut-\u00eatre moins souffert que d'autres parce que je suis venu \u00e0 la politique par la technique, je suis une femme de la soci\u00e9t\u00e9 civile, que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s politicienne, m\u00eame si j'aime la politique, parce que j'aime les autres et donc j'en et moins j'moins souffert que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:04 > 0:19:19) [77%] : \r\nVous vous imposez un \u00e7a para\u00eet un d\u00e9tail vous \u00eates toute petite \u00e0 un m\u00e8tre 50 devant \u00e0 peu pr\u00e8s on massacre mais quand vous apparaissez vous apparaissez dans un pr\u00e9toire, dans une salle o\u00f9 au Parlement europ\u00e9en, affrontant des tr\u00e8s grands groupes rel\u00e8vera au m\u00eame Lepage arrivera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:19 > 0:19:38) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et je veux, il para\u00eet que certains joueurs fait peur ben \u00e9coutez tant mieux parce que c'est vrai que moi j'ai pas peur, ils ne font pas peur parce que peut-\u00eatre j'arrive \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 vous savez j'ai une grande partie de ma vie derri\u00e8re moi je cherche pas \u00e0 prouver quoi que ce soit, je cherche \u00e0 faire au mieux possible dans les ann\u00e9es qui me restent \u00e0 \u00eatre efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:38 > 0:19:50) [87%] : \r\nOn va pas entrer dans les millions de la vie politique fran\u00e7aise mais, enfin, vous l'avez pratiqu\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, a \u00e9t\u00e9 ministre de Jacques Chirac, dans cet ordre d'id\u00e9e, l\u00e0, l'\u00e9cologie, la conscience d'environnement, il avait une vraie sensibilit\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:50 > 0:20:28) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque n'ont que tr\u00e8s peu, il y a une chose qui l'int\u00e9ressait \u00e9tait littoral \u00e0 l'avait dit, vous avez toujours pas non, je crois que c'\u00e9tait li\u00e9 au fait que pendant la guerre, il avait pass\u00e9 une grande partie du temps, Royal et qu'il avait aim\u00e9 cette partie encore tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 de la C\u00f4te d'Azur et donc il m'avait dit : vous ne Corinne, vous ne vous laissez pas faire, sur la loi \u00e9lectorale, donc \u00e7a c'est quelque chose auquel il tenait, je pense qu'il a pas mal \u00e9volu\u00e9 par la suite on souvient tous de Styx cours de, de, de, de 2002 1 il y a le feu \u00e0 la maison et nous regardons ailleurs voil\u00e0 et \u00e7a c'est Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:28 > 0:20:33) [86%] : \r\nAujourd'hui il y a une sorte de nostalgie de Jacques Chirac, qui a \u00e9t\u00e9 sa ministre, vous, vous la comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:33 > 0:21:16) [89%] : \r\nC'est quelqu'un d'\u00e9minemment sympathique, bon, on peut raconter, il y a beaucoup de choses \u00e0 dire ce soir, Jacques Chirac, mais c'est quelqu'un de chaleureux, c'est un vrai r\u00e9publicain, je dirais que par les temps qui courent, c'est pr\u00e9cieux ben c'est-\u00e0-dire qu'il y a jamais eu chez lui, l'ombre de quelque chose de d\u00e9sagr\u00e9able, comme on peut le voir aujourd'hui dans des partis droite pas du tout qui \u00e9tait plut\u00f4t aura radicale-socialiste, en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame s'il \u00e9tait le patron du du RPR, il avait cette fibre l\u00e0, chez lui, qui venait probablement de de son p\u00e8re et de sa famille et puis c'est quelqu'un d'\u00e9minemment chaleureux, gentil sympathique prenant le le le le le soin de la sant\u00e9 des autres etc, voil\u00e0, je crois que c'est, c'est \u00e7a qui qui passe aujourd'hui dans l'opinion publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:16 > 0:21:36) [77%] : \r\nVous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'invitation de Green Cross tr\u00e8s grandes organisations \u00e9cologistes alors Alexandre les quotas, elle a donc connu ce qui Pierre M\u00fcller Michael Gorbatchov hein oui et son son pr\u00e9sident historique, les grandes figures aujourd'hui alors le pape, hein, avec la \u00eatre aussi \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:36 > 0:21:54) [91%] : \r\n\u00e0 lire l'encyclique du pape est quelque chose de remarquable, c'est probablement un des textes politiques les plus forts qu'on \u00e9crit et depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je dirais que depuis, Vaclav Havel qui avait \u00e9crit des choses tr\u00e8s fortes, j'ai pas vu grand chose de ce niveau, oui, je ne dis pas que j'ai tout lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:55 > 0:22:01) [84%] : \r\nQuand une page merci rendez- vous initial, fin de l'ann\u00e9e, il se sera pass\u00e9 quelque chose, l\u00e0 pas du 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:01 > 0:22:10) [92%] : \r\nLa d\u00e9claration universelle des droits de l'humanit\u00e9 sera sur les rails et j'esp\u00e8re qu'on Arana fort et puissant \u00e0 Paris merci Corinne Lepage merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:11 > 0:22:23) [66%] : \r\nCette ann\u00e9e, il y a, point d'\u00e7a m'a donc dit oui d'cette ann\u00e9e d'symbolise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:26 > 0:23:00) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T17:35:56Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615530", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020983", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476128", "internalArchiveId": "AA1511476049", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7294692", "imageURL": "http://www.rts.ch/7294682.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Des emails si polluants/ Contraventions/ Les Suisses parmi les champions du monde du b\u00e9n\u00e9volat", "Internet, le cloud et les nuages de fum\u00e9e", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Contraventions : tarif de 1 \u00e0 10 suivant le canton", "Les Suisses parmi les champions du monde du b\u00e9n\u00e9volat", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Des emails si polluants", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "L'internet consommerait aujourd'hui 2% de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale. L'envoi d'un mail avec une pi\u00e8ce jointe d'un m\u00e9gaoctet \u00e9quivaut \u00e0 allumer une ampoule de 25 watts pendant une heure. Les centres de donn\u00e9es sont tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie, et ils sont parfois aliment\u00e9s en courant provenant du charbon.", "Le retour tr\u00e8s personnel de mise au point sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine la folie du black friday qui s\u2019abat sur l\u2019Europe, la science au service de Miss Suisse et le classement des meilleures toilettes publiques d\u2019Europe.", "R\u00e9veillez tout le voisinage dans le Jura, il vous en co\u00fbtera 100 francs. Essayez \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u2019amende pourra aller jusqu\u2019\u00e0 1000 francs.  Entre cantons romands, nous ne sommes pas \u00e9gaux devant les contraventions,  pourquoi ? Reportage sur le syst\u00e8me des buches.", "Nous sommes avec les N\u00e9erlandais les plus g\u00e9n\u00e9reux de notre temps pour les associations. 100 000 en Suisse fonctionnent gr\u00e2ce aux b\u00e9n\u00e9voles, mais trouver des bonnes volont\u00e9s devient de plus en plus dur, d\u2019o\u00f9 le lancement d\u2019une grande op\u00e9ration s\u00e9duction  des Romands sous forme de speed dating.", "Le 9 d\u00e9cembre on connaitra le nom du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui remplacera Eveline Widmer-Schlumpf. Ce sera vraisemblablement l\u2019un des trois candidats officiels de l\u2019UDC, sauf qu\u2019\u00e0 Berne,   les surprises sont fr\u00e9quentes. En 1993, Christianne Brunner l\u2019avait appris \u00e0 ses d\u00e9pens.", "Alors que les chefs d\u2019Etat du monde entier se penchent sur le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 paris, mise au point enqu\u00eate sur une source de pollution invisible et souvent insoup\u00e7onn\u00e9e : notre addiction \u00e0 internet. Un simple email peut consommer qu\u2019une ampoule de 25 watts pendant une heure."], "variantIds": ["ece-7186008", "ece-7186036", "ece-7185793", "ece-7185786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:25:12Z", "subTitles": ["20:13:11:07  20:13:14:12\r\n      -Je trouve surprenant\r\n      qu'un service public\r\n\r\n20:13:14:17  20:13:18:20\r\n     tombe dans la bassesse \r\n     de ce que j'ai vu hier.\r\n\r\n20:13:19:01  20:13:21:22\r\n     En parlant des hommages\r\n       faits \u00e0 la France,\r\n\r\n20:13:22:03  20:13:25:13\r\n       il \u00e9tait inutile,\r\n  d\u00e9plac\u00e9, vulgaire et navrant\r\n\r\n20:13:25:18  20:13:30:06\r\n      de montrer ce que cela\r\naurait pu donner sur un site porno.\r\n\r\n20:13:30:11  20:13:34:23\r\n -Inacceptable, qu'un dimanche \u00e0 \r\n20h30, on puisse passer des images\r\n\r\n20:13:35:04  20:13:41:17\r\nde cadavres tra\u00een\u00e9s par un v\u00e9hicule,\r\n     sans aucun avertissement !\r\n\r\n20:13:41:22  20:13:45:01\r\n        -Certains disent\r\n    que les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n20:13:45:06  20:13:48:03\r\n      sont d\u00e9nu\u00e9s d'humour,\r\n        il n'en est rien.\r\n\r\n20:13:48:08  20:13:51:09\r\n     Voyez plut\u00f4t\r\n le nom de la personne\r\n\r\n20:13:51:13  20:13:55:11\r\n   pour l'interview\r\nrelative aux terroristes.\r\n\r\n20:13:55:15  20:13:57:05\r\n      -La police cantonale\r\n\r\n20:13:57:10  20:14:01:02\r\nqui invite des mineurs d\u00e9linquants\r\n        pour un week-end,\r\n\r\n20:14:01:07  20:14:04:12\r\n    elle est pas belle la vie\r\n        pour ces jeunes !\r\n\r\n20:14:04:17  20:14:08:17\r\n...\r\n\r\n20:14:08:22  20:14:11:08\r\n-Ce soir, dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n20:14:11:12  20:14:15:02\r\n  A la veille de la conf\u00e9rence\r\n    de Paris sur le climat,\r\n\r\n20:14:15:07  20:14:20:03\r\ncoup de projecteur sur une pollution\r\n    m\u00e9connue, celle d'Internet.\r\n\r\n20:14:20:08  20:14:25:03\r\nAujourd'hui, Internet consommerait\r\n  2 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n20:14:25:08  20:14:30:02\r\n  -Sa non \u00e9lection avait cr\u00e9\u00e9 un\r\nmouvement parmi les femmes suisses.\r\n\r\n20:14:30:07  20:14:36:01\r\n   Retour sur ce 3 mars 1993.\r\n\r\n20:14:36:06  20:14:41:06\r\n  -A Gen\u00e8ve, les contraventions\r\n  sont plus sal\u00e9es et strictes.\r\n\r\n20:14:41:11  20:14:47:09\r\nD\u00e9sormais, un simple tapage nocturne\r\n peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 1'000 francs.\r\n\r\n20:14:47:13  20:14:54:11\r\nDes amendes in\u00e9gales entre r\u00e9gions,\r\n       est-ce bien normal ?\r\n\r\n20:14:54:15  20:15:00:14\r\n-Les Suisses peinent de plus en plus\r\n    \u00e0 s'engager pour pas un sou.\r\n\r\n20:15:00:19  20:15:06:23\r\nPour recruter, les associations vont\r\njusqu'\u00e0 organiser desspeed dating.\r\n\r\n20:15:11:02  20:15:14:03\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n20:15:14:08  20:15:24:22\r\nAvant de se plonger dans ce sommaire,\r\nretour sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n20:15:31:21  20:15:35:00\r\n -Une clinique priv\u00e9e de Soleur\r\n\r\n20:15:35:05  20:15:39:22\r\n  a \u00e9tudi\u00e9 les caract\u00e9ristiques\r\n   physiques des miss suisses.\r\n\r\n20:15:40:03  20:15:44:07\r\n La plus belle de tous les temps\r\n   est Kersten, \u00e9lue en 2010.\r\n\r\n20:15:44:11  20:15:46:07\r\n    Les chercheurs pr\u00e9cisent\r\n\r\n20:15:46:11  20:15:50:11\r\n   qu'ils n'ont pris en compte\r\n  que les crit\u00e8res esth\u00e9tiques.\r\n\r\n20:15:50:15  20:15:53:14\r\n    Il y en aurait d'autres ?\r\n\r\n20:15:53:19  20:16:01:08\r\n-C'est important de croire d'abord\r\n  en soi, avant d'autres choses.\r\n\r\n20:16:06:12  20:16:09:11\r\n-Une \u00e9pid\u00e9mie de tailleurs d\u00e9ferle\r\n\r\n20:16:09:14  20:16:12:22\r\n     sur les pr\u00e9sentatrices\r\n       m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:16:13:03  20:16:17:20\r\n    Pas cher, sobre, \u00e9l\u00e9gant,\r\n      en plusieurs coloris.\r\n\r\n20:16:18:01  20:16:25:03\r\n      Une mode qui n'a pas\r\n encore s\u00e9duit toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:16:38:05  20:16:42:19\r\nLe Blick r\u00e9v\u00e8le que le fabricant\r\nde chips Zweifel aurait retrouv\u00e9\r\n\r\n20:16:43:00  20:16:47:18\r\n  une grenade dans sa derni\u00e8re \r\n  livraison de pommes de terre.\r\n\r\n20:16:47:23  20:16:51:19\r\nAh, c'\u00e9tait donc \u00e7a leur secret ?\r\n\r\n20:16:57:02  20:17:03:02\r\nDans l'Hebdo, l'enqu\u00eate sur l'homme\r\nd'affaire Federer nous apprend tout\r\n\r\n20:17:03:07  20:17:05:21\r\n  du manager et de sa fortune.\r\n\r\n20:17:06:02  20:17:11:21\r\n    Ce n\u00e9gociateur hors pair\r\nest une v\u00e9ritable machine \u00e0 cash.\r\n\r\n20:17:12:02  20:17:16:03\r\nLa preuve, quelques pages plus loin.\r\n\r\n20:17:23:14  20:17:28:06\r\n   -Vendredi, encore une mode \r\n  made in USA, le black Friday,\r\n\r\n20:17:28:11  20:17:32:04\r\n     un grand jour de soldes\r\n      apr\u00e8s Thancksgiving,\r\n\r\n20:17:32:09  20:17:36:21\r\n      est le meilleur jour\r\nde vente des magasins am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:17:37:01  20:17:41:19\r\n En Suisse, plusieurs enseignes\r\n        s'y sont mises.\r\n\r\n20:17:42:00  20:17:48:14\r\n      Sauf que cette ann\u00e9e,\r\n un vendredi noir, \u00e7a sonne mal.\r\n\r\n20:17:59:23  20:18:05:01\r\n-Le classement tr\u00e8s attendu des plus\r\nbelles toilettes publiques du monde.\r\n\r\n20:18:05:06  20:18:07:15\r\nL'esth\u00e9tisme suisse al\u00e9manique...\r\n\r\n20:18:07:20  20:18:10:08\r\n  Les commodit\u00e9sso british...\r\n\r\n20:18:10:12  20:18:14:13\r\n      La m\u00e9thode fran\u00e7aise,\r\n       tr\u00e8s \u00e9cologique...\r\n\r\n20:18:14:18  20:18:20:01\r\n      Et \u00e0 la 2\u00e8me place,\r\n  les WC du Flon \u00e0 Lausanne...\r\n\r\n20:18:20:06  20:18:24:01\r\n      -On ne me voit plus !\r\n\r\n20:18:28:11  20:18:31:02\r\n       -Encore une preuve\r\n      du g\u00e9nie helv\u00e9tique,\r\n\r\n20:18:31:07  20:18:36:08\r\n   qui ne recule devant rien pour\r\npr\u00e9server les plus grands secrets...\r\n\r\n20:18:37:14  20:18:43:02\r\n           -D\u00e8s demain,\r\n   143 chefs d'Etat se r\u00e9uniront\r\n\r\n20:18:43:07  20:18:50:07\r\n      pour tenter d'endiguer\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n20:18:50:11  20:18:58:09\r\n  Les craintes pour la s\u00e9curit\u00e9 \r\n occupent \u00e9videmment l'attention.\r\n\r\n20:18:58:13  20:19:04:08\r\n  120'000 hommes seront r\u00e9partis\r\n  sur l'ensemble du territoire.\r\n\r\n20:19:11:23  20:19:16:14\r\n     Ce soir, nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\nde nous pencher sur une autre source\r\n\r\n20:19:16:19  20:19:21:21\r\n  de pollution, invisible, mais que\r\nnous g\u00e9n\u00e9rons presque tous: Internet.\r\n\r\n20:19:22:02  20:19:29:16\r\n  Notre \u00e9quipe a tent\u00e9 de mesurer\r\n   l'impact d'un simple e-mail.\r\n\r\n20:19:35:12  20:19:40:02\r\n  -Ce sont devenus des gestes\r\nquotidiens: surfer sur Internet,\r\n\r\n20:19:40:07  20:19:46:01\r\ns'informer, consulter ses mails,\r\n    ou alors jouer en ligne.\r\n\r\n20:19:46:06  20:19:53:11\r\n     Et puis, il y a les vid\u00e9os\r\nen streaming et en haute d\u00e9finition.\r\n\r\n20:19:57:08  20:20:00:23\r\n     En apparence, un monde \r\n    virtuel et d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9.\r\n\r\n20:20:01:03  20:20:05:05\r\n       Mais en coulisses,\r\n       le moteur chauffe.\r\n\r\n20:20:05:10  20:20:08:03\r\n    Alain Anglade, ing\u00e9nieur\r\n\r\n20:20:08:08  20:20:12:00\r\n    pour l'agence fran\u00e7aise\r\n  de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie,\r\n\r\n20:20:12:05  20:20:17:19\r\n   s'est int\u00e9ress\u00e9 surtout \u00e0 la\r\nconsommation \u00e9lectrique des mails.\r\n\r\n20:20:18:00  20:20:21:21\r\n  -Un mail peut faire 2 \u00e0 3 fois\r\n       le tour de la Terre,\r\n\r\n20:20:22:02  20:20:26:10\r\navant d'arriver \u00e0 son destinataire,\r\n     en m\u00eame pas une seconde.\r\n\r\n20:20:26:14  20:20:29:21\r\n          -Un courriel\r\n avec une pi\u00e8ce-jointe d'un m\u00e9ga\r\n\r\n20:20:30:02  20:20:34:15\r\n       consomme l'\u00e9quivalent\r\nd'une ampoule 25 watts pendant 1 h.\r\n\r\n20:20:34:20  20:20:39:06\r\n   -Ca correspond \u00e0 l'\u00e9metteur\r\n qui envoie un mail, le r\u00e9cepteur\r\n\r\n20:20:39:11  20:20:44:23\r\nqui le re\u00e7oit, et l'infrastructure\r\n   qui transporte les donn\u00e9es.\r\n\r\n20:20:45:04  20:20:51:23\r\n-Chaque heure, 8,5 mias d'e-mails\r\n   sont envoy\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n20:20:52:04  20:20:55:23\r\n    Et c'est sans les spams.\r\n\r\n20:21:04:02  20:21:08:16\r\n  Internet, c'est des millions\r\n  d'informations par seconde,\r\n\r\n20:21:08:21  20:21:15:11\r\n  \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, \r\n  et en perp\u00e9tuelle expansion.\r\n\r\n20:21:15:15  20:21:21:21\r\n-C'est constitu\u00e9 de c\u00e2bles, de fibre\r\n  optique, de liaisons satellites.\r\n\r\n20:21:22:02  20:21:27:07\r\n    On compare sa consommation \r\n   \u00e0 celle de l'aviation civile.\r\n\r\n20:21:27:11  20:21:33:06\r\n-Aujourd'hui, Internet consommerait\r\n  2 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n20:21:33:11  20:21:40:08\r\nLes centres de donn\u00e9es, sur toute\r\nla plan\u00e8te, abritent des milliers\r\n\r\n20:21:40:12  20:21:46:07\r\nde serveurs qui stockent et relaient\r\n    les informations num\u00e9riques.\r\n\r\n20:21:46:11  20:21:53:02\r\n  Quand vous envoyez un e-mail,\r\nil va rejoindre un serveur local,\r\n\r\n20:21:53:06  20:21:59:13\r\npuis un centre de donn\u00e9es r\u00e9gional,\r\net r\u00e9exp\u00e9di\u00e9 chez votre fournisseur\r\n\r\n20:21:59:18  20:22:03:09\r\n            d'acc\u00e8s,\r\nparfois \u00e0 l'autre bout du monde,\r\n\r\n20:22:03:13  20:22:08:13\r\n       m\u00eame si le message\r\n   est destin\u00e9 \u00e0 votre voisin.\r\n\r\n20:22:08:17  20:22:13:14\r\n          Quelque part\r\ndans l'agglom\u00e9ration genevoise...\r\n\r\n20:22:13:19  20:22:22:18\r\nVous ne verrez pas l'ext\u00e9rieur de ce\r\n data center,question de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:22:22:23  20:22:31:06\r\n -Toutes les donn\u00e9es dudata center\r\npassent \u00e0 travers cette fibre jaune.\r\n\r\n20:22:32:15  20:22:39:14\r\nC'est de la fibre optique, et plus de\r\n 4 mios d'e-mails \u00e9chang\u00e9s par jour.\r\n\r\n20:22:39:19  20:22:43:08\r\n           Actuellement,\r\non stocke 10'000 terras de donn\u00e9es,\r\n\r\n20:22:43:12  20:22:46:11\r\nsoit l'\u00e9quivalent de 2 mios de DVD.\r\n\r\n20:22:46:16  20:22:50:09\r\n        En pleine capacit\u00e9,\r\n    on peut multiplier par dix.\r\n\r\n20:22:50:13  20:22:55:09\r\n-Pour r\u00e9ceptionner ces informations,\r\n  des disques durs haute capacit\u00e9\r\n\r\n20:22:55:13  20:23:01:21\r\n   qui stockent souvent deux \r\n   ou trois fois les donn\u00e9es.\r\n\r\n20:23:02:02  20:23:08:14\r\n       -On est dans le local\r\n    de distribution \u00e9lectrique.\r\n\r\n20:23:11:04  20:23:14:18\r\n   On a une capacit\u00e9 d'un m\u00e9ga watt.\r\n\r\n20:23:14:23  20:23:18:04\r\n     Il y deux tableaux \u00e9lectriques,\r\n\r\n20:23:18:09  20:23:23:11\r\n                 au cas-o\u00f9 on aurait\r\n             un probl\u00e8me \u00e9lectrique.\r\n\r\n20:23:23:16  20:23:29:15\r\n   Ici, on consomme l'\u00e9quivalent\r\n        de 4'000 familles.\r\n\r\n20:23:29:20  20:23:34:07\r\n          C'est beaucoup.\r\n\r\n20:23:36:18  20:23:42:13\r\n-En Suisse, les services li\u00e9s \u00e0 \r\nInternet consomment pr\u00e8s de 8 %.\r\n\r\n20:23:42:18  20:23:50:04\r\n 2 %, les centres de donn\u00e9es, c'est\r\nl'\u00e9quivalent du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:23:50:09  20:23:56:05\r\n         On peut r\u00e9duire\r\n    sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:23:56:10  20:24:01:11\r\n        Ici, par exemple,\r\n  plus besoin de climatisation.\r\n\r\n20:24:01:16  20:24:07:05\r\n      Les nouveaux serveurs\r\ntol\u00e8rent des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n20:24:07:10  20:24:11:07\r\n     L'air ext\u00e9rieur permet\r\n       de les refroidir.\r\n\r\n20:24:12:11  20:24:16:06\r\n                -S'il fait 40 degr\u00e9s\r\n                      \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n20:24:16:11  20:24:20:14\r\n           on refroidira \u00e0 40 degr\u00e9s\r\n                       les serveurs.\r\n\r\n20:24:20:19  20:24:25:12\r\n    L'installation nous permet\r\n   d'\u00e9conomiser 40 % d'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:24:25:17  20:24:30:06\r\n     -En plus, on y utilise\r\n que des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n20:24:30:11  20:24:35:10\r\n          Le bon \u00e9l\u00e8ve\r\n   dans un univers de cancres.\r\n\r\n20:24:35:14  20:24:41:05\r\nLa majorit\u00e9s des centres mondiaux\r\n      se trouvent aux USA.\r\n\r\n20:24:44:10  20:24:47:09\r\nGoogle et Facebook y ont construit\r\n\r\n20:24:47:13  20:24:52:08\r\n d'\u00e9normes centres de donn\u00e9es, \r\n comme ici en Caroline du Nord.\r\n\r\n20:24:52:12  20:24:56:22\r\n      De quoi interpeller\r\n les organisations \u00e9cologistes.\r\n\r\n20:25:02:04  20:25:04:19\r\n-A Greenpeace, on a commenc\u00e9\r\n\r\n20:25:05:00  20:25:08:10\r\n\u00e0 s'int\u00e9resser\r\naux entreprises d'Internet.\r\n\r\n20:25:08:14  20:25:14:02\r\nLeurs centres suscitent une nouvelle\r\ndemande importante en \u00e9nergie.\r\n\r\n20:25:14:07  20:25:19:11\r\n-Ces centres sont parfois aliment\u00e9s\r\n   par des centrales \u00e0 charbon.\r\n\r\n20:25:19:16  20:25:23:11\r\n Que ces entreprises se servent\r\n    d'une \u00e9nergie polluante\r\n\r\n20:25:23:16  20:25:30:21\r\n d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e au 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n  il y a l\u00e0 comme un paradoxe.\r\n\r\n20:25:31:02  20:25:36:11\r\n-Quand on te dit \"Internet\",\r\ntu ne penses pas au charbon.\r\n\r\n20:25:36:16  20:25:41:18\r\n     Dans beaucoup d'endroits,\r\n Internet est aliment\u00e9 au charbon.\r\n\r\n20:25:41:23  20:25:46:13\r\n          Ici, lecloud,\r\n     le nuage devient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:25:46:18  20:25:48:11\r\n     -Les g\u00e9ants du secteur\r\n\r\n20:25:48:16  20:25:52:13\r\n  commencent \u00e0 consid\u00e9rer ces \r\n  questions environnementales.\r\n\r\n20:25:52:18  20:26:00:04\r\nGoogle ne revendique l'utilisation \r\nque de 33 % d'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n20:26:00:09  20:26:04:05\r\nPlus jeune \u00e9lue au Conseil national,\r\n\r\n20:26:04:10  20:26:09:21\r\n      la Verte Lisa Mazzone\r\n  se pr\u00e9occupe de la situation.\r\n\r\n20:26:15:05  20:26:20:04\r\n  -C'est vrai que l'immat\u00e9rialit\u00e9\r\n\r\n20:26:20:09  20:26:24:11\r\nd'Internet rend pour tout un chacun\r\n\r\n20:26:24:16  20:26:28:08\r\nla pollution \u00e0 peu pr\u00e8s inimaginable.\r\n\r\n20:26:28:12  20:26:32:08\r\nOn ne la voit pas quand on l'utilise.\r\n\r\n20:26:32:12  20:26:38:15\r\n         On sait assez peu\r\n   comment ce moteur fonctionne.\r\n\r\n20:26:44:07  20:26:49:08\r\n    L'introduction de labels, \r\n    d'\u00e9tiquettes \u00e9nerg\u00e9tiques,\r\n\r\n20:26:49:12  20:26:53:13\r\n     pourraient permettre aux\r\n consommateurs de faire un choix,\r\n\r\n20:26:53:18  20:26:58:12\r\n et qu'il y ait une \u00e9mulation en \r\nfaveur d'un Internet plus durable.\r\n\r\n20:26:58:17  20:27:02:12\r\n    -Des labels plut\u00f4t qu'un \r\n    cadre l\u00e9gal trop stricte.\r\n\r\n20:27:02:17  20:27:05:09\r\n      Et des petits gestes\r\n        pour \u00e9conomiser,\r\n\r\n20:27:05:13  20:27:08:14\r\n  comme nettoyer r\u00e9guli\u00e8rement\r\n         sa messagerie,\r\n\r\n20:27:08:19  20:27:16:09\r\nlimiter le nombre de destinataires\r\n et la taille des pi\u00e8ces-jointes.\r\n\r\n20:27:16:13  20:27:19:18\r\n-Le consommateur peut se demander\r\n\r\n20:27:19:23  20:27:30:06\r\n\u00e0 quel point il a besoin\r\nde tout conserver en ligne.\r\n\r\n20:27:30:11  20:27:36:06\r\n -Reste \u00e0 trouver comment faire\r\n   pour \u00e9viter le black-out.\r\n\r\n20:27:36:11  20:27:43:10\r\n  Berlin, le quartier populaire\r\n    et m\u00e9tiss\u00e9 de Kreuzberg.\r\n\r\n20:27:43:14  20:27:48:19\r\nDans cette ancienne chocolaterie,\r\n\r\n20:27:49:00  20:27:55:00\r\n       s'est \u00e9tabli Ecosia,\r\nun moteur de recherche \u00e9cologique.\r\n\r\n20:27:55:05  20:28:02:01\r\nChristian Kroll est le fondateur\r\n   du projet d\u00e9but\u00e9 en 2009.\r\n\r\n20:28:07:02  20:28:11:22\r\n               -Ecosia est un moteur\r\n          de recherche comme Google.\r\n\r\n20:28:12:03  20:28:19:13\r\n  Sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'est que quand\r\non y cherche, par exemple un h\u00f4tel,\r\n\r\n20:28:19:18  20:28:25:00\r\n      on y montre les m\u00eames \r\n     propositions que Google,\r\n\r\n20:28:25:05  20:28:32:10\r\net aussi des annonces sponsoris\u00e9es,\r\n  mais l'argent que nous gagnons\r\n\r\n20:28:32:14  20:28:40:19\r\n  est investi dans un programme de\r\nplantation d'arbres au Burkina Faso.\r\n\r\n20:28:41:00  20:28:46:14\r\n       Chez Google, l'argent\r\n     va chez les actionnaires.\r\n\r\n20:28:48:22  20:28:51:14\r\n  -Sur le terrain, l'entreprise\r\n\r\n20:28:51:19  20:28:56:07\r\n       fournit notamment\r\n  les machines indispensables.\r\n\r\n20:28:56:12  20:29:03:09\r\nElle reverse 80 % de ses b\u00e9n\u00e9fices,\r\n entre 40 et 50'000 frs par mois.\r\n\r\n20:29:03:13  20:29:09:10\r\n       La start-up emploie\r\n    une dizaine de personnes.\r\n\r\n20:29:09:14  20:29:16:05\r\n   -On a 2,5 mios d'utilisateurs\r\npar mois, environ 200'000 par jour.\r\n\r\n20:29:16:10  20:29:21:08\r\n  -Pour d\u00e9velopper la conscience\r\ndes Internautes, Ecosia leur permet\r\n\r\n20:29:21:12  20:29:24:15\r\n   de voir au fur et \u00e0 mesure\r\n        des recherches,\r\n\r\n20:29:24:20  20:29:28:22\r\n        combien d'arbres\r\n   ils contribuent \u00e0 planter.\r\n\r\n20:29:29:03  20:29:34:08\r\n     Ecosia plante un arbre \r\n     toutes les 13 secondes.\r\n\r\n20:29:36:14  20:29:41:01\r\n         -Je note combien\r\n    d'arbres plant\u00e9s \u00e0 ce jour.\r\n\r\n20:29:49:16  20:29:54:10\r\n   C'est notre fa\u00e7on de v\u00e9rifier\r\n si nous atteignons nos objectifs.\r\n\r\n20:29:54:14  20:29:58:23\r\n      Les autres entreprises\r\n  estiment leur succ\u00e8s en euros.\r\n\r\n20:29:59:04  20:30:05:04\r\nNous, notre objectif est d'arriver\r\n  \u00e0 1 milliard d'arbres en 2020.\r\n\r\n20:30:05:09  20:30:08:10\r\n      On a encore du chemin !\r\n\r\n20:30:08:14  20:30:12:00\r\n     -Un objectif ambitieux,\r\n       un moyen peut-\u00eatre\r\n\r\n20:30:12:05  20:30:17:17\r\n    d'\u00e9viter de tous devoir,\r\n  un jour, d\u00e9m\u00e9nager sur Mars.\r\n\r\n20:30:17:22  20:30:20:06\r\n      Avant de se quitter,\r\n\r\n20:30:20:11  20:30:25:23\r\n        essayons de faire\r\nun bilan internet de ce reportage.\r\n\r\n20:30:26:04  20:30:31:19\r\nAu total, il a fallu 70 \u00e0 90 mails,\r\n\r\n20:30:32:00  20:30:35:21\r\n     600 \u00e0 1'000 recherches,\r\n\r\n20:30:36:02  20:30:40:08\r\n5 \u00e0 8 gigas d'\u00e9changes de donn\u00e9es.\r\n\r\n20:30:40:12  20:30:46:01\r\nNotre consommation web s'\u00e9l\u00e8verait\r\n \u00e0 celle d'une ampoule 25 watts,\r\n\r\n20:30:46:06  20:30:50:00\r\nallum\u00e9e pendant 40 \u00e0 pr\u00e8s de 60 h.\r\n\r\n20:30:50:05  20:30:54:11\r\nMaintenant, on \u00e9teint la lumi\u00e8re !\r\n\r\n20:31:07:16  20:31:11:07\r\n  -Dans une vingtaine de minutes,\r\n\r\n20:31:11:11  20:31:17:05\r\nnous vous emm\u00e8nerons dans un club de\r\nrencontre qui pourrait vous tenter.\r\n\r\n20:31:23:05  20:31:27:04\r\n-Dans cespeed datingparticulier,\r\n      il n'est pas question\r\n\r\n20:31:27:09  20:31:31:01\r\n     de trouver l'\u00e2me soeur\r\n      mais des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:31:31:06  20:31:34:11\r\n        Les associations\r\n  peinent d\u00e9sormais \u00e0 recruter.\r\n\r\n20:31:34:15  20:31:36:15\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:31:38:06  20:31:43:18\r\n  -Dans 10 jours, on conna\u00eetra le\r\n  rempla\u00e7ant d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:31:43:23  20:31:46:19\r\n  Probablement, un candidat UDC,\r\n\r\n20:31:47:00  20:31:51:11\r\n    mais l'histoire nous montre\r\n   que rien n'est jou\u00e9 d'avance.\r\n\r\n20:31:51:15  20:31:56:20\r\n      En 1993, tout le monde\r\n   attendait Christiane Brunner.\r\n\r\n20:32:05:11  20:32:09:00\r\n  -10 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e rat\u00e9e\r\n    de Liliane Uchtenhagen,\r\n\r\n20:32:09:05  20:32:11:23\r\n      2 ans apr\u00e8s la sortie\r\n        d'Elisabeth Kopp,\r\n\r\n20:32:12:04  20:32:16:12\r\n les femmes f\u00eatent sur la place\r\n  f\u00e9d\u00e9rale Christiane Brunner,\r\n\r\n20:32:16:17  20:32:19:22\r\n     la candidate officielle\r\n      du parti socialiste.\r\n\r\n20:32:20:03  20:32:22:02\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e par l'envie\r\n\r\n20:32:22:07  20:32:27:16\r\nd'avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:32:27:21  20:32:33:14\r\n         -Le 3 mars 1993,\r\nc'est le d\u00e9but d'une semaine folle.\r\n\r\n20:32:34:18  20:32:37:20\r\n   -La tension \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vive.\r\n\r\n20:32:38:01  20:32:42:15\r\n      *-On obtenu des voix...\r\n\r\n20:32:42:20  20:32:46:11\r\n     -D\u00e8s le premier tour,\r\n le coup de th\u00e9\u00e2tre se pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:32:46:15  20:32:50:00\r\n       -Je me suis pr\u00e9par\u00e9e\r\n       \u00e0 ne pas \u00eatre \u00e9lue.\r\n\r\n20:32:50:05  20:32:55:02\r\n          Francis Matthey\r\n      \u00e9tait assis devant moi.\r\n\r\n20:32:55:07  20:32:58:02\r\n       -Et au 2\u00e8me tour...\r\n\r\n20:32:58:07  20:33:02:02\r\n     *-Est \u00e9lu avec 130 voix,\r\n        Monsieur Matthey !\r\n\r\n20:33:02:07  20:33:05:14\r\n-Des parlementaires m'ont demand\u00e9:\r\n\r\n20:33:05:19  20:33:12:11\r\n  \"Si on vote pour toi et que tu \r\n es \u00e9lu, est-ce que tu acceptes ?\"\r\n\r\n20:33:12:15  20:33:18:04\r\n On ne m'a jamais dit de refuser.\r\n\r\n20:33:18:09  20:33:23:08\r\n     -J'ai pr\u00e9par\u00e9 la r\u00e9action\r\n      en allant le f\u00e9liciter.\r\n\r\n20:33:23:12  20:33:27:19\r\n     -Pourtant, sur pression\r\n      du groupe socialiste,\r\n\r\n20:33:28:00  20:33:30:11\r\n F.Matthey suspend sa d\u00e9cision.\r\n\r\n20:33:30:15  20:33:33:18\r\n     -Je vous demande un temps\r\n           de r\u00e9flexion.\r\n\r\n20:33:33:23  20:33:36:16\r\n             Je comprends\r\n      qu'on ait voulu une femme,\r\n\r\n20:33:36:21  20:33:40:09\r\n  mais il fallait le dire avant.\r\n\r\n20:33:41:13  20:33:45:17\r\n      -Tout les distingue.\r\n\r\n20:33:47:07  20:33:53:03\r\n-On estimait que j'\u00e9tais quelqu'un\r\n       de lanomenclatura.\r\n\r\n20:33:53:08  20:33:59:21\r\n   -C.Brunner avait organis\u00e9 la\r\ngr\u00e8ve des femmes 2 ans auparavant.\r\n\r\n20:34:00:02  20:34:05:10\r\n -J'avais un profil de f\u00e9ministe,\r\n\r\n20:34:05:14  20:34:10:07\r\n     syndicaliste tr\u00e8s gauche,\r\n     et tout simplement femme.\r\n\r\n20:34:10:11  20:34:14:19\r\n        -Sa non \u00e9lection\r\n   provoque une mobilisation.\r\n\r\n20:34:15:00  20:34:21:12\r\n      -Dans toute la Suisse,\r\n   les femmes \u00e9taient en col\u00e8re.\r\n\r\n20:34:21:17  20:34:28:11\r\n-Une semaine de manifestations et de\r\npressions croissantes sur F.Matthey.\r\n\r\n20:34:28:15  20:34:33:14\r\n     -Mes enfants et ma femme\r\n       ont souvent pleur\u00e9,\r\n\r\n20:34:33:19  20:34:38:10\r\n\u00e0 cause de ce qu'on disait de moi.\r\n\r\n20:34:38:14  20:34:43:04\r\n      Tout \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le\r\n        dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n20:34:43:09  20:34:46:12\r\n     -Et ce 10 mars 1993...\r\n\r\n20:34:46:17  20:34:51:04\r\n  *-Je dois refuser mon \u00e9lection\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:34:51:09  20:34:55:22\r\n    -Un homme tire sa r\u00e9v\u00e9rence\r\npour faire place \u00e0 une autre femme,\r\n\r\n20:34:56:03  20:35:00:17\r\n         Ruth Dreifuss,\r\n    au profil plus rassurant.\r\n\r\n20:35:00:22  20:35:04:21\r\n        Un ticket f\u00e9minin\r\n   avec le soleil pour t\u00e9moin.\r\n\r\n20:35:05:02  20:35:09:15\r\n     -C'est devenu un symbole\r\n     de la cause des femmes.\r\n\r\n20:35:09:20  20:35:13:22\r\n -Les plaies se sont referm\u00e9es.\r\n\r\n20:35:14:03  20:35:18:01\r\n-J'aurais souhait\u00e9 avoir ce mandat.\r\n\r\n20:35:18:06  20:35:26:03\r\nJ'aurais fait \u00e7a avec plaisir, mais \r\nje n'ai jamais regrett\u00e9 ma d\u00e9cision.\r\n\r\n20:35:26:08  20:35:30:07\r\n  -Reste les bons souvenirs...\r\n\r\n20:35:30:11  20:35:36:17\r\n-Ca a cr\u00e9\u00e9 un mouvement tr\u00e8s fort, \r\nimpr\u00e9vu, dont je suis encore fi\u00e8re.\r\n\r\n20:35:42:15  20:35:46:22\r\n     -Nous ne sommes pas \u00e9gaux\r\n        devant les amendes.\r\n\r\n20:35:47:03  20:35:51:06\r\n    Selon les cantons romands,\r\n les contrevenants sont passibles\r\n\r\n20:35:51:11  20:35:55:17\r\n     d'amendes dont le montant\r\n      peut varier de 1 \u00e0 10.\r\n\r\n20:35:55:22  20:36:01:12\r\n A Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9sormais jusqu'\u00e0\r\n  1'000 frs pour tapage nocturne.\r\n\r\n20:36:01:17  20:36:04:02\r\n   Dans certaines communes, les \r\n  contrevenants peuvent n\u00e9gocier.\r\n\r\n20:36:04:07  20:36:06:07\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:36:06:11  20:36:09:08\r\n      De la salsa provient \r\n      d'un des appartements\r\n\r\n20:36:09:12  20:36:15:19\r\n -22h45, un samedi \u00e0 Gen\u00e8ve, des\r\nvoisins se sont plaints du bruit.\r\n\r\n20:36:16:00  20:36:22:19\r\nIl y a 6'000 interventions annuelles\r\npour tapage nocturne dans le canton.\r\n\r\n20:36:27:10  20:36:31:22\r\n    -Bonjour, c'est la police !\r\n\r\n20:36:32:03  20:36:38:11\r\n-Bonjour... \r\n         Un chien aboie\r\n\r\n20:36:38:15  20:36:41:06\r\n           -On entend depuis en bas.\r\n\r\n20:36:41:11  20:36:44:14\r\n    Vous d\u00e9rangez tout le voisinage.\r\n\r\n20:36:50:03  20:36:53:20\r\n        Ca va \u00eatre d\u00e9clar\u00e9\r\n  en contravention pour le bruit.\r\n\r\n20:36:54:01  20:37:02:03\r\nSi on doit revenir ce soir,\r\nil y aura une 2\u00e8me contravention.\r\n\r\n20:37:02:08  20:37:07:00\r\nFermez les fen\u00eatres...\r\n                        -Non.\r\n\r\n20:37:07:05  20:37:10:01\r\n-Si vous parlez fort,\r\n\u00e7a d\u00e9range aussi.\r\n\r\n20:37:10:06  20:37:12:04\r\n                    -Non, c'est bon.\r\n\r\n20:37:12:09  20:37:15:11\r\n     -Bonne soir\u00e9e, Monsieur !\r\n\r\n20:37:23:10  20:37:26:22\r\n -L'amende risque d'\u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n20:37:27:03  20:37:32:08\r\n    La patrouille tranchera\r\n selon le nombre de plaignants.\r\n\r\n20:37:38:15  20:37:42:20\r\nD\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire r\u00e9gner le calme,\r\n       Gen\u00e8ve hausse le ton.\r\n\r\n20:37:43:01  20:37:46:13\r\n      Les f\u00eatards risquent\r\n   jusqu'\u00e0 1'000 frs d'amende,\r\n\r\n20:37:46:18  20:37:52:07\r\n      contre 300 \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n200 \u00e0 Fribourg, et 100 dans le Jura.\r\n\r\n20:38:03:04  20:38:06:18\r\n          L'an dernier,\r\npr\u00e8s d'un million de contre-danses\r\n\r\n20:38:06:23  20:38:12:05\r\n  ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, \r\n soit deux b\u00fbches par habitant.\r\n\r\n20:38:12:09  20:38:19:07\r\n  Explication de la directrice\r\n du Service des contraventions.\r\n\r\n20:38:19:11  20:38:23:11\r\n                     -Sur un million\r\n               d'affaires par ann\u00e9e,\r\n\r\n20:38:23:15  20:38:26:21\r\n                        700'000 sont\r\n                des amendes d'ordre.\r\n\r\n20:38:27:02  20:38:30:20\r\n300'000 sont des ordonnances p\u00e9nales.\r\n\r\n20:38:31:01  20:38:34:09\r\n      -Les amendes d'ordre\r\n  se sont notamment les amendes\r\n\r\n20:38:34:13  20:38:36:13\r\n    de parking et les radars.\r\n\r\n20:38:36:18  20:38:40:01\r\n          Leur montant\r\n est fix\u00e9 par une loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:38:40:06  20:38:43:23\r\n       Le procureur d\u00e9cide\r\ndu montant des ordonnances p\u00e9nales\r\n\r\n20:38:44:04  20:38:49:02\r\n        ou contraventions,\r\nqui a augment\u00e9 au minimum de 20 %.\r\n\r\n20:38:50:05  20:38:55:11\r\n-On ne veut pas forc\u00e9ment encaisser,\r\n     mais davantage dissuader.\r\n\r\n20:38:55:16  20:39:01:09\r\n-En plus du montant qui a chang\u00e9,\r\n le processus s'est automatis\u00e9.\r\n\r\n20:39:01:13  20:39:05:07\r\nCe qui le rendrait plus \u00e9quitable.\r\n\r\n20:39:05:11  20:39:14:02\r\n-Il y a plus de codifications, donc\r\nd'automatisations de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n20:39:14:07  20:39:17:15\r\n                         Auparavant,\r\n     on pouvait taxer plus ou moins,\r\n\r\n20:39:17:20  20:39:20:19\r\n      selon une certaine fourchette.\r\n\r\n20:39:21:00  20:39:26:05\r\nCe qui n'est plus le cas aujourd'hui.\r\n\r\n20:39:32:05  20:39:35:09\r\n    -Dans ce secteur enregistrement,\r\n\r\n20:39:35:13  20:39:39:18\r\n               sont notamment saisis\r\n     les rapports de contraventions.\r\n\r\n20:39:39:23  20:39:41:20\r\n   -Le nouveau syst\u00e8me permet\r\n\r\n20:39:42:01  20:39:45:15\r\n   de traiter plus rapidement\r\n     les 200 contraventions\r\n\r\n20:39:45:20  20:39:48:08\r\nqui \u00e9chouent quotidiennement ici.\r\n\r\n20:39:48:12  20:39:51:17\r\n   D\u00e9sormais, plus d'influence\r\n        sur les montants,\r\n\r\n20:39:51:22  20:39:55:18\r\n c'est un code et un tarif fixe\r\n    pour chaque infraction !\r\n\r\n20:39:55:23  20:39:59:10\r\n                     -Sur ce rapport\r\n     de contravention d'une personne\r\n\r\n20:39:59:14  20:40:08:11\r\n     qui a commis un exc\u00e8s de bruit,\r\n on saisit les donn\u00e9es de la police.\r\n\r\n20:40:08:16  20:40:12:11\r\n            \"Le locataire vocif\u00e9rait\r\n\r\n20:40:12:16  20:40:18:14\r\n     de mani\u00e8re \u00e0 troubler fortement\r\n          la tranquillit\u00e9 publique.\"\r\n\r\n20:40:18:19  20:40:24:21\r\n\"Il ne r\u00e9pondait pas aux injonctions\r\n     et refusait d'ouvrir la porte.\"\r\n\r\n20:40:25:02  20:40:36:00\r\n        Il les a notamment trait\u00e9 de\r\n\"petits cons, bouffons et connards\".\r\n\r\n20:40:36:05  20:40:40:21\r\n     -Avant le 1er octobre,\r\n        ce type d'amende\r\n\r\n20:40:41:02  20:40:48:05\r\n    \u00e9tait de 150 frs maximum,\r\n  aujourd'hui, c'est 1'000 frs.\r\n\r\n20:40:49:19  20:40:54:19\r\n           -On n'en a pas encore eu,\r\n           mais \u00e7a ne va pas tarder.\r\n\r\n20:41:00:11  20:41:04:11\r\n         -Ici, le secteur\r\n       du service juridique.\r\n\r\n20:41:04:16  20:41:08:21\r\n       On y traite notamment\r\n         les oppositions.\r\n\r\n20:41:09:02  20:41:13:01\r\n    -Une infime minorit\u00e9 des\r\n  contrevenants font opposition\r\n\r\n20:41:13:06  20:41:16:10\r\n  et dans la majorit\u00e9 des cas,\r\n         ils \u00e9chouent.\r\n\r\n20:41:16:14  20:41:23:08\r\n   Au guichet, on peut obtenir\r\n une r\u00e9duction selon son revenu.\r\n\r\n20:41:23:12  20:41:26:18\r\n-A priori, on n'est pas un service\r\n\r\n20:41:26:23  20:41:31:04\r\n     extr\u00eamement sympathique.\r\n\r\n20:41:34:09  20:41:38:01\r\n       -Le nouveau montant\r\n  des contraventions, non plus.\r\n\r\n20:41:38:06  20:41:40:16\r\n  Jusqu'\u00e0 1'000 frs pour bruit,\r\n\r\n20:41:40:21  20:41:45:04\r\n  parquer sur une voie de bus: \r\n 500 frs, petit larcin: 750 frs,\r\n\r\n20:41:45:09  20:41:48:06\r\n    153 km/h sur l'autoroute:\r\n        30 jours-amende,\r\n\r\n20:41:48:11  20:41:54:09\r\n     soit jusqu'\u00e0 90'000 frs\r\n suivant le revenu du chauffard.\r\n\r\n20:41:55:01  20:42:00:13\r\n-La politique p\u00e9nale\r\nest bas\u00e9e sur une certaine s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:42:00:17  20:42:06:15\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire des\r\ncadeaux \u00e0 ceux qui violent la loi.\r\n\r\n20:42:06:20  20:42:10:04\r\n       Gen\u00e8ve, qu'on d\u00e9crit\r\n      souvent comme laxiste,\r\n\r\n20:42:10:09  20:42:14:10\r\n         a d\u00e9sormais une\r\n    politique p\u00e9nale s\u00e9rieuse.\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:20:11\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n  le montant des contraventions\r\n\r\n20:42:20:16  20:42:26:14\r\n   est du ressort des pr\u00e9fets\r\n et il n'a pas pris l'ascenseur.\r\n\r\n20:42:26:19  20:42:33:08\r\n  Ici, on pratique la justice \r\n  de proximit\u00e9, le sur-mesure.\r\n\r\n20:42:43:21  20:42:48:18\r\n     Quand il y a un doute,\r\n  on convoque le contrevenant.\r\n\r\n20:42:48:23  20:42:53:14\r\n                 -Le plus simple est\r\n       que je vous entende d'embl\u00e9e,\r\n\r\n20:42:53:19  20:42:56:14\r\n avant de fixer le montant d'amende.\r\n\r\n20:42:56:19  20:43:01:20\r\n                  Puisqu'apr\u00e8s, vous\r\n    l'auriez probablement contest\u00e9e.\r\n\r\n20:43:02:01  20:43:05:10\r\n -Monsieur s'est retrouv\u00e9 coinc\u00e9\r\n        avec son v\u00e9hicule\r\n\r\n20:43:05:14  20:43:10:02\r\n    entre les deux barri\u00e8res\r\n     d'un passage \u00e0 niveau.\r\n\r\n20:43:10:07  20:43:12:23\r\n-J'ai mal appr\u00e9hend\u00e9 cet endroit.\r\n\r\n20:43:13:04  20:43:17:19\r\n-Les feux se sont enclench\u00e9s avant ?\r\n\r\n20:43:18:00  20:43:22:19\r\n      -Non, \u00e7a a d\u00fb se faire \r\n     au moment o\u00f9 je rentrais.\r\n\r\n20:43:23:00  20:43:26:16\r\n         -Vous auriez d\u00fb\r\n   avoir le temps de traverser.\r\n\r\n20:43:31:04  20:43:35:02\r\n   Je vous enverrai ma d\u00e9cision\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n20:43:35:07  20:43:39:04\r\n    Vous pouvez vous y opposer.\r\n\r\n20:43:39:09  20:43:43:00\r\n     -On adapte la sanction\r\n        \u00e0 l'infraction.\r\n\r\n20:43:43:05  20:43:46:07\r\n     -Bonne journ\u00e9e, Monsieur.\r\n\r\n20:43:46:11  20:43:52:16\r\n-Le canton de Vaud compte 10 pr\u00e9fets\r\n    qui sanctionnent en fonction\r\n\r\n20:43:52:21  20:43:56:12\r\n   de recommandations suisses,\r\n      de la jurisprudence,\r\n\r\n20:43:56:17  20:43:58:11\r\n    et de leur personnalit\u00e9.\r\n\r\n20:43:58:15  20:44:02:02\r\n-Chaque personne a sa sensibilit\u00e9.\r\n\r\n20:44:02:07  20:44:04:18\r\n    On essaie de s'harmoniser,\r\n\r\n20:44:04:23  20:44:12:10\r\n  car il faut faire en sorte qu'on\r\nn'ait pas des disparit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n20:44:12:14  20:44:18:06\r\n   Nous, on va regarder le cas.\r\n\r\n20:44:18:11  20:44:24:18\r\n   Tous ne sont pas identiques.\r\n\r\n20:44:28:08  20:44:33:11\r\n     -19h00, la patrouille\r\n   de la police Vevey Riviera\r\n\r\n20:44:33:16  20:44:36:18\r\n    entame sa ronde de nuit.\r\n\r\n20:44:40:13  20:44:44:14\r\n    -On essaie de faire preuve\r\n         de psychologie.\r\n\r\n20:44:44:19  20:44:52:11\r\n Chaque cas est diff\u00e9rent, donc on \r\nne va pas d\u00e9noncer syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n20:44:52:15  20:44:59:19\r\n-A Gen\u00e8ve, c'est jusqu'\u00e0 1'000 frs\r\n       d'amende pour bruit.\r\n\r\n20:45:00:00  20:45:03:13\r\n-C'est clair que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n20:45:03:18  20:45:09:23\r\n  Sur quoi on va statuer pour dire\r\nque \u00e7a m\u00e9rite les 1'000 frs ou pas ?\r\n\r\n20:45:10:04  20:45:13:07\r\n     C'est une sacr\u00e9e somme !\r\n\r\n20:45:16:11  20:45:21:16\r\n-Dans la r\u00e9gion, l'amende standard\r\n    pour bruit est de 150 frs.\r\n\r\n20:45:21:21  20:45:27:12\r\n C'est une comp\u00e9tence municipale\r\n         qui en d\u00e9cide.\r\n\r\n20:45:27:17  20:45:32:05\r\n               -Bonne journ\u00e9e !\r\n-A vous aussi.\r\n\r\n20:45:32:09  20:45:34:18\r\n-Mardi est le jour des audiences.\r\n\r\n20:45:34:23  20:45:39:02\r\n  On re\u00e7oit les contrevenants\r\nqui font opposition aux amendes.\r\n\r\n20:45:39:07  20:45:45:20\r\n             -Merci de votre sourire.\r\n-On est l\u00e0 pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:45:50:01  20:45:52:11\r\n -Prochaine audition: un f\u00eatard\r\n\r\n20:45:52:16  20:45:56:21\r\n       accus\u00e9 d'avoir entonn\u00e9\r\nun chant insultant envers la police.\r\n\r\n20:45:57:02  20:46:00:22\r\n-Si j'ai bien compris l'opposition,\r\n\r\n20:46:01:03  20:46:07:20\r\nvous admettez avoir port\u00e9 atteinte \r\n\u00e0 la tranquillit\u00e9 publique \u00e0 02h30,\r\n\r\n20:46:08:01  20:46:13:17\r\n mais vous contestez avoir chant\u00e9.\r\n\r\n20:46:13:22  20:46:16:15\r\n           -Exactement.\r\n\r\n20:46:16:20  20:46:23:08\r\n  -Comme vous \u00e9tiez deux, et que \r\n  la police a entendu la chanson,\r\n\r\n20:46:23:12  20:46:28:14\r\n   \u00e7a signifie que c'est l'autre\r\n          qui chantait ?\r\n\r\n20:46:28:19  20:46:36:05\r\n-On \u00e9tait quatre, et chacun vous dira\r\n que la chanson n'a pas \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e.\r\n\r\n20:46:36:10  20:46:45:14\r\n -\"J'estime avoir \u00e9t\u00e9 respectueux\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard des agents...\"\r\n\r\n20:46:47:20  20:46:56:20\r\nEt vu votre profession, vous ne devez\r\n  pas \u00eatre un anarchiste virulent !\r\n\r\n20:46:58:16  20:47:03:11\r\n -Le jeune homme est apprenti de\r\nbanque et gagne 650 frs par mois,\r\n\r\n20:47:03:16  20:47:08:23\r\n    ce qui conduit Pierre Blanc\r\n\u00e0 r\u00e9duire l'amende de 150 \u00e0 50 frs.\r\n\r\n20:47:09:04  20:47:11:21\r\n  -Vous avez bien fait de venir.\r\n\r\n20:47:12:02  20:47:17:18\r\n          Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n20:47:17:23  20:47:21:02\r\nL\u00e0, vous avez vu un cas d'application\r\n\r\n20:47:21:07  20:47:28:00\r\n    de l'adaptation de l'amende\r\n    \u00e0 la situation du pr\u00e9venu.\r\n\r\n20:47:28:05  20:47:32:22\r\n    C'\u00e9tait un peu l'\u00e9garement\r\n           d'un moment.\r\n\r\n20:47:33:03  20:47:36:11\r\n         C'est pas un type\r\n\r\n20:47:36:16  20:47:40:20\r\nqui va \u00eatre un habitu\u00e9 de la justice.\r\n\r\n20:47:41:01  20:47:44:19\r\n    Il ne va vraisemblablement\r\n      plus jamais traverser\r\n\r\n20:47:45:00  20:47:48:01\r\n  en dehors d'un passage pi\u00e9tons.\r\n\r\n20:47:48:06  20:47:53:01\r\n-Conform\u00e9ment au code p\u00e9nal, Pierre\r\n Blanc sanctionne en tenant compte\r\n\r\n20:47:53:06  20:47:58:01\r\ndes circonstances de l'infraction\r\n   et du revenu des pr\u00e9venus.\r\n\r\n20:47:58:06  20:48:01:00\r\n      La m\u00e9thode genevoise\r\n      lui semble injuste.\r\n\r\n20:48:01:05  20:48:04:13\r\n  -C'est contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:48:04:18  20:48:09:16\r\n            Plus la faute est grave,\r\n        plus la sanction sera grave.\r\n\r\n20:48:09:21  20:48:17:13\r\n        On doit tenir compte\r\nde la situation mat\u00e9rielle des gens.\r\n\r\n20:48:17:18  20:48:22:05\r\n     -Les m\u00eames infractions\r\n    ne sont pas sanctionn\u00e9es\r\n\r\n20:48:22:10  20:48:26:14\r\n       de la m\u00eame mani\u00e8re\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n20:48:28:13  20:48:32:20\r\n     Gen\u00e8ve a choisi la voie\r\n        la plus radicale.\r\n\r\n20:48:33:01  20:48:37:23\r\n-Si le Service des contraventions\r\ngenevois pouvait engager\r\n\r\n20:48:38:04  20:48:42:08\r\n300 fonctionnaires demain,\r\non pourrait faire des auditions\r\n\r\n20:48:42:12  20:48:48:08\r\npour juger des circonstances \r\net tenir compte des revenus !\r\n\r\n20:48:48:12  20:48:55:22\r\nCe n'est pas envisageable et on doit\r\ntravailler sur des grandes quantit\u00e9s.\r\n\r\n20:48:56:03  20:49:00:18\r\nPar cons\u00e9quent,\r\non doit avoir une standardisation.\r\n\r\n20:49:00:23  20:49:05:02\r\n   -Membre d'un r\u00e9seau romand\r\n d'avocats, Me Roulet est ulc\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:49:05:07  20:49:08:13\r\npar le nouveau syst\u00e8me genevois.\r\n\r\n20:49:08:18  20:49:13:12\r\nUn de ces clients vient de recevoir\r\n  une b\u00fbche douze fois plus sal\u00e9e\r\n\r\n20:49:13:17  20:49:17:08\r\n  que celle qu'il aurait re\u00e7ue\r\n    dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:49:17:12  20:49:21:12\r\n-Ce motocycliste vient de recevoir\r\n      une ordonnance p\u00e9nale\r\n\r\n20:49:21:17  20:49:25:21\r\n   pour avoir franchi une ligne\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 du site des trams.\r\n\r\n20:49:26:02  20:49:30:11\r\n     Il est amend\u00e9 de 700 frs\r\n     et de 500 frs de frais !\r\n\r\n20:49:30:15  20:49:33:11\r\n         L'amende d'ordre\r\n     aurait d\u00fb \u00eatre de 100 frs\r\n\r\n20:49:33:15  20:49:36:16\r\n  si la loi avait \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e.\r\n\r\n20:49:36:21  20:49:40:13\r\n       On viole le principe\r\n    de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n20:49:40:18  20:49:42:13\r\nTous les citoyens suisses\r\n\r\n20:49:42:18  20:49:46:04\r\nont le droit d'\u00eatre trait\u00e9s\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n20:49:46:09  20:49:51:03\r\nLe code p\u00e9nal suisse n'a pas pour \r\nvocation de laisser \u00e0 un procureur\r\n\r\n20:49:51:08  20:49:54:04\r\nune marge d'appr\u00e9ciation\r\ntoute diff\u00e9rente\r\n\r\n20:49:54:09  20:49:57:21\r\nde celles des autres procureurs\r\ndes autres cantons.\r\n\r\n20:49:58:02  20:50:01:20\r\n -L'harmonisation entre cantons\r\n     n'est pas pour demain,\r\n\r\n20:50:02:01  20:50:05:15\r\n alors amis genevois un conseil:\r\n       baissez le volume !\r\n\r\n20:50:16:14  20:50:22:12\r\n   -Les Suisses sont parmi les\r\n champions du monde du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:50:22:17  20:50:26:11\r\n         Seulement voil\u00e0,\r\nles bonnes \u00e2mes se font plus rares\r\n\r\n20:50:26:15  20:50:29:13\r\net certaines associations se lancent\r\n\r\n20:50:29:18  20:50:34:22\r\n   dans une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n20:50:35:03  20:50:37:11\r\n             Regardez.\r\n\r\n20:50:41:09  20:50:45:02\r\n-Unspeed meetingpour b\u00e9n\u00e9voles,\r\n       \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:50:45:07  20:50:50:17\r\n  Une soixantaine de personnes\r\n    rentreront dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:50:50:22  20:50:56:05\r\n    28 associations d\u00e9fendent\r\n     toutes sortes de causes\r\n\r\n20:50:56:10  20:51:01:07\r\n     et traquent le b\u00e9n\u00e9vole\r\n      qui se cache en vous.\r\n\r\n20:51:03:07  20:51:05:20\r\n     -On cherche 40 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:51:06:01  20:51:11:11\r\n-Tous les \u00e2ges, \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n20:51:11:15  20:51:16:16\r\n-L'organisatrice donne le rythme\r\n   des rencontres en musique.\r\n\r\n20:51:16:21  20:51:19:09\r\n          -Sept minutes !\r\n\r\n20:51:19:13  20:51:23:07\r\n        -Des associations\r\n   pr\u00eates \u00e0 tout pour s\u00e9duire.\r\n\r\n20:51:23:11  20:51:27:02\r\n-Ca nous oblige \u00e0 synth\u00e9tiser.\r\n\r\n20:51:27:07  20:51:30:00\r\n-C'est pas \u00e9vident, mais \u00e7a marche !\r\n\r\n20:51:30:05  20:51:33:07\r\n        -Quitte \u00e0 trouver\r\n       des arguments choc.\r\n\r\n20:51:33:11  20:51:36:23\r\n -Ca peut \u00eatre un plus pour le CV.\r\n\r\n20:51:37:04  20:51:44:05\r\n    -Des b\u00e9n\u00e9voles potentiels\r\n       un peu d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n20:51:44:10  20:51:48:16\r\n    -On y va pour 7 minutes !\r\n              -D\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n20:51:48:21  20:51:52:19\r\n      -Mais c'est surtout\r\n    des litres d'eau aval\u00e9s,\r\n\r\n20:51:53:00  20:51:56:14\r\n     pour refaire sa salive\r\n     apr\u00e8s 2 h de palabres.\r\n\r\n20:51:56:19  20:52:00:01\r\n  -On a de la peine \u00e0 articuler.\r\n\r\n20:52:00:06  20:52:02:07\r\n             Ext\u00e9nu\u00e9 !\r\n\r\n20:52:02:11  20:52:07:23\r\n      *Take a chance on me\r\n              ABBA\r\n\r\n20:52:08:04  20:52:14:22\r\n-Pour l'Aire de vie, association qui\r\ns'occupe de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Rolle,\r\n\r\n20:52:15:03  20:52:19:04\r\nle but est de renforcer ses troupes.\r\n\r\n20:52:19:09  20:52:23:08\r\n-Je vais vous pr\u00e9senter\r\nnotre association.\r\n\r\n20:52:23:12  20:52:27:09\r\n           -Antoinette\r\n est une ex-comptable de 62 ans.\r\n\r\n20:52:27:13  20:52:32:08\r\n   Cette b\u00e9n\u00e9vole tr\u00e8s active \r\n   pose beaucoup de questions.\r\n\r\n20:52:32:12  20:52:39:00\r\n-On cherche un chauffeur,\r\nune cuisini\u00e8re, une animatrice.\r\n\r\n20:52:39:05  20:52:48:12\r\n                    -Que donnez-vous\r\n          en \u00e9change aux b\u00e9n\u00e9voles ?\r\n\r\n20:52:48:17  20:52:52:11\r\n-On est comme une petite famille.\r\n\r\n20:52:52:15  20:52:56:02\r\n      -Vous payez quand m\u00eame\r\n        mes d\u00e9placements ?\r\n\r\n20:52:56:07  20:52:58:20\r\n    -Ca d\u00e9pend d'o\u00f9 vous venez.\r\n\r\n20:52:59:01  20:53:01:17\r\n    -Quelle est votre attente ?\r\n\r\n20:53:01:22  20:53:06:11\r\n-C'est soulager les autres b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:53:06:15  20:53:09:11\r\n      -C'est de quelle heure\r\n         \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n20:53:09:15  20:53:11:06\r\n          -Jusqu'\u00e0 16h00.\r\n\r\n20:53:11:11  20:53:16:00\r\n-Antoinette a le coeur sur la main,\r\n  mais elle pose ses conditions.\r\n\r\n20:53:16:05  20:53:17:21\r\n          -7 minutes !\r\n\r\n20:53:18:02  20:53:21:19\r\n          -On est loin\r\nde l'image classique du b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n20:53:22:00  20:53:24:21\r\n       -Pourquoi j'ai envie\r\n       de faire b\u00e9n\u00e9vole ?\r\n\r\n20:53:25:02  20:53:29:09\r\n       Parce que je trouve\r\n     que je suis privil\u00e9gi\u00e9e,\r\n\r\n20:53:29:13  20:53:35:11\r\n  et que j'aimerais le partager \r\n ou partager le souci des autres.\r\n\r\n20:53:35:15  20:53:38:07\r\n-Qu'attendez-vous des associations ?\r\n\r\n20:53:38:11  20:53:42:05\r\n-Qu'elles couvrent les d\u00e9fraiements,\r\n\r\n20:53:42:10  20:53:47:10\r\n    qu'elles prennent en charge\r\n          les transports.\r\n\r\n20:53:47:14  20:53:52:22\r\n    C'est pas toujours le cas.\r\n\r\n20:53:53:03  20:54:00:20\r\nSi ce n'est que chercher le beurre\r\net l'argent du beurre, non merci !\r\n\r\n20:54:01:01  20:54:05:11\r\n -Antoinette a perdu son emploi\r\n         il y a 7 ans.\r\n\r\n20:54:05:16  20:54:11:18\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9\r\navec une vingtaine d'associations.\r\n\r\n20:54:11:23  20:54:15:12\r\n      -Vous pourriez rester\r\n       sur votre canap\u00e9 ?\r\n\r\n20:54:15:17  20:54:18:13\r\n-C'est pas mon style.\r\n\r\n20:54:18:18  20:54:21:05\r\nJ'ai besoin de bouger.\r\n\r\n20:54:21:10  20:54:25:14\r\n    -Il y a peut-\u00eatre un but\r\n      un peu moins noble.\r\n\r\n20:54:25:19  20:54:29:18\r\n           -C'est aussi\r\n      pour actualiser mon CV.\r\n\r\n20:54:29:23  20:54:34:23\r\nA travers le b\u00e9n\u00e9volat, je peux\r\ntrouver un employeur potentiel.\r\n\r\n20:54:35:04  20:54:38:07\r\n       -Il y a un int\u00e9r\u00eat\r\n     dans votre engagement ?\r\n\r\n20:54:38:11  20:54:40:10\r\n            -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n20:54:40:14  20:54:47:10\r\nMoralement, mon int\u00e9r\u00eat,\r\nc'est aussi de me faire plaisir.\r\n\r\n20:54:47:14  20:54:53:05\r\nJe veux que ce soit gagnant-gagnant.\r\n\r\n20:54:53:10  20:54:56:10\r\n    C'est mon but.\r\n\r\n20:54:56:14  20:55:01:01\r\n    -Depuis quelques ann\u00e9es\r\nB\u00e9n\u00e9volat-Vaud a cr\u00e9\u00e9 une mesure\r\n\r\n20:55:01:06  20:55:05:17\r\n pour inciter les personnes en \r\nr\u00e9insertion \u00e0 devenir b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:55:05:22  20:55:08:17\r\n       Une main-d'oeuvre\r\n     encore sous exploit\u00e9e,\r\n\r\n20:55:08:22  20:55:11:09\r\ncar ce sont surtout les personnes\r\n\r\n20:55:11:13  20:55:15:20\r\n       entre 40 et 54 ans\r\n     qui font du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:55:16:01  20:55:21:19\r\n  -C'est la premi\u00e8re mani\u00e8re de\r\ns'int\u00e9grer \u00e0 la vie d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:55:22:00  20:55:26:22\r\nOn voit des personnes qui sont\r\ndans des processus de r\u00e9insertion,\r\n\r\n20:55:27:03  20:55:30:20\r\npour lesquelles le b\u00e9n\u00e9volat\r\npourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique,\r\n\r\n20:55:31:01  20:55:35:23\r\ntant sur le plan social que sur celui\r\ndes comp\u00e9tences professionnelles.\r\n\r\n20:55:36:04  20:55:41:02\r\n      Ca fait du bien de faire\r\nquelque chose pour quelqu'un d'autre.\r\n\r\n20:55:41:07  20:55:46:02\r\n      -Il reste 2,24 minutes \r\n     avant la prochaine ronde,\r\n\r\n20:55:46:07  20:55:48:15\r\n      et la musique de ABBA !\r\n\r\n20:55:48:20  20:55:59:11\r\n...\r\n\r\n20:55:59:15  20:56:03:22\r\n-On va faire une couronne d'automne.\r\n\r\n20:56:04:03  20:56:11:03\r\n-Quelques semaines plus tard, bilan\r\n avec l'association l'Aire de vie.\r\n\r\n20:56:11:08  20:56:15:05\r\n-Ca a donn\u00e9 quoi, cespeed meeting ?\r\n\r\n20:56:15:10  20:56:24:18\r\n    -Beaucoup de gens venaient\r\n  de Lausanne, Yverdon ou Vevey,\r\n\r\n20:56:24:23  20:56:29:12\r\nqui ne vont pas aller jusqu'\u00e0 Rolle.\r\n\r\n20:56:29:17  20:56:31:16\r\n     On a trouv\u00e9 Antoinette !\r\n\r\n20:56:31:21  20:56:35:10\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose.\r\n\r\n20:56:35:14  20:56:40:11\r\n         Ca va comme \u00e7a ?\r\n                 -Prenez-le comme \u00e7a.\r\n\r\n20:56:40:15  20:56:44:12\r\n-C'est vrai ?\r\n                    -Je sais pas o\u00f9 !\r\n\r\n20:56:49:11  20:56:54:06\r\n      -Bravo, elle a gagn\u00e9 !\r\n\r\n20:56:54:11  20:57:01:05\r\n-Comment vous vous trouvez ici ?\r\n\r\n20:57:01:10  20:57:06:06\r\n        -On s'amuse bien !\r\n\r\n20:57:06:11  20:57:14:18\r\n        Allez, on se lance \r\n        une derni\u00e8re fois ?\r\n\r\n20:57:14:23  20:57:19:12\r\n  -Avec 33 % de la population \r\n  impliqu\u00e9e dans le b\u00e9n\u00e9volat,\r\n\r\n20:57:19:17  20:57:23:20\r\n     la Suisse est en t\u00eate \r\n    au niveau international.\r\n\r\n20:57:24:01  20:57:28:21\r\nSelon une \u00e9tude qui sera publi\u00e9e en\r\nf\u00e9vrier, l'engagement s'essouffle,\r\n\r\n20:57:29:02  20:57:32:12\r\n    surtout en Suisse romande\r\n       et chez les jeunes.\r\n\r\n20:57:32:17  20:57:35:04\r\n  Aujourd'hui, les associations\r\n\r\n20:57:35:09  20:57:38:19\r\n          fonctionnent\r\n  comme de petites entreprises.\r\n\r\n20:57:39:00  20:57:42:18\r\n        -Elles recherchent\r\n   de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n20:57:42:23  20:57:45:21\r\nqui ont des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n20:57:46:02  20:57:49:03\r\nqui sont autonomes, efficaces.\r\n\r\n20:57:49:08  20:57:53:19\r\nCe secteur souffre aussi\r\ndu contexte g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:57:54:00  20:58:02:06\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui\r\no\u00f9 tout doit \u00eatre rentable, efficace.\r\n\r\n20:58:02:11  20:58:06:13\r\n      -Jean-Pierre Pralong\r\n dirige une fondation en Valais.\r\n\r\n20:58:06:18  20:58:08:21\r\nIl a des semaines bien remplies,\r\n\r\n20:58:09:02  20:58:12:12\r\n   mais trouve encore le temps\r\n     de faire du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:58:12:17  20:58:17:14\r\nIl a aid\u00e9 Pro Raris, une association\r\n  qui s'occupe de maladies rares,\r\n\r\n20:58:17:19  20:58:22:08\r\n       \u00e0 obtenir ce local\r\n     dans l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n20:58:22:12  20:58:28:13\r\n -Il nous manquait des comp\u00e9tences\r\n en mati\u00e8re de gestion de projet.\r\n\r\n20:58:28:18  20:58:33:03\r\n-J'ai l'impression d'avoir apport\u00e9\r\n      juste ce qui manquait.\r\n\r\n20:58:33:08  20:58:38:22\r\n    Il fallait faire ressortir\r\n       les \u00e9l\u00e9ments forts.\r\n\r\n20:58:39:03  20:58:42:09\r\n          -Jean-Pierre\r\n a aid\u00e9 \u00e0 structurer le projet,\r\n\r\n20:58:42:13  20:58:46:07\r\n      exactement ce qu'il \r\n     fait toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:58:46:11  20:58:53:14\r\n -J'aime bien utiliser ce que je sais\r\nfaire pour le transmettre aux autres.\r\n\r\n20:58:53:19  20:58:58:05\r\n           Il n'y a pas\r\n  d'arri\u00e8re-pens\u00e9es commerciales.\r\n\r\n20:58:58:10  20:59:03:07\r\n Il n'y a pas un \u00e9change d'argent.\r\n\r\n20:59:03:11  20:59:06:22\r\n -Et du point de vue personnel ?\r\n\r\n20:59:07:03  20:59:11:18\r\n  -J'ai une vraie utilit\u00e9 au-del\u00e0\r\n  d'une activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n20:59:11:23  20:59:16:05\r\n   J'aide gratuitement des gens\r\n   \u00e0 faire avancer leur projet.\r\n\r\n20:59:16:10  20:59:21:22\r\n        J'aime cette id\u00e9e\r\n   d'apprendre \u00e0 s'autonomiser,\r\n\r\n20:59:22:03  20:59:26:15\r\n      obtenir une comp\u00e9tence\r\n      qu'ils n'avaient pas.\r\n\r\n20:59:26:20  20:59:33:23\r\n C'est laisser quelque chose dans \r\n la soci\u00e9t\u00e9, dans laquelle on vit.\r\n\r\n20:59:34:04  20:59:37:05\r\n    -Chacun a sa motivation.\r\n\r\n20:59:37:10  20:59:42:05\r\nEt forc\u00e9ment, il y a des domaines\r\n  plus attractifs que d'autres.\r\n\r\n20:59:42:10  20:59:44:16\r\n    L'\u00e9cologie, par exemple.\r\n\r\n20:59:44:21  20:59:50:10\r\n     On se retrouve parfois\r\n dans des endroits surprenants.\r\n\r\n20:59:50:14  20:59:55:21\r\nAu zoo de B\u00e2le, on ne demande pas\r\n     vraiment de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:59:56:02  21:00:00:20\r\n   Il y a une liste d'attente\r\n  pour y passer deux semaines.\r\n\r\n21:00:01:01  21:00:04:18\r\n-J'ai pris deux semaines de vacances.\r\n\r\n21:00:04:23  21:00:10:11\r\nLes enfants sont \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nalors je m'occupe des pingouins !\r\n\r\n21:00:10:16  21:00:16:00\r\n-Pour Sophie Winteler, r\u00e9dactrice\r\n en chef adjointe de l'Express,\r\n\r\n21:00:16:05  21:00:19:20\r\n        c'est le premier\r\n      engagement b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n21:00:20:01  21:00:25:08\r\n-Vous auriez pu faire du b\u00e9n\u00e9volat\r\n    pour les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n21:00:25:12  21:00:32:15\r\nou pour les personnes migrantes !\r\n\r\n21:00:32:20  21:00:40:22\r\n-Evidemment que d'aller s'occuper\r\ndes pingouins, c'est vraiment l\u00e9ger.\r\n\r\n21:00:41:03  21:00:44:21\r\nC'est un peu \"futile\" !\r\n\r\n21:00:45:02  21:00:48:12\r\nC'est rigolo.\r\n\r\n21:00:48:17  21:00:55:11\r\n   Je peux assouvir une passion,\r\n il y a une part plus personnelle.\r\n\r\n21:00:55:15  21:01:02:07\r\nSi on le fait pour une ONG,\r\nou dans un EMS,\r\n\r\n21:01:02:11  21:01:06:07\r\non y retrouve aussi quelque chose.\r\n\r\n21:01:06:11  21:01:15:09\r\nOn donne et on re\u00e7oit, c'est\r\nla fonction premi\u00e8re du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:21:14\r\n...\r\n          -C'est parti !\r\n\r\n21:01:21:19  21:01:25:09\r\n      -S\u00e9duire le b\u00e9n\u00e9vole \r\n     est un vrai engagement.\r\n\r\n21:01:25:13  21:01:27:22\r\n         C'est comme une\r\n      rencontre amoureuse ?\r\n\r\n21:01:28:03  21:01:29:20\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n21:01:30:01  21:01:37:04\r\n-Mais parfois, on peut se sentir\r\naussi seul que sur la banquise.\r\n\r\n21:01:40:06  21:01:44:11\r\n         -L\u00e0, \u00e7a a cal\u00e9,\r\n      mais on est optimiste.\r\n\r\n21:01:44:16  21:01:46:16\r\n    -Vous vous sentez seul ?\r\n\r\n21:01:46:20  21:01:52:05\r\n-Oui, mais m\u00eame Amnesty International\r\n           n'a personne !\r\n\r\n21:01:52:10  21:01:55:08\r\n      *Take a chance on me\r\n              ABBA\r\n\r\n21:01:55:12  21:02:08:05\r\n...\r\n\r\n21:02:08:10  21:02:13:02\r\n    -Vous avez aim\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9\r\n   ce que vous avez vu ce soir,\r\n\r\n21:02:13:07  21:02:16:04\r\n   dites-le nous sur notre site\r\n\r\n21:02:16:09  21:02:20:19\r\n      ou sur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n21:02:20:23  21:02:26:02\r\n  Passez une tr\u00e8s belle semaine,\r\n            au revoir.\r\n\r\n21:02:38:10  21:02:48:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T20:43:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472617", "durationSec": 774, "title": "Pas de bras, pas de b\u00e9n\u00e9volat", "excerpt": "Rencontre avec des b\u00e9n\u00e9voles et des responsables d'association lors d'un speed meeting du b\u00e9n\u00e9volat. En Suisse, plus de 30% de la population est impliqu\u00e9e dans le b\u00e9n\u00e9volat, mais le recrutement devient de plus en plus difficile en Suisse romande et aupr\u00e8s des jeunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1483234", "1483235", "1483236"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475575", "durationSec": 913, "title": "La valse des contre-danses", "excerpt": "Si les amendes d'ordre sont fix\u00e9es par une loi f\u00e9d\u00e9rale, les contraventions elles sont du ressort des cantons. Ainsi, les tarifs varient \u00e9norm\u00e9ment d'un canton \u00e0 l'autre. A Gen\u00e8ve, qui vient d'augmenter ses tarifs, le tapage nocturne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 jusqu'\u00e0 1000 francs. Dans le canton de Vaud, par exemple, les montants des amendes sont parfois r\u00e9gl\u00e9s en fonction du revenu des contrevenants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["AMENDE"], "sequenceIds": ["1483199", "1483211"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476806", "durationSec": 771, "title": "Pollueur surfeur", "excerpt": "La consommation d'\u00e9nergie d'Internet est devenue une part importante de la consommation d'\u00e9nergie globale. Un e-mail avec pi\u00e8ce jointe par exemple consomme autant qu\u00bfune ampoule de 25 watts pendant une heure. Les millions de mails envoy\u00e9s chaque seconde ont donc un co\u00fbt \u00e9cologique important. En Suisse, 8% de l'\u00e9nergie est consomm\u00e9e par Internet.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "CONSOMMATION", "INTERNET", "INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1483054", "1483057"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476808", "durationSec": 258, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476809", "durationSec": 311, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9lection du socialiste neuch\u00e2telois Francis Matthey au d\u00e9triment de la Genevoise PS Christiane Brunner en 1993.  Les 2 politiciens Christiane Brunner et Francis Matthey s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482936", "summary": "France: Itw par Skype de Alain Anglade, ing\u00e9nieur en \u00e9nergie.\nUSA : Itw Gary Cook, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies \u00e0 Greenpeace.\nGen\u00e8ve-ville : Itw de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte. Lisa Mazzone consultant Internet sur son ordinateur.\nBerlin : Itw Christian Kroll, fondateur du moteur de recherche Ecosia. Int bureaux Ecosia, collaborateurs travaillant sur leur ordinateur. Astronaute g\u00e9ant dessin\u00e9 sur un immeuble.", "id": "1483054", "visualGeographicals": ["BERLIN", "FRANCE", "GENEVE-VILLE", "USA"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482939", "summary": "Int data center, c\u00e2bles et serveurs reli\u00e9s et clignotant. Conduite d'a\u00e9ration et de refroidissement des serveurs du centre de stockage.\nItw Boris Siegenthaler, directeur de l'entreprise Infomaniak Network.", "id": "1483057", "visualThemes": ["FIBRE OPTIQUE", "SERVEUR INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483088", "summary": "Interventions de la police pour tapage nocturne. Policiers infligeant amende au f\u00eatard. Statement Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, journaliste RTS, avec panneaux d\u00e9taillant les amendes. Itw Masha-H\u00e9l\u00e8ne Alimi, directrice du service des contraventions Gen\u00e8ve. Listes d'amendes. Itw Raffaele Nicolini, chef de secteur Service des contraventions GE. Itw Pierre Beno\u00eet, employ\u00e9 au service des contraventions. Int bureau du service des contraventions, avec service du contentieux. Itw Olivier Jornot, procureur de Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Roulet, avocat", "id": "1483199", "visualThemes": ["AMENDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483100", "summary": "Ext tribunal de l'arrondissement de l'Est vaudois. Itw Florence Siegrist, pr\u00e9fet district Riviera Pays d'En  Haut. Itw Florence Siegrist. Patrouille de police nocturne. Pierre Blanc, pr\u00e9sident de la commission de police Riviera, en s\u00e9ance de conciliation avec des contrevenants. Itw Pierre Blanc.", "id": "1483211"}, {"internalArchiveId": "AA1512483123", "summary": "Speed meeting des b\u00e9n\u00e9voles. Associations et b\u00e9n\u00e9voles discutant lors rassemblement. Divers itw. Itw Caroline Matt, b\u00e9n\u00e9vole. Itw Antoinette Banoub, b\u00e9n\u00e9vole. Antoinette Banoub, dans ses activit\u00e9s quotidiennes et en tant que b\u00e9n\u00e9vole. Itw Latha Heiniger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale b\u00e9n\u00e9volat -Vaud. Antoinette Banoub, jouant avec des personnes \u00e2g\u00e9es, dans son activit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9volat.", "id": "1483234", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483124", "summary": "Jean-Pierre Pralong, directeur et b\u00e9n\u00e9vole, entrant dans les locaux de ProRaris, maladies rares. Itw Jean-Pierre Pralong.", "id": "1483235", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483125", "summary": "Sophie Winteler, r\u00e9dactrice en chef de l'Express, faisant du b\u00e9n\u00e9volat au zoo de B\u00e2le et nourrissant des pingouins.", "id": "1483236", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "FAVRE, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630382", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021920", "position": "1"}}]}]}