{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1400&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1425&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1375&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-10DFB1C9-E234-4F9D-802B-F23C24BCB0E0", "internalArchiveId": "10DFB1C9-E234-4F9D-802B-F23C24BCB0E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Au Royaume-Uni, Jeremy Corbyn, chef du Parti travailliste, est le grand favori des sondages en vue des \u00e9lections primaires le 10 septembre 2015 : Commentaire de Catherine Ilic et interview de Jonathan Fenby, journaliste et \u00e9ditorialiste britannique. - 2. L\u2019Europe a v\u00e9cu sa crise grecque. Avec quelles s\u00e9quelles? : Interview de Pascal Lamy, pr\u00e9sident d\u2019honneur de l\u2019institut Jacques Delors, ancien commissaire europ\u00e9en", "publicationDate": "2015-08-26T00:00:00Z", "summary": "1. Le Royaume-Uni a-t-il tant chang\u00e9? Jeremy Corbyn a de bonnes chances de devenir le nouveau chef du parti travailliste, \u00e0 l'issue des primaires, le 10 septembre 2015. Lui, le socialiste \"\u00e0 l'ancienne\", qui fait oublier Tony Blair. - 2. L'Europe a v\u00e9cu sa crise grecque. Quelles le\u00e7ons pour assurer la stabilit\u00e9 de l'union mon\u00e9taire?", "durationSec": 985, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Gr\u00e8ce", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "\u00e9lection", "syst\u00e8me mon\u00e9taire", "sondage d'opinion", "crise \u00e9conomique", "fonction politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:30:56Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamy, Pascal", "role": "pr\u00e9sident d\u2019honneur de l\u2019institut Jacques Delors, ancien commissaire europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fenby, Jonathan", "role": "journaliste et \u00e9ditorialiste britannique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hollande, Fran\u00e7ois", "role": "premier Secr\u00e9taire du Parti socialiste [extrait interview 1999]", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1442352", "internalArchiveId": "AA1506442313", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mouvement Citoyens Genevois MCG", "publicationDate": "2015-08-26T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du Mouvement Citoyens Genevois (MCG) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.  Les 2 invit\u00e9s, les candidats Roger Golay, conseiller national, pr\u00e9sident du MCG et Ana Roch, r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1145, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7032435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7032444.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GOLAY, ROGER"], "thematicCorporations": ["MCG"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Mouvement Citoyens Genevois", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "\"L'abstentionniste\" et le Mouvement Citoyens Genevois", "Face aux Partis: Mouvement Citoyens Genevois", "Les id\u00e9es du Mouvement Citoyens Genevois", "Le Mouvement Citoyens Genevois: fiche signal\u00e9tique", "Les ambitions du Mouvement Citoyens Genevois", "Le Mouvement Citoyens Genevois r\u00e9pond aux questions du public", "Mouvement Citoyens Genevois"], "alternativeSummary": ["Mouvement Citoyens Genevois", "Mouvement Citoyens Genevois"], "variantIds": ["ece-6942069", "ece-6941506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-08-28T22:15:04Z", "webPublicationDate": "2015-08-26T17:34:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454830", "durationSec": 58, "title": "FAP ABST MCG PAD_RTS000000583867", "excerpt": "Dans sa rubrique L'Abstentionniste, l'humoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente le Mouvement citoyen genevois MCG, avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "thematicCorporations": ["MCG"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PAULI, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601225", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019468", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442338", "internalArchiveId": "AA1506442299", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "publicationDate": "2015-08-25T22:39:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 des politiciens en Suisse apr\u00e8s les d\u00e9rapages et les scandales politiques et notamment celui de la pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise Fabienne Despot et de son parti.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7030816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7031463.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "Infrarouge", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "Infrarouge", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "La version courte", "Retour sur la crise de l'UDC vaudoise", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?"], "alternativeSummary": ["Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "Ils seront des milliers cet automne \u00e0 briguer un si\u00e8ge au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Mais sonts-ils encore \u00e0 la hauteur, nos politiciens ? Dans le canton de Vaud, l'UDC se d\u00e9chire comme jamais lavant son linge sale en public. D'autres se l\u00e2chent sur les r\u00e9seaux sociaux. Et certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 traiter leur ennemi de noms d'oiseaux. Tous les coups sont-ils permis en politique ? Les politiciens ont-ils encore le sens de l'Etat ou bien sont-ils uniquement motiv\u00e9s par leur ego personnel ?  Ne manquez ce mardi la rentr\u00e9e d'Infrarouge.", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "Ils seront des milliers cet automne \u00e0 briguer un si\u00e8ge au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Mais sonts-ils encore \u00e0 la hauteur, nos politiciens ? Dans le canton de Vaud, l'UDC se d\u00e9chire comme jamais lavant son linge sale en public. D'autres se l\u00e2chent sur les r\u00e9seaux sociaux. Et certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 traiter leur ennemi de noms d'oiseaux. Tous les coups sont-ils permis en politique ? Les politiciens ont-ils encore le sens de l'Etat ou bien sont-ils uniquement motiv\u00e9s par leur ego personnel ?  Ne manquez ce mardi la rentr\u00e9e d'Infrarouge.", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur ?", "Ils seront des milliers cet automne \u00e0 briguer un si\u00e8ge au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Mais sonts-ils encore \u00e0 la hauteur, nos politiciens ? Dans le canton de Vaud, l'UDC se d\u00e9chire comme jamais lavant son linge sale en public. D'autres se l\u00e2chent sur les r\u00e9seaux sociaux. Et certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 traiter leur ennemi de noms d'oiseaux. Tous les coups sont-ils permis en politique ? Les politiciens ont-ils encore le sens de l'Etat ou bien sont-ils uniquement motiv\u00e9s par leur ego personnel ? Ne manquez ce mardi la rentr\u00e9e d'Infrarouge.", "Nos politiciens, encore \u00e0 la hauteur?", "Ils seront des milliers cet automne \u00e0 briguer un si\u00e8ge au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Mais sonts-ils encore \u00e0 la hauteur, nos politiciens ? Dans le canton de Vaud, l'UDC se d\u00e9chire comme jamais lavant son linge sale en public. D'autres se l\u00e2chent sur les r\u00e9seaux sociaux. Et certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 traiter leur ennemi de noms d'oiseaux. Tous les coups sont-ils permis en politique ? Les politiciens ont-ils encore le sens de l'Etat ou bien sont-ils uniquement motiv\u00e9s par leur ego personnel ?  Ne manquez ce mardi la rentr\u00e9e d'Infrarouge."], "variantIds": ["ece-6942117", "ece-6941996", "ece-6941552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:24:58Z", "subTitles": ["20:10:51:08  20:11:17:11\r\n...\r\n\r\n20:11:17:12  20:11:21:06\r\n      -Vous avez bien profit\u00e9\r\n          des vacances ?\r\n\r\n20:11:21:08  20:11:24:09\r\n        Elle, pas vraiment.\r\n\r\n20:11:24:11  20:11:29:02\r\n La pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise,\r\n         Fabienne Despot,\r\n\r\n20:11:29:04  20:11:32:05\r\n          est prise dans\r\n      une tornade politique.\r\n\r\n20:11:32:07  20:11:36:04\r\n       Tout comme l'ensemble\r\n        du parti cantonal.\r\n\r\n20:11:36:06  20:11:40:09\r\n   Enregistrement de coll\u00e8gues,\r\n     accusations, chantage...\r\n\r\n20:11:40:11  20:11:43:06\r\n-De p\u00e9tard mouill\u00e9 en p\u00e9tard mouill\u00e9,\r\n\r\n20:11:43:08  20:11:46:09\r\n     je suis convaincu qu'on\r\n pr\u00e9pare une bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n20:11:46:11  20:11:50:06\r\n  -Tr\u00e8s classe, alors que s'ouvre\r\n    la campagne des F\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:11:50:08  20:11:55:09\r\nUne course \u00e0 laquelle les candidats\r\n n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux.\r\n\r\n20:11:55:11  20:11:58:11\r\n    Mais en ont-ils l'\u00e9toffe ?\r\n\r\n20:11:58:12  20:12:03:01\r\n    Le festival UDC n'est qu'un\r\n des spectacles offerts au public.\r\n\r\n20:12:03:03  20:12:05:22\r\n On se l\u00e2che dans les h\u00e9micycles,\r\n\r\n20:12:06:00  20:12:10:17\r\n        on s'invective sur\r\n      les r\u00e9seaux sociaux...\r\n\r\n20:12:10:19  20:12:16:02\r\n    Le pauvre peuple neuch\u00e2telois\r\na notamment subi les affaires Monnard\r\n\r\n20:12:16:04  20:12:20:19\r\nHainard, Perrin, Legrix, B\u00e9guelin...\r\n\r\n20:12:20:21  20:12:24:22\r\nEt le d\u00e9rapage n'\u00e9pargne personne.\r\n\r\n20:12:25:00  20:12:30:19\r\nRappelez-vous le c\u00e9l\u00e8bre \"trou du...\"\r\n  prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n20:12:30:21  20:12:34:17\r\n    Est-on en train de peindre\r\n    le diable sur la muraille\r\n\r\n20:12:34:19  20:12:39:10\r\n   ou le niveau des politiciens\r\n   rase-t-il les p\u00e2querettes ?\r\n\r\n20:12:39:11  20:12:43:18\r\n     Les politiciens sont-ils\r\n\u00e0 la hauteur de leur noble t\u00e2che ?\r\n\r\n20:12:43:21  20:12:47:08\r\n  C'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n20:12:50:07  20:12:53:13\r\n      E.MAMARBACHI: Mesdames,\r\n        Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n20:12:53:15  20:12:58:08\r\n Tr\u00e8s heureuse de vous retrouver.\r\n\r\n20:12:58:10  20:13:03:05\r\n  Voici l'effervescence politique\r\n    apr\u00e8s la torpeur estivale.\r\n\r\n20:13:03:07  20:13:06:20\r\n    Le 18 octobre vous \u00e9lirez \r\n    vos repr\u00e9sentants \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:13:06:22  20:13:10:22\r\n        Mais qu'est-ce qui\r\n      motive ces candidats ?\r\n\r\n20:13:11:00  20:13:14:09\r\n  Ont-ils encore envie de servir\r\n              l'\u00c9tat\r\n\r\n20:13:14:11  20:13:18:09\r\n      ou bien pensent-t-ils\r\n    \u00e0 servir leurs carri\u00e8res ?\r\n\r\n20:13:18:11  20:13:23:10\r\n    Nous ouvrons le d\u00e9bat avec\r\n nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n20:13:23:11  20:13:26:11\r\n    Avec nous, Fran\u00e7ois Cherix,\r\n            socialiste.\r\n\r\n20:13:26:13  20:13:30:01\r\n         Carlos Medeiros,\r\n      vice-pr\u00e9sident du MCG.\r\n\r\n20:13:30:04  20:13:33:10\r\n          Fernand Cuche,\r\n     ancien conseiller d'Etat.\r\n\r\n20:13:33:11  20:13:36:08\r\n          Luc Barthassat,\r\n    conseiller d'Etat genevois.\r\n\r\n20:13:36:10  20:13:40:04\r\n     Martine Brunschwig Graf,\r\n   ancienne conseill\u00e8re d'Etat.\r\n\r\n20:13:40:06  20:13:43:13\r\n        Et Kevin Grangier,\r\n secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n20:13:43:15  20:13:47:00\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:13:47:02  20:13:50:05\r\n     Ce d\u00e9bat, on le commence\r\n       avec cette question:\r\n\r\n20:13:50:07  20:13:53:03\r\n     nos politiciens sont-ils\r\n      encore \u00e0 la hauteur ?\r\n\r\n20:13:53:05  20:13:56:04\r\n      Je vous la pose \u00e0 vous,\r\n          Kevin Grangier.\r\n\r\n20:13:56:06  20:14:00:05\r\n     Elle nous a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e\r\n        par vos candidats.\r\n\r\n20:14:00:07  20:14:04:12\r\n On a l'impression qu'on a touch\u00e9\r\n      le fond \u00e0 l'UDC vaud.\r\n\r\n20:14:04:13  20:14:09:03\r\n   Rien n'arr\u00eate vos candidats.\r\n\r\n20:14:09:05  20:14:15:11\r\n      K.GRANGIER: L'UDC vaud\r\n\r\n20:14:15:13  20:14:18:05\r\n    s'est retrouv\u00e9e malgr\u00e9 elle\r\n\r\n20:14:18:07  20:14:22:16\r\n  victime d'affaires personnelles\r\n depuis la fin du mois de juillet.\r\n\r\n20:14:22:17  20:14:26:19\r\n        C'est une situation\r\n    de faux d\u00e9part de campagne.\r\n\r\n20:14:26:21  20:14:28:20\r\n    Il va falloir le rattraper.\r\n\r\n20:14:28:22  20:14:31:07\r\nE.MAMARBACHI: C'est un euph\u00e9misme.\r\n\r\n20:14:31:09  20:14:34:04\r\n K.GRANGIER: On en a la comp\u00e9tence\r\n         et la conviction.\r\n\r\n20:14:34:06  20:14:37:04\r\n     On a aussi des arguments.\r\n\r\n20:14:37:05  20:14:40:19\r\n            Nous avons\r\n     un objectif de 5 si\u00e8ges.\r\n\r\n20:14:40:21  20:14:44:11\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir,\r\n     Martine Brunschwig Graf.\r\n\r\n20:14:44:12  20:14:48:19\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re d'\u00c9tat\r\n    et parlementaire \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:14:48:21  20:14:52:02\r\nOn a l'impression que n'importe qui\r\n    peut faire de la politique,\r\n\r\n20:14:52:04  20:14:54:19\r\n        m\u00eame s'il a faut\u00e9.\r\n\r\n20:14:54:21  20:14:57:21\r\nM.BRUNSCHWIG GRAF: Dans tous les pays\r\n\r\n20:14:57:23  20:15:00:14\r\n les gens peuvent se faire r\u00e9\u00e9lire\r\n\r\n20:15:00:16  20:15:02:16\r\n   en ayant fait n'importe quoi.\r\n\r\n20:15:02:18  20:15:06:17\r\n    La question qui s'est pos\u00e9e\r\n   quand je l'ai observ\u00e9, c'est:\r\n\r\n20:15:06:19  20:15:12:19\r\nest-ce qu'il y a dans ce parti, une\r\npersonnalit\u00e9 suffisamment respect\u00e9e\r\n\r\n20:15:12:21  20:15:18:01\r\n  pour pouvoir, dans des moments\r\ncomme cela, r\u00e9gler des situations.\r\n\r\n20:15:18:03  20:15:20:13\r\n      J'ai pr\u00e9sid\u00e9 un parti,\r\n         comme d'autres,\r\n\r\n20:15:20:15  20:15:23:10\r\n        et on a toujours eu\r\n    des probl\u00e8mes de personnes.\r\n\r\n20:15:23:11  20:15:26:15\r\n     La question, c'est d'\u00eatre\r\n      capable de les r\u00e9gler.\r\n\r\n20:15:26:17  20:15:30:06\r\n          L\u00e0, je n'ai vu\r\n    aucune personnalit\u00e9 \u00e9merger\r\n\r\n20:15:30:08  20:15:38:16\r\npour \u00eatre une personne de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n20:15:38:18  20:15:42:13\r\nE.MAMARBACHI: Avant de poursuivre,\r\n   je vous propose de replonger\r\n\r\n20:15:42:15  20:15:45:20\r\n    dans le feuilleton estival\r\n        de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n20:15:45:22  20:15:48:06\r\n      Retour sur cette saga.\r\n\r\n20:15:50:00  20:15:52:10\r\n  F.DESPOT: J'ai \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n20:15:52:11  20:15:54:14\r\n plainte contre le ma\u00eetre-chanteur\r\n\r\n20:15:54:16  20:15:56:04\r\n    et contre mon ex-compagnon.\r\n\r\n20:15:56:06  20:15:59:06\r\n     K.GRANGIER: Les \u00e9l\u00e9ments\r\n  qui sont sortis dans la presse\r\n\r\n20:15:59:08  20:16:03:14\r\n       n'auraient pu l'\u00eatre\r\n   que par des membres de l'UDC.\r\n\r\n20:16:03:16  20:16:06:08\r\nP.OBERSON: On devait couper des t\u00eates\r\n\r\n20:16:06:10  20:16:08:13\r\n        on ne l'a pas fait.\r\n\r\n20:16:09:06  20:16:13:18\r\n -Trahison, r\u00e9glement de comptes,\r\n chantage, les coups bas ont fus\u00e9\r\n\r\n20:16:13:20  20:16:16:12\r\n    au sein de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n20:16:16:14  20:16:21:12\r\n La pomme pourrie, c'est F.Despot.\r\n\r\n20:16:21:14  20:16:25:09\r\n     Pr\u00e9sidente et candidate, \r\n    coupable d'avoir enregistr\u00e9\r\n\r\n20:16:25:11  20:16:29:10\r\n        ses coll\u00e8gues lors\r\n      d'une s\u00e9ance de crise.\r\n\r\n20:16:29:11  20:16:33:06\r\nCa ressemble \u00e0 une mauvaise s\u00e9rie TV.\r\n\r\n20:16:33:08  20:16:38:15\r\n        Musique de s\u00e9rie\r\n\r\n20:16:39:16  20:16:43:14\r\n  Le point de d\u00e9part, c'est 2011:\r\n     le d\u00e9c\u00e8s de J-C.Mermoud.\r\n\r\n20:16:43:16  20:16:47:15\r\n      L'UDC vaudoise n'a plus\r\n      de leader rassembleur.\r\n\r\n20:16:47:17  20:16:52:07\r\n  C-A.Voiblet, qui incarne l'aile\r\n  bloch\u00e9rienne, est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n20:16:52:09  20:16:55:18\r\n        C'est insupportable\r\n       pour l'aile paysanne.\r\n\r\n20:16:55:20  20:16:59:03\r\n       Les coups pleuvent,\r\n    les plaintes se succ\u00e8dent.\r\n\r\n20:16:59:05  20:17:06:21\r\nL'une d'elle, de Voiblet, vise m\u00eame\r\n le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti.\r\n\r\n20:17:06:23  20:17:09:17\r\n    Les pro-Voiblet se l\u00e2chent.\r\n\r\n20:17:17:01  20:17:21:18\r\n  C'est \u00e0 la suite de cette lettre\r\nque sera organis\u00e9e la s\u00e9ance de crise\r\n\r\n20:17:21:20  20:17:25:04\r\n    enregistr\u00e9e clandestinement\r\n           par F.Despot.\r\n\r\n20:17:25:21  20:17:28:16\r\nF.DESPOT: Mon but \u00e9tait de laisser\r\n\r\n20:17:28:18  20:17:31:23\r\n      une trace de mes propos\r\n\r\n20:17:32:01  20:17:34:11\r\n    afin qu'ils ne puissent pas\r\n          \u00eatre d\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n20:17:34:22  20:17:38:11\r\n     -Ces propos tombent dans \r\n     les mains d'un ancien UDC\r\n\r\n20:17:38:12  20:17:41:23\r\n  qui joue la carte du chantage.\r\n\r\n20:17:42:01  20:17:47:17\r\n    Mais F.Despot est maintenue\r\n     candidate et pr\u00e9sidente.\r\n\r\n20:17:47:19  20:17:52:22\r\n    Il faut ajouter la plainte\r\ncontre M.Buffat, d'une ex-compagne.\r\n\r\n20:17:53:00  20:17:58:08\r\nTrois candidats importants de l'UDC \r\nvaudoise sont au coeur de scandales.\r\n\r\n20:17:58:10  20:18:02:10\r\n   L'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est rel\u00e9gu\u00e9\r\n          aux oubliettes.\r\n\r\n20:18:05:00  20:18:09:06\r\n   E.MAMARBACHI: Fernand Cuche,\r\n vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:18:09:08  20:18:15:02\r\n  Quand vous voyez ce spectacle, \r\n  qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?\r\n\r\n20:18:15:04  20:18:18:14\r\n     F.CUCHE: Je suis sid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:18:18:16  20:18:22:12\r\n     Quand on voit ce montage.\r\n\r\n20:18:22:14  20:18:27:01\r\n  Je me dis que ces gens, comme \r\n  d'autres dans tous les partis,\r\n\r\n20:18:27:03  20:18:30:04\r\n   il y a des rapports de force.\r\n\r\n20:18:30:06  20:18:33:11\r\nIl y a des positionnements nouveaux\r\n        et on se bouscule.\r\n\r\n20:18:33:13  20:18:37:14\r\n\u00c7a n'est pas seulement li\u00e9 \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:18:37:16  20:18:42:00\r\n    Mais on n'a pas de d\u00e9bat,\r\n  on a des r\u00e9glements de compte.\r\n\r\n20:18:42:02  20:18:46:06\r\n    Pour des gens qui aspirent\r\n \u00e0 assumer des t\u00e2ches importantes\r\n\r\n20:18:46:08  20:18:49:18\r\n    dans un contexte difficile.\r\n\r\n20:18:49:20  20:18:55:22\r\n Je me dis, comment vont-ils faire\r\n       pour mener campagne ?\r\n\r\n20:18:56:00  20:19:01:10\r\n   Et retrouver une cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n          pour \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n20:19:01:11  20:19:04:22\r\n  C'est immature comme position.\r\n\r\n20:19:05:00  20:19:08:01\r\n    C'est un discours immature.\r\n\r\n20:19:08:03  20:19:11:16\r\n  D'imaginer qu'on en est arriv\u00e9\r\n   publiquement \u00e0 ce d\u00e9ballage\r\n\r\n20:19:11:18  20:19:14:18\r\n     devant les m\u00e9dias alors\r\n que l'on est candidat \u00e0 un poste\r\n\r\n20:19:14:21  20:19:17:07\r\n      extr\u00eamement important,\r\n         c'est sid\u00e9rant.\r\n\r\n20:19:17:09  20:19:19:13\r\n   E.MAMARBACHI: Kevin Grangier,\r\n           une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n20:19:19:15  20:19:23:02\r\n       \u00c7a jette le discr\u00e9dit\r\n       sur les institutions.\r\n\r\n20:19:23:04  20:19:28:18\r\n    K.GRANGIER: Il y a beaucoup\r\n        d'affaires priv\u00e9es.\r\n\r\n20:19:28:20  20:19:33:11\r\n \u00c7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la pertinence\r\n  des id\u00e9es d\u00e9fendues par l'UDC.\r\n\r\n20:19:33:13  20:19:40:14\r\n  Au final, le seul jugement qui\r\ncompte, c'est celui de l'\u00e9lecteur.\r\n\r\n20:19:40:16  20:19:45:15\r\nLe 18 octobre, il d\u00e9cidera ou non de\r\nsanctionner les personnes qui se sont\r\n\r\n20:19:45:17  20:19:51:15\r\n rendues coupables des agissements\r\n   que vous venez de pr\u00e9senter.\r\n\r\n20:19:51:17  20:19:56:14\r\nAlors que \u00e7a, \u00e7a d\u00e9t\u00e9riore le climat\r\n     g\u00e9n\u00e9ral au sein de l'UDC,\r\n\r\n20:19:56:16  20:19:58:22\r\n        c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:19:59:00  20:20:02:03\r\n  Mais notre parti a des r\u00e8gles.\r\n\r\n20:20:02:05  20:20:07:12\r\n Nous sommes un parti f\u00e9d\u00e9raliste,\r\n   c'est au congr\u00e8s de trancher.\r\n\r\n20:20:07:14  20:20:10:12\r\n Maintenant, les \u00e9lecteurs diront\r\n\r\n20:20:10:14  20:20:14:03\r\n       s'ils peuvent tol\u00e9rer\r\n         ce comportement.\r\n\r\n20:20:14:05  20:20:17:11\r\n      E.MAMARBACHI: Je vous\r\n    pr\u00e9sente, Carlos Medeiros.\r\n\r\n20:20:17:13  20:20:21:04\r\n      Toute la Suisse romande\r\n       ne vous conna\u00eet pas.\r\n\r\n20:20:21:06  20:20:24:10\r\n Vous \u00eates arriv\u00e9 comme saisonnier\r\n         \u00e0 Gen\u00e8ve en 1987.\r\n\r\n20:20:24:11  20:20:27:00\r\n Vous \u00eates pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif\r\n      de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:20:27:02  20:20:29:10\r\n         Vous \u00eates aussi\r\n      vice-pr\u00e9sident du MCG.\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:32:11\r\n        Ces comportements\r\n      ne vous choquent pas ?\r\n\r\n20:20:32:14  20:20:35:14\r\n    C.MEDEIROS: Absolument pas.\r\n\r\n20:20:35:16  20:20:37:12\r\n       C'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:20:37:14  20:20:41:06\r\n Qu'est-ce que l'on veut au fait ?\r\n\r\n20:20:41:08  20:20:45:05\r\n      Les choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n20:20:45:07  20:20:50:16\r\nOn est face \u00e0 des probl\u00e8mes graves.\r\n\r\n20:20:50:18  20:20:53:08\r\n Ce n'est pas forc\u00e9ment les r\u00e8gles\r\n         de la biens\u00e9ance\r\n\r\n20:20:53:10  20:20:57:02\r\n       qu'il faut mettre en\r\n avant mais surtout des solutions.\r\n\r\n20:20:57:04  20:20:59:20\r\n       Le peuple, il est l\u00e0.\r\n\r\n20:20:59:22  20:21:02:20\r\n F.CUCHE: Vous m'avez mal compris.\r\n\r\n20:21:02:22  20:21:06:11\r\n      C.MEDEIROS: Vous disiez\r\n      que vous \u00e9tiez atterr\u00e9.\r\n\r\n20:21:06:12  20:21:09:13\r\n Pour moi, c'est du d\u00e9bat d'id\u00e9es.\r\n\r\n20:21:09:15  20:21:13:02\r\n      F.CUCHE: Quel contenu ?\r\n\r\n20:21:13:04  20:21:16:21\r\nC.MEDEIROS: Il y a eu des d\u00e9boires\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:21:16:23  20:21:21:01\r\nDans un parti, comme dans n'importe\r\n          quelle soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n20:21:21:03  20:21:23:22\r\n           nous sommes\r\n        des \u00eatres humains.\r\n\r\n20:21:24:00  20:21:28:23\r\n Ce n'est pas un ordre religieux,\r\n          la politique.\r\n\r\n20:21:29:01  20:21:31:22\r\n    E.MAMARBACHI: On a le droit\r\n           \u00e0 l'erreur ?\r\n\r\n20:21:32:00  20:21:35:01\r\n   C.MEDEIROS: Le seul arbitre,\r\n         c'est le peuple.\r\n\r\n20:21:35:03  20:21:38:12\r\n      Le jour des \u00e9lections,\r\n      le peuple se prononce.\r\n\r\n20:21:38:14  20:21:41:20\r\n  S'il consid\u00e8re que ces gens ont\r\n     des choses \u00e0 se reprocher\r\n\r\n20:21:41:22  20:21:47:08\r\net qu'ils ne sont pas \u00e0 la hauteur,\r\n            il punira.\r\n\r\n20:21:47:10  20:21:50:20\r\n      F.CUCHE: Vous avez dit\r\n    quelque chose d'important.\r\n\r\n20:21:50:22  20:21:54:13\r\n  Les gens ont donn\u00e9 leurs id\u00e9es.\r\n\r\n20:21:54:15  20:21:57:05\r\n       Mais quelles id\u00e9es ?\r\n\r\n20:21:57:07  20:21:59:20\r\n       Dans ces intrigues ?\r\n\r\n20:21:59:22  20:22:03:11\r\n        Mais quelles id\u00e9es\r\n      vous avez pu retenir ?\r\n\r\n20:22:03:13  20:22:06:17\r\n    C.MEDEIROS: Je ne parle pas\r\n           de programme.\r\n\r\n20:22:06:19  20:22:09:14\r\n      Vous avez dit que dans\r\n   tous les partis c'est pareil,\r\n\r\n20:22:09:16  20:22:12:07\r\n       il y a des tendances,\r\n            des forces.\r\n\r\n20:22:12:09  20:22:15:01\r\n         Il y a un combat \r\n        d'id\u00e9e \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:22:15:03  20:22:20:00\r\n       Les uns et les autres\r\n       ont leurs histoires.\r\n\r\n20:22:20:03  20:22:24:10\r\n    E.MAMARBACHI: Vous avez dit\r\n  que c'est au peuple de d\u00e9cider.\r\n\r\n20:22:24:11  20:22:27:19\r\n     C.MEDEIROS: C'est le seul\r\n     garant de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:22:27:21  20:22:31:11\r\n     E.MAMARBACHI: C'est vrai\r\n      Mme Brunschwig Graf ?\r\n\r\n20:22:31:12  20:22:34:07\r\n M.BRUNSCHWIG GRAF: La d\u00e9mocratie\r\n\r\n20:22:34:09  20:22:36:18\r\n    ne garantit pas la qualit\u00e9.\r\n\r\n20:22:36:20  20:22:40:01\r\n \u00c0 un moment donn\u00e9, vous \u00eates dans\r\n  des \u00e9lections proportionnelles\r\n\r\n20:22:40:03  20:22:42:17\r\n  qui signifient que chaque parti\r\n       pr\u00e9sente des listes.\r\n\r\n20:22:42:19  20:22:46:17\r\n  Vous pouvez avoir des \u00e9lecteurs\r\n    qui choisissent des id\u00e9es,\r\n\r\n20:22:46:19  20:22:52:05\r\n   et on leur pr\u00e9sente des gens\r\n   dont ils n'ont pas le d\u00e9sir.\r\n\r\n20:22:52:07  20:22:56:10\r\n   J'ai connu \u00e0 Gen\u00e8ve un parti,\r\n             disparu,\r\n\r\n20:22:56:11  20:22:58:20\r\n   qui avait gagn\u00e9 des \u00e9lections\r\n\r\n20:22:58:22  20:23:02:00\r\n          avec un nombre\r\n      de candidats inattendu.\r\n\r\n20:23:02:02  20:23:03:21\r\n E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait Vigilance.\r\n\r\n20:23:03:23  20:23:05:20\r\n     C.MEDEIROS: Il a disparu.\r\n\r\n20:23:05:22  20:23:08:05\r\n        M.BRUNSCHWIG GRAF:\r\n   Si vous voulez bien respecter\r\n\r\n20:23:08:07  20:23:10:03\r\n     l'ordre de la discussion.\r\n\r\n20:23:10:05  20:23:12:19\r\n     Ce parti n'a pas disparu\r\n         \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n20:23:12:21  20:23:15:18\r\n   Il a impos\u00e9 au Grand Conseil,\r\n     pendant une l\u00e9gislature,\r\n\r\n20:23:15:20  20:23:20:22\r\nun nombre de personnes qui n'avaient\r\n     rien \u00e0 faire sur la liste.\r\n\r\n20:23:21:00  20:23:23:20\r\n   Certaines n'avaient m\u00eame pas\r\n        conscience du fait\r\n\r\n20:23:23:22  20:23:26:08\r\n        qu'elles risquaient\r\n    de si\u00e9ger au Grand Conseil.\r\n\r\n20:23:26:10  20:23:28:19\r\n Ca a donn\u00e9 l\u00e9gislature difficile.\r\n\r\n20:23:28:21  20:23:31:21\r\n   Et une image de la politique\r\n            difficile.\r\n\r\n20:23:31:23  20:23:36:17\r\n   Le parti a une responsabilit\u00e9\r\n vis-\u00e0-vis des gens qu'il choisit.\r\n\r\n20:23:36:19  20:23:42:11\r\n  Il a le devoir d'aller chercher\r\n   des gens qui sont conscients\r\n\r\n20:23:42:14  20:23:45:07\r\n  de la fonction qu'ils exercent.\r\n\r\n20:23:45:09  20:23:49:14\r\n  Les partis l'oublient souvent.\r\n\r\n20:23:49:16  20:23:54:08\r\n      C'est aussi la garantie\r\n         de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:23:54:10  20:24:00:08\r\n Le pire, c'est quand que les gens\r\n  se d\u00e9go\u00fbtent de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:24:00:10  20:24:03:01\r\n    E.MAMARBACHI: Excusez-moi.\r\n\r\n20:24:03:03  20:24:05:16\r\n   On va revenir sur ce probl\u00e8me\r\n          de recrutement.\r\n\r\n20:24:05:18  20:24:08:23\r\n    J'aimerais passer la parole\r\n      \u00e0 Monsieur Barthassat.\r\n\r\n20:24:09:01  20:24:13:13\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:24:13:15  20:24:17:18\r\nSi vous permettez Monsieur Medeiros.\r\n\r\n20:24:17:20  20:24:21:17\r\n   Parlementaire aussi \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:24:21:19  20:24:25:14\r\n      Aujourd'hui, vous \u00eates\r\n    conseiller d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:24:25:16  20:24:29:09\r\n        Vous avez un style\r\n       qui vous est propre.\r\n\r\n20:24:29:11  20:24:33:08\r\n       Vous \u00eates tr\u00e8s actif\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:24:33:10  20:24:37:09\r\nSur cette affaire de l'UDC vaudoise,\r\n  vous pensez que l'on a le droit\r\n\r\n20:24:37:11  20:24:42:06\r\n       de faire des erreurs\r\n     en tant que politicien ?\r\n\r\n20:24:42:08  20:24:44:20\r\nL.BARTHASSAT: D'abord, une campagne\r\n\r\n20:24:44:22  20:24:47:15\r\n   \u00e9lectorale, c'est difficile.\r\n\r\n20:24:47:17  20:24:50:11\r\n Il y a des bagarres \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:24:50:12  20:24:52:17\r\n        Avec des tensions\r\n    qui viennent de l'externe.\r\n\r\n20:24:52:19  20:24:55:23\r\n      Mais \u00e7a n'emp\u00eache pas\r\n    qu'il faut rester correct.\r\n\r\n20:24:56:01  20:24:59:13\r\nLes gens ont envie d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s\r\n par des gens qui sont proches d'eux\r\n\r\n20:24:59:15  20:25:02:12\r\net qui ont un comportement correct.\r\n\r\n20:25:02:14  20:25:05:16\r\n  On se prend pas au s\u00e9rieux mais\r\n      il faut rester s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:25:05:18  20:25:09:03\r\n C'est ce qui fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:25:09:05  20:25:13:11\r\n En dernier lieu, il y a des gens\r\n  qui croient qu'ils contr\u00f4lent\r\n\r\n20:25:13:13  20:25:20:23\r\n    les instances des partis,\r\n mais le peuple a le dernier mot.\r\n\r\n20:25:21:02  20:25:25:21\r\n   C'est aussi l\u00e0 que l'on doit\r\n  voir que la politique a chang\u00e9\r\n\r\n20:25:25:23  20:25:30:11\r\n  mais se montrer proche des gens\r\n    ce n'est pas \u00eatre vulgaire.\r\n\r\n20:25:30:12  20:25:33:07\r\n       On doit \u00eatre s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:25:33:09  20:25:36:18\r\n C'est ce qui fait qu'on arrive \u00e0 se\r\nrapprocher ou \u00e0 s'\u00e9loigner de la base\r\n\r\n20:25:36:20  20:25:38:18\r\n         qu'on repr\u00e9sente.\r\n\r\n20:25:38:20  20:25:42:10\r\n        Chacun repr\u00e9sente\r\n   une partie de la population.\r\n\r\n20:25:42:11  20:25:45:22\r\n On essaie de regrouper un maximum\r\n  de gens pendant les \u00e9lections.\r\n\r\n20:25:46:00  20:25:52:08\r\n     Ceux qui ont plus de v\u00e9cu\r\n      sont parfois critiqu\u00e9s.\r\n\r\n20:25:52:10  20:25:59:19\r\n    Il y a beaucoup de jalousie\r\n    \u00e0 l'interne et \u00e0 l'externe.\r\n\r\n20:25:59:21  20:26:04:09\r\n   Parfois certains se prot\u00e8gent\r\n   avec des mesures extr\u00e9mistes.\r\n\r\n20:26:04:11  20:26:09:10\r\n  De s'enregistrer sans pr\u00e9venir,\r\n           par exemple.\r\n\r\n20:26:09:11  20:26:12:19\r\n   La politique c'est un panier\r\n   de crabes, mais m\u00eame temps,\r\n\r\n20:26:12:21  20:26:15:15\r\n         80 % des gens qui\r\n  en font pensent au bien commun.\r\n\r\n20:26:15:17  20:26:18:08\r\n       Ensuite, on est pris\r\n        dans un tourbillon\r\n\r\n20:26:18:10  20:26:21:05\r\n        o\u00f9 on doit \u00eatre assez\r\nsolide pour faire la part des choses.\r\n\r\n20:26:21:07  20:26:22:11\r\n        Avoir une carapace,\r\n\r\n20:26:22:13  20:26:25:09\r\n       mais pas trop \u00e9paisse\r\npour pouvoir rester proche des gens\r\n\r\n20:26:25:11  20:26:32:13\r\n        qui vous ont permis\r\n     d'arriver en tant qu'\u00e9lu.\r\n\r\n20:26:32:15  20:26:36:23\r\n  E.MAMARBACHI: Fran\u00e7ois Cherix,\r\n    j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:26:37:01  20:26:40:13\r\n         On vous conna\u00eet\r\n   comme co-pr\u00e9sident du NOMES.\r\n\r\n20:26:40:15  20:26:44:21\r\n Vous avez si\u00e9g\u00e9 au Grand Conseil\r\n     en tant que socialiste.\r\n\r\n20:26:44:23  20:26:50:09\r\n  Vous observez la vie politique.\r\n\r\n20:26:50:11  20:26:52:18\r\n      Ce qui frappe ce soir,\r\n\r\n20:26:52:20  20:26:56:08\r\nc'est de voir \u00e0 quel point l'image \r\ndes politiciens est catastrophique.\r\n\r\n20:26:56:10  20:26:58:11\r\n     F.CHERIX: En d\u00e9mocratie,\r\n\r\n20:26:58:13  20:27:00:08\r\n     elle est rarement bonne.\r\n\r\n20:27:00:10  20:27:04:01\r\n    C'est un syst\u00e8me critique.\r\n\r\n20:27:04:03  20:27:08:21\r\n Mais comme on a commenc\u00e9 \u00e0 le dire,\r\non est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9.\r\n\r\n20:27:08:23  20:27:11:17\r\n     Il y a deux r\u00e9volutions.\r\n\r\n20:27:11:19  20:27:14:15\r\n     D'abord les ann\u00e9es 1968.\r\n\r\n20:27:14:17  20:27:19:05\r\n      Avec les pouvoirs qui \r\n     descendent de l'estrade.\r\n\r\n20:27:19:07  20:27:21:06\r\n La politique devient horizontale.\r\n\r\n20:27:21:08  20:27:25:02\r\n          20 ans apr\u00e8s,\r\n   une r\u00e9volution technologique\r\n\r\n20:27:25:04  20:27:32:11\r\n      avec les ordinateurs,\r\n Internet et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:27:32:13  20:27:36:10\r\n      Il y a trois ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n        qui se produisent.\r\n\r\n20:27:36:11  20:27:39:17\r\nPremi\u00e8rement, la transparence totale.\r\n\r\n20:27:39:19  20:27:42:11\r\nOn \u00e9volue dans des maisons de verre.\r\n\r\n20:27:42:12  20:27:45:13\r\n      Tout le monde peut dire\r\n      tout sur n'importe qui.\r\n\r\n20:27:45:15  20:27:49:11\r\n          Deuxi\u00e8mement,\r\nune acc\u00e9l\u00e9ration de l'information.\r\n\r\n20:27:49:12  20:27:55:01\r\n      Un d\u00e9tail peut devenir\r\nune affaire d'\u00c9tat tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n20:27:55:03  20:27:59:09\r\n   Troisi\u00e8mement, et on touche \r\n  les mouvements protestataires,\r\n\r\n20:27:59:11  20:28:07:05\r\n   une simplification drastique\r\n          des contenus.\r\n\r\n20:28:07:07  20:28:10:06\r\n Avec un syst\u00e8me de communication\r\n      qui favorise le buzz.\r\n\r\n20:28:10:08  20:28:13:20\r\n   E.MAMARBACHI: Simplification\r\n des contenus, vous pensez \u00e0 qui ?\r\n\r\n20:28:13:22  20:28:17:02\r\n   F.CHERIX: Si on prend l'UDC,\r\n    le MCG, Le Front national,\r\n\r\n20:28:17:04  20:28:21:20\r\n on voit pourquoi certains partis\r\n        ont des probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:28:21:22  20:28:26:05\r\n     On ne peut pas dissocier\r\n      la d\u00e9marche ext\u00e9rieure\r\n\r\n20:28:26:07  20:28:28:11\r\n   du fonctionnement int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:28:28:13  20:28:32:22\r\n  Si vous avez des id\u00e9es brutales\r\n      \u00e0 tendances haineuses,\r\n\r\n20:28:33:00  20:28:39:15\r\n vous avez tendance \u00e0 s\u00e9duire des \r\n personnes qui sont pr\u00eates \u00e0 tout.\r\n\r\n20:28:39:17  20:28:43:00\r\n Et donc vous g\u00e9n\u00e9rez des conflits \r\n\u00e0 l'interne beaucoup plus facilement\r\n\r\n20:28:43:02  20:28:45:10\r\n  que dans des partis classiques.\r\n\r\n20:28:45:11  20:28:47:21\r\n        C.MEDEIROS: Le MCG\r\n  ne se reconna\u00eet pas l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:28:47:23  20:28:49:09\r\n      C'est de la rh\u00e9torique.\r\n\r\n20:28:49:11  20:28:52:03\r\n    F.CHERIX: C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:28:52:05  20:28:56:20\r\nC.MEDEIROS: Ca a fait que le MCG est\r\nla 2\u00e8me force aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:28:56:22  20:29:03:16\r\n E.MAMARBACHI: Simplification des\r\n contenus, une r\u00e9ponse de l'UDC ?\r\n\r\n20:29:03:18  20:29:09:12\r\n    K.GRANGIER: Monsieur Cherix\r\n     \u00e9taye sa propre th\u00e9orie.\r\n\r\n20:29:09:14  20:29:12:18\r\nL'UDC a grandi tr\u00e8s vite en Suisse\r\n\r\n20:29:12:20  20:29:16:04\r\n      romande depuis 15 ans.\r\n\r\n20:29:16:06  20:29:21:01\r\nDans cette acc\u00e9l\u00e9ration \u00e9lectorale,\r\n     la maturit\u00e9 du personnel\r\n\r\n20:29:21:03  20:29:24:20\r\n    politique n'est pas la m\u00eame\r\n    que dans des partis \u00e9tablis\r\n\r\n20:29:24:22  20:29:27:00\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n20:29:27:02  20:29:30:09\r\n E.MAMARBACHI: Vous ne pensez pas\r\n qu'il y a une fa\u00e7on particuli\u00e8re\r\n\r\n20:29:30:11  20:29:34:00\r\n\u00e0 l'UDC de faire de la politique ?\r\n\r\n20:29:34:02  20:29:37:16\r\n      Vous \u00eates tr\u00e8s directs,\r\n        que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:29:37:17  20:29:40:12\r\nK.GRANGIER: On a le droit de l'\u00eatre.\r\n\r\n20:29:40:14  20:29:43:22\r\n Je ne pense pas que c'est un mal.\r\n\r\n20:29:44:00  20:29:48:08\r\n        On n'a pas besoin\r\n     de la b\u00e9n\u00e9diction du PS.\r\n\r\n20:29:48:10  20:29:51:23\r\n      F.CHERIX: La brutalit\u00e9\r\n   ne g\u00e9n\u00e8re jamais l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n20:29:52:01  20:29:55:15\r\n      K.GRANGIER: Vous \u00e9tayez\r\n       votre propre th\u00e9orie.\r\n\r\n20:29:55:17  20:30:01:03\r\n       Vous condamnez l'UDC\r\n     \u00e0 vivre sur ce rythme-l\u00e0.\r\n\r\n20:30:01:05  20:30:05:04\r\n      F.CHERIX: Je me r\u00e9jouis\r\n       de vous voir changer.\r\n\r\n20:30:05:06  20:30:08:01\r\n       K.GRANGIER: Le succ\u00e8s\r\n       de l'UDC est r\u00e9cent.\r\n\r\n20:30:08:03  20:30:11:09\r\n         Je vous rappelle\r\n      qu'en 2003 on est pass\u00e9\r\n\r\n20:30:11:11  20:30:15:15\r\n  de trois conseillers nationaux\r\n   Romands \u00e0 10, le m\u00eame soir.\r\n\r\n20:30:15:17  20:30:22:04\r\n\u00c0 partir de l\u00e0, vous entrez dans une\r\nphase de maturit\u00e9 qui prend du temps.\r\n\r\n20:30:22:06  20:30:26:09\r\n   \u00c7a ne m'alarme pas tellement\r\n      tout ce qui se passe.\r\n\r\n20:30:26:10  20:30:30:05\r\nE.MAMARBACHI: \u00c7a ne vous alarme pas ?\r\n\r\n20:30:30:07  20:30:32:15\r\n     K.GRANGIER: C'est depuis\r\n     que la politique existe\r\n\r\n20:30:32:17  20:30:34:05\r\n       que c'est comme cela.\r\n\r\n20:30:34:07  20:30:37:08\r\n Ce qui est int\u00e9ressant c'est que\r\n \u00e7a d\u00e9montre que l'on a une marge\r\n\r\n20:30:37:10  20:30:39:16\r\n          de progression\r\n     pour arriver \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n20:30:39:18  20:30:46:09\r\n   D'ici \u00e0 2 ou 3 l\u00e9gislatures,\r\n   je suis convaincu que l'UDC,\r\n\r\n20:30:46:11  20:30:51:10\r\nau m\u00eame titre que des partis \u00e9tablis\r\n         depuis longtemps,\r\n\r\n20:30:51:11  20:30:54:06\r\n       aura la m\u00eame capacit\u00e9\r\n  en terme de personnel politique\r\n\r\n20:30:54:08  20:30:56:21\r\n           pour assumer\r\n     des mandats d'importance.\r\n\r\n20:30:56:23  20:31:01:20\r\n    E.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 de\r\n  r\u00e9volutions qui se sont pass\u00e9es\r\n\r\n20:31:01:22  20:31:06:15\r\net d'une autre fa\u00e7on de faire de la \r\npolitique, notamment du c\u00f4t\u00e9 du MCG.\r\n\r\n20:31:06:17  20:31:13:02\r\n Carlos Medeiros, on vous conna\u00eet\r\n   car vous avez le sang chaud.\r\n\r\n20:31:13:04  20:31:16:03\r\n          Je vous propose\r\n      que l'on vous r\u00e9\u00e9coute.\r\n\r\n20:31:16:05  20:31:20:03\r\n      C'\u00e9tait lors d'un d\u00e9bat\r\n      au l\u00e9gislatif \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:31:20:05  20:31:24:16\r\n     C'\u00e9tait en novembre 2012.\r\n\r\n20:31:24:18  20:31:27:14\r\n  C.MEDEIROS: Soit disant qu'on \r\n bafouille les droits populaires.\r\n\r\n20:31:27:16  20:31:29:10\r\n     C'est du n'importe quoi !\r\n\r\n20:31:29:11  20:31:32:03\r\n    Vous \u00eates m\u00eame pas coh\u00e9rent\r\n         avec vous-m\u00eames.\r\n\r\n20:31:32:05  20:31:35:21\r\n        -S'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n20:31:35:22  20:31:42:11\r\n         Ils s'insultent\r\n\r\n20:31:42:13  20:31:43:16\r\n         S'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n20:31:43:18  20:31:45:21\r\n      Je suspens la s\u00e9ance !\r\n\r\n20:31:45:23  20:31:47:16\r\n C.MEDEIROS: Je t'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu.\r\n\r\n20:31:47:18  20:31:49:18\r\n           Trou du cul !\r\n\r\n20:31:53:12  20:31:57:11\r\nE.MAMARBACHI: Carlos Medeiros, est-\r\nce que vous regrettez ces propos ?\r\n\r\n20:31:57:12  20:31:59:02\r\n      C.MEDEIROS: Oui et non.\r\n\r\n20:31:59:04  20:32:02:07\r\n  Quand on les revoit comme cela,\r\n\r\n20:32:02:09  20:32:05:18\r\n je suis le premier \u00e0 \u00eatre choqu\u00e9.\r\n\r\n20:32:05:20  20:32:09:16\r\n     Mais il faut le remettre\r\n        dans le contexte.\r\n\r\n20:32:09:18  20:32:14:06\r\n       C'est lui qui tient\r\n   des propos assez difficiles.\r\n\r\n20:32:14:08  20:32:19:10\r\n    E.MAMARBACHI: Vous avez \u00e9t\u00e9\r\n attaqu\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 socialiste.\r\n\r\n20:32:19:11  20:32:24:04\r\n C.MEDEIROS: Un \u00e9minent socialiste\r\n      genevois qui est connu\r\n\r\n20:32:24:06  20:32:27:06\r\n pour ne pas payer ses transports\r\n             publics.\r\n\r\n20:32:27:08  20:32:31:03\r\n  Il m'a allum\u00e9 toute la s\u00e9ance.\r\n\r\n20:32:31:06  20:32:34:11\r\n   Il m'a mis dans un tel \u00e9tat\r\nqu'\u00e0 un moment donn\u00e9 je suis tomb\u00e9\r\n\r\n20:32:34:12  20:32:36:21\r\n         dans le panneau.\r\n\r\n20:32:36:23  20:32:39:01\r\n Mais je ne regrette pas vraiment.\r\n\r\n20:32:39:02  20:32:41:23\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c7a veut dire que\r\n  l'on peut c\u00e9der \u00e0 ses pulsions\r\n\r\n20:32:42:01  20:32:43:07\r\n     en tant que politicien ?\r\n\r\n20:32:43:09  20:32:46:02\r\n     C.MEDEIROS: Tout le monde\r\n       peut se reconna\u00eetre.\r\n\r\n20:32:46:04  20:32:50:07\r\n  Quand on vous coupe la route en\r\nvoiture, vous avez des comportements\r\n\r\n20:32:50:09  20:32:57:08\r\n   imm\u00e9diats que vous regrettez\r\n   imm\u00e9diatement, c'est humain.\r\n\r\n20:32:57:10  20:33:02:15\r\n   La preuve que notre \u00e9lectorat\r\n     ne m'a pas tenu rigueur,\r\n\r\n20:33:02:17  20:33:05:14\r\n c'est que tout de suite derri\u00e8re\r\n       j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n20:33:05:16  20:33:07:13\r\n puis r\u00e9\u00e9lu conseiller municipal.\r\n\r\n20:33:07:15  20:33:09:21\r\n   E.MAMARBACHI: J'aimerais bien\r\n         que l'on s'arr\u00eate\r\n\r\n20:33:09:23  20:33:12:02\r\n    sur ces d\u00e9rapages verbaux.\r\n\r\n20:33:12:04  20:33:16:23\r\n    M.BRUNSCHWIG GRAF: En 1993,\r\n\r\n20:33:17:01  20:33:20:11\r\n       j'ai v\u00e9cu une s\u00e9ance\r\n    au Grand Conseil hom\u00e9rique.\r\n\r\n20:33:20:12  20:33:27:12\r\n L'alliance de gauche avait bloqu\u00e9\r\n     la s\u00e9ance d'investiture.\r\n\r\n20:33:27:14  20:33:31:13\r\n         Ca n'excuse rien.\r\n\r\n20:33:31:15  20:33:33:22\r\n     Je veux en venir \u00e0 ceci.\r\n\r\n20:33:34:00  20:33:36:20\r\n      C'est cela que j'arrive\r\n     difficilement \u00e0 entendre.\r\n\r\n20:33:36:22  20:33:41:11\r\n   Qu'il y ait des comportements\r\n   inadmissibles, c'est un fait.\r\n\r\n20:33:41:12  20:33:45:04\r\n Aujourd'hui, la diff\u00e9rence c'est \r\n que on est dans une argumentation\r\n\r\n20:33:45:06  20:33:48:22\r\n  o\u00f9 l'on dit que l'on ressemble\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:33:49:00  20:33:52:11\r\nC'est l\u00e0 que j'aime l'intervention\r\n        de Luc Barthassat\r\n\r\n20:33:52:13  20:33:55:13\r\n     qui a dit qu'il y avait \r\n    des principes \u00e0 respecter.\r\n\r\n20:33:55:15  20:34:02:11\r\n     Quand on a une fonction,\r\n   on a un devoir d'exemplarit\u00e9\r\n\r\n20:34:02:13  20:34:04:20\r\npour autant que l'on puisse l'\u00eatre.\r\n\r\n20:34:04:22  20:34:11:04\r\n Ce n'est pas la m\u00eame chose quand\r\n on fait les choses dans la rue.\r\n\r\n20:34:11:06  20:34:15:21\r\n  Que les pr\u00e9sidents de partis ou\r\n  que les repr\u00e9sentants de partis\r\n\r\n20:34:15:23  20:34:19:05\r\n soient devenus incapables de dire\r\n   ce qui est admissible ou non,\r\n\r\n20:34:19:06  20:34:20:18\r\n          \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n20:34:20:20  20:34:24:03\r\n          \u00c0 l'\u00e9poque \u00e7a\r\n     se passait diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:34:24:05  20:34:27:10\r\n  Ensuite de cela, on ne peut pas\r\n  pr\u00e9tendre repr\u00e9senter le peuple\r\n\r\n20:34:27:11  20:34:29:10\r\n      dans tous ses d\u00e9fauts.\r\n\r\n20:34:29:11  20:34:32:08\r\nOn n'attend pas des gens parfaits,\r\n\r\n20:34:32:10  20:34:35:11\r\n mais des gens qui sont conscients\r\n          de la fonction.\r\n\r\n20:34:35:12  20:34:37:23\r\n     C.MEDEIROS: Donc il faut\r\n    une commission de censure,\r\n\r\n20:34:38:00  20:34:39:15\r\navant de pr\u00e9senter les candidats ?\r\n\r\n20:34:39:17  20:34:41:18\r\n  M.BRUNSCHWIG GRAF: Pas du tout.\r\n\r\n20:34:41:20  20:34:45:11\r\n        C.MEDEIROS: On est\r\n   dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:34:45:13  20:34:51:07\r\n           Du moment que\r\n     j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n20:34:51:09  20:34:58:14\r\nLe peuple aurait pu me sanctionner.\r\n\r\n20:34:58:16  20:35:03:03\r\n        La preuve, Le Matin\r\n       avait fait un article\r\n\r\n20:35:03:05  20:35:09:08\r\n          et avait estim\u00e9\r\n  qu'il y avait eu 1400 francs...\r\n\r\n20:35:09:10  20:35:13:09\r\n       J'ai vers\u00e9 700 francs\r\n     au mouvement scout suisse\r\n\r\n20:35:13:11  20:35:19:07\r\npour justement faire mon mea culpa.\r\n\r\n20:35:19:09  20:35:24:08\r\n        Ils en ont profit\u00e9\r\n  car je sors du mouvement scout.\r\n\r\n20:35:24:10  20:35:28:12\r\n   F.CUCHE: J'aimerais revenir \r\n   sur le contenu des messages.\r\n\r\n20:35:28:14  20:35:31:08\r\n       Notamment le discours\r\n\r\n20:35:31:10  20:35:34:00\r\n     simplificateur de l'UDC.\r\n\r\n20:35:34:02  20:35:38:09\r\n       Je ne veux pas parler\r\n         de l'immigration\r\n\r\n20:35:38:11  20:35:41:15\r\nqui peut faire peur \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:35:41:17  20:35:45:09\r\n  J'aimerais revenir sur le fait,\r\n     que de fa\u00e7on r\u00e9currente,\r\n\r\n20:35:45:11  20:35:48:19\r\n  vous attaquez des institutions.\r\n\r\n20:35:48:21  20:35:54:01\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n      les Conseils d'Etat...\r\n\r\n20:35:54:03  20:36:00:05\r\n A part l'UDC qui serait vertueux,\r\n    et on commence \u00e0 en douter,\r\n\r\n20:36:00:07  20:36:03:06\r\n les autres sont des magouilleurs.\r\n\r\n20:36:03:08  20:36:05:11\r\n      C'est per\u00e7u comme cela.\r\n\r\n20:36:05:12  20:36:09:07\r\n   Il y a une attaque permanente\r\n     contre les institutions.\r\n\r\n20:36:09:09  20:36:11:22\r\n  Je vous dis de faire attention.\r\n\r\n20:36:12:00  20:36:15:04\r\n  Dans ce pays, les institutions\r\n          fonctionnent.\r\n\r\n20:36:15:06  20:36:21:06\r\n     Elles fonctionnent avec \r\n    les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.\r\n\r\n20:36:21:08  20:36:26:16\r\n Compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays, ici les\r\n institutions fonctionnent bien.\r\n\r\n20:36:26:18  20:36:31:11\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n       l'apanage de l'UDC.\r\n\r\n20:36:31:12  20:36:34:23\r\n   Si je pense \u00e0 la France avec\r\n   M\u00e9lenchon qui a un discours\r\n\r\n20:36:35:01  20:36:39:12\r\n   simplificateur qui discr\u00e9dite\r\n   les institutions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n20:36:39:14  20:36:45:20\r\n  ce sont des discours dangereux.\r\n\r\n20:36:45:22  20:36:49:02\r\n    K.GRANGIER: Les institutions\r\neurop\u00e9ennes n'ont pas besoin de l'UDC\r\n\r\n20:36:49:04  20:36:52:11\r\n  pour \u00eatre discr\u00e9dit\u00e9es, elles \r\n le font tr\u00e8s bien toutes seules.\r\n\r\n20:36:52:13  20:36:54:00\r\n      On m\u00e9lange les choses.\r\n\r\n20:36:54:02  20:37:00:19\r\nF.CUCHE: Je dis que les institutions\r\n sont difficiles \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n20:37:00:21  20:37:05:11\r\n     K.GRANGIER: On a le droit\r\n    de critiquer en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:37:05:12  20:37:09:08\r\nF.CUCHE: N'allez pas au gouvernement.\r\n\r\n20:37:09:10  20:37:13:07\r\n  K.GRANGIER: Il y a deux fa\u00e7ons\r\n    de percevoir notre syst\u00e8me\r\n\r\n20:37:13:09  20:37:17:03\r\nbas\u00e9 sur un gouvernement coll\u00e9gial.\r\n\r\n20:37:17:05  20:37:21:20\r\n  Soit on met des bonhommes gris\r\n         au gouvernement\r\n\r\n20:37:21:22  20:37:25:09\r\n  et on esp\u00e8re que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n20:37:25:11  20:37:28:12\r\nEt \u00e7a ne fonctionne pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:37:28:14  20:37:31:19\r\nLa preuve l'application du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:37:31:21  20:37:35:14\r\n         Ils veulent m\u00eame\r\n     un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:37:35:16  20:37:42:00\r\n  Ou alors on met au gouvernement\r\n des gens convaincus qui d\u00e9fendent\r\n\r\n20:37:42:02  20:37:46:14\r\n      des convictions et on a\r\n une vraie recherche du consensus.\r\n\r\n20:37:46:16  20:37:51:00\r\n    Et on a une vraie volont\u00e9\r\n  d'aller chercher le consensus.\r\n\r\n20:37:51:02  20:37:58:10\r\nJe regrette le temps o\u00f9 au Conseil\r\n f\u00e9d\u00e9ral il y avait des tronches.\r\n\r\n20:37:58:11  20:38:04:12\r\nCouchepin ou Blocher ou Calmy-Rey.\r\n\r\n20:38:04:14  20:38:09:04\r\n       Il y avait des gens\r\n   qui savaient dire leur fait.\r\n\r\n20:38:09:06  20:38:14:06\r\n  Que des gens qui ne savent pas\r\n      o\u00f9 ils veulent aller.\r\n\r\n20:38:14:08  20:38:18:03\r\n         F.CHERIX: On est\r\n     sur un point fondamental.\r\n\r\n20:38:18:05  20:38:22:11\r\n   C'est l'id\u00e9e que le simplisme\r\n\r\n20:38:22:13  20:38:25:15\r\n   et la provocation favorisent\r\n\r\n20:38:25:17  20:38:28:13\r\n     la libert\u00e9 et le peuple.\r\n\r\n20:38:28:15  20:38:31:18\r\n    C'est l'id\u00e9e la plus fausse\r\n      que l'histoire montre.\r\n\r\n20:38:31:20  20:38:37:21\r\n  Pour que la d\u00e9mocratie existe,\r\n   il faut un d\u00e9bat rationnel.\r\n\r\n20:38:37:22  20:38:43:20\r\n Il y a un besoin de pacification,\r\n     de raison et de respect.\r\n\r\n20:38:43:22  20:38:47:01\r\n   Tout ce que vous croyez \u00eatre \r\n   de la libert\u00e9 suppl\u00e9mentaire,\r\n\r\n20:38:47:03  20:38:54:14\r\n  c'est de l'inf\u00e9odation au buzz\r\n          et au people.\r\n\r\n20:38:54:16  20:38:57:09\r\n    K.GRANGIER: Ca fait 15 ans\r\n       que je vous entends\r\n\r\n20:38:57:11  20:39:01:00\r\n      sur les m\u00eames th\u00e9ories.\r\n\r\n20:39:01:02  20:39:03:18\r\n      F.CHERIX: Pas du tout.\r\n\r\n20:39:03:19  20:39:08:08\r\n  Vous ne respectez pas le peuple\r\n   en faisant de la provocation.\r\n\r\n20:39:08:10  20:39:11:02\r\n       C.MEDEIROS: La preuve\r\n        que l'on respecte,\r\n\r\n20:39:11:04  20:39:14:09\r\n      c'est que l'on \u00e9coute \r\n     et ils votent pour nous.\r\n\r\n20:39:14:11  20:39:17:14\r\n      Et pas pour les partis\r\n       dits traditionnels.\r\n\r\n20:39:17:16  20:39:24:14\r\nF.CHERIX: Vous pensez que le peuple\r\n    est si vulgaire et si b\u00eate\r\n\r\n20:39:24:16  20:39:28:05\r\n      et si limit\u00e9 qu'il aime\r\n        vos provocations ?\r\n\r\n20:39:28:07  20:39:33:09\r\nK.GRANGIER: Vous ne reconnaissez pas\r\n  au peuple qu'il ait pu accepter\r\n\r\n20:39:33:11  20:39:35:14\r\n     des initiatives de l'UDC.\r\n\r\n20:39:35:16  20:39:42:07\r\n  Vous revenez dire que le peuple\r\n    n'a pas tr\u00e8s bien compris.\r\n\r\n20:39:42:09  20:39:44:17\r\n          L.BARTHASSAT:\r\n     Monsieur Cuche a raison,\r\n\r\n20:39:44:19  20:39:47:17\r\nc'est peut-\u00eatre notre c\u00f4t\u00e9 paysan.\r\n\r\n20:39:47:19  20:39:50:11\r\n    Mon p\u00e8re, qui \u00e9tait d\u00e9put\u00e9,\r\n\r\n20:39:50:12  20:39:53:03\r\n        m'a toujours appris\r\n\r\n20:39:53:05  20:39:56:12\r\n avant d'arriver au Grand Conseil \r\n avant m\u00eame d'adh\u00e9rer \u00e0 mon parti,\r\n\r\n20:39:56:14  20:39:59:07\r\n  de respecter les institutions.\r\n\r\n20:39:59:09  20:40:04:19\r\n       Dieu sait si parfois\r\n  je m'\u00e9nerve aussi un petit peu.\r\n\r\n20:40:04:21  20:40:07:17\r\n Je peux avoir aussi de la hargne.\r\n\r\n20:40:07:19  20:40:10:11\r\n    Mais ce sont des choses que\r\n    l'on apprend en respectant\r\n\r\n20:40:10:13  20:40:12:09\r\n         les institutions.\r\n\r\n20:40:12:11  20:40:15:15\r\nOn repr\u00e9sente des gens qui ont envie\r\n    que l'on soit proche d'eux.\r\n\r\n20:40:15:17  20:40:18:01\r\n     On peut de temps en temps\r\n        taper sur la table.\r\n\r\n20:40:18:03  20:40:21:08\r\n        Je me suis engueul\u00e9\r\n      avec Monsieur Stauffer.\r\n\r\n20:40:21:10  20:40:24:20\r\n  Je l'avais trait\u00e9 de Tartuffe,\r\n    ce n'est pas un gros mot.\r\n\r\n20:40:24:22  20:40:31:02\r\n Le respect des institutions, c'est\r\nla base pour se respecter entre nous.\r\n\r\n20:40:31:04  20:40:36:09\r\n     Les gens nous regardent \r\n     \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n20:40:36:11  20:40:40:19\r\n       j'ai connu l'arriv\u00e9e\r\n  de L\u00e9man bleu au Grand Conseil.\r\n\r\n20:40:40:21  20:40:46:13\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 avoir les gens qui\r\nfaisaient attention \u00e0 leur image.\r\n\r\n20:40:46:15  20:40:50:08\r\n    J'ai vu l'\u00e8re de mon p\u00e8re.\r\n\r\n20:40:50:10  20:40:54:02\r\n  J'ai connu l'\u00e8re de Balestra,\r\nil y avait un peu plus de rigolade\r\n\r\n20:40:54:04  20:40:56:13\r\n  mais toujours en \u00e9tant s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:40:56:15  20:40:59:10\r\n       L'\u00e8re d'aujourd'hui,\r\n\r\n20:40:59:11  20:41:02:05\r\n      je m'entends tr\u00e8s bien\r\n      avec qui je travaille.\r\n\r\n20:41:02:07  20:41:05:10\r\n  E.MAMARBACHI: Ils ne sont plus\r\n          \u00e0 la hauteur ?\r\n\r\n20:41:05:10  20:41:09:11\r\nL.BARTHASSAT: Il y a eu un laisser-\r\n   aller par rapport au respect.\r\n\r\n20:41:09:15  20:41:12:14\r\n           Il n'y a plus\r\n        ce respect de base.\r\n\r\n20:41:12:19  20:41:16:16\r\n       Respectons les bases,\r\n        c'est le bon sens.\r\n\r\n20:41:16:21  20:41:21:01\r\n K.GRANGIER: Monsieur Barthassat,\r\n          j'ai un scoop.\r\n\r\n20:41:21:06  20:41:26:07\r\nLa premi\u00e8re institution \u00e0 respecter,\r\n   c'est l'initiative populaire.\r\n\r\n20:41:26:11  20:41:30:22\r\n         En l'occurrence,\r\n  ce n'est pas tr\u00e8s bien respect\u00e9\r\n\r\n20:41:31:03  20:41:36:14\r\n       par ceux qui perdent\r\n    les initiatives populaires.\r\n\r\n20:41:36:19  20:41:40:00\r\n     J'en ai marre de prendre\r\n       des le\u00e7ons de morale\r\n\r\n20:41:40:05  20:41:44:09\r\n     sur ce qu'est le respect\r\n        des institutions.\r\n\r\n20:41:44:13  20:41:50:02\r\nAlors que des gens, quand le peuple\r\n   soutient les initiatives UDC,\r\n\r\n20:41:50:07  20:41:53:00\r\n       disent que le peuple\r\n        n'a pas bien vot\u00e9.\r\n\r\n20:41:53:05  20:41:56:06\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n C'est un sentiment tr\u00e8s r\u00e9pandu.\r\n\r\n20:41:56:11  20:42:01:01\r\nOn lit souvent que les initiatives\r\n sont vot\u00e9es mais pas appliqu\u00e9es.\r\n\r\n20:42:01:06  20:42:04:10\r\n        M.BRUNSCHWIG-GRAF:\r\n       Il y a deux aspects.\r\n\r\n20:42:04:14  20:42:06:00\r\n    Il y a des initiatives qui,\r\n\r\n20:42:06:05  20:42:07:19\r\n     quand elles sont d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n20:42:08:00  20:42:10:10\r\net d\u00e9battues, on le dit \u00e0 l'avance,\r\n\r\n20:42:10:14  20:42:14:20\r\n l'application de ces initiatives\r\n  par rapport au droit sup\u00e9rieur\r\n\r\n20:42:15:01  20:42:17:04\r\n      va poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:42:17:09  20:42:23:09\r\nQuand on doit pr\u00e9parer l'application,\r\n        il y a des probl\u00e8mes,\r\n      ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n20:42:23:13  20:42:32:04\r\n    Si on parle du 9 f\u00e9vrier,\r\ndu moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, \r\non a su qu'il fallait l'appliquer.\r\n\r\n20:42:32:09  20:42:36:23\r\n   Je n'ai entendu personne dire\r\n           le contraire.\r\n\r\n20:42:37:04  20:42:43:01\r\n Je ne partage pas l'avis de ceux\r\n   qui demandent de la changer.\r\n\r\n20:42:43:06  20:42:50:11\r\n    Mais que ce soit difficile\r\n    et qu'il faille du temps, \r\n    on le savait d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n20:42:50:16  20:42:55:11\r\nOn savait que cette initiative pose\r\n  un certain nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:42:55:15  20:42:58:11\r\n    Mais ce n'est pas le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:42:58:15  20:43:03:03\r\n  Aujourd'hui, vous \u00eates en train\r\n  d'utiliser des d\u00e9bats pour dire\r\n\r\n20:43:03:07  20:43:07:06\r\n   qu'on est oblig\u00e9 de d\u00e9poser \r\n   une initiative apr\u00e8s l'autre\r\n\r\n20:43:07:11  20:43:11:11\r\n    et donner l'impression que\r\n la d\u00e9mocratie ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:43:11:16  20:43:13:12\r\n   C'est faux, elle fonctionne.\r\n\r\n20:43:13:17  20:43:17:20\r\n Ce n'est pas parce que le peuple\r\n a vot\u00e9 que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:43:18:01  20:43:20:08\r\nOn doit respecter ce qu'il a fait.\r\n\r\n20:43:20:12  20:43:22:04\r\n       On peut le critiquer.\r\n\r\n20:43:22:09  20:43:25:14\r\n   On respecte les institutions\r\n          en le disant.\r\n\r\n20:43:25:19  20:43:33:16\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:43:33:21  20:43:39:12\r\n        M.BRUNSCHWIG-GRAF: \r\n   Je vais vous donner l'exemple\r\n       de ce qui m'a choqu\u00e9.\r\n\r\n20:43:39:17  20:43:44:01\r\n      Un journal auquel vous \r\n      \u00eates li\u00e9: la Weltwoche.\r\n\r\n20:43:44:06  20:43:50:02\r\nDans la derni\u00e8re \u00e9dition, j'ai vu une\r\nphoto du parlement avec des d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n20:43:50:07  20:43:55:04\r\nprobablement des acteurs, qui jurent\r\n   avec la main derri\u00e8re crois\u00e9e.\r\n\r\n20:43:55:09  20:43:59:11\r\n         Pour se d\u00e9juger.\r\n\r\n20:43:59:15  20:44:03:15\r\n    Avec le titre qui va avec.\r\n\r\n20:44:03:20  20:44:08:10\r\n   Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\nqu'on les accuse d'\u00eatre des tra\u00eetres\r\n          ou des menteurs.\r\n\r\n20:44:08:14  20:44:13:08\r\nQuand on voit \u00e7a sur la premi\u00e8re page\r\n    d'un journal, on est choqu\u00e9.\r\n\r\n20:44:13:12  20:44:18:15\r\n        On peut critiquer\r\n    chacun des parlementaires,\r\n\r\n20:44:18:20  20:44:24:21\r\non peut critiquer chaque conseiller\r\n f\u00e9d\u00e9ral, mais on n'a pas le droit\r\nde syst\u00e9matiquement donner l'image\r\n\r\n20:44:25:02  20:44:27:16\r\n         des institutions\r\n    o\u00f9 tous sont des menteurs.\r\n\r\n20:44:27:21  20:44:30:06\r\n            Cette page\r\n     est scandaleuse pour moi.\r\n\r\n20:44:30:11  20:44:38:01\r\n   E.MAMARBACHI: La Weltwoche, \r\n   elle est pr\u00e9sid\u00e9e et dirig\u00e9e\r\n       par un candidat UDC.\r\n\r\n20:44:38:06  20:44:40:22\r\n          Roger Koeppel.\r\n\r\n20:44:41:03  20:44:45:02\r\nOn parle beaucoup de l'UDC et du MGC.\r\n\r\n20:44:45:07  20:44:51:11\r\n   Mais j'aimerais aussi parler\r\n        de M. Barthassat.\r\n\r\n20:44:51:15  20:44:57:10\r\nJe veux revenir sur une interview \r\nque vous avez donn\u00e9e \u00e0 L'illustr\u00e9.\r\n\r\n20:44:57:14  20:45:01:18\r\n   Vous parlez de l'accouchement\r\n          de votre fils.\r\n\r\n20:45:01:23  20:45:06:01\r\n      Vous avez d\u00e9clar\u00e9 ceci:\r\n\r\n20:45:13:19  20:45:16:09\r\n     Je vous \u00e9pargne la suite.\r\n\r\n20:45:16:12  20:45:18:18\r\n  C'est un peu un film d'horreur.\r\n\r\n20:45:18:23  20:45:25:21\r\nFranchement, pourquoi vous donnez \r\nautant de d\u00e9tails dans ce journal ?\r\n\r\n20:45:26:02  20:45:29:02\r\n  L.BARTHASSAT: Dans le journal,\r\n      l'interview s'appelle\r\n\r\n20:45:29:07  20:45:30:14\r\n       \"l'interview intime\".\r\n\r\n20:45:30:19  20:45:34:02\r\n       Alors on joue le jeu\r\n\r\n20:45:34:07  20:45:35:17\r\n       ou on ne le joue pas.\r\n\r\n20:45:35:22  20:45:41:06\r\n Pour moi, l'arriv\u00e9e de mon fils \r\n \u00e9tait l'arriv\u00e9e de quelque chose\r\n        d'extraordinaire.\r\n\r\n20:45:41:11  20:45:45:03\r\n     J'avais une belle fille, \r\n    que je n'ai pas vu grandir.\r\n\r\n20:45:45:08  20:45:52:16\r\n   Et quelque part, \u00e7a a failli\r\n    tourner \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n20:45:52:21  20:45:56:14\r\n  Pour mon ex-femme et mon fils.\r\n\r\n20:45:56:19  20:45:59:08\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9anim\u00e9 deux fois.\r\n\r\n20:45:59:12  20:46:05:14\r\n Je croise tous les jours des gens\r\nqui ont v\u00e9cu certaines exp\u00e9riences.\r\n\r\n20:46:05:18  20:46:10:04\r\n\u00c7a permet peut-\u00eatre d'ext\u00e9rioriser\r\n        certaines choses.\r\n\r\n20:46:10:09  20:46:18:09\r\n    Et montrer que ce n'est pas\r\n parce qu'on est conseiller d'Etat\r\n qu'on est dans une tour d'Yvoire.\r\n\r\n20:46:18:13  20:46:21:14\r\n       On a v\u00e9cu des choses.\r\n\r\n20:46:21:19  20:46:28:07\r\n Je n'ai jamais fait l'universit\u00e9,\r\n  mais j'ai fait le tour du monde\r\n         pendant cinq ans.\r\n\r\n20:46:28:11  20:46:34:14\r\n          L'exp\u00e9rience,\r\nc'est la meilleure des formations,\r\n le reste c'est de l'information.\r\n\r\n20:46:34:19  20:46:41:00\r\n  Entre le premier job et la fin \r\n de carri\u00e8re, c'est la d\u00e9brouille.\r\n\r\n20:46:41:05  20:46:47:14\r\n   J'ai toujours d\u00fb travailler.\r\n\r\n20:46:47:19  20:46:53:10\r\n       J'ai toujours d\u00fb me \r\n      d\u00e9brouiller tout seul.\r\n\r\n20:46:53:14  20:46:56:04\r\n        J'\u00e9tais dyslexique.\r\n\r\n20:46:56:09  20:47:01:05\r\n    On a beaucoup de probl\u00e8mes\r\n      avec les dyslexiques.\r\n\r\n20:47:01:10  20:47:06:20\r\n Le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune\r\nm'a accus\u00e9 d'\u00eatre un paysan illettr\u00e9.\r\n\r\n20:47:07:01  20:47:12:09\r\n Mon p\u00e8re \u00e9tait aussi dyslexique.\r\n\r\n20:47:12:13  20:47:16:04\r\n         C'est une fa\u00e7on\r\n    de se rapprocher des gens.\r\n\r\n20:47:16:09  20:47:21:03\r\n    Mais c'est aussi une fa\u00e7on \r\n    de dire qu'on a notre v\u00e9cu.\r\n\r\n20:47:21:08  20:47:28:11\r\nE.MAMARBACHI: Livrer notre intimit\u00e9,\r\n      s'afficher avec son fils\r\n        comme M. Barthassat,\r\n\r\n20:47:28:16  20:47:32:16\r\n       c'est quelque chose \r\n       que vous comprenez ?\r\n\r\n20:47:32:21  20:47:35:03\r\n        F.CUCHE: Je ressens\r\n\r\n20:47:35:08  20:47:38:19\r\n dans la fa\u00e7on dont tu interviens\r\n\r\n20:47:39:00  20:47:40:22\r\n        une grande \u00e9motion.\r\n\r\n20:47:41:03  20:47:44:21\r\n    Quand c'est li\u00e9 \u00e0 l'enfant,\r\n        je comprends cela.\r\n\r\n20:47:45:02  20:47:49:20\r\n  L.BARTHASSAT: On venait de le\r\ncritiquer dans les m\u00e9dias sociaux.\r\n\r\n20:47:50:01  20:47:54:21\r\n        F.CUCHE: Mais c'est\r\n     une question personnelle,\r\n\r\n20:47:55:02  20:47:57:21\r\n     savoir jusqu'o\u00f9 on parle\r\n         de son histoire.\r\n\r\n20:47:58:02  20:48:00:08\r\n   Moi, je ne l'aurais pas fait.\r\n\r\n20:48:00:12  20:48:04:11\r\n       J'ai eu une histoire\r\n     compliqu\u00e9e avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n20:48:04:15  20:48:07:17\r\n         Je l'ai \u00e9voqu\u00e9,\r\n    mais \u00e7a reste de l'intime.\r\n\r\n20:48:07:22  20:48:12:12\r\n   La question que je me pose, \r\n  dans ce genre de d\u00e9clarations,\r\n\r\n20:48:12:17  20:48:16:17\r\n   c'est celle des r\u00e9percussions\r\n    possibles sur les proches.\r\n\r\n20:48:16:22  20:48:19:14\r\n  Je pense que vous y avez pens\u00e9.\r\n\r\n20:48:19:19  20:48:23:14\r\n   L.BARTHASSAT: J'en ai discut\u00e9\r\n          avec mon fils.\r\n\r\n20:48:23:19  20:48:29:20\r\n F.CUCHE: \u00c7a, c'est la difficult\u00e9\r\n \u00e0 g\u00e9rer par rapport aux m\u00e9dias.\r\n\r\n20:48:30:01  20:48:34:03\r\nQuand on est projet\u00e9 dans les m\u00e9dias,\r\n        on r\u00e9v\u00e8le des choses.\r\n\r\n20:48:34:08  20:48:36:19\r\n   C'est un exercice difficile.\r\n\r\n20:48:37:00  20:48:40:00\r\n Je ne serais pas all\u00e9 aussi loin.\r\n\r\n20:48:40:05  20:48:43:17\r\n          L.BARTHASSAT:\r\n C'est une fa\u00e7on d'\u00eatre spontan\u00e9.\r\n\r\n20:48:43:22  20:48:46:11\r\nLes gens m'aiment bien \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n20:48:46:15  20:48:50:18\r\n   C'est une fa\u00e7on tr\u00e8s directe\r\n     de parler avec les gens.\r\n\r\n20:48:50:23  20:48:56:01\r\n      C'est ma fa\u00e7on d'\u00eatre.\r\n\r\n20:48:56:06  20:49:00:08\r\n       Des gens le cachent,\r\n  d'autres ont besoin de le dire.\r\n\r\n20:49:00:12  20:49:03:21\r\n   Pourquoi cacher les choses ?\r\n\r\n20:49:04:02  20:49:08:21\r\nTout le monde a une carte Cumulus,\r\n        et tout d'un coup\r\n  on n'a pas envie d'\u00eatre fich\u00e9.\r\n\r\n20:49:09:02  20:49:13:05\r\n        M.BRUNSCHWIG-GRAF:\r\n   C'est une fa\u00e7on personnelle.\r\n\r\n20:49:13:10  20:49:16:23\r\n  C'est tout, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire\r\n          dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:49:17:04  20:49:22:20\r\n  F.CHERIX: Il y a la d\u00e9marches \r\n      de monsieur Barthassat\r\n sur laquelle je me prononce pas.\r\n\r\n20:49:23:01  20:49:25:01\r\n     C'est un choix personnel.\r\n\r\n20:49:25:06  20:49:28:14\r\n   Mais c'est assez embl\u00e9matique\r\n\r\n20:49:28:19  20:49:31:04\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on est.\r\n\r\n20:49:31:09  20:49:33:11\r\n  On sollicite beaucoup les gens.\r\n\r\n20:49:33:15  20:49:35:12\r\n    La pression est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n20:49:35:17  20:49:40:15\r\n On aime beaucoup que les acteurs\r\n   politiques mettent en sc\u00e8ne\r\n         leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:49:40:20  20:49:44:14\r\n     Il faut peut-\u00eatre mettre\r\n   en garde certaines personnes.\r\n\r\n20:49:44:19  20:49:48:15\r\n      \u00c7a peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n20:49:48:20  20:49:50:20\r\n   On peut \u00eatre tent\u00e9 de jouer.\r\n\r\n20:49:51:01  20:49:53:22\r\nEn effet, c'est le sujet du d\u00e9bat...\r\n\r\n20:49:54:03  20:49:59:08\r\nL.BARTHASSAT: Quand on conna\u00eet ses \r\nlimites, \u00e7a permet de les d\u00e9passer.\r\n\r\n20:49:59:12  20:50:04:17\r\n  C.MEDEIROS: Le peuple d\u00e9cidera\r\n      \u00e0 la fin. C'est tout.\r\n\r\n20:50:04:22  20:50:10:15\r\n  F.CHERIX: Ce type d'attitudes \r\n  est sollicit\u00e9 et mis en valeur\r\n\r\n20:50:10:20  20:50:14:19\r\n  par un syst\u00e8me de communication\r\n          tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n20:50:15:00  20:50:23:04\r\nJ'aimerais dire que pour les jeunes\r\nqui veulent faire de la politique, \r\n     il faut faire attention.\r\n\r\n20:50:23:09  20:50:28:14\r\n Si on n'a pas votre force d'\u00e2me,\r\n    on peut se faire d\u00e9truire.\r\n\r\n20:50:28:19  20:50:32:03\r\n       On devient une proie.\r\n       Un objet m\u00e9diatique.\r\n\r\n20:50:32:08  20:50:35:14\r\n Il y a un processus d'inflation.\r\n\r\n20:50:35:19  20:50:39:10\r\n       L'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias\r\n      sur les sujets priv\u00e9s.\r\n\r\n20:50:39:14  20:50:47:21\r\n    C'est typique de la soci\u00e9t\u00e9\r\n       dans laquelle on est.\r\n\r\n20:50:48:02  20:50:53:17\r\n E.MAMARBACHI: M.Brunschwig-Graf,\r\nvous disiez que c'est pas nouveau.\r\n\r\n20:50:53:22  20:51:00:09\r\nM.BRUNSCHWIG-GRAF: Ce qui appartient\r\n    \u00e0 Luc Barthassat appartient\r\n         \u00e0 Luc Barthassat.\r\n\r\n20:51:00:13  20:51:06:03\r\n      Mais j'entends ce que\r\n    veut dire Fran\u00e7ois Cherix.\r\n\r\n20:51:06:08  20:51:20:04\r\n   Les jeunes en politique peuvent\r\npenser que pour \u00eatre dans les m\u00e9dias,\r\n  ils doivent faire quelque chose.\r\n\r\n20:51:20:09  20:51:23:04\r\n Sinon on ne leur demandera plus.\r\n\r\n20:51:23:09  20:51:25:21\r\n J'en ai vu une s\u00e9rie de ceux-l\u00e0.\r\n\r\n20:51:26:02  20:51:28:16\r\n  Ils me posaient des questions.\r\n\r\n20:51:28:21  20:51:34:12\r\n     Je leur disais toujours\r\n    ne le faites pas si c'est\r\n  pour para\u00eetre dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:51:34:17  20:51:40:08\r\n  Si vous avez une bonne raison\r\nde faire quelque chose, faites-le.\r\n      Sinon ne le faite pas.\r\n\r\n20:51:40:12  20:51:44:19\r\nCar les m\u00e9dias vont vous utiliser.\r\n    Puis ils vous m\u00e9priseront.\r\n\r\n20:51:45:00  20:51:54:19\r\n Soit on se ma\u00eetrise, soit on croit\r\nqu'on doit le faire car on veut \u00eatre\r\n          dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:51:55:00  20:51:57:13\r\n   Des comme cela, il en existe.\r\n\r\n20:51:57:18  20:52:03:03\r\n Mais c'est pas cela la politique.\r\n\r\n20:52:03:08  20:52:05:18\r\nOn peut choisir ce qu'on veut dire.\r\n\r\n20:52:05:22  20:52:07:05\r\n        Mais on l'a choisi.\r\n\r\n20:52:07:10  20:52:13:09\r\nL.BARTHASSAT: Quand j'\u00e9tais \u00e0 Berne,\r\ntout sedealavec les journalistes.\r\n\r\n20:52:13:13  20:52:19:06\r\n   J'ai d\u00fb montrer mes tatouages\r\n  pour parler des dons d'organes.\r\n\r\n20:52:19:11  20:52:22:20\r\n      On travaille l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:52:23:01  20:52:25:14\r\n  Les m\u00e9dias cherchent le scoop.\r\n\r\n20:52:25:19  20:52:32:01\r\n   Vous cherchez \u00e0 faire passer\r\n une id\u00e9e, des choses importantes.\r\n\r\n20:52:32:06  20:52:34:04\r\n           C'est un jeu.\r\n\r\n20:52:34:09  20:52:37:06\r\n  Et il a tendance \u00e0 s'envenimer.\r\n\r\n20:52:37:11  20:52:43:21\r\n    Depuis plus de 20 ans que\r\n     je fais de la politique,\r\n  j'ai appris \u00e0 jouer avec cela.\r\n\r\n20:52:44:02  20:52:47:11\r\n  Mais l\u00e0, \u00e7a touche l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:52:47:16  20:52:50:11\r\n   On peut le comprendre ou pas.\r\n\r\n20:52:50:16  20:52:53:02\r\nJe ne regrette pas de l'avoir fait.\r\n\r\n20:52:53:07  20:52:55:07\r\n          C'est du v\u00e9cu.\r\n\r\n20:52:55:11  20:52:58:10\r\n      Peut-\u00eatre qu'il y avait\r\n       un besoin de le dire.\r\n\r\n20:52:58:14  20:53:02:08\r\n   Il y avait une belle ambiance\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n20:53:02:12  20:53:06:19\r\n Beaucoup de gens m'ont dit que \u00e7a\r\n    leur rappelait leur propre\r\n            exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:53:07:00  20:53:10:01\r\n     Je ne l'ai pas fait pour\r\n     me rapprocher des gens,\r\n\r\n20:53:10:06  20:53:13:14\r\n      mais j'ai senti que \u00e7a\r\n    m'avait rapproch\u00e9 des gens.\r\n\r\n20:53:13:19  20:53:18:09\r\n       \u00c7a d\u00e9range, d'accord,\r\n  mais \u00e0 travers cette ouverture,\r\n\r\n20:53:18:13  20:53:22:04\r\n    car on a plus de vie priv\u00e9e\r\n      quand on a ces postes.\r\n\r\n20:53:22:09  20:53:27:00\r\n  Mais \u00e7a fait de nous des hommes\r\n    politiques du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n20:53:27:05  20:53:33:19\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais faire un\r\nd\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:53:34:00  20:53:43:00\r\n J'aimerais qu'on partage ensemble\r\n      quelques messages re\u00e7us\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:53:56:23  20:54:02:05\r\n\u00c0 propos des candidats du 18 octobre,\r\n qui sont plus nombreux que jamais,\r\n\r\n20:54:02:10  20:54:07:04\r\n        on va se demander \r\n        ce qui les motive.\r\n\r\n20:54:07:09  20:54:12:02\r\nJe vous propose ce petit clin d'oeil\r\n   de nos camarades de la radio.\r\n\r\n20:54:12:07  20:54:15:09\r\n  On sonde l'ego des politiciens.\r\n\r\n20:54:15:13  20:54:20:21\r\n-Passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mon petit\r\n  plaisir narcissique, bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:54:21:02  20:54:25:00\r\nTous les politiciens et politiciennes\r\n      sont un peu narcissiques.\r\n\r\n20:54:25:05  20:54:28:08\r\n        -Non, ce n'est pas\r\n   un petit plaisir narcissique.\r\n\r\n20:54:28:12  20:54:32:15\r\n-C'est un des buts des politiciens.\r\n\r\n20:54:32:20  20:54:34:21\r\n         -C'est horrible.\r\n\r\n20:54:35:02  20:54:39:17\r\n     Pour moi, c'est horrible.\r\n    Les m\u00e9dias, c'est horrible.\r\n\r\n20:54:39:22  20:54:43:13\r\n -Ceux qui disent que ce n'est pas\r\n      vrai, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n20:54:43:18  20:54:47:05\r\n -Ce n'est pas du tout un plaisir.\r\n\r\n20:54:47:10  20:54:51:16\r\n-Si on n'est pas un peu mythomane,\r\n on ne fait pas de la politique.\r\n\r\n20:54:51:21  20:54:56:01\r\n -Je suis certain d'\u00eatre un homme\r\n qui passe plus souvent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n20:54:56:06  20:54:58:00\r\n       qu'il ne la regarde.\r\n\r\n20:54:58:05  20:55:01:07\r\n     -On regarde ses d\u00e9fauts.\r\n\r\n20:55:01:11  20:55:07:11\r\n  -Au d\u00e9but, ma maman me disait: \r\n \"Comme tu avais l'air fatigu\u00e9e !\"\r\n\r\n20:55:07:15  20:55:11:12\r\n            -Au d\u00e9but,\r\n   je faisais beaucoup de \"euh\".\r\n\r\n20:55:11:17  20:55:15:19\r\n- Au d\u00e9but, j'angoissais beaucoup.\r\n\r\n20:55:16:00  20:55:18:11\r\n     Maintenant, je m'en fous.\r\n\r\n20:55:18:16  20:55:21:04\r\n -J'ai pu l'\u00e9liminer entre-temps.\r\n\r\n20:55:21:09  20:55:22:17\r\n           -Le risque...\r\n\r\n20:55:22:22  20:55:26:00\r\n  -...on peut \u00eatre un peu addict.\r\n\r\n20:55:26:05  20:55:33:00\r\n-Des que tu as fini et que tu n'es\r\n plus un homme de premi\u00e8re page, \r\n tu seras sur la page des morts.\r\n\r\n20:55:33:05  20:55:36:21\r\n    E.MAMARBACHI: La motivation\r\n   des politiciens, c'est quoi ?\r\n\r\n20:55:37:02  20:55:40:11\r\n      Passer la t\u00e9l\u00e9vision ?\r\n\r\n20:55:40:15  20:55:43:23\r\n        M.BRUNSCHWIG-GRAF:\r\nSur le nombre de candidats qu'on a,\r\n\r\n20:55:44:04  20:55:46:12\r\nje ne peux pas croire que la plupart\r\n\r\n20:55:46:17  20:55:49:18\r\n    aient comme motif de passer\r\n\r\n20:55:49:23  20:55:51:19\r\n         dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:55:52:00  20:55:57:18\r\n     Vous le savez vous-m\u00eame,\r\nil y a \u00e0 peine deux \u00e9lus par parti\r\n         dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n20:55:57:23  20:56:02:02\r\n   Donc la plupart s'int\u00e9ressent\r\n          \u00e0 la politique.\r\n\r\n20:56:02:07  20:56:05:12\r\nEt ils rendent service \u00e0 leur parti.\r\n\r\n20:56:05:17  20:56:08:23\r\n         \u00c7a les int\u00e9resse\r\n      de faire une campagne.\r\n\r\n20:56:09:04  20:56:11:18\r\n   C'est une grande motivation.\r\n\r\n20:56:11:23  20:56:14:21\r\nLa probl\u00e9matique, elle est inverse.\r\n\r\n20:56:15:02  20:56:18:17\r\n        Est-ce que les gens\r\n   qui ont un risque d'\u00eatre \u00e9lus\r\n\r\n20:56:18:22  20:56:23:15\r\n se rendent compte de la fonction\r\n   qu'ils sont cens\u00e9s occuper ?\r\n\r\n20:56:23:21  20:56:28:23\r\n   Mais beaucoup font campagne\r\ncar ils aiment faire une campagne.\r\n\r\n20:56:29:04  20:56:34:07\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 \u00eatre candidate et\r\n faire des campagnes pour des gens.\r\n\r\n20:56:34:11  20:56:38:17\r\n      C'est des bons moments.\r\n\r\n20:56:38:22  20:56:43:06\r\nOn peut pas dire que chaque personne\r\n sur une liste \u00e0 un ego d\u00e9mesur\u00e9s.\r\n\r\n20:56:43:11  20:56:48:01\r\n Elle n'y trouvera pas son compte.\r\n\r\n20:56:48:06  20:56:56:11\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Medeiros,\r\n      \u00eatre \u00e9lu ce n'est pas\r\n un formidable ascenseur social ?\r\n\r\n20:56:56:16  20:56:59:02\r\n C.MEDEIROS: Non, absolument pas.\r\n\r\n20:56:59:07  20:57:02:02\r\n    \u00c7a me porte m\u00eame pr\u00e9judice.\r\n\r\n20:57:02:07  20:57:04:19\r\n Je travaille avec des secteurs o\u00f9\r\n\r\n20:57:05:00  20:57:06:11\r\n           on travaille\r\n\r\n20:57:06:16  20:57:08:15\r\n     avec des employ\u00e9s d'Etat.\r\n\r\n20:57:08:20  20:57:15:05\r\n  Si je faisais pas de politique,\r\n   j'aurais pu faire \u00e9conomiser \r\n        beaucoup d'argent.\r\n\r\n20:57:15:10  20:57:19:19\r\n   Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire\r\n de la politique, j'avais 10 ans.\r\n\r\n20:57:20:00  20:57:23:20\r\n    C'\u00e9tait apr\u00e8s la R\u00e9volution\r\n     des Oeillets au Portugal.\r\n\r\n20:57:24:01  20:57:26:11\r\n  J'\u00e9tais prot\u00e9g\u00e9 par la police.\r\n\r\n20:57:26:16  20:57:31:21\r\n   J'\u00e9tait dans un des premiers\r\n     partis de droite \u00e0 venir\r\n        apr\u00e8s le fascisme.\r\n\r\n20:57:32:02  20:57:39:21\r\n Si vous avez pas envie de faire \r\nquelque chose, \u00e0 tort ou \u00e0 raison.\r\n\r\n20:57:40:02  20:57:43:08\r\n  Vous d\u00e9fendez vos id\u00e9es face...\r\n\r\n20:57:43:12  20:57:47:15\r\nJe n'ai pas d'ennemi en politique,\r\n      j'ai des s'opposants.\r\n\r\n20:57:47:20  20:57:54:16\r\n        La conviction qui\r\n    a toujours \u00e9t\u00e9 mon moteur,\r\n\r\n20:57:54:21  20:58:01:00\r\n c'est que j'avais envie de faire\r\n        partie du syst\u00e8me\r\n   qui fait changer les choses.\r\n\r\n20:58:01:05  20:58:05:18\r\n      Plut\u00f4t que de discuter\r\n        dans les bistros.\r\n\r\n20:58:05:23  20:58:11:11\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que la politique\r\n      c'est un ascenseur social\r\n           pour certains ?\r\n\r\n20:58:11:15  20:58:14:07\r\n    F.CHERIX: Oui, quand m\u00eame.\r\n\r\n20:58:14:11  20:58:17:04\r\n  \u00c7a correspond aussi \u00e0 un besoin\r\n\r\n20:58:17:09  20:58:19:10\r\n    de reconnaissance sociale.\r\n\r\n20:58:19:14  20:58:22:13\r\n Il y a bien s\u00fbr les convictions.\r\n\r\n20:58:22:18  20:58:29:08\r\n   Mais c'est aussi une mani\u00e8re\r\n    d'appartenir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:58:29:12  20:58:34:05\r\n      De vouloir \u00eatre dedans.\r\n\r\n20:58:34:10  20:58:38:13\r\n        De vouloir compter \r\n        pour cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:58:38:18  20:58:40:00\r\n      Et vouloir se profiler.\r\n\r\n20:58:40:05  20:58:44:05\r\nC'est dans ce sens que j'interpr\u00e8te\r\n  la prolif\u00e9ration de candidats.\r\n\r\n20:58:44:10  20:58:46:06\r\n     Il y a un aspect positif.\r\n\r\n20:58:46:11  20:58:49:18\r\n         On voit une sorte\r\nde d\u00e9mocratisation de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:58:49:23  20:58:51:17\r\n  La d\u00e9marche devient accessible.\r\n\r\n20:58:51:22  20:58:56:06\r\nMais dans notre soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9doniste,\r\n j'ai aussi parfois l'impression\r\n\r\n20:58:56:11  20:59:00:21\r\n       que c'est une mani\u00e8re\r\n       de tenter d'exister.\r\n\r\n20:59:01:02  20:59:03:11\r\n      Beaucoup seront d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n20:59:03:16  20:59:08:09\r\n       La politique, h\u00e9las,\r\n c'est se confronter aux dossiers,\r\n\r\n20:59:08:13  20:59:13:02\r\n          c'est d\u00e9velopp\u00e9\r\n      des id\u00e9es sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n20:59:13:07  20:59:17:21\r\n   E.MAMARBACHI: Fernand Cuche,\r\n        vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu,\r\n\r\n20:59:18:02  20:59:21:11\r\n        mais vous n'avez pas\r\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2009 au Conseil d'Etat.\r\n\r\n20:59:21:15  20:59:25:00\r\n    Est-ce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n      de quitter les radars ?\r\n\r\n20:59:25:05  20:59:27:08\r\n  F.CUCHE: L'ascension fut lente,\r\n\r\n20:59:27:12  20:59:30:05\r\net tout \u00e0 coup, crac, c'est retomb\u00e9.\r\n\r\n20:59:30:10  20:59:33:05\r\n En politique, \u00e7a peut se passer.\r\n\r\n20:59:33:10  20:59:35:23\r\nLa chute peut \u00eatre rude \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n20:59:36:04  20:59:39:03\r\n     Il faut un certain temps.\r\n\r\n20:59:39:09  20:59:43:19\r\n   Je n'ai plus voulu r\u00e9pondre \r\n  aux sollicitations des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:59:44:00  20:59:49:04\r\n       Quelqu'un me disait \r\n       qu'un animal bless\u00e9,\r\n\r\n20:59:49:09  20:59:55:09\r\n      il se retire, et quand\r\n   il est cicatris\u00e9, il revient.\r\n\r\n20:59:55:13  20:59:59:00\r\n      Mais j'aimerais revenir\r\n      sur le r\u00f4le des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:59:59:05  21:00:05:08\r\n  Il est difficile d'\u00eatre pr\u00e9sent\r\n       \u00e0 la RTS, \u00e0 la radio,\r\n      pour les grands d\u00e9bats.\r\n\r\n21:00:05:12  21:00:08:23\r\n    Mais il y a toute la Toile.\r\n\r\n21:00:09:04  21:00:13:23\r\n Je n'y vais pas, je connais pas,\r\n    mais c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n21:00:14:04  21:00:19:12\r\n      Les jeunes sont capt\u00e9s\r\n    par cette fa\u00e7on d'exister.\r\n\r\n21:00:19:17  21:00:26:11\r\n       Ils font des images,\r\n       ils les projettent.\r\n\r\n21:00:26:16  21:00:31:18\r\n   Les m\u00e9dias, c'est important.\r\n\r\n21:00:31:23  21:00:38:02\r\n  Si j'\u00e9tais candidat en Gruy\u00e8re,\r\n     pour le Conseil national,\r\n\r\n21:00:38:07  21:00:47:16\r\n et que je disais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \r\nque la double cr\u00e8me et la meringue \r\nc'\u00e9tait le must, je fais 350 voix !\r\n\r\n21:00:47:21  21:00:53:12\r\n    Apr\u00e8s, il y a tout ce qu'on\r\n   veut mettre dans le discours.\r\n\r\n21:00:53:17  21:01:02:01\r\n  La part qu'on met au clin d'oeil,\r\net la part qu'on met \u00e0 la motivation.\r\n\r\n21:01:02:06  21:01:06:16\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais qu'on reste\r\n sur la question de la motivation.\r\n\r\n21:01:06:21  21:01:10:04\r\n       Il y aura un record\r\n   de candidatures cet automne.\r\n\r\n21:01:10:09  21:01:12:22\r\n Est-ce que c'est de bon augure ?\r\n\r\n21:01:13:03  21:01:15:16\r\n        M.BRUNSCHWIG-GRAF: \r\n       Ni bonne ni mauvaise.\r\n\r\n21:01:15:21  21:01:18:10\r\n     \u00c7a d\u00e9pend des r\u00e9sultats.\r\n\r\n21:01:18:14  21:01:21:02\r\n     Il y a un point n\u00e9gatif.\r\n\r\n21:01:21:07  21:01:29:23\r\n      On ne se rend pas compte\r\nde la d\u00e9perdition de personnes qu'on\r\nproduit avec des listes pl\u00e9thoriques.\r\n\r\n21:01:30:04  21:01:34:08\r\n      On n'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer\r\n       les candidats apr\u00e8s.\r\n\r\n21:01:34:12  21:01:37:17\r\n    Je le disais dans mon parti\r\n      il n'y a pas longtemps.\r\n\r\n21:01:37:22  21:01:46:21\r\n   Avec le nombre d'\u00e9lections,\r\n    le nombre de listes, apr\u00e8s\r\n on ne revoit plus les candidats.\r\n\r\n21:01:47:02  21:01:50:16\r\n   Car on ne prend pas le temps\r\n    n\u00e9cessaire pour les g\u00e9rer.\r\n\r\n21:01:50:21  21:01:54:08\r\n        Ce sont des talents\r\n    qui partent dans la nature.\r\n\r\n21:01:54:12  21:01:58:21\r\n       On en vient \u00e0 la fa\u00e7on\r\ndont on g\u00e8re le personnel politique.\r\n\r\n21:01:59:02  21:02:01:04\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n21:02:01:09  21:02:04:12\r\nL.BARTHASSAT: Il y a un tri naturel\r\n           qui se fait.\r\n\r\n21:02:04:17  21:02:09:10\r\n Beaucoup de jeunes se sont mis en\r\n avant il y a quatre ou huit ans.\r\n\r\n21:02:09:14  21:02:15:11\r\n    Ceux qui ont tenu le coup, \r\n    c'est ce qu'on voit \u00e9merger\r\n   dans les conseils municipaux.\r\n\r\n21:02:15:15  21:02:23:02\r\n   Avant, les groupes de jeunes\r\n \u00e9taient marginalis\u00e9s, maintenant\r\n       ils sont sollicit\u00e9s.\r\n\r\n21:02:23:07  21:02:28:01\r\n  Les r\u00e9seaux sociaux, c'est une \r\n mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 ces m\u00e9dias.\r\n\r\n21:02:28:06  21:02:33:11\r\n    Dans la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n   on vous fait dire des choses\r\n     que vous n'avez pas dit.\r\n\r\n21:02:33:15  21:02:36:23\r\nE.MAMARBACHI: Ca n'engage que vous.\r\n\r\n21:02:37:04  21:02:40:17\r\n    L.BARTHASSAT: Tout le monde\r\n      est d'accord avec moi.\r\n\r\n21:02:40:22  21:02:44:13\r\n   Maintenant, on a nos propres\r\n            journaux.\r\n\r\n21:02:44:18  21:02:53:11\r\n E.MAMARBACHI: Avec ces nombreux \r\ncandidats, est-ce qu'on ne met pas\r\n  n'importe qui sur ces listes ?\r\n\r\n21:02:53:16  21:02:57:08\r\nPour multiplier les candidatures ?\r\n\r\n21:02:57:12  21:03:00:21\r\nIl y a un probl\u00e8me de recrutement ?\r\n\r\n21:03:01:02  21:03:03:08\r\n     K.GRANGIER: Non, pas plus\r\n\r\n21:03:03:12  21:03:06:07\r\n       \u00e0 l'UDC qu'ailleurs.\r\n\r\n21:03:06:11  21:03:09:09\r\nIl y a plus de non \u00e9lus que d'\u00e9lus.\r\n\r\n21:03:09:13  21:03:11:22\r\n        Donc plus de d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n21:03:12:03  21:03:16:01\r\n         Il y a des gens\r\n     qui sont tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\r\n\r\n21:03:16:06  21:03:20:17\r\nIls apparaissent en ann\u00e9e \u00e9lectorale,\r\n    ils ont beaucoup d'ambition,\r\n\r\n21:03:20:22  21:03:27:02\r\n         et ensuite comme\r\n   le disait Fran\u00e7ois Cherix...\r\n\r\n21:03:27:07  21:03:33:02\r\nE.MAMARBACHI: En d\u00e9but d'\u00e9mission,\r\n    vous disiez qu'il y avait\r\n  des probl\u00e8mes de recrutement.\r\n\r\n21:03:33:07  21:03:35:18\r\nK.GRANGIER: \u00c7a se fait dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n21:03:35:22  21:03:38:16\r\n       Le rythme \u00e9lectoral\r\n     est tous les quatre ans.\r\n\r\n21:03:38:21  21:03:41:13\r\nTout d'un coup, tout est concentr\u00e9.\r\n\r\n21:03:41:18  21:03:45:14\r\n  Et tout d'un coup \u00e7a se calme.\r\n       Et on perd des gens.\r\n\r\n21:03:45:19  21:03:50:20\r\n   Au-del\u00e0 de l'\u00e9lection, la vie\r\nd'un parti est relativement modeste.\r\n\r\n21:03:51:01  21:03:56:04\r\nC'est surtout un travail de dossiers.\r\n    Un travail de tous les jours.\r\n\r\n21:03:56:09  21:04:01:17\r\n Celles et ceux qui sont plus dans \r\nla logique de vouloir faire un coup,\r\n\r\n21:04:01:22  21:04:06:06\r\n   de vouloir \u00eatre un sprinter,\r\n   g\u00e9n\u00e9ralement ils sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n21:04:06:11  21:04:09:16\r\n  Ceux qui restent plus longtemps\r\n         sont r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n21:04:09:21  21:04:13:13\r\nE.MAMARBACHI: On parle de la qualit\u00e9\r\n      du personnel politique.\r\n\r\n21:04:13:18  21:04:17:16\r\n   Quand on regarde l'\u00e9volution\r\ndu MCG et de l'UDC, c'est frappant.\r\n\r\n21:04:17:21  21:04:20:13\r\n       Voici d'abord le MCG.\r\n\r\n21:04:20:18  21:04:23:18\r\n       Il est cr\u00e9\u00e9 en 2005.\r\n\r\n21:04:23:23  21:04:27:07\r\n    D\u00e9j\u00e0 presque 20 % des voix.\r\n\r\n21:04:27:11  21:04:30:21\r\n   On va voir le m\u00eame graphique\r\n           pour l'UDC.\r\n\r\n21:04:31:02  21:04:33:11\r\n        Il est n\u00e9 en 1971.\r\n\r\n21:04:33:16  21:04:37:13\r\n   Il a connu un bond d\u00e8s 1995.\r\n\r\n21:04:37:18  21:04:50:06\r\n        La forte croissance,\r\nest-ce que \u00e7a engendre pas forc\u00e9ment\r\n   des probl\u00e8mes de recrutement ?\r\n\r\n21:04:50:11  21:04:54:15\r\n    M.BRUNSCHWIG-GRAF: Je pense\r\n    qu'ils le savent eux-m\u00eames.\r\n\r\n21:04:54:20  21:04:58:07\r\n     Quand vous avez un taux\r\n   de croissance exponentielle,\r\n\r\n21:04:58:11  21:05:02:13\r\n    ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 l'UDC\r\n     et en partie pour le MCG,\r\n\r\n21:05:02:18  21:05:07:18\r\n  se pose la question de comment\r\n       remplir les listes.\r\n\r\n21:05:07:23  21:05:11:08\r\n  Et comment on assure la rel\u00e8ve.\r\n\r\n21:05:11:11  21:05:17:23\r\nC'est valable pour tous les partis \r\nquand vous est pas le facteur temps\r\n   qui vous permet de lefaire.\r\n\r\n21:05:18:04  21:05:22:11\r\n On le voit aussi quand il s'agit\r\n      de trouver des juges.\r\n\r\n21:05:22:16  21:05:27:19\r\n       Mais \u00e7a ne touche pas\r\n         que deux partis.\r\n\r\n21:05:28:00  21:05:40:06\r\n   G\u00e9rer les ressources humaines\r\n        est plus difficile\r\n      que g\u00e9rer les dossiers.\r\n\r\n21:05:40:11  21:05:46:07\r\n     E.MAMARBACHI: Est-ce que \r\n     les candidats aujourd'hui\r\n         sont moins bons ?\r\n\r\n21:05:46:11  21:05:49:21\r\n        M.BRUNSCHWIG-GRAF:\r\n      Non, je dirais pas \u00e7a.\r\n\r\n21:05:50:02  21:05:55:12\r\n         Mais aujourd'hui,\r\non consomme \u00e9norm\u00e9ment de candidats.\r\n\r\n21:05:55:17  21:05:58:04\r\n       On les perd en route.\r\n\r\n21:05:58:09  21:06:03:12\r\n  K.GRANGIER: Je vais vous donner\r\n     un exemple tr\u00e8s concret.\r\n\r\n21:06:03:17  21:06:07:03\r\n     Si vous regardez la liste\r\n       de l'UDC zurichoise.\r\n\r\n21:06:07:08  21:06:11:23\r\nVous avez mentionn\u00e9 monsieur Koeppel.\r\n\r\n21:06:12:04  21:06:14:01\r\n  On a vu dans votre graphique...\r\n\r\n21:06:14:06  21:06:17:21\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  qu'on reste en Suisse romande.\r\n\r\n21:06:18:02  21:06:21:17\r\n  Est-ce il n'y a pas un probl\u00e8me\r\n     de recrutement \u00e0 l'UDC ?\r\n\r\n21:06:21:22  21:06:24:06\r\n      \u00c0 Neuch\u00e2tel notamment ?\r\n\r\n21:06:24:11  21:06:29:10\r\nK.GRANGIER: Monsieur Blocher a \u00e9t\u00e9\r\n    \u00e9lu au Parlement en 1979.\r\n\r\n21:06:29:14  21:06:32:23\r\n      Il s'est pass\u00e9 20 ans.\r\n\r\n21:06:33:05  21:06:37:13\r\n  L'UDC a commenc\u00e9 sa progression\r\n          il y a 15 ans.\r\n\r\n21:06:37:18  21:06:41:18\r\nC'est toujours une question de temps\r\n      pour arriver \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n21:06:41:23  21:06:48:10\r\n      Aujourd'hui, personne \r\n     ne contestera la qualit\u00e9\r\n  des candidats de l'UDC Zurich.\r\n\r\n21:06:48:14  21:06:52:23\r\n    Mais si on prend le premier\r\n      \u00e9l\u00e9ment de M. Blocher,\r\n\r\n21:06:53:04  21:06:57:09\r\nil est \u00e9lu en 1979 et il est devenu\r\n     une personnalit\u00e9 en 1992.\r\n\r\n21:06:57:13  21:07:00:02\r\n  Il a fallu quatre l\u00e9gislature !\r\n\r\n21:07:00:07  21:07:02:04\r\n        \u00c7a prend du temps.\r\n\r\n21:07:02:09  21:07:08:11\r\n  F.CUCHE: Si on prend du recul.\r\n        Et de la hauteur.\r\n\r\n21:07:08:16  21:07:14:02\r\n  On voit que dans une d\u00e9mocratie\r\n          comme la n\u00f4tre,\r\n       les forces fluctuent.\r\n\r\n21:07:14:07  21:07:21:22\r\n       \u00c7a monte, \u00e7a plafonne\r\n         et \u00e7a redescend.\r\n\r\n21:07:22:03  21:07:24:14\r\nOn a eu des mont\u00e9es chez les Verts.\r\n\r\n21:07:24:19  21:07:25:22\r\n         Et \u00e7a redescend.\r\n\r\n21:07:26:03  21:07:28:12\r\n          C'est vallonn\u00e9.\r\n\r\n21:07:28:17  21:07:32:06\r\nC'est le cas pour de nombreux partis.\r\n\r\n21:07:32:11  21:07:35:06\r\nCe que j'ai envie de dire aux jeunes,\r\n\r\n21:07:35:11  21:07:40:08\r\nc'est qu'il ne faut pas se laisser\r\n   prendre dans des situations\r\n          de strat\u00e9gie.\r\n\r\n21:07:40:12  21:07:43:10\r\n Dans des enjeux de communication.\r\n\r\n21:07:43:14  21:07:46:03\r\nDans des enjeux de comment para\u00eetre.\r\n\r\n21:07:46:08  21:07:47:22\r\n     Comment choper les gens.\r\n\r\n21:07:48:03  21:07:51:02\r\n  Il faut avoir des convictions.\r\n          Et s'y tenir.\r\n\r\n21:07:51:08  21:07:55:09\r\n           Aujourd'hui,\r\npar rapport \u00e0 l'\u00e9volution du monde,\r\n\r\n21:07:55:13  21:08:00:11\r\nles grands enjeux environnementaux,\r\n     il faut des convictions.\r\n\r\n21:08:00:15  21:08:05:14\r\n Vous pouvez les exprimer dans une\r\nsensibilit\u00e9 de gauche ou de droite,\r\n\r\n21:08:05:19  21:08:08:23\r\n       mais pour moi l'enjeu\r\n        fondamental est l\u00e0.\r\n\r\n21:08:09:04  21:08:15:23\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que la politique\r\n       n'est pas devenu un job\r\n          comme un autre ?\r\n\r\n21:08:16:04  21:08:19:13\r\n    Les parlementaires touchent\r\n        un revenu \u00e0 Berne.\r\n\r\n21:08:19:18  21:08:22:11\r\n     On va voir les chiffres.\r\n\r\n21:08:22:15  21:08:26:13\r\n   Voici les moyennes par ann\u00e9e.\r\n\r\n21:08:26:18  21:08:34:05\r\n           133'000 frs.\r\n      Et 56'000 d'indemnit\u00e9.\r\n\r\n21:08:34:10  21:08:39:23\r\n         Un peu plus pour\r\n       le Conseil des Etats.\r\n\r\n21:08:40:04  21:08:46:18\r\nLes indemnit\u00e9s ne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n21:08:46:23  21:08:51:15\r\n      C'est assez confortable\r\n         Luc Barthassat ?\r\n\r\n21:08:51:20  21:08:55:15\r\n     L.BARTHASSAT: Je gagnais\r\n        tr\u00e8s bien ma vie,\r\n\r\n21:08:55:20  21:08:58:10\r\n     j'avais deux entreprises.\r\n\r\n21:08:58:14  21:09:01:03\r\n       Le Conseil national,\r\n\r\n21:09:01:08  21:09:03:14\r\n \u00e7a me faisait perdre de l'argent.\r\n\r\n21:09:03:19  21:09:06:16\r\n     Je n'\u00e9tais pas au boulot.\r\n\r\n21:09:06:21  21:09:11:16\r\nIl fallait payer l'h\u00f4tel, l'assistant\r\n  parlementaire, les d\u00e9placements.\r\n\r\n21:09:11:21  21:09:18:19\r\n       J'\u00e9tais plut\u00f4t autour\r\n      des 120 que de 150'000.\r\n\r\n21:09:19:00  21:09:23:16\r\n Mais l'exp\u00e9rience, le plaisir, et\r\nBerne est une ville exceptionnelle.\r\n\r\n21:09:23:21  21:09:33:02\r\n      Tout se d\u00e9cide \u00e0 Berne.\r\n\r\n21:09:33:07  21:09:37:14\r\n     Le r\u00f4le \u00e0 Berne est bien\r\n     plus important que celui\r\n\r\n21:09:37:19  21:09:39:21\r\n      d'un conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n21:09:40:02  21:09:43:03\r\n        Avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne, \r\n        \u00e7a n'a pas de prix.\r\n\r\n21:09:43:08  21:09:46:18\r\n  E.MAMARBACHI: Donc du plaisir.\r\n\r\n21:09:46:23  21:09:53:13\r\n    L.BARTHASSAT: Et les id\u00e9es\r\n         passent l\u00e0-bas.\r\n\r\n21:09:53:18  21:09:57:10\r\nM.BRUNSCHWIG-GRAF: Ce n'est pas un\r\n       job comme un autre.\r\n\r\n21:09:57:14  21:09:59:00\r\n      \u00c7a ne doit pas l'\u00eatre.\r\n\r\n21:09:59:05  21:10:01:13\r\nCe n'est pas une question d'argent.\r\n\r\n21:10:01:18  21:10:05:04\r\n Je parle toujours de \"fonction\",\r\n         pas de \"poste\".\r\n\r\n21:10:05:09  21:10:10:09\r\nLes \u00e9lus politique n'occupent pas des\r\n postes, ils occupent des fonctions.\r\n\r\n21:10:10:13  21:10:15:23\r\n            Si on avait\r\n  un Parlement de professionnels,\r\n d'autres probl\u00e8mes se poseraient.\r\n\r\n21:10:16:04  21:10:19:19\r\n      Y compris qualitatifs.\r\n\r\n21:10:20:00  21:10:24:19\r\n Il y a des probl\u00e8mes de placement\r\n      professionnel des \u00e9lus.\r\n\r\n21:10:25:00  21:10:29:07\r\n           C'est souvent\r\n     des r\u00e9sultats moins bons.\r\n\r\n21:10:29:11  21:10:33:10\r\n      Que les infrastructures\r\n         soient correctes,\r\n\r\n21:10:33:14  21:10:39:05\r\n         que chacun puisse\r\n       avoir une profession.\r\n\r\n21:10:39:10  21:10:44:03\r\n    Je me rappelle des paysans\r\n qui venaient de certaines r\u00e9gions\r\n           de l'Oberland\r\n\r\n21:10:44:08  21:10:46:15\r\napr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 chez eux.\r\n\r\n21:10:46:20  21:10:48:12\r\n       Tu en a connu aussi.\r\n\r\n21:10:48:17  21:10:50:14\r\n       Ce n'est pas facile.\r\n\r\n21:10:50:19  21:10:55:02\r\n  Mais \u00e7a apporte aussi beaucoup.\r\n\r\n21:10:55:07  21:11:00:12\r\n     C.MEDEIROS: Aujourd'hui,\r\n         je suis d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n21:11:00:17  21:11:06:21\r\n    Aujourd'hui les choses se\r\n  complexifient de plus en plus.\r\n\r\n21:11:07:02  21:11:12:23\r\n        Quand on fait partie\r\n    d'une commission de travaux,\r\non re\u00e7oit des rapports de 800 pages.\r\n\r\n21:11:13:04  21:11:18:11\r\n Il y a tout un travail derri\u00e8re.\r\n\r\n21:11:18:16  21:11:22:03\r\n       J'imagine qu'\u00e0 Berne\r\n    c'est encore plus puissant.\r\n\r\n21:11:22:08  21:11:24:23\r\n     Roger Golay m'en parlait.\r\n\r\n21:11:25:04  21:11:29:17\r\n E.MAMARBACHI: C'est pour \u00e7a que \r\nvous n'\u00eates pas candidat \u00e0 Berne ?\r\n\r\n21:11:29:22  21:11:33:05\r\nC.MEDEIROS: Non, j'ai mes affaires.\r\n\r\n21:11:33:10  21:11:35:16\r\n     Je ne gagne pas d'argent\r\n          en politique.\r\n\r\n21:11:35:21  21:11:39:05\r\n      Comme Luc, j'en perds.\r\n\r\n21:11:39:10  21:11:43:05\r\n   Aujourd'hui, il y a un danger\r\n        pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n21:11:43:10  21:11:50:02\r\nComment recruter, non pas les bonnes\r\n     personnes, mais simplement\r\n           des personnes.\r\n\r\n21:11:50:07  21:11:57:12\r\nDes communes vaudoises sont oblig\u00e9es\r\n        d'obliger les gens.\r\n\r\n21:11:57:17  21:12:02:09\r\n Les gens ne sont plus candidats.\r\n\r\n21:12:02:13  21:12:06:02\r\n   Car c'est devenu trop lourd.\r\n\r\n21:12:06:07  21:12:10:18\r\nCe n'est pas une indemnit\u00e9 de 150 frs\r\n    qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n21:12:10:23  21:12:14:18\r\n   F.CHERIX: C'est certainement\r\n   pas un job comme les autres.\r\n\r\n21:12:14:23  21:12:17:00\r\n        Mais c'est un job.\r\n\r\n21:12:17:05  21:12:24:01\r\n    C'est une activit\u00e9 qui exige\r\nde grandes qualit\u00e9s professionnelles.\r\n\r\n21:12:24:05  21:12:28:09\r\n     M.BRUNSCHWIG-GRAF: Comme \r\n     le b\u00e9n\u00e9volat et d'autres.\r\n\r\n21:12:28:13  21:12:33:16\r\n    F.CHERIX: Il y a une forme\r\n      de professionnalisme.\r\n\r\n21:12:33:21  21:12:38:08\r\n    E.MAMARBACHI: Merci \u00e0 vous\r\n     tous d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n21:12:38:12  21:12:41:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:12:41:11  21:12:43:22\r\n       La semaine prochaine,\r\n   un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:12:44:03  21:12:46:17\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n21:12:46:22  21:12:48:22\r\n      C.MEDEIROS: On se fait\r\n         un selfie, Luc !\r\n\r\n21:12:49:03  21:12:56:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-26T08:22:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454598", "title": "Cr\u00e9dibilit\u00e9 politiciens", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur les affaires et d\u00e9rapage de l'UDC vaudoise et de sa pr\u00e9sidente Fabienne Despot.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DESPOT, FABIENNE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467302", "title": "Carlos Medeiros", "excerpt": "D\u00e9rapage verbal du conseiller municipal genevois Carlos Medeiros lors d'un d\u00e9bat au l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve en novembre 2012.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510467287", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud, Martine Brunschwig Graf, anciennes conseill\u00e8re d'Etat et conseill\u00e8re nationale, Fernand Cuche, anciens conseiller d'Etat et conseiller national, Carlos Medeiros, vice-pr\u00e9sident du MCG, Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois, Fran\u00e7ois Cherix, consultant en politique et membre du PS. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1467324", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601222", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019465", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-609BD3DA-45BC-4EA8-8240-E62734B850F4", "internalArchiveId": "609BD3DA-45BC-4EA8-8240-E62734B850F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Oskar, \u00e0 propos de ses vacances ", "publicationDate": "2015-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6994046", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["vacances", "politique"], "thematicPersons": ["Freysinger, Oskar"], "alternativeTitle": ["Les vacances d\u2019Oskar", "Les vacances d\u2019Oskar / SUPER_2015-08-25T17:10:04_le-supplement-du-nourjal", "Les vacances d\u2019Oskar / SUPER_2015-08-25T17:10:04_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-6994050", "ece-6994046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T15:07:04Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nSuppl\u00e9ment d'humour toujours au coeur de l'actu, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la rentr\u00e9e de nos politiciens et plus particuli\u00e8rement du plus m\u00e9diatique d'entre nous, je vous parle bien s\u00fbr de Oskar Freising here, alors comment l'\u00e9lu UDC a -t-il occup\u00e9 ces jours de vacances pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 notre Willy Campana \u00e0 sa rencontre \u00e0 Saint-Maurice en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [78%] :\r\nEh oui, Frank Mather ah parlementaire h\u00e9 oui Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans les hauteurs de Saint-Maurice en Valais en compagnie de Oskar Freising bonjour monsieur Freysinger salut alors dites -moi qu'est -ce que vous faites exactement l\u00e0, face \u00e0 ce mot un peu chasse enfin la la saison de la chasse, c'est dans 2 mois, non, oui, mais l\u00e0 c'est une chasse \u00e0 l'\u00e9quipe de particuli\u00e8re qui qui se qui se passe si l'annonce jeudi et merde qu'est -ce que c'\u00e9tait un gypa\u00e8te barbu, pas du tout mon objectif feront formidables \u00e0 l'\u00e9diteur Oskar Friesinger qu'est -ce que vous avez fait de beau pendant vos vacances, ben, je suis rest\u00e9 ici \u00e0 Saint-Maurice et chass\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, mais je savais pas que vous \u00e9tiez passionn\u00e9 \u00e0 ce qu'on a pas la chatte par la chasse oh vous savez, je vais pas sauf gaiet\u00e9 de coeur \u00e0 mais si on veut garder notre souverainet\u00e9 face aux gauchistes de Schengen, faut bien se d\u00e9vouer, qu'est ce que vous racontez, vous, chez quoi, en fait, bon, je vais vous le dire et vous jurez de le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 personne, a donc le matin et l'enfant, puis vous prenez en fait depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, chasse les migrants, j'en ai pas choper un seul nom de Turquie, c'\u00e9tait donc \u00e7a, je vois qu'on n'est pas tellement chang\u00e9 Monsieur Freising merci quand m\u00eame, allez salut coll\u00e8gue \u00e0 coll\u00e8gue oui, je vais \u00eatre chroniqueur dans Infrarouge d\u00e8s la rentr\u00e9e, comme j'\u00e9tais toutes les semaines, ils vont faire le job super bien pay\u00e9 anglaise, elle alimente super nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [84%] :\r\n\u00e7a bien un bienvenue dans la maison m\u00e8re Oskar, vous allez voir les salaires sont lamentables mais on rigole bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-08-25T15:16:12Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1442340", "internalArchiveId": "AA1506442301", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique (PBD)", "publicationDate": "2015-08-25T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du parti Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique (PBD) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.  Les 2 invit\u00e9s, les candidats Thierry Vidonne et Christine Bussat, r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1057, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7029478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7029487.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "LANGAGE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PBD"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Face aux Partis: Parti bourgeois d\u00e9mocratique", "Les ambitions du Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique", "\"L\u2019abstentionniste\" et le Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique", "Les id\u00e9es du Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique", "Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique: fiche signal\u00e9tique", "Le Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique r\u00e9pond aux questions du public", "Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique"], "alternativeSummary": ["Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique", "Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique", "Thierry Vidonne et Christine Bussat."], "variantIds": ["ece-6942107", "ece-6941027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-08-28T22:11:08Z", "webPublicationDate": "2015-08-25T17:38:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454586", "durationSec": 70, "title": "FAP ABST PBD PAD_RTS000000582996", "excerpt": "Dans sa rubrique L'Abstentionniste, l\u00bfhumoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente le parti le PBD, avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "WIESEL, Thomas", "role": "L'Abstentionniste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "thematicCorporations": ["PBD"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601224", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019467", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1423764", "internalArchiveId": "AA1504423802", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9volution (la) r\u00e9tro", "publicationDate": "2015-08-24T21:03:00Z", "durationSec": 3139, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:36:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:07:17\r\n       Musique intrigante\r\n\r\n10:00:07:22  10:00:16:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:21  10:00:20:08\r\n        -On les aper\u00e7oit\r\n      au d\u00e9tour d'une rue,\r\n\r\n10:00:20:12  10:00:24:02\r\n    \u00e0 l'ombre des buildings, \r\n   tout droit sortis du pass\u00e9.\r\n\r\n10:00:24:07  10:00:25:19\r\n     En marche, d\u00e9termin\u00e9s,\r\n\r\n10:00:26:00  10:00:30:18\r\n     l'air heureux de ceux qui\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 voyager dans le temps,\r\n\r\n10:00:30:23  10:00:33:04\r\nils sont de plus en plus nombreux\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:37:16\r\n       \u00e0 grossir les rangs\r\n     de la communaut\u00e9 r\u00e9tro.\r\n\r\n10:00:39:15  10:00:41:19\r\n   -L'esprit des ann\u00e9es 1920,\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:46:12\r\nc'est surtout la joie, l'optimisme,\r\n     le romantisme et l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n10:00:47:23  10:00:50:04\r\n  -Les ann\u00e9es 1930, 1940, 1950,\r\n\r\n10:00:50:09  10:00:53:18\r\n     c'\u00e9taient des p\u00e9riodes\r\n   o\u00f9 on cr\u00e9ait de la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:00:53:23  10:00:56:04\r\n{\\an1}On cr\u00e9ait du glamour.\r\n\r\n10:00:56:09  10:00:59:05\r\n      -On est devenu accro\r\n     \u00e0 ce regard en arri\u00e8re\r\n\r\n10:00:59:10  10:01:01:01\r\n  et au r\u00e9tro.\r\n\r\n10:01:02:03  10:01:04:04\r\n    -Ca fait plus de dix ans\r\n\r\n10:01:04:09  10:01:06:08\r\n{\\an1}qu'il y a du r\u00e9tro partout.\r\n\r\n10:01:06:12  10:01:08:04\r\n                  -Notre r\u00e9volution\r\n\r\n10:01:08:09  10:01:09:15\r\n        a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n10:01:14:04  10:01:29:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:39:18  10:01:43:16\r\n     -Depuis les ann\u00e9es 2000,\r\nles aiguilles du temps s'affolent.\r\n\r\n10:01:43:21  10:01:46:21\r\n   Les rep\u00e8res chronologiques\r\n         se brouillent.\r\n\r\n10:01:47:02  10:01:49:01\r\n   Le pass\u00e9 s'affiche partout\r\n\r\n10:01:49:06  10:01:52:15\r\n     dans notre quotidien, \r\n    de nos int\u00e9rieurs design\r\n\r\n10:01:52:20  10:01:54:21\r\n   au look des jeunes urbains.\r\n\r\n10:01:55:02  10:01:56:11\r\n         M\u00eame les objets\r\n\r\n10:01:56:15  10:01:59:11\r\nassoci\u00e9s aux nouvelles technologies\r\n\r\n10:01:59:16  10:02:01:16\r\n    regardent dans le r\u00e9tro.\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:05:22\r\n       -Le r\u00e9tro se fonde\r\n    sur la culture populaire.\r\n\r\n10:02:06:03  10:02:09:01\r\n{\\an1}C'est toujours li\u00e9 \u00e0 un pass\u00e9 r\u00e9cent.\r\n\r\n10:02:09:06  10:02:11:19\r\n{\\an1}Il est caract\u00e9ris\u00e9 par une attention\r\n\r\n10:02:12:00  10:02:14:11\r\n{\\an1}presque obsessionnelle au style.\r\n\r\n10:02:14:15  10:02:17:14\r\n      -Parfait copi\u00e9-coll\u00e9 \r\n      des ann\u00e9es 1950-1960,\r\n\r\n10:02:17:19  10:02:20:05\r\n    la s\u00e9rie \"Mad Men\" date,\r\n\r\n10:02:20:10  10:02:25:14\r\navec sa cr\u00e9ation en 2007, le d\u00e9but \r\nde l'\u00e8re r\u00e9tro dans la pop culture.\r\n\r\n10:02:25:19  10:02:30:19\r\n  V\u00e9ritable ouragan, elle emporte\r\nen sept saisons tout sur son passage\r\n\r\n10:02:31:00  10:02:35:00\r\n pour s'inscrire d\u00e9finitivement\r\n   dans le paysage culturel.\r\n\r\n10:02:35:05  10:02:36:22\r\n      Situ\u00e9e dans l'univers\r\n\r\n10:02:37:03  10:02:39:20\r\n    des agences de publicit\u00e9\r\n         new-yorkaises,\r\n\r\n10:02:40:01  10:02:45:11\r\nla s\u00e9rie fait d\u00e9couvrir une \u00e9poque\r\net surtout une esth\u00e9tique vintage.\r\n\r\n10:02:45:15  10:02:48:00\r\n{\\an1}-Lesshowrunnersde la s\u00e9rie\r\n\r\n10:02:48:05  10:02:50:06\r\n{\\an1}\u00e9taient obsessionnels.\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:53:09\r\n{\\an1}Ils veillaient\r\n\u00e0 ce que tous les d\u00e9tails\r\n\r\n10:02:53:13  10:02:56:00\r\n{\\an1}soient authentifi\u00e9s ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:02:56:05  10:02:59:15\r\n           Il y avait\r\n  un label vintage qui courait,\r\n\r\n10:02:59:20  10:03:02:22\r\nde la petite cuill\u00e8re aux costumes,\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:06:03\r\n   en passant par les d\u00e9cors,\r\n         et qui donnait\r\n\r\n10:03:06:08  10:03:09:06\r\nune grande coh\u00e9rence \u00e0 cette s\u00e9rie.\r\n\r\n10:03:09:11  10:03:11:21\r\n{\\an1}-C'est plut\u00f4t une bonne s\u00e9rie.\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:14:03\r\n{\\an1}Mais ce qui est g\u00e9nial,\r\n\r\n10:03:14:08  10:03:18:01\r\n{\\an1}c'est la conception:\r\nsa production, ses costumes,\r\n\r\n10:03:18:06  10:03:19:18\r\n{\\an1}tout est incroyable.\r\n\r\n10:03:19:23  10:03:21:20\r\n{\\an1}Si elle se passait en 2015,\r\n\r\n10:03:22:01  10:03:24:17\r\n{\\an1}\u00e7a n'aurait pas eu le m\u00eame succ\u00e8s.\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:29:11\r\n{\\an1}Ce qui pla\u00eet avant tout, \r\nc'est ce packaging r\u00e9tro.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:31:22\r\n  -Forte du succ\u00e8s de la s\u00e9rie,\r\n\r\n10:03:32:03  10:03:36:22\r\n  la mode replace sur les podiums\r\nla silhouette tr\u00e8s sage desfifties,\r\n\r\n10:03:37:03  10:03:40:11\r\n     avec ses jupes corolles\r\n       et sa taille haute.\r\n\r\n10:03:40:15  10:03:44:07\r\n    Les ann\u00e9es folles, elles,\r\n    jouent les provocatrices.\r\n\r\n10:03:44:11  10:03:46:07\r\n     Touch\u00e9es par le virus,\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:50:12\r\n   les ic\u00f4nes de la pop music\r\n jouent la carte du look r\u00e9tro,\r\n\r\n10:03:50:17  10:03:55:06\r\nquand d'autres revisitent les tubes\r\n  plan\u00e9taires fa\u00e7on ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:03:55:11  10:03:57:13\r\n La fiction n'est pas en reste.\r\n\r\n10:03:57:18  10:04:02:09\r\n Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es se situent\r\ndans un pass\u00e9 sans cesse revisit\u00e9.\r\n\r\n10:04:02:13  10:04:06:16\r\nHollywood parie sur des classiques,\r\n        \u00e0 l'heure de la 3D.\r\n\r\n10:04:06:21  10:04:09:07\r\n  Mais c'est un film fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:11:11\r\n    muet et en noir et blanc,\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:15:03\r\n   qui sacre la tendance r\u00e9tro\r\n     aupr\u00e8s du grand public.\r\n\r\n10:04:15:08  10:04:18:02\r\n{\\an5}-L'id\u00e9e \u00e9tait de revisiter le genre,\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:20:08\r\n      avec amour et malice.\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:24:00\r\n{\\an3}  Et en faisant un film aujourd'hui,\r\n\r\n10:04:24:05  10:04:27:14\r\n{\\an3}sans chercher \u00e0 faire un fac-simil\u00e9,\r\n\r\n10:04:27:19  10:04:30:14\r\n{\\an3}      en parlant d'une autre \u00e9poque,\r\n\r\n10:04:30:19  10:04:34:09\r\n{\\an3}           \u00e7a nous permet par miroir\r\n          de parler de notre \u00e9poque.\r\n\r\n10:04:34:13  10:04:36:19\r\n              Swing\r\n\r\n10:04:37:00  10:04:41:04\r\n...\r\n\r\n10:04:41:09  10:04:46:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:51:05  10:04:54:06\r\n        Musique burlesque\r\n\r\n10:04:54:11  10:04:58:09\r\n...\r\n\r\n10:04:58:13  10:05:00:18\r\n     Ce sont des \u00e9poques...\r\n\r\n10:05:00:23  10:05:03:19\r\n                La fabrication\r\n            des objets du quotidien\r\n\r\n10:05:04:00  10:05:06:23\r\n               n'\u00e9tait pas dict\u00e9e\r\n             par la simple \u00e9conomie.\r\n\r\n10:05:07:04  10:05:10:07\r\n{\\an3}   Il y avait une volont\u00e9 esth\u00e9tique\r\n\r\n10:05:10:11  10:05:13:08\r\n{\\an3}     quand on dessinait une voiture,\r\n\r\n10:05:13:12  10:05:16:04\r\n        quand on cr\u00e9ait un objet,\r\n              un v\u00eatement.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:19:00\r\n{\\an3}      Donc \u00e0 filmer, c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n10:05:19:05  10:05:21:13\r\n{\\an3}   Aujourd'hui, les gens s'habillent\r\n\r\n10:05:21:18  10:05:27:10\r\n{\\an3}   plus sur des id\u00e9es de confort que\r\n sur des id\u00e9es purement esth\u00e9tiques.\r\n\r\n10:05:27:14  10:05:30:08\r\n         Musique torpide\r\n\r\n10:05:30:12  10:05:33:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:33:21  10:05:37:17\r\n      -Si cette esth\u00e9tique\r\n    influence les cr\u00e9ateurs,\r\n\r\n10:05:37:22  10:05:43:17\r\n        certains ont d\u00e9cid\u00e9\r\nd'en faire un v\u00e9ritable mode de vie.\r\n\r\n10:05:43:22  10:05:50:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:51:01  10:05:53:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:53:19  10:05:55:11\r\n         -Tu te d\u00e9finis\r\n\r\n10:05:55:16  10:05:58:14\r\npar la mani\u00e8re dont tu t'habilles.\r\n\r\n10:05:58:19  10:06:01:12\r\n La satisfaction que tu en tires\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:03:04\r\n          est g\u00e9niale.\r\n\r\n10:06:03:09  10:06:04:16\r\n         De toute fa\u00e7on,\r\n\r\n10:06:04:21  10:06:07:01\r\nc'est comme \u00e7a que je m'habille.\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:10:09\r\n     Que j'aie dix minutes\r\n   ou deux heures devant moi,\r\n\r\n10:06:10:13  10:06:13:10\r\n je m'habille de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n10:06:21:10  10:06:26:06\r\nJe ne fais pas \u00e7a pour me donner\r\n  en spectacle, je vis ma vie.\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:31:08\r\n  Je ne m'habille pas comme \u00e7a\r\n    pour avoir l'air unique.\r\n\r\n10:06:31:12  10:06:33:21\r\n   Je sais que je suis unique.\r\n\r\n10:06:34:02  10:06:36:22\r\nC'est ma fa\u00e7on \u00e0 moi de m'habiller.\r\n\r\n10:06:38:11  10:06:40:11\r\n         Musique torpide\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:45:11\r\n...\r\n\r\n10:06:45:15  10:06:48:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:48:15  10:06:52:15\r\n     -Figure incontournable\r\n de la sc\u00e8ne r\u00e9tro new-yorkaise,\r\n\r\n10:06:52:20  10:06:58:03\r\nle Dandy Wellington rejoue sur sc\u00e8ne\r\net avec ses amis une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n10:06:58:08  10:07:00:08\r\n    Pour la communaut\u00e9 r\u00e9tro,\r\n\r\n10:07:00:12  10:07:03:01\r\n le look est le premier marqueur\r\n\r\n10:07:03:06  10:07:08:20\r\n   d'une \u00e9l\u00e9gance qui se porte\r\n     de jour comme de nuit.\r\n\r\n10:07:09:01  10:07:11:09\r\n   -La fa\u00e7on dont sont coup\u00e9s\r\n\r\n10:07:11:13  10:07:15:04\r\nles costumes dans les ann\u00e9es 1930\r\n        donne aux hommes\r\n\r\n10:07:15:09  10:07:17:14\r\n{\\an1}des airs de super-h\u00e9ros.\r\n\r\n10:07:17:19  10:07:20:03\r\n{\\an1}La largeur des \u00e9paules,\r\n\r\n10:07:20:08  10:07:23:04\r\n{\\an1}un peu exag\u00e9r\u00e9e, la taille resserr\u00e9e.\r\n\r\n10:07:23:09  10:07:26:11\r\n    Ces hommes-l\u00e0, \r\nquand ils se pr\u00e9sentent \u00e0 vous,\r\n\r\n10:07:26:16  10:07:28:15\r\n{\\an1}c'est comme s'ils \u00e9taient\r\n\r\n10:07:28:20  10:07:31:23\r\n{\\an1}plus grands que nature.\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:38:18\r\n   -Si vous prenez un v\u00eatement\r\n\r\n10:07:38:23  10:07:40:13\r\n   des ann\u00e9es 1950...\r\n\r\n10:07:40:18  10:07:43:15\r\n{\\an1}Y a pas vraiment de basique, en fait.\r\n\r\n10:07:43:20  10:07:46:11\r\n{\\an1}On a l'impression que chaque tenue\r\n\r\n10:07:46:15  10:07:49:03\r\n{\\an1}est spectaculaire et sophistiqu\u00e9e.\r\n\r\n10:07:49:08  10:07:54:08\r\n    Musique m\u00e9lodieuse r\u00e9tro\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:57:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:58:04  10:08:02:08\r\n -Je pense que nous avons perdu \r\n un peu de cette sophistication.\r\n\r\n10:08:02:12  10:08:05:12\r\n{\\an1}Cette fa\u00e7on de se pr\u00e9senter\r\nest devenue rare.\r\n\r\n10:08:05:17  10:08:07:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les gens\r\n\r\n10:08:07:17  10:08:11:21\r\nportent des costumes sans vraiment\r\n avoir envie d'en porter.\r\n\r\n10:08:12:02  10:08:14:11\r\nIls les portent pour travailler.\r\n\r\n10:08:18:10  10:08:22:14\r\n    Je croise beaucoup de mecs\r\nbien sap\u00e9s, sur leur trente et un.\r\n\r\n10:08:22:19  10:08:24:11\r\n     Ils portent un costume\r\n\r\n10:08:24:15  10:08:27:00\r\nsur mesure, achet\u00e9 dix plaques.\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:30:03\r\n     Mais les petits d\u00e9tails\r\n       ne sont jamais l\u00e0.\r\n\r\n10:08:30:08  10:08:33:13\r\n       Ils ne savent pas \r\n      les mettre \u00e0 profit.\r\n\r\n10:08:40:18  10:08:44:17\r\n  Tu vois, il y a des boutons,\r\n  il faut savoir s'en servir.\r\n\r\n10:08:44:22  10:08:46:16\r\n       Apr\u00e8s, c'est \u00e0 toi\r\n\r\n10:08:46:21  10:08:49:17\r\n{\\an1}de voir comment tu veux les porter.\r\n\r\n10:08:49:22  10:08:54:12\r\n{\\an1}Certains laissent un bouton ouvert\r\npour que les autres le voient.\r\n\r\n10:08:54:17  10:08:57:17\r\nC'est vraiment un truc de mec\r\n        avec la mode.\r\n\r\n10:08:57:22  10:09:00:12\r\n{\\an1}On est tous un peu... comme un club.\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:03:07\r\n{\\an1}On se balade genre: \"T'as vu \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:05:01\r\n      \"Tout est nickel ?\"\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:07:19\r\n{\\an1}\"Et le pli derri\u00e8re ? OK, cool.\"\r\n\r\n10:09:16:22  10:09:21:00\r\n   -Pour vivre au plus proche\r\nd'un pass\u00e9 dont on r\u00eave, le must:\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:24:11\r\n      acqu\u00e9rir des pi\u00e8ces\r\n   qui ont travers\u00e9 le temps.\r\n\r\n10:09:24:15  10:09:27:17\r\n   Pour les adeptes du r\u00e9tro,\r\n\r\n10:09:27:22  10:09:33:00\r\nle vintage garantit l'authenticit\u00e9 \r\nd'une consommation 100 % originale.\r\n\r\n10:09:33:05  10:09:35:22\r\n           -Le vintage\r\n  vous donne en plus l'avantage\r\n\r\n10:09:36:03  10:09:38:17\r\n         de fr\u00e9quenter\r\n    des circuits parall\u00e8les.\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:42:18\r\nVous n'allez pas dans les magasins\r\n o\u00f9 tout le monde va.\r\n\r\n10:09:42:23  10:09:45:05\r\n{\\an1}Vous allez dans les brocantes.\r\n\r\n10:09:45:10  10:09:49:01\r\n{\\an1}Vous avez l'impression \r\nd'\u00e9chapper au troupeau.\r\n\r\n10:09:49:06  10:09:52:15\r\n-En piochant des \u00e9l\u00e9ments\r\n  \u00e0 travers l'histoire,\r\n\r\n10:09:52:20  10:09:55:07\r\n{\\an1}on cr\u00e9e son propre look, unique.\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:57:21\r\n{\\an1}D'une certaine mani\u00e8re, on r\u00e9siste\r\n\r\n10:09:58:02  10:09:59:17\r\n au consum\u00e9risme\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:03:08\r\nque l'industrie de la mode\r\n essaie de nous imposer.\r\n\r\n10:10:03:12  10:10:06:23\r\n{\\an3}-Aujourd'hui, la mode est globalis\u00e9e.\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:10:00\r\n{\\an3}       Qu'on habite un petit village\r\n\r\n10:10:10:05  10:10:12:11\r\n{\\an3}                ou une grande ville,\r\n\r\n10:10:12:16  10:10:15:09\r\n{\\an3}   \u00e0 New Delhi, \u00e0 New York, \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n10:10:15:13  10:10:18:23\r\n{\\an3}                       tout le monde\r\n      peut trouver les m\u00eames choses.\r\n\r\n10:10:19:04  10:10:23:10\r\n{\\an3}        Les vrais accros de la mode,\r\nce qu'il leur reste pour les griser,\r\n\r\n10:10:23:14  10:10:28:03\r\n{\\an3}c'est la recherche de la pi\u00e8ce rare,\r\n      unique, donc la pi\u00e8ce vintage.\r\n\r\n10:10:35:07  10:10:37:19\r\n     -Pour Florence Agrati,\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:42:06\r\n      rien ne vaut une sortie\r\ndans l'une de ses adresses f\u00e9tiches,\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:45:17\r\n        o\u00f9 elle est s\u00fbre\r\n    de trouver la perle rare.\r\n\r\n10:10:45:22  10:10:49:13\r\n  Dipl\u00f4m\u00e9e en histoire de l'art\r\n\r\n10:10:49:18  10:10:54:11\r\net sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'image et les\r\nmoeurs de la femme de 1900 \u00e0 1969,\r\n\r\n10:10:54:15  10:10:59:17\r\n   elle a mis ses connaissances\r\nau service de son look, impeccable.\r\n\r\n10:11:01:10  10:11:04:06\r\n    -Ils ont des super trucs\r\n         ann\u00e9es folles.\r\n\r\n10:11:04:11  10:11:06:15\r\n{\\an3}           C'est rare de trouver \u00e7a.\r\n\r\n10:11:06:20  10:11:08:06\r\n                  Waouh !\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:11:16\r\n         Tout le monde cherche\r\n         la robe Great Gatsby.\r\n\r\n10:11:11:21  10:11:15:10\r\n{\\an3}              L\u00e0, on en a une vraie,\r\n            mais c'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:11:15:14  10:11:20:01\r\n{\\an3}  Souvent, c'est difficile de porter\r\n     des vraies robes ann\u00e9es folles.\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:22:18\r\n{\\an3}Beaucoup ach\u00e8tent des reproductions.\r\n\r\n10:11:22:23  10:11:27:04\r\n{\\an3}   Le travail de perles est fragile,\r\n     alors si tu veux danser avec...\r\n\r\n10:11:27:09  10:11:30:21\r\n  Les chaussures\r\navaient des talons pas tr\u00e8s hauts.\r\n\r\n10:11:31:02  10:11:36:00\r\n{\\an1}Pour danser le charleston, on pouvait\r\npas se permettre le talon aiguille.\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:41:02\r\n-Le vintage a pris du galon, il est\r\n devenu un crit\u00e8re de distinction.\r\n\r\n10:11:41:07  10:11:44:12\r\n     Il montre\r\nque vous avez des r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n10:11:44:17  10:11:50:19\r\n Et vous avez en plus l'impression\r\n d'\u00eatre au contact d'une histoire\r\n\r\n10:11:51:00  10:11:53:21\r\nincarn\u00e9e, avec un pass\u00e9,\r\n avec un h\u00e9ritage,\r\n\r\n10:11:54:02  10:11:58:00\r\n{\\an1}et que vous \u00eates le maillon\r\nd'une transmission privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:11:58:05  10:12:01:00\r\n -J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 chez des mamies\r\n\r\n10:12:01:05  10:12:03:20\r\n{\\an1}r\u00e9cup\u00e9rer des v\u00eatements pour moi.\r\n\r\n10:12:04:01  10:12:06:15\r\n{\\an1}Et pouvoir prendre un th\u00e9 avec elles,\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:10:20\r\n  leur demander si elles allaient\r\n    au bal, je trouve \u00e7a super.\r\n\r\n10:12:11:01  10:12:14:21\r\n{\\an1}Et aller moi-m\u00eame \u00e0 un bal\r\net me dire que cette robe\r\n\r\n10:12:15:02  10:12:18:10\r\na d\u00e9j\u00e0 dans\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950,\r\n c'est fou.\r\n\r\n10:12:18:14  10:12:21:13\r\n              Jazz\r\n\r\n10:12:21:18  10:12:30:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:30:23  10:12:33:16\r\n      -C'est assez \u00e9tonnant\r\n\r\n10:12:33:21  10:12:36:07\r\n{\\an3}           de voir des jeunes filles\r\n\r\n10:12:36:11  10:12:40:01\r\n   acheter des robes originales\r\n     des ann\u00e9es 1950 ou 1960,\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:44:19\r\n     qui n'ont pas boug\u00e9, qui\r\nont conserv\u00e9 leur teinte d'origine.\r\n\r\n10:12:45:00  10:12:48:16\r\n On imagine assez mal qu'en 2090\r\n\r\n10:12:48:21  10:12:52:16\r\n            on puisse porter\r\n       des choses de notre \u00e9poque.\r\n\r\n10:12:52:21  10:12:54:06\r\n      -Waouh !\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:56:01\r\n Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:12:57:17  10:12:59:11\r\nSi je rentre l\u00e0-dedans...\r\n\r\n10:12:59:16  10:13:01:18\r\n{\\an1}L\u00e0, j'ai trouv\u00e9 la perle rare.\r\n\r\n10:13:01:23  10:13:06:01\r\n      Musique l\u00e9g\u00e8re r\u00e9tro\r\n\r\n10:13:06:06  10:13:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:11:19  10:13:13:12\r\n{\\an1}Ah, j'aime bien, \u00e7a !\r\n\r\n10:13:13:17  10:13:16:15\r\n       Quand j'ai commenc\u00e9\r\n       \u00e0 avoir des formes,\r\n\r\n10:13:16:20  10:13:20:04\r\n     je ne correspondais pas\r\n     aux tailles standards.\r\n\r\n10:13:20:09  10:13:23:08\r\nJe portais peut-\u00eatre un 38 en haut\r\n\r\n10:13:23:12  10:13:24:19\r\n        et un 42 en bas.\r\n\r\n10:13:25:00  10:13:28:17\r\n Je me rappelle\r\n\u00eatre all\u00e9e dans les grands magasins\r\n\r\n10:13:28:22  10:13:31:09\r\n et avoir pleur\u00e9 dans les cabines,\r\n\r\n10:13:31:13  10:13:33:22\r\n   parce que rien ne m'allait.\r\n\r\n10:13:34:03  10:13:37:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas la question \r\nd'\u00eatre grosse ou maigre.\r\n\r\n10:13:37:16  10:13:41:18\r\n{\\an1}Ma silhouette ne correspondait pas\r\naux standards actuels.\r\n\r\n10:13:41:23  10:13:44:05\r\n{\\an1}Et j'en ai beaucoup souffert.\r\n\r\n10:13:44:10  10:13:49:06\r\n-C'est super de trouver un mod\u00e8le qui\r\n a la m\u00eame silhouette que la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:13:49:11  10:13:53:05\r\n Si vous \u00eates fine avec de petits\r\n     seins, il faut regarder\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:57:07\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 des ic\u00f4nes des ann\u00e9es 1920,\r\nquand c'\u00e9tait la mode.\r\n\r\n10:13:57:11  10:14:01:22\r\n{\\an1}Si vous avez un physique \u00e0 la Rubens,\r\nil y a aussi plein d'\u00e9poques\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:05:11\r\n   o\u00f9 les formes\r\n\u00e9taient synonymes de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:14:15:11  10:14:18:05\r\n-Port\u00e9e par la vague n\u00e9o-burlesque,\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:23:07\r\n Dita Von Teese s'est fait un nom\r\ngr\u00e2ce \u00e0 son talent d'effeuilleuse.\r\n\r\n10:14:23:11  10:14:28:09\r\n Son look pin-up des ann\u00e9es 1950\r\n  et sa passion pour le vintage\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:32:20\r\n  ont fait d'elle une v\u00e9ritable\r\n ic\u00f4ne r\u00e9tro \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:14:34:21  10:14:37:06\r\n{\\an1}-Les ann\u00e9es 1930, 1940, 1950\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:39:12\r\n{\\an1}\u00e9taient des p\u00e9riodes\r\n\r\n10:14:39:17  10:14:42:07\r\n{\\an1}o\u00f9 on cr\u00e9ait la beaut\u00e9, le glamour.\r\n\r\n10:14:42:11  10:14:45:11\r\n{\\an1}Cela n'avait rien \u00e0 voir\r\navec le physique.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:48:10\r\n       Je suis une blonde\r\n     ordinaire du Michigan.\r\n\r\n10:14:48:14  10:14:51:07\r\nIl y a plut\u00f4t une fille tr\u00e8s normale\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:55:00\r\n       sous tous ces trucs\r\n   que j'ai appris \u00e0 utiliser.\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:59:21\r\n{\\an1}Mais je me suis dit que je pourrais\r\n\u00eatre plus comme Marlene Dietrich,\r\n\r\n10:15:00:02  10:15:02:10\r\n{\\an1}Rita Hayworth, ou Betty Grable.\r\n\r\n10:15:02:14  10:15:04:21\r\n{\\an1}Je me dis que beaucoup de femmes\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:08:11\r\n    comprennent\r\nqu'elles peuvent faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:15:08:16  10:15:11:03\r\n        Etc'est pour \u00e7a\r\n      que c'est populaire.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:14:06\r\n         -Faire le choix\r\n   d'une apparenceold school,\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:17:09\r\n       c'est aussi renouer\r\n     avec une certaine image\r\n\r\n10:15:17:13  10:15:18:20\r\n         de la f\u00e9minit\u00e9.\r\n\r\n10:15:19:01  10:15:21:18\r\n  Loin des diktats de la mode,\r\n\r\n10:15:21:23  10:15:25:12\r\n       le monde du r\u00e9tro\r\n offre \u00e0 toutes les silhouettes\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:29:08\r\n         la possibilit\u00e9\r\n  de jouer la carte du glamour.\r\n\r\n10:15:29:12  10:15:32:04\r\n          La lingerie\r\n  devient ainsi un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\r\n\r\n10:15:32:09  10:15:34:23\r\n       pour se sentir sexy\r\n       sans tout d\u00e9voiler.\r\n\r\n10:15:35:04  10:15:37:21\r\n    -Le corset, \u00e0 un moment,\r\n         faisait partie\r\n\r\n10:15:38:02  10:15:40:14\r\n        de la garde-robe\r\n      de toutes les femmes.\r\n\r\n10:15:40:19  10:15:42:16\r\n  Les porte-jarretelles aussi.\r\n\r\n10:15:42:21  10:15:47:16\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 comme\r\noriginal, f\u00e9tichiste, os\u00e9 ou raffin\u00e9.\r\n\r\n10:15:47:21  10:15:50:18\r\n C'\u00e9tait normal,\r\nc'\u00e9tait ce qu'on portait.\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:53:05\r\n{\\an1}Et aujourd'hui, il y a un retour\r\n\r\n10:15:53:10  10:15:58:05\r\n   de ces accessoires consid\u00e9r\u00e9s\r\n   comme f\u00e9tichistes ou sexuels,\r\n\r\n10:15:58:10  10:16:01:22\r\n comme le corset\r\nou le porte-jarretelle,\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:03:22\r\n     mais vus diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:07:02\r\n  -Quand on s'habille vintage,\r\n\r\n10:16:07:07  10:16:10:12\r\n          on a en plus\r\n     la distinction sexuelle\r\n\r\n10:16:10:17  10:16:12:11\r\n{\\an1}qui op\u00e8re tout de suite:\r\n\r\n10:16:12:15  10:16:16:15\r\n{\\an1}on diff\u00e9rencie tr\u00e8s bien\r\nles v\u00eatements masculins et f\u00e9minins.\r\n\r\n10:16:16:20  10:16:19:10\r\n{\\an1}Ce n'est plus le cas aujourd'hui:\r\n\r\n10:16:19:14  10:16:22:13\r\n{\\an1}les marques, la mode jouent beaucoup\r\n\r\n10:16:22:18  10:16:25:11\r\n   sur l'unisexe,\r\nbrouillent les fronti\u00e8res\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:28:02\r\n{\\an1}entre le masculin et le f\u00e9minin.\r\n\r\n10:16:28:07  10:16:30:12\r\n{\\an1}-Tout le monde s'habille pareil.\r\n\r\n10:16:30:17  10:16:34:13\r\n       A l'\u00e9poque, la femme\r\n\u00e9tait en robe, l'homme en pantalon.\r\n\r\n10:16:34:18  10:16:38:05\r\n-Les r\u00f4les masculin et f\u00e9minin\r\nsont tr\u00e8s distincts.\r\n\r\n10:16:38:10  10:16:40:16\r\n{\\an1}Physiquement, psychologiquement,\r\n\r\n10:16:40:21  10:16:45:17\r\n{\\an1}socialement, les femmes et les hommes\r\nont des places tr\u00e8s oppos\u00e9es.\r\n\r\n10:16:45:22  10:16:50:17\r\n      Musique l\u00e9g\u00e8re r\u00e9tro\r\n\r\n10:16:50:22  10:17:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:10:18  10:17:13:11\r\n        -Mon mari et moi,\r\n\r\n10:17:13:16  10:17:16:19\r\nje pense qu'on aime beaucoup jouer\r\n\r\n10:17:17:00  10:17:19:15\r\n{\\an1}\u00e0 ce couple un peu comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:27:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:27:22  10:17:32:02\r\nIl faut pas croire que parce qu'on\r\n      aime la culture r\u00e9tro\r\n\r\n10:17:32:07  10:17:35:02\r\n       ou parce qu'on aime\r\n        s'habiller r\u00e9tro\r\n\r\n10:17:35:07  10:17:38:06\r\n         on est engren\u00e9\r\n    dans un syst\u00e8me machiste\r\n\r\n10:17:38:11  10:17:40:05\r\n        et antif\u00e9ministe.\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:43:04\r\nPas du tout, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:17:43:09  10:17:46:05\r\n{\\an1}On est un couple normal.\r\n\r\n10:17:46:10  10:17:50:19\r\n{\\an1}Je cuisine bien, donc c'est\r\nplut\u00f4t moi qui ferai la cuisine.\r\n\r\n10:17:51:00  10:17:53:02\r\n      Mais pas la vaisselle.\r\n\r\n10:17:53:07  10:17:56:11\r\n      Elle rit\r\n Parce que \u00e7a m'ab\u00eeme les ongles.\r\n\r\n10:17:56:15  10:18:00:06\r\n      Musique l\u00e9g\u00e8re r\u00e9tro\r\n\r\n10:18:00:11  10:18:04:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:07:16  10:18:11:07\r\n   -C'est rassurant parce que \r\n   les places sont attribu\u00e9es.\r\n\r\n10:18:11:11  10:18:14:19\r\n{\\an1}Mais ce serait tr\u00e8s angoissant\r\n\r\n10:18:15:00  10:18:19:15\r\n{\\an1}si on n'avait pas connu la lib\u00e9ration\r\ndes moeurs et de la femme.\r\n\r\n10:18:19:20  10:18:23:23\r\n{\\an1}Cette attribution de place\r\na quelque chose de rassurant\r\n\r\n10:18:24:04  10:18:27:03\r\n pour une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui cherche ses marques,\r\n\r\n10:18:27:08  10:18:31:17\r\n{\\an1}qui flotte entre le genre,\r\nle sexe, et qui est habitu\u00e9e \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n10:18:31:22  10:18:35:10\r\n{\\an1}dans le transgenre permanent,\r\nce qui est lib\u00e9rateur\r\n\r\n10:18:35:14  10:18:38:02\r\n{\\an1}mais aussi un peu anxiog\u00e8ne.\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:40:19\r\n            -On re\u00e7oit\r\n   des messages contradictoires\r\n\r\n10:18:41:00  10:18:43:02\r\n    sur les relations homme-femme.\r\n\r\n10:18:43:07  10:18:45:11\r\n   Les hommes doivent \u00eatre galants\r\n\r\n10:18:45:15  10:18:47:10\r\n   et les femmes f\u00e9minines.\r\n\r\n10:18:47:14  10:18:49:12\r\n    Mais j'ai l'impression\r\n\r\n10:18:49:17  10:18:54:13\r\nque mon envie d'ind\u00e9pendance s'oppose\r\n \u00e0 ce qui est inscrit dans mon ADN.\r\n\r\n10:18:54:18  10:18:56:15\r\n{\\an1}Pourquoi ai-je encore envie\r\n\r\n10:18:56:20  10:19:01:19\r\nqu'un homme fasse un truc pour moi\r\nalors que je ne suis pas faible ?\r\n\r\n10:19:02:00  10:19:05:01\r\nJe veux \u00eatre responsable,\r\n     mais pas trop.\r\n\r\n10:19:05:06  10:19:08:23\r\n    Je veux encore sentir\r\n qu'il a du pouvoir sur moi.\r\n\r\n10:19:09:04  10:19:11:13\r\n C'est difficile de g\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n10:19:59:06  10:20:04:08\r\n-Florence a remis au go\u00fbt du jour\r\n des ateliers de drague vintage.\r\n\r\n10:20:04:12  10:20:09:12\r\n   Mademoiselle, ne laissez pas\r\nvos mains sous la table, posez-les\r\n\r\n10:20:09:17  10:20:11:11\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vos couverts.\r\n\r\n10:20:11:15  10:20:15:18\r\n   Ainsi, vous pourrez donner \r\n  l'occasion \u00e0 votre partenaire\r\n\r\n10:20:15:23  10:20:18:13\r\n         de vous prendre\r\n      d\u00e9licatement la main.\r\n\r\n10:20:18:18  10:20:21:05\r\n            Monsieur,\r\n   les propos de votre invit\u00e9e\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:23:13\r\n sont plus importants que tout.\r\n\r\n10:20:23:18  10:20:26:12\r\nSi votre t\u00e9l\u00e9phone portable vibre,\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:31:02\r\n ce n'est pas le moment opportun\r\n       pour le consulter.\r\n\r\n10:20:31:07  10:20:34:09\r\n   L'utilisation du smartphone\r\n          est prohib\u00e9e\r\n\r\n10:20:34:13  10:20:36:21\r\nlors d'une soir\u00e9e en t\u00eate \u00e0 t\u00eate.\r\n\r\n10:20:39:06  10:20:42:21\r\n   -Je suis absolument s\u00e9duite\r\n   par un homme qui est poli.\r\n\r\n10:20:43:02  10:20:45:17\r\n Cette politesse qui n'est plus.\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:50:22\r\n     A un premier rendez-vous,\r\n tenir la porte, tirer la chaise...\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:55:08\r\n{\\an1}Des choses anodines qu'on\r\nne voit plus dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle\r\n\r\n10:20:55:12  10:20:59:02\r\n{\\an1}parce que les rapports\r\nse font sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:20:59:07  10:21:02:06\r\n{\\an1}et tu n'as plus le temps\r\nde te voir en vrai.\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:04:19\r\n{\\an1}Tu n'as plus le temps de te demander\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:07:11\r\n         si la personne\r\n     en face est \u00e0 son aise.\r\n\r\n10:21:07:16  10:21:10:21\r\n{\\an1}On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui va tellement vite\r\n\r\n10:21:11:02  10:21:15:18\r\n{\\an1}que cette politesse, pour moi,\r\nc'est le summum de la s\u00e9duction.\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:19:00\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:34:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:34:09  10:21:38:20\r\n-Figure romantique et solitaire,\r\n     pour Michael Arenella,\r\n\r\n10:21:39:01  10:21:41:16\r\n         vivre au pass\u00e9\r\n    est un job \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:21:44:08  10:21:48:10\r\n     En \u00e9levant la nostalgie\r\n en art de vivre, ce New-Yorkais\r\n\r\n10:21:48:14  10:21:51:19\r\n     compose avec un monde\r\n   auquel il s'identifie mal.\r\n\r\n10:21:52:00  10:21:55:01\r\n      Faire un pas de c\u00f4t\u00e9,\r\n     retourner \u00e0 l'essentiel\r\n\r\n10:21:55:06  10:21:59:21\r\n  pour mieux vivre le pr\u00e9sent,\r\nc'est ce qu'il fait au quotidien.\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:06:22\r\n{\\an3}                  -J'ai l'impression\r\n\r\n10:22:07:03  10:22:10:22\r\n{\\an3}        qu'avec les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:15:04\r\n{\\an3}           on est tous tr\u00e8s soucieux\r\n     de faire savoir \u00e0 tout le monde\r\n\r\n10:22:15:09  10:22:18:12\r\n                     ce qu'on fait\r\n     \u00e0 chaque instant de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:22:18:17  10:22:22:14\r\n{\\an3}     Et je trouve \u00e7a un peu vulgaire\r\n             et pas tr\u00e8s romantique.\r\n\r\n10:22:22:19  10:22:25:03\r\n{\\an1}Je pense que prendre le temps\r\n\r\n10:22:25:08  10:22:29:17\r\n      d'\u00e9crire une lettre\r\n\u00e0 quelqu'un est plus romantique,\r\n\r\n10:22:29:22  10:22:33:11\r\n{\\an3}               moins exhibitionniste\r\n                   et moins \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:36:21\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:22:37:02  10:22:56:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:56:23  10:23:02:18\r\nAvant, on avait plus de patience et\r\nles choses prenaient plus de temps.\r\n\r\n10:23:02:23  10:23:07:00\r\nOn ne pouvait pas voyager en avion.\r\n\r\n10:23:07:05  10:23:11:19\r\nSi on voulait traverser le pays,\r\n  on devait prendre un bateau,\r\n\r\n10:23:12:00  10:23:14:11\r\n  et \u00e7a prenait deux semaines.\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:18:12\r\nIl n'y avait pas de machine \u00e0 laver,\r\n         pas de micro-onde.\r\n\r\n10:23:18:17  10:23:22:03\r\n     Si tu voulais manger,\r\n  tu devais cuisiner toi-m\u00eame.\r\n\r\n10:23:22:08  10:23:27:10\r\n  On devait travailler plus dur\r\n        et en faire plus.\r\n\r\n10:23:27:14  10:23:30:02\r\nCe n'est pas la faute\r\n  de notre \u00e9poque.\r\n\r\n10:23:30:07  10:23:33:03\r\n    Je pense\r\nque la technologie est incroyable.\r\n\r\n10:23:33:08  10:23:35:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on est tr\u00e8s intelligent,\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:40:17\r\n{\\an3}                mais paradoxalement,\r\n on est aussi devenu un peu attard\u00e9.\r\n\r\n10:23:51:08  10:23:55:00\r\n     Le microsillon gr\u00e9sille\r\n  M\u00e9lodie au violon et au piano\r\n\r\n10:23:55:05  10:24:06:23\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:24:07:04  10:24:11:00\r\n         Tout me prend\r\n   plus de temps, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:24:11:05  10:24:13:22\r\nM'habiller, \u00e9crire de la musique.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:19:01\r\nJ'\u00e9cris toute ma musique \u00e0 la plume,\r\n   je n'utilise pas d'ordinateur.\r\n\r\n10:24:19:06  10:24:22:23\r\n   Mes voitures sont vieilles,\r\n   elles ne roulent pas vite.\r\n\r\n10:24:23:04  10:24:26:11\r\n{\\an3} Je ne peux pas prendre l'autoroute,\r\n\r\n10:24:26:15  10:24:29:15\r\n je suis oblig\u00e9\r\nde prendre les petites routes.\r\n\r\n10:24:29:20  10:24:31:12\r\n{\\an1}Je profite du paysage.\r\n\r\n10:24:31:17  10:24:34:15\r\n{\\an3}               Ca me prend du temps,\r\n                mais j'en vois plus.\r\n\r\n10:24:37:08  10:24:39:17\r\n              Jazz\r\n\r\n10:24:39:22  10:24:49:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:50:04  10:24:57:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:57:16  10:25:00:11\r\n-A chaque d\u00e9placement avec ses amis,\r\n\r\n10:25:00:16  10:25:03:11\r\n         petit noyau dur\r\n      du r\u00e9tro new-yorkais,\r\n\r\n10:25:03:16  10:25:07:19\r\n       Michael d\u00e9clenche\r\n  une curiosit\u00e9 bienveillante.\r\n\r\n10:25:08:00  10:25:12:11\r\n Les passants ne se doutent pas \r\n que cette pr\u00e9sence anachronique\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:15:10\r\n     traduit un mode de vie\r\n        \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n10:25:15:14  10:25:31:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:31:08  10:25:35:10\r\n      -On a besoin d'avoir\r\n      les pieds sur terre.\r\n\r\n10:25:35:14  10:25:39:16\r\n{\\an3}       Et on a besoin de se souvenir\r\n          qu'il y a plus dans la vie\r\n\r\n10:25:39:21  10:25:43:11\r\n               que la technologie,\r\n         le travail et l'innovation.\r\n\r\n10:25:43:15  10:25:46:11\r\n               Parfois, c'est sain\r\n                de se d\u00e9connecter.\r\n\r\n10:25:46:15  10:25:52:15\r\n{\\an1}De se laisser porter,\r\nd'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:03:11  10:26:06:08\r\n     -Deux week-ends par an,\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:10:04\r\n    plus de 5'000 personnes \r\n   embarquent pour participer\r\n\r\n10:26:10:09  10:26:14:05\r\nau plus grand rassemblement r\u00e9tro\r\n         des Etats-Unis,\r\n\r\n10:26:14:10  10:26:17:20\r\n     sur Governors Island, \r\n     au large de Manhattan.\r\n\r\n10:26:18:01  10:26:21:14\r\n            *Un homme\r\n s'adresse \u00e0 la foule en anglais\r\n\r\n10:26:21:19  10:26:25:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:40:13  10:26:43:10\r\n     Musique dansante r\u00e9tro\r\n\r\n10:26:43:14  10:26:49:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:50:03  10:26:54:12\r\n    -Avec cettegarden party\r\nsitu\u00e9e \u00e0 l'\u00e8re de la prohibition,\r\n\r\n10:26:54:17  10:26:58:16\r\n   Michael r\u00e9unit aficionados\r\n du r\u00e9tro et nouveaux convertis\r\n\r\n10:26:58:21  10:27:05:07\r\nautour de musique live, de num\u00e9ros\r\n  de danse et de shows surann\u00e9s.\r\n\r\n10:27:05:11  10:27:09:02\r\n     -Les gens viennent ici \r\n    pour diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n10:27:09:07  10:27:12:11\r\n{\\an1}Certains pour la mode,\r\nd'autres pour la musique,\r\n\r\n10:27:12:16  10:27:15:23\r\n{\\an1}d'autres pour danser,\r\nou pour l'ambiance vintage.\r\n\r\n10:27:16:04  10:27:20:13\r\nMais c'est devenu plus populaire.\r\n             -Oui, gr\u00e2ce \u00e0 des films\r\n\r\n10:27:20:18  10:27:23:01\r\n  comme \"Gatsby le Magnifique\".\r\n\r\n10:27:23:06  10:27:27:00\r\n     Il y a aussi un retour\r\n  de cette musique \u00e0 New York.\r\n\r\n10:27:27:05  10:27:30:16\r\n{\\an3}                   J'ai l'impression\r\n      que c'est en train d'exploser.\r\n\r\n10:27:34:04  10:27:37:00\r\n        -Ce que j'aime,\r\n    c'est que c'est amusant.\r\n\r\n10:27:37:05  10:27:39:13\r\n{\\an1}Il y a cette joie insouciante\r\n\r\n10:27:39:18  10:27:42:11\r\n      qu'on ne trouve pas \r\n     dans la vie ordinaire.\r\n\r\n10:27:42:16  10:27:45:10\r\n{\\an1}Ici, on rel\u00e2che tous la pression.\r\n\r\n10:27:45:14  10:27:50:04\r\n  -C'est comme une petite bulle\r\n    o\u00f9 je peux jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n10:27:50:09  10:27:54:03\r\n     Je peux oublier qui je suis\r\n          pour une journ\u00e9e,\r\n\r\n10:27:54:08  10:27:56:12\r\n      et me laisser aller.\r\n\r\n10:27:58:19  10:28:03:17\r\n          Musique r\u00e9tro\r\n    *-One, two, three, four !\r\n\r\n10:28:03:22  10:28:07:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:13:05  10:28:14:07\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:28:30:02  10:28:34:18\r\n  -Il y a tout un public jeune \r\n  qui n'a jamais entendu parler\r\n\r\n10:28:34:23  10:28:37:09\r\n      des groupes de swing\r\n        des ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:28:37:13  10:28:38:17\r\n         Donc pour eux,\r\n\r\n10:28:38:22  10:28:41:05\r\n   cette musique est nouvelle,\r\n\r\n10:28:41:10  10:28:44:16\r\n     et peut servir de base\r\n   \u00e0 une culture alternative.\r\n\r\n10:28:44:21  10:28:47:01\r\n{\\an1}Elle peut m\u00eame avoir\r\n\r\n10:28:47:06  10:28:48:16\r\n    une fonction pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:28:48:21  10:28:50:21\r\n Elle est parfaite pour danser.\r\n\r\n10:28:51:02  10:28:53:13\r\n{\\an1}Elle attire cette jeune \u00e9nergie,\r\n\r\n10:28:53:18  10:28:55:22\r\n{\\an1}m\u00eame si \u00e0 proprement dit,\r\n\r\n10:28:56:03  10:28:58:08\r\n{\\an1}tout cela est tr\u00e8s ancien.\r\n\r\n10:29:01:15  10:29:05:22\r\n -A Paris, l'\u00e9cole Brotherswing\r\nne recrute pas chez les s\u00e9niors.\r\n\r\n10:29:06:03  10:29:09:03\r\n   La moyenne d'\u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves\r\n         est de 27 ans.\r\n\r\n10:29:09:08  10:29:12:03\r\nEt la demande toujours plus forte.\r\n\r\n10:29:12:08  10:29:14:02\r\n      En moins de cinq ans,\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:18:18\r\n   le nombre d'\u00e9l\u00e8ves est pass\u00e9\r\nd'une trentaine \u00e0 pas moins de 800.\r\n\r\n10:29:18:23  10:29:23:04\r\n               Il marque le rythme\r\n   -Je te vois au fond de la classe.\r\n\r\n10:29:23:09  10:29:28:08\r\n              Swing\r\n\r\n10:29:28:12  10:29:35:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:35:11  10:29:39:19\r\nLes cours donn\u00e9s dans notre \u00e9cole\r\ntournent autour des danses swing,\r\n\r\n10:29:40:00  10:29:42:21\r\n{\\an1}les danses des ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:29:43:02  10:29:45:18\r\n{\\an1}Et particuli\u00e8rement le lindy hop\r\n\r\n10:29:45:23  10:29:47:13\r\n   et le charleston.\r\n\r\n10:29:47:18  10:29:49:02\r\n            Lindy hop\r\n\r\n10:29:49:07  10:29:53:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:54:04  10:29:57:19\r\n -Cr\u00e9\u00e9 dans la communaut\u00e9 noire\r\n      am\u00e9ricaine de Harlem\r\n\r\n10:29:58:00  10:30:02:00\r\n    \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1920,\r\n          le lindy hop\r\n\r\n10:30:02:05  10:30:05:04\r\n      a marqu\u00e9 les grandes\r\n        heures du Savoy,\r\n\r\n10:30:05:09  10:30:08:02\r\n    le club de jazz mythique\r\n          de New York.\r\n\r\n10:30:10:01  10:30:13:19\r\n    -Ce sont des mouvements\r\n pas tr\u00e8s compliqu\u00e9s \u00e0 la base.\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:17:21\r\nDonc on rentre vite dans l'action,\r\n on a envie de s'amuser.\r\n\r\n10:30:18:02  10:30:19:11\r\n    En plus \u00e0 deux.\r\n\r\n10:30:19:16  10:30:23:07\r\n Apr\u00e8s, comme toutes les danses,\r\n       il faut progresser.\r\n\r\n10:30:23:11  10:30:25:05\r\n      Il y a la technique.\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:27:07\r\n  Mais c'est une danse p\u00eachue.\r\n\r\n10:30:27:11  10:30:31:01\r\nEn plus de jouer avec ta partenaire,\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:35:15\r\n  quelquefois, t'as des moments\r\n   de libert\u00e9, o\u00f9 tu t'amuses.\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:40:14\r\n   L'essence m\u00eame de la danse,\r\nc'est la joie et la bonne humeur.\r\n\r\n10:30:40:19  10:30:43:11\r\n{\\an1}On n'enseigne pas la danse\r\n\r\n10:30:43:16  10:30:45:11\r\n    pour que ce soit morose.\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:47:18\r\n     On se marre bien, quoi.\r\n\r\n10:30:47:23  10:30:52:15\r\n     Mais \u00e7a reste s\u00e9rieux,\r\n tu vas apprendre quelque chose,\r\n\r\n10:30:52:20  10:30:56:15\r\n       c'est pas une danse\r\n o\u00f9 tu vas faire n'importe quoi.\r\n\r\n10:30:56:20  10:31:01:03\r\n       Cet aspect social\r\n    et rapprochement humain,\r\n\r\n10:31:01:08  10:31:04:13\r\n{\\an1}c'est un des facteurs primordiaux,\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:07:04\r\n dans l'int\u00e9r\u00eat de cette danse.\r\n\r\n10:31:14:12  10:31:16:14\r\n  -Pendant ce temps, \u00e0 Londres,\r\n\r\n10:31:16:19  10:31:21:06\r\n  la jeunesse anglaise rejoue un\r\n\u00e9pisode bien connu de son histoire.\r\n\r\n10:31:49:15  10:31:53:19\r\n       -Une fois par mois,\r\n on d\u00e9tourne les codes du Blitz,\r\n\r\n10:31:54:00  10:31:58:19\r\nla campagne de bombardements \u00e9clair\r\n  men\u00e9e par l'aviation allemande\r\n\r\n10:31:59:00  10:32:02:10\r\n          sur la ville\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:05:08\r\n  de septembre 1940 \u00e0 mai 1941.\r\n\r\n10:32:05:12  10:32:08:15\r\n       Une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:32:08:20  10:32:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:11:04  10:32:13:07\r\n  Des d\u00e9tonations retentissent\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:17:13\r\n     Musique dansante r\u00e9tro\r\n\r\n10:32:17:18  10:32:20:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:20:14  10:32:24:11\r\nComme \u00e0 l'\u00e9poque, on se retrouve\r\n   dans les caves de la ville\r\n\r\n10:32:24:16  10:32:27:21\r\n      pour c\u00e9l\u00e9brer la vie\r\n        co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n10:32:28:02  10:32:31:14\r\n         -C'est excitant\r\n   de faire un bond en arri\u00e8re\r\n\r\n10:32:31:19  10:32:34:01\r\n et de voir toutes ces personnes\r\n\r\n10:32:34:06  10:32:36:03\r\n{\\an3}         v\u00eatues comme il y a 70 ans.\r\n\r\n10:32:36:08  10:32:41:03\r\n{\\an3}  C'est comme voir des photos en noir\r\net blanc passer en couleurs et en 3D.\r\n\r\n10:32:41:08  10:32:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:44:15  10:32:46:21\r\n    -C'est une dr\u00f4le d'\u00e9poque\r\n\r\n10:32:47:02  10:32:48:09\r\n{\\an1}\u00e0 f\u00eater.\r\n\r\n10:32:48:13  10:32:52:17\r\n{\\an1}-Tu vivais le moment pr\u00e9sent,\r\ntu profitais de la nuit.\r\n\r\n10:32:52:22  10:32:57:10\r\n     -Il fallait tirer le meilleur\r\n           de ce que tu avais.\r\n\r\n10:32:57:14  10:33:02:06\r\n   Ramener de la nourriture dans\r\nune cave sous les bombes et danser.\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:04:11\r\n    -Ils tiraient le meilleur\r\n\r\n10:33:04:16  10:33:05:22\r\n{\\an1}de la situation.\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:08:21\r\n                -Ils mettaient\r\n           leurs plus beaux habits.\r\n\r\n10:33:09:02  10:33:14:03\r\n{\\an1}-Soit tu t'enfon\u00e7ais dans l'horreur,\r\nsoit tu profitais de chaque instant.\r\n\r\n10:33:14:08  10:33:16:15\r\n{\\an1}Et je pense que \u00e7a parle\r\n\r\n10:33:16:20  10:33:19:08\r\n\u00e0 beaucoup de gens, aujourd'hui.\r\n\r\n10:33:19:12  10:33:22:06\r\n -Les piq\u00fbres de rappel du pass\u00e9\r\n\r\n10:33:22:11  10:33:25:15\r\n{\\an1}suscitent chez les gens des souvenirs\r\n\r\n10:33:25:20  10:33:28:13\r\n{\\an1}et donc de l'attachement.\r\n\r\n10:33:28:18  10:33:32:13\r\n{\\an1}Ca suscite pour ceux\r\nqui n'ont pas connu ces \u00e9poques-l\u00e0\r\n\r\n10:33:32:18  10:33:35:08\r\n{\\an1}de la curiosit\u00e9, de l'engouement.\r\n\r\n10:33:35:12  10:33:39:14\r\n    C'est rassurant,\r\non sait qu'on joue une pi\u00e8ce, un jeu.\r\n\r\n10:33:39:19  10:33:43:05\r\n{\\an1}Et c'est aussi des \u00e9crans\r\npar rapport au futur,\r\n\r\n10:33:43:10  10:33:46:04\r\n   qui prot\u00e8gent,\r\nqui consolent, parfois.\r\n\r\n10:33:46:09  10:33:48:07\r\n  Et qui compensent\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:52:06\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 des angoisses\r\nde ce qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:33:52:11  10:33:54:22\r\n{\\an1}-Les choses ont chang\u00e9\r\n\r\n10:33:55:03  10:33:59:23\r\n{\\an1}de fa\u00e7on spectaculaire en vingt ans:\r\nd\u00e9veloppement de la Chine,\r\n\r\n10:34:00:04  10:34:03:00\r\nprogr\u00e8s technologique ou Internet.\r\n\r\n10:34:03:05  10:34:06:07\r\nCertains ont donc tendance\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:10:04\r\n{\\an1}\u00e0 s'accrocher \u00e0 ce qui est familier.\r\n\r\n10:34:10:09  10:34:15:12\r\nC'est rassurant quand tout le reste\r\nchange radicalement dans votre vie.\r\n\r\n10:34:15:17  10:34:18:18\r\n   -Les ann\u00e9es 1920 et 1950\r\n       sont inspirantes\r\n\r\n10:34:18:23  10:34:21:19\r\n{\\an1}notamment parce que ce sont\r\n\r\n10:34:22:00  10:34:24:17\r\n{\\an1}des p\u00e9riodes d'optimisme.\r\n\r\n10:34:24:22  10:34:26:14\r\n  Elles arrivent\r\n\r\n10:34:26:19  10:34:28:14\r\n  apr\u00e8s de grandes guerres.\r\n\r\n10:34:28:19  10:34:33:06\r\n       Et d'un coup, tout\r\nest \u00e0 nouveau joyeux, on s'amuse.\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:36:03\r\n        Il y a beaucoup\r\n     d'avanc\u00e9es techniques.\r\n\r\n10:34:36:08  10:34:40:20\r\n        On a le sentiment\r\nque les choses bougent \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:43:16\r\n      Musique l\u00e9g\u00e8re r\u00e9tro\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:07:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:07:06  10:35:11:23\r\n  -C'est une sorte d'innocence\r\n  g\u00e9n\u00e9rale de la consommation.\r\n\r\n10:35:12:04  10:35:14:15\r\n{\\an1}Y a pas encore la menace planante\r\n\r\n10:35:14:20  10:35:18:05\r\ndu cancer, de la maladie,\r\n   de la destruction.\r\n\r\n10:35:18:10  10:35:21:00\r\n{\\an1}Tout \u00e7a est encore un peu innocent.\r\n\r\n10:35:21:05  10:35:26:06\r\n  -Tu ne peux plus fumer,\r\nboire, te droguer, faire l'amour.\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:28:03\r\n{\\an3}                   Sauf si on te dit\r\n\r\n10:35:28:08  10:35:31:00\r\n{\\an3}         que \u00e7a va te faire du bien.\r\n\r\n10:35:31:05  10:35:34:22\r\n{\\an3}          Il faut penser \u00e0 la sant\u00e9,\r\n       \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00eatre productif.\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:37:10\r\n{\\an3}     Il faut plaire \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n10:35:37:14  10:35:39:02\r\n   pas \u00eatre excentrique.\r\n\r\n10:35:39:07  10:35:42:17\r\nLe r\u00e9tro offre aux gens normaux\r\n     un moyen d'\u00e9chapper\r\n\r\n10:35:42:22  10:35:45:11\r\n{\\an3}          pour un instant \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:35:51:04  10:35:53:10\r\n     -Et c'est parti !!!\r\n\r\n10:35:53:14  10:35:55:11\r\n       Paris folie !\r\n\r\n10:35:56:21  10:35:59:19\r\n              Jazz\r\n\r\n10:36:00:00  10:36:03:01\r\n            -A Paris,\r\n  c'est un autre temps mythique\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:04:23\r\n        que l'on c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:09:07\r\n    Celui des ann\u00e9es folles,\r\n  o\u00f9 La Coupole et Montparnasse\r\n\r\n10:36:09:11  10:36:13:02\r\n         \u00e9taient situ\u00e9s\r\nau centre de la carte d\u00e9cadence.\r\n\r\n10:36:13:07  10:36:18:18\r\n   Si le lieu n'a pas boug\u00e9,\r\nl'ambiance, elle, est plus sage.\r\n\r\n10:36:18:23  10:36:20:15\r\n        -Le charleston...\r\n\r\n10:36:20:20  10:36:26:17\r\nOn montrait ses jambes alors qu'on\r\n les avait jamais montr\u00e9es avant.\r\n\r\n10:36:26:22  10:36:30:15\r\n  On sautait comme des dingues,\r\n       on buvait beaucoup.\r\n\r\n10:36:30:20  10:36:33:17\r\n    Les gens devenaient fous,\r\n           d'ailleurs.\r\n\r\n10:36:33:22  10:36:39:03\r\n  Les cabarets faisaient fureur,\r\n notamment les cabarets lesbiens.\r\n\r\n10:36:39:08  10:36:42:11\r\nA l'heure actuelle,\r\n  il y a aussi\r\n\r\n10:36:42:16  10:36:45:13\r\n  un engouement \r\n  pour les f\u00eates\r\n\r\n10:36:45:18  10:36:47:23\r\n{\\an1}dans lesquelles on se l\u00e2che.\r\n\r\n10:36:48:04  10:36:50:11\r\n{\\an1}Il y a certaines soir\u00e9es\r\n\r\n10:36:50:16  10:36:53:13\r\n{\\an1}dans lesquelles on va pour se grimer\r\n\r\n10:36:53:18  10:36:57:00\r\n{\\an1}dans des personnages libres,\r\nd\u00e9jant\u00e9s, d\u00e9cadents.\r\n\r\n10:36:57:05  10:37:01:09\r\n          Musique r\u00e9tro\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:09:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:09:06  10:37:14:02\r\n-Je ne dirais pas que les soir\u00e9es\r\n     r\u00e9tros sont d\u00e9cadentes.\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:16:12\r\n  Sauf dans des cas tr\u00e8s rares.\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\n    On ne peut plus s'amuser\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:23:15\r\n{\\an3}           vraiment comme \u00e0 l'\u00e9poque\r\n tant qu'on est dans un lieu public.\r\n\r\n10:37:23:20  10:37:25:22\r\n      Apr\u00e8s, oui, bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:37:26:03  10:37:30:10\r\n  une petite partie de ces gens\r\ncultivent une certaine d\u00e9cadence.\r\n\r\n10:37:30:14  10:37:33:23\r\n{\\an3} Ca va avec un certain art de vivre.\r\n\r\n10:37:46:10  10:37:49:21\r\n-Loin de l'image qu'ils v\u00e9hiculent,\r\n\r\n10:37:50:02  10:37:54:03\r\n les dandys modernes bousculent\r\n le bien-pens\u00e9 et les clich\u00e9s.\r\n\r\n10:37:54:08  10:37:55:19\r\n      Lors d'un vernissage,\r\n\r\n10:37:56:00  10:38:00:00\r\n   ils c\u00e9l\u00e8brent la d\u00e9bauche \r\n   et les orgies clandestines\r\n\r\n10:38:00:05  10:38:01:11\r\n         au masculin...\r\n\r\n10:38:01:15  10:38:02:20\r\n        V\u00e9cues au pass\u00e9,\r\n\r\n10:38:03:01  10:38:05:00\r\n          bien entendu.\r\n\r\n10:38:05:05  10:38:07:09\r\n-Le go\u00fbt des dandys de l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:38:07:13  10:38:09:14\r\n c'\u00e9tait sucer leur canne.\r\n\r\n10:38:09:19  10:38:12:04\r\n                     -Le sex-toy...\r\n-C'est XIX\u00e8me ?\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:14:11\r\n{\\an3}              -C'est d\u00e9but du XX\u00e8me.\r\n\r\n10:38:14:15  10:38:16:21\r\n    -Quand on voit quelqu'un\r\n\r\n10:38:17:02  10:38:20:09\r\n       habill\u00e9 en costume,\r\n  on pense qu'il est de droite,\r\n\r\n10:38:20:13  10:38:23:03\r\n    conservateur, catholique.\r\n\r\n10:38:23:08  10:38:26:14\r\n{\\an3}                   Qu'il a une femme\r\n   qui fait le m\u00e9nage et la cuisine.\r\n\r\n10:38:26:19  10:38:30:20\r\n      Les gens du r\u00e9tro\r\nveulent am\u00e9liorer le temps pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:38:31:01  10:38:32:07\r\n                       Ce n'est pas\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:34:22\r\n{\\an1}en r\u00e9cup\u00e9rant de vieilles moeurs.\r\n\r\n10:38:35:03  10:38:36:21\r\n{\\an3}            Les gens qui adorent \u00e7a,\r\n\r\n10:38:37:02  10:38:40:16\r\n{\\an3}        c'est pas des gens du r\u00e9tro,\r\n            c'est des conservateurs.\r\n\r\n10:38:40:21  10:38:45:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ce qui peut choquer chez nous,\r\nc'est qu'on vit comme \u00e7a constamment.\r\n\r\n10:38:46:01  10:38:49:15\r\n{\\an3}     Quand on me demande dans la rue\r\n               si je fais du cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:38:49:20  10:38:53:19\r\n{\\an3}         c'est parce qu'ils essaient\r\n         de me mettre dans une case.\r\n\r\n10:38:54:00  10:38:55:23\r\n    Ca les rassure.\r\n\r\n10:38:56:04  10:38:58:11\r\n   \"Vous \u00eates artiste ?\"\r\n\r\n10:38:58:15  10:39:00:11\r\n{\\an3}             \"Oui, je suis artiste.\"\r\n\r\n10:39:00:16  10:39:03:08\r\n{\\an3}\"Ah ! Je pensais que vous \u00e9tiez fou.\"\r\n\r\n10:39:03:12  10:39:06:04\r\n                         Il rit\r\n      Mais en effet, oui, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:39:06:09  10:39:09:17\r\n   -A la sortie de la guerre,\r\n        les ann\u00e9es 1920\r\n\r\n10:39:09:22  10:39:12:22\r\n         marquent aussi\r\n    l'\u00e9mancipation f\u00e9minine.\r\n\r\n10:39:13:03  10:39:18:13\r\nLes\"flappers\",ces extraverties \r\nam\u00e9ricaines, marquent une rupture\r\n\r\n10:39:18:18  10:39:21:07\r\n     avec la femme d'antan.\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:26:07\r\n    Leur look et leurs moeurs\r\nles font entrer dans la modernit\u00e9.\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:29:16\r\n L'\u00e9poque cr\u00e9e ainsi des ic\u00f4nes,\r\n\r\n10:39:29:21  10:39:35:04\r\n     telle Jos\u00e9phine Baker,\r\n v\u00e9ritable source d'inspiration\r\n\r\n10:39:35:09  10:39:38:05\r\n         pour une jeune\r\n     g\u00e9n\u00e9ration d'artistes.\r\n\r\n10:39:38:10  10:39:41:11\r\n-Lesflappers,puis Jos\u00e9phine Baker,\r\n\r\n10:39:41:15  10:39:45:13\r\n    qui \u00e9tait laflapper girl\r\n         par excellence,\r\n\r\n10:39:45:18  10:39:48:13\r\nc'\u00e9taient les punks des ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n10:39:48:18  10:39:51:00\r\n{\\an1}Elles avaient les cheveux courts,\r\n\r\n10:39:51:05  10:39:55:16\r\n{\\an1}et les gens disaient: \"Quoi ?\r\nUne femme avec les cheveux courts ?!\"\r\n\r\n10:39:55:21  10:40:00:21\r\n{\\an1}Elles fumaient, et l\u00e0, c'\u00e9tait\r\nencore aussi: \"Oh, mon Dieu !\"\r\n\r\n10:40:01:02  10:40:03:04\r\n{\\an1}Elles buvaient, tra\u00eenaient\r\n\r\n10:40:03:09  10:40:06:06\r\n{\\an1}toute la nuit dans les bars.\r\n\r\n10:40:06:11  10:40:09:13\r\n{\\an1}Et l\u00e0 encore: \"Oh, mon Dieu !\"\r\n\r\n10:40:09:18  10:40:12:17\r\nElles ont commenc\u00e9 aussi\r\n\u00e0 se maquiller.\r\n\r\n10:40:12:22  10:40:17:07\r\n{\\an1}Elles ont tout fait pour dire\r\nhaut et fort: \"Regardez-nous bien,\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:19:18\r\n{\\an1}nous ne voulons plus incarner\r\n\r\n10:40:19:23  10:40:24:03\r\n{\\an1}ce clich\u00e9 de la femme\r\nqui est l\u00e0 au service de l'homme.\"\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:33:02\r\n        -Alice Francis,\r\n    jeune artiste allemande,\r\n\r\n10:40:33:07  10:40:38:18\r\n       roumaine par sa m\u00e8re,\r\ntanzanienne par son p\u00e8re, se r\u00e9clame\r\n\r\n10:40:38:23  10:40:42:08\r\n      de cet esprit rebelle\r\n        des ann\u00e9es 1920,\r\n\r\n10:40:42:12  10:40:46:12\r\n      au point de choisir\r\n comme surnom \"Miss Flapperty\".\r\n\r\n10:40:51:16  10:40:54:13\r\n             Sign\u00e9e\r\npar une multinationale du disque,\r\n\r\n10:40:54:18  10:40:58:23\r\n    elle ne s'embarrasse pas\r\ndes fronti\u00e8res du genre musical,\r\n\r\n10:40:59:04  10:41:03:02\r\n     et d\u00e9passe aujourd'hui\r\n      la sph\u00e8re du r\u00e9tro,\r\n\r\n10:41:03:07  10:41:07:06\r\n          avec un son\r\n  qui r\u00e9unit pass\u00e9 et pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:41:07:11  10:41:11:19\r\n -Je pense que, comme tout artiste\r\n      en g\u00e9n\u00e9ral ou musicien,\r\n\r\n10:41:12:00  10:41:16:16\r\nj'ai un large \u00e9ventail d'exp\u00e9riences\r\n    dans lequel je peux piocher.\r\n\r\n10:41:16:21  10:41:20:05\r\n       J'ai fait du rock,\r\n     de la pop, de la soul.\r\n\r\n10:41:20:10  10:41:23:03\r\nJ'ai fait toutes sortes de choses.\r\n\r\n10:41:23:08  10:41:25:23\r\n{\\an1}Mais cette fa\u00e7on jazzy de chanter,\r\n\r\n10:41:26:04  10:41:30:14\r\n c'est quelque chose\r\nqui me correspond vraiment.\r\n\r\n10:41:30:19  10:41:34:21\r\n{\\an1}A chaque fois qu'on m'a demand\u00e9\r\nde chanter quelque chose,\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:12\r\n{\\an1}c'\u00e9tait toujours \u00e7a qui venait.\r\n\r\n10:41:46:19  10:41:49:11\r\n    Je ne sais pas exactement\r\n\r\n10:41:49:16  10:41:53:23\r\nce que \"jazz\" veut dire aujourd'hui,\r\n\r\n10:41:54:04  10:42:00:19\r\n    mais pour moi, \u00e7a exprime\r\n quelque chose d'un peu sauvage.\r\n\r\n10:42:01:00  10:42:04:15\r\n         Alice Francis\r\n       St. James Ballroom\r\n\r\n10:42:04:20  10:42:07:07\r\n{\\an1}Daba down at St. James Dogtown\r\n\r\n10:42:07:11  10:42:09:13\r\n{\\an1}It was almost after dark\r\n\r\n10:42:09:18  10:42:12:11\r\nI did the hotty-hot tap all night\r\n\r\n10:42:12:16  10:42:14:22\r\n    Until almost freakin' out\r\n\r\n10:42:15:03  10:42:19:09\r\n            Then you\r\n\r\n10:42:19:13  10:42:22:09\r\n        Stepped into the room\r\n\r\n10:42:24:22  10:42:29:14\r\n Le n\u00e9ocharleston, c'est le nom\r\n qu'on a donn\u00e9 \u00e0 notre musique.\r\n\r\n10:42:29:19  10:42:34:15\r\n Car c'est sur un charleston que\r\nJ.Baker a fait cette danse folle,\r\n\r\n10:42:34:20  10:42:37:10\r\n  avec les jambes en X et en O,\r\n\r\n10:42:37:14  10:42:39:15\r\n  ce qui l'a rendue populaire.\r\n\r\n10:42:39:20  10:42:43:02\r\n      Et c'est aussi devenu\r\n      une mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:45:20\r\n   Alors je me suis dit:\r\n\r\n10:42:46:01  10:42:48:10\r\n{\\an1}\"On va l'appeler n\u00e9ocharleston.\"\r\n\r\n10:42:48:14  10:42:51:23\r\nEt on a d\u00e9couvert plus tard\r\n qu'il y avait des gens\r\n\r\n10:42:52:04  10:42:56:02\r\nqui faisaient un peu la m\u00eame chose\r\n  partout dans le monde,\r\n\r\n10:42:56:07  10:42:59:07\r\n{\\an1}et qu'ils appelaient \u00e7a\r\nde l'\u00e9lectro swing.\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:01:02\r\n   -Hier encore confidentiel,\r\n\r\n10:43:01:07  10:43:04:15\r\n     l'\u00e9lectro swing attire \r\n     aujourd'hui les foules.\r\n\r\n10:43:04:20  10:43:07:23\r\n        Ce genre hybride\r\n    a envahi lesdancefloors.\r\n\r\n10:43:08:04  10:43:11:19\r\n     Si certains comme Alice\r\n  et son producteur Goldielocks\r\n\r\n10:43:12:00  10:43:14:13\r\n composent de nouveaux morceaux,\r\n\r\n10:43:14:18  10:43:19:11\r\n d'autres samplent des originaux\r\n de swing avec unbeat\u00e9lectro.\r\n\r\n10:43:19:15  10:43:24:19\r\n-Un des \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques\r\n de la musique au XXI\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:43:25:00  10:43:28:10\r\nc'est qu'il n'y a pas\r\n  de nouveau genre\r\n\r\n10:43:28:14  10:43:34:06\r\n{\\an1}comme l'\u00e9lectro, ou le hip-hop,\r\nqui ont \u00e9merg\u00e9 et se sont impos\u00e9s.\r\n\r\n10:43:34:11  10:43:37:12\r\n{\\an1}Au lieu de cr\u00e9er un nouveau son\r\n\r\n10:43:37:17  10:43:40:18\r\n{\\an1}qui d\u00e9finirait notre \u00e9poque,\r\n\r\n10:43:40:23  10:43:44:04\r\n{\\an1}on reprend des sons\r\nqui viennent du pass\u00e9.\r\n\r\n10:43:44:09  10:43:47:04\r\n{\\an1}On les d\u00e9forme, on joue avec,\r\n\r\n10:43:47:09  10:43:50:10\r\n{\\an1}et on cr\u00e9e des m\u00e9langes bizarres,\r\n\r\n10:43:50:14  10:43:54:21\r\n teint\u00e9s d'une nostalgie\r\n  quasi obsessionnelle.\r\n\r\n10:43:55:02  10:43:57:19\r\n         Chanson d'amour\r\n\r\n10:43:58:00  10:44:01:13\r\n...\r\n\r\n10:44:01:18  10:44:31:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:31:06  10:44:51:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:55:21\r\n-L'originalit\u00e9 est presque devenue\r\n        un concept d\u00e9mod\u00e9.\r\n\r\n10:44:56:02  10:44:58:08\r\nOn a de plus en plus l'impression\r\n\r\n10:44:58:12  10:45:02:14\r\nque la pratique artistique\r\n est bas\u00e9e sur l'emprunt.\r\n\r\n10:45:02:19  10:45:05:22\r\n Tout est remix\u00e9,\r\n\u00e7a suscite beaucoup de d\u00e9bats.\r\n\r\n10:45:06:03  10:45:08:19\r\n   -Avec YouTube\r\net bien d'autres sites web,\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:11:11\r\n{\\an1}on peut maintenant acc\u00e9der\r\n\r\n10:45:11:16  10:45:14:05\r\n{\\an1}\u00e0 plein de vieilles photos,\r\n\r\n10:45:14:10  10:45:18:15\r\n{\\an1}tout un tas de vieux films\r\net d'anciennes \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:45:18:20  10:45:22:08\r\n{\\an1}Et \u00e9couter tout un paquet\r\nde vieilles chansons.\r\n\r\n10:45:22:12  10:45:26:07\r\n{\\an1}Cette nouvelle forme\r\nde technologie, le num\u00e9rique,\r\n\r\n10:45:26:11  10:45:31:00\r\n\u00e7a nous permet de voir\r\ncomment \u00e9taient les choses avant.\r\n\r\n10:45:31:05  10:45:33:07\r\n{\\an1}Et sans vouloir tout d\u00e9nigrer,\r\n\r\n10:45:33:11  10:45:37:06\r\n{\\an1}c'est plus simple\r\nde reprendre des \u00e9l\u00e9ments du pass\u00e9\r\n\r\n10:45:37:11  10:45:40:09\r\n{\\an1}que de cr\u00e9er\r\nquelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:45:40:13  10:45:45:19\r\n{\\an1}-Le r\u00e9tro est l'oppos\u00e9 de mots qui \r\ncontiennent \"pro\", comme \"progr\u00e8s\".\r\n\r\n10:45:46:00  10:45:49:10\r\n     A l'inverse,\r\non pense \u00e0 \"r\u00e9trogression\",\r\n\r\n10:45:49:14  10:45:51:22\r\n{\\an1}qui a une connotation n\u00e9gative.\r\n\r\n10:45:52:03  10:45:54:03\r\n  Cette nuance p\u00e9jorative\r\n\r\n10:45:54:08  10:45:58:01\r\n{\\an1}montre qu'on est \u00e0 l'oppos\u00e9\r\nde ce qu'on devrait faire,\r\n\r\n10:45:58:06  10:46:01:08\r\n c'est-\u00e0-dire innover,\r\n   aller de l'avant.\r\n\r\n10:46:01:12  10:46:03:21\r\n{\\an3}        -Quand tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait,\r\n\r\n10:46:04:02  10:46:08:15\r\n{\\an3}   qui peut encore croire qu'on peut\r\n    cr\u00e9er quelque chose de nouveau ?\r\n\r\n10:46:08:20  10:46:14:11\r\nDonc prenons les choses du pass\u00e9\r\n et refaisons-les diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:46:14:16  10:46:19:07\r\n-A Bedford Garden, dans le centre\r\n   de Londres, un groupe r\u00e9tro\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:23:23\r\n    qui r\u00e9pond au nom de Chap\r\n     se r\u00e9unit tous les ans\r\n\r\n10:46:24:04  10:46:27:14\r\n       pour des olympiades\r\n      un peu particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:46:31:10  10:46:37:07\r\nIci, les jeux les plus excentriques\r\n  et improbables sont pratiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:46:37:11  10:46:40:00\r\n  De la joute de parapluies...\r\n\r\n10:46:40:05  10:46:42:11\r\n     Au \"tout sauf tennis\".\r\n\r\n10:46:42:15  10:46:46:10\r\n           En passant\r\n   par le fameux volley-melon.\r\n\r\n10:46:54:20  10:46:58:23\r\n -Dans les ann\u00e9es 1930 et 1940,\r\n    l'id\u00e9e du sport amateur\r\n\r\n10:46:59:04  10:47:02:03\r\n      \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente,\r\n        tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:47:02:08  10:47:05:19\r\n    Ca ne tournait pas autant\r\n       autour de l'argent.\r\n\r\n10:47:06:00  10:47:07:21\r\n        Alors \u00e9videmment,\r\n\r\n10:47:08:02  10:47:10:15\r\n{\\an1}les Olympiades des Chaps\r\n\r\n10:47:10:20  10:47:13:16\r\n{\\an1}ne proposent pas de vrai sport.\r\n\r\n10:47:13:21  10:47:16:17\r\n{\\an1}Mais on cherche plus cette passion,\r\n\r\n10:47:16:22  10:47:21:17\r\n{\\an1}faire quelque chose pour le plaisir\r\nde le faire, et non pour l'argent.\r\n\r\n10:47:25:09  10:47:26:21\r\n                   -Come on !\r\n\r\n10:47:27:02  10:47:28:17\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:47:28:22  10:47:32:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:33:02  10:47:35:23\r\n -Pendant que les uns s'amusent,\r\n\r\n10:47:36:04  10:47:38:18\r\n  l'arri\u00e8re-garde Chap veille.\r\n\r\n10:47:38:23  10:47:43:03\r\n   Les fondateurs du mouvement\r\n recrutent pour servir la cause.\r\n\r\n10:47:43:08  10:47:46:21\r\n     R\u00e9unis sous la banni\u00e8re\r\n     de l'anarcho-dandysme,\r\n\r\n10:47:47:02  10:47:50:16\r\nils veulent rassembler les galants\r\n\r\n10:47:50:21  10:47:54:18\r\n  insurg\u00e9s contre une d\u00e9cadence\r\n       moderne programm\u00e9e.\r\n\r\n10:47:54:23  10:47:58:22\r\n-L'anarcho-dandysme est une sorte\r\n    de nouvelle philosophie,\r\n\r\n10:47:59:03  10:48:02:06\r\n          de mouvement politique,\r\n\r\n10:48:02:11  10:48:05:03\r\n{\\an3}   de contre-culture situationniste,\r\n\r\n10:48:05:08  10:48:07:14\r\n            de mouvement dada\u00efste,\r\n\r\n10:48:07:19  10:48:11:04\r\n               o\u00f9 nous reprenons\r\n    le concept du gentleman anglais,\r\n\r\n10:48:11:09  10:48:13:12\r\n{\\an3}     consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9litiste, snob,\r\n\r\n10:48:13:17  10:48:16:06\r\n              li\u00e9 \u00e0 l'argent\r\n          ou \u00e0 la classe sociale,\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:19:23\r\n             et on s'en d\u00e9barrasse\r\n     pour ne garder que le meilleur.\r\n\r\n10:48:20:04  10:48:22:08\r\n{\\an3}         La distinction, l'attitude,\r\n\r\n10:48:22:12  10:48:25:00\r\n{\\an3}  le monocle, la moustache, la pipe.\r\n\r\n10:48:25:05  10:48:28:18\r\n             On d\u00e9tourne \u00e7a\r\net on en fait quelque chose de jeune.\r\n\r\n10:48:28:23  10:48:31:11\r\n  -Les Chaps ont cr\u00e9\u00e9 un guide:\r\n\r\n10:48:31:15  10:48:34:02\r\n\"Le savoir-vivre r\u00e9volutionnaire\r\n\r\n10:48:34:07  10:48:37:22\r\n     du nouveau gentleman\".\r\n\r\n10:48:38:03  10:48:39:21\r\n       Actions sporadiques\r\n\r\n10:48:40:02  10:48:42:06\r\n    de courtoisie ordinaire,\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:44:08\r\n      manifestes, journaux,\r\n\r\n10:48:44:12  10:48:46:07\r\n     embl\u00e8mes de ralliement.\r\n\r\n10:48:46:11  10:48:49:11\r\n       La propagande Chap\r\n    fournit toutes les armes\r\n\r\n10:48:49:16  10:48:52:12\r\n   pour rejoindre le mouvement\r\n         avec \u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n10:48:52:17  10:48:56:01\r\n    -On jette \u00e0 la poubelle \r\n    l'id\u00e9e de classe sociale\r\n\r\n10:48:56:06  10:48:58:11\r\n  pour cr\u00e9er un nouveau syst\u00e8me\r\n\r\n10:48:58:15  10:49:03:20\r\n{\\an3} bas\u00e9 sur ce qu'on choisit de porter\r\n plut\u00f4t que ce qu'on devrait porter.\r\n\r\n10:49:04:01  10:49:05:10\r\n       -Le dandy \u00e9tait\r\n\r\n10:49:05:14  10:49:08:16\r\n{\\an3}    un rebelle contre lemainstream.\r\n\r\n10:49:08:21  10:49:11:15\r\n{\\an3}      Il va chercher le particulier,\r\n\r\n10:49:11:20  10:49:16:04\r\n{\\an3}        dans sa fa\u00e7on de s'habiller,\r\n de parler, dans ses fr\u00e9quentations.\r\n\r\n10:49:16:09  10:49:20:08\r\nIl veut r\u00e9affirmer en quelque sorte\r\n   sa propre personnalit\u00e9,\r\n\r\n10:49:20:12  10:49:24:13\r\n{\\an3}            parce que toute soci\u00e9t\u00e9,\r\n   du pass\u00e9, du pr\u00e9sent ou du futur,\r\n\r\n10:49:24:18  10:49:27:16\r\n{\\an3}                    essaie d'imposer\r\n           un certain mod\u00e8le de vie.\r\n\r\n10:49:27:21  10:49:32:04\r\nTant qu'il y a des contraintes\r\n   sociales assez fortes,\r\n\r\n10:49:32:09  10:49:35:09\r\n{\\an3}                  il y aura toujours\r\n             quelqu'un qui dira non.\r\n\r\n10:49:35:13  10:49:38:03\r\n{\\an3}       Avec un certain savoir-faire.\r\n\r\n10:49:38:08  10:49:42:00\r\n   -A Savile Row, le haut lieu\r\n    du tailleur britannique,\r\n\r\n10:49:42:05  10:49:46:11\r\n    le symbole du sur-mesure\r\net de l'artisanat le plus noble,\r\n\r\n10:49:46:15  10:49:48:01\r\n       l'heure est grave.\r\n\r\n10:49:48:06  10:49:52:06\r\n   Ce bastion du chic anglais\r\n         se voit menac\u00e9\r\n\r\n10:49:52:11  10:49:56:16\r\n   par l'intrusion d'un g\u00e9ant \r\n   du pr\u00eat-\u00e0-porter am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:49:56:21  10:50:00:22\r\n Mais les gardiens de l'\u00e9l\u00e9gance\r\n    et du bon go\u00fbt veillent,\r\n\r\n10:50:01:03  10:50:03:11\r\n  et la r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n10:50:05:05  10:50:09:03\r\n      -On a peut-\u00eatre l'air\r\nde gentlemen de la haute soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:50:09:08  10:50:13:19\r\n   Mais on descend dans la rue\r\npour manifester contre Starbucks,\r\n\r\n10:50:14:00  10:50:17:06\r\n                Gap, Nike,\r\n      et toutes ces grandes marques.\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:20:13\r\n Nous pensons qu'elles font partie\r\n\r\n10:50:20:18  10:50:23:16\r\n              de ce qui d\u00e9truit\r\n           l'int\u00e9grit\u00e9 des Anglais.\r\n\r\n10:50:23:21  10:50:26:14\r\n{\\an3} Ou plut\u00f4t de la culture en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:50:26:19  10:50:29:17\r\n             de la mode, du style,\r\n              de l'individualisme.\r\n\r\n10:50:29:22  10:50:32:12\r\n{\\an3}C'est donc la fa\u00e7on qu'on a choisie,\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:37:09\r\n       si vous voulez, de d\u00e9noncer\r\n     des choses qui devraient mettre\r\n\r\n10:50:37:13  10:50:39:13\r\n           tout le monde en col\u00e8re.\r\n\r\n10:50:44:15  10:50:48:17\r\n -Pour ces gentlemen activistes,\r\n    tous les moyens sont bons\r\n\r\n10:50:48:22  10:50:52:11\r\n         pour instaurer\r\n   la r\u00e9volution par le tweed.\r\n\r\n10:50:52:16  10:50:57:03\r\n  P\u00e9titions ou manifestations,\r\n les Chaps m\u00e8nent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:50:57:08  10:50:59:06\r\n     des actions conviviales\r\n\r\n10:50:59:11  10:51:01:04\r\n         et subversives.\r\n\r\n10:51:01:09  10:51:06:08\r\n  R\u00e9ussiront-ils \u00e0 faire passer\r\nleurs id\u00e9es \"r\u00e9trolutionnaires\" ?\r\n\r\n10:51:06:12  10:51:09:19\r\n  -La r\u00e9volution est en marche.\r\n\r\n10:51:10:00  10:51:14:22\r\n{\\an3}Au d\u00e9but, il y avait trois personnes\r\n        qui s'habillaient comme moi.\r\n\r\n10:51:15:03  10:51:19:03\r\nMaintenant, nous sommes des milliers,\r\n                 et \u00e7a va continuer.\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:24:15\r\n{\\an3}   Bient\u00f4t, plus personne ne portera\r\n   de sweat \u00e0 capuche ou de t-shirt.\r\n\r\n10:51:24:20  10:51:26:06\r\n               Plus jamais.\r\n\r\n10:51:28:01  10:51:34:11\r\nIls chantent en choeur, en anglais\r\n\r\n10:51:34:16  10:51:36:16\r\n           Tous crient\r\n\r\n10:51:54:19  10:52:00:19\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Peyrard, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Jaubert, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1591417", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "BA001321", "position": "1"}}, {"id": "1582991", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001234", "position": "1"}}, {"id": "1582185", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018004", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1452173", "internalArchiveId": "AA1508452168", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-08-24T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7025712", "imageURL": "http://www.rts.ch/7025711.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Bilan tourisme / Cartes de cr\u00e9dit", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Salaire de rien: investir.ch", "Cartes de cr\u00e9dit", "Notre invit\u00e9 : Philippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme", "Dossier : bilan tourisme", "S\u00e9quence didactique: les bourses en baisse"], "alternativeSummary": ["- Dossier : bilan tourisme\n- Notre invit\u00e9 : Philippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme\n- S\u00e9quence didactique\n- Salaire de rien\n- Cartes de cr\u00e9dit", "- Dossier : bilan tourisme\n- Notre invit\u00e9 : Philippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme\n- S\u00e9quence didactique\n- Salaire de rien\n- Cartes de cr\u00e9dit", "- Dossier : bilan tourisme\n- Notre invit\u00e9 : Philippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme\n- S\u00e9quence didactique\n- Salaire de rien\n- Cartes de cr\u00e9dit", "- Dossier : bilan tourisme\n- Notre invit\u00e9 : Philippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme\n- S\u00e9quence didactique\n- Salaire de rien\n- Cartes de cr\u00e9dit", "Le bilan de la saison touristique. Mal not\u00e9s sur les sites internet, les h\u00f4teliers romands sont-ils plus nuls que les Suisses al\u00e9maniques ? Vous rentrez de vacances, vous avez fait chauffer la carte de cr\u00e9dit... alors vous avez \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s deux fois! En Suisse, les commissions pr\u00e9lev\u00e9es par les cartes de cr\u00e9dit provoquent la col\u00e8re des commer\u00e7ants.", "Vous rentrez de vacances, vous avez fait chauffer la carte de cr\u00e9dit... alors vous avez \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s deux fois! En Suisse, les commissions pr\u00e9lev\u00e9es par les cartes de cr\u00e9dit provoquent la col\u00e8re des commer\u00e7ants.", "Le bilan de la saison touristique. Mal not\u00e9s sur les sites internet, les h\u00f4teliers romands sont-ils plus nuls que les Suisses al\u00e9maniques ?"], "variantIds": ["ece-6941800", "ece-6942056", "ece-6941792", "ece-6941105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:25:05Z", "subTitles": ["20:15:26:15  20:15:31:15\r\n   -Andrea Maechler, 1\u00e8re femme\r\n nomm\u00e9e \u00e0 la direction de la BNS.\r\n\r\n20:15:36:11  20:15:40:08\r\n         -Les commissions\r\npr\u00e9lev\u00e9es par les cartes de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:15:40:12  20:15:43:05\r\nmettent les commer\u00e7ants en col\u00e8re.\r\n\r\n20:15:44:11  20:15:47:02\r\nLe bilan de la saison touristique.\r\n\r\n20:15:47:07  20:15:52:05\r\nLes h\u00f4teliers romands sont-ils plus\r\nnuls que les Suisses al\u00e9maniques ?\r\n\r\n20:15:52:14  20:15:56:19\r\n      P.Vignon, ex-directeur\r\nd'EasyJet, dirige Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n\r\n20:15:57:11  20:15:59:08\r\n     C'est la rentr\u00e9e de TTC !\r\n\r\n20:16:13:11  20:16:16:04\r\n Bonsoir, ravi de vous retrouver.\r\n\r\n20:16:17:11  20:16:20:19\r\n          On va revenir\r\n  sur le lundi noir des bourses.\r\n\r\n20:16:21:00  20:16:24:21\r\n     Les h\u00f4teliers valaisans \r\n    ont-ils pass\u00e9 un bel \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:16:25:02  20:16:29:05\r\n         Certains avaient\r\ndes craintes \u00e0 cause du franc fort.\r\n\r\n20:16:29:21  20:16:31:07\r\n         On fait le bilan.\r\n\r\n20:16:36:21  20:16:40:10\r\n           -Saint-Luc,\r\n Val d'Anniviers, mardi dernier.\r\n\r\n20:16:41:13  20:16:44:10\r\nUn peu de fra\u00eecheur sur les sommets\r\n\r\n20:16:44:14  20:16:49:11\r\napr\u00e8s la canicule qui a peut-\u00eatre\r\n  sauv\u00e9 la saison touristique.\r\n\r\n20:16:50:03  20:16:55:18\r\nVoici ce que nous disait d\u00e9but juin\r\nle principal h\u00f4telier de la station.\r\n\r\n20:16:58:19  20:17:00:21\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n20:17:01:07  20:17:03:21\r\n  Les r\u00e9servations ont du retard.\r\n\r\n20:17:04:11  20:17:06:19\r\n   C'est chaque ann\u00e9e comme \u00e7a,\r\n\r\n20:17:07:00  20:17:10:07\r\n     mais avec le franc fort,\r\n        on a un peu peur.\r\n\r\n20:17:16:20  20:17:18:18\r\n     -Deux mois plus tard...\r\n\r\n20:17:18:23  20:17:21:04\r\n   Alors, cette saison d'\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:17:23:03  20:17:25:05\r\n     -On a eu une forte baisse\r\n\r\n20:17:26:01  20:17:28:11\r\n   au niveau du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n20:17:28:21  20:17:31:05\r\n   Par contre, la m\u00e9t\u00e9o a aid\u00e9.\r\n\r\n20:17:31:14  20:17:35:02\r\n        Beaucoup de Suisses\r\n     ont compens\u00e9 les nuit\u00e9es.\r\n\r\n20:17:35:07  20:17:36:22\r\n      On est en progression.\r\n\r\n20:17:40:10  20:17:45:11\r\n  -Mais ailleurs dans le village,\r\nc'est comme si la vie avait disparu.\r\n\r\n20:17:45:16  20:17:47:21\r\n  Les vacanciers se font rares.\r\n\r\n20:17:49:21  20:17:51:16\r\n     -Le village \u00e9tait calme.\r\n\r\n20:17:52:07  20:17:56:11\r\n      On le ressent au niveau\r\n   du restaurant, des boutiques.\r\n\r\n20:17:56:15  20:17:58:14\r\n    La location est en baisse.\r\n\r\n20:17:59:07  20:18:04:12\r\n    Et on a eu l'impression que\r\nles propri\u00e9taires sont moins mont\u00e9s.\r\n\r\n20:18:08:21  20:18:11:11\r\n-Monteront-ils l'hiver prochain ?\r\n\r\n20:18:11:15  20:18:15:08\r\n   Saint-Luc investit 7 mios \r\n   pour un nouveau t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n20:18:15:12  20:18:20:15\r\nNous retrouvons le responsable de la\r\npromotion touristique de la vall\u00e9e.\r\n\r\n20:18:20:20  20:18:24:05\r\n     Au d\u00e9but de la saison,\r\n    lui aussi \u00e9tait inquiet.\r\n\r\n20:18:25:04  20:18:27:07\r\n   -Pour les clients \u00e9trangers,\r\n\r\n20:18:27:13  20:18:30:08\r\n la Suisse est devenue plus ch\u00e8re.\r\n\r\n20:18:30:12  20:18:35:20\r\nEt pour la client\u00e8le suisse, les pays\r\n  voisins sont devenus moins chers.\r\n\r\n20:18:36:07  20:18:40:11\r\n  -Ca ne s'est pas si mal pass\u00e9\r\n  avec la client\u00e8le nationale.\r\n\r\n20:18:40:16  20:18:43:11\r\n          Cela justifie\r\n     la strat\u00e9gie de riposte\r\n\r\n20:18:43:16  20:18:47:08\r\n    suivie ces derniers mois\r\n    apr\u00e8s le choc mon\u00e9taire.\r\n\r\n20:18:47:19  20:18:49:09\r\n       -On a tr\u00e8s vite r\u00e9agi\r\n\r\n20:18:50:08  20:18:52:00\r\n       au niveau marketing.\r\n\r\n20:18:52:17  20:18:57:22\r\nOn a d\u00e9bloqu\u00e9 un budget additionnel\r\n pour faire du marketing en Suisse\r\n\r\n20:18:58:03  20:19:01:09\r\n           pour cet \u00e9t\u00e9,\r\n  l'hiver prochain et l'\u00e9t\u00e9 2016.\r\n\r\n20:19:01:13  20:19:05:15\r\n      Nous disons aux Suisses\r\n  qu'ils peuvent venir chez nous.\r\n\r\n20:19:19:11  20:19:25:11\r\n      Bonsoir Serge Enderlin.\r\n\r\n20:19:26:22  20:19:32:22\r\nEst-ce pareil pour tout le Valais ?\r\n\r\n20:19:35:13  20:19:38:11\r\n-\u00c0 ce stade, le Valais baisse de 4 %,\r\n          le Tessin aussi.\r\n\r\n20:19:38:13  20:19:42:11\r\n   La Suisse centrale progresse.\r\n\r\n20:19:42:12  20:19:48:12\r\n\u00c7a risque de se g\u00e2ter vers l'automne.\r\n\r\n20:19:51:18  20:19:57:18\r\n - 2 \u00e9tudes \u00e9gratinent le tourisme\r\n              suisse.\r\n\r\n20:20:07:09  20:20:10:12\r\n La HES de Sierre et un consultant\r\n     international ont montr\u00e9\r\n\r\n20:20:10:14  20:20:16:07\r\n   l'utilisation par les clients\r\n            d'Internet.\r\n\r\n20:20:16:09  20:20:20:05\r\n On voit dans les 2 \u00e9tudes que les \r\nnotes pour les h\u00f4tels en Suisse sont\r\n\r\n20:20:20:07  20:20:22:04\r\nmoins bonnes que les pays voisins.\r\n\r\n20:20:22:06  20:20:28:06\r\nLa Suisse romande est moins bonne que\r\n        la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:20:30:13  20:20:34:16\r\nLes h\u00f4tels Suisses r\u00e9agissent peu aux\r\ncritiques n\u00e9gatives exprim\u00e9es sur ces\r\n\r\n20:20:34:18  20:20:37:15\r\n   sites.- Il y a un classement.\r\n\r\n20:20:37:17  20:20:43:17\r\n- Les grandes stations s'en sortent\r\n               bien.\r\n\r\n20:20:46:01  20:20:52:01\r\nIl y a un tourisme \u00e0 2 vitesses dans\r\n             les Alpes.\r\n\r\n20:20:52:11  20:20:54:20\r\nLes petites ont plus de difficult\u00e9s \u00e0\r\n            s'en sortir.\r\n\r\n20:20:54:20  20:20:55:12\r\n-Vous \u00eates aussi all\u00e9 dans l'Oberland\r\n   bernois et les Alpes vaudoises.\r\n\r\n20:20:57:06  20:21:00:22\r\n     -Massif de la Jungfrau,\r\n      \u00e0 3'600 m d'altitude.\r\n\r\n20:21:01:22  20:21:04:04\r\n   C'est la foire aux selfies.\r\n\r\n20:21:12:23  20:21:16:02\r\n         -Chez nous aussi,\r\n      il y a plein d'endroits\r\n\r\n20:21:16:07  20:21:20:07\r\n        o\u00f9 on peut d\u00e9penser\r\nde l'argent, mais c'est pas pareil.\r\n\r\n20:21:20:11  20:21:24:10\r\n       Ici c'est tr\u00e8s cher,\r\n  mais l'exp\u00e9rience vaut le prix.\r\n\r\n20:21:25:20  20:21:30:19\r\n-Voici des Chinois \u00e0 qui l'altitude\r\n    n'a pas fait que du bien...\r\n\r\n20:21:33:03  20:21:37:09\r\n   Plus loin, les participants\r\n    des Emirats arabes unis.\r\n\r\n20:21:39:23  20:21:42:21\r\n-J'avais envie de voir cet endroit.\r\n\r\n20:21:43:02  20:21:47:02\r\n-Vous aviez d\u00e9j\u00e0 vu de la neige ?\r\n         -Oui, \u00e0 Londres.\r\n\r\n20:21:47:07  20:21:49:01\r\n    -La Suisse, c'est cher ?\r\n\r\n20:21:49:19  20:21:52:01\r\n    -Oui, mais \u00e7a vaut le coup.\r\n\r\n20:21:52:18  20:21:54:20\r\n     On appr\u00e9cie vraiment ici.\r\n\r\n20:22:01:11  20:22:05:05\r\n       -Comment avez-vous\r\n entendu parler de cet endroit ?\r\n\r\n20:22:05:10  20:22:06:09\r\n          -Sur Internet.\r\n\r\n20:22:07:10  20:22:12:22\r\n   Dans mon pays, il y a beaucoup\r\nde publicit\u00e9s pour de tels endroits.\r\n\r\n20:22:14:11  20:22:19:15\r\n -Le Jungfraujoch est la premi\u00e8re\r\ndestination touristique de Suisse.\r\n\r\n20:22:19:20  20:22:24:04\r\n     Cette ann\u00e9e, un million\r\nde personnes sera mont\u00e9 au sommet.\r\n\r\n20:22:24:09  20:22:27:15\r\n         A 70 % ils sont\r\n   soit chinois, soit indiens.\r\n\r\n20:22:27:21  20:22:30:21\r\nLes autres sont des Arabes du Golfe.\r\n\r\n20:22:32:11  20:22:37:17\r\nParfois, mais c'est rare, on peut\r\ncroiser un Europ\u00e9en ou un Suisse.\r\n\r\n20:22:37:22  20:22:41:23\r\n    Prix moyen pour toucher\r\n  la neige \u00e9ternelle: 110 frs.\r\n\r\n20:22:42:21  20:22:46:07\r\n            Le train\r\nde la Jungfrau est tr\u00e8s rentable.\r\n\r\n20:22:52:16  20:22:55:09\r\n -Nous investissons r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n20:22:55:16  20:22:56:22\r\n          sur le produit.\r\n\r\n20:22:57:22  20:23:02:20\r\nNous faisons aussi de la promotion\r\n   et un marketing assez fort.\r\n\r\n20:23:03:01  20:23:07:22\r\n Il n'y a pas une visite en Europe\r\n   sans Paris ettop of Europe.\r\n\r\n20:23:10:23  20:23:14:23\r\n       -Chiffre d'affaires\r\nde la compagnie: 200 mios de frs.\r\n\r\n20:23:15:04  20:23:17:14\r\n15 % d'augmentation cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:23:17:19  20:23:20:07\r\n C'est une marque que l'on vend.\r\n\r\n20:23:20:11  20:23:25:09\r\n  Pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat,\r\non n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur lesevents.\r\n\r\n20:23:25:18  20:23:28:17\r\n         Voici R.Federer\r\n      et la skieuse L.Vonn.\r\n\r\n20:23:30:04  20:23:32:15\r\n Le boxeur ukrainien Klitschko.\r\n\r\n20:23:33:06  20:23:37:05\r\n        Ou encore du foot\r\n et des stars du cricket indien.\r\n\r\n20:23:37:10  20:23:40:05\r\nL'office du tourisme de Grindelwald\r\n\r\n20:23:40:15  20:23:45:11\r\n    a compris que la priorit\u00e9\r\naccord\u00e9e \u00e0 la seule saison d'hiver\r\n\r\n20:23:45:15  20:23:48:17\r\n        et aux touristes\r\n    europ\u00e9ens \u00e9tait r\u00e9volue.\r\n\r\n20:23:51:15  20:23:53:18\r\n    -Nous avons eu un bon \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:23:54:06  20:23:56:20\r\n  Nous avons eu de nombreux h\u00f4tes\r\n\r\n20:23:57:09  20:24:00:02\r\n en provenance de nouveaux march\u00e9s\r\n\r\n20:24:00:18  20:24:03:23\r\n           sur lesquels\r\n    nous avions bien travaill\u00e9.\r\n\r\n20:24:05:07  20:24:09:13\r\n  -Les stations de l'Oberland \r\n bernois au pied de la Jungfrau\r\n\r\n20:24:09:18  20:24:13:13\r\n      ont adapt\u00e9 leur offre\r\n   \u00e0 cette nouvelle client\u00e8le.\r\n\r\n20:24:15:21  20:24:20:19\r\n   -Notre objectif est de faire\r\ndurer la saison dix mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:24:21:00  20:24:25:23\r\n   Nous devons proposer une offre\r\ndiversifi\u00e9e car les march\u00e9s existent.\r\n\r\n20:24:26:05  20:24:30:15\r\n   Il existe un gros potentiel\r\n chez les gens qui ne skient pas.\r\n\r\n20:24:30:20  20:24:33:23\r\n        Ils aiment marcher,\r\n      aller toucher la neige.\r\n\r\n20:24:34:04  20:24:37:09\r\n         Cela nous permet\r\n     de remplir l'intersaison.\r\n\r\n20:24:43:11  20:24:46:12\r\n           -18 bureaux\r\n de repr\u00e9sentation \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n20:24:46:17  20:24:49:22\r\n     du Br\u00e9sil \u00e0 l'Australie\r\n     en passant par l'Inde.\r\n\r\n20:24:50:03  20:24:54:20\r\n      Grindelwald et la r\u00e9gion\r\njouent la carte de la globalisation.\r\n\r\n20:25:02:20  20:25:05:17\r\n            Plus loin\r\n   et plus bas dans les Alpes,\r\n\r\n20:25:05:22  20:25:10:13\r\n   la station vaudoise de Leysin\r\nne joue pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie.\r\n\r\n20:25:10:18  20:25:13:11\r\nElle s'attendait \u00e0 un \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n20:25:13:15  20:25:17:18\r\n      Les clients europ\u00e9ens\r\nont d\u00e9sert\u00e9, mais pas les Suisses.\r\n\r\n20:25:17:23  20:25:21:13\r\n         Ne faudra-t-il\r\ncompter que sur eux \u00e0 l'avenir ?\r\n\r\n20:25:23:03  20:25:28:10\r\n-On cherche \u00e0 fid\u00e9liser la client\u00e8le\r\n   suisse pendant toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:25:28:14  20:25:31:11\r\nOn a ici \u00e0 Leysin et aussi aux Mosses\r\n\r\n20:25:31:16  20:25:34:09\r\n largement augment\u00e9 le pourcentage\r\n\r\n20:25:35:11  20:25:37:01\r\n        de clients suisses.\r\n\r\n20:25:39:21  20:25:43:18\r\n    -Ces clients helv\u00e9tiques\r\n  sont difficiles \u00e0 satisfaire.\r\n\r\n20:25:43:23  20:25:49:00\r\nIls se d\u00e9cha\u00eenent sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux et les sites de notation.\r\n\r\n20:25:49:05  20:25:54:03\r\nPlus personne ne r\u00e9serve une chambre\r\n   sans avoir consult\u00e9 ces sites.\r\n\r\n20:25:54:08  20:25:56:19\r\nLes \u00e9tablissements n'ont-ils pas\r\n\r\n20:25:57:01  20:26:00:10\r\n         un gros souci\r\n  dans la qualit\u00e9 du service ?\r\n\r\n20:26:03:05  20:26:05:13\r\n   -Non, l'accueil est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n20:26:06:00  20:26:08:11\r\n  Les gens se rendent pas compte\r\n\r\n20:26:09:08  20:26:13:06\r\n     qu'on a des difficult\u00e9s \r\n    \u00e0 produire ce bon accueil.\r\n\r\n20:26:13:11  20:26:16:17\r\n           On doit payer\r\n   un salaire moyen \u00e0 4'000 frs,\r\n\r\n20:26:16:23  20:26:20:14\r\n     alors que nos concurrents\r\n        sont \u00e0 1'200 euros.\r\n\r\n20:26:20:19  20:26:24:11\r\n          Au lieu d'avoir\r\ncinq employ\u00e9s, on n'en a que trois.\r\n\r\n20:26:24:15  20:26:27:15\r\n          Dans un repas\r\n    du soir avec 200 couverts,\r\n\r\n20:26:27:20  20:26:30:20\r\nvous travaillez avec quatre employ\u00e9s.\r\n\r\n20:26:31:01  20:26:35:18\r\nVous \u00eates pas servi tout de suite,\r\n     les employ\u00e9s stressent.\r\n\r\n20:26:36:01  20:26:38:19\r\n Mais on peut pas faire autrement.\r\n\r\n20:26:40:20  20:26:45:19\r\n     -L'h\u00f4tellerie suisse n'est\r\nplus comp\u00e9titive face \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n20:26:46:00  20:26:48:18\r\nCet expert est encore plus formel.\r\n\r\n20:26:55:00  20:27:00:16\r\n  -Notre industrie touristique est\r\nencore sur le mod\u00e8le des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n20:27:00:21  20:27:02:13\r\n      Depuis les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n20:27:03:00  20:27:05:23\r\nplein de march\u00e9s se sont d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n20:27:06:15  20:27:08:18\r\n    Duba\u00ef, Bangkok, Londres...\r\n\r\n20:27:11:09  20:27:13:18\r\n -Alors, que va-t-il se passer ?\r\n\r\n20:27:14:22  20:27:18:15\r\n         -On doit entrer\r\n dans une phase de consolidation.\r\n\r\n20:27:18:20  20:27:22:19\r\n      Certains participants\r\n  devront sortir de l'industrie.\r\n\r\n20:27:23:00  20:27:24:22\r\n    Des h\u00f4tels doivent fermer.\r\n\r\n20:27:26:04  20:27:30:08\r\n     -Une centaine d'h\u00f4tels\r\n ont disparu en Suisse en 2014.\r\n\r\n20:27:41:22  20:27:47:22\r\n    - Philippe Vignon, bonsoir.\r\n\r\n20:27:48:22  20:27:52:23\r\n Vous \u00eates le directeur de Gen\u00e8ve\r\n            Tourisme.\r\n\r\n20:27:53:01  20:27:57:04\r\n  Il y a trop d'h\u00f4tel en Suisse ?\r\n\r\n20:27:57:06  20:28:02:08\r\nFaut-il s'attendre \u00e0 des faillites ?\r\n\r\n20:28:02:10  20:28:08:10\r\n-Certains h\u00f4tels ont sous investis.\r\n\r\n20:28:08:21  20:28:14:21\r\n  Quand on rajoute la fin du taux\r\n            plancher...\r\n\r\n20:28:15:04  20:28:19:04\r\nIl va y avoir des ann\u00e9es difficiles.\r\n\r\n20:28:19:06  20:28:25:06\r\n- La critique est toujours la m\u00eame.\r\n\r\n20:28:26:16  20:28:29:21\r\n Des infrastructures v\u00e9tustes, un\r\n    rapport qualit\u00e9-prix plus\r\n\r\n20:28:29:23  20:28:31:22\r\n          concurrentiel.\r\n\r\n20:28:32:00  20:28:36:07\r\n  Comment va-t-on sortir de cette\r\n             logique ?\r\n\r\n20:28:36:09  20:28:41:14\r\n-On ne peut pas donner une r\u00e9ponse\r\n            uniforme.\r\n\r\n20:28:41:16  20:28:47:01\r\n Il y a des destinations qui s'en\r\n        sortent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:28:47:03  20:28:53:03\r\nOn va se retrouver dans une situation\r\n             polaris\u00e9e.\r\n\r\n20:28:53:05  20:28:59:05\r\nDes destinations plus petites vont\r\n    souffrir encore davantage.\r\n\r\n20:29:04:21  20:29:10:21\r\n- Le franc fort tr\u00e8s r\u00e9v\u00e8le cet \u00e9tat\r\n              de fait.\r\n\r\n20:29:15:11  20:29:20:23\r\n  - \u00e7a devient meilleur march\u00e9 de\r\n passer ses vacances \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:29:21:01  20:29:27:01\r\n  L'industrie du tourisme est en\r\n     d\u00e9veloppement constant.\r\n\r\n20:29:32:06  20:29:37:14\r\n Elle op\u00e8re des co\u00fbts inf\u00e9rieurs \u00e0\r\n        ceux de la Suisse.\r\n\r\n20:29:37:16  20:29:43:16\r\n - Tout passe aujourd'hui par les\r\n         sites Internet ?\r\n\r\n20:29:44:17  20:29:48:11\r\n-On ne travaille plus sur les canaux\r\n           traditionnels.\r\n\r\n20:29:48:13  20:29:53:17\r\n    C'est le digital qui prime.\r\n\r\n20:29:53:19  20:29:58:01\r\n On doit \u00eatre pr\u00e9sent sur tous les\r\n         r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:29:58:03  20:30:04:03\r\nLe consommateur est devenu acteur.\r\n\r\n20:30:10:08  20:30:16:06\r\n- Il y a un tourisme des campagnes\r\n  contre un tourisme des villes.\r\n\r\n20:30:16:07  20:30:22:07\r\nLe tourisme des villes r\u00e9siste mieux\r\n          au franc fort ?\r\n\r\n20:30:23:21  20:30:27:06\r\n  -On voit une multiplication des\r\n   courts s\u00e9jours, les villes en\r\n\r\n20:30:27:07  20:30:33:07\r\n            profitent.\r\n\r\n20:30:33:18  20:30:39:18\r\n     Elles s'en sortent bien.\r\n\r\n20:30:41:16  20:30:47:16\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, les h\u00f4tels sont tr\u00e8s bien\r\n           repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n20:30:52:12  20:30:57:23\r\n C'est diff\u00e9rent \u00e0 la situation en\r\n        r\u00e9gion de montagne.\r\n\r\n20:30:58:01  20:31:04:01\r\n - Que font les Suisses allemands\r\n         mieux que nous ?\r\n\r\n20:31:08:01  20:31:12:01\r\n-Certains h\u00f4tels en Suisse al\u00e9manique\r\n ont rapidement compris l'importance\r\n\r\n20:31:12:03  20:31:17:08\r\n            du digital.\r\n\r\n20:31:17:10  20:31:22:15\r\n   Si vous ne r\u00e9pondez pas sur \r\n   TripAdvisor, la note baisse.\r\n\r\n20:31:22:17  20:31:28:17\r\n Certains h\u00f4tels n'ont pas compris\r\n     l'importance du digital.\r\n\r\n20:31:30:09  20:31:36:09\r\n- Je n'esp\u00e8re du terrain par rapport\r\n \u00e0 des villes comme Zurich et B\u00e2le.\r\n\r\n20:31:37:04  20:31:43:04\r\n  - au-del\u00e0 de Zurich et B\u00e2le, la\r\n  concurrence est internationale.\r\n\r\n20:31:44:09  20:31:49:02\r\n Gen\u00e8ve a des atouts ind\u00e9niables.\r\n\r\n20:31:49:04  20:31:52:11\r\n  Il y a une client\u00e8le d'affaires\r\n           magnifiques.\r\n\r\n20:31:52:13  20:31:56:13\r\n   Il y a beaucoup de 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n20:31:56:15  20:32:02:15\r\n      Mais il faut se bouger.\r\n\r\n20:32:05:08  20:32:10:19\r\nUn mus\u00e9e d'art et d'histoire r\u00e9nov\u00e9\r\n      nous aiderait beaucoup.\r\n\r\n20:32:10:21  20:32:16:21\r\n- Vous \u00e9tiez le directeur de EasyJet.\r\n\r\n20:32:21:16  20:32:27:16\r\nVous \u00eates pass\u00e9 du monde du low cost\r\n           au high cost.\r\n\r\n20:32:30:23  20:32:36:23\r\n- Dans le low cost, on doit s'adapter\r\n            au quotidien.\r\n\r\n20:32:45:14  20:32:47:22\r\n     - Merci Philippe Vignon.\r\n\r\n20:32:48:00  20:32:51:06\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:32:51:06  20:32:53:04\r\n      -Les bourses d\u00e9vissent.\r\n\r\n20:32:54:06  20:32:59:15\r\n Les principaux indices europ\u00e9ens\r\nont perdu pr\u00e8s de 5 % aujourd'hui.\r\n\r\n20:32:59:20  20:33:03:10\r\n        C.Portier, comment\r\n    se porte la bourse suisse ?\r\n\r\n20:33:05:15  20:33:07:19\r\n    -Le SMI a d\u00e9croch\u00e9 de 6 %.\r\n\r\n20:33:10:15  20:33:12:13\r\n      Il avait d\u00e9j\u00e0 perdu 6 %\r\n\r\n20:33:13:12  20:33:15:04\r\n       la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n20:33:16:03  20:33:20:18\r\n     C'est un vent de panique\r\n qui fauche tout sur son passage.\r\n\r\n20:33:21:21  20:33:24:17\r\nCa a commenc\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n20:33:28:14  20:33:30:09\r\n       Ca a repris ce matin.\r\n\r\n20:33:32:23  20:33:36:22\r\n          C'est en Chine\r\n que la temp\u00eate est la plus forte.\r\n\r\n20:33:42:10  20:33:46:06\r\n        Shanghai a d\u00e9viss\u00e9\r\n   de 11 % la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n20:33:47:05  20:33:48:17\r\n        8,5 % aujourd'hui.\r\n\r\n20:33:49:01  20:33:51:20\r\n Tokyo et Hong Kong ont perdu 5 %.\r\n\r\n20:33:52:00  20:33:55:12\r\n             Ce matin,\r\n la temp\u00eate est arriv\u00e9e en Europe.\r\n\r\n20:33:55:19  20:34:00:19\r\n       Ce soir, \u00e0 Londres et \u00e0\r\nFrancfort, on perdait entre 6 et 7 %.\r\n\r\n20:34:01:22  20:34:06:11\r\n    A Wall Street, le Dow Jones\r\n    s'est effondr\u00e9 avec -4,75 %\r\n\r\n20:34:07:14  20:34:09:16\r\n     et -5,5 % pour le NASDAQ.\r\n\r\n20:34:33:23  20:34:39:23\r\n    - Thomas Veillet, bonsoir.\r\n\r\n20:34:42:15  20:34:46:18\r\nOn est au d\u00e9but du grand renversement\r\n        de tendance annonc\u00e9 ?\r\n\r\n20:34:46:20  20:34:52:20\r\n        -Il y a une amorce.\r\n\r\n20:34:53:03  20:34:57:14\r\nQuand on nous annonce un crash, j'ai\r\n      de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n20:34:57:16  20:35:03:16\r\nJe n'ai jamais v\u00e9cu un crash annonc\u00e9.\r\n\r\n20:35:05:03  20:35:11:03\r\nUn crash annonc\u00e9 qu'on nous pr\u00e9dit\r\n depuis 2 ans, je n'y crois pas.\r\n\r\n20:35:11:20  20:35:17:20\r\n- Les bourses s'interrompent \u00e0 moins\r\n               10 %.\r\n\r\n20:35:18:00  20:35:21:12\r\n- Aujourd'hui, un crash est encore\r\n            possible.\r\n\r\n20:35:21:14  20:35:25:01\r\n    On a perdu 8, 5 % en Chine.\r\n\r\n20:35:25:03  20:35:29:09\r\nL\u00e0-bas, il n'y a pas de r\u00e8glement.\r\n\r\n20:35:29:11  20:35:33:15\r\nIci, en Europe, on peut limiter la\r\n              casse.\r\n\r\n20:35:33:17  20:35:39:05\r\n    Le march\u00e9 des actions \u00e9tait\r\n            sur\u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n20:35:39:07  20:35:42:10\r\n     - C'est une correction ?\r\n\r\n20:35:42:11  20:35:44:11\r\n   -C'est une grosse correction.\r\n\r\n20:35:44:13  20:35:50:13\r\n          C'est violent.\r\n\r\n20:35:55:11  20:36:01:11\r\n     - Parle-t-on de panique ?\r\n\r\n20:36:03:20  20:36:08:08\r\n- On approche d'un vent de panique.\r\n\r\n20:36:08:10  20:36:14:10\r\n   \u00c7a peut durer quelques jours.\r\n\r\n20:36:21:00  20:36:26:04\r\n - Le ralentissement de l'\u00e9conomie\r\nchinoise est la seule explication ?\r\n\r\n20:36:26:06  20:36:32:06\r\n  -Les march\u00e9s ont tenu en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:36:32:11  20:36:38:11\r\nLe pr\u00e9sident a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n20:36:44:01  20:36:47:13\r\nLa r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine nous\r\n   pr\u00e9pare \u00e0 une hausse des taux\r\n\r\n20:36:47:15  20:36:51:03\r\n           injustifi\u00e9s.\r\n\r\n20:36:51:05  20:36:55:05\r\nLa semaine derni\u00e8re, ils nous ont dit\r\n qu'il n'y avait peut-\u00eatre pas assez\r\n\r\n20:36:55:07  20:37:01:07\r\n   d'inflation. Il y a un double\r\n             langage.\r\n\r\n20:37:07:03  20:37:11:11\r\nDu coup, la Chine, plus la Gr\u00e8ce,..\r\n\r\n20:37:11:13  20:37:12:14\r\n on a une correction comme on l'a\r\n           maintenant.\r\n\r\n20:37:12:14  20:37:15:11\r\n      -En vacances, vous avez\r\n fait chauffer la carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:37:15:11  20:37:16:15\r\n   - Merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n20:37:16:15  20:37:18:19\r\n   Vous avez \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 deux fois:\r\n\r\n20:37:19:08  20:37:24:11\r\nla commission pour devise \u00e9trang\u00e8re\r\n et celle pay\u00e9e par le commer\u00e7ant.\r\n\r\n20:37:24:15  20:37:29:11\r\n    En Suisse, les commissions\r\npr\u00e9lev\u00e9es par les cartes de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:37:29:16  20:37:32:19\r\nprovoquent la grogne des commer\u00e7ants.\r\n\r\n20:37:40:00  20:37:44:18\r\n     -Pneus Claude \u00e0 Peney est\r\nun grand centre de montage de pneus.\r\n\r\n20:37:44:23  20:37:47:12\r\nPhilippe vient changer ses pneus.\r\n\r\n20:37:48:02  20:37:50:11\r\n  Au moment de payer, surprise.\r\n\r\n20:37:53:16  20:37:56:11\r\n         -Si je vous paie\r\n      avec carte de cr\u00e9dit ?\r\n\r\n20:37:56:16  20:37:59:13\r\n        -MasterCard, Visa:\r\n      vous avez 2 % de frais.\r\n\r\n20:37:59:18  20:38:02:10\r\nMaestro et Postcard: pas de frais.\r\n\r\n20:38:02:22  20:38:06:19\r\n      -Une surcharge de 2 %\r\nquand on paie par carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:38:07:00  20:38:09:19\r\n          Pneus Claude\r\n   doit verser une commission\r\n\r\n20:38:10:00  20:38:14:00\r\n        quand il enregistre\r\nune transaction Visa ou MasterCard.\r\n\r\n20:38:14:05  20:38:18:03\r\n        Chez Pneus Claude,\r\non r\u00e9percute ces 2 % sur le client.\r\n\r\n20:38:18:08  20:38:21:11\r\n          Une question\r\n  de survie pour l'entreprise.\r\n\r\n20:38:26:23  20:38:29:13\r\n  -On ne peut pas perdre ces 2 %.\r\n\r\n20:38:29:18  20:38:32:11\r\n Nos prix sont bas sur les pneus.\r\n\r\n20:38:32:15  20:38:38:08\r\n La marge est faible, on donnerait \r\nnotre b\u00e9n\u00e9fice aux cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:38:39:22  20:38:42:06\r\n  -Idem dans un petit commerce\r\n\r\n20:38:42:13  20:38:45:23\r\n       comme la boucherie\r\n    du Cochon d'or \u00e0 Payerne.\r\n\r\n20:38:46:04  20:38:49:11\r\n              En 2014,\r\nles commissions des cartes de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:38:49:15  20:38:52:11\r\n            ont co\u00fbt\u00e9\r\n   10'000 frs \u00e0 ce commer\u00e7ant.\r\n\r\n20:38:53:07  20:38:55:06\r\n    -Pour une carte de cr\u00e9dit,\r\n\r\n20:38:55:19  20:38:58:13\r\n on me prend 2,15 % de commission.\r\n\r\n20:38:58:19  20:39:00:17\r\n      C'est 10 % de ma marge.\r\n\r\n20:39:02:20  20:39:06:05\r\n          -Ce boucher\r\n ne pratiquait pas le m\u00eame prix\r\n\r\n20:39:06:10  20:39:09:05\r\n          si le client\r\n    payait cash ou par carte.\r\n\r\n20:39:09:10  20:39:12:23\r\n     Par carte, la facture \r\n    \u00e9tait major\u00e9e de 2,15 %.\r\n\r\n20:39:13:04  20:39:17:18\r\n     Mais le directeur a re\u00e7u\r\ncet email de SIX Payement Services\r\n\r\n20:39:17:23  20:39:22:16\r\n qui fournit les infrastructures\r\n  pour les paiements par carte.\r\n\r\n20:39:35:02  20:39:39:16\r\nCette r\u00e8gle vient de la commission\r\n    de la concurrence (COMCO).\r\n\r\n20:39:39:21  20:39:42:13\r\n          Ici, \u00e0 Berne,\r\n     des experts ont enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n20:39:42:18  20:39:47:06\r\nsur le march\u00e9 des cartes de cr\u00e9dit\r\n    et ont d\u00e9cel\u00e9 un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:39:47:11  20:39:51:11\r\n        Quand un client paie\r\npar carte, le commer\u00e7ant doit verser\r\n\r\n20:39:51:15  20:39:55:04\r\n           une commission\r\n\u00e0 l'entreprise qui g\u00e8re le paiement.\r\n\r\n20:39:55:09  20:39:58:19\r\n       L'entreprise verse\r\n une partie de cette commission\r\n\r\n20:39:59:00  20:40:01:23\r\n          \u00e0 la banque\r\n  qui \u00e9met la carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:40:02:04  20:40:06:15\r\nSelon la COMCO, cette commission\r\n d'interchange est trop \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n20:40:06:20  20:40:10:06\r\n        La COMCO a exig\u00e9\r\n   une baisse de ces montants.\r\n\r\n20:40:12:13  20:40:14:10\r\n      -A partir d'ao\u00fbt 2017,\r\n\r\n20:40:14:20  20:40:17:02\r\n    la hauteur de la commission\r\n\r\n20:40:17:21  20:40:21:05\r\n           d'interchange\r\n    sera \u00e9gale au co\u00fbt du cash.\r\n\r\n20:40:21:12  20:40:26:02\r\n        Pour le commer\u00e7ant,\r\npeu importe comment le client paye,\r\n\r\n20:40:26:07  20:40:31:11\r\nen liquide ou par carte de cr\u00e9dit,\r\n  \u00e7a lui co\u00fbtera la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:40:33:13  20:40:36:09\r\n      -Pour le commer\u00e7ant,\r\n        un paiement cash\r\n\r\n20:40:36:13  20:40:40:23\r\n  co\u00fbte 0,4 % pour le transfert\r\n et la s\u00e9curisation de l'argent.\r\n\r\n20:40:41:04  20:40:43:19\r\nC'est \u00e0 ce m\u00eame 0,4 % que se montera\r\n\r\n20:40:44:00  20:40:48:02\r\n   la commission d'interchange\r\n  des cartes de cr\u00e9dit en 2017.\r\n\r\n20:40:48:07  20:40:51:06\r\n         Pour la COMCO,\r\n  cela justifie l'interdiction\r\n\r\n20:40:51:11  20:40:55:00\r\n    de diff\u00e9rencier les prix\r\n   selon le mode de paiement.\r\n\r\n20:40:55:05  20:40:58:21\r\n        Suite \u00e0 la baisse\r\n de la commission d'interchange,\r\n\r\n20:40:59:02  20:41:02:17\r\n      ce boucher a n\u00e9goci\u00e9\r\n   une baisse de la commission\r\n\r\n20:41:02:22  20:41:05:15\r\nqu'il verse \u00e0 SIX Payement Services.\r\n\r\n20:41:05:20  20:41:09:17\r\n     Mais cela ne compensera\r\n  pas les co\u00fbts des commissions\r\n\r\n20:41:09:22  20:41:12:04\r\n  qu'il ne peut plus encaisser.\r\n\r\n20:41:12:09  20:41:17:05\r\nSoit il refuse les cartes de cr\u00e9dit,\r\n     soit il augmente ses prix.\r\n\r\n20:41:17:10  20:41:20:04\r\nIl va choisir cette deuxi\u00e8me option.\r\n\r\n20:41:24:02  20:41:26:14\r\n  -Le client ne va pas remarquer\r\n\r\n20:41:27:04  20:41:29:02\r\n      l'augmentation de prix.\r\n\r\n20:41:29:17  20:41:35:19\r\nMais sur l'ensemble, \u00e7a fera quelques\r\nmilliers de frs \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:41:36:19  20:41:41:17\r\n   -Tout \u00e7a pour m\u00eame pas 4 %\r\ndes clients qui paient par carte.\r\n\r\n20:41:43:19  20:41:46:21\r\n           -Exactement,\r\n     quelques cartes utilis\u00e9es\r\n\r\n20:41:47:07  20:41:50:09\r\n            p\u00e9nalisent\r\n    l'ensemble de la client\u00e8le.\r\n\r\n20:41:52:14  20:41:57:11\r\n -Chez Pneus Claude, les clients \r\nqui optent pour la carte de cr\u00e9dit\r\n\r\n20:41:57:15  20:42:00:11\r\ncontinueront de payer une surcharge.\r\n\r\n20:42:00:16  20:42:03:23\r\n          Avec 20 mios\r\n  de chiffre d'affaires annuel,\r\n\r\n20:42:04:04  20:42:07:22\r\n       Pneus Claude peut\r\ntenir t\u00eate aux cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:42:08:16  20:42:11:02\r\n  -Les cartes de cr\u00e9dit disaient:\r\n\r\n20:42:11:07  20:42:12:19\r\n        \"Vous avez pris \u00e7a,\r\n\r\n20:42:13:02  20:42:15:06\r\n    vous n'avez pas le droit.\"\r\n\r\n20:42:15:11  20:42:19:09\r\n     Nous, on disait: \"On va\r\n  arr\u00eater les cartes de cr\u00e9dit.\"\r\n\r\n20:42:19:13  20:42:21:12\r\n    Ils nous les ont laiss\u00e9es.\r\n\r\n20:42:22:21  20:42:26:02\r\n          -A quoi sert\r\n  l'argent de ces commissions ?\r\n\r\n20:42:26:08  20:42:31:09\r\n  SIX Payement Services et Aduno\r\nnous ont r\u00e9pondu qu'ils couvraient\r\n\r\n20:42:31:13  20:42:35:14\r\n     la mise \u00e0 disposition\r\n des infrastructures techniques\r\n\r\n20:42:35:19  20:42:39:12\r\n       et les risques li\u00e9s\r\n  aux transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n20:42:39:17  20:42:44:14\r\n  Mastercard, Visa et Swisscard\r\nn'ont pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:42:57:23  20:43:00:07\r\n   -C'\u00e9tait la 297\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n20:43:01:05  20:43:03:21\r\n Lundi prochain, nous enqu\u00eaterons\r\n\r\n20:43:05:03  20:43:09:09\r\n     pour savoir si le franc\r\n   fort est un tueur d'emplois.\r\n\r\n20:43:09:23  20:43:14:05\r\n       Et on s'int\u00e9ressera\r\n \u00e0 un autre ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique:\r\n\r\n20:43:15:06  20:43:20:04\r\n    les discoth\u00e8ques qui font\r\nl'entr\u00e9e gratuite pour les filles.\r\n\r\n20:43:30:05  20:43:31:10\r\n          Bonne semaine.\r\n\r\n20:43:34:04  20:43:39:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-24T19:10:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454322", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Le dessous des cartes de cr\u00e9dit / Un \u00e9t\u00e9 meurtrier?", "excerpt": "Bilan de la saison touristique d'\u00e9t\u00e9 2015 en Valais. Les h\u00f4teliers craignait une saison difficile \u00e0 cause du franc suisse fort. Le nombre de clients europ\u00e9ens est effectivement en baisse mais la canicule a apport\u00e9 de nombreux touristes suisses \u00e0 la recherche de fra\u00eecheur et la saison n'est finalement pas si mauvaise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508454354", "durationSec": 155, "title": "TTC BILAN 1 2408 PAD_RTS000000582548", "excerpt": "Les commer\u00e7ants suisses se plaignent des taxes pr\u00e9lev\u00e9es sur les transactions effectu\u00e9es par carte de cr\u00e9dit. Certains facturaient ce pourcentage directement au client, ce qui est interdit depuis le 01.08.2015.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9T\u00c9", "H\u00d4TEL", "TOURISME", "FRANC SUISSE", "TAUX DE CHANGE", "CANICULE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454355", "durationSec": 320, "title": "TTC CARTES DE CREDIT 2408 PAD_RTS000000582506", "excerpt": "Les grandes stations de montagne internationalement connues comme la Jungfrau ne connaissent pas la crise et continuent \u00e0 attirer des touristes \u00e9trangers tout au long de l'ann\u00e9e. Les petites stations de ski comme Leysin quant \u00e0 elles doivent miser sur une client\u00e8le suisse de plus en plus exigeante et peinent \u00e0 faire face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CARTE DE CR\u00c9DIT", "SYST\u00c8ME FINANCIER", "COMMERCE", "COMMER\u00c7ANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454356", "durationSec": 404, "title": "TTC BILAN 2 2408 PAD_RTS000000582553", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JUNGFRAU", "BERNE", "LEYSIN"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1455020", "1455032"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508455001", "summary": "Nombreux touristes \u00e9trangers visitant la plateforme sur la Jungfrau et se prenant en photo, notamment avec des barre \u00e0 selfie. Itw touristes. Touristes devant Jungfraujoch et int palais des glaces. Itw Urs Keller, directeur Jungfraubahnen. \nVillage de Grindelwald : itw Bruno Hauswirth, directeur Grindelwald tourisme.", "id": "1455020", "visualThemes": ["TOURISME", "STATION DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["JUNGFRAU", "GRINDELWALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455013", "summary": "Nuageux : remont\u00e9es m\u00e9canique de la station de ski de Leysin \u00e0 l'arr\u00eat ou circulant au-dessus d'herbe. H\u00f4tels de la station.\nItw Pierre-Alain Morard, directeur Leysin tourisme.\nItw Jean-Claude Bonelli, h\u00f4telier \u00e0 Leysin.", "id": "1455032", "visualThemes": ["TOURISME", "STATION DE MONTAGNE", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455016", "summary": "Plateau : itw Philippe Vignon, directeur Gen\u00e8ve Tourisme et Congr\u00e8s.", "id": "1455035", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455023", "summary": "Plateau : itw Thomas Veillet, fondateur Investir.ch.", "id": "1455042", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PORTIER, Corinne", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020151", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7158DA92-2E24-490A-8270-80A513782C8C", "internalArchiveId": "7158DA92-2E24-490A-8270-80A513782C8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse dans la Premi\u00e8re guerre (1/5) : Entretien avec Alain Clavien, historien", "publicationDate": "2015-08-24T00:00:00Z", "summary": "Un tra\u00eetre \u00e0 la patrie: de la guerre et de ses effets collat\u00e9raux, un foss\u00e9 en crise. Eclairage sur la Suisse pendant la Premi\u00e8re guerre mondiale au travers d'une s\u00e9rie d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s autour d'un colloque scientifique qui s'est tenu les 10, 11 et 12 Septembre 2014 au Ch\u00e2teau de Penthes pr\u00e8s de Gen\u00e8ve. En lien avec le film docu-fiction TV de Hansj\u00fcrg Zumstein \"Un tra\u00eetre \u00e0 la patrie\": \"Lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, deux officiers de l'\u00e9tat-major suisse ont secr\u00e8tement transmis \u00e0 l'arm\u00e9e allemande des d\u00e9p\u00eaches diplomatiques russes d\u00e9crypt\u00e9es par le service des renseignements. Cette trahison, baptis\u00e9e \"l'affaire des colonels\", fut d\u00e9couverte par l'homme charg\u00e9 de d\u00e9coder ces d\u00e9p\u00eaches, le Lausannois Andr\u00e9 Langie. Un docu-fiction haletant.\" (1/5) Rencontre avec Alain Clavien, pour d\u00e9crypter cette affaire d'espionnage militaire connue sous le nom d'Affaire des colonels, qui va quelque peu d\u00e9t\u00e9riorer les relations entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique. Elle va impliquer le g\u00e9n\u00e9ral suisse-allemand Ulrich Wille. Et red\u00e9finir les relations entre pouvoir civil et pouvoir militaire.", "durationSec": 3468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse al\u00e9manique", "Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "espionnage", "guerre mondiale (premi\u00e8re)"], "thematicPersons": ["Wille, Ulrich"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-05-10T07:31:31Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:04) [56%] :\r\nSa rivale et je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nC'est avec un nouveau programme riche de th\u00e9matiques que nous entamons cette nouvelle et 13\u00e8me saison d'histoire vivante au menu quelques vieilles connaissances l'Italie de Berlusconi ou encore Cuba et son Che mais \u00e9galement l'\u00c9gypte, la question des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, les nouvelles cartes des relations internationales, quelques sources a ferm\u00e9 dans la CIA ou encore la question des crimes \u00e9cologiques qui prendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en novembre \u00e0 Paris avec la conf\u00e9rence sur le climat, une place centrale, l'occasion pour nous de vous souhaiter une excellente rentr\u00e9e et quelques d\u00e9couvertes \u00e0 l'\u00e9coute de nos \u00e9missions, nous commencerons ici m\u00eame en Suisse, en revenant sur une affaire qui plongea le pays dans une crise d\u00e9licate, nous sommes en pleine Premi\u00e8re Guerre mondiale, une affaire d'espionnage militaire connu sous le nom d'affaire des colonels va quelque peu d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 les relations entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [94%] :\r\nEn 1912 2 ans avant le d\u00e9but de la premi\u00e8re guerre mondiale, la Suisse pr\u00eate \u00e0 accueillir un h\u00f4te de marque, l'empereur allemand Guillaume II. \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de le rituel est le kaiser observe les manoeuvres de l'arm\u00e9e suisse, non sans arri\u00e8re- pens\u00e9e, en effet, les Allemands ont \u00e9labor\u00e9 un plan secret le plancher qui consiste \u00e0 attaquer la France par le Nord, ils veulent s'assurer que l'arm\u00e9e suisse serait capable de repousser une \u00e9ventuelle contre- attaque fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [88%] :\r\nOfficiel \u00e0 officiellement, on n'en parlait pas 40 mais officieusement ou si il \u00e9tait tout \u00e0 fait clair que Guillaume devenez jeter un coup d'oeil sur l'arm\u00e9e suisse, bon pour prendre la mesure de son \u00e9quipement, faute de son degr\u00e9 de formation et des forces d'attaques en mesure de surveiller cette voire de d\u00e9fendre la fronti\u00e8re nord de la Suisse dans l'id\u00e9e qu'elle puisse repousser une \u00e9ventuelle offensive de contournement de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise sur le territoire suisse il tape, Humpich, il a eu la confirmation que les capacit\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse \u00e9tait suffisante et qu'il ne serait pas possible de se d\u00e9barrasser militairement de la Suisse en l'espace de quelques jours plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [91%] :\r\nAo\u00fbt 1914 2 ans apr\u00e8s les manoeuvres imp\u00e9rial, la premi\u00e8re guerre mondiale \u00e9clate, l'Allemagne et l'Autriche entrent en guerre contre la France, l'Angleterre et la Russie, le plan mis en oeuvre l'Allemagne attaque la France en passant par la Belgique neutre. \r\nLes r\u00e9actions en Suisse sont contrast\u00e9es en Suisse romande tout particuli\u00e8rement cette attaque brutale soul\u00e8ve l'indignation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un 1er extrait de un tra\u00eetre \u00e0 la patrie, le prochain et nouveau documentaire d'histoire vivante que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS 2 avec nous pour en parler, h\u00e9 bien, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'un des intervenants, l'un des historiens intervenant dans ce tra\u00eetre \u00e0 la patrie, Alain Clavien, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre parmi nous, peut-\u00eatre faudrait -il rafra\u00eechir quelque peu des Noirs ou m\u00eame tout simplement d'ailleurs inform\u00e9 les esprits cette affaire des colonels, elle est connue des historiens les connu des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire, si on devait faire peut-\u00eatre un tour d'horizon dans la rue, sous forme de micro- trottoir, il est probable qu'il y aura quelques trous dans les r\u00e9ponses, voulez -vous bien par avance les combler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [84%] :\r\nOui, je peux bien essay\u00e9 alors l'affaire des colonels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [88%] :\r\nEn gros, il y a un homme qui va \u00eatre \u00e0 la base de cette affaire, il s'appelle Andr\u00e9 Lange il c'est un Vaudois, fils de Polonais qui est biblioth\u00e9caire qui est sp\u00e9cialiste des langues slaves qui, f\u00e9rus de cryptologie et en septembre 1914 il est engag\u00e9 par le service du chiffre de l'arm\u00e9e pour d\u00e9crypter et traduire les d\u00e9p\u00eaches russes qui sont intercept\u00e9s, il fait son travail avec beaucoup de, de, de bonne volont\u00e9, peu \u00e0 peu par des circonstances qu'on ne va pas d\u00e9tailler ici, il prend conscience du fait que ces d\u00e9p\u00eaches russe se retrouve en mains allemandes et soup\u00e7onne -t-il tout cela par l'entremise d'officiers suisse, on est \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e par cette d\u00e9couverte si le centenaire, la voie hi\u00e9rarchique, il devrait donc fort en avertir son sup\u00e9rieur mais c'est son sup\u00e9rieur qui soup\u00e7onne donc il va en avertir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, responsable du d\u00e9partement militaire c'est un doit Cop\u00e9 qui va tout de suite convoqu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral et dans un 1er temps ville aimerait \u00e9touffer l'affaire, il a mut\u00e9 : les 2, les 2 officiers responsables mais cette mutation en fait adh\u00e9rer plut\u00f4t un contre- effet, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va alimenter les rumeurs et pour finir, il va falloir juger ces 2 officiers alors je ces 2 officiers seront jug\u00e9s par un tribunal militaire \u00e0 Dury qu'au terme des audiences, ils seront d\u00e9clar\u00e9s non coupables et cela m'a d\u00e9clench\u00e9 un toll\u00e9 en Suisse romande, alors effectivement dans les relations difficiles entre les 2 communaut\u00e9s latines et germanophone pendant la guerre, l'affaire des colonels, un des moments de grandes de grandes tensions, ceci dit, l'affaire des colonels est une affaire int\u00e9ressante parce qu'elle va aussi servir au fond de de catharsis s'parce que 2 semaines apr\u00e8s que le jugement soit tomb\u00e9 il y a l'ouverture de la session parlementaire de mars, alors \u00e9videmment on va beaucoup parler de cette affaire, \u00e7a va donner l'occasion aux d\u00e9put\u00e9s romands de vider leur sac, d'une certaine mani\u00e8re d'exprimer leur m\u00e9contentement, leur m\u00e9fiance face \u00e0 l'\u00c9tat-Major, on va pas tellement parler de l'affaire des colonels proprement dite, mais sur un niveau un peu plus \u00e9lev\u00e9, on va parler des rapports entre pouvoir civil, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis pouvoir militaire les Romands trouve qu'on a laiss\u00e9 trop de pouvoirs aux militaires alors de longues discussions, au terme desquelles on va faire quelques concessions, roman, c'est-\u00e0-dire qu'on va diminuer d'une certaine mani\u00e8re, l'autonomie financi\u00e8re de l'arm\u00e9e, on va redonner la direction des CFF civil on va obliger aussi les tribunaux militaires \u00e0 ne s'occuper que des d\u00e9lits militaires ils \u00e9taient intervenus une ou 2 fois dans les affaires de censure \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s mal pass\u00e9, donc il y a ces concessions qui sont faites, et au terme de la discussion, au fond, on donne quittance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ses pleins pouvoirs et il y a une sorte de refondation de la confiance entre les d\u00e9put\u00e9s et puis les autorit\u00e9s civiles et militaires, donc dans ce sens -l\u00e0, l'affaire du colonels aura d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9tait un des sommets des tensions entre les 2 communaut\u00e9s linguistiques et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a va donner l'occasion peut-\u00eatre d'autres, d'une certaine catharsis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [88%] :\r\nAh, vous nous le disiez Alain Clavien cette affaire des colonels, elle fait quand m\u00eame un retentit dans l'espace, m\u00eame si d'une certaine mani\u00e8re, on va s'en sortir, disons, un peu par le haut est -ce qu'on peut dire, c'est la question que je vous avez envoy\u00e9, et je pense que vous avez le temps dit r\u00e9fl\u00e9chir que autour de la question du du fameux foss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:28) [89%] :\r\nCe que cette affaire des colonels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [79%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re le cr\u00e9er le construit ou le renforce ou l'\u00e9largit on a la pression qui a, il y a quelque chose qui est assez multiples l\u00e0- dedans comme comme effet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [91%] :\r\nAlors, en tout cas elle ne cr\u00e9e pas le foss\u00e9 en fait le foss\u00e9 appara\u00eet d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, ce qui cr\u00e9e le foss\u00e9 c'est le l'invasion allemande, de la Belgique Belgique un pays neutre, donc le viol de la neutralit\u00e9 belge par les arm\u00e9es allemandes et cette action militaire est tr\u00e8s diversement re\u00e7u en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique, c'est-\u00e0-dire qu'en Suisse romande, c'est le toll\u00e9 cet scandale tandis qu'en Suisse al\u00e9manique, c'est pas qu'on approuve men\u00e9e assez nuanc\u00e9s sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [89%] :\r\nCe feu couver sous la cendre dans ce domaine -l\u00e0 et et \u00e7a \u00e9clate \u00e0 cette occasion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e7a c'est l'autre aspect important je pense par rapport \u00e0 l'\u00e0 l'image clich\u00e9 qu'on a parfois du foss\u00e9 le foss\u00e9 ne n'est pas avec la guerre, le foss\u00e9 existait avant la guerre, il y a eu un moment d'union sacr\u00e9e, en ao\u00fbt 14 on \u00e9tait tous d'accord, le le foss\u00e9 plus ou moins combl\u00e9 l\u00e0 et il a rejailli tr\u00e8s fortement au moment de l'invasion de la Belgique, alors encore une fois du c\u00f4t\u00e9 Romand, on est scandalis\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on estime que c'est d\u00e9plorable, mais \u00e0 la guerre comme \u00e0 la guerre, n\u00e9cessit\u00e9 fait loi, comme il l'expliquera le chancelier allemand lui- m\u00eame, et cette cette comment dire cette relative bienveillance al\u00e9manique est tr\u00e8s mal re\u00e7u en Suisse romande, parce qu'on estime qu'elle trahit une chose c'est la germanophile d'une partie des \u00e9lites al\u00e9manique alors \u00e7a d\u00e9marre l\u00e0 dessus l'de autour du 20 ao\u00fbt il y a le sac de la ville de Louvain la Sandy de sa biblioth\u00e8que, il y a ce d\u00e9ferlement de nouvelles sur les atrocit\u00e9s allemandes qui sont partis en partie r\u00e9elle mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [87%] :\r\nOn peut donner d'ailleurs un ou 2 exemples, l'exemple des mains couper leurs d\u00e9rangeant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [86%] :\r\nAP l'exemple des l'exemple des enfants crucifi\u00e9s, enfin il y a, il y a toute une une une propagande l\u00e0 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte qui s'appuie sur les propagandes pour qu'elle puisse marcher, il faut qu'il y ait ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, elle s'appuie sur des faits r\u00e9els, c'est-\u00e0-dire que les arm\u00e9es allemandes dans la Belgique occup\u00e9e ce comportement, il y a tr\u00e8s brutale ex\u00e9cutions d'otages, d\u00e9placements de population viol etc donc toutes ces nouvelles qui viennent de Belgique, contribuent \u00e0 diaboliser l'Allemagne on comprend de moins en moins que les Suisses al\u00e9maniques et pour cette Allemagne autant de de bons sentiments et la base du foss\u00e9, elle est l\u00e0 et au fond, elle va tourner autour d'une question, c'est-\u00e0-dire que, du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique ce qu'on met en \u00e9vidence \u00e0 la neutralit\u00e9 morale alors la question c'est un peu la suivante : la Suisse est une autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [91%] :\r\nMilitairement, diplomatiquement, tout le monde l'accord mais ce que \u00e7a implique que le citoyen, le journaliste l'intellectuel ne puisse pas donner son avis sur le comportement de la ou l'autre des bellig\u00e9rants alors du c\u00f4t\u00e9 Romand, on estime que c'est important de pouvoir donner son avis du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on estime que la situation est difficile et que c'est mieux d'\u00eatre prudent et d'peut-\u00eatre la fin de la guerre avant de porter des jugements d\u00e9finitifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:33) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:33) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Romands ceux qui se l\u00e8vent rapidement pour pointer du doigt les Al\u00e9maniques \u00e9tait -il d\u00e9j\u00e0 d'une certaine mani\u00e8re contre les Al\u00e9maniques et \u00e9puise comme ils le peuvent, dans les r\u00e9serves de ses nouvelles informations pour pour en profiter et convaincre aussi peut-\u00eatre une partie de la population qui elle- m\u00eame ne serait pas plus convaincu que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:01) [88%] :\r\n\u00e7a marche comme \u00e7a, effectivement, une partie des \u00e9lites romande avant guerre d\u00e9j\u00e0 son inqui\u00e8te face \u00e0 l'influence intellectuelle, morale de l'Allemagne sur certaines \u00e9lites al\u00e9manique, on estime que c'est esprit allemand cet esprit de Real politique qui ne veut voir que le r\u00e9sultat, pour qui la force compte plus que le droit est une mani\u00e8re de comprendre le monde qui est dangereuse pour la Suisse et les Suisses romands se demande ce que deviendrait la minorit\u00e9 latine si nos \u00e9lites al\u00e9manique commencer \u00e0 penser de cette mani\u00e8re -l\u00e0, donc, avant la guerre, d\u00e9j\u00e0 il y a ce questionnement, il y a une ou 2 affaires, notamment l'affaire du Gothard qui a enflamm\u00e9 un peu l'opinion le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb ren\u00e9gocier le rachat de la ligne du Gothard pour cr\u00e9er les CFF et en fait elle a. \r\nFavoriser l'Allemagne dansera chasse qui a beaucoup f\u00e2ch\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 Romand, parce qu'au m\u00eame moment, Berne se d\u00e9sint\u00e9ressait de du Simplon et donc l\u00e0 il y a, il y a une affaire qui qui qui confirme d\u00e9j\u00e0 11 1913 qui a assez caract\u00e9ristique de ces tensions qui existent d\u00e9j\u00e0, avant la guerre, mais ce qui se passe avec la guerre, c'est qu'on est plus dans la discussion de probl\u00e8mes politiques, on est un peu f\u00e2ch\u00e9 sur la mani\u00e8re dont on a une n\u00e9gocier avec un pays voisin, on est dans une question de principe et le principe, \u00e7a discute pas, c'est sacr\u00e9, c'est sacr\u00e9, alors le principe du c\u00f4t\u00e9 des romans, c'est de dire voil\u00e0 comment ne pourrait -on pas s'exprimer alors que ce qui est en jeu, c'est la justice, c'est le droit, l'Allemagne a d\u00e9chir\u00e9 \u00e0 papier qui garantissait la neutralit\u00e9 belge, elle a, elle a march\u00e9 sur le droit international et \u00e7a quand on est un petit pays, on ne peut pas le tol\u00e9rer parce que sinon c'est la fin des petits pays, donc \u00e7a c'est la position romande du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on est plus nuanc\u00e9 parce qu'on dit, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9 il y a la propagande il y a des rumeurs, on n'est pas tr\u00e8s au courant au fond cache une certaine germano- Philips ou prudence un peu de de penser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:55) [69%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:56) [90%] :\r\nAlain Clavien, peut -on dire que du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique cette position d'apparence un peu ti\u00e8de \u00e0 dire : \u00e9coutez, nous on est prudent, on ne sait pas trop, il faut voir comme si on devait s'en approcher un peu plus son qu'il n'y a peut-\u00eatre pas un seul bloc al\u00e9manique mais plusieurs tendances, il y a ceux qui avancent d'une certaine mani\u00e8re masqu\u00e9e, en \u00e9tant extr\u00eamement favorable aux Allemands \u00e0 leur politique et souhaite la victoire de ce pays l\u00e0 et puis ceux qui sont peut-\u00eatre effectivement dans le camp de la prudence et puis peut-\u00eatre \u00e9galement un 3\u00e8me quand je pense \u00e9videmment aux pacifistes qui en Suisse al\u00e9manique comme ailleurs exister se perp\u00e9tue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [82%] :\r\nAlors effectivement, les 2 camps ne sont pas homog\u00e8nes le pacifisme, dans les ann\u00e9es 14 15 il est extr\u00eamement discret, il va remonter \u00e0 la surface, partir de 17 comme \u00e7a mais c'est vrai que les camps ne sont pas homog\u00e8nes, c'est dans le camp Romand, on peut distinguer 2 partis sur les Romands sont partis que moi tous francophile, mais on peut distinguer entre enrag\u00e9 et mod\u00e9r\u00e9 et les mod\u00e9r\u00e9s disent OK. \r\nOn a l'autre opinion mais pour ne pas. \r\nLes Suisses al\u00e9maniques exprimeront -l\u00e0 avec mod\u00e9ration du c\u00f4t\u00e9 des enrag\u00e9s, on le prend de haut en disant : non, il va de principe, il s'agit pas d'\u00eatre hypocrite, d'\u00eatre Plopsa d'affirmer nos principes, donc on n'a pas \u00e0 faire attention \u00e0 20000 conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, il y a aussi plusieurs quand il y a aussi des mod\u00e9r\u00e9s qui ne prennent pas tellement la parole, ils sont assez d'accord avec la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a les enrag\u00e9s, les enrag\u00e9s, dont un des meneurs est le grand perdant non plus horaire actuellement bien connu qui se pr\u00e9nommait Edward et qui consid\u00e8re lui que les Suisses romands ne sont pas de vrais suisses c'est un peu perp\u00e9tuer compenser dans la famille du reste sont pas de tr\u00e8s bons citoyens et que les Suisses romans sont des autres sur le sol historique de la Suisse al\u00e9manique, \u00e7a c'est l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:50) [66%] :T.S.. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [88%] :\r\nRacho Th\u00e9r\u00e8se, \u00e7a c'est la position allumettes mais ce qu'elle int\u00e9ressant, c'est du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, il y a aussi une minorit\u00e9 d'intellectuels qui se rallient \u00e0 des positions qui sont francophiles, c'est-\u00e0-dire qui sont tr\u00e8s m\u00e9fiants face \u00e0 l'Allemagne imp\u00e9riale sont tr\u00e8s m\u00e9fiants face \u00e9tat cette politique de brutalit\u00e9 et eux n'ont pas soutenu l'Allemagne donc le camp al\u00e9manique n'est pas homog\u00e8ne, pas plus que le camp roman il y a des pol\u00e9miques dans le camp Romand entre mod\u00e9r\u00e9 et dans le camp aussi les les enrag\u00e9s sont tr\u00e8s souvent attaqu\u00e9 par les mod\u00e9r\u00e9s, donc le clich\u00e9 qui voudrait que le foss\u00e9 suivent la barri\u00e8re des langues n'est pas correct et je pense qu'il n'est pas seulement question d'une proximit\u00e9 culturelle, parce que c'est comme \u00e7a pendant longtemps, on a expliqu\u00e9 le foss\u00e9 en disant voil\u00e0, chaque partie de la Suisse a de proximit\u00e9 culturelle avec l'Indus bellig\u00e9rants et donc le soutien tout naturellement, ce qui expliquerait que le foss\u00e9 naissent avec la guerre qui disparaissent avec la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:46) [79%] :\r\nOn a essentiel on essentiel et les choses, il y a, -t-il Alain Clavien d'autre part, une dimension, une autre transversalit\u00e9 qui serait politique est -ce qu'on trouverait des mod\u00e9r\u00e9s de part et d'autre, j'entends par haute linguistique qui, bon an mal an serait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [91%] :\r\nOu appartiendrait plus ou moins au m\u00eame courant ou \u00e0 la m\u00eame famille politique et idem pour les les enrag\u00e9s ou est -ce qu'on est encore l\u00e0 dans d'autres cas et et et d'autres familles politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:18) [63%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [78%] :\r\nO\u00f9 la politique n'a -t-elle peut-\u00eatre pas l\u00e0, nouveaux chapitres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:23) [87%] :\r\nLa politique joue un r\u00f4le parce que parmi ses \u00e9lites al\u00e9manique germanophile quant pas socialistes, par exemple, ce ne sont pas dans ce jeu- l\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr, l'autre \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant je trouve c'est que cette germanophile al\u00e9manique alors pour une partie des gens, elle est essentielle, ils en sont, les gens sont absolument persuad\u00e9s pour les autres, elle est aussi tactique, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on pense que l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:49) [95%] :\r\nPour une famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:49) [75%] :\r\nRange tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:50) [69%] :\r\nAlors l\u00e0, germanophile y al\u00e9manique baisser d'intensit\u00e9 parce. \r\nLa chose importante se retour se retrouver quand m\u00eame dans le bon quand, au moment de la fin de la guerre, et \u00e7a, c'est vrai qu'avec l'admiration qu'on a pour ce d\u00e9veloppement soudain et prodigieux de l'Allemagne de la libyenne qu'on a en Suisse al\u00e9manique au d\u00e9but de la guerre, tout le monde et surtout allemande a gagn\u00e9 printemps 17 lorsque l'Am\u00e9ricain entrent en guerre, on commence \u00e0 se poser des questions et germanophile y al\u00e9manique pas baisser d'un ton c'est humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:46) [92%] :\r\nNous sommes ce soir en compagnie pour cette premi\u00e8re \u00e9mission de rentr\u00e9e d'histoire vivante de l'historien Alain Clavien j'ai oubli\u00e9 de le pr\u00e9ciser, Alain Clavien vous enseigner l'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, d'ailleurs je devais recevoir \u00e0 ce micro, un de vos \u00e9l\u00e8ves, on aura l'occasion, \u00e0 un moment de parler un petit peu de ces travaux, je veux parler d'Alexandre Elsig malheureusement, h\u00e9 bien j'ai loup\u00e9 le rendez- vous et je m'en excuse, encore une fois aupr\u00e8s de lui, je le recevrai prochainement au micro d'histoire vivante on va revenir avec vous et c'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 Alexandre ainsi que j'ai eu cette id\u00e9e -l\u00e0 sur le, sur le r\u00f4le de la presse, sachant qu'il a fait un peu papier relativement important et d'ailleurs beaucoup plus qu'un papier sur la question de la presse et de la propagande, le r\u00f4le de la presse est -il de mettre de l'huile sur le feu, l\u00e0 o\u00f9 il n'y aura n'aurait pas forc\u00e9ment besoin ou alors voit -on \u00e9galement dans la presse une multiplicit\u00e9 des tendances que l'on trouve dans les politiques et dans les populations \u00e0 savoir mod\u00e9rer et enrag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:52) [89%] :\r\nAlors la presse joue \u00e9videmment un r\u00f4le extr\u00eamement important pendant la guerre, parce que c'est le seul moyen de s'informer, donc il y a pas de radio, il y a pas de t\u00e9l\u00e9vision, donc les gens veulent savoir ce qui se passe, du reste, la plupart des journaux qui ont une rubrique \u00e9trang\u00e8res un peu solides voient leur tirage exploser pendant la guerre alors en partie parce que les journaux romands vendent en France, les journaux al\u00e9maniques bonjour n'al\u00e9manique en Allemagne, dans ces 2 pays, la presse censur\u00e9e, donc on lit la presse suisse, mais aussi parce que les Lecteurs ach\u00e8te souvent de 3 journaux pour se tenir au courant, donc le r\u00f4le de la presse est extr\u00eamement important, ce qu'il faut distinguer dans cette presse, c'est qu'on a ce qu'on pourrait appeler une grande presse presse quotidienne \u00e0 vocation cantonale qui dispose d'une d'une chronique internationale qui est riche pour ces journaux -l\u00e0, la guerre est une v\u00e9ritable aubaine mais tous les petits journaux qui \u00e9taient des journaux essentiellement politique qui \u00e9tait dans la pol\u00e9mique politicienne dans le dans le dans le combat politicien tous les jours ces journaux -l\u00e0 vont se retrouver fort d\u00e9pourvu parce qu'ils ont peu d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 donner en p\u00e2ture \u00e0 leurs Lecteurs et ces journaux -l\u00e0 vont \u00eatre sensibles \u00e0 une chose, c'est que les propagandes soit fran\u00e7aise, soit allemand, surtout pour leur proposer des suppl\u00e9ments pratiquement gratuitement, qui sont \u00e9videmment assez orient\u00e9 et donc cette petite presse sous cette presse populaire va participer \u00e0 cette crispation en donnant des renseignements qui soit d'un c\u00f4t\u00e9, soit de l'autre, vont dans le sens de chacun, d'aider les bellig\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:20) [95%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0, m\u00e9fiez -vous de la presse gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:22) [72%] :\r\nAlors \u00e7a, ce sera tout \u00e7a, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:27) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un des \u00e9l\u00e9ments, l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que la fin du XIXe si\u00e8cle, c'est aussi le d\u00e9veloppement de la presse dite neutre d'information populaire qui joue beaucoup sur le fait divers \u00e9videmment que les atrocit\u00e9s allemandes comme Federer ce magnifique donc on va pas s'en priver, on va avoir un regard tr\u00e8s peu critique l\u00e0- dessus \u00e7a va nourrir aussi ce genre de pol\u00e9mique donc la presse joue un r\u00f4le important dans le la crispation entre les 2 communaut\u00e9s linguistiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:53) [84%] :\r\nC'est une presse qui contient la fois de l'\u00e9crit mais \u00e9galement qui laisse une large place aux dessinateurs et a c'\u00e9tait pour ceux qui peuvent les consulter, c'est ce que j'ai \u00e9galement d\u00e9couvert dans l'article d'Alexandre Elsig, il y a une richesse et une invention qui n'a rien \u00e0 envier au caricaturiste d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:14) [87%] :\r\nSurtout du c\u00f4t\u00e9 Romand oui effectivement la prise du c\u00f4t\u00e9 russe, non plus du c\u00f4t\u00e9 Romand, l\u00e0 il y a une richesse de caricature parce que ce qu'il faut dire, c'est que le discours de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9crit ou iconographiques du c\u00f4t\u00e9 Romand, il est beaucoup plus que du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique parce qu'on qu'on d\u00e9nonce l'Allemagne, on d\u00e9nonce la barbarie allemande le le caract\u00e8re de du Keiser etc les Al\u00e9maniques. \r\nN'attaque pas tellement la France au fond de soutien de l'Allemagne, de mani\u00e8re assez assez calme dans les peu agressif face \u00e0 la France, donc l\u00e0 les discours sont assez diff\u00e9rents et dans les caricatures dans les dessins dans les cartes postales, c'est surtout les dessinateurs romands qui s'exprime avec des fois de r\u00e9elles trouvailles effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:55) [87%] :\r\nIl y a une carte d'Europe, on n'a pas sous les yeux de quand je je les vu j'trouv\u00e9 absolument remarquables et la Suisse est repr\u00e9sent\u00e9 comme un petit h\u00f4tel si je ne m'abuse, quitte, dont on peut dire que les portes sont ouvertes les portes et les fen\u00eatre sont ouvertes et que autour, les pays sont repr\u00e9sent\u00e9s par des personnages qui ne sont pas pr\u00eats d'accueillant pour certains et qui sont pr\u00eats \u00e0 venir compter au nombre des clientes dudit h\u00f4tel en question cette carte de l'Europe, elle vient de de quelle partie de la Suisse, c'est un dessin qui est dans la presse romande dans la presse al\u00e9manique \u00e0 votre connaissance avec l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:36) [75%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:37) [86%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est un dessin de la presse romande, c'est un dessin par la propagande fran\u00e7aise, ceci dit sur cette repr\u00e9sentation de la Suisse, c'est vrai que repr\u00e9sentait la Suisse comme un h\u00f4tel, c'est moyennement gratifiant la repr\u00e9sentation de la Suisse, la plus communal \u00e9poque c'est la pr\u00e9senter comme une \u00eele communiste elle assailli par les flots d\u00e9cha\u00een\u00e9s et puis une \u00eele sur laquelle souvent repr\u00e9sentant un phare qui distribue sa lumi\u00e8re comme \u00e7a qui est le phare humanitaire, le CICR l'accueil des prisonniers, la fin, etc \u00e7a c'est un peu la contrepartie en Suisse avec laquelle on paye la neutralit\u00e9, donc c'est de mettre en avant cette cette action humanitaire et c'est souvent oui, cette image de Lille qui est mise en avant qui qui est promise \u00e0 un bel avenir du reste, puisque la la 2\u00e8me guerre mondiale la Suisse sur un nouveau ne et Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:29) [88%] :\r\nQui brille dans la nuit, alors autre question, Alain Clavien, c'est l'la notion de la neutralit\u00e9 non, vous avez parl\u00e9 dans la 1\u00e8re partie de l'entretien, ce concept de la neutralit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, et c'est heureux pour l'histoire du monde, mais n\u00e9anmoins se trouve confront\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re guerre mondiale mais encore jamais eu de premi\u00e8res mondiales, cela dit, la Suisse n'est de loin pas la seule \u00e0 revendiquer cette neutralit\u00e9, mais pour la Suisse, peut-\u00eatre dans votre r\u00e9ponse, un cur\u00e9 vous \u00e9galement d'autres pays pour la Suisse cette neutralit\u00e9, confront\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale, comment s'en d\u00e9brouille -t-elle et qu'est -ce que \u00e7a agite comme d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:14) [89%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est que cette neutralit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 au fond de mani\u00e8re trop simple, au fond, la localit\u00e9, c'\u00e9tait de ne pas prendre part militairement au conflit en cours prendre parti pour aucun des 2 bellig\u00e9rants se tenir \u00e0 l'\u00e9cart, dans le cas de la Suisse et neutralit\u00e9 arm\u00e9e donc surveille tout de m\u00eame les fronti\u00e8res mais pas de participation combat donc notre neutralit\u00e9 militaire neutralit\u00e9 politique de qualit\u00e9 diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:40) [96%] :\r\nC'est une vieille dame centenaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:42) [88%] :\r\nIl y a une centenaire, voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que tr\u00e8s vite cette guerre on ne sait, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 1000 fois va devenir une guerre totale et que dans cette guerre totale, il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments que l'on n'avait pas pens\u00e9 un de ces \u00e9l\u00e9ments, par exemple, c'est la guerre \u00e9conomique, les alli\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils prennent conscience que la guerre va durer pour mettre en place un blocus contre l'Allemagne on va emp\u00eacher la la flotte marchande allemande de commercer pour diminuer les capacit\u00e9s industrielles de l'Allemagne, et pourquoi pas affam\u00e9, une partie de sa population, \u00e7a fait partie du concept g\u00e9n\u00e9ral alors dans ce plan de blocus, \u00e9videmment, il y a un probl\u00e8me c'est les n\u00f4tres parce que les n\u00f4tres, comment s'assurer qu'il n'importe pas du bl\u00e9 am\u00e9ricain anglais venant d'un doute et qu'ils le revendent avec b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 l'Allemagne qui en Edmond de donc, tr\u00e8s vite, l\u00e0 il va y avoir un probl\u00e8me et la Suisse se rendent compte que la neutralit\u00e9 ne lui sert \u00e0 rien dans ce, dans ce cas -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir 1915 il y a un certain nombre d'aces de dont ganisation qui sont mises sur pied pour surveiller ce que la Suisse fait des produits qu'elle qu'elle importe lesquelles d'organisation rien organisation du c\u00f4t\u00e9 Romand, qui s'appelle la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de surveillance qui en fait contr\u00f4le que les marchandises import\u00e9es en Suisse serve \u00e0 la Suisse, alors si on s'en tenait \u00e0 ce sch\u00e9ma -l\u00e0, ce serait d\u00e9j\u00e0 un peu ennuyeux pour la Suisse, mais enfin c'est relativement simple, le probl\u00e8me c'est que les alli\u00e9s sont tr\u00e8s conscients du fait que la Suisse a besoin de pouvoir importer des produits allemands pour vivre, en gros, si on prend les choses de mani\u00e8re un peu caricaturale approvisionnement donc Beliris etc, bien plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 alli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:30) [69%] :\r\nPoisson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:31) [97%] :\r\nLe charbon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:32) [86%] :\r\nQui fait tourner l'industrie du c\u00f4t\u00e9 allemand, or la Suisse a besoin de pouvoir travailler alors va se mettre en place un syst\u00e8me difficile \u00e0 g\u00e9rer, qui s'appelle le syst\u00e8me des compensations, prenons un exemple un peu un peu grossier le l'Angleterre du riz \u00e0 la Suisse et l'accord que la Suisse en exporte une partie vers l'Allemagne pour que l'Allemagne, qui livre du charbon, la Suisse charbon qui permettra \u00e0 la Suisse de fabriquer par exemple des munitions qu'elles pourraient reprendre \u00e0 l'Angleterre, \u00e9videmment on tient le licol assez serr\u00e9 sur l'eau ou de la Suisse, et l\u00e0 il y a des il y a des n\u00e9gociations qui sont extr\u00eamement, extr\u00eamement difficile, et \u00e7a c'est un cas qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu lorsqu'on avait mis en place cette neutralit\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, autre exemple, la neutralit\u00e9, se r\u00e9v\u00e8le compl\u00e8tement c'est le la propagande la sucette envahi de propagande pendant la la la la 1\u00e8re l\u00e0 justement le le la th\u00e8se tout ce qui est tout \u00e0 l'heure le montre bien, a travailler sur la sur la propagande allemande la propagande envahit la Suisse parce qu'on les 2 camps veulent que ce qu'on appelle le tribunal des n\u00f4tres prennent position on estime tr\u00e8s importants que les n\u00f4tres disent quel est le bon quand m\u00eame, et la Suisse est compl\u00e8tement envahi par cette propagande qui prend des. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des aspects tr\u00e8s classique au d\u00e9but la presse qui suppl\u00e9mentaires est -ce les brochures, les cartes postales mais qui va envahir pour finir, les th\u00e9\u00e2tres, les cin\u00e9mas, va prendre une place \u00e9norme et bah, au fond, contribu\u00e9 \u00e0 durcir le le le discours politique ensuite propagande c'est c'est la haine de race et la diabolisation de l'adversaire, c'est-\u00e0-dire des gens pour finir sont nourris de ce discours et \u00e7a aussi c'est un des faits massif de la 1\u00e8re mondiale, quand on avait imagin\u00e9 la neutralit\u00e9 au d\u00e9but du du, il y avait un si\u00e8cle, jamais on avait pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, ce genre de de de d\u00e9bordements donc ce concept se r\u00e9v\u00e8le assez \u00e9triqu\u00e9 assez peu op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:32) [92%] :\r\nUn concept qui remonte en effet \u00e0 un si\u00e8cle, un concept qui remonte \u00e0 un moment o\u00f9 de nouvelles armes ne sont pas encore apparu que devient \u00e9galement la neutralit\u00e9 \u00e0 l'heure de du gaz moutarde, encore que le classement relativement volatile mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'aviation commencent \u00e0 intervenir, oh combien dans les arm\u00e9es, et il faut donc l'espace a\u00e9rien lui- m\u00eame soit neutre, donc ce n'est plus un territoire g\u00e9ographique mais c'est c'est au-dessus, ce genre de nouveaut\u00e9, si j'ose dire, de de d'\u00e9mergence technologique rebat les cartes aussi on imagine forc\u00e9ment la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:09) [89%] :\r\nAbsolument, il y a eu un certain nombre de de de bombardement par erreur ou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:14) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:15) [86%] :\r\nOu pas, qui a \u00e9t\u00e9 commis en Suisse par les avions allemands notamment, et l\u00e0 effectivement, rien n'\u00e9tait pr\u00e9vu, donc, on d\u00e9couvre un nouveau, un nouveau monde, ceci dit, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ces exp\u00e9riences de la 1\u00e8re et mondial, on va en tenir compte au moment de la 2\u00e8me, il y a un certain nombre de d'\u00e9l\u00e9ments qui vont \u00eatre mis en place, dire que la Suisse temps la premi\u00e8re guerre mondiale compl\u00e8tement enfin sans sans pr\u00e9paration \u00e9conomique, il faut dire \u00e0 la d\u00e9charge des autorit\u00e9s suisses que tout le monde au moment o\u00f9 la 1\u00e8re guerre \u00e9clate pas ce que sera l'affaire de quelques mois, donc pourquoi se faire du souci, constituent les r\u00e9serves etc au monde la 2\u00e8me guerre mondiale on aura constitu\u00e9 des r\u00e9serves en mettre en place le plan Wahlen, enfin etc par rapport \u00e0 la propagande, on met en place ce concept de d\u00e9fense nationale, spirituel, donc on va tirer des exp\u00e9riences de cette, cette 1\u00e8re mondiale, mais la 1\u00e8re mondiale, vraiment tout le monde est compl\u00e8tement effar\u00e9 par la dimension que prend le conflit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:07) [90%] :\r\nPour revenir assez Soci\u00e9t\u00e9 suisse de surveillance ou ses diff\u00e9rents conseils qui se mettent en place et quand il s'agit de n\u00e9gocier avec l'ext\u00e9rieur est -ce que la Suisse romande n\u00e9gocie de son c\u00f4t\u00e9 et la Suisse al\u00e9manique du sien ou est -ce que c'est au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que l'on n\u00e9gocie avec les pays ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:27) [87%] :\r\nC'est au niveau national que \u00e7a se n\u00e9gocie et \u00e7a se n\u00e9gocie plut\u00f4t par branche, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une sorte de gros syndicat qui se met en place pour n\u00e9gocier des grandes quantit\u00e9s et puis ces gros syndicats assure l'ext\u00e9rieur qu'ils vont contr\u00f4ler ce que l'on fait ce marchandise, ceci dit il y a des il y a des experts ext\u00e9rieurs qui viennent v\u00e9rifier enfin la Suisse perd largement sa souverainet\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:21) [91%] :\r\nNous sommes ce soir en compagnie d'Alain Clavien, historien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg pour nous entretenir du sujet qui sera le coeur du nouveau documentaire l'histoire vivante sur RTS 2 dimanche soir documentaire intitul\u00e9 un tra\u00eetre \u00e0 la patrie, vous aurez l'occasion qui ne de constater qu'il s'agit d'un documentaire fiction un docu- drama, comme on dit, tr\u00e8s grossi\u00e8rement dans le milieu et tout au long de la semaine, \u00e9galement, nous aurons l'occasion de recevoir un certain nombre de chercheurs, historiens, qui ont particip\u00e9 \u00e0 un colloque qui s'est tenu il y a un an \u00e0 pr\u00e9sent au ch\u00e2teau de pente, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve je redonnerai les noms \u00e0 la fin de cet entretien, revenons avec vous Alain Clavien sur ces nouvelles contributions mais qui sont apparues, notamment \u00e0 partir de 2014 puisqu'on est beaucoup dans l'air de la comm\u00e9moration tiens vaut d'ailleurs de prime abord, en tant qu'historien qu'est -ce que vous pensez du verbe comm\u00e9morer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:21) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, c'est une chose sur lesquelles nous autres historiens pouvons jouer iAd les cr\u00e9dits de recherche obtenir sur ce genre de d'\u00e9l\u00e9ments de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est des fois nous sorte de calendrier qui nous est impos\u00e9, mais c'est vrai que la guerre la voyait venir depuis un bon moment, il y a des publications qui sont sortis en 1914 mais on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur la Suisse, la Grande Guerre, un certain nombre d'ann\u00e9es auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:48) [86%] :\r\nEn 2014 hollywoodien oui \u00e0 2014 par site donc sinon il avait vraiment vu venir le jeu 9 alors pr\u00e9cis\u00e9ment puisqu'on est dans un moment o\u00f9 on en parlait dans un moment, on en parlera encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:05) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:05) [90%] :\r\nJ'ai pr\u00e9par\u00e9 pour vous une une question qui je pense doit certainement couvrait un \u00e9norm\u00e9ment de gens, la question des des recherches historiographiques la Suisse est la premi\u00e8re guerre mondiale, puisqu'on va prendre \u00e7a comme titre g\u00e9n\u00e9ral, elle a d\u00fb \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre d'une certaine mani\u00e8re, et sans doute les \u00e9tudes se sont constitu\u00e9es et construites \u00e0 partir des premi\u00e8res en s'amoncellent comme des strates et puis comme on le sait dans les recherches historiques, il y a \u00e9galement des cassures tout d'un coup, on a envie de regarder ou de probl\u00e9matis\u00e9e une question un th\u00e8me, un dossier d'une autre mani\u00e8re, vous, vous arrivez \u00e0 un moment, en tant qu'\u00e9tudiant, Alain Clavien, ce qui n'est pas du tout votre cas, vous avez d'honorables, cheveux gris, on vous apprend la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:01) [87%] :\r\nPremi\u00e8re guerre mondiale, avec quel th\u00e8me avec quelle approche est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 assez vari\u00e9s ou plut\u00f4t monolithique qu'est -ce que vous pouvez en dire qu'est -ce que vous savez de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, \u00e7a, je pense qu'en tant qu'historien, il est aussi int\u00e9ressant de voir comment ant\u00e9rieurement on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 un sujet et puis \u00e9largissons puis voyons on citait tout \u00e0 l'heure, l'un de vos \u00e9l\u00e8ves mais vous en avez eu un grand nombre avec sans merci qui, lui aussi, aujourd'hui, il a une quarantaine d'ann\u00e9es, travaillent sur la premi\u00e8re guerre mondiale, la Suisse et la premi\u00e8re guerre mondiale, mais sans doute avec d'autres outils d'autres lunettes est -ce que vous pourriez vous avez le temps nous dresser un peu un un panorama de tout \u00e7a, de des \u00e9volutions et et de dire aujourd'hui : l'\u00e9volution des regards. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:51) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:53) [85%] :\r\nAlors sur ce qu'on m'a appris de la Suisse et la premi\u00e8re mondiale, la r\u00e9ponse est assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:57) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:57) [67%] :\r\nSimple rien c'est fait, vous avez bonne note que faudrait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:04) [94%] :\r\nMoi quand je fais mes \u00e9tudes \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 en fait les recherches portent essentiellement sur la seconde guerre mondiale, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse les historiens suisses par rapport \u00e0 l'histoire suisse et la premi\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:18) [87%] :\r\nTotalement pass\u00e9 sous silence, si ce n'est qu'on la consid\u00e8re comme le mauvais exemple de ce que l'on a su faire par rapport \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, le plan m\u00eame la d\u00e9fense spirituel, la compensation de salaire pay\u00e9 aux soldats pour la 1\u00e8re guerre mondiale y a pas de compensation de salaire, ce qui explique notamment la la la paup\u00e9risation de la de la population, donc c'est plut\u00f4t le mauvais exemple. \r\nQue l'on traite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:44) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:45) [83%] :\r\nDe mani\u00e8re en creusant, en parlant du pour l'exemple de la 2\u00e8me Guerre mondiale par rapport \u00e0 cette 1\u00e8re guerre mondiale ce qui s'est pass\u00e9, c'est que, pendant longtemps, l'enfant. \r\nOn l'a trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:57) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:58) [98%] :\r\nDe mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:59) [86%] :\r\nQu'on trouvera aujourd'hui un peu vieilli de mani\u00e8re tr\u00e8s classique, on va dire histoire militaire, politique, c'est pas du pneumatique, une histoire qui \u00e9tait plut\u00f4t une histoire d'Enron. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:09) [93%] :\r\nEt puis il y a eu un grand changement dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 80 comme \u00e7a, on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper le concept de culture de guerre, on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux soldats, on a commenc\u00e9 \u00e0 se demander : mais comment ont -ils pu tenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:23) [73%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:24) [88%] :\r\nDans ce monde de violence inou\u00efe, comment se fait- il qu'il pas eu plus de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:28) [90%] :\r\nDe r\u00e9bellions de refus de servir, comment ont -ils tenu et on a d\u00e9velopp\u00e9 petit \u00e0 petit, l'id\u00e9e d'un consentement \u00e0 la guerre, alors cette id\u00e9e d'un consentement \u00e0 la guerre, c'est de dire que les soldats \u00e9taient tellement convaincu du bon droit parce qu'ils \u00e9taient en train de faire tous, tous les soldats sont convaincus d'\u00eatre dans une position d\u00e9fensive, tout le monde est en train de d\u00e9fendre sa famille comme des barbares, tout le monde est convaincu du caract\u00e8re juste du combat qui est men\u00e9 par son pays et c'est notamment un des aspects qui fait que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:00) [88%] :\r\nOn a pu tenir alors apr\u00e8s, les choses peuvent changer l'esprit de groupe de temps en temps, un peu de contrainte, \u00e7a fait pas mal quand on les choses deviennent trop compliqu\u00e9es quelques fusill\u00e9s pour l'exemple, peut aussi \u00eatre utile, mais on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0 autour, et puis cette culture de guerre, on s'est mis \u00e0 \u00e9largir aussi son impact, c'est-\u00e0-dire elle joue pas seulement pour les militaires, elle joue aussi pour l'arri\u00e8re, elle joue aussi pour la soci\u00e9t\u00e9 civile pour les femmes, pour les enfants, elle joue aussi pour les prisonniers, donc on a v\u00e9ritablement \u00e9largie cette cette les questions d'enqu\u00eate, que l'on pouvait poser au sujet de la Grande Guerre, ce qui fait que, pour finir, on a tenu en compte au fond toute la soci\u00e9t\u00e9 il y \u00e0 partir du moment o\u00f9 on prend en compte toute la soci\u00e9t\u00e9, \u00e9videmment que la question peut se poser aussi pour les pays neutres, \u00e7a \u00e7a donn\u00e9 une sorte de possibilit\u00e9 de renouvellement parce que, en Suisse, ma foi, il se passe par de grands actes h\u00e9ro\u00efques, donc une histoire militaire tr\u00e8s vite les soldats 100 b\u00eates en fait perdu ils partent vraiment convaincu de l'importance de leur mission d'apr\u00e8s, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a les tranch\u00e9es o\u00f9 plus rien ne se passe sur la fronti\u00e8re on commence franchement \u00e0 son ma\u00eetre et les les choses deviennent lourdes \u00e0 porter, il y a pas grand- chose \u00e0 raconter pour un historien, il y a quelques mutineries militaires qui sont plus il y a l'alcool que les probl\u00e8mes politiques par ailleurs et donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:21) [89%] :\r\nAvec ce renouvellement des questionnements sur la Grande Guerre, on a pu int\u00e9grer un renouvellement ou un doigt d'un regain d'int\u00e9r\u00eat pour la guerre dans l'est, dans les pays et c'est pour \u00e7a par exemple que pour revenir sur Alexandre et lisible, il est parti sur cette id\u00e9e de c'\u00e9tait ma de la propagande allemande d\u00e9couvrant dans les archives allemandes que les Allemands avaient investi par cette propagande en direction de la Suisse, de mani\u00e8re \u00e9norme et qu'on ne soup\u00e7onnait pas jusque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui a chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, en travaille plus sur l'\u00e9l\u00e9ment diplomatique, militaire strat\u00e9gique, mais on travaille sur toute la soci\u00e9t\u00e9 prise dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne, un historien am\u00e9ricain a appel\u00e9 les ph\u00e9nom\u00e8ne de brutalisation qui marque cette premi\u00e8re guerre mondiale L \u00e0, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure le le le r\u00f4le de la propagande allemande ou fran\u00e7aise sur la la tenue de discussions en Suisse cette brutalisation du certaines mani\u00e8res de du des discussions le le le probl\u00e8me va se poser aussi au niveau au niveau \u00e9conomique, il a, il y a une difficult\u00e9 de vivre, il y a une une une pauvret\u00e9 qui se r\u00e9pandent en Suisse, sur lesquels on avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:34) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:34) [88%] :\r\nRelativement peu, encore que, il faudrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:37) [77%] :\r\n\u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:37) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre pas laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le fait que un des aspects de l'apr\u00e8s la guerre mondiale sur laquelle on avait travaill\u00e9 avant ce renouvellement historiographique, c'est quand m\u00eame la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a les historiens des ann\u00e9es 60 qui sont un peu, un peu, comment dire, soucieux de ce genre de probl\u00e9matique avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re assez approfondie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:56) [85%] :\r\nPas plus qu'il n'existe, nous l'avons dit auparavant une Suisse romande homog\u00e8ne ou m\u00eame Suisse al\u00e9manique homog\u00e8ne, on en viendrait \u00e0 imaginer qu'il existerait une communaut\u00e9 d'historien \u00e9galement homog\u00e8ne -ce que de ce point de vue -l\u00e0, ceux qui s'occupait auparavant d'histoire politique, l'histoire militaire continue malgr\u00e9 tout de s'en occuper ou se sont enrichis de est -ce que est -ce qu'il y a l\u00e0 des oppositions de regards entre historiens et \u00e9videmment, comment ne pas aussi s'interroger sur : comment les historiens du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique ont travaill\u00e9 \u00e0 la question et l'ont -ils travailler de mani\u00e8re parall\u00e8le aux historiens roman avec peut-\u00eatre d'ailleurs \u00e0 l'occasion des passerelles et des collaborations. \r\nAlain Clavien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:46) [75%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:47) [85%] :\r\nJe ne parler qu'en pr\u00e9sence de mon avocat, non, non, bien s\u00fbr, qui avait fait, c'est parce que tout ce qui s'approche diff\u00e9rente, on continue \u00e0 faire de l'histoire militaire qui n'est pas inutile par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:01) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a eu surtout une sorte de renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, travailler un peu dans cet esprit, d'une culture de guerre, il y a actuellement un programme du Front national qui est en cours, qui comprend 5 ou 6 th\u00e8mes, ce qui porte sur la premi\u00e8re guerre mondiale, avec des chercheurs de de Berne de Lucerne et de Gen\u00e8ve, si je me trompe et donc l\u00e0 il va y avoir des questions nouvelles qui vont travailler, on va travailler sur la militarisation de la de de de la soci\u00e9t\u00e9, on va travailler sur l'humanitaire comme politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cela, donc il y a des th\u00e8mes nouveaux qui sont mis en place, on a aussi pas mal r\u00e9fl\u00e9chir sur le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, la guerre va donner v\u00e9ritablement corps \u00e0 une administration f\u00e9d\u00e9rale qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9tait vraiment \u00e9thique qui sort de la guerre, avec une toute autre dimension qu'elle n'est entr\u00e9e donc a un certain nombre de questions comme \u00e7a importantes qui sont trait\u00e9s qui ne rel\u00e8ve plus de la simple, de la simple histoire militaire, je pense que ce qui s'est pass\u00e9, c'est un changement g\u00e9n\u00e9rationnel qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 parce qu'on travaille sur la premi\u00e8re guerre mondiale, on a fait travailler un petit peu pour retravailler un petit peu plus t\u00f4t en Suisse romande, sur la premi\u00e8re guerre mondiale parce qu'il y a eu des \u00e9chos de de d\u00e9bats historiographiques avez tr\u00e8s fort en France \u00e0 un moment donn\u00e9, pour caricaturer, on les a un peu l'historien de la contrainte conclut historien du du consentement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:23) [91%] :\r\nOn a eu quelques \u00e9chos et donc on est parti un peu l\u00e0 sur cette sur cette passe pailhats mais maintenant au niveau des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, je pense que tout le monde est d'accord pour travailler sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 et sur des probl\u00e8mes qui ne sont plus strictement des probl\u00e8mes militaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:39) [90%] :\r\nCe qui veut dire que pour vous, \u00e9galement historien vous avez \u00e9volu\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, d'autres de votre propre travail, entre le moment o\u00f9 vous commencez \u00e0 travailler l\u00e0- dessus et puis vint aujourd'hui o\u00f9 les travaux de vos propres \u00e9tudiants vous am\u00e8nent \u00e0 avoir \u00e0 rebondir dans dans le regard sur Terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:56) [83%] :\r\nAbsolument, je pense que l\u00e0 il y a eu, il y a eu des sensibilit\u00e9s qui sont, qui sont diff\u00e9rentes, je pense \u00e0 certaines questions, qu'on a eu trait\u00e9 en s\u00e9minaire, par exemple, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait plut\u00f4t d'une question qu'on ne posait pas celle de la question de la prostitution, je veux dire, il y avait il y a des concentrations de troupes d'hommes jeunes, dans le Jura au Tessin qu'est -ce qu'on sait, l'approche de la prostitution qu'est -ce qui se passe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait un peu les images de Gilberte de Courgenay 20 est assez diff\u00e9rente de ce qui marche de la Madelon et tout \u00e7a c'est des questions qui sont int\u00e9ressantes et qui commence \u00e0 \u00eatre prise en compte et qui conseille travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:30) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:31) [84%] :\r\nCe que vous dites l\u00e0 me fait aussi penser \u00e0 une question est -ce que beaucoup de jeunes, historienne travailler ces questions- l\u00e0 ou est -ce que comme souvent tout homme auparavant les questions d'histoires relatives aux guerres \u00e9tait d'abord int\u00e9ress\u00e9 d'abord un cercle d'historiens masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:53) [98%] :\r\nSimplement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:54) [85%] :\r\nAlors, \u00e7a s'est un peu \u00e9largi, parce que le questionnement cette \u00e9largie, notamment le probl\u00e8me de la paup\u00e9risation le probl\u00e8me du r\u00f4le des femmes, c'est vrai que souvent celles qui pensent \u00e0 genre questions sont plut\u00f4t des historiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:01) [58%] :\r\nPartir de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:02) [95%] :\r\nDemain, nous recevrons \u00e0 ce m\u00eame micro, un certain nombre de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:07) [89%] :\r\nParticipant qui ont travaill\u00e9 d'historiens qui sont intervenus dans un colloque qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au ch\u00e2teau de pente, les 10 11 et 12 septembre 2014 autour du th\u00e8me : la Suisse et la guerre de 1914 1918 je recevrai ainsi successivement Alain Jacques Tornare qui s'est occup\u00e9 du front linguistique \u00e0 Fribourg, je recevrai \u00e9galement Jean-Fran\u00e7ois qui a travaill\u00e9 sur les r\u00e9volutionnaires russes et polonais dans la Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale sur la question des monuments aux morts, avec S\u00e9bastien Far\u00e8s enfin sur la question des du paysage politique avec eux, Olivier Meuwly, au cours de ce colloque scientifique, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 un petit fascicule plus exactement le livre du colloque sortira dans un certain temps, il s'\u00e9tait l\u00e0 plut\u00f4t un pour employer un mot parfaitement fran\u00e7ais qui disait ceci : la Suisse de 1914 1918 a travers\u00e9 une p\u00e9riode sombre, rempli d'emb\u00fbches et de d\u00e9fis, elle en est ressortie, dit le prospectus grandit consolid\u00e9e modernis\u00e9e rares toutefois sont les \u00e9tudes men\u00e9es en Suisse sur ses ann\u00e9es de crise, alors vous nous avez dit Alain Clavien qui, effectivement, quand vous \u00e9tiez un tout jeune \u00e9tudiant la premi\u00e8re guerre mondiale, \u00e7a ne s'est pas forc\u00e9ment partie du programme mais. \r\nConfirmez -vous cette id\u00e9e selon laquelle les \u00e9tudes \u00e9taient rares, parce qu'on s'int\u00e9resser effectivement \u00e0 la seconde guerre mondiale, mais peut-\u00eatre pas seulement, et puis sur cette affirmation de cette Suisse qui ressort grandi consolid\u00e9e modernis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:52) [90%] :\r\nJe pense qu'on peut nuancer quand quand on pr\u00e9sente un colloque qu'on est oblig\u00e9 de faire vite sur les \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:02) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:03) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que pendant longtemps, il y a eu un livre qui \u00e9tait de r\u00e9f\u00e9rence la de yak opprobre portait donc sur la Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, en 2 volumes, sorti \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 qui \u00e9tait assez germanophile alors Alexandre elles il y a. \r\nD\u00e9couvert qu'en fait il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par la propagande allemande, ce qui explique peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:24) [74%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:24) [74%] :\r\nIl avait respect\u00e9 son client. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:25) [91%] :\r\nIl respecte son client, donc rien \u00e0 dire ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:31) [91%] :\r\nIl y a plus rien pendant quelques ann\u00e9es dans les ann\u00e9es 60 on va travailler sur tout sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \r\nEnsuite, tout de m\u00eame, je pense que. \r\nL'\u00e9tude de Roland Ruffieux, la Suisse de langue de guerre qui commence en 14 qui consacre une centaine de pages apr\u00e8s Maria mondial reste un r\u00e9sum\u00e9 utiles bien fait parfois un peu difficile \u00e0 comprendre dans ces allusions, l'auteur \u00e9tait tr\u00e8s prudent, mais si on lit attentivement, il a compris beaucoup de choses et puis ensuite il y a une grosse synth\u00e8se de Maxime Hitler qui appara\u00eet au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 p\u00e8re avec commerce nouvelle critique et puis derni\u00e8rement le guide que Rice puis ce livre collectif la Suisse dans la Grande Guerre, 14 18 ans, qu'il y a des choses qui existent, mais pas des tonnes de choses oh je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec cette constatation, c'est que je pense que s'il y a un historien enfin l'\u00e9tat la question, il faut aussi tenir compte quand m\u00eame de ce qu'on pourrait appeler la litt\u00e9rature grise notamment tous ses m\u00e9moires de master, qui \u00e9videmment ne sont pas publi\u00e9s, mais ce sont en g\u00e9n\u00e9ral disponibles dans les biblioth\u00e8ques universitaires et l\u00e0 on constaterait que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il y a quand m\u00eame passablement chose qui ont \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9es justement un petit peu dans l'entra\u00eenement par ce renouveau de la recherche historiographique en Allemagne, en France, en Angleterre, donc il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et puis si on pense au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:59) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:00) [81%] :\r\nPublication r\u00e9cente, il y a aussi des recherches qui ont \u00e9t\u00e9 des recherches locales qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 Dury qu'\u00e0 B\u00e2le \u00e0 Soleure et sauf erreur autour de Saint-Gall OSQ pas et qui ne Crime chose comme \u00e7a, donc l\u00e0 il y a, il y a des aliments qui sont, qui sont neufs ces recherches locales sont souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:16) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:17) [91%] :\r\nAssez int\u00e9ressant tout de m\u00eame, mettant l'accent sur sur des choses qu'on voit pas lorsqu'on a la focale \u00e0 un autre, un autre niveau, donc sur le le le peu d'\u00e9tudes, je pense qu'on pourrait nuancer, on pourrait dire oui si on consid\u00e8re les choses avec une focale un peu \u00e9loign\u00e9 et en comparaison de ce qui s'est fait \u00e0 l'\u00e9tranger, je suis peut-\u00eatre un peu plus nuanc\u00e9, si on regarde ce qui s'est fait ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, sur la fa\u00e7on dont la Suisse sort de la guerre. \r\nEt on peut trouver des arguments qui vont dans le sens de la phrase que vous citiez tout \u00e0 l'heure, on peut trouver des arguments qui vont contre, je veux dire la Suisse, pas seulement la Suisse mais on sort de la guerre, avec une forte crise du lib\u00e9ralisme avec la pouss\u00e9e du fascisme, le communisme, les pays vont se retrouver dans des discours politiques tr\u00e8s radicaux tr\u00e8s, tr\u00e8s, je sais pas si on peut dire \u00e7a consolide le pays donc, et puis j'aime moi je suis toujours un peu m\u00e9fiant des phrases g\u00e9n\u00e9ralisable comme \u00e7a, qui disent la Suisse oui parce que oui, certaines parties de la Suisse, sortent de la guerre, renforc\u00e9es, je pense aux banques au secteur bancaire au secteur des assurances une partie de l'industrie d'exportation ressortent de la guerre v\u00e9ritablement renforc\u00e9e alors dans sens cela. \r\nBon pied, l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral re\u00e7oit aussi une certaine mani\u00e8re, plus solide, on peut dire que la Suisse en sort modernis\u00e9e mais on arrive dans une ambiance politique qui est beaucoup plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qu'elle ne l'\u00e9tait au temps de l'\u00e2me de la belle \u00e9poque, les socialistes sont pour font. \r\nPeu pris en compte dans le Champ politique, on a la formation de ce qu'on appelle le burger bloque les les lib\u00e9raux conservateurs, les radicaux, les catholiques qui s'oppose \u00e0 ce que on on discute avec eux, avec ce qu'on estime \u00eatre quasiment les fourriers du bolch\u00e9visme, la guerre, \u00e7a marque aussi un basculement qui est tr\u00e8s frappant qu'avait mis en \u00e9vidence, il y a d\u00e9j\u00e0 bien quelques ann\u00e9es, un ami qui m'\u00e9tait cher, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis, G\u00e9raldR. l'\u00e9tat et qui avait bien montrer que la discussion sur la les \u00e9trangers qui se d\u00e9roule en Suisse avant la 1\u00e8re guerre mondiale se d\u00e9roule majoritairement dans une ambiance lib\u00e9ral ou en train de discuter sur les faits, la naturalisation facilit\u00e9e par exemple en disant : c'est important de prendre ces \u00e9trangers de les int\u00e9resser \u00e0 notre politique, c'est comme \u00e7a qu'ils vont devenir suisse, il y avait une position minoritaire qui va devenir majoritaire \u00e0 la fin de la guerre ou la question qu'on se pose, c'est pas de savoir comment on peut int\u00e9grer les gens mais si sont int\u00e9grables avec des crit\u00e8res qui reste assez flou et 1917 la cr\u00e9ation de la police des \u00e9trangers, c'est le c'est le l'\u00e9largissement de cette notion du bord freine donc de de crainte des des \u00e9trangers de x\u00e9nophobie qui va marquer la politique suisse pendant tout le XXe si\u00e8cle est -ce que c'est une modernisation du pays pour se poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:09) [84%] :\r\nAlain Clavien, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire forme pour apporter \u00e0 la fois et vous r\u00e9pond, c'est un certain nombre de vos questionnements merci encore merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:57:16) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et David, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clavien, Alain", "role": "professeur d'Histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1444521", "internalArchiveId": "AA1507444482", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quel accent romand savez-vous imiter?", "publicationDate": "2015-08-24T00:00:00Z", "summary": "Plus de 70 personnalit\u00e9s suisses r\u00e9pondent \u00e0 des questions surprenantes et vari\u00e9es dans cette s\u00e9rie de Contre-pied r\u00e9alis\u00e9e pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Quel accent romand savez-vous imiter?", "durationSec": 109, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7024238", "imageURL": "http://www.rts.ch/6996302.image", "alternativeTitle": ["Le making of de Contre-pied", "Le \u00abmaking of\u00bb de Contre-pied", "Contre-pied", "Contre-pied", "Contre-pied", "Quel accent romand savez-vous imiter?", "Quel accent romand savez-vous imiter?", "Le \u00abmaking of\u00bb de Contre-pied"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 70 interviews de personnalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es en dix jours dans toute la Suisse. La 2e saison de la s\u00e9rie fait la part belle \u00e0 la vie politique et culturelle helv\u00e9tique.", "Quel accent romand savez-vous imiter?", "Quel accent romand savez-vous imiter?", "Quel accent romand savez-vous imiter?", "Episode 1/15 (saison 2). Essayez d\u2019imiter l\u2019accent genevois, vaudois, valaisan ou neuch\u00e2telois! Un exercice d\u00e9licat tent\u00e9 notamment par Pierrick Destraz, Eric Stauffer, Ludovic Magnin et Brigitte Rosset.", "Pr\u00e8s de 70 interviews de personnalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es en dix jours dans toute la Suisse. La 2e saison de la s\u00e9rie fait la part belle \u00e0 la vie politique et culturelle helv\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-7095776", "ece-7031743", "ece-6941114", "ece-7031980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-05T15:10:52Z", "webPublicationDate": "2015-08-23T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4496", "id": "4496", "name": "Contre-pied"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LAPAIRE, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1602989", "comment": "Concept noir/blanc. Luminance du g\u00e9n\u00e9rique de fin hors normes ...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019761", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442339", "internalArchiveId": "AA1506442300", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2015-08-24T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du parti Vert'lib\u00e9ral Suisse (Vert'lib\u00e9raux) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015. Les 2 invit\u00e9s, les candidats Martine Meldem, candidate PCS vaudoise au Conseil national  et Laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses , r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1102, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7025515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7014011.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "\u00c9COLOGIE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "\u00c9NERGIE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Vert' lib\u00e9raux", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Face aux partis: les Vert'lib\u00e9raux Martine Meldem et Laurent Seydoux", "\"L\u2019abstentionniste\" et les Vert\u2019lib\u00e9raux", "Les Vert\u2019lib\u00e9raux: fiche signal\u00e9tique", "Les id\u00e9es des Verts\u2019lib\u00e9raux", "Les ambitions des Vert\u2019lib\u00e9raux", "Le PVL r\u00e9pond aux questions du public", "Vert' lib\u00e9raux"], "alternativeSummary": ["Vert' lib\u00e9raux", "Vert' lib\u00e9raux"], "variantIds": ["ece-6941783", "ece-6941116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T13:37:32Z", "webPublicationDate": "2015-08-24T17:31:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454339", "durationSec": 70, "title": "FAP ABST VERTS LIB_RTS000000581677", "excerpt": "Dans sa rubrique L'Abstentionniste, l'humoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente le parti des Verts'lib\u00e9raux, avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "WIESEL, Thierry", "role": "l'Abstentionniste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601223", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019466", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1452868", "internalArchiveId": "AA1508452849", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-08-23T20:08:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Martigny dans le canton du Valais.", "durationSec": 2090, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7022663", "imageURL": "http://www.rts.ch/6953734.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Le retour de l\u2019immigration italienne / J\u2019ai test\u00e9 le vaccin contre Ebola / Ebola\u2026six mois plus tard", "J\u2019en sais rien", "Mise au point", "Le retour de l\u2019immigration italienne", "Ebola\u2026six mois plus tard", "J\u2019ai test\u00e9 le vaccin contre Ebola", "Immigration italienne, le grand retour"], "alternativeSummary": ["- Je suis rital et je reviens\n- J'ai test\u00e9 le vaccin contre Ebola\n- J'en sais rien", "- Je suis rital et je reviens\n- J'ai test\u00e9 le vaccin contre Ebola\n- J'en sais rien", "- Je suis rital et je reviens\n- J'ai test\u00e9 le vaccin contre Ebola\n- J'en sais rien", "- Je suis rital et je reviens\n- J'ai test\u00e9 le vaccin contre Ebola\n- J'en sais rien", "Avec la crise dans leur pays, les italiens sont de plus en plus nombreux \u00e0 suivre l\u2019exemple de leurs a\u00efeux et \u00e0 s\u2019installer en Suisse. Comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque cela suscite aussi des crispations, nous avons suivi plusieurs de ces italiens qui viennent tenter de se b\u00e2tir une nouvelle vie chez nous. Avec l\u2019explosion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u2019Ebola l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, une course contre la montre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour tenter de trouver un vaccin. Il a notamment \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur de nombreux romands, dont un journaliste de MAP qui s\u2019est film\u00e9 durant tout le processus. Le vaccin a pu \u00eatre test\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle, sur des milliers de personnes en Afrique. L\u2019heure est au bilan pour les chercheurs et notre journaliste-cobaye va enfin savoir s\u2019il avait re\u00e7u un vrai vaccin ou le placebo.", "Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre interrog\u00e9 durant tout l\u2019\u00e9t\u00e9 sur le pourquoi des vacances, l\u2019humoriste Fr\u00e9deric Recrosio se demande \u00e0 quoi bon retourner au boulot. C\u2019est sa chronique \u00ab J\u2019en sais rien \u00bb.", "Avec la crise dans leur pays, les italiens sont de plus en plus nombreux \u00e0 suivre l\u2019exemple de leurs a\u00efeux et \u00e0 s\u2019installer en Suisse. Comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque cela suscite aussi des crispations, nous avons suivi plusieurs de ces italiens qui viennent tenter de se b\u00e2tir une nouvelle vie chez nous.", "Le vaccin a pu \u00eatre test\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle, sur des milliers de personnes en Afrique. L\u2019heure est au bilan pour les chercheurs et notre journaliste-cobaye va enfin savoir s\u2019il avait re\u00e7u un vrai vaccin ou le placebo.", "Avec l\u2019explosion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u2019Ebola l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, une course contre la montre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour tenter de trouver un vaccin. Il a notamment \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur de nombreux romands, dont un journaliste de MAP qui s\u2019est film\u00e9 durant tout le processus.", "A cause de la crise, de plus en plus d'italiens suivent l\u2019exemple de leurs a\u00efeux et s\u2019installent en Suisse. Comme Fabbrizio Aiello, dont le p\u00e8re avait immigr\u00e9 en Suisse en 1958, avant de repartir en Sicile quelques ann\u00e9es plus tard avec toute la famille. Fabrizio, n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, tente \u00e0 son tour de se b\u00e2tir une vie meilleure en Suisse. T\u00e9moignage."], "variantIds": ["ece-6941840", "ece-6941781", "ece-6941859", "ece-6941188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:45:05Z", "subTitles": ["20:03:38:23  20:04:04:17\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:04:04:17  20:04:22:10\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:04:22:10  20:04:42:20\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:04:42:20  20:05:12:22\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:05:12:22  20:05:41:15\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:05:41:15  20:05:41:20\r\n\r\n\r\n20:08:46:14  20:08:52:23\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:06:34:03  20:08:46:14\r\n      DANS QUELQUES INSTANTS,\r\n          \"MISE AU POINT\"\r\n\r\n20:08:52:23  20:08:53:05\r\n\r\n\r\n20:08:53:05  20:08:56:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:08:56:21  20:08:57:04\r\n{\\an1}\r\n\r\n20:08:57:04  20:09:01:22\r\n -Ce soir, dans \"Mise au Point\",\r\nle retour des Italiens en Suisse.\r\n\r\n20:09:01:22  20:09:05:22\r\n     Ils sont 8'000 de plus\r\n \u00e0 s'y \u00eatre install\u00e9s en un an.\r\n\r\n20:09:05:22  20:09:10:11\r\n  Comme dans les ann\u00e9es 1960,\r\nils viennent tenter leur chance.\r\n\r\n20:09:10:11  20:09:10:16\r\n\r\n\r\n20:09:10:16  20:09:14:17\r\n   Le premier vaccin efficace\r\n  contre Ebola avait \u00e9t\u00e9 test\u00e9\r\n\r\n20:09:14:17  20:09:21:18\r\nsur des milliers de personnes, dont\r\nun journaliste de \"Mise au point\".\r\n\r\n20:09:21:18  20:09:21:23\r\n\r\n\r\n20:09:21:23  20:09:25:15\r\n        C'est la rentr\u00e9e,\r\n   d\u00e9j\u00e0 ou enfin, c'est selon.\r\n\r\n20:09:25:15  20:09:31:10\r\n     F.Recrosio se demande\r\n\u00e0 quoi bon retourner au travail.\r\n\r\n20:09:31:10  20:09:35:18\r\n\r\n\r\n20:09:35:18  20:09:37:18\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n20:09:37:18  20:09:42:19\r\n{\\an1}On est \u00e0 Martigny, o\u00f9 la centration\r\nd'italophones est importante,\r\n\r\n20:09:42:19  20:09:46:22\r\n    pour parler du grand retour\r\n    de l'immigration italienne.\r\n\r\n20:09:46:22  20:09:51:11\r\n    En un an, ils sont plus de\r\n8'000 \u00e0 s'\u00eatre install\u00e9s chez nous.\r\n\r\n20:09:51:11  20:09:53:18\r\n   Ici, le seul nom de Gianadda\r\n\r\n20:09:53:18  20:09:58:22\r\nnous dit combien cette immigration\r\na contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse.\r\n\r\n20:09:58:22  20:10:03:02\r\n      Mais comme \u00e0 l'\u00e9poque,\r\nelle fait aussi grincer des dents.\r\n\r\n20:10:03:02  20:10:04:16\r\n              Reportage.\r\n\r\n20:10:04:16  20:10:09:09\r\n\r\n\r\n20:10:09:09  20:10:12:17\r\n      -Je suis parti de Turin\r\n       pour aller \u00e0 Berlin.\r\n\r\n20:10:12:17  20:10:16:05\r\n      J'ai \u00e9tudi\u00e9 l'allemand\r\n      avec des difficult\u00e9s.\r\n\r\n20:10:16:05  20:10:22:19\r\n     Et apr\u00e8s, j'ai travaill\u00e9\r\n comme serveur dans une pizz\u00e9ria.\r\n\r\n20:10:22:19  20:10:28:06\r\n              Le travail, tu peux\r\n              en trouver partout.\r\n\r\n20:10:28:06  20:10:32:04\r\n           C'est comme avec les amis.\r\n\r\n20:10:32:04  20:10:37:20\r\n La famille, c'est la seule chose \r\n qui reste enracin\u00e9e quelque part.\r\n\r\n20:10:37:20  20:10:41:04\r\n         -Turin, Berlin,\r\n   un petit crochet par Paris,\r\n\r\n20:10:41:04  20:10:45:13\r\n   et depuis deux mois, Gen\u00e8ve\r\n o\u00f9 Alessio a suivi sa compagne.\r\n\r\n20:10:45:13  20:10:49:07\r\nSa priorit\u00e9: d\u00e9crocher un emploi.\r\n\r\n20:10:49:07  20:10:51:16\r\n      -Je suis un optimiste.\r\n\r\n20:10:51:16  20:10:55:21\r\n       J'ai toujours trouv\u00e9\r\n      du travail assez vite.\r\n\r\n20:10:55:21  20:10:57:19\r\n         L\u00e0, la situation\r\n\r\n20:10:57:19  20:11:02:08\r\n    est un peu plus compliqu\u00e9e,\r\n      mais je vais y arriver.\r\n\r\n20:11:02:08  20:11:14:09\r\n\r\n\r\n20:11:14:09  20:11:20:09\r\n-Petites annonces, bouche \u00e0 oreille,\r\n Alessio multiplie les tentatives.\r\n\r\n20:11:20:09  20:11:24:18\r\n     Il a rendez-vous dans un\r\nrestaurant italien au centre-ville.\r\n\r\n20:11:24:18  20:11:27:23\r\n        Ici, 14 employ\u00e9s\r\n      sur 15 sont italiens.\r\n\r\n20:11:27:23  20:11:32:06\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n20:11:32:06  20:11:38:21\r\n   -J'ai juste fait un essai\r\n\u00e0 la plonge d'un bon restaurant,\r\n\r\n20:11:38:21  20:11:44:09\r\n        mais les horaires\r\n ne me convenaient vraiment pas.\r\n\r\n20:11:46:18  20:11:50:00\r\n          -Et vous avez\r\n    d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un logement ?\r\n\r\n20:11:50:00  20:11:55:05\r\n{\\an3}                   -Oui, ma compagne\r\n               a trouv\u00e9 un logement.\r\n\r\n20:11:55:05  20:11:57:13\r\n -A Gen\u00e8ve, c'est plus difficile\r\n\r\n20:11:57:13  20:12:01:04\r\n    de trouver un appartement\r\n         qu'un travail !\r\n\r\n20:12:01:04  20:12:06:21\r\n      -A l'office de placement,\r\nils n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s encourageants.\r\n\r\n20:12:06:21  20:12:12:11\r\n  Ils m'ont dit qu'apr\u00e8s 3 mois,\r\n je devrais rentrer en Allemagne.\r\n\r\n20:12:12:11  20:12:16:03\r\n      J'ai demand\u00e9 pourquoi,\r\n         et ils m'ont dit\r\n\r\n20:12:16:03  20:12:19:00\r\n         que s'il y avait\r\n       une place de travail,\r\n\r\n20:12:19:00  20:12:21:21\r\n        ils la donneraient \r\n        plut\u00f4t \u00e0 un Suisse.\r\n\r\n20:12:21:21  20:12:26:15\r\n  -C'est normal que quelqu'un qui\r\n a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es ici,\r\n\r\n20:12:26:15  20:12:28:14\r\n      et qui est au ch\u00f4mage,\r\n\r\n20:12:28:14  20:12:32:13\r\n    soit avantag\u00e9 par rapport \r\n   \u00e0 celui qui vient d'arriver.\r\n\r\n20:12:32:13  20:12:38:14\r\n Mais si vous \u00eates d\u00e9brouillard, \r\nvous ne partirez pas dans 3 mois !\r\n\r\n20:12:38:14  20:12:44:20\r\n                          -Grazie !\r\n   -Buona giornata !\r\n\r\n20:12:48:01  20:12:52:21\r\n -Les Italiens sont d\u00e9sormais les\r\nplus nombreux r\u00e9sidents permanents\r\n\r\n20:12:52:21  20:12:57:13\r\nde nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en Suisse,\r\n    juste devant les Allemands.\r\n\r\n20:12:57:13  20:12:59:07\r\n\r\n\r\n20:12:59:07  20:13:04:11\r\nIls sont 8'000 de plus qu'en 2014.\r\n\r\n20:13:04:11  20:13:11:07\r\nDans les ann\u00e9es 1960, l'immigration\r\n  italienne a atteint son apog\u00e9e\r\n\r\n20:13:11:07  20:13:17:06\r\n avec plus de 400'000 r\u00e9sidents\r\n    et 100'000 saisonniers.\r\n\r\n20:13:17:06  20:13:23:02\r\n   Aujourd'hui, il n'y a plus\r\n de visite m\u00e9dicale \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n20:13:23:02  20:13:29:04\r\n     Depuis quelques temps,\r\n Fabrizio s'est \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:13:29:04  20:13:35:17\r\nSon p\u00e8re avait fait le m\u00eame choix,\r\n      il y a plus de 50 ans.\r\n\r\n20:13:39:19  20:13:43:07\r\n   -Mon p\u00e8re est arriv\u00e9 en 1958.\r\n\r\n20:13:43:07  20:13:48:10\r\n{\\an3}              Il a fait le nettoyeur\r\n         de vitres pendant sept ans.\r\n\r\n20:13:48:10  20:13:53:04\r\n{\\an3}              Apr\u00e8s, il s'est fianc\u00e9\r\n            lors des vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:13:53:04  20:13:57:20\r\n                    Il est revenu\r\n           avec cette femme, ma m\u00e8re.\r\n\r\n20:13:57:20  20:14:02:06\r\n      -Fabrizio et sa soeur\r\n       naissent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:14:02:06  20:14:06:13\r\n           Plus tard,\r\n  la famille rentre en Sicile.\r\n\r\n20:14:06:13  20:14:11:06\r\n        Il n'imaginait pas\r\nqu'il reviendrait 40 ans plus tard,\r\n\r\n20:14:11:06  20:14:17:02\r\n    lass\u00e9 par l'administration\r\net \u00e9coeur\u00e9 par le monde politique.\r\n\r\n20:14:17:02  20:14:22:06\r\n      -L'Italie est en plein\r\n   d\u00e9clin \u00e9conomique et social.\r\n\r\n20:14:22:06  20:14:28:04\r\n     L'\u00eatre humain ne doit pas\r\n     \u00eatre priv\u00e9 de sa dignit\u00e9.\r\n\r\n20:14:31:16  20:14:35:16\r\nOn la perd quand il y a une cassure\r\n\r\n20:14:35:16  20:14:39:19\r\n         entre le citoyen\r\n      et le monde politique.\r\n\r\n20:14:39:19  20:14:44:09\r\n En Italie, c'est devenu la norme.\r\n\r\n20:14:44:09  20:14:47:00\r\n\r\n\r\n20:14:47:00  20:14:49:22\r\n           -Fabrizio\r\n  est d'abord parti tout seul,\r\n\r\n20:14:49:22  20:14:52:22\r\n         mais sa famille\r\n     l'a rejoint depuis peu.\r\n\r\n20:14:52:22  20:14:57:03\r\n    Ses trois jeunes enfants\r\n viennent de commencer l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:14:57:03  20:15:00:08\r\n      Sa femme et son a\u00een\u00e9\r\n      travaillent avec lui\r\n\r\n20:15:00:08  20:15:04:16\r\n    dans ce fast-food italien\r\nde qualit\u00e9, ouvert il y a un mois.\r\n\r\n20:15:04:16  20:15:07:15\r\n   Fabrizio en est le patron.\r\n\r\n20:15:07:15  20:15:12:14\r\n     -Quitter l'Italie, \u00e7a m'a\r\n  tourment\u00e9 pendant des semaines.\r\n\r\n20:15:12:14  20:15:18:16\r\n      C'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9,\r\n   je ne pouvais plus respirer.\r\n\r\n20:15:20:04  20:15:24:14\r\n     -Aujourd'hui, quel est\r\n   votre regard sur l'Italie ?\r\n\r\n20:15:24:14  20:15:27:18\r\n{\\an3}           -Une indiff\u00e9rence totale.\r\n\r\n20:15:32:01  20:15:33:11\r\n        -C'est au Tessin\r\n\r\n20:15:33:11  20:15:38:08\r\n que les effets d'une nouvelle \r\n vague sont les plus palpables.\r\n\r\n20:15:38:08  20:15:43:04\r\n Cette agence de placement, pr\u00e8s \r\nde Chiasso, est tourn\u00e9e avant tout\r\n\r\n20:15:43:04  20:15:46:18\r\n           vers le monde\r\nde la logistique et de l'industrie.\r\n\r\n20:15:46:18  20:15:49:22\r\n{\\an1}-Le flux est\r\nen augmentation.\r\n\r\n20:15:49:22  20:15:53:11\r\n{\\an1}En Italie, et surtout\r\ndans les provinces\r\n\r\n20:15:53:11  20:15:57:03\r\n{\\an1}de Milan et de Varese\r\no\u00f9 il y a eu\r\n\r\n20:15:57:03  20:16:01:19\r\n{\\an1}de nombreuses restructurations\r\net des licenciements.\r\n\r\n20:16:01:19  20:16:08:05\r\n{\\an1}Les travailleurs entre 30\r\net 50 ans sont les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n20:16:08:05  20:16:12:11\r\n         -M\u00eame constat\r\n  dans cette agence luganaise.\r\n\r\n20:16:12:11  20:16:16:11\r\n         Ici, on re\u00e7oit\r\n  des centaines de CV par jour,\r\n\r\n20:16:16:11  20:16:19:20\r\net les 3/4 proviennent d'Italie.\r\n\r\n20:16:19:20  20:16:25:04\r\n   On demande d\u00e9sormais de les\r\nd\u00e9poser dans la bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n20:16:25:04  20:16:27:13\r\n\r\n\r\n20:16:27:13  20:16:31:02\r\n    -On a toutes\r\nles sortes de profils,\r\n\r\n20:16:31:02  20:16:35:01\r\n dont un gros pourcentage\r\nd'universitaires italiens.\r\n\r\n20:16:35:01  20:16:39:23\r\nIls proviennent surtout\r\n du nord ou du centre.\r\n\r\n20:16:39:23  20:16:46:05\r\nL'arriv\u00e9e de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n20:16:47:13  20:16:52:02\r\n      en p\u00e9riode de crise\r\n a cr\u00e9\u00e9 de nombreuses tensions.\r\n\r\n20:16:52:02  20:16:57:21\r\n Surtout pour les Tessinois d'ici\r\n   qui ont perdu leur travail.\r\n\r\n20:16:57:21  20:17:00:19\r\n     -Avec un ch\u00f4mage \u00e0 4 %,\r\n\r\n20:17:00:19  20:17:04:13\r\n         on ne peut pas\r\n    vraiment parler de crise,\r\n\r\n20:17:04:13  20:17:08:16\r\n        mais l'inqui\u00e9tude\r\n    s'exprime dans les urnes.\r\n\r\n20:17:08:16  20:17:12:05\r\n          Pr\u00e8s de 70 %\r\ndes Tessinois avaient pl\u00e9biscit\u00e9\r\n\r\n20:17:12:05  20:17:16:07\r\n     l'initiative de l'UDC\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n20:17:16:07  20:17:20:16\r\n     Il y a peu, ils se sont\r\nexprim\u00e9s pour un salaire minimal,\r\n\r\n20:17:20:16  20:17:23:21\r\n pour lutter contre le dumping.\r\n\r\n20:17:23:21  20:17:28:08\r\n    Le Conseil d'Etal demande\r\nune clause de sauvegarde cantonale\r\n\r\n20:17:28:08  20:17:32:12\r\n  tenant compte des diff\u00e9rences\r\n  salariales, du co\u00fbt de la vie\r\n\r\n20:17:32:12  20:17:36:15\r\n       et du taux de ch\u00f4mage\r\nde part et d'autre de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:17:36:15  20:17:40:14\r\n{\\an3}        -Nous sommes un petit canton\r\n               de 350'000 habitants.\r\n\r\n20:17:40:14  20:17:43:18\r\n{\\an3}              Les provinces voisines\r\n                   sont importantes.\r\n\r\n20:17:43:18  20:17:48:10\r\n{\\an3}    Varese, c'est 850'000 habitants,\r\n       et \u00e0 50 km au sud de Chiasso,\r\n\r\n20:17:48:10  20:17:52:19\r\n         c'est 6 millions\r\nd'habitants, Milan et sa province.\r\n\r\n20:17:52:19  20:17:55:19\r\n{\\an3}         C'est David contre Goliath.\r\n\r\n20:17:55:19  20:18:00:03\r\n{\\an3}        Nous sommes les petits David\r\n             qui risquons de perdre.\r\n\r\n20:18:00:03  20:18:05:11\r\n{\\an3}        Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est\r\n  pass\u00e9 de 17'000 \u00e0 35'000 permis B.\r\n\r\n20:18:05:11  20:18:12:22\r\n{\\an3}C'est d\u00fb aux nombreux ressortissants\r\n       italiens qui fuient la crise.\r\n\r\n20:18:18:15  20:18:22:07\r\n          -Il n'y a pas\r\n  que les travailleurs italiens\r\n\r\n20:18:22:07  20:18:25:15\r\n qui franchissent la fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:18:25:15  20:18:29:10\r\n        Le Tour d'Italie\r\n     a fait \u00e9tape \u00e0 Lugano.\r\n\r\n20:18:29:10  20:18:33:10\r\n        C'est l'occasion\r\n   de prendre la temp\u00e9rature.\r\n\r\n20:18:33:10  20:18:36:12\r\n\r\n\r\n20:18:36:12  20:18:40:14\r\n-On aura toujours besoin d'Italiens.\r\n\r\n20:18:40:14  20:18:45:09\r\n      -M\u00eame si \u00e7a entra\u00eene\r\n    des baisses de salaire ?\r\n\r\n20:18:45:09  20:18:49:04\r\n           -Si le verre\r\n     est trop plein d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n20:18:49:04  20:18:53:12\r\n         il faut s'adapter\r\n       au niveau des autres.\r\n\r\n20:18:55:07  20:19:00:12\r\n         -Notre jeunesse\r\na de la peine \u00e0 trouver un emploi.\r\n\r\n20:19:00:12  20:19:03:06\r\n         C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:19:03:06  20:19:06:20\r\n       -C'est votre fils ?\r\n\r\n20:19:06:20  20:19:11:13\r\n  -Justement, il est sans emploi.\r\n\r\n20:19:11:13  20:19:15:14\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9lectricien.\r\n\r\n20:19:15:14  20:19:20:05\r\n       -Il cherche un boulot\r\n       depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n20:19:20:05  20:19:24:08\r\n   -On sent beaucoup le malaise\r\n\r\n20:19:26:16  20:19:32:02\r\n        et un peu de col\u00e8re\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des Italiens.\r\n\r\n20:19:32:02  20:19:38:18\r\n    En Suisse allemande, il y a\r\nle m\u00eame probl\u00e8me avec les Allemands.\r\n\r\n20:19:38:19  20:19:43:21\r\n       Si on payait pareil\r\n   les Italiens et les Suisses,\r\n\r\n20:19:43:21  20:19:47:13\r\n  il n'y aurait pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:19:47:13  20:19:52:18\r\n         Ici, un Italien\r\n    se fait souvent exploiter.\r\n\r\n20:19:52:18  20:19:58:21\r\n\r\n\r\n20:19:58:21  20:20:03:07\r\n -En Suisse romande, pas encore\r\n  de sentiments anti-italiens.\r\n\r\n20:20:03:07  20:20:06:19\r\n      On retrouve Alessio.\r\n\r\n20:20:08:23  20:20:12:23\r\n{\\an1}-Il y a la possibilit\u00e9\r\nde faire un essai demain.\r\n\r\n20:20:12:23  20:20:20:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas la r\u00e9ponse classique:\r\n\"Sans permis, \u00e7a ne va pas jouer.\"\r\n\r\n20:20:20:16  20:20:28:21\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a devient probl\u00e9matique\r\nde travailler, mais je m'en sortirai.\r\n\r\n20:20:34:01  20:20:39:16\r\n    -Les d\u00e9buts du fast-food\r\n  sicilien sont encourageants.\r\n\r\n20:20:39:16  20:20:45:11\r\n   Un mois apr\u00e8s l'ouverture,\r\n  on fait le bilan en famille.\r\n\r\n20:20:45:11  20:20:49:08\r\n{\\an3}                        -Maintenant,\r\n                   je suis heureuse.\r\n\r\n20:20:49:08  20:20:52:18\r\n{\\an3}                  J'ai fait ce choix\r\n\r\n20:20:52:18  20:20:57:15\r\n{\\an3}         pour donner une possibilit\u00e9\r\n              en plus \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n20:20:57:15  20:21:01:04\r\n{\\an3}         C'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 lui !\r\n\r\n20:21:03:18  20:21:07:05\r\n-Les enfants aussi sont heureux.\r\n\r\n20:21:07:05  20:21:12:18\r\n  L'a\u00een\u00e9 a abandonn\u00e9 l'universit\u00e9\r\npour venir travailler avec son p\u00e8re.\r\n\r\n20:21:12:18  20:21:18:21\r\n{\\an3}       -Mon choix \u00e9tait conditionn\u00e9,\r\n            mais il s'av\u00e8re positif.\r\n\r\n20:21:18:21  20:21:23:18\r\n   Mes amis de l\u00e0-bas me disent:\r\n     \"Je suis content pour toi\r\n\r\n20:21:23:18  20:21:31:01\r\n      car ici, le temps passe\r\n        et rien ne change.\"\r\n\r\n20:21:31:01  20:21:34:22\r\n      -Je remercie mon p\u00e8re.\r\n\r\n20:21:34:22  20:21:41:22\r\n      -Et toi, mademoiselle ?\r\n       -Je suis bien ici.\r\n\r\n20:21:41:22  20:21:47:04\r\n -Avoir ce retour de mes enfants,\r\n\r\n20:21:47:04  20:21:51:18\r\n            \u00e7a confirme\r\n    que j'ai fait le bon choix.\r\n\r\n20:21:51:18  20:21:57:07\r\n    Je vais faire de mon mieux \r\n    pour que \u00e7a continue ainsi.\r\n\r\n20:21:59:17  20:22:03:21\r\n  Je vous aime du fond du coeur.\r\n\r\n20:22:03:21  20:22:10:08\r\n\r\n\r\n20:22:10:08  20:22:23:23\r\n\r\n\r\n20:22:23:23  20:22:26:15\r\n-L'\u00e9t\u00e9 dernier, le monde s'alarmait\r\n\r\n20:22:26:15  20:22:29:17\r\n        en voyant exploser \r\n        l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola.\r\n\r\n20:22:29:17  20:22:33:10\r\n    Une course s'\u00e9tait engag\u00e9e\r\n      pour trouver un vaccin\r\n\r\n20:22:33:10  20:22:38:10\r\n      avec des tests pratiqu\u00e9s\r\nsur des personnes en Suisse romande.\r\n\r\n20:22:38:10  20:22:43:13\r\n  L'un de nos journalistes, Gilles\r\nCl\u00e9men\u00e7on, s'\u00e9tait port\u00e9 volontaire.\r\n\r\n20:22:43:13  20:22:47:20\r\n          On vous propose\r\n  de voir ou revoir ce reportage.\r\n\r\n20:22:47:20  20:22:50:07\r\n\r\n\r\n20:22:50:07  20:22:52:07\r\n\r\n\r\n20:22:52:07  20:22:55:03\r\n        -Pour participer\r\n      \u00e0 un test de vaccin,\r\n\r\n20:22:55:03  20:22:58:17\r\n      il suffit de remplir\r\n   un formulaire sur Internet.\r\n\r\n20:22:58:17  20:23:02:15\r\n     Des questions simples\r\n  pour une maladie compliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:23:02:15  20:23:07:00\r\nEbola a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 8'000 personnes\r\n     en Afrique de l'Ouest\r\n\r\n20:23:07:00  20:23:09:07\r\n     et l'\u00e9pid\u00e9mie continue.\r\n\r\n20:23:09:07  20:23:14:22\r\n         Il y a urgence\r\n  \u00e0 trouver un vaccin efficace.\r\n\r\n20:23:14:22  20:23:18:06\r\n          Ne reste plus\r\n  qu'\u00e0 valider mon inscription.\r\n\r\n20:23:18:06  20:23:23:21\r\n\r\n\r\n20:23:23:21  20:23:31:18\r\n\r\n\r\n20:23:31:18  20:23:33:18\r\n     Premi\u00e8re convocation\r\n\r\n20:23:33:18  20:23:37:14\r\n   aux H\u00f4pitaux universitaires\r\n        de Gen\u00e8ve (HUG).\r\n\r\n20:23:37:14  20:23:39:20\r\n\r\n\r\n20:23:39:20  20:23:41:17\r\n          -Bonjour Madame.\r\n\r\n20:23:41:17  20:23:45:14\r\n          Je viens pour\r\n     le test du vaccin Ebola.\r\n\r\n20:23:45:14  20:23:48:04\r\n         Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n20:23:48:04  20:23:51:09\r\n   -Signez, s'il vous pla\u00eet, ici.\r\n\r\n20:23:51:09  20:23:54:07\r\n    -Le protocole est pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:23:54:07  20:23:57:20\r\nUne h\u00f4tesse guide les volontaires.\r\n\r\n20:23:57:20  20:24:02:02\r\n      Pour ne pas perturber\r\nles autres services de l'h\u00f4pital,\r\n\r\n20:24:02:02  20:24:06:18\r\n       il faut passer par\r\nle sous-sol r\u00e9serv\u00e9 au personnel.\r\n\r\n20:24:06:18  20:24:10:11\r\n-Je vous laisse patienter un instant.\r\n\r\n20:24:10:11  20:24:16:11\r\n-Une m\u00e9decin d'origine new-yorkaise\r\n me suivra pendant le processus.\r\n\r\n20:24:16:11  20:24:22:15\r\n -Cette visite, c'est pour regarder\r\n  si vous \u00eates vraiment partant.\r\n\r\n20:24:22:15  20:24:28:13\r\n     Et si vous l'\u00eates, c'est\r\nde v\u00e9rifier si vous \u00eates \u00e9ligible.\r\n\r\n20:24:28:13  20:24:32:17\r\n     -Il s'agit de contr\u00f4ler\r\n   que j'agis de mon plein gr\u00e9\r\n\r\n20:24:32:17  20:24:37:20\r\net que je suis en tr\u00e8s bonne sant\u00e9,\r\ncar l'\u00e9tude comporte des risques.\r\n\r\n20:24:37:20  20:24:39:19\r\n          -C'est une \u00e9tude\r\n\r\n20:24:39:19  20:24:43:11\r\n{\\an3}pour la premi\u00e8re fois chez l'humain.\r\n\r\n20:24:43:11  20:24:45:16\r\n{\\an3}        On ne peut pas vous garantir\r\n\r\n20:24:45:16  20:24:48:17\r\nqu'il n'y aura jamais telle chose.\r\n\r\n20:24:48:17  20:24:52:01\r\n        On prend un risque.\r\n\r\n20:24:52:01  20:24:57:00\r\n        -Seule certitude:\r\n aucune chance d'attraper Ebola.\r\n\r\n20:24:57:00  20:25:02:17\r\n Le vaccin est compos\u00e9 d'un virus \r\npeu dangereux pour l'homme, le VSV.\r\n\r\n20:25:02:17  20:25:07:06\r\n   Seule l'enveloppe du vaccin\r\n  comporte la prot\u00e9ine d'Ebola.\r\n\r\n20:25:07:06  20:25:09:17\r\n   -En voyant \u00e7a,\r\n\r\n20:25:09:17  20:25:11:21\r\n   votre organisme\r\n\r\n20:25:11:21  20:25:14:16\r\n{\\an1}croit voir le virus Ebola.\r\n\r\n20:25:14:16  20:25:18:23\r\n        Mais \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n    il y a un virus inoffensif.\r\n\r\n20:25:18:23  20:25:21:03\r\n         C'est un leurre.\r\n\r\n20:25:21:03  20:25:26:15\r\n  On s'attend \u00e0 ce que le virus \r\n recouvert de l'enveloppe d'Ebola\r\n\r\n20:25:26:15  20:25:31:14\r\nsoit vu par le syst\u00e8me immunitaire\r\n     comme si c'\u00e9tait Ebola.\r\n\r\n20:25:31:14  20:25:34:00\r\n        Et qu'il d\u00e9clenche\r\n\r\n20:25:34:00  20:25:38:16\r\ndes anticorps et des globules blancs\r\n    sp\u00e9cifiques du virus Ebola.\r\n\r\n20:25:38:16  20:25:41:14\r\n-Ce virus, inoffensif pour l'homme,\r\n\r\n20:25:41:14  20:25:43:19\r\n    peut affecter le b\u00e9tail.\r\n\r\n20:25:43:19  20:25:48:20\r\n      Je devrai donc \u00e9viter\r\n de le disperser dans la nature.\r\n\r\n20:25:48:20  20:25:51:18\r\n         Pendant un mois\r\n      apr\u00e8s la vaccination,\r\n\r\n20:25:51:18  20:25:55:18\r\n      interdiction d'avoir\r\ndes rapports sexuels non prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n20:25:55:18  20:25:58:11\r\n  et pas de baisers langoureux.\r\n\r\n20:25:58:11  20:26:01:19\r\n-Dans la semaine apr\u00e8s l'injection,\r\n\r\n20:26:01:19  20:26:06:05\r\n          absolument pas\r\n     de baisers avec la langue\r\n\r\n20:26:06:05  20:26:12:19\r\n        et ne pas partager\r\n les rasoirs, les brosses \u00e0 dents.\r\n\r\n20:26:12:19  20:26:20:13\r\n    Pour \u00e9viter de transmettre\r\n  ce virus dans l'environnement.\r\n\r\n20:26:25:03  20:26:28:16\r\n  -Place \u00e0 un check-up complet.\r\n\r\n20:26:28:16  20:26:33:06\r\n     Urine et prise de sang,\r\n   tests des reins et du foie,\r\n\r\n20:26:33:06  20:26:37:11\r\n      d\u00e9tection d'h\u00e9patite\r\n    et du HIV: tout y passe.\r\n\r\n20:26:37:11  20:26:40:11\r\n               -1,87 m.\r\n\r\n20:26:40:11  20:26:44:21\r\n       -Reste \u00e0 attendre\r\n     le r\u00e9sultat des tests.\r\n\r\n20:26:44:21  20:26:50:10\r\n      Chaque jour, aux HUG,\r\n cinq volontaires sont vaccin\u00e9s.\r\n\r\n20:26:50:10  20:26:56:12\r\nLes doses du vaccin sont conserv\u00e9es\r\n dans un cong\u00e9lateur, au sous-sol.\r\n\r\n20:26:56:12  20:27:01:07\r\n        Elabor\u00e9 au Canada\r\n  d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n20:27:01:07  20:27:05:23\r\n       il est test\u00e9 dans six\r\ncentres de recherche dans le monde.\r\n\r\n20:27:05:23  20:27:11:06\r\n          Chaque matin,\r\n  on pr\u00e9pare les doses du jour.\r\n\r\n20:27:11:06  20:27:17:11\r\n       -Dans chaque seringue,\r\nje vais mettre un bouchon inviolable\r\n\r\n20:27:17:11  20:27:22:21\r\n           pour garantir\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 de la seringue.\r\n\r\n20:27:22:21  20:27:29:14\r\n    -Quelques jours plus tard,\r\nje suis convoqu\u00e9 pour l'injection.\r\n\r\n20:27:37:03  20:27:40:10\r\n    J'ai une chance sur trois\r\n\r\n20:27:40:10  20:27:45:23\r\n    de recevoir un placebo,\r\n un simple m\u00e9lange d'eau sal\u00e9e.\r\n\r\n20:27:45:23  20:27:49:04\r\n Le placebo permet de d\u00e9terminer\r\n\r\n20:27:49:04  20:27:54:15\r\n  les effets secondaires li\u00e9s au\r\nvaccin et ceux qui ne le sont pas.\r\n\r\n20:27:54:15  20:27:58:07\r\n    -Vous ne savez pas non plus\r\n       ce que je vais avoir.\r\n\r\n20:27:58:07  20:28:01:12\r\n-Non, je suis aveugle, comme vous.\r\n\r\n20:28:01:12  20:28:06:02\r\n    Les \u00e9tudes de bonne qualit\u00e9\r\n      sont en double aveugle:\r\n\r\n20:28:06:02  20:28:11:04\r\n      le sujet, le m\u00e9decin,\r\n ignorent ce qui sera administr\u00e9.\r\n\r\n20:28:11:04  20:28:13:16\r\n     Les infirmi\u00e8res non plus.\r\n\r\n20:28:13:16  20:28:16:23\r\n    -Place \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n20:28:16:23  20:28:22:12\r\n         -Pour l'injection,\r\nje mettrai un masque et des lunettes.\r\n\r\n20:28:22:12  20:28:24:16\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n20:28:24:16  20:28:29:12\r\n      -Swissmedic a demand\u00e9\r\n    ces mesures de pr\u00e9caution.\r\n\r\n20:28:29:12  20:28:33:05\r\n       -S\u00e9curit\u00e9 maximale.\r\n\r\n20:28:33:05  20:28:36:11\r\n         -N'ayez pas peur.\r\n\r\n20:28:36:11  20:28:41:21\r\n Et je mets \u00e9videmment des gants.\r\n\r\n20:28:41:21  20:28:48:06\r\n\r\n\r\n20:28:48:06  20:28:51:13\r\n Pouvez-vous lever votre manche ?\r\n\r\n20:28:51:13  20:28:54:21\r\n           -C'est comme\r\n  un vaccin normal dans le bras ?\r\n\r\n20:28:54:21  20:28:58:22\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:28:58:22  20:29:03:08\r\n         -Je vais piquer.\r\n\r\n20:29:03:08  20:29:05:20\r\n              Ca va ?\r\n\r\n20:29:05:20  20:29:07:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:29:07:21  20:29:10:21\r\n            -J'injecte.\r\n\r\n20:29:10:21  20:29:14:11\r\n       -Je reste tranquille.\r\n\r\n20:29:17:06  20:29:20:08\r\n         -En surveillance.\r\n\r\n20:29:20:08  20:29:26:19\r\n-Je reste en observation en cas de\r\n r\u00e9action allergique pendant 1 h 30.\r\n\r\n20:29:26:19  20:29:33:10\r\n           Comme moi,\r\ncent personnes seront vaccin\u00e9es.\r\n\r\n20:29:33:10  20:29:38:07\r\n  Les HUG n'ont eu aucune peine\r\n   \u00e0 trouver des volontaires.\r\n\r\n20:29:38:07  20:29:43:14\r\n      La cheffe du projet\r\n  en est la premi\u00e8re surprise.\r\n\r\n20:29:43:14  20:29:46:16\r\n-Je me suis demand\u00e9e\r\n\r\n20:29:46:16  20:29:50:01\r\ncomment on allait trouver\r\n\r\n20:29:50:01  20:29:52:08\r\n115 volontaires \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:29:52:08  20:29:55:12\r\no\u00f9 on dit que les gens\r\nsont \u00e9gocentriques.\r\n\r\n20:29:55:12  20:29:58:07\r\n   Ca me paraissait impossible.\r\n\r\n20:29:58:07  20:30:02:11\r\n        Sans faire de pub,\r\n   on a ouvert une page internet\r\n\r\n20:30:02:11  20:30:07:15\r\n        et en une semaine,\r\nil y avait 312 personnes inscrites.\r\n\r\n20:30:07:15  20:30:11:12\r\n-Les volontaires ne sont pas pay\u00e9s.\r\n\r\n20:30:11:12  20:30:17:03\r\n    Les HUG versent 800 frs de\r\nd\u00e9fraiement pour neuf rendez-vous.\r\n\r\n20:30:17:03  20:30:21:16\r\nCe n'est pas l'argent qui a motiv\u00e9\r\n   cette infirmi\u00e8re genevoise.\r\n\r\n20:30:21:16  20:30:24:11\r\n{\\an1}-Je n'aurais jamais eu le courage\r\n\r\n20:30:24:11  20:30:27:03\r\n{\\an1}de m'engager sur le terrain\r\n\r\n20:30:27:03  20:30:29:20\r\n    dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n20:30:29:20  20:30:33:11\r\n         lors d'\u00e9pid\u00e9mies\r\n    ou de grandes catastrophes.\r\n\r\n20:30:33:11  20:30:39:11\r\n  Participer au test de ce vaccin\r\n      \u00e9tait ma fa\u00e7on d'aider.\r\n\r\n20:30:39:11  20:30:46:08\r\n J'ai eu beaucoup de retours sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux, plut\u00f4t sympathiques.\r\n\r\n20:30:46:08  20:30:56:11\r\n        Dans mon entourage,\r\nune amie m'a dit que j'\u00e9tais folle.\r\n\r\n20:30:59:17  20:31:04:18\r\n    -La plupart des volontaires\r\nsont des professionnels de la sant\u00e9\r\n\r\n20:31:04:18  20:31:08:10\r\n        et des personnes\r\nappel\u00e9es \u00e0 partir sur le terrain.\r\n\r\n20:31:08:10  20:31:12:11\r\n        Comme ce docteur\r\n   en mission au Sierra Leone.\r\n\r\n20:31:12:11  20:31:17:15\r\n  Parmi les premiers vaccin\u00e9s, \r\n  il a eu son lot de sympt\u00f4mes.\r\n\r\n20:31:17:15  20:31:20:07\r\n{\\an3}    -Le lendemain de la vaccination,\r\n\r\n20:31:20:07  20:31:23:00\r\n{\\an3}      j'ai eu des effets ressemblant\r\n\r\n20:31:23:00  20:31:27:02\r\n          \u00e0 ceux qu'on a\r\n apr\u00e8s le vaccin contre la grippe.\r\n\r\n20:31:27:02  20:31:31:02\r\n      Un peu de temp\u00e9rature,\r\n   le sentiment d'\u00eatre patraque\r\n\r\n20:31:31:02  20:31:35:09\r\n      et une l\u00e9g\u00e8re douleur \r\n     sur le site d'injection.\r\n\r\n20:31:35:09  20:31:38:01\r\n     -Je rentre \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:31:38:01  20:31:42:07\r\n    Comme chaque volontaire,\r\n\r\n20:31:42:07  20:31:46:23\r\n        je dois prendre\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement ma temp\u00e9rature\r\n\r\n20:31:46:23  20:31:53:10\r\net consigner les \u00e9ventuels sympt\u00f4mes\r\n     ou prises de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:31:53:10  20:31:58:20\r\n    Je dois tout documenter, \r\n   m\u00eame s'il ne se passe rien.\r\n\r\n20:32:00:11  20:32:03:17\r\n        Il est pass\u00e9 20h00.\r\n\r\n20:32:03:17  20:32:13:08\r\n    Pas d'effets dus au vaccin\r\n\u00e0 part une petite douleur au bras.\r\n\r\n20:32:13:08  20:32:18:00\r\n          Je suis fatigu\u00e9\r\n       mais rien \u00e0 signaler.\r\n\r\n20:32:19:11  20:32:23:08\r\n       Le lendemain matin,\r\n         toujours rien.\r\n\r\n20:32:23:08  20:32:28:22\r\n    Mais d\u00e8s midi, \u00e7a y est:\r\n    les premiers sympt\u00f4mes.\r\n\r\n20:32:28:22  20:32:33:05\r\n       J'ai des courbatures\r\n          et j'ai froid.\r\n\r\n20:32:33:05  20:32:39:02\r\n     18h00: j'ai 38 de fi\u00e8vre\r\net je vais prendre du parac\u00e9tamol.\r\n\r\n20:32:39:02  20:32:43:04\r\nIl est 21h00, c'est pas tr\u00e8s facile.\r\n\r\n20:32:43:04  20:32:49:04\r\n J'ai pris un anti-inflammatoire,\r\n      j'avais 39 de fi\u00e8vre.\r\n\r\n20:32:49:04  20:32:55:13\r\n  Ces sympt\u00f4mes dispara\u00eetront\r\npendant la nuit, puis plus rien.\r\n\r\n20:32:55:13  20:33:00:21\r\n Des effets secondaires conformes \u00e0\r\nceux v\u00e9cus par d'autres volontaires.\r\n\r\n20:33:00:21  20:33:05:17\r\n-On a vu ce \u00e0 quoi on s'attendait:\r\n   des r\u00e9actions inflammatoires\r\n\r\n20:33:05:17  20:33:10:07\r\n        commen\u00e7ant souvent\r\n  le lendemain de la vaccination.\r\n\r\n20:33:10:07  20:33:14:08\r\n         Et de la fatigue \r\n        et des courbatures.\r\n\r\n20:33:14:08  20:33:20:12\r\n-Dans les jours qui suivront, j'ai\r\n une s\u00e9rie de rendez-vous au HUG.\r\n\r\n20:33:20:12  20:33:26:07\r\n A chaque fois, un bilan complet\r\n    avec des prises de sang.\r\n\r\n20:33:26:07  20:33:32:02\r\n     Des \u00e9chantillons analys\u00e9s\r\ndans les laboratoires de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:33:32:02  20:33:37:15\r\n    -On centralise les analyses\r\n\r\n20:33:37:15  20:33:40:23\r\n{\\an1}effectu\u00e9es sur ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n20:33:40:23  20:33:43:14\r\nOn fait une s\u00e9roth\u00e8que,\r\n\r\n20:33:43:14  20:33:47:09\r\n{\\an1}des petits volumes\r\nde ce sang sur lesquels\r\n\r\n20:33:47:09  20:33:53:22\r\n   on recherchera des anticorps \r\n  et des r\u00e9ponses immunologiques.\r\n\r\n20:33:53:22  20:33:57:14\r\n     -A terme, ces analyses \r\n    permettront de d\u00e9terminer\r\n\r\n20:33:57:14  20:34:00:19\r\nsi le vaccin est s\u00fbr et efficace.\r\n\r\n20:34:00:19  20:34:06:05\r\n    Un travail qui mobilise\r\ndes dizaines d'employ\u00e9s des HUG.\r\n\r\n20:34:06:05  20:34:10:19\r\n   -Pour ce protocole vaccinal,\r\n    il a fallu mettre au point\r\n\r\n20:34:10:19  20:34:16:06\r\n ces tests de biologie mol\u00e9culaire\r\n       en quelques semaines.\r\n\r\n20:34:16:06  20:34:17:23\r\n\r\n\r\n20:34:17:23  20:34:21:20\r\n        -Je me r\u00e9veille et\r\n   je me couche en pensant \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:34:21:20  20:34:29:12\r\nEt pendant la journ\u00e9e, je me demande\r\n comment vont tous ces volontaires.\r\n\r\n20:34:29:12  20:34:36:14\r\n -A la mi-d\u00e9cembre, un \u00e9v\u00e8nement\r\n impr\u00e9vu complique les choses.\r\n\r\n20:34:36:14  20:34:41:21\r\n        -L'essai clinique\r\n   sur le vaccin contre Ebola,\r\n\r\n20:34:41:21  20:34:45:20\r\n men\u00e9 par les HUG, est suspendu.\r\n\r\n20:34:45:20  20:34:51:03\r\n-Des douleurs aux mains et aux pieds\r\n      chez quatre volontaires:\r\n\r\n20:34:51:03  20:34:54:08\r\n un effet secondaire inattendu.\r\n\r\n20:34:54:08  20:34:58:05\r\n   Toute nouvelle vaccination\r\n         est suspendue.\r\n\r\n20:34:58:05  20:35:03:15\r\nD\u00e9cision prise, la mort dans l'\u00e2me,\r\n     par la cheffe du projet.\r\n\r\n20:35:03:15  20:35:06:03\r\n-D'abord, on prot\u00e8ge\r\n\r\n20:35:06:03  20:35:08:13\r\nles volontaires.\r\n\r\n20:35:08:13  20:35:14:15\r\n  On n'est pas deux semaines pr\u00e8s\r\n dans une course contre la montre.\r\n\r\n20:35:14:15  20:35:20:23\r\n    On \u00e9tait vraiment d\u00e9sol\u00e9s,\r\nmais c'est ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n20:35:20:23  20:35:23:14\r\n     -Pour l'\u00e9quipe des HUG,\r\n\r\n20:35:23:14  20:35:29:00\r\n    les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e\r\n n'apporteront qu'un bref r\u00e9pit.\r\n\r\n20:35:29:00  20:35:33:19\r\n\r\n\r\n20:35:33:19  20:35:35:20\r\n       Une nouvelle ann\u00e9e,\r\n\r\n20:35:35:20  20:35:39:07\r\n           et pour moi,\r\nun nouveau rendez-vous \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:35:39:07  20:35:41:11\r\n     Pour un bilan de sant\u00e9.\r\n\r\n20:35:41:11  20:35:43:21\r\n      -Bonjour, bonne ann\u00e9e !\r\n\r\n20:35:43:21  20:35:47:06\r\n      D\u00e9sol\u00e9e pour le masque,\r\n      la grippe est arriv\u00e9e.\r\n\r\n20:35:47:06  20:35:49:06\r\n     On prot\u00e8ge tout le monde.\r\n\r\n20:35:49:06  20:35:51:12\r\n  -Bonjour, bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n20:35:51:12  20:35:55:05\r\n    -Et vous, rien \u00e0 signaler ?\r\n               -Non.\r\n\r\n20:35:55:05  20:35:58:23\r\n        Les vaccinations\r\n ont repris en ce d\u00e9but janvier\r\n\r\n20:35:58:23  20:36:01:16\r\n  avec l'accord de Swissmedic.\r\n\r\n20:36:01:16  20:36:04:07\r\n  -On a pu reprendre notre essai\r\n\r\n20:36:04:07  20:36:08:04\r\n      avec une dose de vaccin\r\n       beaucoup plus petite.\r\n\r\n20:36:08:04  20:36:12:13\r\n   Ca ne garantit pas l'absence\r\n    de douleurs articulaires,\r\n\r\n20:36:12:13  20:36:15:15\r\n  mais il y a de bonnes chances.\r\n\r\n20:36:15:15  20:36:19:18\r\nEt on sait que ce n'est pas grave.\r\n\r\n20:36:19:18  20:36:22:17\r\n  -Un mois apr\u00e8s la vaccination,\r\n\r\n20:36:22:17  20:36:26:20\r\n    j'ignore toujours si j'ai\r\n  re\u00e7u le placebo ou le vaccin.\r\n\r\n20:36:26:21  20:36:30:12\r\n       -On n'a pas le droit\r\n   de vous donner vos r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:36:30:12  20:36:32:16\r\n      Je ne les connais pas.\r\n\r\n20:36:32:16  20:36:34:19\r\n      Au vu de vos sympt\u00f4mes,\r\n\r\n20:36:34:19  20:36:39:18\r\n      il y a peu de chances\r\n   que vous ayez eu le placebo.\r\n\r\n20:36:39:18  20:36:43:19\r\n            C'est dur,\r\n      mais c'est la science !\r\n\r\n20:36:43:19  20:36:47:04\r\n -Oui, c'est dur de ne pas savoir.\r\n\r\n20:36:47:04  20:36:52:07\r\n J'aurai les r\u00e9sultats \u00e0 la fin\r\nde l'\u00e9tude, au bout de six mois.\r\n\r\n20:36:52:07  20:36:56:15\r\n   Le vaccin devrait pouvoir\r\n\u00eatre test\u00e9 en Afrique de l'Ouest,\r\n\r\n20:36:56:15  20:36:59:12\r\n d\u00e8s la fin du mois de janvier.\r\n\r\n20:36:59:12  20:37:11:22\r\n\r\n\r\n20:37:11:22  20:37:15:23\r\n      -Depuis, les nouvelles\r\n sont bonnes sur le front d'Ebola.\r\n\r\n20:37:15:23  20:37:18:06\r\n    Il y a peu, l'OMS annon\u00e7ait\r\n\r\n20:37:18:06  20:37:22:11\r\n     que l'\u00e9pid\u00e9mie pourrait\r\n   \u00eatre vaincue d'ici fin 2015,\r\n\r\n20:37:22:11  20:37:25:21\r\n         apr\u00e8s avoir fait\r\n       plus de 11'000 morts.\r\n\r\n20:37:25:21  20:37:29:02\r\n  L'heure est au bilan, regardez.\r\n\r\n20:37:29:02  20:37:33:01\r\n\r\n\r\n20:37:33:01  20:37:36:21\r\n\r\n\r\n20:37:36:21  20:37:41:01\r\n      -Six mois ont pass\u00e9,\r\n    9\u00e8me rendez-vous aux HUG.\r\n\r\n20:37:41:01  20:37:48:00\r\n  Enfin, je vais savoir si j'ai\r\nre\u00e7u le placebo ou la dose forte.\r\n\r\n20:37:48:00  20:37:50:11\r\n            Bonjour.\r\n\r\n20:37:50:11  20:37:52:23\r\n         -Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n20:37:52:23  20:37:55:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:37:55:18  20:37:59:23\r\n       -Vous aimeriez savoir\r\n\r\n20:38:00:00  20:38:02:16\r\n         quel traitement ?\r\n\r\n20:38:02:16  20:38:06:16\r\n      Vous avez eu le vaccin,\r\n          la haute dose.\r\n\r\n20:38:06:16  20:38:08:18\r\n            -D'accord.\r\n\r\n20:38:08:18  20:38:13:01\r\n   Ce dosage est combien de fois\r\n   plus fort que celui d'apr\u00e8s ?\r\n\r\n20:38:13:01  20:38:14:21\r\n            -Beaucoup.\r\n\r\n20:38:14:21  20:38:17:13\r\n  -Un vaccin 160 fois plus fort\r\n\r\n20:38:17:13  20:38:22:05\r\nque ceux qui ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9s\r\n  \u00e0 partir du mois de janvier,\r\n\r\n20:38:22:05  20:38:27:12\r\n suite aux probl\u00e8mes articulaires \r\nsurvenus chez certains volontaires.\r\n\r\n20:38:27:12  20:38:32:19\r\n Seules seize personnes au monde\r\nont test\u00e9 la dose que j'ai re\u00e7ue.\r\n\r\n20:38:32:19  20:38:38:14\r\n  Mon corps a fabriqu\u00e9 un peu\r\nplus d'anticorps que la moyenne.\r\n\r\n20:38:38:14  20:38:44:00\r\n -Je ne peux pas encore dire si \u00e7a\r\n  vous prot\u00e8ge, mais par rapport\r\n\r\n20:38:44:00  20:38:51:00\r\n     aux autres volontaires,\r\n   vous avez tr\u00e8s bien r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:38:51:00  20:38:56:07\r\n          -Rendez-vous\r\n     \u00e0 l'OMS avec M-P.Kieny.\r\n\r\n20:38:56:07  20:39:03:01\r\nElle est charg\u00e9e de tester le vaccin\r\n   des HUG en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n20:39:03:01  20:39:08:14\r\n     Depuis le mois de mars,\r\n l'OMS m\u00e8ne des tests en Guin\u00e9e.\r\n\r\n20:39:08:14  20:39:14:18\r\n La maladie y a fait 2'000 morts et\r\n4'000 personnes y ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es.\r\n\r\n20:39:14:18  20:39:21:01\r\n\r\n\r\n20:39:21:01  20:39:24:14\r\n{\\an3}  -On a une \u00e9quipe \u00e0 90 % guin\u00e9enne.\r\n\r\n20:39:24:14  20:39:28:20\r\nOn a 200 personnes sur le terrain.\r\n\r\n20:39:28:20  20:39:32:23\r\n{\\an3}    On estime le co\u00fbt d'un tel essai\r\n\r\n20:39:32:23  20:39:38:02\r\n{\\an3}     entre 10 et 15 mios de dollars.\r\n\r\n20:39:38:02  20:39:41:13\r\n-L'investissement semble payant.\r\n\r\n20:39:41:13  20:39:46:14\r\n    Cet \u00e9t\u00e9, l'OMS a annonc\u00e9\r\n   que les premiers r\u00e9sultats\r\n\r\n20:39:46:14  20:39:50:16\r\n         avaient montr\u00e9\r\n     l'efficacit\u00e9 du vaccin.\r\n\r\n20:39:50:16  20:39:55:06\r\n      -Ces premiers r\u00e9sultats\r\n         sont prometteurs.\r\n\r\n20:39:55:06  20:40:01:07\r\n      L'OMS est fi\u00e8re d'\u00eatre\r\n le sponsor de cet essai clinique.\r\n\r\n20:40:01:07  20:40:05:10\r\n      -Les tests en Guin\u00e9e\r\n        se poursuivront,\r\n\r\n20:40:05:10  20:40:09:10\r\n     m\u00eame si la forte baisse\r\ndu nombre de nouveaux cas d'Ebola\r\n\r\n20:40:09:10  20:40:12:22\r\nralentit le travail de recherche.\r\n\r\n20:40:12:22  20:40:16:22\r\n          De mon c\u00f4t\u00e9,\r\n   encore des prises de sang.\r\n\r\n20:40:16:22  20:40:22:00\r\n       On v\u00e9rifie notamment\r\nla dur\u00e9e de vie des mes anticorps.\r\n\r\n20:40:22:00  20:40:26:23\r\n           -Maintenant,\r\n       l'\u00e9tude roule encore,\r\n\r\n20:40:26:23  20:40:32:22\r\n     mais les gens vont bien.\r\n\r\n20:40:32:22  20:40:37:14\r\n        -L'essai des HUG\r\n   a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de six mois.\r\n\r\n20:40:37:14  20:40:41:02\r\n  Je devrai revenir avant No\u00ebl\r\n\r\n20:40:41:02  20:40:44:20\r\n    pour tester l'efficacit\u00e9\r\n    du vaccin dans le temps\r\n\r\n20:40:44:20  20:40:49:01\r\n       et s'assurer qu'il\r\nn'y a plus d'effets secondaires.\r\n\r\n20:40:49:01  20:40:52:04\r\n\r\n\r\n20:40:52:04  20:40:54:05\r\n        -C'est la rentr\u00e9e !\r\n\r\n20:40:54:05  20:40:58:18\r\n      Apr\u00e8s s'\u00eatre interrog\u00e9\r\n        sur les vacances,\r\n\r\n20:40:58:18  20:41:04:13\r\n    Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio se demande\r\npourquoi il faut retourner au boulot.\r\n\r\n20:41:07:11  20:41:10:18\r\n    -Mais j'en sais rien, moi !\r\n\r\n20:41:13:08  20:41:15:11\r\n       Fini les vacances ?!\r\n\r\n20:41:15:11  20:41:19:12\r\n         Il faut retourner\r\n  au turbin pour gagner des sous,\r\n\r\n20:41:19:12  20:41:22:21\r\npour payer les prochaines vacances.\r\n\r\n20:41:22:21  20:41:28:11\r\n  J'en sais rien, mais on travaille\r\nsurtout pour s'arr\u00eater de travailler.\r\n\r\n20:41:28:11  20:41:32:00\r\nTravailler plus, pour gagner plus ?\r\n\r\n20:41:32:00  20:41:35:05\r\n    T'as plus de temps libre !\r\n\r\n20:41:35:05  20:41:39:02\r\n Il faut augmenter tes d\u00e9penses ?\r\n\r\n20:41:39:02  20:41:42:01\r\n         Rouler en BMW ?!\r\n\r\n20:41:42:01  20:41:46:01\r\n        Et travailler moins\r\n        pour gagner moins ?\r\n\r\n20:41:46:01  20:41:51:03\r\n    Ca d\u00e9gage du temps libre,\r\nmais tu peux rien faire sans sou !\r\n\r\n20:41:51:03  20:41:56:15\r\n    Il faudrait travailler plus\r\n        pour gagner moins ?\r\n\r\n20:41:56:15  20:42:00:20\r\n    Il y aurait rien en trop !\r\n\r\n20:42:00:20  20:42:04:18\r\n     Ou alors travailler moins\r\n        pour gagner plus ?\r\n\r\n20:42:04:18  20:42:07:07\r\n       Ca s'appelle un r\u00eave.\r\n\r\n20:42:07:07  20:42:11:13\r\n   Ceux qui ont un travail nul,\r\n\r\n20:42:11:13  20:42:18:04\r\nsont pas contents d'y aller le matin\r\net sont ravis d'en sortir le soir !\r\n\r\n20:42:18:04  20:42:24:10\r\n Et il y a ceux qui sont contents\r\nd'y aller et contents d'en sortir.\r\n\r\n20:42:24:10  20:42:29:14\r\n   Eux, ils aiment leur travail,\r\n soit une personne sur un million.\r\n\r\n20:42:29:14  20:42:34:10\r\n   Et ceux qui d\u00e9testent y aller\r\n    et de rentrer \u00e0 la maison,\r\n\r\n20:42:34:10  20:42:38:20\r\n       \u00e0 cause du conjoint,\r\n       ou de la marmaille !\r\n\r\n20:42:38:20  20:42:43:17\r\n       Ceux-l\u00e0, ils passent\r\n      leur temps au bistrot.\r\n\r\n20:42:43:17  20:42:49:12\r\n      Il reste ceux qui font\r\n   semblant d'aimer leur travail\r\n\r\n20:42:49:12  20:42:53:17\r\n       et semblant d'aimer \r\n       rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:42:53:17  20:42:59:04\r\n  En plus de s'emmerder partout,\r\n   ils doivent encore sourire.\r\n\r\n20:42:59:04  20:43:05:12\r\nQuand on les retrouve pendus, on dit:\r\n   \"Il aimait tellement la vie !\"\r\n\r\n20:43:05:12  20:43:09:08\r\n    Il n'y a pas que le travail\r\n       qui soit une torture,\r\n\r\n20:43:09:08  20:43:13:16\r\n        le reste peut poser\r\n    tout autant de probl\u00e8mes...\r\n\r\n20:43:13:16  20:43:17:20\r\n\r\n\r\n20:43:17:20  20:43:20:23\r\n-C'est la rentr\u00e9e pour nous aussi.\r\n\r\n20:43:20:23  20:43:24:10\r\n        C'\u00e9tait la derni\u00e8re\r\n      de nos \u00e9missions d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:43:24:10  20:43:27:22\r\nDimanche prochain, retour en studio !\r\n\r\n20:43:27:22  20:43:31:09\r\n  Passez une tr\u00e8s belle semaine,\r\n            au revoir.\r\n\r\n20:43:31:09  20:43:40:08\r\n\r\n\r\n20:43:40:08  20:43:45:12\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nINFOS TXT 776 ET WWW.SOUS-TITRAGE.CH\r\n\r\n20:43:46:12  20:43:47:17\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-23T19:13:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501401698", "title": "Mon bras contre Ebola", "excerpt": "Le journaliste Gilles Cl\u00e9men\u00e7on a particip\u00e9 aux essais cliniques d'un nouveau vaccin contre le virus Ebola r\u00e9alis\u00e9s par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG). L'inscription au protocole de recherches, l'injection du vaccin en test, les effets secondaires et les rendez-vous m\u00e9dicaux de suivi, toutes les \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VACCINATION", "EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "FI\u00c8VRE EBOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434953", "durationSec": 819, "title": "Bye bye l'Italie", "excerpt": "Rencontre avec des Italiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Italie pour vivre en Suisse. Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'int\u00e9gration est relativement ais\u00e9e, contrairement au Tessin o\u00f9 la concurrence entre Suisses italiens et Italiens est rude pour trouver un emploi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "TESSIN"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "ITALIENS", "RECHERCHE D'EMPLOI"], "sequenceIds": ["1454522", "1454523", "1454525"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454248", "durationSec": 125, "title": "J'en sais rien : la rentr\u00e9e", "excerpt": "Rubrique humoristique o\u00f9 Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio dialogue avec lui-m\u00eame sur un th\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio s'interroge sur la rentr\u00e9e et l'int\u00e9r\u00eat du travail."}, {"internalArchiveId": "AA1508454260", "durationSec": 266, "title": "Vous prendrez bien la suite : mon bras contre Ebola", "excerpt": "Le journaliste Gilles Cl\u00e9men\u00e7on a particip\u00e9 au test du vaccin contre Ebola au HUG. 8 mois plus tard, il continue de se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital pour suivre les r\u00e9actions de son corps. Lors de sa derni\u00e8re visite, les m\u00e9decins lui ont annonc\u00e9 qu'il avait bien re\u00e7u une dose de vaccin et non un placebo. Par ailleurs, l'OMS a commenc\u00e9 \u00e0 faire des tests du vaccin en Guin\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VACCINATION", "FI\u00c8VRE EBOLA", "EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE"], "sequenceIds": ["1454543"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508454529", "summary": "Itw Alessio Maccioni, Italien venant d'arriver en Suisse. Alessio Maccioni dans ses activit\u00e9s quotidiennes et recherchant un emploi.", "id": "1454522", "visualThemes": ["ITALIENS", "RECHERCHE D'EMPLOI", "IMMIGR\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454530", "summary": "Fabrizio Aiello, commer\u00e7ant propri\u00e9taire d'une \u00e9picerie italienne \"Mafalda\", pr\u00e9parant des arancinis. Itw Fabrizio Aiello. Fabrizio Aiello pr\u00e9parant des p\u00e2tisseries italiennes. Int \u00e9picerie Mafalda. Itw de la famille Aiello.", "id": "1454523", "visualThemes": ["ITALIENS", "RECHERCHE D'EMPLOI", "IMMIGR\u00c9", "\u00c9PICERIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454532", "summary": "Itw Filippo Colombara, directeur de Work and Work. Itw Emanuela Capra, gestionnaire RH.\nItw Norman Gobbi, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat tessinois.\nLugano : arriv\u00e9e d'une \u00e9tape du Tour d'Italie cycliste. Itw de rue.", "id": "1454525", "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454550", "summary": "Gilles Cl\u00e9men\u00e7on se rendant \u00e0 l'h\u00f4pital. Itw Angela Huttner, m\u00e9decin infectiologue HUG.\nItw Marie-Paule Kieny, sous-directrice OMS. Images OMS, tests de vaccins en Guin\u00e9e. D\u00e9clarations de Margaret Chan, directrice g\u00e9n\u00e9rale OMS.\nGilles Cl\u00e9men\u00e7on se faisant faire une prise de sang.", "id": "1454543", "visualThemes": ["VACCINATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GUINEE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608714", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020216", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E7C8C9C1-C291-409F-A7E8-77168F3FF72C", "internalArchiveId": "E7C8C9C1-C291-409F-A7E8-77168F3FF72C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9es les villes suisses (5/5) : Interview de Marianne Huguenin, syndique de la ville de Renens (VD)", "publicationDate": "2015-08-23T00:00:00Z", "summary": "On entend souvent les villes de Suisse se plaindre d\u2019\u00eatre les oubli\u00e9es de la politique, de ne pas compter malgr\u00e9 leur poids d\u00e9mographique. Nous avons choisi de donner la parole aux maires, syndics et pr\u00e9sidents de cinq d\u2019entre elles : Vernier (GE), Sion (VS), La Chaux-de-Fonds (NE), Renens (VD) et Bienne (BE). Le d\u00e9fi des villes vous fait d\u00e9couvrir les enjeux de ces villes romandes de taille moyenne.", "durationSec": 756, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Renens", "Suisse"], "thematicThemes": ["canton", "ville"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-17T13:31:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin, Marianne", "role": "syndique de Renens", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC75B0D1-BD92-4227-92B9-9C65233FFD8C", "internalArchiveId": "FC75B0D1-BD92-4227-92B9-9C65233FFD8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'agriculture climato intelligente: un nouveau paradigme? Le point avec Patrick Caron, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la strat\u00e9gie du CIRAD", "publicationDate": "2015-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 1387, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["climat", "r\u00e9chauffement climatique", "agriculture", "politique agricole"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-27T01:36:20Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [77%] :\r\nEnvironnement n'attire Cadre de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nIl y a monsieur le ministre, je vais vous f\u00e9liciter parce que vous avez fait voter une loi qui est celle de l'avenir de l'agriculture et celle qui anticipe par rapport aux \u00e9volutions qui vont se produire dans toutes les agricultures et c'est tout \u00e0 l'avenir, elle permet de pr\u00e9parer la conf\u00e9rence sur le climat, la conf\u00e9rence sur le climat, \u00e7a va se tenir \u00e0 Paris \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a va rassembler tous les pays du monde, il faut tous engag\u00e9s pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans les prochaines ann\u00e9es et l'agriculture va \u00eatre un des vecteurs pourri par vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, il y a tout juste Fran\u00e7ois Hollande effectivement la 21\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat va se tenir \u00e0 Paris du 30 novembre au 15 d\u00e9cembre 2015, ce qui rend le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, tr\u00e8s fier, c'est la COP 21 alors, l'enjeu est de taille pour cette conf\u00e9rence, puisqu'il s'agit d'obtenir un accord universel juridiquement contraignant sur le climat, afin de maintenir le r\u00e9chauffement climatique en-dessous des 2 degr\u00e9s, raison pour laquelle je vous proposerai d'emprise de terre tout au long de ce dernier trimestre de l'ann\u00e9e 2015 \u00e0 raison probablement d'une fois par mois, un dossier consacr\u00e9 \u00e0 l'un ou l'autre des th\u00e8mes fondamentaux en lien avec cette conf\u00e9rence et, pour ce 1er volet nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 l'agriculture, un secteur qui n'\u00eates entr\u00e9 officiellement dans les termes de la n\u00e9gociation de la Convention Cadre des Nations unies pour le climat qu'en 2011, c'est-\u00e0-dire lors de la conf\u00e9rence de Durban et c'est un paradoxe, c'est un paradoxe, parce que l'agriculture est \u00e0 la fois la premi\u00e8re victime est l'une des principales responsables du r\u00e9chauffement climatique responsable parce que, \u00e0 elles seules elles \u00e9mettent pr\u00e8s du quart des gaz \u00e0 effet de serre d'origine anthropique au niveau mondial et puis victime alors \u00e7a, c'est pas difficile \u00e0 comprendre quand elle d\u00e9pend par d\u00e9finition des conditions climatiques et m\u00e9t\u00e9orologiques, alors oui, il \u00e9tait temps de placer cette fili\u00e8re au rang des priorit\u00e9s absolues pour freiner les changements climatiques, et ce d'autant que ce secteur, secteur qu'on appelle secteur primaire c'est pas tout \u00e0 fait par hasard, \u00e0 des propositions concr\u00e8tes \u00e0 faire la fili\u00e8re entend m\u00eame s'imposer comme l'un des principaux acteurs de la lutte contre le r\u00e9chauffement, et cela gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau concept agronomique qui tient en 3 lettres \u00e0 c'est ici agriculture les bateaux intelligente, 3 lettres et 3 grands principes : s'adapter r\u00e9duire produire alors est -ce que nous sommes \u00e0 la veille d'une nouvelle r\u00e9volution verte qui pour le coup, elle serait vraiment ouverte ou s'agit -il de p\u00e9renniser un mod\u00e8le productiviste en s'en remettant au miracle technologique bien vous trouverez certainement des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse au cours de cet entretien, je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir avec l'un des sp\u00e9cialistes de cette agriculture climat au intelligente Patrick Caron, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la strat\u00e9gie du Cirad, le Cirad \u00e9tant le Centre international de recherche agronomique pour le d\u00e9veloppement. \r\nPatrick Caron, bonjour, bonjour, je le disais en introduction de cet entretien, l'agriculture est \u00e0 la fois victime et acteurs du r\u00e9chauffement climatique, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par entendre la victime de quelle fa\u00e7on le r\u00e9chauffement climatique impacte -t-il aujourd'hui la production agricole dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [92%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 effectivement quelque chose qui va de soi, c'est que l'agriculture est une activit\u00e9 qui d\u00e9pend tr\u00e8s largement du climat et qui est soumise tr\u00e8s largement aux al\u00e9as climatiques et on le sait tous, depuis que l'agriculture est n\u00e9e, on imagine donc facilement combien elle va \u00eatre impact\u00e9 dans l'activit\u00e9 de production, tout simplement, on sait d\u00e9j\u00e0, et ce sont des f\u00eates observer qu'il y a eu de grands changements, mais ces changements pour l'instant, s'ils sont perceptibles, ne sont pas encore catastrophique, on imagine juste la mani\u00e8re dont \u00e9volue les choses qu'ils peuvent le devenir, on a observ\u00e9, par exemple, c'\u00e9tait un des signes les les premiers que il y a anticipation des dates de vendange un peu partout dans le monde, \u00e7a c'est un crit\u00e8re qui est facilement observables sur du temps long, on a aussi observ\u00e9 qu'il y avait un un changement de 1 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au cours du dernier si\u00e8cle, on imagine qu'il puisse y avoir entre 2 et 6 degr\u00e9s de diff\u00e9rence \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle en Afrique donc on, on imagine bien que tout cela va impacter la production du col, on sait que, au-del\u00e0, de plus, un degr\u00e9 les rendements du bl\u00e9, du ma\u00efs, commencent \u00e0 \u00eatre affect\u00e9es et abaiss\u00e9, on sait qu'au-del\u00e0 de plus 3 degr\u00e9s ce sont les rendements du riz qui commence \u00e0 \u00eatre affect\u00e9e, mais souvent on a que \u00e7a \u00e0 l'esprit, en fait, ce n'est pas uniquement la temp\u00e9rature qui va varier sont aussi les les pr\u00e9cipitations, les teneurs de l'air en Gr\u00e8ce carbonique tout un ensemble de facteurs qui jouent de mani\u00e8re ou positives, ou n\u00e9gatives sur la production et sur le rendement par exemple l'augmentation de la teneur en CO2 de l'air peut augmenter le rendement alors que la temp\u00e9rature va les faire baisser pour partager le fait qu'il n'est pas forc\u00e9ment facile de mod\u00e9liser tout \u00e7a mais bon \u00e0 priori on imagine quand m\u00eame globalement des baisses de rendement et certains de mes coll\u00e8gues l'institution pr\u00e9voit des simulations qui vont \u00e0 la fin du si\u00e8cle entre moins 5 \u00e0 moins de 20 pourcent pour pour les diff\u00e9rentes cultures, toujours sur le le continent africain, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, ce ne sont pas uniquement les termes climatique et \u00e9cologique de la production, qui sont en jeu, de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, sont aussi l'\u00e9norme augmentation des processus et ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames, donc : inondations, s\u00e9cheresse, catastrophe : temp\u00eate voil\u00e0 et derri\u00e8re encore cela 1 degr\u00e9, \u00e0 une \u00e9chelle plus large une modification profonde de l'usage des sols dans certaines r\u00e9gions, on peut penser au au Delta, qui sont des zones tr\u00e8s importantes du point de vue, l'agriculture au front de mer qui risque pour certains d'\u00eatre submerg\u00e9s ou ou en tout cas, soumis \u00e0 des processus extr\u00eames et donc derri\u00e8re l'usage des Terres, h\u00e9 ben on peut continuer le le sc\u00e9nario en imaginant des d\u00e9placements de population, des conflits pour l'appropriation des ressources des famines, des guerres, enfin voil\u00e0 un ensemble de transformation pr\u00e9visible je reste bien s\u00fbr le mot pr\u00e9visible qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [93%] :\r\nUne terre br\u00fbl\u00e9e des carcasses d'animaux s\u00e9ch\u00e9 par le soleil, indice de l'extr\u00eame s\u00e9cheresse dans le sud- est de l'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [92%] :\r\nDans le sud du pays, au pied des montagnes de l'Atlas tout le week- end violent orage est plus torrentielles ont fait gonfler les rivi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [91%] :\r\nC'est comme si le ciel \u00e9tait tomb\u00e9 sur la t\u00eate, Georges Sirach mara\u00eechers de 58 ans a presque tout perdu \u00e0 cause des inondations. \r\nCe village du sud de Madagascar qui semble un camp de r\u00e9fugi\u00e9s ici des centaines de familles ont \u00e9t\u00e9 victimes de la grave s\u00e9cheresse des 6 derniers mois dans la r\u00e9gion, la chaleur et la s\u00e9cheresse am\u00e8ne les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir, le canton nouveau interdit les feux en for\u00eat, on va les mesures tr\u00e8s strictes m\u00eame la grillade sur le balcon est prohib\u00e9, quelques rares pluies ont permis aux cultivateurs de replanter mais la r\u00e9colte n'arrivera que dans 3 \u00e0 4 mois en attendant se nourrit de cactus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [91%] :\r\nDes impacts qui toucheront l'ensemble de la plan\u00e8te, donc \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde n'est peut-\u00eatre pas de mani\u00e8re tout \u00e0 fait uniforme et \u00e9galitaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on est sur des sc\u00e9narios moyens souvent et quand on parle de plus de degr\u00e9s comme d'une cible, c'est bien une une moyenne qu'on vise, en fait, quand on pr\u00e9voit, on pr\u00e9dit comme \u00e7a, on a vraiment tout faux puisque en chaque lieu, ce sera diff\u00e9rent en fonction des des caract\u00e9ristiques climatiques en fonction des caract\u00e9ristiques \u00e9conomiques et sociales et politiques \u00e9galement puisque je, je n'ai pas dit mais tout \u00e0 l'heure, mais ce sont bien les populations les plus vuln\u00e9rables de la plan\u00e8te qui vont \u00eatre affect\u00e9s en 1er lieu donc celles soumises en particulier \u00e0 la pauvret\u00e9, \u00e0 la paup\u00e9risation et au drame de l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [91%] :\r\nCe qu'on peut dire Patrick Taran avec une relative certitude c'est que la la vieille culture est \u00e0 la fois victime vous sera \u00e0 la fois victimes et responsable des changements climatiques, mais probablement \u00e9galement pas au m\u00eame degr\u00e9 selon les les mod\u00e8les et les types de pratiques agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [92%] :\r\nEt je rajouterai alors victime on l'a vu juste \u00e0 l'instant et bien s\u00fbr responsable je reviendrai un tout petit peu apr\u00e8s, je voudrais juste rajouter un 3\u00e8me adjectif qui est probablement aussi une partie de la solution donc victime bruit responsable effectivement l'activit\u00e9 agricole, par d\u00e9finition, \u00e9met des gaz \u00e0 effet de serre et s\u00e9questrent des gaz \u00e0 effet de serre, et donc en fait tout ce d\u00e9bat autour de la responsabilit\u00e9 de l'agriculture et de l'ensemble des usages qui lui sont li\u00e9es, on estime aujourd'hui \u00e0 14 pourcent exactement exactement les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9s au secteur agricole et, plus largement, \u00e0 24 pourcent si si on consid\u00e8re l'ensemble des activit\u00e9s agricoles \u00e9levage for\u00eat et modification des usages des t\u00e2ches qui lui sont li\u00e9s, mais on est aussi capable par l'agriculture de s\u00e9questrer une bonne partie de cette \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre l'agriculture peut justement jouer un r\u00f4le important de puits de carbone, y compris pour des \u00e9missions qui pourraient \u00eatre originaires d'autres secteurs d'activit\u00e9 en \u00e9nergie, transports en en particulier, je prends l'exemple de l'\u00e9levage pointe souvent l'\u00e9levage du toit et en fait de la m\u00eame mani\u00e8re, avec l'\u00e9levage il y a mati\u00e8re \u00e0 mesurer ce que l'\u00e9levage \u00e9met de gaz \u00e0 effet de serre, mais \u00e9galement ce qu'il s\u00e9questre par les prairies par exemple l'et du coup, d'en faire le bilan et on voit si on on creuse un petit peu plus loin qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de produire et que certaines mani\u00e8res de produire permettent de s\u00e9questrer plus, d'autres sont plus \u00e9mettrices et \u00e0 cet \u00e9gard, pour reprendre votre adjectif plus responsable de cette \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, donc l'id\u00e9e derri\u00e8re ce mot barbare qui est l'agriculture intelligente face au climat n'est pas dire que l'agriculture est stupide ou ou n'a jamais \u00e9t\u00e9 intelligente auparavant mais juste de dire que il est important aujourd'hui que l'on se soucie de l'empreinte de l'activit\u00e9 agricole sur le climat et que l'on puisse choisir les pratiques qui, \u00e0 cet \u00e9gard, sont les plus vertueuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [84%] :\r\nPatrick Caron, vous \u00e9voquez l'agriculture qui va tout intelligente et vous faites bien, parce qu'effectivement il \u00e9tendit venir \u00e0 cette assez il y a un selon l'acronyme qui l'a d\u00e9fini, de quoi s'agit -il concr\u00e8tement et quel en est l'origine parce que je crois savoir que ses fondements sont tant politique que scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:10) [91%] :\r\nL'origine politique est probablement li\u00e9 au fait que l'agriculture \u00e9tait ignor\u00e9 par les les n\u00e9gociateurs du climat pour de bonnes raisons, certains pays ne voulaient pas en entendre parler, au moins 3 cat\u00e9gories de pays, les pays qui ne peuvent pas mettre en jeu leur souverainet\u00e9 alimentaire, ce serait trop risqu\u00e9 et le l'exemple de cette cat\u00e9gorie de pays, la seconde cat\u00e9gorie de pays, ce sont des pays qui ne se sentent pas responsables de l'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre et qui ne sont pas d'accord pour en payer le fardeau et qui ne voit pas pourquoi ils seraient priv\u00e9s d'op\u00e9rer une transformation agricole et une r\u00e9volution agricole au pr\u00e9texte que d'autres pays et atteint au au climat auparavant sont par exemple les pays africains qui, au contraire, veulent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier au niveau international, et \u00e0 juste titre d'un appui en terme d'adaptation et il ne se sentent pas responsables de ce que l'on appelle l'att\u00e9nuation, c'est-\u00e0-dire le la capacit\u00e9 de l'agriculture \u00e0 att\u00e9nuer les effets du changement climatique, donc \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, et puis la 3\u00e8me, cat\u00e9gorie de pays plut\u00f4t en Am\u00e9rique du Sud sont des pays qui sont un gros exportateur et qui, au titre de leurs exportations ne veulent pas voir des contraintes internationales impos\u00e9es sur le d\u00e9veloppement de l'agriculture, et en particulier sur l'emprise sur l'environnement, pour ne pas nuire au \u00e0 leurs bonnes performances commerciales sur le march\u00e9 international, donc l'agriculture \u00e9tait quasiment absente des n\u00e9gociations internationales et donc ce terme d'agriculture intelligente face au climat ou agriculture qui m'attend intelligente a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, pour que l'agriculture puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 dans ce c\u00e9nacle, l\u00e0 dans ces n\u00e9gociations, donc l\u00e0 les premi\u00e8res d\u00e9finitions remonte \u00e0 2009 2010 essentiellement port\u00e9e par la FAO, l'Organisation mondiale de l'agriculture et de la compassion, et les premi\u00e8res d\u00e9finitions, alors il y a eu quelques \u00e9volution dans la d\u00e9finition mais globalement, l'id\u00e9e est de dire : c'est une agriculture c'est l'invention d'une agriculture qui puisse permettre tout \u00e0 la fois de r\u00e9pondre aux enjeux de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, de s'adapter au changement climatique et d'att\u00e9nuer le changement climatique, c'est donc le besoin de d\u00e9couvrir les voix de transformation et de transition agricole qui permette de r\u00e9pondre simultan\u00e9ment \u00e0 ces 3 enjeux et donc sa t\u00eate d\u00e9finition ensuite \u00e9t\u00e9 reprises par certains pays, puis par la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [94%] :\r\nEt donc conduit en septembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re au lancement sous l'\u00e9gide des Nations unies d'une alliance mondiale pour l'agriculture intelligente face au climat lors du sommet climat organis\u00e9e par les Nations Unies \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:09) [90%] :\r\nDe temps Patrick Caron, que ce qui est en jeu, c'est pas seulement la s\u00e9questration du carbone, le bilan carbone de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais c'est, effectivement, et vous l'avez cit\u00e9 la fertilit\u00e9 des sols, c'est le maintien de la biodiversit\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:22) [93%] :\r\nOui, l'ensemble des facteurs environnementaux sont li\u00e9s par rapport \u00e0 cela, donc, et en particulier les 3 grandes conventions de Rio, hein, donc d\u00e9sertification Biodiversit\u00e9 et climat, on voit un lien \u00e9vident et au-del\u00e0 de ce n'est pas uniquement l'adaptation l'att\u00e9nuation vous l'avait bien dit, mais pour certains pays, c'est l'adaptation et en particulier pour les pays africains qui devraient \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9s \u00e0 double titre, au titre de l'impact climatique lui- m\u00eame mais au titre de l'importance des populations vuln\u00e9rables sur le continent africain, donc c'est pour \u00e7a aussi que j'ai peut-\u00eatre un peu plus parler d'Afrique, mais donc du coup derri\u00e8re la s\u00e9questration de gaz \u00e0 effet de serre, ce n'est pas uniquement l'att\u00e9nuation, mais c'est bien le lien entre les 2, on a trop souvent tendance \u00e0 opposer les deux \u00e0 ne regarder que l'adaptation d'un c\u00f4t\u00e9 que l'att\u00e9nuation de l'autre les effectivement les processus biologiques, \u00e9cologiques, sociaux, politiques qui permettent de comprendre chacun de ces processus sont distinctes diff\u00e9rents mais derri\u00e8re la pratiques agricoles, il y a un lien tr\u00e8s tr\u00e8s fort entre ces 2 processus et il y a un lien tr\u00e8s fort comme nous l'avez signal\u00e9 avec les autres questions environnementales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [91%] :\r\nC'est adapter r\u00e9duire, att\u00e9nuer et puis produire bien \u00e9videmment vous l'avez compris ce sont l\u00e0 les les grands principes de l'agriculture climat au intelligente ou de l'agriculture intelligente face au climat bien mais comment est -ce qu'on fait tout \u00e7a, au-del\u00e0 des grands principes avec lesquels d'ailleurs tout le monde est d'accord, quels sont les outils de cette transition cette transition agricole, c'est l\u00e0 que les contours de ce syst\u00e8me reste un petit peu flous, on y parle d'\u00c9tudes des \u00e9cosyst\u00e8mes d'agroforesterie d'intensification biologique mais aussi, on y retrouve des terrains un petit peu plus Barbara ing\u00e9nierie agro- \u00e9cologique \u00e9co- technologies ou t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection A\u00e9rospatiale, ce qui fait dire \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que l'agriculture climat au intelligente n'est rien d'autre qu'un mot- valise estampill\u00e9e \u00e9cologique mais qui ne remet pas en cause le mod\u00e8le productiviste, la preuve, ni les intrants chimiques ni les OGM n'en sont exclus, mais pour Patrick Caron, l'essentiel est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:42) [93%] :\r\nJe crois que ce qui est important, c'est que la question m\u00eame de l'environnement devient majeure en agriculture dans les ann\u00e9es 80 et 90, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de parler d'environnement dans une enceinte agricole et d'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de parler d'agriculture dans une enceinte d'environnement aujourd'hui, l'agriculture et l'ensemble des scientifiques et des acteurs du secteur agricole on je crois internaliser beaucoup plus et c'est un bien la question environnementale, on nous ne sommes plus du chef des fr\u00e8res ennemis, nous ne sommes m\u00eame plus parfois dans le besoin de r\u00e9conciliation, mais nous sommes m\u00eame dans certains cas, en train de nous dire que oui, l'agriculture peut permettre de g\u00e9rer des questions d'environnement on peut permettent de les am\u00e9liorer permettent \u00eatre comme disent certains, une partie de la solution, pas toutes, en tout cas que, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre la solution, la prise en compte, y compris sous forme de normes de r\u00e8gles d'interdiction des questions environnementales dans le domaine de l'agriculture est majeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:51) [88%] :\r\nT\u00e9l\u00e9d\u00e9tection A\u00e9rospatiale mise \u00e0 parce que finalement tous ces termes scientifiques, un petit peu barbare ne regroupe pas tout simplement une une simple r\u00e9alit\u00e9 c'est-\u00e0-dire pratiquer une agriculture respectueuse de l'environnement, ce que savait tr\u00e8s bien faire par ailleurs certains savoirs traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:07) [91%] :\r\nAlors, oui, oui, une agriculture respectueusement Environnement et je pense qu'on a oubli\u00e9 pendant 2 si\u00e8cles, on va dire cette question- l\u00e0 parce que je pense qu'il faut le remettre dans un contexte o\u00f9 la population mondiale est pass\u00e9e de 1 1000000000 \u00e0 10 milliards en dossier- donc je crois qu'on sait tout, se concentrer sur l'alimentation et la production alimentaire uniquement, on a oubli\u00e9 le reste, on a oubli\u00e9 la cr\u00e9ation d'emplois, c'\u00e9tait facile puisque l'emploi \u00e9tait absorb\u00e9e ailleurs dans l'industrie, on a oubli\u00e9 la question environnementale parce qu'on pensait que tout cela \u00e9tait illimit\u00e9, on a oubli\u00e9 toute l'\u00e9nergie dans un monde d'\u00e9nergies fossiles \u00e0 bas prix, on en parlait m\u00eame pas, donc on s'est vraiment concentr\u00e9 sur la question alimentaire et on red\u00e9couvre aujourd'hui que l'agriculture n'est pas que l'alimentation, alors on parle encore de croissance d\u00e9mographique, on va passer de 7 \u00e0 9 ou 10 milliards mais \u00e7a on sait faire, on a fait de 1 7 depuis pas longtemps, ne saura faire de 7 \u00e0 9 par contre on sait probablement beaucoup moins faire sur les autres questions, et du coup, r\u00e9apprendre cela et reconstitu\u00e9e, cela est vraiment important pour autant, je ne dirais pas que les pratiques traditionnelles \u00e9taient toujours b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l'environnement, je n'en ferai pas une mythologie mais ces pratiques l\u00e0 par contre ce qui est certain, c'est qu'il y a des savoirs traditionnels qui sont extr\u00eamement riche, extr\u00eamement f\u00e9cond et que, encore une fois parce que l'on va dans l'inconnu, IBM important et urgent de s'en inspirer, de les valoriser et de les promouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:45) [92%] :\r\nJe vais m\u00eame aller un petit peu plus loin Patrick Caron est -ce que vous diriez que finalement l'agriculture climat intelligente a pour objectif de r\u00e9parer ce que la r\u00e9volution verte a d\u00e9truit \u00e0 partir du lendemain de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [84%] :\r\nNon, alors l\u00e0 je ne vous suis frais pas je ne suivrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:07) [95%] :\r\nVolontiers un peu provocatrice sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [93%] :\r\nC'est non, c'est pas ton provocateur, je pense que on pointe aujourd'hui beaucoup les m\u00e9faits de la r\u00e9volution verte et \u00e0 juste titre, mais on oublie compl\u00e8tement que la r\u00e9volution verte a permis de passer d'une population mondiale de 3 milliards d'habitants \u00e0 7 milliards d'habitants en 40 ans et 50 ans, imaginez seulement une seconde qu'il n'y a pas eu de r\u00e9volution verte, c'\u00e9tait la guerre partout, alors moi je ne jetterai pas l'opprobre sur le r\u00e9volution verte, je dirais juste qu'effectivement il y a eu un for\u00e7age chimique tr\u00e8s fort un un point de vue agronomique et que on a oubli\u00e9 probablement de miser sur les processus \u00e9cologiques \u00e9cosyst\u00e8me unique, ce qu'on appelle aujourd'hui l'intensification \u00e9cologique et qui permet de penser la production autrement, on l'a peut-\u00eatre oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:00) [89%] :\r\nEn tout cas moi ce que je constate, c'est qu'on a l'impression que c'est un changement de paradigme par rapport \u00e0 la r\u00e9volution verte, la r\u00e9volution verte, pr\u00f4nait une solution unique partout, alors que l'agriculture climat au intelligente, c'est le contraire, c'est voire localement, quelles sont les solutions possibles en fonction pr\u00e9cis\u00e9ment du climat, de la mani\u00e8re dont il va \u00e9voluer, des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et des cultures aussi oui tout quelle culture dans les 2 sens du terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:27) [92%] :\r\nCompl\u00e8tement un changement de paradigme totale sur les mani\u00e8res de penser, c'est-\u00e0-dire de pas penser uniquement de prendre en compte la question environnementale sur la diversit\u00e9 des choses et sur le fait de penser l'ensemble des syst\u00e8mes alimentaires et pas uniquement la production agricole alors sur ce dernier point, il y a encore un d\u00e9bat, hein, derri\u00e8re il y a de nombreuses critiques par rapport \u00e0 l'agriculture qui intelligente, certains disant que c'est un mot valise un peu fourre-tout derri\u00e8re en local, on peut tout mettre, y compris des pratiques de greenwashing mais effectivement ce que cela propose, au fond, c'est non seulement l'entr\u00e9e de l'agriculture sur la sc\u00e8ne et les enjeux de n\u00e9gociation, mais c'est \u00e9galement un changement de paradigme totale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:16) [92%] :\r\nMerci \u00e0 Patrick Caron, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la strat\u00e9gie du Cirad, alors si vous voulez en savoir un peu plus sur la CIA donc l'agriculture climat Intelligence, je vous propose de faire un petit tour sur la la page internet de prise de terre, Amrozi propose quelques Liens tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:32) [91%] :\r\nInt\u00e9ressant l'agriculture qui compte donc jouer un r\u00f4le important, un r\u00f4le de poids la Coupe 21 \u00e0 Paris \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e comme 21 c'est un peu le le rendez- vous de la derni\u00e8re chance, alors on l'a dit souvent, \u00e0 propos de ces conf\u00e9rences internationales que c'\u00e9tait les rendez- vous de la derni\u00e8re chance, on le dit globalement depuis Copenhague en en 2009, mais l\u00e0 \u00e7a para\u00eet particuli\u00e8rement frais, je vous rappelle quand m\u00eame que 2015, s'annonce comme l'ann\u00e9e la plus chaude, non pas de tous les temps, ce serait un petit peu pr\u00e9tentieux, mais en tout cas des temps modernes et de l'air industriel voil\u00e0 et pendant ce temps, bah on roule toujours, quoique difficilement sur les routes suisses. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caron, Patrick", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 la strat\u00e9gie du CIRAD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DBC156B-0D41-48DF-816D-8339422A8D4E", "internalArchiveId": "4DBC156B-0D41-48DF-816D-8339422A8D4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Devant l\u2019incapacit\u00e9 de cr\u00e9er un gouvernement de coalition, Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident de la Turquie, va dissoudre le parlement et convoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives : Interview de Doroth\u00e9e Schmid, chercheuse \u00e0 l'IFRI, sp\u00e9cialiste de la Turquie", "publicationDate": "2015-08-21T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan va, comme il en caresse le projet, dissoudre le parlement et convoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives qui pourraient avoir lieu le 22 novembre 2015. Assiste-t-on en Turquie \u00e0 une prise de pouvoir qui ne dit pas vraiment son nom, \u00e0 un coup d'Etat sans tambours ni trompettes?", "durationSec": 1383, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["fonction politique", "pouvoir", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T14:58:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid, Doroth\u00e9e", "role": "chercheuse \u00e0 l'IFRI, sp\u00e9cialiste de la Turquie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0189FC2-A190-47B9-A17D-FDC8A0425B75", "internalArchiveId": "D0189FC2-A190-47B9-A17D-FDC8A0425B75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations avec la Russie post-sovi\u00e9tique (5/5) : 1. Dialogue difficile, la Suisse dans tout \u00e7a. - 2. L'affaire Magnitski", "publicationDate": "2015-08-21T00:00:00Z", "summary": "Dernier \u00e9pisode de cette grande incompr\u00e9hension dont s\u2019estiment victimes les Russes, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. La nature du r\u00e9gime de Vladimir Poutine ne facilite pas le dialogue. Cet \u00e9pisode se penche sur la Russie, l\u2019Ukraine et la Suisse.", "durationSec": 275, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Suisse", "Ukraine"], "thematicThemes": ["relations internationales", "guerre froide", "fonction politique", "corruption"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T14:57:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chev\u00e8nement, Jean-Pierre", "role": "ancien ministre fran\u00e7ais [extrait interview sur Europe1, mai 2014]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Flavien", "role": "chef d'\u00e9tat-major \u00e0 l'arm\u00e9e Suisse qui \u00e0 pass\u00e9 dix mois \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire d'Etat majeur g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e Russe ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Browder, William", "role": "financier britannique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5158BDF9-714F-4FE9-9A73-59B46031829B", "internalArchiveId": "5158BDF9-714F-4FE9-9A73-59B46031829B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9croissance. Entretien avec Dominique Bourg, philosophe, sp\u00e9cialiste de l'environnement, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (2/2)", "publicationDate": "2015-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1531, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["r\u00e9chauffement climatique", "d\u00e9croissance \u00e9conomique", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "croissance \u00e9conomique", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["Bourg, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-01T12:01:56Z", "program": {"href": "/programs/0E96749C-675D-4C86-A73E-1D9F656C0CBA", "id": "0E96749C-675D-4C86-A73E-1D9F656C0CBA", "name": "Mais o\u00f9 va-t-on?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "professeur, philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1452464", "internalArchiveId": "AA1508452464", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1645, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7019147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7019166.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "BE: Berne incite \u00e0 la flexibilisation des horaires de travail pour limiter l\u2019engorgement des transports publics", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite unifier les exigences linguistiques pour obtenir la naturalisation", "Jonas Kaufmann, la nouvelle star des t\u00e9nors, sera pr\u00e9sent pour un gala d\u2019exception au Gstaad Menuhin Festival", "Mac\u00e9doine / Fermeture de la fronti\u00e8re aux migrants: les pr\u00e9cisions de Marc Gagliardone", "Mac\u00e9doine / Migrants: des heurts ont eu lieu entre les forces de l\u2019ordre et les migrants", "Jonas Kaufmann au Gstaad  Menuhin Festival : les commentaires de Claire Burgy \u00e0 Gstaad", "BE: le Festival \u00abBody and Freedom\u00bb, un Festival de la nudit\u00e9 a eu lieu dans les rues de Bienne", "Mac\u00e9doine / Migrants: le pays ferme sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce", "Tennis / Masters 1000 de Cincinatti: Djokovic l'emporte face \u00e0 Wawrinka", "VD: l\u2019UDC vaudoise suscite la pol\u00e9mique en pr\u00e9sentant Lausanne comme une capitale du vice", "Athl\u00e9tisme: Caroline Agnou est le grand espoir de l\u2019athl\u00e9tisme en heptathlon", "\u00c9tats-Unis: des activistes anti-violence polici\u00e8re bousculent la candidate aux pr\u00e9sidentielles, Hillary Clinton", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Pour les CFF, l\u2019id\u00e9e est une piste int\u00e9ressante pour \u00e9viter de nouvelles augmentations de prix.", "Actuellement, les exigences sont diff\u00e9rentes d\u2019un canton \u00e0 l\u2019autre. Selon le projet du gouvernement, les candidats devraient \u00eatre capables de g\u00e9rer les situations de la vie quotidienne.", "C\u2019est un v\u00e9ritable tour de force pour les organisateurs d\u2019avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire venir le Munichois qui a fait ses armes \u00e0 Zurich.", "Face \u00e0 l\u2019afflux croissant de migrants qui transitent par la Mac\u00e9doine pour atteindre le nord de l\u2019Europe, le pays a d\u00e9cid\u00e9 de fermer ses fronti\u00e8res aux migrants.", "Des artistes se sont produits dans leur plus simple appareil.", "La Mac\u00e9doine est submerg\u00e9e par l\u2019afflux de migrants toujours plus important. Le petit pays n\u2019a plus les moyens de venir en aide aux migrants et prend une mesure radicale.", "Le Serbe a domin\u00e9 le Vaudois 6-4 6-1.", "Le parti a en effet mis en ligne une vid\u00e9o qui d\u00e9peint une capitale vaudoise en proie \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, au trafic de drogue et \u00e0 la d\u00e9bauche.", "Elle est d\u00e9j\u00e0 championne d\u2019Europe junior d\u2019heptathlon et la Suisse attend beaucoup de sa participation aux Championnats du Monde de P\u00e9kin.", "Le mouvement, regroup\u00e9 autour du slogan \u00abLa vie des Noirs compte\u00bb bouscule les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielles et s\u2019ins\u00e8re au centre des d\u00e9bats."], "variantIds": ["ece-6922950", "ece-6922975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:41:39Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:22:11\r\n         Voici les titres\r\n      de ce vendredi 21 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:22\r\n         La tension monte\r\n     d'un cran \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:30:25:03  19:30:27:01\r\n  entre la Mac\u00e9doine et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:32:00\r\n    La police a utilis\u00e9 des gaz\r\n lacrymog\u00e8nes contre les migrants.\r\n\r\n19:30:32:05  19:30:35:03\r\n       Parmi eux, bon nombre\r\n     de familles et d'enfants.\r\n\r\n19:30:35:08  19:30:40:15\r\n    La Mac\u00e9doine a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat\r\nd'urgence, et ferme sa fronti\u00e8re sud.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:45:05\r\n     S'en sortir en allemand, \r\n     en fran\u00e7ais ou en italien\r\n\r\n19:30:45:10  19:30:47:18\r\n       dans les situations \r\n      de la vie quotidienne.\r\n\r\n19:30:47:23  19:30:50:18\r\n         Le minimum requis\r\n pour obtenir le passeport suisse,\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:52:08\r\n     selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:52:12  19:30:58:16\r\n   Il demande une uniformisation\r\n    de la pratique des cantons.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:04:03\r\n Commencer le travail ou les cours\r\n    plus tard dans la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:08:02\r\n  pour d\u00e9sengorger les transports\r\n   publics aux heures de pointe.\r\n\r\n19:31:08:07  19:31:11:07\r\n      L'id\u00e9e s\u00e9duit les CFF \r\n      et le canton de Berne.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:14:07\r\n        Mais travailleurs\r\n  et \u00e9tudiants ne sont pas pr\u00eats\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:16:08\r\n \u00e0 changer leurs habitudes de vie.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:19:21\r\n        Body and Freedom:\r\nun festival de corps nus \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:24:07\r\nDes artistes dans leur plus simple\r\n appareil, au milieu de la foule.\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:30:09\r\n D\u00e9marche artistique pour les uns,\r\n   provocation pour les autres.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:38:22\r\nA Gstaad, le Menuhin Festival re\u00e7oit\r\nce soir le t\u00e9nor-star Jonas Kaufmann.\r\n\r\n19:31:39:03  19:31:45:21\r\n     Le Munichois est l'artiste\r\nclassique le plus demand\u00e9 du moment.\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:54:18\r\nLa Mac\u00e9doine d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence\r\n      face au flux migratoire.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:58:23\r\nDes violents incidents ont eu lieu\r\n  \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:01:12\r\n       Des soldats ont l\u00e2ch\u00e9\r\n        du gaz lacrymog\u00e8ne\r\n\r\n19:32:01:17  19:32:09:15\r\nsur plusieurs milliers de migrants.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:14:18\r\n         -Un mur humain.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:18:23\r\n   Aux portes de la Mac\u00e9doine,\r\n      les policiers du pays\r\n\r\n19:32:19:04  19:32:23:07\r\n     emp\u00eachent les migrants\r\n    de continuer leur route.\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:26:20\r\n        Certains tentent\r\n      de forcer le passage.\r\n\r\n19:32:27:01  19:32:32:22\r\nEn r\u00e9ponse: des bombes lacrymog\u00e8nes\r\n et des grenades assourdissantes.\r\n\r\n19:32:33:03  19:32:35:20\r\n         La plupart sont\r\n     des familles syriennes.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:41:11\r\nBloqu\u00e9s depuis 24 h \u00e0 la fronti\u00e8re,\r\n     c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:32:41:22  19:32:43:20\r\n       -Je ne comprends pas.\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:48:14\r\n           D'habitude,\r\n ils laissent passer les Syriens.\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:53:22\r\nNous n'\u00e9tions pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela.\r\n\r\n19:32:57:14  19:32:59:20\r\n    -Je n'ai pas d'autre choix.\r\n\r\n19:33:00:01  19:33:07:01\r\n           Je suis venu\r\n     avec mon p\u00e8re de 75 ans.\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:13:04\r\n -Les autorit\u00e9s ont d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat\r\nd'urgence, alors que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:17:22\r\n      la Mac\u00e9doine laissait\r\n      passer les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:33:18:03  19:33:20:16\r\n        Le gouvernement\r\n     explique ce changement\r\n\r\n19:33:20:21  19:33:24:01\r\n  par des raisons humanitaires.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:26:04\r\n        -Nous avons estim\u00e9\r\n\r\n19:33:26:09  19:33:27:19\r\n      qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:07\r\nde prendre des mesures temporaires.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:18\r\n L'Etat n'a pas les moyens d'aider\r\n un si grand nombre de personnes.\r\n\r\n19:33:34:23  19:33:40:03\r\n     Les trains d'une capacit\u00e9\r\n de 350 places en accueillent 650.\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:42:07\r\n     Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n19:33:42:16  19:33:48:03\r\n  -En attendant une solution,\r\nles migrants appellent \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:56:01\r\n-La Mac\u00e9doine fait face \u00e0 une crise\r\n    migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:33:56:06  19:34:00:04\r\n    Apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, le pays est\r\n   devenu l'\u00e9tape incontournable\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:02:06\r\n  dans la route vers l'Allemagne.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:04:17\r\n         Mais le pays est\r\n      au bord de l'asphyxie.\r\n\r\n19:34:04:22  19:34:06:22\r\n Le gouvernement appelle \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:12:14\r\n-Dans ces trains pour la Serbie,\r\n   les migrants s'entassent.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:16:05\r\n   Leur p\u00e9riple continue ici,\r\n         en Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:34:16:10  19:34:21:07\r\nEntre la Croatie et la Bulgarie,\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:28:07\r\n ce pays est la zone de passage\r\nde migrants d\u00e9barquant de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:34:12\r\nIls traversent ensuite la Serbie,\r\n   pour atteindre la Hongrie.\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:43:03\r\n   Mais cette derni\u00e8re \u00e9rige une\r\ncl\u00f4ture pour les emp\u00eacher de passer.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:49:00\r\n  En deux mois, 40'000 migrants\r\n   ont travers\u00e9 la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:51:11\r\n     L'Etat a peu de moyens.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:57:11\r\nUne seule association aide ceux \r\nqui s'entassent dans cette gare.\r\n\r\n19:34:57:15  19:35:06:04\r\n    En manque de trains, le pays\r\ndemande qu'on lui en pr\u00eate, en vain.\r\n\r\n19:35:06:09  19:35:10:07\r\n      La Mac\u00e9doine a ferm\u00e9\r\n   sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:14:11\r\n   Les associations craignent\r\n  que l'on pousse les migrants\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:17:13\r\n     \u00e0 opter pour des voies\r\n       plus dangereuses.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:22:05\r\n         -Marc Gagliardone,\r\nvous \u00e9tiez sur place il y a un mois.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:27:22\r\n       Pourquoi la Mac\u00e9doine\r\n          durcit le ton ?\r\n\r\n19:35:29:01  19:35:31:17\r\n     -Je ne suis pas vraiment\r\n     surpris par la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:35:31:19  19:35:35:18\r\n      Quand j'\u00e9tais sur place\r\n          il y a un mois,\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:40:03\r\nles autorit\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9es\r\n    par la situation migratoire.\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:43:06\r\n   Les centres d'enregistrement\r\n   avaient du mal \u00e0 faire face\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:46:02\r\n           \u00e0 cet afflux.\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:52:04\r\n      Les trains sont bond\u00e9s\r\ndans des proportions inimaginables.\r\n\r\n19:35:54:22  19:35:57:01\r\n      Chaque fois qu'un train\r\n         entrait en gare,\r\n\r\n19:35:57:03  19:35:58:18\r\n des migrants se jetaient dessus.\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:02:23\r\nSur place, la seule aide d'urgence\r\n     qui leur \u00e9tait apport\u00e9e,\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:05:12\r\nc'\u00e9tait le fait d'une ONG locale.\r\n\r\n19:36:05:14  19:36:08:22\r\n   Sans aucun soutien de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:13:18\r\n   -Il y a maintenant la mesure\r\n     de fermer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:18:01\r\n   \u00c7a va d\u00e9courager les migrants\r\n        de passer par l\u00e0 ?\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:24:03\r\n-C'est toujours compliqu\u00e9 de fermer\r\n    compl\u00e8tement une fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:24:04  19:36:27:00\r\n  Les passants vont probablement\r\n        trouver des moyens\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:29:04\r\nde contourner le dispositif actuel.\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:32:08\r\n        Il y a des dizaines\r\n      de milliers de migrants\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:34:12\r\n   qui sont pass\u00e9s en Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:36:34:17  19:36:35:18\r\n         \u00c7a va continuer.\r\n\r\n19:36:35:18  19:36:39:11\r\n  -Aux USA, ce nouveau mouvement,\r\n  sorti de l'ombre il y a un an,\r\n\r\n19:36:39:16  19:36:41:16\r\n       \u00e0 la suite de la mort\r\n         d'un jeune Noir,\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:44:01\r\ntu\u00e9 par un policier blanc \u00e0 Ferguson.\r\n\r\n19:36:44:06  19:36:47:02\r\n       Des activistes contre\r\n     les violences polici\u00e8res,\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:52:11\r\n    regroup\u00e9s autour du slogan\r\n    \"La vie des Noirs compte\".\r\n\r\n19:36:56:00  19:36:58:17\r\n         -Leur tactique:\r\n    s'inviter sur les podiums\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:01:08\r\n des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:37:01:12  19:37:08:08\r\n   Ils ont ainsi interrompu les\r\ndiscours de plusieurs politiciens.\r\n\r\n19:37:08:12  19:37:12:23\r\n     Ce sont les activistes\r\n     de Black Lives Matter,\r\n\r\n19:37:13:04  19:37:15:03\r\n   \"La vie des Noirs compte\".\r\n\r\n19:37:15:08  19:37:19:00\r\n  Un slogan devenu un mouvement\r\n    face \u00e0 la multiplication\r\n\r\n19:37:19:05  19:37:22:18\r\n des cas de violences polici\u00e8res\r\n        contre des Noirs.\r\n\r\n19:37:22:23  19:37:30:02\r\n L'organisation combat le racisme\r\net assume un r\u00f4le de perturbateur.\r\n\r\n19:37:31:12  19:37:33:14\r\n   -Nous vivons dans un syst\u00e8me\r\n\r\n19:37:33:19  19:37:35:16\r\n      qui opprime les Noirs.\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:39:16\r\n   Nos actions de perturbation,\r\n   c'est une mani\u00e8re d'attirer\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:43:17\r\n   l'attention sur notre message\r\n  pour chercher des alternatives.\r\n\r\n19:37:44:03  19:37:46:20\r\n      -Leur dernier coup: \r\n     cette vid\u00e9o de Clinton\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:50:02\r\n   face \u00e0 plusieurs activistes\r\n          de la cause.\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:52:16\r\nA son tour, elle les met au d\u00e9fi.\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:55:02\r\n      -Vous pouvez poursuivre\r\n\r\n19:37:55:07  19:37:57:01\r\n    votre mouvement et changer\r\n\r\n19:37:57:06  19:38:00:10\r\n    les sentiments de certains.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:03:02\r\nMais si c'est tout ce qui se passe,\r\n\r\n19:38:03:07  19:38:06:10\r\n            dans 10 ans\r\n   nous en serons au m\u00eame point.\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:09:19\r\n      Je ne crois pas au fait\r\n      de changer les coeurs.\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:13:11\r\n    Il faut changer les lois, \r\n   l'allocation des ressources,\r\n\r\n19:38:13:16  19:38:16:00\r\n            la mani\u00e8re\r\n    dont le syst\u00e8me fonctionne.\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:17:22\r\n    -Les activistes se veulent\r\n\r\n19:38:18:03  19:38:19:15\r\n    les h\u00e9ritiers du mouvement\r\n\r\n19:38:19:20  19:38:21:23\r\ndes droits civiques des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:26:11\r\n    Pas s\u00fbr qu'ils imposent cette\r\nth\u00e9matique lors de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:38:26:22  19:38:30:04\r\n         -On risque bien\r\n  de revoir ce genre de sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:37:16\r\n-En Gr\u00e8ce, cons\u00e9quence directe de la\r\nd\u00e9mission d'Alexis Tsipras hier soir.\r\n\r\n19:38:37:21  19:38:41:18\r\n   L'aile gauche de son parti va\r\ncr\u00e9er un nouveau parti ind\u00e9pendant:\r\n\r\n19:38:41:23  19:38:42:18\r\n         Unit\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:45:22\r\n    Il sera dirig\u00e9 par l'ancien\r\n      ministre de l'Energie.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:50:11\r\n     Avec 25 d\u00e9put\u00e9s, ce parti\r\ndevient la 3\u00e8me force du Parlement.\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:56:00\r\n        -Les Turcs doivent\r\n       retourner aux urnes.\r\n\r\n19:38:56:05  19:39:01:07\r\nLe pr\u00e9sident R.T.Erdogan annonce des\r\n \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:19\r\n             En cause,\r\n   l'impossibilit\u00e9 de constituer\r\n\r\n19:39:04:00  19:39:07:11\r\n   un gouvernement de coalition,\r\n    depuis le dernier scrutin.\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:12:15\r\nEn juin dernier, le parti d'Erdogan\r\n avait perdu sa majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:22:04\r\n    Retarder l'arriv\u00e9e au bureau\r\nou \u00e0 l'\u00e9cole, c'est l'id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n19:39:22:09  19:39:25:18\r\n      par le canton de Berne\r\n  pour faire face \u00e0 l'engorgement\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:33:22\r\n      des transports publics\r\n      aux heures de pointe.\r\n\r\n19:39:36:08  19:39:38:20\r\n       -La gare de Berne,\r\n      un matin de semaine.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:42:08\r\n  Des milliers de pendulaires \r\n  s'entassent dans les trains.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:44:23\r\n       Le canton de Berne\r\n     et les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:39:45:04  19:39:48:08\r\n      une \u00e9tude qui montre\r\nque la flexibilisation du travail\r\n\r\n19:39:48:12  19:39:52:00\r\n     permettrait d'am\u00e9liorer\r\nla situation aux heures de pointe.\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:57:01\r\n-Il y a non seulement du potentiel\r\n pour lib\u00e9rer des places assises\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:58:19\r\n      le matin de 20 \u00e0 30 %,\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:00:18\r\n  des \u00e9conomies qu'on peut faire\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:05:14\r\n  de 150 mios de frs \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:13:12\r\n  En plus, l'\u00e9tude d\u00e9montre une\r\naugmentation de la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:17:22\r\n   -Un gain de qualit\u00e9 de vie\r\n     pas si clair que cela.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:20:06\r\nSelon un sondage, 80 % des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:24:19\r\nrefuseraient de repousser le d\u00e9but \r\ndes cours de 8 \u00e0 9 heures du matin.\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:29:15\r\n    Dans les entreprises aussi,\r\nc'est toute une mentalit\u00e9 \u00e0 changer.\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:32:08\r\n -Dans l'administration du canton,\r\n\r\n19:40:32:12  19:40:34:13\r\n     nous avons la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:38:02\r\n         depuis longtemps\r\nde commencer le travail plus tard.\r\n\r\n19:40:38:07  19:40:40:05\r\n    Mais personne ne l'utilise.\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:44:22\r\n     Il faut de la motivation,\r\nles chefs doivent donner l'exemple.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:49:11\r\n   -La possibilit\u00e9 de commencer\r\nle travail ou les \u00e9tudes plus tard\r\n\r\n19:40:49:16  19:40:53:01\r\n  ne permettra pas de se passer\r\n    de gros investissements.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:55:11\r\n A Berne, le trafic ferroviaire\r\n\r\n19:40:55:16  19:40:58:14\r\n        devrait augmenter\r\n       de 25 % d'ici 2030.\r\n\r\n19:40:58:19  19:41:01:18\r\nPour la route, une hausse de 55 %.\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:04:18\r\n  -D\u00e9caler les horaires scolaires\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:07:06\r\net une partie des horaires de travail\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:09:07\r\n   ne va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:12\r\n L'adaptation constante de l'offre\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:14:05\r\n      des transports publics\r\n         est in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:17:11\r\n   -L'\u00e9tude va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e\r\n      aux autres cantons.\r\n\r\n19:41:17:15  19:41:22:00\r\n Le but: convaincre de l'utilit\u00e9\r\nde la flexibilisation du travail.\r\n\r\n19:41:22:05  19:41:25:20\r\n       Ou comment demander\r\n aux entreprises et aux employ\u00e9s\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:28:22\r\n         de participer\r\n  au d\u00e9sengorgement du trafic.\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:34:06\r\n   -Jusqu'\u00e0 quel point faut-il \r\n  ma\u00eetriser une langue nationale\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:00\r\npour obtenir le passeport suisse ?\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:40:17\r\n      Les exigences diff\u00e8rent\r\n      d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:41:40:22  19:41:44:21\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    veut unifier les crit\u00e8res.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:23\r\n   -Nous sommes dans un cours\r\n         de niveau B1.\r\n\r\n19:41:51:12  19:41:54:23\r\n   -Vous auriez aim\u00e9 reprendre \r\n  la profession de vos parents ?\r\n\r\n19:41:55:04  19:41:58:19\r\n   -Pas du tout, je la d\u00e9teste.\r\n\r\n19:41:59:07  19:42:02:03\r\n         -C'est comme \u00e7a\r\nqu'un candidat au passeport suisse\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:05:13\r\n       devrait s'exprimer,\r\n    selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:08:23\r\n  -J'aime trop faire la cuisine.\r\n\r\n19:42:09:04  19:42:15:02\r\n      -Je travaille \u00e0 l'h\u00f4tel\r\net continue d'apprendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:11\r\n     -A ce stade, on tient \r\n    une conversation simple,\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:22:10\r\n        sans pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:42:23:01  19:42:27:12\r\n          -Au niveau B1,\r\n on ne peut pas encore argumenter.\r\n\r\n19:42:27:17  19:42:31:11\r\n     L'abstrait de la langue,\r\n\r\n19:42:31:16  19:42:37:05\r\non ne l'exprime pas encore vraiment.\r\n\r\n19:42:37:19  19:42:42:05\r\n         -Chaque canton\r\n    a ses propres exigences.\r\n\r\n19:42:42:10  19:42:49:12\r\nA Gen\u00e8ve on est souple, \u00e0 Zurich\r\non exige de parler le dialecte.\r\n\r\n19:42:49:17  19:42:54:02\r\n        Berne veut utiliser\r\nune grille d'\u00e9valuation europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:54:07  19:43:00:01\r\nB1 pour l'oral, et A2 pour l'\u00e9crit.\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:06:20\r\n   On apprend \u00e0 \u00e9crire une carte\r\nde voeux ou un mail de remerciement.\r\n\r\n19:43:08:22  19:43:13:02\r\n       -On peut d\u00e9plorer que\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral ait vis\u00e9 si bas.\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:15:13\r\n      La naturalisation sert\r\n\r\n19:43:15:18  19:43:18:11\r\n     essentiellement \u00e0 voter.\r\n\r\n19:43:18:15  19:43:28:10\r\n   Parfois, la question requiert\r\ndes comp\u00e9tences un peu sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:43:31:12  19:43:34:17\r\n            -A gauche,\r\non estime que c'est trop demander.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:36:15\r\n       -Beaucoup d'\u00e9trangers\r\n\r\n19:43:36:20  19:43:39:12\r\nn'ont pas de difficult\u00e9s \u00e0 l'oral,\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:41:23\r\n      mais en ont \u00e0 l'\u00e9crit.\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:46:03\r\n          Ces personnes\r\n     vont \u00eatres stigmatis\u00e9es.\r\n\r\n19:43:46:08  19:43:51:07\r\n           On va r\u00e9duire\r\n   le nombre de naturalisations.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:57:05\r\n -Le projet est en consultation\r\n      jusqu'\u00e0 mi-novembre.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:05:04\r\n     -L'UDC lausannoise suscite\r\nla pol\u00e9mique avec une vid\u00e9o en ligne.\r\n\r\n19:44:05:09  19:44:09:11\r\n   Le film d\u00e9peint une capitale\r\n vaudoise en proie \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:11:23\r\n        au trafic de drogue\r\n         et \u00e0 la d\u00e9bauche.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:18\r\n         Nous avons flout\u00e9\r\n     les visages des personnes\r\n\r\n19:44:15:23  19:44:18:07\r\n    apparaissant dans ce clip.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:22:16\r\n      -Nouvelle vid\u00e9o choc\r\n       de l'UDC Lausanne.\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:26:06\r\n      Un clip mis en ligne\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:29:19\r\nPauvret\u00e9, mendicit\u00e9, deal de rue:\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:33:11\r\n       Lausanne y appara\u00eet\r\n   comme une capitale du vice.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:34:22\r\n        Le parti a film\u00e9\r\n\r\n19:44:35:03  19:44:38:15\r\n les mendiants et les marginaux\r\n    sans leur consentement.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:41:12\r\n    Une pratique aux limites\r\n        de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:44:42:20  19:44:45:07\r\n    -C'est un clip qui d\u00e9nonce\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:47:19\r\n      un mal-\u00eatre lausannois.\r\n\r\n19:44:48:00  19:44:51:19\r\n Il fallait filmer \u00e0 la sauvette.\r\n\r\n19:44:52:07  19:44:57:16\r\n -Sauf que le parti a pay\u00e9 les Roms\r\n20 frs pour appara\u00eetre dans le clip.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:02:11\r\n  Venant d'un parti qui d\u00e9fend \r\n l'interdiction de la mendicit\u00e9,\r\n\r\n19:45:02:15  19:45:06:05\r\n     la m\u00e9thode fait tache.\r\n\r\n19:45:06:17  19:45:09:08\r\n   -L'UDC n'est pas responsable\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:12:06\r\n sur la m\u00e9thode d'enregistrement.\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:19:11\r\n    Si des Roms ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s,\r\n        c'est une erreur.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:24:14\r\n    -Mais l'UDC Vaud soutient\r\n     sa section lausannoise.\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:28:16\r\n       -Cette vid\u00e9o montre \r\n      l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:28:21  19:45:34:05\r\n  Je trouve la vid\u00e9o pertinente.\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:39:03\r\n     -A droite et \u00e0 gauche,\r\n   la vid\u00e9o suscite un toll\u00e9.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:41:21\r\n   -Je le regrette, ce n'est pas\r\n\r\n19:45:42:02  19:45:44:14\r\n     \u00e0 la hauteur de Lausanne.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:52:11\r\nOn doit trouver des solutions et on\r\nn'aidera personne avec ces slogans.\r\n\r\n19:45:53:00  19:45:56:01\r\n-Ce clip ne cherche pas de solutions.\r\n\r\n19:45:56:06  19:45:59:15\r\n Il pointe du doigt des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:45:59:20  19:46:04:07\r\n        Il faut laisser \u00e7a\r\n      \u00e0 300 vues sur YouTube.\r\n\r\n19:46:04:18  19:46:07:00\r\n    -Mais tous sont d'accord:\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:14:08\r\n l'UDC r\u00e9ussit un coup m\u00e9diatique,\r\n\u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:46:15:09  19:46:19:22\r\n-Elle est championne d'Europe junior\r\n d'heptathlon depuis le 17 juillet.\r\n\r\n19:46:20:03  19:46:24:19\r\nCaroline Agnou participera d\u00e8s demain\r\n aux championnats du monde de P\u00e9kin.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:29:01\r\n     Elle est le grand espoir\r\n     de l'athl\u00e9tisme suisse.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:36:10\r\n       -Je suis assez calme.\r\n\r\n19:46:36:14  19:46:40:21\r\nDes fois, j'ai envie de m'exprimer\r\n    et je raconte des choses.\r\n\r\n19:46:41:02  19:46:43:20\r\n    J'aime l'atmosph\u00e8re calme.\r\n\r\n19:46:44:01  19:46:47:01\r\n         J'\u00e9coute plut\u00f4t.\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:51:13\r\n   -Caroline Agnou n'aime pas\r\nla lumi\u00e8re, elle devra s'y faire.\r\n\r\n19:46:51:18  19:46:53:14\r\n   A 19 ans, l'heptathlonienne\r\n\r\n19:46:53:19  19:46:59:06\r\na \u00e9t\u00e9 championne d'Europe junior\r\n      en juillet dernier.\r\n\r\n19:46:59:23  19:47:01:11\r\n        -J'\u00e9tais surprise.\r\n\r\n19:47:01:15  19:47:03:09\r\n         J'\u00e9tais heureuse.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:07:04\r\n   Je savais que tout le travail\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:11:13\r\net le sacrifice \u00e9tait pour ce moment.\r\n\r\n19:47:11:18  19:47:16:11\r\n   J'\u00e9tais contente d'avoir v\u00e9cu\r\n    ce moment avec ma famille.\r\n\r\n19:47:17:00  19:47:19:06\r\n -Maturit\u00e9 gymnasiale en poche,\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:22:10\r\n        elle se consacre\r\n   enti\u00e8rement \u00e0 l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:47:22:14  19:47:27:20\r\nCe jour-l\u00e0, entra\u00eenement tr\u00e8s l\u00e9ger.\r\n\r\n19:47:28:08  19:47:29:22\r\n            -Tip top !\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:33:05\r\n      -Dans quelques jours,\r\n        d\u00e9part pour P\u00e9kin\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:36:15\r\n       pour ses premiers\r\n  championnats du monde \u00e9lite.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:39:08\r\n      -Une grande comp\u00e9tition\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:41:16\r\n      avec les grandes stars.\r\n\r\n19:47:41:21  19:47:45:10\r\n  Ce sera impressionnant, g\u00e9nial.\r\n\r\n19:47:45:14  19:47:48:20\r\n     Il y aura plein de monde.\r\n\r\n19:47:49:09  19:47:54:00\r\n-C.Agnou suscite de gros espoirs\r\n   pour l'athl\u00e9tisme suisse.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:57:11\r\n-Il faut parler des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:47:57:16  19:47:59:21\r\n Mais elle est l\u00e0, elle participe\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:02:01\r\n    aux championnats du monde.\r\n\r\n19:48:02:06  19:48:05:10\r\n       On faitstep by step.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:09:21\r\n  -Elle pratique l'heptathlon,\r\n       sept disciplines:\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:12:08\r\n   voil\u00e0 une fille surhumaine.\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:18:09\r\nMais elle est un peu comme tout le\r\nmonde, elle n'aime pas la muscul'.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:04\r\n            -Il le faut\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:13\r\npour avoir des bonnes performances.\r\n\r\n19:48:25:18  19:48:29:08\r\n  Mais je me r\u00e9jouis de rentrer.\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:35:07\r\n  Je n'aime pas \u00eatre au centre, \r\n  je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:39:14\r\n  Les m\u00e9dias, c'est pas mon truc.\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:42:22\r\n     -Elle devra s'y faire.\r\n\r\n19:48:43:21  19:48:48:17\r\n    -En tennis, Stan Wawrinka\r\n quitte le tournoi de Cincinnati.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:54:07\r\n     Le Vaudois s'est inclin\u00e9\r\nen deux sets face \u00e0 Novak Djokovic.\r\n\r\n19:48:55:22  19:49:00:23\r\n  -Premi\u00e8re rencontre entre eux\r\ndepuis la finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:49:01:04  19:49:06:02\r\n     Un match que Wawrinka\r\n empoigne de mani\u00e8re offensive.\r\n\r\n19:49:06:07  19:49:15:06\r\n Il met parfois hors de position\r\n      le num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:19:17\r\n     Mais Djokovic sait \u00eatre\r\n     efficace au bon moment.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:29:16\r\n   Le premier break de la partie\r\nest pour lui, avec service \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:33:03\r\n       Un jeu de service\r\n     parfaitement ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n19:49:33:08  19:49:38:19\r\n          Premier set\r\n   remport\u00e9 6-4 par Djokovic.\r\n\r\n19:49:39:00  19:49:40:21\r\n          Il fait chaud\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:45:17\r\n     mais cela n'emp\u00eache pas\r\n     Djokovic de poursuivre.\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:50:14\r\n  D'entr\u00e9e, il prend le service\r\n  de Wawrinka lors du 2\u00e8me set.\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:56:17\r\n    Voil\u00e0 qui ne rassure pas \r\n    S.Luethi dans la tribune.\r\n\r\n19:49:56:22  19:49:59:13\r\n       Tant le premier set\r\n       \u00e9tait passionnant,\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:03:01\r\n    tant dans la 2\u00e8me manche \r\n    il n'y a pas eu de match.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:09:04\r\n     Wawrinka a l\u00e2ch\u00e9 prise:\r\n       6-4, 6-1 en 1 h 03.\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:12\r\n     A Wawrinka de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n         pour l'US 0pen.\r\n\r\n19:50:15:17  19:50:17:07\r\n        -La ville de Bienne\r\n\r\n19:50:17:11  19:50:20:11\r\n       a \u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n   le th\u00e9\u00e2tre d'une performance\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:24:11\r\n       un peu particuli\u00e8re:\r\n     le festival de la nudit\u00e9.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:29:11\r\n Daniel Bachmann \u00e9tait sur place,\r\n   mais lui \u00e9tait tout habill\u00e9.\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:31:23\r\n         -Bienne, 13h00.\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:35:21\r\n  C'est parti pour ce festival\r\n    artistique de corps nus.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:40:16\r\nC'est le Genevois Fr\u00e9d\u00e9ric Gafner\r\n        qui ouvre le bal,\r\n\r\n19:50:40:21  19:50:44:07\r\navec une performance d'une heure.\r\n\r\n19:50:44:19  19:50:49:11\r\n   -Ca ne doit pas \u00eatre \u00e9vident \r\n  d'\u00eatre nu devant tout le monde.\r\n\r\n19:50:49:15  19:50:51:05\r\n          C'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:50:51:10  19:50:56:20\r\n      -Je pense que les gens\r\n        sont un peu fous.\r\n\r\n19:50:57:01  19:50:59:19\r\n      -Rares sont les voix\r\n    \u00e0 s'\u00e9lever publiquement.\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:01:16\r\nIl y a quand m\u00eame une pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:05:17\r\n Bienne s'est impliqu\u00e9e avec une \r\ngarantie de d\u00e9ficit de 10'000 frs.\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:07:11\r\n     -Bienne doit \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:10:22\r\nLa ville pourrait soutenir autrement\r\n      la culture ou le sport.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:12:21\r\n  -Fr\u00e9d\u00e9ric Gafner a l'habitude\r\n\r\n19:51:13:02  19:51:15:19\r\n         de se produire\r\n dans son plus simple appareil.\r\n\r\n19:51:16:00  19:51:19:12\r\n     Il reconna\u00eet toutefois\r\n que le sujet est encore tabou.\r\n\r\n19:51:19:23  19:51:23:16\r\n     -On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n        jud\u00e9o-chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:26:20\r\n       On a d\u00fb se recouvrir\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:28:11\r\n        depuis Adam et Eve.\r\n\r\n19:51:28:20  19:51:31:17\r\n    -Le festival ne pla\u00eet pas\r\n        \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:35:15\r\n      Cet opticien biennois\r\n       a trouv\u00e9 la parade.\r\n\r\n19:51:35:20  19:51:40:01\r\n        Il s'est fabriqu\u00e9\r\n      des lunettes opaques.\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:44:07\r\n      -J'ai pos\u00e9 la question\r\n         \u00e0 deux enfants.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:46:03\r\n  Je leur ai montr\u00e9 et expliqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:48:11\r\n   Un des enfants a dit \"beurk\".\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:51:17\r\n    L'autre a dit \"c'est con\".\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:54:19\r\n-Des corps nus qui se tr\u00e9moussent,\r\n\r\n19:51:55:00  19:52:00:12\r\n       s'agit-il vraiment\r\n   d'une d\u00e9marche artistique ?\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:03:07\r\n -Ce n'est pas de la provocation.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:05:13\r\n       La rue est un espace\r\n\r\n19:52:05:18  19:52:08:14\r\n      pour tous les artistes,\r\n     qu'ils soient nus ou pas.\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:12:14\r\n  Les autorit\u00e9s ont donn\u00e9 un avis\r\n   favorable \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:15:11\r\n  -Pour ceux qui auraient rat\u00e9\r\n          l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n19:52:15:15  19:52:19:19\r\nces artistes remettent \u00e7a demain.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:24:09\r\n-Il est le t\u00e9nor vedette du moment.\r\n\r\n19:52:24:13  19:52:28:05\r\n     Gstaad Menuhin Festival\r\n  re\u00e7oit ce soir Jonas Kaufmann.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:30:17\r\n         Un tour de force\r\n      pour les organisateurs.\r\n\r\n19:52:30:22  19:52:33:13\r\n        Proposer l'artiste\r\n    le plus demand\u00e9 du moment,\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:37:12\r\nc'est s'assurer une bonne visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:37:17  19:52:43:23\r\n Claire Burgy, la premi\u00e8re partie\r\n   du concert a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n19:52:44:04  19:52:47:09\r\n       Vous vous attendiez\r\n     \u00e0 une soir\u00e9e \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:56:10\r\n      -Oui, le festival a mis\r\n les petits plats dans les grands.\r\n\r\n19:52:56:11  19:52:59:00\r\n     Il y a eu un tapis rouge.\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:00:13\r\n        Sur ce tapis rouge,\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:05:18\r\n         les gens ont mis\r\n     leurs plus beaux atouts.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:01\r\n   Les 1800 places sous la tente\r\n         ont \u00e9t\u00e9 vendues.\r\n\r\n19:53:09:03  19:53:13:16\r\n       On a d\u00fb en rajouter \r\n       et refuser du monde.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:19:08\r\n       Recevoir des stars,\r\nc'est le quotidien de ce festival.\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:23:16\r\n             Mais l\u00e0,\r\n   on est sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:27:18\r\n          On ne peut pas\r\n    donner le nom de son h\u00f4tel.\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:32:18\r\n     Beaucoup de monde appelle\r\n      le festival pour savoir\r\n\r\n19:53:32:23  19:53:36:06\r\n    o\u00f9 ils pourraient apporter\r\n         un petit cadeau.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:38:01\r\n      Ou esp\u00e9rer le croiser.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:41:16\r\n       Je l'ai crois\u00e9 hier.\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:45:08\r\n        Voici son portrait.\r\n\r\n19:53:47:02  19:53:51:11\r\n-Timbre sombre, aigus flamboyants,\r\n        regard de braise,\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:56:00\r\n         Jonas Kaufmann\r\nest la nouvelle star des t\u00e9nors.\r\n\r\n19:53:56:05  19:53:59:12\r\n   Toutes les maisons d'op\u00e9ra\r\n        se l'arrachent.\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:02:23\r\n     Son agenda est complet\r\n         jusqu'en 2021.\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:07:02\r\n      On n'avait plus vu \u00e7a\r\n    depuis le si\u00e8cle dernier,\r\n\r\n19:54:07:07  19:54:11:00\r\n et ses l\u00e9gendaires trois t\u00e9nors\r\n  qui remplissaient les stades.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:15:09\r\n    Il faut dire qu'on \u00e9tait\r\nmoins regardant sur le physique.\r\n\r\n19:54:15:20  19:54:17:17\r\n       -J'ai souvent entendu\r\n\r\n19:54:17:22  19:54:21:14\r\n que la beaut\u00e9, c'\u00e9tait important.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:30:12\r\n Mais je crois qu'\u00e0 part quelques \r\nexemples, les t\u00e9nors \u00e9taient beaux.\r\n\r\n19:54:31:22  19:54:35:14\r\n         -Le Munichois\r\n n'est pas seulement tr\u00e8s beau,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:40:10\r\n   c'est aussi un acteur sexy,\r\ninterpr\u00e8te lucide et bon manager.\r\n\r\n19:54:40:14  19:54:43:08\r\n        Avant de briller\r\nsur la sc\u00e8ne du Met de New York,\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:45:18\r\n      il a fait ses armes \r\n      en Suisse, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:48:00\r\n    -Zurich, c'\u00e9tait ma maison.\r\n\r\n19:54:48:05  19:54:53:06\r\n  J'y ai fait mes premiers r\u00f4les\r\n         pendant 10 ans.\r\n\r\n19:54:53:17  19:54:56:18\r\n    -On pouvait donc le voir\r\n   promener ses cheveux flous\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:02:13\r\n  \u00e0 la Migros apr\u00e8s avoir \u00e9gay\u00e9\r\n   les matins de ses voisins.\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:05:04\r\n          Depuis 5 ans,\r\n    il est le roi de l'op\u00e9ra,\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:07:21\r\n   aussi \u00e0 l'aise dans Wagner\r\n        que dans Verdi.\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:09:19\r\n    Bref, il est hors normes.\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:11:11\r\n           Son secret:\r\n\r\n19:55:11:16  19:55:14:08\r\n...\r\n\r\n19:55:14:18  19:55:18:14\r\n     -Je chante pour moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:23:01\r\n     J'aime beaucoup chanter.\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:27:03\r\n   Je me concentre sur moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:55:27:08  19:55:30:11\r\n        Et pas sur l'effet\r\n      que j'ai sur le public.\r\n\r\n19:55:30:21  19:55:33:12\r\n          -Et pourtant,\r\n     de l'effet, il en fait.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:36:22\r\n   -Oui, ils me suivent partout.\r\n\r\n19:55:37:03  19:55:39:15\r\n-C'est comme une star de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:55:39:20  19:55:45:14\r\n       -Non, pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:50:08\r\n        Le monde de l'op\u00e9ra\r\nn'est pas comme la pop ou le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:53:16\r\n            Pas encore.\r\n\r\n19:55:54:03  19:55:58:11\r\n -Tout est ouvert, et l'artiste\r\n  continue \u00e0 monter sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:01:21\r\n         avec souplesse\r\n pour notre plus grand plaisir.\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:07:10\r\n...\r\n\r\n19:56:08:03  19:56:13:11\r\n     -Une interview accord\u00e9e\r\n en exclusivit\u00e9 romande \u00e0 la RTS.\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:18:11\r\n    Vous pouvez la retrouver en\r\nint\u00e9gralit\u00e9 sur notre site internet.\r\n\r\n19:56:20:04  19:56:23:16\r\n      -Championnats d'Europe \r\n      de hippisme par \u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:23:21  19:56:26:13\r\n       Superbe performance \r\n      de l'\u00e9quipe de Suisse,\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:35:20\r\n   qui obtient le bronze gr\u00e2ce\r\n\u00e0 Romain Duguet et Paul Estermann.\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:40:22\r\n       L'\u00e9quipe se qualifie\r\n       pour les JO de Rio.\r\n\r\n19:56:41:03  19:56:45:18\r\nLe titre est revient aux Pays-Bas,\r\n       devant l'Allemagne.\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:49:17\r\n  -Je vous rappelle l'information\r\n      du jour: en Mac\u00e9doine,\r\n\r\n19:56:49:22  19:56:53:01\r\n      les forces de l'ordre\r\n ont utilis\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n\r\n19:56:53:06  19:56:56:05\r\n  et des grenades assourdissantes\r\n       contre les migrants.\r\n\r\n19:56:56:10  19:56:59:07\r\n  L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9,\r\n        et l'arm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e\r\n\r\n19:56:59:11  19:57:01:20\r\n            pour fermer\r\n    la fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:57:02:13  19:57:04:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:04:14  19:57:07:17\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:10:02\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:15:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, J.Cloux, J.Deffaugt,\r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-21T18:13:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508453687", "durationSec": 97, "title": "SO BLACK LIVE_RTS000000581670", "excerpt": "Le nouveau mouvement am\u00e9ricain noir, Black Lives Matter \"Les vies noires comptent\", n\u00e9 il y a deux ans, d\u00e9signe une force sociale grandissante qui perturbe la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. Certains des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine comme Hillary Clinton ont \u00e9t\u00e9 interrompu durant leur discours par les activistes \u00e0 la recherche de r\u00e9elles solutions pour les Noirs, victimes de violences polici\u00e8res.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["MOUVEMENT POLITIQUE", "NOIRS", "RACISME", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1454083"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453688", "durationSec": 134, "title": "SO CAROLINE AGNOU_RTS000000581441", "excerpt": "La jeune athl\u00e8te suisse Caroline Agnou va participer aux Championnats du monde d'athl\u00e9tisme de P\u00e9kin 2015. Cette heptathlonienne de 19 ans est championne d'Europe junior d'heptathlon.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HEPTATHLON", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1454111"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453689", "durationSec": 71, "title": "SO FRONTIERE FERMEE 3_RTS000000581660", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse compos\u00e9e de Romain Duguet, Paul Estermann, Janika Sprunger et Martin Fuchs a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze des Championnats d'Europe d'hippisme d'Aix-la-Chapelle 2015. Gr\u00e2ce \u00e0 cette 3e place, elle se qualifie pour les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453690", "durationSec": 25, "title": "SO HIPPISME_RTS000000581606", "excerpt": "Le canton de Berne et les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude de projet qui montre qu'une flexibilisation des horaires de travail permettrait d'am\u00e9liorer l'engorgement des trains aux heures de pointe avec une \u00e9conomie de 150 millions de francs. Les \u00e9tudiants, les jeunes, cibles de cette \u00e9tude, refusent de repousser le d\u00e9but des cours selon un r\u00e9cent sondage lanc\u00e9 par le canton de Berne. L'argument de l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie ne trouve aucun \u00e9cho favorable parmi les jeunes.", "thematicGeographicals": ["AIX-LA-CHAPELLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "SPORT \u00c9QUESTRE (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453691", "durationSec": 17, "title": "SO IMJOUR_RTS000000578535", "excerpt": "Le t\u00e9nor Jonas Kaufmann a remport\u00e9 un vif succ\u00e8s lors d'un concert de gala sous la tente de concerts au Gstaad Menuhin Festival. Portrait de ce t\u00e9nor allemand que l'on s'arrache."}, {"internalArchiveId": "AA1508453692", "durationSec": 112, "title": "SO JEUNES TRANSPORTS 02_RTS000000581551", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation jusqu'au 19 novembre 2015 une nouvelle ordonnance sur la nationalit\u00e9 qui d\u00e9finit une s\u00e9rie de conditions \u00e0 remplir pour devenir Suisse. Les personnes \u00e0 l'aide sociale et les d\u00e9linquants ne pourront pas se faire naturaliser. Une condamnation p\u00e9nale exclut la personne de la naturalisation. Avec le projet, la nationalit\u00e9 sera exclue tant qu'une inscription figurera au casier judiciaire. De plus, avec cette nouvelle loi, les personnes pouvant demander une naturalisation facilit\u00e9e devront prouver leurs connaissances linguistiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDE DE PROJET", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "JEUNESSE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1454114"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453693", "durationSec": 145, "title": "SO JONAS KAUFMANN_RTS000000581576", "excerpt": "Le festival de la nudit\u00e9 \"Body and freedom\" a permis, en premi\u00e8re mondiale, des performances artistiques particuli\u00e8res en pleine ville de Bienne. Des troupes et des personnes seules se sont produits nus dans les zones pi\u00e9tonnes. Cette manifestation a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la police et la Ville s'est impliqu\u00e9e avec une garantie de d\u00e9ficit \u00e0 hauteur de 10000 francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GSTAAD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "T\u00c9NOR", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1454269"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453694", "durationSec": 98, "title": "SO MACEDOINE_RTS000000581587", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a perdu face au Serbe Novak Djokovic sur le score de 4-6, 1-6, lors d'un match des quarts de finale du tournoi de tennis ATP de Cincinnati.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERESKI, Maelenn", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453695", "durationSec": 134, "title": "SO NATURALISATION_RTS000000581648", "excerpt": "L'UDC lausannoise a mis en ligne une vid\u00e9o pol\u00e9mique dans la perspective de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18102015. Cette vid\u00e9o montre le trafic de drogue ainsi que la mendicit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les roms dans certains quartiers de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "NATIONALIT\u00c9", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1454137"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453696", "durationSec": 114, "title": "SO PHOTO FESTIVAL NU 2_RTS000000581661", "sequenceIds": ["1454236"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453697", "durationSec": 23, "title": "SO SYRIZA_RTS000000581566"}, {"internalArchiveId": "AA1508453698", "durationSec": 82, "title": "SO TENNIS_RTS000000581645", "thematicGeographicals": ["CINCINNATI"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453699", "durationSec": 23, "title": "SO TURQUIE_RTS000000581515", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453700", "durationSec": 117, "title": "SO UDC VIDEO 2_RTS000000581595", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "TSIGANES", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1454167"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508454082", "summary": "Activistes du mouvement \"Black Lives Matter\" interrompant les discours de candidats \u00e0 la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. Manifestation des activistes \"Black Lives Matter\" d\u00e9filant dans la rue. Deux policiers arr\u00eatant un activiste de \"Black Lives Matter\". Policier tirant sur un Noir courant. Itw Aaron Goggans, responsable de Black Lives Matter. Extrait vid\u00e9o, Hillary Clinton, candidate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines discutant avec un activiste de \"Black Lives Matter\".", "id": "1454083", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "NOIRS", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454110", "summary": "Caroline Agnou, athl\u00e8te suisse championnne d'Europe junior d'heptathlon, se pr\u00e9parant dans vestiaire. Itw Caroline Agnou. Caroline Agnou s'entra\u00eenant sur piste. Itw Adrian Rothenbuehler, entra\u00eeneur. Caroline Agnou s'entra\u00eenant dans salle de musculation.", "id": "1454111", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454113", "summary": "Foule de voyageurs se d\u00e9pla\u00e7ant en gare. Voyageurs descendant d'un train. Itw Andreas Meyer, directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF. Conf\u00e9rence de presse des CFF. Itw Barbara Egger-Jenzer, directrice des transports. Train de voyageurs quittant la gare. Voyageurs attendant de monter dans un train. Int d'un wagon de train bond\u00e9 avec des voyageurs debouts.", "id": "1454114", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454136", "summary": "Int d'une classe avec des \u00e9trangers apprenant la langue fran\u00e7aise. Itw Andrea Demierre, responsable p\u00e9dagogique de l'Ecole Club Migros Gen\u00e8ve. Itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1454137", "visualThemes": ["NATURALISATION", "CLASSE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454166", "summary": "Extraits de la vid\u00e9o mise en ligne par l'UDC Lausanne montrant les marginaux et le trafic de drogue en ville. Itw Philippe Ducommun, pr\u00e9sident de l'UDC de Lausanne ville. Itw Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud. Itw Mathieu Blanc, vice-pr\u00e9sident PLR Vaud. Itw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS lausannois.", "id": "1454167", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "TSIGANES", "MENDICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454235", "summary": "Homme faisant une performance artistique tout nu en ville devant des pi\u00e9tons. Itw de rue. Femme se r\u00e9veillant dans un lit plac\u00e9 en pleine ville. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Gafner alias Foofwa d'Immobilit\u00e9, danseur et chor\u00e9graphe. Itw Yves Perret, opticien. Itw Thomas Zollinger, organisateur du festival \"Body and freedom\". Femme nue se produisant en ville devant des pi\u00e9tons.", "id": "1454236", "visualThemes": ["NUDIT\u00c9", "PERFORMANCE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454268", "summary": "Itw Jonas Kaufmann, t\u00e9nor allemand. Jonas Kaufmann se faisant prendre en photo avec des fans. Extrait d'un r\u00e9p\u00e9tition de Jonas Kaufmann, t\u00e9nor.", "id": "1454269", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GSTAAD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Gstaad", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020200", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1452465", "internalArchiveId": "AA1508452465", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 954, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7018351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7018352.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Football / Europa League: les deux clubs bernois se sont inclin\u00e9s face \u00e0 leurs adversaires", "NE: un ballet de machines agricoles aura lieu \u00e0 la F\u00eate de la Terre \u00e0 Cernier, dans le Val-de-Ruz", "Turquie: le pays est d\u00e9sormais en guerre ouverte contre le PKK, la guerre civile menace", "Mac\u00e9doine / Migrants: le pays a d\u00e9ploy\u00e9 son arm\u00e9e pour fermer les fronti\u00e8res", "Gr\u00e8ce: les man\u0153uvres politiques ont commenc\u00e9 pour d\u00e9terminer qui prendra le pouvoir", "NE: Neuch\u00e2tel traite les troubles de l\u2019attention gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me virtuel appel\u00e9 Neurotracker", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Young Boys perd 0-1 contre FK Qarabag et le FC Thoune s\u2019incline 1-3 face au Sparta Prague.", "Cette chor\u00e9graphie agricole a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par la chambre neuch\u00e2teloise d\u2019agriculture et de viticulture.", "Les affrontements ont d\u00e9j\u00e0 fait 800 morts dans les rangs kurdes et une cinquantaine dans les rangs des forces de l\u2019ordre turques.", "Plusieurs milliers de migrants transitent par les Balkans pour rejoindre le nord de l\u2019Europe, la Mac\u00e9doine est d\u00e9pass\u00e9e face \u00e0 cet afflux de migrants.", "Tsipras souhaite des \u00e9lections anticip\u00e9es et un nouveau mandat, l\u2019opposition souhaite former un nouveau gouvernement.", "Ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 au Canada et il est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 chez les sportifs de haut niveau pour am\u00e9liorer leurs performances."], "variantIds": ["ece-6923007", "ece-6923815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T03:00:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020201\r\nDate de transcription : 23-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:49) [89%] : \r\n\u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, le pari d'Alexis Tsipras pr\u00eat \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes si les Grecs lui redonne une majorit\u00e9 \u00e0 l'issue d'un nouveau scrutin, alors qu'une partie de l'opinion d\u00e9noncer calcul politique, 7 mois seulement apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du leader de Syriza, le centre de l'attention \u00e0 Neuch\u00e2tel utilise un programme virtuel sur des enfants dissip\u00e9s ou hyper actif, appel\u00e9 Neurotracker il les aide \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de concentration, une alternative \u00e0 la Ritaline mais son efficacit\u00e9 difficile \u00e0 mesurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:01:59) [93%] : \r\nEt un \u00e9tonnant ballet m\u00e9canique \u00e0 Cernier dans le Val de rue, un spectacle qui entra\u00eenera dans la danse des machines agricoles et 90 participants ce week- end dans le cas de la F\u00eate de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:20) [93%] : \r\nLes grandes manoeuvres politiques ont commenc\u00e9 en Gr\u00e8ce, au lendemain de la d\u00e9mission d'Alexis Tsipras, l'ex- 1er ministre souhaitent de nouvelles \u00e9lections et un nouveau mandat, un d\u00e9fi relev\u00e9 par l'opposition qui se dit pr\u00eate \u00e0 former un nouveau gouvernement, alors qu'une partie de l'opinion exprime sa lassitude face aux calculs \u00e9lectoraux de ses dirigeants, Mathieu basque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:24) [99%] : \r\nPeu avant 20 heures hier soir, Alexis Tsipras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:02:52) [89%] : \r\nS'adresse en Direct sur la t\u00e9l\u00e9vision grecque \u00e0 ses concitoyens ouest-allemand \u00e9thique et politique est mort et j'ai l'obligation morale de remettre \u00e0 votre jugement mes actions politiques depuis mon \u00e9lection, les r\u00e9ussites et les erreurs, les succ\u00e8s et les \u00e9checs, c'est pourquoi je vais rencontrer le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour lui remettre ma d\u00e9mission et celle de mon gouvernement, ce qui \u00e9tait malade, c'est ce qu'qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:03) [95%] : \r\nLe 1er ministre remet donc son poste en jeu lors d'\u00e9lections anticip\u00e9es, qui devraient se d\u00e9rouler le 20 septembre prochain, sauf que si l'opposition forme un nouveau gouvernement d'ici 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:04 > 0:03:13) [92%] : \r\nNouvelle d\u00e9mocratie se pr\u00e9pare depuis longtemps pour de nouvelles \u00e9lections car nous n'avons jamais eu confiance dans le programme de Monsieur Tsipras, donc nous sommes plus que pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:25) [92%] : \r\nCe nouveau s\u00e9isme politique, c'est bien s\u00fbr \u00e0 la une des journaux ce matin, en Gr\u00e8ce, l'opinion s'inqui\u00e8te de ce nouveau coup de poker, Alexis Tsipras, qui souhaite retrouver une majorit\u00e9 au parlement avec ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:39) [92%] : \r\nParce que les ennuis commencent, il n'y aura pas de majorit\u00e9 au Parlement, les parti ne vont pas consentir \u00e0 marcher ensemble \u00e0 ce rythme-l\u00e0, nous finirons par avoir des \u00e9lections tous les jours, c'est dangereux pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:46) [96%] : \r\nDepuis 2009, c'est la 5\u00e8me fois que les Grecs sont appel\u00e9s aux urnes pour \u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:04:06) [98%] : \r\nLa Turquie s'enfonce dans la crise, le gouvernement est en guerre ouverte contre le PKK en un mois, les affrontements ont fait pr\u00e8s de 800 morts dans les rangs de la gu\u00e9rilla kurde et une cinquantaine du c\u00f4t\u00e9 des forces de l'ordre pour sortir de l'impasse, la commission \u00e9lectorale propose la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es le 1er novembre prochain Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:07 > 0:04:25) [93%] : \r\nDans ces ambulances, les corps de 8 soldats turcs, ramener au bercail une bombe t\u00e9l\u00e9command\u00e9e \u00e0 distance, aurait, selon les autorit\u00e9s turques exploser au passage d'une patrouille militaire dans le Sud-Est de la Turquie, l\u00e0 o\u00f9 l'arm\u00e9e m\u00e8ne depuis un mois une vaste offensive contre le PKK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:26 > 0:04:47) [93%] : \r\nDans plusieurs villes du Sud-Est anatolien comme Diyarbakir Sirnak Hakkari le couvre- feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 et le t\u00e9l\u00e9phone sont coup\u00e9es, il est difficile d'avoir des informations mais les accrochages serait violent, l'arm\u00e9e aurait m\u00eame bombard\u00e9 des quartiers entiers, les bilans sont peu connus pour l'instant, chacun des camps, accuse l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:05:05) [89%] : \r\n\u00e7a mal aim\u00e9 B\u00e9lot alors que nous, les musulmans, avons besoin de solidarit\u00e9 d'unit\u00e9, de fraternit\u00e9, nous sommes t\u00e9moins de nouveaux affrontements de division et de querelles fratricides, aujourd'hui nous avons 8 martyrs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:07 > 0:05:36) [92%] : \r\nMercredi \u00e0 Istanbul, une explosion a retenti \u00e0 proximit\u00e9 du palais ottoman de Dole ma qui abrite les bureaux du 1er ministre toute la zone a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e, des policiers en faction devant le b\u00e2timent \u00e9tait vis\u00e9, il n'y a pas de bless\u00e9s graves, 2 suspects sont arr\u00eat\u00e9s, le gouverneur de la r\u00e9gion rapidement d\u00e9signer un mouvement clandestin d'extr\u00eame gauche qui d\u00e9fend les minorit\u00e9s, une chose est certaine, le processus de paix est lanc\u00e9 en 2012, par le pr\u00e9sident turc et le PKK semble avoir fait long feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:06:44) [94%] : \r\nJean-Marie Le Pen d\u00e9nonce une mascarade apr\u00e8s son exclusion, hier soir, du Front national, le parti qu'il a dirig\u00e9 pendant pr\u00e8s de 40 ans exclusion d\u00e9cid\u00e9e par le bureau ex\u00e9cutif du parti suite \u00e0 une s\u00e9rie de provocations, cette mise \u00e0 l'\u00e9cart d\u00e9finitive intervient apr\u00e8s 5 mois de crise ouverte entre Marine Le Pen et son p\u00e8re, qui envisage de faire annuler cette mesure par les tribunaux, le gouvernement sud- africain bloque la lib\u00e9ration d'Oscar Pistorius, le minist\u00e8re de la justice va faire examiner la lib\u00e9ration conditionnelle le l'ex- champion paralympique, il juge pr\u00e9matur\u00e9e la d\u00e9cision de lib\u00e9ration rendu d\u00e9but juin, Oscar Pistorius doit purger au moins un 6\u00e8me de sa peine, c'est-\u00e0-dire 10 mois d'emprisonnement avant de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une telle remise en libert\u00e9, d\u00e9cision salu\u00e9e par la m\u00e8re de la victime, situation tendue en Mac\u00e9doine, face \u00e0 l'afflux de migrants qui transitent par les Balkans pour rejoindre le nord de l'Europe des policiers anti- \u00e9meutes ont tir\u00e9 ce matin des gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser des milliers de personnes qui est tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans le pays \u00e0 partir de la Gr\u00e8ce hier la Mac\u00e9doine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et d\u00e9ployer son arm\u00e9e pour fermer sa fronti\u00e8re mais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:46 > 0:07:02) [91%] : \r\nDes corps meurtri \u00e9puis\u00e9 engourdi par le froid, plusieurs centaines de migrants ont pass\u00e9 la nuit dans ce camp de fortune, sorte de no man s'Land \u00e0 la fronti\u00e8re de la Gr\u00e8ce et de la Mac\u00e9doine autour d'eux des militaires les emp\u00eachent de passer, parfois avec violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:05 > 0:07:28) [88%] : \r\nAvec elle, Haendel, j'aimerais dire aux autorit\u00e9s de juste nous aider et nous sommes aussi des \u00eatre humains, nous souffrons aux enfants attard\u00e9s, je ne comprends pas, nous voulions passer la fronti\u00e8re hier de Mitu d'les Mac\u00e9doniens laissent passer les Syriens, mais aujourd'hui ce n'est plus possible, il fait froid, nous n'\u00e9tions pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00e7a, p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:30 > 0:08:04) [93%] : \r\nLe gouvernement mac\u00e9donien a d\u00e9clar\u00e9 hier l'\u00e9tat d'urgence et la fermeture partielle de la fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce un changement radical, car depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 chaque jour pr\u00e8s de 2000 migrants, principalement Syriens et afghans arrivent \u00e0 pied jusqu'en Mac\u00e9doine leur espoir train depuis la petite gare de quelqu'il y a et continuer ainsi leur exil vers l'Allemagne ou la Su\u00e8de, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les autorit\u00e9s laisser faire et affr\u00e9t\u00e9 m\u00eame des trains, mais face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s toujours plus nombreuses, la situation est devenue intenable pour ce petit pays de 2 millions d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:07 > 0:09:14) [91%] : \r\nLa justice vaudoise condamne en appel \u00e0 17 ans de prison, l'homme qui avait \u00e9trangl\u00e9 sa femme \u00e0 sans fin 2012 ans Pr\u00e9vert instance, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 14 ans de prison pour meurtre, ce matin, la cour d'appel cantonal \u00e0 Lausanne, a reconnu coupable d'assassinat, en pr\u00e9sence notamment de la soeur de la victime, l'avocate de l'assassin, annonce qu'elle va faire recours le minist\u00e8re public neuch\u00e2telois publie ce matin les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate concernant le drame du Creux-du-Van, le p\u00e8re de famille fran\u00e7ais en instance de divorce s'est bien suicid\u00e9 vendredi pass\u00e9 en emportant dans le vide, ses 2 enfants, geste qui fait suite \u00e0 une d\u00e9cision de justice d\u00e9favorable concernant leur garde, mais selon la police, les motifs profonds de son acte reste inconnue, par ailleurs, l'enqu\u00eate se poursuit sur la mort d'une femme dont le cadavre a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sur place, le m\u00eame jour, Neuch\u00e2tel h\u00e9berge le 1er centre de l'attention en Europe destin\u00e9 aux personnes souffrant de troupes de l'attention ce centre utilise un syst\u00e8me virtuel appel\u00e9 Neurotracker, d\u00e9velopp\u00e9 au Canada et d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 chez les sportifs de haut niveau, Henri Gault Areski Aurore Ch\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:14 > 0:09:50) [85%] : \r\nArthur vient pour sa derni\u00e8re s\u00e9ance au centre de l'attention \u00e0 Neuch\u00e2tel, il a 9 ans ce programme virtuel l'a aider \u00e0 r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes de concentration, il y a pour tennis enfin hier soir orange et puis apr\u00e8s, elles devient jaune comme les autres, elle bouge et puis apr\u00e8s je leur trouve \u00e7a un peu jeune et qui nous aide \u00e0 nous concentrer une vingtaine d'enfants hyper actifs ou souffrant d'un d\u00e9ficit de l'attention viennent ici, le Neurotracker est une technique qu\u00e9b\u00e9coise cens\u00e9 optimiser les capacit\u00e9s perspectives \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:08) [91%] : \r\nEn suivant les on va provoquer une alimentation \u00e9lectrique plus importantes que la normale et donc on va taper dans certaines parties du cerveau en fait pour les MAC, comme si c'\u00e9tait un massage sportifs, en fait, nous ne prenons pas pour des m\u00e9decins ont des psychologues, on essaye simplement d'aider les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:08 > 0:10:15) [95%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, certains clubs sportifs comme Manchester United ont mis\u00e9 sur le Neurotracker pour am\u00e9liorer la paire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:15 > 0:10:22) [93%] : \r\nSection et favoriser le jeu rapide de leurs athl\u00e8tes mais scientifiquement, il n'est pas reconnu dans le traitement des troubles de l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:22 > 0:10:39) [88%] : \r\nJe ne peux pas encourager des patients a utilis\u00e9 une m\u00e9thode tant qu'on n'a pas fait la d\u00e9monstration de son efficacit\u00e9, par contre, pour les patients qui souhaitent qui souhaiteraient qu'il en aurait entendu parler, qui souhaiterait l'essayer, je ne m'opposerai certainement pas \u00e0 son utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:39 > 0:10:51) [89%] : \r\nPour certains parents, cette m\u00e9thode se pr\u00e9sente comme une alternative aux m\u00e9dicament le plus souvent prescrit aux enfants hyper actifs la Ritaline finalement le selon Jos\u00e9 de la maman d'Arthur, les 600 francs d\u00e9bours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:51 > 0:10:59) [89%] : \r\nIl y avait pas grand risque \u00e0 d\u00e9fi secondaires comme un m\u00e9dicament, on va dire, ou quelque chose comme \u00e7a, c'est exercerait un coup dans l'eau, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:00 > 0:11:09) [88%] : \r\n\u00e0 ce jour, aucune donn\u00e9e scientifique n'existe, mais selon le suivi d'Arthur gr\u00e2ce aux s\u00e9ances il serait moins dissip\u00e9s plus r\u00e9actif et aurait am\u00e9lior\u00e9 ses r\u00e9sultats \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:18) [92%] : \r\nEt on ouvre une page sportive avec vous Nicolas Burgy : on commence par du tennis : au tournoi de Cincinnati, les hommes s'en sortent mieux que chez les femmes ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:18 > 0:11:47) [92%] : \r\nFait mal car si Tim\u00e9a Bachinski El-Be\u00efda Benchikh ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au 1er au 2\u00e8me tour de ce tournoi, \u00e7a se passe beaucoup mieux du c\u00f4t\u00e9 masculin avec Roger Federer et Stan Wawrinka le tournage Cincinnati c'est un master 1000 et \u00e7a s'est pass\u00e9 sans la moindre difficult\u00e9 hier pour le B\u00e2lois Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en seulement 55 minutes sur le score s\u00e9v\u00e8re de 6 1 6 1 face au g\u00e9ant sud- africain Kevin Anderson qui est quand m\u00eame 15 mondial Federer impressionn\u00e9, il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:47 > 0:11:58) [92%] : \r\nMatch avec une facilit\u00e9 d\u00e9concertante, il se repose et il ne retrouvera finale Rafa\u00ebl Nadal puisque celui-ci a \u00e9t\u00e9 battu par son compatriote Feliciano Lopez en 3 sets, voil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:58 > 0:12:28) [88%] : \r\nUn Roger Federer qui peut esp\u00e9rer tout \u00e0 fait logiquement s'imposer une 7\u00e8me fois, pourquoi pas un Cincinnati et pour Standard- Ricard votre branche a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus c'\u00e9tait beau compliqu\u00e9 pour Stan effectivement le Vaudois encha\u00eene les matches difficiles depuis le d\u00e9but de ce tournoi, mais il n'est pas, il s'en est quand m\u00eame sorti face au redoutable serveur serveur qu'est Ivo Karlovic, il aura fallu 3 sets les 3 tie-breaks pour venir \u00e0 bout du croate, mais contrairement \u00e0 la veille, Wawrinka a fait preuve d'une ma\u00eetrise nerveuse remarquable il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:28 > 0:12:32) [88%] : \r\nJe me d\u00e9concentrer, il a remport\u00e9 tous ses jeux de service avant de s'imposer sur une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:32 > 0:12:35) [93%] : \r\nDouble faute du croate en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:35 > 0:12:37) [76%] : \r\nDonc cette ann\u00e9e on peut dire, \u00e0 \u00e9viter l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:40 > 0:13:06) [90%] : \r\nAm\u00e9ricain qui va retrouver une vieille connaissance cet apr\u00e8s- midi, une vieille connaissance, il y a m\u00eame une certaine impatience autour de ce match qui se d\u00e9roulera aux alentours de 17 heures heure suisse, le Vaudois va donc affronter un certain Novak Djokovic en quarts de finale, Novak Djokovic, bien s\u00fbr, c'est la revanche de Roland-Garros et Novak, de fait, \u00e7a fait une grosse frayeur hier face au belge David Goffin David Goffin, qui menaient m\u00eame 3 0 au 3\u00e8me set mais Novak Docteur which s'en est sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:07 > 0:13:11) [81%] : \r\nEn football, Nicolas, les clubs suisses engag\u00e9s hier en Europa League, n'ont pas vraiment brill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:14:04) [89%] : \r\nNon, ils n'ont pas brill\u00e9, \u00e7a devient compliqu\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral pour les clubs de Suisse en Coupe d'Europe apr\u00e8s le match nul du match aller des barrages de \u00e0 2 2 balles contre Maccabi Tel-Aviv et ce fut une mauvaise soir\u00e9e en effet pour les 2 clubs bernois qui peuvent encore pr\u00e9tend disputer cette Europa League, \u00e0 commencer par Young Boys ici qui jouait hier \u00e0 la maison, au Stade de Suisse et qui a perdu 1 0 compte club az\u00e9ri de Qarabag un but sign\u00e9 du Br\u00e9silien Almeida en 2\u00e8me mi- temps et sur lequel, on le voit, ils vont trop avanc\u00e9 n'a rien pu faire en soi, ce n'est pas insurmontable pour le match retour les statistiques attention montre c'est les inscrits sont redoutables \u00e0 domicile, ils n'ont perdu que 3 fois en 22 matches rien est encore jou\u00e9, mais Lioubov de Arles permet galvaud\u00e9 une occasion pour Thoune, le d\u00e9fi est autrement plus relev\u00e9 qu'on Sparta Prague en R\u00e9publique tch\u00e8que, et m\u00eame si le jeune Nicolas sous terre, a ouvert la marque, les Tch\u00e8ques ont logiquement domin\u00e9 ce match remport\u00e9 3 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:04 > 0:14:15) [89%] : \r\nDont 2 buts inscrits par Tottenham, alors c'est difficile de croire au match retour au miracle pour l'actuelle lanterne rouge de Super League, et puis on peut quand m\u00eame rappeler pour terminer que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:16 > 0:14:21) [92%] : \r\nCoupes d'Europe, lui le le FC Sion est d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour l'Europa League en ayant gagn\u00e9 la Coupe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:21 > 0:14:37) [90%] : \r\nNicolas Burgy, merci pour cette page sportive, la f\u00eate de la terre, \u00e0 Cernier dans le Val de rue pr\u00e9sente un spectacle \u00e9tonnant ce week- end, un ballet de machines agricoles, imagin\u00e9e par la Chambre neuch\u00e2teloise d'agriculture et de viticulture avec plus de 90 participants Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:38 > 0:15:01) [86%] : \r\n2 gros b\u00e9b\u00e9 de 20 tonnes aux pas de danse la Ronde de ces moissonneuses-batteuses c'est le clou de ce ballet m\u00e9canique, pr\u00e9sent\u00e9 ce week- end \u00e0 Cernier Les faire danser des machines agricoles, \u00e7a vient de lui, Cyril Pernois, le cr\u00e9ateur de ce show \u00e0 un jour de la 1\u00e8re repr\u00e9sentations publiques il veille au grain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:01 > 0:15:11) [89%] : \r\nDans dans mon id\u00e9e, je me dis toujours Ramallah, j'ai envie de les sympa ces machines agricoles parce que des fois, quand on est sur la route et puis qu'on se retrouve derri\u00e8re une machine agricole quand on en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:11 > 0:15:13) [60%] : \r\nIl a le m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:15 > 0:15:25) [85%] : \r\nFr cette cette surtout humanis\u00e9e \u00e7a et puis aussi faire le lien, villes et campagnes pour en fait accueillir tout le monde et puis montrer que l'agriculture et dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:41) [91%] : \r\nIci, ce sont presque 40 machines agricoles qui d\u00e9fileront au son d'un bras Bond, plus de 90 personnes sont engag\u00e9s dans ce spectacle, m\u00eame le directeur de la Chambre d'agriculture, y va de ses bras beaucoup d'\u00e9nergie et de temps pour 3 repr\u00e9sentations seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:41 > 0:16:02) [88%] : \r\nOn peut se poser la question, effectivement, on essaie d'insuffler un nouveau visage de l'agriculture qui est en proximit\u00e9 finalement avec une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 c'est les agriculteurs d'aujourd'hui veulent pas vivre en dehors de la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que un r\u00f4le d'une chambre d'agriculture, c'est aussi attaque Gration 2 milliards agricoles, on est toujours peut-\u00eatre moins, mais on est pr\u00e9sent, on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:13) [97%] : \r\nAvec environ 100000 francs de budget ce spectacle se donne les moyens de f\u00e9d\u00e9rer, culture et agriculture mais surtout toute une r\u00e9gion autour d'un seul et m\u00eame projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:13 > 0:16:37) [92%] : \r\nAujourd'hui Couleurs d'\u00e9t\u00e9 s'arr\u00eate dans les vignes, Dave il au coeur de la campagne genevoise, nos \u00e9quipes sont partis \u00e0 la rencontre d'une jeune vigneronne qui a repris le domaine de son p\u00e8re, portrait ce soir de C\u00e9line du Gerdil entre dur labeur et passion viticole au nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, ce soir, vous retrouverez Romaine Morard, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:45 > 0:16:48) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:09 > 0:17:33) [83%] : \r\nOui, \u00e7a fait un moment c'est vrai tu vas bien oui volontiers \u00e7a voir et qui va maintenant je tiens c'est encore toi ce soir mais en fait, ce midi, une heure de plus pour un oui, je peux regarder les cartons, les Tchadiens Malika bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:41 > 0:17:44) [85%] : \r\nComme sa premi\u00e8re vue, ce sont les bonnes, j'attends juste un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:52 > 0:18:11) [79%] : \r\nOui, c'est bon, merci beaucoup, au super, j'aurais droit une fili\u00e8re donc d'accord h\u00e9 ouais volontiers, j'ai fait arriv\u00e9 moi pour \u00e7a mais moi je sais pas si on a le temps, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:25 > 0:18:35) [85%] : \r\nExcellent merci beaucoup, c'est un peu non, non, ah ouais, non, parce que t'as vu je je recule, donc je vais te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:44 > 0:18:53) [79%] : \r\nEt c'est pas merci \u00e0 tous ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:15 > 0:20:17) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s beau temps \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:17 > 0:22:27) [90%] : \r\nVendredi, sous un ciel serein, ce matin, les nuages bas et tr\u00e8s discret FMR est plut\u00f4t concentr\u00e9 sur la Suisse allemande et puis cet apr\u00e8s- midi, bien les cumulus en montagne ne vont pas vraiment se bousculent et non plus au portillon, alors nous avons ce qu'on appelle un pont anticyclonique, celui-ci s'\u00e9tire de la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'\u00e0 la Scandinavie et prot\u00e8ge la Suisse comme une grande partie de l'Europe centrale, des perturbations et puis nous avons de l'air tr\u00e8s sec, tr\u00e8s instable et des temp\u00e9ratures qui sont en cause qui attendront pratiquement partout des valeurs de saison, alors on regarde le d\u00e9tail selon le pr\u00e9visionniste de m\u00e9t\u00e9o Suisse voyez que cet apr\u00e8s- midi toute la Suisse romande sera vraiment baign\u00e9 de soleil en montagne de tout petits cumulus seulement d\u00e9coratif, ce sont des conditions qui sont id\u00e9ales pour les activit\u00e9s de plein air, qu'elle soit de loisirs ou alors professionnels et se sont peu pr\u00e8s les m\u00eames conditions sur l'Est, \u00e0 ceci pr\u00e8s que sur le Tessin et sur l'Engadine, nous avons un petit peu plus d'humidit\u00e9 nous des cumulus plus nombreux et quelques passages nuageux aussi les temp\u00e9ratures remontent de quelques degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, on pr\u00e9voit par exemple 25 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve un maximum de 27 ans en pleine dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 au Tessin 24 \u00e0 Neuch\u00e2tel 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude ont conserv\u00e9 une petite bise ce vendredi le souffle faiblement sur le plateau le les L\u00e9mant ou encore les cr\u00eates du Jura, puis dans les Alpes ce sont des vents faibles mais de secteur nord- ouest demain ce samedi \u00e0 midi ce sera tr\u00e8s ensoleill\u00e9 aussi le matin, peut-\u00eatre quelques petits bancs de brouillard sur l'Est, et puis d\u00e9j\u00e0 des formations nuageuses sur le sud des Alpes et sur l'Engadine l'apr\u00e8s- midi des cumulus en montagne, peut-\u00eatre un petit peu plus nombreux qu'aujourd'hui, notamment dans les Alpes valaisannes mais ils resteront inoffensifs du c\u00f4t\u00e9 des pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures petite fra\u00eecheur au lever du jour, avec des valeurs comprises entre 10 et 15 degr\u00e9s mais l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va bien chauff\u00e9e, on attend 28 degr\u00e9s maximum \u00e0 Sion 26 \u00e0 Locarno 25 \u00e0 Lucerne 26 aussi \u00e0 Gen\u00e8ve 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds le 0 d'altitude remonte \u00e0 3800 m\u00e8tres et puis les vents cette fois vont piloter au Sud-Ouest, ce seront des vents faibles en montagne pleine on parlera plut\u00f4t de brise qui a vous savez tous des pr\u00e9visions, si vous n'avez pas encore fait Voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, que vous pouvez noter de ce vendredi 21 ao\u00fbt pass\u00e9 tout \u00e7a mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-21T11:29:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508453606", "durationSec": 116, "title": "FRIGO NEUROTRACKER NE PAD_RTS000000566703", "excerpt": "La ville de Neuch\u00e2tel h\u00e9berge le premier centre de l'attention en Europe. Equip\u00e9 d'un syst\u00e8me virtuel appel\u00e9 Neurotracker, cette technologie favorise une alternative \u00e0 la Ritaline pour les personnes souffrant de troubles de l'attention. D\u00e9velopp\u00e9 au Canada, les sportifs de haut niveau en b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TECHNOLOGIE", "COMPORTEMENT", "HYPERACTIVIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1453682"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453607", "durationSec": 25, "title": "MI CREUX DU VAN PROCES_RTS000000581287", "excerpt": "Le Minist\u00e8re public neuch\u00e2telois a publi\u00e9 les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate judiciaire sur le drame familial survenu au Creux-du-Van. Un p\u00e8re, en instance de divorce, s'est suicid\u00e9 en pr\u00e9cipitant dans le vide ses deux enfants de 2 et 3 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "P\u00c8RE", "ENFANT (FILIATION)", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "FAIT DIVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453608", "durationSec": 22, "title": "MI FEDERER_RTS000000581201", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Sud-Africain Kevin Anderson sur le score de 6-1, 6-1, lors d'un match des 8e de finale du tournoi de tennis ATP de Cincinnati.", "thematicGeographicals": ["CINCINNATI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "ANDERSON, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453609", "durationSec": 96, "title": "MI FETE TERRE_RTS000000581352", "excerpt": "La f\u00eate de la terre qui a lieu cette fin de semaine propose un spectacle de tracteurs et de moissonneuses-batteuses sur le site d'Evologia. Un ballet m\u00e9canique de machines agricoles mis en sc\u00e8ne par Cyril Perrenoud et accompagn\u00e9 par un brass band de la r\u00e9gion. Une danse m\u00e9canique pour \u00e9tablir un lien entre la ville et le monde agricole comme le rel\u00e8ve Yann Huguelit, directeur de la Chambre d'agriculture et de viticulture.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CERNIER"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "MAT\u00c9RIEL AGRICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453610", "durationSec": 50, "title": "MI FOOT_RTS000000581251", "excerpt": "D\u00e9faite des Young Boys, qui ont perdu face \u00e0 l'\u00e9quipe az\u00e9ri de Qarabag FK sur le score de 0 but \u00e0 1 , lors d'un match aller des play-offs de l'UEFA Europa League de football.\nD\u00e9faite du FC Thoune, qui a perdu face au Sparta Prague sur le score de 1 but \u00e0 3, lors d'un match aller des play-offs de  UEFA Europa League de football.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PRAGUE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "FC THOUNE", "QARABAG FK"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453611", "durationSec": 22, "title": "MI LE PEN EXCLUSION_RTS000000581275", "excerpt": "La Tribunal cantonal de Lausanne a rendu son verdict dans l'affaire de l'homicide d'Assens survenu dans la nuit du 27 au 28 octobre 2012. L'homme de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 17 ans de prison pour assassinat sur sa femme. Il a \u00e9trangl\u00e9 son \u00e9pouse \u00e2g\u00e9e de 36 ans et a fait croire \u00e0 sa disparition alors qu'il avait enterr\u00e9 le corps dans un bois proche du domicile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453612", "durationSec": 85, "title": "MI MACEDOINE_RTS000000581319", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu le Croate Ivo Karlovic sur le score de 6-7, 7-6, 7-6, lors d'un match des 8e de finale du tournoi de tennis ATP de Cincinnati.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERESKI, Maelenn", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453613", "durationSec": 21, "title": "MI PISTORIUS_RTS000000581286", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453614", "durationSec": 87, "title": "MI TSIPRAS REAX DEMISSION_RTS000000581335", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HABASQUE, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453615", "durationSec": 92, "title": "MI TURQUIE_RTS000000581348", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453616", "durationSec": 23, "title": "MI VERDICT ASSENS_RTS000000581302", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASSENS"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "COUPLE (RELATION)", "FAIT DIVERS", "VERDICT"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453617", "durationSec": 25, "title": "MI WAWRINKA_RTS000000581200", "thematicGeographicals": ["CINCINNATI"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508453663", "summary": "Int du Centre de l'attention, divers plans d'un jeune gar\u00e7on utilisant le syst\u00e8me virtuel Neurotracker. Itw Arthur. Itw Jean-Pierre Jelmi, coach au Centre de l'attention. Itw Fran\u00e7ois Bange, psychiatre. Gros plan d'une bo\u00eete de m\u00e9dicament Ritaline. Itw de la maman d'Arthur.", "id": "1453682", "visualThemes": ["COMPORTEMENT", "HYPERACTIVIT\u00c9", "TECHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608518", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020201", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1445667", "internalArchiveId": "AA1507445648", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Camps de redressement pour enfants rebelles", "publicationDate": "2015-08-20T20:12:00Z", "durationSec": 2983, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7018888", "imageURL": "http://www.rts.ch/6967232.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Des enfants en camp de redressement", "Camps de redressement pour enfants rebelles", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Camps de redressement pour enfants rebelles", "- Camps de redressement pour enfants rebelles", "- Camps de redressement pour enfants rebelles", "- Camps de redressement pour enfants rebelles", "Aux Etats-Unis, quelque 5000 enfants sont envoy\u00e9s chaque ann\u00e9e dans des camps de redressement par leurs propres parents. Une th\u00e9rapie de choc co\u00fbteuse, qui ne porte pas toujours ses fruits.", "Parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s trop t\u00eatus ou indisciplin\u00e9s parleurs parents, chaque ann\u00e9e cinq mille enfants sont envoy\u00e9s dans l'un des mille camps de redressement que comptent les Etats-Unis. Ces camps aux m\u00e9thodes controvers\u00e9es sont dirig\u00e9s par d'anciens militaires. Malgr\u00e9 le stress post-traumatique dont souffrent la plupart des enfants apr\u00e8s leur s\u00e9jour, l'industrie de la \"r\u00e9\u00e9ducation\" est florissante et rapporterait plus de deux milliards de dollars au secteur."], "variantIds": ["ece-6923822", "ece-6941829", "ece-6923849", "ece-6923050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:22:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:14\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:29:06\r\n{\\an1}Le reportage de ce soir\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:33:10\r\n{\\an1}va vous montrer le d\u00e9sespoir\r\n\r\n10:00:33:14  10:00:38:03\r\n{\\an1}de parents qui perdent le contr\u00f4le\r\nde l'\u00e9ducation de leurs enfants.\r\n\r\n10:00:38:08  10:00:41:17\r\n{\\an1}Perdus au point de les confier\r\n\u00e0 des ex-militaires\r\n\r\n10:00:41:22  10:00:44:04\r\n{\\an1}qui vont faire vivre l'enfer\r\n\r\n10:00:44:09  10:00:48:23\r\n{\\an1}\u00e0 des enfants consid\u00e9r\u00e9s comme\r\ndes fortes t\u00eates qu'il faut briser.\r\n\r\n10:00:49:04  10:00:54:08\r\n{\\an3} Cela se passe aux Etats-Unis, o\u00f9 un\r\nbon millier de camps de redressement\r\n\r\n10:00:54:12  10:00:58:14\r\n{\\an3}     sont destin\u00e9s \u00e0 remettre au pas\r\n          les enfants indisciplin\u00e9s,\r\n\r\n10:00:58:19  10:01:01:16\r\n{\\an3}   \u00e0 coups de gueulantes, de pompes,\r\n\r\n10:01:01:21  10:01:05:12\r\n{\\an3}            de privations de sommeil\r\n        et de punitions collectives.\r\n\r\n10:01:05:17  10:01:10:16\r\n{\\an3}Ils accueillent pr\u00e8s de 5'000 enfants\r\n par an, souvent de milieux modestes.\r\n\r\n10:01:10:21  10:01:13:09\r\n{\\an3}   Cette industrie de la r\u00e9\u00e9ducation\r\n\r\n10:01:13:13  10:01:16:17\r\n{\\an3}          fait un chiffre d'affaires\r\n               de 2 mias de dollars.\r\n\r\n10:01:16:22  10:01:20:02\r\n{\\an1}Certains de ces enfants\r\nont \u00e0 peine cinq ans.\r\n\r\n10:01:20:07  10:01:23:09\r\n{\\an1}La plupart vivent\r\ndes situations compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:01:23:13  10:01:25:06\r\n{\\an1}Mais certains parents\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:29:05\r\n{\\an1}viennent \u00e0 les placer\r\nen r\u00e9\u00e9ducation \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n10:01:29:10  10:01:32:01\r\n{\\an1}Avec quel r\u00e9sultat, difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:01:32:06  10:01:34:05\r\n{\\an1}Un constat, pourtant:\r\n\r\n10:01:34:10  10:01:39:01\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine semble\r\navoir compl\u00e8tement perdu ses rep\u00e8res.\r\n\r\n10:01:39:06  10:01:50:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:50:07  10:01:53:00\r\n  -Camp Consequence est unique.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:56:01\r\n   Il n'en existe pas d'autre\r\n         dans le monde.\r\n\r\n10:01:57:15  10:01:59:21\r\n Quand les gosses arrivent ici,\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:03:15\r\n le portail se referme sur eux,\r\n\r\n10:02:03:20  10:02:05:05\r\n                et ils sont \u00e0 moi.\r\n\r\n10:02:05:10  10:02:07:23\r\n        C'est ma mission.\r\n\r\n10:02:08:04  10:02:13:22\r\nJe suis persuad\u00e9 que j'ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9\r\n    sur terre pour l'accomplir.\r\n\r\n10:02:15:20  10:02:19:01\r\n        -Aux Etats-Unis,\r\nune industrie est en plein boum.\r\n\r\n10:02:19:06  10:02:21:15\r\n Elle pr\u00e9tend aider les familles\r\n\r\n10:02:21:20  10:02:27:11\r\nen recadrant les enfants difficiles,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes controvers\u00e9es.\r\n\r\n10:02:27:15  10:02:31:15\r\n{\\an3}            -Tu sens cette douleur ?\r\n       C'est ce que ressent ta m\u00e8re.\r\n\r\n10:02:31:20  10:02:36:00\r\n{\\an3}   -Quand tu feras ce que je te dis,\r\n        tu pourras aller te coucher.\r\n\r\n10:02:36:05  10:02:39:20\r\n    -Des milliers d'enfants,\r\n   certains \u00e2g\u00e9s de cinq ans,\r\n\r\n10:02:40:01  10:02:42:15\r\n   sont envoy\u00e9s dans ces camps\r\n\r\n10:02:42:20  10:02:46:19\r\npar des parents qui n'arrivent plus\r\n        \u00e0 les faire ob\u00e9ir.\r\n\r\n10:02:47:00  10:02:50:18\r\n-Il \u00e9tait renvoy\u00e9 de l'\u00e9cole.\r\n             -Il crise sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:02:50:23  10:02:53:23\r\n          -Les enfants\r\n  sont souvent amen\u00e9s aux camps\r\n\r\n10:02:54:04  10:02:56:06\r\n        contre leur gr\u00e9.\r\n\r\n10:02:56:11  10:03:01:05\r\n{\\an1}-Certains tentent de s'\u00e9chapper\r\nen sautant de la voiture en marche.\r\n\r\n10:03:01:10  10:03:05:16\r\n -Ils vont \u00eatre retenus au camp \r\n pendant des semaines, des mois,\r\n\r\n10:03:05:21  10:03:09:02\r\n        voire des ann\u00e9es.\r\n    -Le seul moyen de partir,\r\n\r\n10:03:09:07  10:03:11:00\r\n       c'est de s'enfuir.\r\n\r\n10:03:11:05  10:03:13:21\r\n{\\an1}Mais la police les ram\u00e8ne au camp.\r\n\r\n10:03:14:02  10:03:17:04\r\n   -Ceux qui g\u00e8rent ces camps\r\n         sont persuad\u00e9s\r\n\r\n10:03:17:09  10:03:22:04\r\n   de lutter contre un probl\u00e8me\r\nfondamental de l'Am\u00e9rique moderne.\r\n\r\n10:03:22:09  10:03:25:04\r\n             -Ce sont les enfants\r\n             qui m\u00e8nent le monde.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:28:17\r\n         Si vous donnez\r\n   une fess\u00e9e \u00e0 votre enfant,\r\n\r\n10:03:28:22  10:03:33:10\r\n{\\an1}il peut vous faire arr\u00eater\r\npour maltraitance, est-ce l\u00e9gitime ?\r\n\r\n10:03:33:14  10:03:38:02\r\n-Mais ces camps sont-ils efficaces ?\r\n      -Les changements sont minimes.\r\n\r\n10:03:38:07  10:03:41:01\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 viennent d'un autre camp.\r\n\r\n10:03:41:06  10:03:44:02\r\n{\\an3} Baby J., par exemple, Jordan aussi.\r\n\r\n10:03:44:07  10:03:46:20\r\n-Vous le renverrez s'il le faut ?\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:49:03\r\n{\\an3}           -Oui, lui et ses copains.\r\n\r\n10:03:58:20  10:04:03:19\r\n    -Camp Consequence se trouve\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la prison de Jacksonville,\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:05:19\r\n           en Floride.\r\n\r\n10:04:06:00  10:04:11:11\r\nIl est g\u00e9r\u00e9 par un ancien soldat de\r\nl'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, Glenn Ellison.\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:15:13\r\n  -Pour rigoler, nous appelons\r\n      ces gosses Al-Kidda.\r\n\r\n10:04:15:18  10:04:17:22\r\n  Quand l'ennemi est chez vous,\r\n\r\n10:04:18:03  10:04:19:22\r\n{\\an3}               \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n10:04:20:03  10:04:22:12\r\n{\\an3}      C'est mon job de m'en occuper.\r\n\r\n10:04:26:00  10:04:28:15\r\n-33 enfants, certains de sept ans,\r\n\r\n10:04:28:20  10:04:31:13\r\n        ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s\r\n     \u00e0 Glenn et son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:04:38:11  10:04:41:06\r\n -Aucun de ces enfants n'est ici\r\n\r\n10:04:41:11  10:04:44:01\r\n      sur ordre d'un juge.\r\n\r\n10:04:44:06  10:04:48:10\r\n  Ils sont amen\u00e9s, souvent sans\r\navertissement, par leurs parents.\r\n\r\n10:04:48:14  10:04:52:13\r\n   -Nous faisons souvent face\r\n\u00e0 des comportements de r\u00e9bellion.\r\n\r\n10:04:52:18  10:04:55:04\r\n{\\an3}Ces gosses refusent qu'on leur dise\r\n\r\n10:04:55:09  10:04:57:17\r\n{\\an3}            ce qu'ils doivent faire.\r\n\r\n10:04:57:22  10:05:01:16\r\n    Ce sont de bons enfants\r\n qui ont fait de mauvais choix.\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:04:04\r\n       Ils seront trait\u00e9s\r\n\r\n10:05:04:09  10:05:06:12\r\ncomme des d\u00e9linquants juv\u00e9niles.\r\n\r\n10:05:09:12  10:05:13:07\r\n            -Ca fait peut-\u00eatre peur,\r\n                mais c'est le but.\r\n\r\n10:05:13:11  10:05:17:20\r\n  -Glenn g\u00e8re Camp Consequence\r\n      depuis quatorze ans.\r\n\r\n10:05:18:01  10:05:22:13\r\n      Pr\u00e8s de 300 enfants\r\n sont envoy\u00e9s ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:22:18  10:05:25:23\r\n{\\an3}       -Je ne sais pas ce que c'est,\r\n                    ce qui se passe.\r\n\r\n10:05:26:04  10:05:29:11\r\n        -Qu'as-tu pens\u00e9\r\nquand tu as franchi ce portail ?\r\n\r\n10:05:29:15  10:05:31:08\r\n{\\an3}                   -Ils m'ont pi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:05:31:12  10:05:34:12\r\n{\\an3}               Je ne peux pas croire\r\n               qu'ils aient fait \u00e7a.\r\n\r\n10:05:34:17  10:05:39:11\r\n -Le camp accueille g\u00e9n\u00e9ralement\r\ndes enfants un week-end par mois.\r\n\r\n10:05:39:16  10:05:41:17\r\n      Mais une fois par an,\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:45:12\r\n           Glenn organise\r\nun camp de redressement de 30 jours.\r\n\r\n10:05:45:17  10:05:48:05\r\nL'inscription co\u00fbte 2'000 dollars.\r\n\r\n10:05:48:10  10:05:51:16\r\n{\\an1}-Vous allez m'\u00e9couter\r\ntr\u00e8s attentivement.\r\n\r\n10:05:51:21  10:05:53:19\r\n       Vous avez le choix.\r\n\r\n10:05:54:00  10:05:58:10\r\nOn fait les choses \u00e0 votre fa\u00e7on,\r\n  ou on les fait \u00e0 notre fa\u00e7on.\r\n\r\n10:05:58:14  10:06:00:15\r\n{\\an3}        Il n'y a pas d'autre option.\r\n\r\n10:06:00:20  10:06:03:09\r\n Et je vous promets que personne\r\n\r\n10:06:03:13  10:06:05:19\r\n{\\an3}       n'est plus d\u00e9termin\u00e9 que moi.\r\n\r\n10:06:07:13  10:06:11:02\r\n{\\an3}J'ai \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de l'universit\u00e9 !!!\r\n\r\n10:06:11:07  10:06:15:00\r\n{\\an3}              Mais j'avais un r\u00eave,\r\n         alors j'ai pas renonc\u00e9 !!!\r\n\r\n10:06:15:05  10:06:17:18\r\n{\\an3}        J'ai pas baiss\u00e9 les bras !!!\r\n\r\n10:06:17:23  10:06:19:22\r\n{\\an3}            C'est moi qui gagnerai !\r\n\r\n10:06:20:03  10:06:22:13\r\n Vous ne vous attaquez pas \u00e0 moi !\r\n\r\n10:06:22:18  10:06:24:02\r\n        Suis-je clair ?\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:29:07\r\n    -Avant de pouvoir envoyer\r\n       leurs enfants ici,\r\n\r\n10:06:29:11  10:06:33:11\r\n   les parents doivent suivre\r\n un cours d'\u00e9ducation parentale\r\n\r\n10:06:33:15  10:06:38:14\r\n       organis\u00e9 par Glenn\r\n     le temps d'un week-end.\r\n\r\n10:06:38:19  10:06:41:18\r\n      Et ils doivent aussi\r\n      participer au camp.\r\n\r\n10:06:41:23  10:06:43:20\r\n  -Les familles, \u00e9coutez-moi.\r\n\r\n10:06:44:01  10:06:46:12\r\n{\\an1}Je sais que vous \u00eates tous inquiets\r\n\r\n10:06:46:17  10:06:49:08\r\n{\\an1}sur le d\u00e9roulement du week-end.\r\n\r\n10:06:49:12  10:06:54:16\r\nCa risque d'\u00eatre plus dur pour vous\r\n       que pour vos enfants.\r\n\r\n10:06:54:21  10:06:56:11\r\n     Si vous voulez partir,\r\n\r\n10:06:56:15  10:06:58:01\r\n                     levez la main.\r\n\r\n10:06:58:06  10:07:02:10\r\n{\\an3}   Nous ram\u00e8nerons vos petits ch\u00e9ris\r\n             et vous pourrez partir.\r\n\r\n10:07:02:14  10:07:04:23\r\n   -Dans la plupart des camps,\r\n\r\n10:07:05:04  10:07:08:22\r\n{\\an3}            vous amenez votre enfant\r\n     et vous repartez, mais pas ici.\r\n\r\n10:07:09:03  10:07:13:21\r\n{\\an3}C'est pas moi qui ai mal \u00e9lev\u00e9 votre\r\n  gosse, alors vous restez avec lui.\r\n\r\n10:07:14:02  10:07:17:11\r\n       -Le but du week-end\r\n est que vos enfants comprennent\r\n\r\n10:07:17:16  10:07:21:00\r\n{\\an3}                  que s'ils trouvent\r\n            que c'est dur chez vous,\r\n\r\n10:07:21:05  10:07:25:04\r\n{\\an3}              attendez qu'ils voient\r\n       comment \u00e7a se passe chez moi.\r\n\r\n10:07:27:15  10:07:30:17\r\n  -Sous le regard des parents,\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:34:05\r\n           les enfants\r\n    sont soumis \u00e0 un exercice\r\n\r\n10:07:34:10  10:07:37:06\r\n        que Glenn appelle\r\n    \"choc et respect absolu\".\r\n\r\n10:07:43:16  10:07:46:17\r\n{\\an3}                 Il crie en anglais\r\n\r\n10:07:46:22  10:07:50:13\r\n      -C'est une technique\r\n  que Glenn a adapt\u00e9e du temps\r\n\r\n10:07:50:18  10:07:52:18\r\n     o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:07:52:23  10:07:54:11\r\n{\\an1}-Keep going !\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:57:09\r\n  L'instructeur crie en anglais\r\n-Yes, sir !\r\n\r\n10:07:57:13  10:08:00:14\r\nLes instructeurs crient en anglais\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:11:23\r\n          -Cet exercice\r\n  a un objectif tr\u00e8s important:\r\n\r\n10:08:12:04  10:08:15:04\r\n   les fatiguer, les \u00e9puiser.\r\n\r\n10:08:15:09  10:08:19:17\r\n         Comme \u00e7a, je sais\r\n\u00e0 quel genre d'enfant j'ai \u00e0 faire.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:52:05\r\n{\\an3}               -Je vous dirai merci.\r\n\r\n10:08:52:10  10:08:54:21\r\n{\\an3}   Amusez-vous tant que vous voulez.\r\n\r\n10:08:55:02  10:08:58:21\r\n{\\an3}        Fouettez-moi, encha\u00eenez-moi,\r\n         tuez-moi si \u00e7a vous chante.\r\n\r\n10:08:59:02  10:09:00:16\r\n                Ca m'est \u00e9gal.\r\n\r\n10:09:00:21  10:09:02:18\r\n{\\an1}-Ecoute-moi bien.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:06:14\r\n{\\an1}Si tu continues comme \u00e7a,\r\nl'\u00e9t\u00e9 va \u00eatre tr\u00e8s long.\r\n\r\n10:09:06:19  10:09:09:04\r\n{\\an1}Tu vas le faire \u00e0 ma fa\u00e7on.\r\n\r\n10:09:11:02  10:09:16:09\r\n{\\an1}Parce que je n'ai jamais perdu,\r\net je vais pas commencer ce week-end.\r\n\r\n10:09:16:13  10:09:20:11\r\n{\\an1}Alors tu te calmes,\r\net ta vie sera moins mis\u00e9rable.\r\n\r\n10:09:22:00  10:09:23:22\r\nC'est clair ?\r\n                         -Oui, chef.\r\n\r\n10:09:24:03  10:09:29:15\r\n{\\an1}-Tu vas faire tout ce qu'on te dit,\r\nje dis bien... tout.\r\n\r\n10:09:29:20  10:09:32:12\r\n{\\an1}Et tu arriveras au bout de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:09:34:06  10:09:36:06\r\nC'est clair ?\r\n                         -Oui, chef.\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:42:17\r\n{\\an1}-Bon, on vous a cri\u00e9 dessus.\r\n\r\n10:09:42:22  10:09:45:13\r\n{\\an1}C'est fini.\r\n\r\n10:09:45:18  10:09:50:17\r\n{\\an1}Fini les cris, car c'est pas \u00e7a qui\r\nvous fera changer de comportement.\r\n\r\n10:09:50:22  10:09:53:11\r\n{\\an1}VOUS DEVEZ LE VOULOIR VOUS !!!\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:58:02\r\n{\\an1}-Vous ne regarderez pas vos parents\r\npendant le week-end.\r\n\r\n10:09:58:07  10:10:01:18\r\n{\\an1}Vous ne communiquerez\r\navec eux d'aucune mani\u00e8re.\r\n\r\n10:10:01:23  10:10:05:17\r\n      Je ne vous l\u00e2cherai pas\r\n          d'une semelle.\r\n\r\n10:10:05:22  10:10:08:15\r\n       Compris, M. Bryce ?\r\n\r\n10:10:08:20  10:10:12:02\r\n  -Bryce a tout juste dix ans.\r\n\r\n10:10:12:07  10:10:14:22\r\n           C'est l'un\r\n  des plus jeunes participants.\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:18:08\r\n  -Le gros probl\u00e8me avec Bryce,\r\n\r\n10:10:18:12  10:10:20:12\r\n{\\an3}         c'est son manque de respect\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:22:02\r\n               et son insolence.\r\n\r\n10:10:22:07  10:10:24:23\r\n       Il est constamment\r\n       renvoy\u00e9 de l'\u00e9cole\r\n\r\n10:10:25:04  10:10:27:12\r\net je ne veux pas que \u00e7a empire.\r\n\r\n10:10:27:17  10:10:30:12\r\n           R\u00e9cemment,\r\n nous sommes partis en vacances.\r\n\r\n10:10:30:17  10:10:33:18\r\n           Il hurlait des obsc\u00e9nit\u00e9s\r\n               vers la piscine.\r\n\r\n10:10:33:23  10:10:36:11\r\n{\\an3}       On a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:10:36:15  10:10:38:22\r\n Un ami m'a recommand\u00e9 ce camp.\r\n\r\n10:10:39:03  10:10:41:22\r\n         Sa belle-soeur\r\n    avait suivi ce programme,\r\n\r\n10:10:42:03  10:10:45:13\r\n          et son m\u00e9decin\r\ny avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 deux patients.\r\n\r\n10:10:45:18  10:10:49:03\r\n       -Ca vous fait quoi\r\n  de faire vivre \u00e0 vos enfants\r\n\r\n10:10:49:08  10:10:52:21\r\n         cette exp\u00e9rience\r\nque certains qualifient d'extr\u00eame ?\r\n\r\n10:10:53:02  10:10:56:15\r\n               -Ce qui est extr\u00eame,\r\n       c'est qu'un enfant de dix ans\r\n\r\n10:10:56:20  10:10:58:22\r\n     fasse la loi chez moi.\r\n\r\n10:10:59:03  10:11:02:02\r\n            Ces gens\r\n  ne touchent pas mes enfants,\r\n\r\n10:11:02:07  10:11:04:21\r\n              ils n'ont jamais\r\n            lev\u00e9 la main sur eux,\r\n\r\n10:11:05:02  10:11:08:23\r\n{\\an3}       ils ne les ont jamais bless\u00e9s\r\n        physiquement ou verbalement.\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:13:15\r\n   -Les parents ne sont pas tous\r\n\u00e0 l'aise avec les m\u00e9thodes du camp.\r\n\r\n10:11:13:20  10:11:17:09\r\n        -On ne savait pas\r\n     que ce serait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:11:17:13  10:11:22:17\r\n{\\an3}         On ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:11:22:22  10:11:26:21\r\n   C'est comme s'ils violaient\r\n    notre statut de parents.\r\n\r\n10:11:27:02  10:11:31:08\r\n C'est s\u00fbr que nous n'avons pas\r\n  bien r\u00e9ussi par nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:11:31:12  10:11:33:10\r\n{\\an3}            mais c'est notre enfant.\r\n\r\n10:11:33:14  10:11:40:00\r\n{\\an3}Alors... C'est dur de voir quelqu'un\r\n  d'autre lui crier dessus comme \u00e7a.\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:43:15\r\n    -Glenn est s\u00fbr de pouvoir\r\n   convaincre tous les parents\r\n\r\n10:11:43:20  10:11:46:20\r\n du bien-fond\u00e9 de ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:11:47:01  10:11:49:09\r\n{\\an3}-Ils peuvent voir sur notre site web\r\n\r\n10:11:49:13  10:11:53:20\r\n    que nous sommes soutenus\r\npar des sh\u00e9rifs, des magistrats.\r\n\r\n10:11:54:01  10:11:57:09\r\n{\\an3}           Nous jouissons du respect\r\n             de toute la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:11:57:13  10:12:00:22\r\n          N'oubliez pas\r\n  que j'ai 14 ans d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:12:01:03  10:12:03:23\r\nJ'en ai vu d\u00e9filer, des enfants.\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:06:13\r\n Et aucun n'a jamais \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n10:12:06:18  10:12:10:15\r\n         -Il est 22h30,\r\n   l'heure d'aller se coucher.\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:15:06\r\n       Mais tout le monde\r\n  ne se montre pas coop\u00e9ratif.\r\n\r\n10:12:15:11  10:12:19:08\r\n{\\an1}-Je ne peux pas te forcer \r\n\u00e0 entrer dans cette tente.\r\n\r\n10:12:19:12  10:12:24:09\r\n{\\an1}Mais je te pr\u00e9viens, fiston, la nuit\r\nva \u00eatre longue, tu m'entends ?\r\n\r\n10:12:24:13  10:12:27:08\r\n{\\an1}Entre dans cette tente et dors.\r\n\r\n10:12:27:12  10:12:31:15\r\n{\\an1}Ferme-la jusqu'en haut pour emp\u00eacher\r\nles moustiques d'entrer.\r\n\r\n10:12:31:20  10:12:34:12\r\n{\\an1}Ou ne le fais pas.\r\n\r\n10:12:37:18  10:12:40:19\r\n-Sais-tu pourquoi tu es ici, Bryce ?\r\n\r\n10:12:43:04  10:12:45:04\r\n{\\an3}                -Manque de respect ?\r\n\r\n10:12:45:09  10:12:48:00\r\n{\\an3}                     D\u00e9sob\u00e9issance ?\r\n\r\n10:12:48:05  10:12:50:18\r\n{\\an3}                         Insolence ?\r\n\r\n10:12:50:23  10:12:53:15\r\n-Comment te sens-tu, en ce moment ?\r\n\r\n10:12:55:10  10:12:58:03\r\n                         -Furieux.\r\n\r\n10:12:58:08  10:13:01:18\r\n       -Au milieu du camp\r\n   tr\u00f4nent deux tas de terre.\r\n\r\n10:13:01:23  10:13:05:03\r\n       Ceux qui refusent\r\n    d'appliquer le r\u00e8glement\r\n\r\n10:13:05:08  10:13:08:14\r\n         sont condamn\u00e9s\r\n\u00e0 d\u00e9placer sans rel\u00e2che la terre\r\n\r\n10:13:08:19  10:13:11:09\r\n       d'un tas \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:13:11:13  10:13:14:08\r\nComme il refuse d'aller se coucher,\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:15:23\r\n       Bryce les rejoint.\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:18:04\r\n  -Ici, tout de suite, allez !\r\n\r\n10:13:18:09  10:13:20:06\r\n    Si tu d\u00e9cides de m'ob\u00e9ir,\r\n\r\n10:13:20:11  10:13:23:14\r\n{\\an3}       tu peux retourner te coucher,\r\n                      t'as compris ?\r\n\r\n10:13:23:19  10:13:27:21\r\n{\\an3}         Ou alors tu peux rester ici\r\n       toute la nuit, \u00e7a m'est \u00e9gal.\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:31:00\r\n{\\an3}                     Mais tu finiras\r\n           par faire ce que je veux.\r\n\r\n10:13:31:05  10:13:33:08\r\n{\\an3}                         Au travail.\r\n\r\n10:13:33:12  10:13:45:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:45:14  10:13:48:15\r\nIl refuse d'entrer dans sa tente.\r\n\r\n10:13:48:20  10:13:50:14\r\n        Il en a le droit.\r\n\r\n10:13:50:19  10:13:53:22\r\n{\\an1}On est en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:13:54:03  10:13:58:07\r\n           On verra bien\r\njusqu'\u00e0 quand il va nous tenir t\u00eate.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:00:12\r\n{\\an1}La balle est dans son camp.\r\n\r\n10:14:00:17  10:14:02:18\r\n   -Il est maintenant minuit.\r\n\r\n10:14:02:23  10:14:06:11\r\n   Bryce a rejoint les gar\u00e7ons\r\n    qui triment sans rel\u00e2che\r\n\r\n10:14:06:15  10:14:10:06\r\n       depuis leur arriv\u00e9e\r\n       il y a cinq heures.\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:12:16\r\n   -Venez, j'ai \u00e0 vous parler.\r\n\r\n10:14:12:21  10:14:14:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates furieux contre moi ?\r\n\r\n10:14:16:21  10:14:20:00\r\n{\\an1}-Vous voulez aller au lit ?\r\n\r\n10:14:20:05  10:14:21:18\r\n{\\an1}-Pas moi.\r\n\r\n10:14:21:23  10:14:26:10\r\n{\\an1}Je vais pas te laisser aller au lit\r\nparce que tu m'as tenu t\u00eate.\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:30:22\r\n{\\an1}Quand tu en auras assez,\r\nles autres pourront aller se coucher.\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:33:12\r\n{\\an1}C'est toi qui les retiens \u00e9veill\u00e9s.\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:38:02\r\n{\\an1}Tu ne t'en tireras pas, mon petit\r\ngars, je suis plus fort que toi.\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:42:09\r\n{\\an1}Quand tu partiras d'ici,\r\ntu iras dans ta tente, c'est clair ?\r\n\r\n10:14:42:13  10:14:44:02\r\n{\\an1}Retourne au travail.\r\n\r\n10:14:44:07  10:14:46:05\r\n{\\an1}Retournez tous au travail.\r\n\r\n10:14:54:21  10:14:58:07\r\n       -Sur la c\u00f4te ouest\r\n     des Etats-Unis, Sarge,\r\n\r\n10:14:58:11  10:15:01:13\r\n   agent de s\u00e9curit\u00e9 en cong\u00e9\r\n       et ancien soldat,\r\n\r\n10:15:01:18  10:15:05:00\r\n      rassemble les enfants\r\n       qui vont participer\r\n\r\n10:15:05:05  10:15:07:08\r\n  \u00e0 l'entra\u00eenement du week-end.\r\n\r\n10:15:14:21  10:15:19:16\r\n   -Il accueille des enfants des\r\nquartiers d\u00e9favoris\u00e9s de Los Angeles\r\n\r\n10:15:19:21  10:15:22:16\r\n dont les parents sont inquiets.\r\n\r\n10:15:22:21  10:15:25:02\r\n   -Au d\u00e9but, on s'int\u00e9ressait\r\n\r\n10:15:25:07  10:15:28:15\r\n   aux enfants de 14 \u00e0 18 ans,\r\n      mais on s'est aper\u00e7u\r\n\r\n10:15:28:20  10:15:31:20\r\nque des gosses de 16, 17 ou 18 ans\r\n\r\n10:15:32:01  10:15:34:16\r\n{\\an3}        avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:15:34:21  10:15:37:07\r\n{\\an3}   portaient des tatouages de gangs,\r\n\r\n10:15:37:11  10:15:40:13\r\n        et gagnaient plus en un mois\r\n                  que moi en un an.\r\n\r\n10:15:40:18  10:15:45:03\r\n      Ce n'\u00e9tait plus possible\r\nde les remettre sur le droit chemin.\r\n\r\n10:15:45:08  10:15:48:20\r\n{\\an3}             Alors nous avons baiss\u00e9\r\n       l'\u00e2ge d'admission \u00e0 cinq ans.\r\n\r\n10:15:49:01  10:15:51:07\r\n       Si vous m'ob\u00e9issez,\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:55:00\r\n        pourquoi vous n'ob\u00e9issez pas\r\n                   \u00e0 vos parents ?\r\n\r\n10:15:55:05  10:15:58:09\r\n-On peut, chef !\r\n       -Mais vous ne le faites pas !\r\n\r\n10:15:58:13  10:16:02:11\r\n -Beaucoup d'enfants sont issus\r\n   de familles monoparentales\r\n\r\n10:16:02:16  10:16:07:01\r\n  et vivent dans des quartiers\r\n   en proie \u00e0 la criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:16:07:06  10:16:11:02\r\n   -Dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle,\r\n     sans mod\u00e8le masculin,\r\n\r\n10:16:11:07  10:16:15:09\r\n     les enfants se tournent\r\n     vers les chefs de gang.\r\n\r\n10:16:15:13  10:16:19:00\r\n                Ils ont l'autorit\u00e9\r\n         et un certain style de vie.\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:22:21\r\n    -Sarge a eu une enfance \r\n    similaire dans le Bronx.\r\n\r\n10:16:23:02  10:16:27:11\r\n      Il a trouv\u00e9 son salut\r\n     dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:16:27:16  10:16:31:01\r\n    et il veut \u00eatre un mod\u00e8le\r\n        pour ces enfants.\r\n\r\n10:16:31:06  10:16:36:09\r\n{\\an3}-Je suis fier de dire que les 10'000\r\n     enfants qui ont travers\u00e9 ma vie\r\n\r\n10:16:36:13  10:16:40:08\r\n     veulent \u00eatre comme moi.\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:47:16\r\n{\\an3}            -Elijah, range ce ballon\r\n           et monte dans la voiture.\r\n\r\n10:16:47:21  10:16:51:07\r\n -Danielle est m\u00e8re c\u00e9libataire\r\n         et s'inqui\u00e8te\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:55:00\r\n         du comportement\r\n  de son fils de 8 ans, Elijah.\r\n\r\n10:16:55:05  10:16:58:01\r\n       -Vraiment, dans la voiture ?\r\n-Quoi ? Ouais.\r\n\r\n10:16:58:06  10:16:59:18\r\n{\\an3}                -Et je t'ai demand\u00e9\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:04:23\r\n   de remettre ta veste, parce que \r\n   tu vas devoir sortir en vitesse.\r\n\r\n10:17:05:04  10:17:11:00\r\n Tous, son p\u00e8re, ses oncles, mes\r\ncousins, sont en prison ou morts.\r\n\r\n10:17:11:05  10:17:14:23\r\n{\\an1}Ou alors ils ont eu des vies\r\nvraiment difficiles,\r\n\r\n10:17:15:04  10:17:19:02\r\n{\\an1}parce qu'ils n'ont rien appris\r\nquand ils \u00e9taient petits.\r\n\r\n10:17:19:07  10:17:24:10\r\nJe veux que quelqu'un lui explique \r\ncomment \u00e7a marche, sans fioritures.\r\n\r\n10:17:24:14  10:17:31:23\r\n{\\an1}On ne peut pas toujours faire\r\n\r\n10:17:32:04  10:17:35:11\r\n  ce qu'on veut quand on veut.\r\n\r\n10:17:35:16  10:17:42:06\r\n-Danielle a donc d\u00e9cid\u00e9 d'inscrire\r\nElijah dans le programme de Sarge.\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:10:18\r\n       -Quand tu pleures,\r\n\r\n10:18:10:23  10:18:13:00\r\n c'est juste de l'eau qui sort.\r\n\r\n10:18:13:05  10:18:15:08\r\n{\\an3}      Ca ne veut rien dire pour moi.\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:18:20\r\n  Tu auras la sympathie de ta maman,\r\n                  pas la mienne.\r\n\r\n10:18:19:01  10:18:21:07\r\nNe levez pas les yeux, compris ?\r\n\r\n10:18:21:11  10:18:22:19\r\n                           Tous\r\n                        -Yes, sir !\r\n\r\n10:18:26:16  10:18:30:11\r\n            -Les parents\r\nont c\u00e9d\u00e9 leur droit de garde \u00e0 Sarge\r\n\r\n10:18:30:16  10:18:31:22\r\n        pour le week-end.\r\n\r\n10:18:32:03  10:18:33:09\r\n         Les 17 enfants\r\n\r\n10:18:33:13  10:18:36:18\r\n      sont sous son enti\u00e8re\r\n         responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:18:36:23  10:18:39:05\r\n       -Ca fait un peu peur.\r\n\r\n10:18:39:10  10:18:42:08\r\n{\\an3}   Je ne sais pas ce qui va arriver.\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:45:02\r\n  Je ne sais pas ce que c'est,\r\n\r\n10:18:45:07  10:18:49:11\r\n             d'\u00eatre avec des gens\r\n            que je ne connais pas.\r\n\r\n10:18:56:07  10:19:01:08\r\n   -Ce week-end, les enfants\r\nvont faire 52 h de marche forc\u00e9e\r\n\r\n10:19:01:12  10:19:04:07\r\n  et d'exercices de discipline.\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:06:20\r\n           Cette nuit,\r\n    ils ne dormiront que 3 h.\r\n\r\n10:19:07:01  10:19:10:21\r\n            Tout cela\r\nau nom d'un principe tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:14:02\r\n      -Vous allez ressentir\r\n      la douleur ressentie\r\n\r\n10:19:14:07  10:19:15:14\r\n   par vos parents.\r\n\r\n10:19:15:19  10:19:18:14\r\nQuand vous cesserez \r\nde la leur infliger,\r\n\r\n10:19:18:19  10:19:22:07\r\n{\\an1}vous serez l'enfant\r\ndont ils r\u00eavaient, compris ?\r\n\r\n10:19:24:09  10:19:25:12\r\n   -Les pompes.\r\n\r\n10:19:39:22  10:19:44:08\r\n         -La discipline,\r\nc'est ce qui manque \u00e0 ces gosses.\r\n\r\n10:19:44:12  10:19:46:22\r\nSi j'\u00e9tais pr\u00e9sident des Etats-Unis,\r\n\r\n10:19:47:03  10:19:51:04\r\n   j'enverrais tous les gosses\r\n    \u00e0 un camp d'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:52:22\r\n{\\an3}               Timmy, l\u00e8ve la t\u00eate !\r\n\r\n10:19:53:03  10:19:56:09\r\n{\\an3}                 Voil\u00e0, d\u00e9foule-toi,\r\n      c'est ce que je veux entendre.\r\n\r\n10:19:56:13  10:19:59:11\r\n      Timmy crie\r\n   Laisse sortir cette col\u00e8re.\r\n\r\n10:19:59:16  10:20:03:12\r\n{\\an3}  Tu manques de respect aux adultes,\r\n                     tu n'ob\u00e9is pas.\r\n\r\n10:20:03:17  10:20:07:00\r\n{\\an3}Plus haut, fiston, et que \u00e7a saute !\r\n\r\n10:20:07:05  10:20:09:15\r\n          Il crie\r\n\r\n10:20:09:20  10:20:21:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:23:15  10:20:25:14\r\n       -Que r\u00e9pondez-vous\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:27:03\r\n       \u00e0 ceux qui trouvent\r\n\r\n10:20:27:08  10:20:30:16\r\nque ces week-ends de redressement\r\n        sont agressifs ?\r\n\r\n10:20:30:21  10:20:35:08\r\n    -Vous voyez quelque chose\r\n   que vous ne comprenez pas ?\r\n\r\n10:20:35:12  10:20:37:10\r\n{\\an3}           Que faisons-nous de mal ?\r\n\r\n10:20:37:14  10:20:39:03\r\n              On les fait marcher\r\n\r\n10:20:39:08  10:20:42:00\r\n 25 km en 52 heures, et alors ?\r\n\r\n10:20:42:05  10:20:44:17\r\n     On ne l\u00e8ve pas la main\r\n        sur ces enfants.\r\n\r\n10:20:44:22  10:20:47:03\r\n         On essaie juste\r\n\r\n10:20:47:08  10:20:49:18\r\n    de leur \u00e9viter la prison.\r\n\r\n10:20:49:23  10:20:54:03\r\n{\\an3}             Ou les emp\u00eacher de tirer\r\nsur des innocents depuis une voiture.\r\n\r\n10:20:54:08  10:20:56:23\r\n -Elijah n'a commis aucun d\u00e9lit.\r\n\r\n10:20:57:04  10:20:59:03\r\n     Sa m\u00e8re l'a envoy\u00e9 ici\r\n\r\n10:20:59:08  10:21:03:05\r\n      pour qu'il apprenne \r\n      \u00e0 ob\u00e9ir \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:21:03:10  10:21:05:21\r\nElijah crie\r\n             Tu sens cette douleur ?\r\n\r\n10:21:06:02  10:21:10:04\r\n{\\an3}        C'est ce que ressent ta m\u00e8re\r\n    quand tu lui manques de respect.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:13:15\r\n{\\an3}           C'est ce qu'elle ressent,\r\n              c'est ce que tu veux ?\r\n\r\n10:21:13:20  10:21:15:03\r\n-No !!!\r\n\r\n10:21:15:08  10:21:18:05\r\n{\\an3}         -Mais c'est ce que tu fais;\r\n                       tu aimes \u00e7a ?\r\n\r\n10:21:18:10  10:21:21:12\r\n-No !!!\r\n-Mais c'est ce que tu lui fais subir.\r\n\r\n10:21:21:17  10:21:26:14\r\n{\\an3}  Tu n'\u00e9coutes pas quand elle a mal,\r\n tu continues \u00e0 faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:21:26:19  10:21:29:00\r\n                  C'est pas vrai ?\r\n-Oui, chef !\r\n\r\n10:21:29:05  10:21:31:04\r\n                   -Ca va changer ?\r\n-Oui, chef !\r\n\r\n10:21:31:09  10:21:33:22\r\n                     -Plus bas.\r\nElijah crie\r\n\r\n10:21:38:19  10:21:42:12\r\n         Sarge scande,\r\nles enfants reprennent en rythme\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:46:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:46:09  10:21:48:11\r\n                   -Discipline.\r\n-Discipline.\r\n\r\n10:21:48:16  10:21:50:08\r\n            -Respect.\r\n            -Respect.\r\n\r\n10:21:50:12  10:21:54:09\r\n     -Sarge a sous sa garde\r\n    des enfants de huit ans.\r\n\r\n10:21:54:13  10:21:59:05\r\n Il a tenu tout le groupe \u00e9veill\u00e9 \r\njusqu'\u00e0 04h00 \u00e0 faire des exercices\r\n\r\n10:21:59:10  10:22:00:17\r\n         de discipline.\r\n\r\n10:22:00:22  10:22:03:04\r\n{\\an3}                     L'enfant g\u00e9mit\r\n\r\n10:22:03:09  10:22:06:13\r\n      Apr\u00e8s 3 h de sommeil,\r\n   ils recommencent \u00e0 marcher.\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:08:00\r\n{\\an1}-Go, go, go !!!\r\n\r\n10:22:08:05  10:22:10:06\r\n  -J'ai mal aux pieds, au dos.\r\n\r\n10:22:10:11  10:22:13:10\r\n{\\an3}   Je n'ai pas dormi tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:22:13:14  10:22:17:11\r\n      Des fois, je ne sais m\u00eame plus\r\n            quelle heure il est.\r\n\r\n10:22:21:08  10:22:24:01\r\n       Ma maman me manque.\r\n\r\n10:22:24:06  10:22:27:20\r\n               Tous mes amis.\r\n\r\n10:22:30:09  10:22:32:09\r\n{\\an3}        J'aimerais \u00eatre \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:22:32:13  10:22:33:21\r\n          -Pour Sarge,\r\n\r\n10:22:34:02  10:22:37:21\r\n  ces exercices ne servent pas\r\n    qu'\u00e0 pousser les enfants\r\n\r\n10:22:38:02  10:22:40:19\r\ndans leurs derniers retranchements.\r\n\r\n10:22:41:00  10:22:43:15\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a se passe\r\nchez toi, fiston ?\r\n\r\n10:22:43:20  10:22:46:04\r\n{\\an1}Pourquoi tu n'arrives pas\r\n\r\n10:22:46:09  10:22:48:05\r\n{\\an1}\u00e0 respecter les adultes ?\r\n\r\n10:22:48:10  10:22:52:16\r\n{\\an1}Tu penses que c'est toi qui commandes\r\nparce que t'es un gar\u00e7on ?\r\n\r\n10:22:52:21  10:22:54:05\r\n                 -Non, chef.\r\n\r\n10:22:54:10  10:22:57:01\r\n{\\an1}-Alors pourquoi tu fais \u00e7a ?\r\n\r\n10:22:57:06  10:23:01:23\r\n    -Les parents vont suivre\r\n des cours d'\u00e9ducation parentale\r\n\r\n10:23:02:04  10:23:06:22\r\npendant quatre mois et confier leurs\r\nenfants \u00e0 Sarge tous les week-ends.\r\n\r\n10:23:07:03  10:23:09:05\r\n{\\an1}-Nous avons dix ans d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:23:09:10  10:23:13:09\r\n      Nous sommes soutenus\r\n   par le S\u00e9nat de Californie,\r\n\r\n10:23:13:13  10:23:15:03\r\n{\\an1}les scouts d'Am\u00e9rique,\r\n\r\n10:23:15:08  10:23:18:21\r\n{\\an1}les Affaires familiales,\r\nle Tribunal des mineurs,\r\n\r\n10:23:19:02  10:23:21:06\r\n{\\an1}le bureau du sh\u00e9rif.\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:25:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas\r\nune obscure petite organisation.\r\n\r\n10:23:25:22  10:23:28:15\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 en tant que p\u00e8re\r\n\r\n10:23:28:20  10:23:30:03\r\n{\\an1}de la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:23:30:08  10:23:32:20\r\n           Ces gosses\r\n  m'admirent et me respectent.\r\n\r\n10:23:33:01  10:23:36:22\r\n{\\an1}Ils se salissent un peu, et alors ?\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:40:10\r\n     -Le programme de Sarge\r\n      est certes approuv\u00e9\r\n\r\n10:23:40:14  10:23:43:09\r\npar les autorit\u00e9s de Los Angeles,\r\n\r\n10:23:43:13  10:23:46:01\r\n  mais aucun organisme f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:23:46:06  10:23:50:01\r\n   ne r\u00e9glemente ou supervise\r\n la prise en charge des enfants.\r\n\r\n10:23:50:06  10:23:52:00\r\n    Aux quatre coins du pays,\r\n\r\n10:23:52:05  10:23:55:07\r\n    on d\u00e9nombre des milliers\r\n     d'all\u00e9gations d'abus,\r\n\r\n10:23:55:11  10:23:58:08\r\nsurtout dans des r\u00e9gions recul\u00e9es.\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:00:18\r\n Plusieurs camps ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n10:24:00:23  10:24:03:13\r\n        Un vaste r\u00e9seau\r\n     d'anciens participants\r\n\r\n10:24:03:18  10:24:06:06\r\n    a vu le jour sur le Net.\r\n\r\n10:24:10:02  10:24:13:08\r\n -Il y a beaucoup de discussions\r\n         sur ces camps,\r\n\r\n10:24:13:12  10:24:16:08\r\n{\\an1}qui sont de plus en plus lucratifs.\r\n\r\n10:24:16:12  10:24:19:00\r\n{\\an1}Ils doivent faire l'objet\r\n\r\n10:24:19:05  10:24:20:14\r\n{\\an1}d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n10:24:20:19  10:24:23:03\r\n    Tous ne sont pas affreux,\r\n\r\n10:24:23:08  10:24:28:00\r\n  j'en ai m\u00eame vu quelques-uns\r\nqui selon moi \u00e9taient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:24:28:05  10:24:32:12\r\n{\\an1}Mais les enfants que je repr\u00e9sente\r\nont trente ans aujourd'hui\r\n\r\n10:24:32:17  10:24:35:19\r\n{\\an1}et ils continuent\r\nde faire des cauchemars.\r\n\r\n10:24:36:00  10:24:40:17\r\n{\\an1}Ils ont des flash-back et souffrent\r\nde syndrome post-traumatique,\r\n\r\n10:24:40:22  10:24:43:11\r\n{\\an1}\u00e0 cause des choses terribles\r\n\r\n10:24:43:16  10:24:47:15\r\n     qui leur sont arriv\u00e9es\r\n        dans ces camps.\r\n\r\n10:24:53:01  10:24:56:16\r\n         -Pour les parents\r\nqui ne peuvent pas ou ne veulent pas\r\n\r\n10:24:56:21  10:24:59:13\r\n        amener eux-m\u00eames\r\n    leur enfant dans un camp,\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:02:11\r\nune entreprise s'en charge pour eux.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:07:22\r\n-Les familles d'adolescents rebelles\r\n\r\n10:25:08:03  10:25:11:22\r\nme recrutent pour aller les chercher\r\n           et les amener\r\n\r\n10:25:12:03  10:25:14:22\r\n{\\an3}    dans des centres de redressement\r\n\r\n10:25:15:03  10:25:17:18\r\n{\\an3}            ou dans des pensionnats.\r\n\r\n10:25:17:23  10:25:23:16\r\n-Bullett dirige l'une des cinquante\r\nentreprises am\u00e9ricaines sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n10:25:23:21  10:25:25:20\r\n  dans le convoyage d'enfants.\r\n\r\n10:25:26:01  10:25:28:21\r\n       Elles vont chercher\r\n      les enfants chez eux,\r\n\r\n10:25:29:02  10:25:32:01\r\n    souvent contre leur gr\u00e9.\r\n\r\n10:25:32:06  10:25:35:11\r\n{\\an3}               -500 \u00e0 1'000 familles\r\n        nous contactent chaque mois.\r\n\r\n10:25:35:16  10:25:39:15\r\nNous intervenons aux quatre coins\r\n\r\n10:25:39:20  10:25:41:12\r\n                   des Etats-Unis.\r\n\r\n10:25:41:17  10:25:44:08\r\n-I'm not f... going !!!\r\n    Bip de censure\r\n\r\n10:25:44:12  10:25:47:03\r\n  -Bullett fait de la publicit\u00e9\r\n\r\n10:25:47:08  10:25:49:14\r\n   dans des vid\u00e9os sur le Net.\r\n\r\n10:26:00:17  10:26:06:09\r\n -Ce soir, une nouvelle mission va\r\namener Bullett loin de Los Angeles.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:09:18\r\n          -Mike et moi,\r\n    on s'envole pour Chicago.\r\n\r\n10:26:09:23  10:26:12:07\r\nEnsuite, on roulera 2 h et demie\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:15:17\r\njusqu'\u00e0 Terre Haute, dans l'Indiana,\r\n\r\n10:26:15:22  10:26:18:01\r\n{\\an1}pour aller chercher un gosse.\r\n\r\n10:26:18:06  10:26:21:13\r\n      On rencontre sa m\u00e8re,\r\n   elle nous emm\u00e8ne chez elle,\r\n\r\n10:26:21:18  10:26:24:06\r\n on entre, on ramasse le gosse,\r\n\r\n10:26:24:11  10:26:27:01\r\n        et puis on prend\r\n      la route du Missouri.\r\n\r\n10:26:30:02  10:26:32:12\r\n{\\an3}  -Tu penses que le gosse est arm\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:32:17  10:26:34:13\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que non.\r\n\r\n10:26:34:18  10:26:38:14\r\nC'est bien ce qui m'inqui\u00e8te,\r\n   cette fois-ci.\r\n\r\n10:26:38:19  10:26:40:18\r\n{\\an3}           -Il fait quelle taille ?\r\n\r\n10:26:40:23  10:26:42:14\r\n{\\an3}                        Tu le sais ?\r\n\r\n10:26:42:19  10:26:44:18\r\n{\\an1}-Ca non plus, je sais pas.\r\n\r\n10:26:44:23  10:26:47:03\r\n{\\an3}         -Alors on y va \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:51:22\r\n-Le s\u00e9jour dans l'un de ces camps\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:55:10\r\n           peut co\u00fbter\r\njusqu'\u00e0 40'000 dollars par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:26:55:14  10:27:00:23\r\n  Et le recours aux services d'un\r\nconvoyeur n'est pas donn\u00e9 non plus.\r\n\r\n10:27:01:04  10:27:05:22\r\n-Nos honoraires se montent \u00e0 cent\r\ndollars de l'heure pour l'\u00e9quipe,\r\n\r\n10:27:06:03  10:27:07:09\r\n         plus les frais.\r\n\r\n10:27:07:13  10:27:09:03\r\n       On calcule le total\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:12:10\r\n{\\an3}       et on leur envoie un bulletin\r\n                    avec le montant.\r\n\r\n10:27:12:14  10:27:14:13\r\n    La totalit\u00e9 du convoyage\r\n\r\n10:27:14:18  10:27:17:21\r\n     revient \u00e0 5'192 dollars\r\n         et 15 centimes.\r\n\r\n10:27:18:02  10:27:20:22\r\nD\u00e8s r\u00e9ception du virement bancaire,\r\n\r\n10:27:21:03  10:27:23:17\r\n{\\an3}              l'affaire est conclue.\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:36:16\r\n-Apr\u00e8s avoir voyag\u00e9 toute la nuit,\r\n         Bullett et Mike\r\n\r\n10:27:36:21  10:27:41:05\r\n      rencontrent la maman\r\n qui a sollicit\u00e9 leurs services.\r\n\r\n10:27:41:10  10:27:45:00\r\n{\\an3}               -Quel est le probl\u00e8me\r\n                  avec votre enfant,\r\n\r\n10:27:45:05  10:27:49:11\r\n                      en ce moment ?\r\n-Il reste debout toute la nuit\r\n\r\n10:27:49:15  10:27:52:01\r\n{\\an1}\u00e0 jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n10:27:52:06  10:27:54:14\r\n{\\an1}Il refuse d'aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:27:54:19  10:28:00:23\r\n{\\an1}C'est un enfant tr\u00e8s intelligent,\r\nil sait qu'il doit aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:28:01:04  10:28:03:23\r\n    -C'est la troisi\u00e8me fois\r\n       que David, 15 ans,\r\n\r\n10:28:04:04  10:28:06:22\r\n           sera emmen\u00e9\r\n  dans un camp de redressement.\r\n\r\n10:28:07:03  10:28:10:09\r\n{\\an1}-Si je dois le menotter,\r\nqu'en dites-vous ?\r\n\r\n10:28:10:13  10:28:15:06\r\n{\\an1}-Je vais pleurer\r\nmais je ne vous en emp\u00eacherai pas.\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:19:01\r\n{\\an3}               -C'est une d\u00e9l\u00e9gation\r\n               d'autorit\u00e9 parentale.\r\n\r\n10:28:19:06  10:28:23:07\r\n{\\an3}      Cela nous autorise \u00e0 l'emmener\r\n        de chez vous jusqu'au ranch.\r\n\r\n10:28:23:11  10:28:26:04\r\n{\\an3}Pourriez-vous remplir ce formulaire ?\r\n\r\n10:28:27:19  10:28:29:19\r\n    Une fois que les parents\r\n\r\n10:28:30:00  10:28:33:20\r\n{\\an3}              ont sign\u00e9 ce document,\r\n   l'enfant n'a plus son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n10:28:34:01  10:28:35:16\r\n                      C'est la loi.\r\n\r\n10:28:39:18  10:28:45:00\r\n           On s'efforce\r\nde tout boucler en quinze minutes.\r\n\r\n10:28:45:05  10:28:47:19\r\nPlus on passe de temps sur place,\r\n\r\n10:28:48:00  10:28:50:19\r\nplus il y a de risque de d\u00e9rapage.\r\n\r\n10:28:51:00  10:29:05:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:05:07  10:29:10:06\r\n{\\an1}-David, des convoyeurs\r\nsont ici avec moi, je suis d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:13:00\r\n{\\an3}    -Ne bouge pas, reste tranquille.\r\n\r\n10:29:13:05  10:29:15:23\r\n{\\an3}                   -Je vais chercher\r\n              ta chemise, mon coeur.\r\n\r\n10:29:16:04  10:29:17:14\r\n{\\an3}                 -Je m'appelle Evan,\r\n\r\n10:29:17:19  10:29:21:04\r\n                        voici Mike,\r\n     tu es sous notre responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:29:21:09  10:29:23:09\r\n{\\an3}             \u00e0 partir de maintenant.\r\n\r\n10:29:23:13  10:29:26:08\r\n{\\an3}           Est-ce que tu comprends ?\r\n\r\n10:29:30:10  10:29:32:22\r\n{\\an3} On n'a pas besoin de te menotter ?\r\n\r\n10:29:33:03  10:29:37:07\r\n{\\an3}   Tu ne vas pas te montrer agressif\r\n           ou tenter de t'\u00e9chapper ?\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:39:16\r\n-No.\r\n                                -OK.\r\n\r\n10:29:47:04  10:29:49:07\r\n{\\an3}      -Tu vas tellement me manquer !\r\n\r\n10:29:49:11  10:29:50:12\r\n{\\an3}                       Are you OK ?\r\n\r\n10:29:50:17  10:29:53:04\r\n{\\an3}                          Je t'aime.\r\n\r\n10:29:53:09  10:29:55:17\r\n{\\an3}          Je te revois bient\u00f4t, OK ?\r\n\r\n10:29:55:22  10:29:57:21\r\n{\\an3}             Je suis d\u00e9sol\u00e9e, David.\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:05:18\r\n -Vous vous \u00eates sentie comment,\r\n      ce matin, au r\u00e9veil,\r\n\r\n10:30:05:23  10:30:08:14\r\n           en sachant\r\n   ce que vous alliez faire ?\r\n\r\n10:30:08:19  10:30:10:02\r\n                  -Malade.\r\n\r\n10:30:10:07  10:30:12:02\r\n              Tr\u00e8s stress\u00e9e.\r\n\r\n10:30:12:07  10:30:16:11\r\n        Ce n'est pas bien\r\n     de cacher \u00e0 ses enfants\r\n\r\n10:30:16:15  10:30:18:14\r\n{\\an3}       qu'ils vont partir tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:30:18:19  10:30:22:20\r\n Je suis triste, je ne veux pas\r\n  qu'il soit si loin de nous.\r\n\r\n10:30:23:01  10:30:26:06\r\n        C'est mon fils,\r\n    je l'aime plus que tout.\r\n\r\n10:30:26:11  10:30:30:14\r\n         Qui aime bien ch\u00e2tie bien.\r\n\r\n10:30:32:06  10:30:34:18\r\n   -Chaque ann\u00e9e, comme David,\r\n\r\n10:30:34:23  10:30:39:20\r\ndes milliers d'enfants am\u00e9ricains\r\n sont convoy\u00e9s loin de chez eux.\r\n\r\n10:30:41:02  10:30:43:16\r\n   -Les parents se retrouvent\r\n\r\n10:30:43:21  10:30:46:19\r\n        dans le pire \u00e9tat \u00e9motionnel\r\n                      de leur vie.\r\n\r\n10:30:47:00  10:30:50:11\r\n        Ils s'inqui\u00e8tent\r\n    du d\u00e9roulement du voyage.\r\n\r\n10:30:50:16  10:30:54:10\r\n{\\an3}                 Est-ce que l'enfant\r\n   va faire une sc\u00e8ne \u00e0 l'a\u00e9roport ?\r\n\r\n10:30:54:14  10:30:58:21\r\n            -Bullett\r\na des ant\u00e9c\u00e9dents irr\u00e9prochables.\r\n\r\n10:30:59:02  10:31:01:17\r\n        Mais l'industrie\r\n     du convoyage d'enfants\r\n\r\n10:31:01:22  10:31:04:21\r\n            ne repose\r\nsur aucune licence d'exploitation.\r\n\r\n10:31:05:02  10:31:07:07\r\n -Il y a des sortes de cow-boys\r\n\r\n10:31:07:11  10:31:09:05\r\n{\\an3}               qui n'ont aucune id\u00e9e\r\n\r\n10:31:09:10  10:31:11:00\r\n{\\an3}                  de ce qu'ils font.\r\n\r\n10:31:11:05  10:31:14:08\r\n       De nombreux enfants\r\n   ont souffert \u00e0 cause d'eux.\r\n\r\n10:31:14:12  10:31:17:07\r\n{\\an3} Ils ignorent tout des complications\r\n\r\n10:31:17:11  10:31:20:11\r\n  susceptibles de se produire.\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:24:23\r\n            Ce travail devrait \u00eatre\r\n          beaucoup mieux r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:29:11\r\n         -Il est 06h00.\r\n\r\n10:31:29:15  10:31:30:23\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n\r\n10:31:31:04  10:31:34:15\r\n     d'une deuxi\u00e8me journ\u00e9e\r\n      \u00e0 Camp Consequence.\r\n\r\n10:31:34:20  10:31:37:19\r\n  Un appel retentit au clairon\r\n\r\n10:31:38:00  10:31:44:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:59:14  10:32:02:23\r\n   -Les enfants sont escort\u00e9s\r\n     \u00e0 l'ext\u00e9rieur du camp\r\n\r\n10:32:03:04  10:32:07:05\r\npour entamer leur premi\u00e8re corv\u00e9e:\r\n      ramasser des d\u00e9tritus\r\n\r\n10:32:07:10  10:32:09:09\r\n      le long de la route.\r\n\r\n10:32:09:13  10:32:13:15\r\nLa nuit derni\u00e8re, Bryce, dix ans,\r\n     s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 Glenn.\r\n\r\n10:32:13:20  10:32:18:07\r\n  Aujourd'hui, sa lutte contre\r\nl'autorit\u00e9 semble se poursuivre.\r\n\r\n10:32:20:15  10:32:22:13\r\n{\\an1}-On les compte, allons-y.\r\n\r\n10:32:22:18  10:32:24:11\r\n{\\an1}Il ne veut pas compter ?\r\n\r\n10:32:24:16  10:32:26:00\r\n{\\an1}Il continue\r\n\r\n10:32:26:05  10:32:28:11\r\n{\\an1}\u00e0 n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate.\r\n\r\n10:32:30:02  10:32:31:11\r\n{\\an1}Dis-moi, fiston.\r\n\r\n10:32:31:16  10:32:35:00\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre\r\ncomme le coup de la tente hier soir ?\r\n\r\n10:32:35:05  10:32:37:14\r\n{\\an1}Arr\u00eate de n'en faire qu'\u00e0 ta t\u00eate.\r\n\r\n10:32:37:19  10:32:39:11\r\n{\\an1}La journ\u00e9e sera longue.\r\n\r\n10:32:39:16  10:32:41:11\r\n{\\an3}          Exactement comme l'\u00e9pisode\r\n\r\n10:32:41:16  10:32:43:09\r\n{\\an3}             de la tente, M. Glenn.\r\n\r\n10:32:43:13  10:32:45:04\r\n         -L\u00e8ve-toi, fiston.\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:49:06\r\n{\\an1}Si tu ne veux pas participer,\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:52:09\r\n{\\an1}tu retournes dans ta tente,\r\n\r\n10:32:52:13  10:32:54:10\r\n{\\an1}et tu peux y rester.\r\n\r\n10:32:54:14  10:32:58:03\r\n{\\an1}Ce que tu ne peux pas faire,\r\nc'est rentrer chez toi.\r\n\r\n10:32:58:08  10:33:00:05\r\n{\\an1}C'est pas toi qui d\u00e9cides,\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:01:17\r\n{\\an1}c'est moi.\r\n\r\n10:33:01:22  10:33:03:23\r\n{\\an1}A toi de voir, Bryce.\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:07:10\r\n          -A la maison,\r\n\r\n10:33:07:14  10:33:08:20\r\n         je ne le cadre\r\n\r\n10:33:09:01  10:33:11:09\r\n pas du tout, c'est de ma faute.\r\n\r\n10:33:11:13  10:33:13:07\r\n      Glenn doit me montrer\r\n\r\n10:33:13:11  10:33:17:03\r\n      comment me comporter\r\navec un enfant au caract\u00e8re fort.\r\n\r\n10:33:17:08  10:33:20:03\r\n{\\an3}Parce que je ne sais pas m'y prendre.\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:22:01\r\n                     C'est vrai.\r\n\r\n10:33:22:06  10:33:27:01\r\n  -Les parents ne participent pas\r\nseulement en qualit\u00e9 d'observateurs.\r\n\r\n10:33:27:06  10:33:31:03\r\n Ils sont aussi cens\u00e9s apprendre\r\n     de nouvelles techniques\r\n\r\n10:33:31:08  10:33:33:04\r\n     d'\u00e9ducation parentale.\r\n\r\n10:33:33:09  10:33:35:14\r\n{\\an3}     -Les parents, vous ferez \u00e9quipe\r\n\r\n10:33:35:19  10:33:39:07\r\n{\\an3}            avec un groupe d'enfants\r\n         qui ne sont pas les v\u00f4tres.\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:42:12\r\n       -D\u00e8s leur arriv\u00e9e, \r\n      les parents re\u00e7oivent\r\n\r\n10:33:42:17  10:33:45:20\r\n        un enseignement\r\n   qui dure tout le week-end.\r\n\r\n10:33:46:01  10:33:49:10\r\n{\\an3}     C'est une formation sur le tas.\r\n\r\n10:33:49:14  10:33:54:08\r\n{\\an3}     -Les parents, vous devez donner\r\n           des instructions claires.\r\n\r\n10:33:54:12  10:33:56:21\r\n        Et si le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:33:57:02  10:34:01:17\r\n{\\an3}  n'est pas conforme \u00e0 vos attentes,\r\n     vous devez donner une punition.\r\n\r\n10:34:01:22  10:34:06:07\r\n        -Il y en a plein,\r\nils vont juste d\u00e9placer la terre.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:23\r\n-Les parents surveillent les enfants\r\n   qui nettoient le stand de tir.\r\n\r\n10:34:12:04  10:34:14:23\r\n       Cet exercice permet\r\n       de mieux comprendre\r\n\r\n10:34:15:04  10:34:18:11\r\n    le mode de fonctionnement\r\n     de certaines familles.\r\n\r\n10:34:18:15  10:34:21:00\r\n{\\an3}                   -Owen, viens ici.\r\n\r\n10:34:21:05  10:34:24:15\r\nTu es le seul gar\u00e7on de ta famille ?\r\n                     -Oui, chef.\r\n\r\n10:34:24:20  10:34:27:01\r\n-C'est pas facile ?\r\n                       -Oui, chef.\r\n\r\n10:34:27:06  10:34:28:14\r\n-Je vais t'aider.\r\n\r\n10:34:28:19  10:34:30:23\r\n{\\an1}C'est dur d'\u00eatre le seul gar\u00e7on\r\n\r\n10:34:31:04  10:34:34:01\r\n{\\an1}dans une maison\r\no\u00f9 il n'y a que des filles.\r\n\r\n10:34:34:06  10:34:35:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n10:34:35:20  10:34:40:10\r\n{\\an1}Et si tu travailles bien ce week-end,\r\nje m'occuperai de toi, OK ?\r\n\r\n10:34:40:14  10:34:42:16\r\n                         -Oui, chef.\r\n-Tiens le coup.\r\n\r\n10:34:45:04  10:34:47:04\r\n   Vous \u00eates de bons parents,\r\n\r\n10:34:47:09  10:34:49:13\r\n{\\an3}       sinon vous ne seriez pas ici.\r\n\r\n10:34:49:18  10:34:52:18\r\n         Les mauvais parents\r\n       ne viennent pas me voir.\r\n\r\n10:34:52:23  10:34:55:12\r\n{\\an3}              Je connais les gosses.\r\n\r\n10:34:55:17  10:34:57:21\r\n{\\an3}      Il faut leur donner le choix.\r\n\r\n10:34:58:02  10:35:03:11\r\n{\\an3}     Il ne faut pas tenter de pi\u00e9ger\r\n  quelqu'un qui a un fort caract\u00e8re,\r\n\r\n10:35:03:15  10:35:05:09\r\n{\\an3}             il r\u00e9sistera toujours.\r\n\r\n10:35:05:13  10:35:08:01\r\n Si vous acceptez nos pr\u00e9ceptes...\r\n\r\n10:35:08:06  10:35:11:03\r\n               Si vous restez\r\n         assez longtemps avec nous,\r\n\r\n10:35:11:08  10:35:14:10\r\n          vous verrez le changement,\r\n             je vous le promets.\r\n\r\n10:35:21:18  10:35:23:19\r\n -24 heures apr\u00e8s leur arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:35:24:00  10:35:27:18\r\nles enfants s'appr\u00eatent \u00e0 prendre\r\n    leur premier repas chaud.\r\n\r\n10:35:27:23  10:35:32:21\r\n   -Est-ce que je vous ai dit\r\n   de prendre votre cuill\u00e8re,\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:35:13\r\n{\\an3}         de faire quoi que ce soit ?\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:42:00\r\n      -A Camp Consequence,\r\n        tout se m\u00e9rite.\r\n\r\n10:35:42:05  10:35:44:09\r\n      -Je dis aux parents:\r\n\r\n10:35:44:13  10:35:48:01\r\n\"Si vous ne contr\u00f4lez pas Johnny,\r\n\r\n10:35:48:06  10:35:53:22\r\n contr\u00f4lez-vous sa nourriture, ses\r\nv\u00eatements, tout ce qu'il poss\u00e8de ?\"\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:58:02\r\n    Si vous \u00eates assez fort \r\n   pour le faire, Johnny fera\r\n\r\n10:35:58:07  10:36:00:12\r\n tout ce que vous lui demandez.\r\n\r\n10:36:00:17  10:36:02:20\r\n  Parce qu'\u00e0 Camp Consequence,\r\n\r\n10:36:03:01  10:36:05:10\r\n{\\an3}      devinez ce que Johnny poss\u00e8de.\r\n\r\n10:36:05:14  10:36:07:03\r\n                      Rien.\r\n\r\n10:36:18:06  10:36:22:23\r\n-Bullett et Mike sont sur la route.\r\n\r\n10:36:23:04  10:36:26:11\r\n         Ils sont pay\u00e9s\r\n pour emmener David, quinze ans,\r\n\r\n10:36:26:15  10:36:30:11\r\n       dans un pensionnat\r\no\u00f9 il restera pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:30:16  10:36:34:23\r\n             -Il faut\r\nqu'on mette au point la logistique.\r\n\r\n10:36:35:04  10:36:38:07\r\n{\\an3}             -Si on bloque la porte,\r\n                il n'ira nulle part.\r\n\r\n10:36:38:11  10:36:41:20\r\n{\\an1}-Et puis il y a quelqu'un juste l\u00e0.\r\n\r\n10:36:42:01  10:36:46:20\r\n    C'est pas contre toi, David,\r\nc'est juste des mesures de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:47:01  10:36:50:10\r\n    -Quelqu'un a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9\r\n         de s'enfuir ?\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:52:14\r\n           -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:36:52:19  10:36:56:11\r\n      On les menotte \u00e0 une chaise,\r\n       on leur attache les bras.\r\n\r\n10:36:56:15  10:36:59:20\r\n{\\an3}Comme \u00e7a, s'ils essaient de s'enfuir,\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:03:06\r\n            ils doivent emmener\r\n            la chaise avec eux.\r\n\r\n10:37:03:11  10:37:05:11\r\n         -C'est l\u00e9gal ?\r\n                       -Absolument.\r\n\r\n10:37:05:15  10:37:08:00\r\n{\\an3} Si on estime que c'est du s\u00e9rieux,\r\n\r\n10:37:08:05  10:37:13:06\r\n{\\an3}     on leur met un sac en plastique\r\n        sur la t\u00eate et des menottes.\r\n\r\n10:37:18:00  10:37:20:15\r\n-Comment tu d\u00e9crirais ta journ\u00e9e ?\r\n\r\n10:37:20:20  10:37:22:11\r\n               -Elle a \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:37:22:16  10:37:24:03\r\n                  Et fatigante.\r\n\r\n10:37:26:21  10:37:28:06\r\n          -Stressante ?\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:29:18\r\n                      -Oui.\r\n\r\n10:37:29:23  10:37:32:05\r\n-Qu'est-ce qui \u00e9tait stressant ?\r\n\r\n10:37:32:10  10:37:37:02\r\n{\\an3} -De savoir que je ne rentrerais pas\r\n        \u00e0 la maison avant un moment.\r\n\r\n10:37:39:16  10:37:42:20\r\n-Comment tu te sens, maintenant ?\r\n\r\n10:37:43:01  10:37:44:23\r\n             -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:37:45:04  10:37:47:04\r\n              Plut\u00f4t triste.\r\n\r\n10:38:02:21  10:38:07:17\r\n-Les filles entament leur derni\u00e8re\r\n   matin\u00e9e \u00e0 Camp Consequence.\r\n\r\n10:38:07:22  10:38:10:09\r\n{\\an3}     -Je ne veux plus te revoir ici.\r\n\r\n10:38:10:13  10:38:14:04\r\n{\\an3}               Si tu fais attention,\r\n           tu ne me reverras jamais.\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:16:02\r\n-Oui, chef.\r\n                              -Bien.\r\n\r\n10:38:16:07  10:38:20:18\r\n-Les gar\u00e7ons l'ignorent, mais leurs\r\n  parents quittent aussi le camp.\r\n\r\n10:38:20:23  10:38:24:06\r\n      Les gar\u00e7ons suivront\r\n  le programme de redressement\r\n\r\n10:38:24:11  10:38:27:06\r\n      qui leur est r\u00e9serv\u00e9\r\n       pendant 30 jours.\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:29:02\r\n{\\an3}              -Il va me faire signe:\r\n\r\n10:38:29:07  10:38:31:05\r\n{\\an3}           \"Emm\u00e8ne-moi \u00e0 la maison.\"\r\n\r\n10:38:31:10  10:38:33:23\r\n        -Qu'a-t-il fait,\r\n     ou que fait-il encore ?\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:37:21\r\n               -Rien de terrible,\r\n             il est juste en col\u00e8re.\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:42:06\r\n{\\an3}                  S'il n'obtient pas\r\n            ce qu'il veut, il crise.\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:56:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:24:20  10:39:27:09\r\n       -Bon, les parents, \r\n      tout le monde dehors.\r\n\r\n10:39:27:13  10:39:30:10\r\n{\\an1}Si vous ne restez pas, partez.\r\n\r\n10:39:30:14  10:39:33:11\r\n{\\an1}Je m'occuperai\r\nde vos enfants, allez-y.\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:35:19\r\n{\\an1}Les parents, dehors !\r\n\r\n10:39:39:11  10:39:42:07\r\n        -Ils sont choqu\u00e9s\r\n         parce qu'avant,\r\n\r\n10:39:42:11  10:39:45:23\r\n{\\an3}                        je mena\u00e7ais,\r\nsans mettre mes menaces \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:39:46:04  10:39:48:11\r\n{\\an3}      Mais cette fois, je l'ai fait.\r\n\r\n10:39:48:15  10:39:51:06\r\n             -Il est\r\n sous la garde l\u00e9gale de Glenn ?\r\n\r\n10:39:51:11  10:39:54:11\r\n{\\an3}                -Je suppose que oui.\r\n\r\n10:39:57:15  10:40:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:09:15  10:40:12:09\r\n      -David a \u00e9t\u00e9 convoy\u00e9 \r\n      \u00e0 600 km de chez lui.\r\n\r\n10:40:12:13  10:40:14:00\r\n     Il se trouve \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n10:40:14:05  10:40:16:20\r\n       en pleine campagne,\r\n\r\n10:40:17:01  10:40:19:14\r\n        dans le Missouri,\r\n\r\n10:40:19:19  10:40:22:09\r\nau coeur de l'int\u00e9grisme religieux.\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:28:21\r\n  Il retourne \u00e0 Masters Ranch,\r\n     le pensionnat chr\u00e9tien\r\n\r\n10:40:29:02  10:40:33:14\r\n  pour gar\u00e7ons qu'il a quitt\u00e9 \r\n  il y a tout juste huit mois.\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:38:19\r\n{\\an1}-Regarde-moi \u00e7a,\r\nils t'attendent tous, mon fr\u00e8re.\r\n\r\n10:40:39:00  10:40:43:09\r\n      -Le ranch est dirig\u00e9\r\n  par le pasteur David Bosley.\r\n\r\n10:40:43:13  10:40:46:02\r\n{\\an3}-Ta maman pleurait quand t'es parti ?\r\n\r\n10:40:46:07  10:40:50:18\r\n{\\an3}Je t'ai dit quoi, la derni\u00e8re fois ?\r\n     Ne la fais plus jamais pleurer.\r\n\r\n10:40:50:23  10:40:56:08\r\n-Il faut d\u00e9bourser 36'000 dollars \r\npar an pour envoyer un gar\u00e7on ici.\r\n\r\n10:40:56:12  10:41:01:20\r\n   L'acc\u00e8s au monde ext\u00e9rieur\r\n    est strictement limit\u00e9.\r\n\r\n10:41:02:01  10:41:06:14\r\n     Les t\u00e9l\u00e9phones mobiles\r\n  et l'internet sont interdits.\r\n\r\n10:41:06:19  10:41:08:18\r\n      Le choix des musiques\r\n\r\n10:41:08:23  10:41:12:01\r\n     et des programmes t\u00e9l\u00e9\r\n     est contr\u00f4l\u00e9 de pr\u00e8s.\r\n\r\n10:41:12:06  10:41:14:22\r\n       Appeler sa famille\r\n        est un privil\u00e8ge\r\n\r\n10:41:15:03  10:41:16:09\r\n         qui se m\u00e9rite.\r\n\r\n10:41:16:13  10:41:18:08\r\n     Mais ce r\u00e9gime carc\u00e9ral\r\n\r\n10:41:18:12  10:41:21:00\r\nn'est pas un garant de r\u00e9ussite.\r\n\r\n10:41:21:05  10:41:23:06\r\n     -David est d\u00e9j\u00e0 venu ici.\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:25:14\r\n    Comme quatre autres ici.\r\n\r\n10:41:25:19  10:41:27:21\r\n{\\an3}      Il n'y a pas de honte \u00e0 avoir.\r\n\r\n10:41:28:02  10:41:30:19\r\n{\\an3}JT ne comprend pas certaines choses.\r\n\r\n10:41:31:00  10:41:33:07\r\n{\\an3}            Retourner dans le monde,\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:35:15\r\n{\\an3}     \u00e7a peut \u00eatre dur \u00e0 quinze ans.\r\n\r\n10:41:35:20  10:41:37:15\r\n{\\an3}            Qu'est-ce qui a cloch\u00e9 ?\r\n\r\n10:41:37:20  10:41:41:00\r\n{\\an1}-J'ai pas \u00e9cout\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 stupide.\r\n\r\n10:41:41:05  10:41:44:14\r\n   -Quand on est jeune, on est... ?\r\n   -Idiot.\r\n\r\n10:41:44:19  10:41:46:11\r\n             -Amen.\r\n\r\n10:41:46:16  10:41:48:13\r\n  -Je connais bien les Bosley.\r\n\r\n10:41:48:18  10:41:50:07\r\n      J'ai vendu ma maison,\r\n\r\n10:41:50:11  10:41:53:13\r\nj'ai renonc\u00e9 \u00e0 tout ce que j'avais\r\n\r\n10:41:53:18  10:41:56:10\r\n{\\an1}pour leur confier mon fils.\r\n\r\n10:41:56:14  10:42:02:09\r\n-Il n'y avait pas d'autre solution ?\r\n  Un psychologue, un psychiatre ?\r\n\r\n10:42:02:13  10:42:05:11\r\n{\\an1}-Nous avons consult\u00e9,\r\nnous avons m\u00eame fait\r\n\r\n10:42:05:16  10:42:09:15\r\n         l'\u00e9cole \u00e0 domicile\r\nparce qu'il \u00e9tait harcel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:12:09\r\n    J'ai compris qu'une m\u00e8re\r\n\r\n10:42:12:13  10:42:16:11\r\n{\\an1}ne pouvait pas r\u00e9gler\r\nun tel probl\u00e8me toute seule.\r\n\r\n10:42:16:16  10:42:19:01\r\n-Les d\u00e9tracteurs jugent d\u00e9plac\u00e9e\r\n\r\n10:42:19:06  10:42:22:07\r\n    la confiance des parents\r\n      dans ces programmes.\r\n\r\n10:42:22:11  10:42:25:14\r\n -Le principe de ces programmes\r\n\r\n10:42:25:19  10:42:28:15\r\n{\\an1}est que si vous forcez quelqu'un\r\n\r\n10:42:28:20  10:42:31:02\r\n{\\an1}\u00e0 faire quelque chose,\r\n\r\n10:42:31:07  10:42:35:20\r\n{\\an1}\u00e7a va le redresser, mais c'est faux:\r\nla force, \u00e7a ne marche jamais.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\n   -Maintenant que les gar\u00e7ons\r\n       de Camp Consequence\r\n\r\n10:42:43:11  10:42:46:01\r\n    sont juridiquement plac\u00e9s\r\n\r\n10:42:46:06  10:42:47:22\r\n    sous sa garde exclusive,\r\n\r\n10:42:48:03  10:42:52:11\r\nGlenn leur fait nettoyer les champs\r\n     sous un soleil de plomb.\r\n\r\n10:42:52:16  10:42:54:10\r\n      -L'eau, c'est si vous\r\n\r\n10:42:54:14  10:42:58:10\r\n{\\an3}      travaillez, et vous n'\u00eates pas\r\n             en train de travailler.\r\n\r\n10:42:58:14  10:43:02:03\r\n -Les enfants sont cens\u00e9s passer\r\n        trente jours ici.\r\n\r\n10:43:02:08  10:43:07:11\r\nMais ils n'ont pas leur mot \u00e0 dire\r\n   sur la dur\u00e9e de leur s\u00e9jour.\r\n\r\n10:43:07:15  10:43:10:14\r\n          -Votre maman\r\n a sign\u00e9 un contrat de 30 jours,\r\n\r\n10:43:10:19  10:43:13:18\r\n     mais \u00e7a ne signifie pas\r\n       que vous rentrerez\r\n\r\n10:43:13:23  10:43:15:19\r\n apr\u00e8s trente jours.\r\n\r\n10:43:16:00  10:43:18:21\r\nJe peux tirer la prise\r\n   n'importe quand.\r\n\r\n10:43:19:02  10:43:21:11\r\n     -Que voulez-vous dire ?\r\n\r\n10:43:21:16  10:43:26:05\r\n  -Je peux dire \u00e0 sa m\u00e8re qu'il\r\nne m\u00e9rite pas de rentrer chez lui.\r\n\r\n10:43:26:10  10:43:31:10\r\n-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n      que seuls les tribunaux\r\n\r\n10:43:31:14  10:43:34:15\r\n         sont habilit\u00e9s\r\n \u00e0 priver un enfant de libert\u00e9 ?\r\n\r\n10:43:34:20  10:43:36:07\r\n         -Je ne suis pas\r\n\r\n10:43:36:11  10:43:38:18\r\n        favorable aux punitions.\r\n\r\n10:43:38:23  10:43:41:22\r\n        Je veux aider les enfants\r\n\r\n10:43:42:03  10:43:44:21\r\n{\\an3}\u00e0 comprendre que dans toute soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:43:45:02  10:43:47:23\r\n          s'il n'y a pas de r\u00e8gles,\r\n               c'est le chaos.\r\n\r\n10:43:48:04  10:43:52:06\r\n{\\an3}    C'est d'ailleurs ce qui se passe\r\n        dans le monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:53:22\r\n              Ce sont les enfants\r\n\r\n10:43:54:03  10:43:57:04\r\n      qui m\u00e8nent le monde,\r\n        pas les parents.\r\n\r\n10:43:57:09  10:43:59:05\r\n{\\an3}            -Tu veux aller au parc ?\r\n\r\n10:43:59:10  10:44:02:10\r\n          -A Pasadena,\r\n cela fait maintenant deux mois\r\n\r\n10:44:02:14  10:44:05:05\r\n qu'Elijah, huit ans, est revenu\r\n\r\n10:44:05:10  10:44:08:03\r\nde son premier week-end chez Sarge.\r\n\r\n10:44:08:08  10:44:10:19\r\n     Elijah n'a jamais caus\u00e9\r\n\r\n10:44:11:00  10:44:13:19\r\n       de gros probl\u00e8mes:\r\n       sa m\u00e8re l'a envoy\u00e9\r\n\r\n10:44:14:00  10:44:16:13\r\n  chez Sarge \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n10:44:16:18  10:44:19:09\r\n   -Je voulais qu'il appr\u00e9cie\r\n\r\n10:44:19:13  10:44:21:17\r\n       d'\u00eatre \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:44:21:22  10:44:26:02\r\nIl a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une punition\r\n             cruelle et bizarre.\r\n\r\n10:44:26:07  10:44:30:03\r\n   -Elijah a encore particip\u00e9 \r\n  \u00e0 trois week-ends chez Sarge,\r\n\r\n10:44:30:08  10:44:34:07\r\n         puis Danielle\r\n    l'a retir\u00e9 du programme.\r\n\r\n10:44:34:11  10:44:38:10\r\n-Avez-vous constat\u00e9 un changement\r\n   de comportement chez Elijah\r\n\r\n10:44:38:14  10:44:40:20\r\n depuis son s\u00e9jour chez Sarge ?\r\n\r\n10:44:41:01  10:44:43:06\r\n{\\an3}      -Les changements sont minimes.\r\n\r\n10:44:43:11  10:44:47:14\r\n{\\an3}      Il n'est pas revenu totalement\r\n     chang\u00e9, il est toujours Elijah.\r\n\r\n10:44:47:19  10:44:51:13\r\nJ'attends de toi que tu t'am\u00e9liores.\r\n-Je vais essayer.\r\n\r\n10:44:51:18  10:44:55:02\r\n{\\an3} -Tu es all\u00e9 au camp de redressement\r\n                      pour \u00e7a, non ?\r\n\r\n10:44:55:07  10:44:56:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:44:56:21  10:44:59:04\r\n        J'ai essay\u00e9.\r\n                -Tu as essay\u00e9 quoi ?\r\n\r\n10:44:59:09  10:45:01:02\r\n     -D'\u00eatre sage.\r\n\r\n10:45:01:07  10:45:05:06\r\n   Des fois \u00e7a marche,\r\n des fois \u00e7a marche pas.\r\n\r\n10:45:05:11  10:45:09:11\r\n -Sarge constate que de nombreux\r\n  parents font comme Danielle.\r\n\r\n10:45:09:15  10:45:11:19\r\n{\\an3}              -Ca me brise le coeur,\r\n\r\n10:45:12:00  10:45:15:01\r\n{\\an3} parce que ce gosse y \u00e9tait presque.\r\n\r\n10:45:15:06  10:45:18:11\r\n{\\an3}Elle nous recontactera d'ici 2 mois.\r\n\r\n10:45:18:15  10:45:20:20\r\n  Mais je ne le reprendrai pas.\r\n\r\n10:45:21:01  10:45:24:05\r\n      Nous devons consacrer\r\n         nos ressources\r\n\r\n10:45:24:10  10:45:28:17\r\n\u00e0 des gens qui veulent vraiment \r\nchanger la vie de leurs enfants.\r\n\r\n10:45:28:22  10:45:31:13\r\n{\\an3}               Je ne peux pas sauver\r\n                   tous les enfants.\r\n\r\n10:45:31:18  10:45:34:20\r\n{\\an3}               Je ne peux pas forcer\r\n                    tous les parents\r\n\r\n10:45:35:01  10:45:38:08\r\n     \u00e0 faire ce qu'il faut\r\n   pour \u00eatre de bons parents.\r\n\r\n10:45:44:19  10:45:49:18\r\n-Les trente jours sont pratiquement\r\n \u00e9coul\u00e9s, Glenn s'appr\u00eate \u00e0 rendre\r\n\r\n10:45:49:23  10:45:53:06\r\n  les gar\u00e7ons \u00e0 leurs parents.\r\n\r\n10:45:55:02  10:45:56:08\r\n             -Ici.\r\n\r\n10:45:56:12  10:45:59:06\r\n{\\an1}Je ne vous ai pas dit\r\n\r\n10:45:59:11  10:46:01:05\r\n{\\an3}            de regarder vos parents.\r\n\r\n10:46:01:10  10:46:03:02\r\n{\\an3}           Les mamans et les papas,\r\n\r\n10:46:03:07  10:46:05:13\r\n{\\an3}         voici vos nouveaux enfants.\r\n\r\n10:46:05:18  10:46:07:11\r\n       Je suis fier d'eux.\r\n\r\n10:46:07:16  10:46:09:12\r\n    -A partir de maintenant,\r\n\r\n10:46:09:17  10:46:13:19\r\nles parents sont cens\u00e9s participer\r\n   \u00e0 des r\u00e9unions hebdomadaires\r\n\r\n10:46:14:00  10:46:15:23\r\n      organis\u00e9es par Glenn.\r\n\r\n10:46:16:04  10:46:19:21\r\n           -Vous avez un bon gar\u00e7on.\r\n -Quelle est votre motivation ?\r\n\r\n10:46:20:02  10:46:24:16\r\n-Je suis convaincu qu'ils valent\r\n    la peine d'\u00eatre sauv\u00e9s.\r\n\r\n10:46:24:21  10:46:28:22\r\n{\\an1}Je vois trop de parents\r\nqui baissent les bras trop vite.\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:34:00\r\n-Pour certains, ce n'\u00e9tait pas leur\r\npremier s\u00e9jour \u00e0 Camp Consequence.\r\n\r\n10:46:34:05  10:46:36:23\r\n         Pour d'autres,\r\n    ce ne sera peut-\u00eatre pas\r\n\r\n10:46:37:04  10:46:38:14\r\n           le dernier.\r\n\r\n10:46:38:19  10:46:40:04\r\n{\\an3}                    -Tu m'as manqu\u00e9.\r\n\r\n10:46:42:11  10:46:45:09\r\n-La maman de Bryce est d\u00e9bord\u00e9e.\r\n\r\n10:46:45:13  10:46:50:07\r\n  Et lui, il croit qu'il peut tout\r\nse permettre parce qu'il est mignon.\r\n\r\n10:46:50:11  10:46:53:09\r\n   Il devra peut-\u00eatre revenir.\r\n\r\n10:46:53:13  10:46:58:12\r\n  Parce que je suis convaincu \r\n que d\u00e8s qu'il sera loin d'ici,\r\n\r\n10:46:58:17  10:47:00:15\r\n{\\an1}il reprendra le dessus.\r\n\r\n10:47:04:21  10:47:07:19\r\n{\\an1}-Nous allons appliquer\r\nce que Glenn a dit.\r\n\r\n10:47:08:00  10:47:10:14\r\n{\\an1}Et tout ce que tu as appris, Bryce.\r\n\r\n10:47:10:19  10:47:12:18\r\n{\\an1}Tu sais que Camp Consequence\r\n\r\n10:47:12:23  10:47:14:16\r\n{\\an1}a lieu une fois par mois.\r\n\r\n10:47:14:21  10:47:17:08\r\n \"Oui, chef.\"\r\n                        -Oui, chef.\r\n\r\n10:47:17:12  10:47:20:02\r\n{\\an1}-Alors si \u00e7a recommence, tu sais\r\n\r\n10:47:20:07  10:47:21:23\r\n{\\an1}o\u00f9 je vais t'envoyer ?\r\n\r\n10:47:22:04  10:47:25:21\r\n{\\an1}Nous, nous irons \u00e0 la plage,\r\net toi, tu iras au camp.\r\n\r\n10:47:26:02  10:47:31:15\r\n-Avez-vous \u00e9t\u00e9 inqui\u00e8te pour Bryce\r\npendant ces 30 jours, pr\u00e9occup\u00e9e ?\r\n\r\n10:47:34:01  10:47:35:11\r\n                      -Non.\r\n\r\n10:47:35:16  10:47:39:01\r\n    Je sais que tout le monde\r\n      lui voulait du bien.\r\n\r\n10:47:39:06  10:47:41:01\r\n     M\u00eame s'il les a d\u00e9fi\u00e9s\r\n\r\n10:47:41:06  10:47:42:20\r\n               une fois par heure.\r\n\r\n10:47:43:01  10:47:45:21\r\n             Bryce est devenu le roi\r\n                 du tas de terre.\r\n\r\n10:47:47:18  10:47:49:18\r\n  -Tu penses retourner un jour\r\n\r\n10:47:49:23  10:47:52:00\r\n      \u00e0 Camp Consequence ?\r\n\r\n10:47:52:05  10:47:58:16\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre d'ici...\r\nquatre ou cinq ans.\r\n\r\n10:47:58:21  10:48:02:01\r\n           -Pourquoi ?\r\n        -Parce que j'aurai s\u00fbrement\r\n\r\n10:48:02:06  10:48:04:12\r\n{\\an3}        de mauvaises fr\u00e9quentations.\r\n\r\n10:48:06:15  10:48:08:10\r\n        -Et pourquoi \u00e7a ?\r\n\r\n10:48:08:14  10:48:11:08\r\n -Pour faire comme les autres.\r\n\r\n10:48:11:12  10:48:15:07\r\n-Vous allez tous avoir des ennuis.\r\n                   -J'ai rien fait !\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:16:22\r\n{\\an1}-Vous devez \u00e9couter.\r\n\r\n10:48:17:03  10:48:20:05\r\n        -Il m'a jet\u00e9 une casquette !\r\n-Arr\u00eate de crier.\r\n\r\n10:48:20:10  10:48:24:00\r\n         -Vous consentiriez\r\n\u00e0 le renvoyer l\u00e0-bas si n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:48:24:05  10:48:25:21\r\n{\\an3}           -Oui, lui et ses copains.\r\n\r\n10:48:26:02  10:48:27:07\r\n                    Et si je dois\r\n\r\n10:48:27:11  10:48:30:16\r\n    me faire livrer un tas de terre,\r\n                     je le ferai.\r\n\r\n10:48:36:18  10:48:39:15\r\n{\\an3}  -Vous pouvez r\u00e9agir et nous \u00e9crire\r\n\r\n10:48:39:20  10:48:42:23\r\n{\\an3}     \u00e0 l'adresse de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n10:48:43:04  10:48:45:19\r\n{\\an3}               Vous pouvez \u00e9galement\r\n                    revoir ce sujet.\r\n\r\n10:48:46:00  10:48:49:12\r\n   Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:48:49:17  10:48:53:03\r\nLa crise du logement est sans piti\u00e9.\r\n\r\n10:48:53:08  10:48:56:12\r\n         Gen\u00e8ve compte\r\n  des centaines de sans-abris.\r\n\r\n10:48:56:17  10:49:00:14\r\n  Certains dorment dans la rue,\r\n    d'autres dans des caves.\r\n\r\n10:49:00:19  10:49:05:07\r\n   Une association a construit\r\n des hameaux de studios mobiles.\r\n\r\n10:49:05:11  10:49:08:16\r\n         Les r\u00e9sidents\r\npeuvent ainsi retrouver un toit,\r\n\r\n10:49:08:21  10:49:13:07\r\n  une vraie dignit\u00e9, et rompre\r\navec le scandale de l'exclusion.\r\n\r\n10:49:24:07  10:49:30:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-21T15:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503416948", "title": "CLEAN CAMPS DE REDRESSEMENT POUR ENFANTS REBELLES"}, {"internalArchiveId": "AA1503416950", "title": "TITRE CAMPS DE REDRESSEMENT POUR ENFANTS REBELLES"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1604152", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019848", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1378495", "internalArchiveId": "AA1409378316", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bungee surf", "publicationDate": "2015-08-20T15:31:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 le surfeur Samuel Hurni s'est donn\u00e9 comme d\u00e9fi de remonter l'Aare en surf. Ce nouveau sport s'appelle le bungee surf, il consiste \u00e0 tendre un \u00e9lastique \u00e0 partir d'un pont et de l'utiliser pour tracter un surfeur contre le courant d'un fleuve. L'objectif de Samuel Hurni est de remonter l'Aare sur 200 m\u00e8tres.", "durationSec": 1718, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7016626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7016619.image", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SURF (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Bungee surf", "Bungee surf"], "alternativeSummary": ["Bungee surf", "Le bungee surf est un nouveau sport qui consiste \u00e0 tendre un \u00e9lastique \u00e0 partir d'un pont et de l'utiliser pour tracter un surfer contre le courant d'un fleuve. Un r\u00e9el d\u00e9fi: tendre un \u00e9lastique de 45m sur l'Aare, le fleuve bordant Berne, et pouvoir effectuer un surf de 200 m\u00e8tres.", "Le bungee surf est un nouveau sport qui consiste \u00e0 tendre un \u00e9lastique \u00e0 partir d'un pont et de l'utiliser pour tracter un surfer contre le courant d'un fleuve. Un r\u00e9el d\u00e9fi: tendre un \u00e9lastique de 45m sur l'Aare, le fleuve bordant Berne, et pouvoir effectuer un surf de 200 m\u00e8tres."], "variantIds": ["ece-6923879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:06:27Z", "webPublicationDate": "2015-08-20T17:42:39Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1545542", "comment": "Nombreuses s\u00e9quences pixellis\u00e9s voulues faisant partie du ''concept de l'\u00e9mission''...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014801", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-564D0222-70B4-4A4C-8E79-18F1204A2B5F", "internalArchiveId": "564D0222-70B4-4A4C-8E79-18F1204A2B5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9croissance. Entretien avec Dominique Bourg, philosophe, sp\u00e9cialiste de l'environnement, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (1/2)", "publicationDate": "2015-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 1579, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "croissance \u00e9conomique", "d\u00e9croissance \u00e9conomique", "r\u00e9chauffement climatique"], "thematicPersons": ["Bourg, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-01T12:01:53Z", "program": {"href": "/programs/0E96749C-675D-4C86-A73E-1D9F656C0CBA", "id": "0E96749C-675D-4C86-A73E-1D9F656C0CBA", "name": "Mais o\u00f9 va-t-on?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "professeur, philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22A1BF4F-293F-42D0-A80B-83286EA3A5E9", "internalArchiveId": "22A1BF4F-293F-42D0-A80B-83286EA3A5E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les liens se sont distendus entre les partis PLR et PS et leur \u00e9lectorat : D\u00e9bat entre Line Rennwald, chercheuse en science politique aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et d'Amsterdam, et Olivier Meuwly, historien, sp\u00e9cialiste du PLR", "publicationDate": "2015-08-20T00:00:00Z", "summary": "Comment le lien entre le PS et le PLR et leur \u00e9lectorat a-t-il \u00e9volu\u00e9 ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es? A qui cela a-t-il profit\u00e9?. ", "durationSec": 588, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["comportement", "force politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T14:47:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rennwald, Line", "role": "chercheuse en science politique aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et d'Amsterdam", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien, sp\u00e9cialiste du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05B112F0-D790-459A-A1C5-5253C9A29268", "internalArchiveId": "05B112F0-D790-459A-A1C5-5253C9A29268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations avec la Russie post-sovi\u00e9tique (4/5) : 1. L'Union Europ\u00e9enne, menace militaire pour Moscou. - 2. L'affaire Magnitski", "publicationDate": "2015-08-20T00:00:00Z", "summary": "La Russie a l\u2019impression que l\u2019Occident ne l\u2019\u00e9coute pas ou mal, surtout en ce qui concerne ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques. Car dans l\u2019autre sens, la Russie consid\u00e8re l\u2019Union europ\u00e9enne comme une alliance militaire.", "durationSec": 247, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["guerre froide", "relations internationales", "corruption", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T14:48:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Browder, William", "role": "financier britannique ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Flavien", "role": "chef d'\u00e9tat-major \u00e0 l'arm\u00e9e Suisse qui \u00e0 pass\u00e9 dix mois \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire d'Etat majeur g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e Russe ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Tusk, Donald", "role": "premier ministre polonais [extrait d'un discours le 1.09.2014]", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1452234", "internalArchiveId": "AA1508452229", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 1725, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7016703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7016710.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le piratage d'un site adult\u00e8re r\u00e9v\u00e8le l\u2019identit\u00e9 des milliers d'utilisateurs", "Football: le sport d'\u00e9lite doit pallier aux fr\u00e9quents d\u00e9bordements des sportifs", "Explosions de Tianjin / \u00c9conomie: le point avec Andreas H\u00f6fert, Chef \u00e9conomiste UBS", "Explosions de Tianjin: les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s au port bouleversent l\u2019\u00e9conomie", "Migrants / Calais: un accord est sign\u00e9 pour tenter de g\u00e9rer la crise", "Gr\u00e8ce: Alexis Tsipras annonce sa d\u00e9mission", "AG: la centrale nucl\u00e9aire de Beznau pourrait repr\u00e9senter un grand danger en cas de s\u00e9isme", "Calais / Accord trouv\u00e9: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Maillet depuis Berlin", "Les conditions de validit\u00e9 des initiatives populaires pourraient \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9es", "L'Allemagne est la destination privil\u00e9gi\u00e9e des migrants", "VS / Rentr\u00e9e scolaire: la question des t\u00e9l\u00e9phones portables fait d\u00e9bat", "Gr\u00e8ce / Scission du parti Syriza: les explications d\u2019Ang\u00e9lique Kourounis depuis Ath\u00e8nes", "VS: la nouvelle exposition de la Fondation Pierre Arnaud est vou\u00e9e \u00e0 l'art colonial", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["De nombreux Suisses s'inscrivaient avec leur adresse mail professionnelle.", "Avant d'en arriver aux amendes et autres suspensions, il faut miser sur l'\u00e9ducation.", "Cette catastrophe de plus pour le r\u00e9gime chinois pourrait bien le mettre en difficult\u00e9.", "Les objectifs principaux sont de lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs et s\u00e9curiser les abords du tunnel sous la Manche.", "Le premier ministre grec a appel\u00e9 \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es.", "Des associations \u00e9cologistes portent plainte contre l'autorit\u00e9 de surveillance.", "La Commission des Etats a propos\u00e9 des modifications.", "Les r\u00e9fugi\u00e9s se ruent vers ce pays, car il leur offre les meilleures conditions de vie, selon eux.", "Certains directeurs n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 r\u00e9quisitionner les t\u00e9l\u00e9phones avant les cours.", "\"Homme blanc homme noir\" est un miroir culturel d'une p\u00e9riode charni\u00e8re dans l'histoire de l'humanit\u00e9."], "variantIds": ["ece-6923041", "ece-6923055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:24:52Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:20\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:20:13\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:24:05\r\n  La crise des migrants en Europe\r\n    franchit un nouveau seuil.\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:27:01\r\n     Britanniques et Fran\u00e7ais\r\n        signent un accord\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:32:13\r\n  pour limiter l'afflux \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:30:33:00  19:30:35:00\r\n      A.Maillet l'expliquera.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:37:21\r\n         Berlin reproche\r\n     \u00e0 la Gr\u00e8ce ou \u00e0 l'Italie\r\n\r\n19:30:38:02  19:30:41:18\r\n         de laisser passer\r\n un trop grand nombre de migrants.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:45:19\r\n En chine, le d\u00e9sastre de Tianjin\r\n             s'ajoute\r\n\r\n19:30:46:00  19:30:49:16\r\n        \u00e0 plusieurs signaux\r\n   de ralentissement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:57:16\r\n       A.Hoefert diss\u00e8quera \r\n       les chiffres du jour.\r\n\r\n19:30:58:05  19:31:01:14\r\n    Des milliers d'utilisateurs\r\n        d'un site adult\u00e8re\r\n\r\n19:31:01:19  19:31:06:09\r\n  sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s apr\u00e8s un piratage.\r\n\r\n19:31:06:13  19:31:10:16\r\nDe nombreux Suisses s'inscrivent avec\r\n leur adresse mail professionnelle.\r\n\r\n19:31:10:21  19:31:12:08\r\n        Que risquent-ils ?\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:15:10\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n          sur la rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:31:15:14  19:31:19:21\r\n      Certains \u00e9tablissements\r\ndurcissent la r\u00e8gle sur les mobiles.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:23:21\r\nCertaines fois, les portables sont \r\nretir\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves avant les cours.\r\n\r\n19:31:25:08  19:31:28:16\r\n     La crise de la migration\r\n  est la plus grave depuis 1945.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:31:05\r\n     La Commission europ\u00e9enne\r\n          fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:33:20\r\n      \u00e0 la fin de la guerre,\r\n        quand des millions\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:37:17\r\n      de r\u00e9fugi\u00e9s allemands\r\n \u00e9taient sur les routes d'Europe.\r\n\r\n19:31:37:22  19:31:45:05\r\n  Aujourd'hui, la roue a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:49:11\r\n     -Au bout de ces stylos,\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:52:16\r\n      un accord pour g\u00e9rer\r\n  la crise migratoire \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:55:18\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n      fran\u00e7ais B.Cazeneuve\r\n\r\n19:31:55:23  19:31:59:22\r\n et son homologue anglaise T.May\r\n   se sont r\u00e9unis aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:03:16\r\n        Leur but: lutter\r\n contre les r\u00e9seaux de passeurs.\r\n\r\n19:32:03:21  19:32:09:06\r\n        Depuis janvier,\r\n514 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:32:09:20  19:32:11:09\r\n      -Il s'agit de renforcer\r\n\r\n19:32:11:13  19:32:13:14\r\n la coop\u00e9ration entre nos services\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:17:19\r\n de s\u00e9curit\u00e9, afin de lutter plus\r\n efficacement contre les fili\u00e8res\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:20:19\r\n   de l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n       contre les passeurs,\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:24:05\r\n     contre les organisations \r\n     internationales du crime,\r\n\r\n19:32:24:09  19:32:27:20\r\n           organisations\r\n  de la traite des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:32:17\r\n  -Autre pr\u00e9occupation: s\u00e9curiser\r\nles abords du tunnel sous La Manche.\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:35:04\r\nEn juillet, le site d'Eurotunnel\r\n\r\n19:32:35:09  19:32:38:19\r\n a subi pr\u00e8s de 2'000 tentatives\r\n      de passages par nuit.\r\n\r\n19:32:39:00  19:32:43:07\r\n La Grande-Bretagne va d\u00e9bloquer\r\n   10 mios d'euros en deux ans\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:46:13\r\n   pour financer les renforts.\r\n\r\n19:32:47:01  19:32:50:07\r\n     -On veut aller plus loin.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:09\r\nUn programme de commandement commun\r\n\r\n19:32:53:13  19:32:55:08\r\n     sera d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:32:55:12  19:33:05:05\r\n     De nouvelles \u00e9quipes seront\r\nen poste autour du tunnel et du port.\r\n\r\n19:33:05:10  19:33:08:04\r\n   -200 policiers britanniques\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:11:11\r\n s'ajouteront aux 1'300 Fran\u00e7ais\r\n           en service.\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:14:08\r\n      L'accord \u00e9tend aussi\r\n      l'aide humanitaire.\r\n\r\n19:33:14:12  19:33:17:13\r\n      3'000 migrants sont\r\n   actuellement dans ce camp.\r\n\r\n19:33:17:18  19:33:20:22\r\n      De nouveaux centres\r\n  seront financ\u00e9s par Londres.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:22\r\n        Bernard Cazeneuve\r\n     est reparti pour Berlin\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:27:06\r\n        pour s'entretenir\r\n  sur la question des migrants.\r\n\r\n19:33:29:01  19:33:32:13\r\n    -Les politiques fran\u00e7aises,\r\n      anglaises et allemandes\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:35:16\r\n       ont lieu en r\u00e9action\r\n    aux routes de la migration.\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:40:12\r\n  La route des Balkans traverse la\r\nTurquie, la Gr\u00e8ce, l'ex-Yougoslavie,\r\n\r\n19:33:40:17  19:33:43:16\r\nla Hongrie, pour finalement arriver\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:45:10\r\n     L'autre grand flux passe\r\n\r\n19:33:45:14  19:33:48:16\r\n           par la Libye,\r\n  la M\u00e9diterran\u00e9e, puis l'Italie.\r\n\r\n19:33:48:21  19:33:54:01\r\n Une 3\u00e8me voie passe par l'Espagne\r\n      et aboutit vers Calais.\r\n\r\n19:33:59:12  19:34:04:01\r\nA.Maillet, Londres et Paris tentent\r\n de limiter la venue des migrants.\r\n\r\n19:34:04:06  19:34:09:06\r\nL'Allemagne reproche au pays du Sud\r\nde laisser passer trop de migrants.\r\n\r\n19:34:11:04  19:34:15:02\r\n    -Oui, Berlin leur reproche\r\n\r\n19:34:15:07  19:34:23:02\r\n     de laisser les migrants \r\n    traverser leur territoire,\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:26:13\r\n          pour rejoindre\r\n      le Nord et l'Allemagne.\r\n\r\n19:34:26:15  19:34:31:23\r\n     Et sans les enregistrer.\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:35:06\r\n       Pour les Allemands,\r\n     les choses sont claires.\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:40:22\r\n         Les pays du Sud\r\n    ne font plus leur travail.\r\n\r\n19:34:41:00  19:34:43:18\r\n   Un ministre allemand a menac\u00e9\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:48:08\r\n          de r\u00e9introduire\r\n   les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:34:48:10  19:34:54:10\r\n    On attend 800'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    en Allemagne cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:10:03  19:35:13:09\r\n  -Ils offrent tout aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:18:19\r\n    Tout cela prendra du temps.\r\n\r\n19:35:18:19  19:35:21:03\r\n  -Ils nous donnent de l'argent,\r\n\r\n19:35:21:08  19:35:22:12\r\n         de la nourriture,\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:25:00\r\n les Allemands sont des gens bien.\r\n\r\n19:35:25:05  19:35:28:14\r\n        Ce qui ne va pas,\r\n  ce sont les centres d'accueil.\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:34:11\r\n -Face \u00e0 l'arriv\u00e9e massive, ce sont\r\ndes b\u00e9n\u00e9voles qui prennent le relai.\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:37:13\r\n -Tout le monde devrait les aider.\r\n\r\n19:35:38:00  19:35:41:07\r\n   -Les habitants du quartier\r\n     s'occupent des enfants\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:45:02\r\n    pendant que les parents\r\n  remplissent leur formulaire.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:48:13\r\n   Une aide m\u00e9dicale d'urgence\r\n      a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n\r\n19:35:48:18  19:35:51:02\r\n Certains accusent les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:35:51:07  19:35:55:11\r\n   d'avoir ignorer la gravit\u00e9\r\n        de la situation.\r\n\r\n19:36:00:09  19:36:03:04\r\n-On a rien fait pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:03:06  19:36:08:20\r\n On n'a pas augment\u00e9 le personnel.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:14:22\r\nOn a fait comme si \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n19:36:15:12  19:36:21:05\r\n  -Dans l'urgence, les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nsont h\u00e9berg\u00e9s dans des containers.\r\n\r\n19:36:21:07  19:36:27:02\r\n   800'000 demandeurs d'asile\r\n   sont attendus cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:27:04  19:36:33:04\r\n    Le gouvernement en appelle\r\n\u00e0 une action de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:39:16\r\n-L'Allemagne ne peut pas accueillir\r\n\r\n19:36:39:21  19:36:42:03\r\n     seule 40 % des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:46:08\r\n   -L'Allemagne est devenue la\r\npremi\u00e8re destination des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:50:11\r\n       -Le d\u00e9bat se poursuit\r\n  sur les initiatives populaires.\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:54:20\r\n      Pour les uns, le peuple\r\npeut voter souverainement sur tout.\r\n\r\n19:36:55:01  19:36:59:04\r\n         Pour les autres,\r\n      il faut des garde-fous.\r\n\r\n19:37:02:19  19:37:04:10\r\n        -Peut-on r\u00e9former\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:06:20\r\n     la d\u00e9mocratie directe ?\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:10:13\r\n          Le sujet fait\r\n   un premier pas aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:14:05\r\n La commission des institutions\r\n      politiques des Etats\r\n\r\n19:37:14:10  19:37:19:01\r\n s'est pench\u00e9 sur les conditions\r\n  de validit\u00e9 des initiatives.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:22:01\r\n-Une d\u00e9mocratie pour rester vivante\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:25:07\r\ndoit \u00eatre pr\u00eate pour des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:29:04\r\n           Aujourd'hui,\r\n on a toujours plus d'initiatives.\r\n\r\n19:37:29:09  19:37:34:05\r\nOn doit adapter nos droits populaires\r\n   pour qu'ils assurent un avenir\r\n\r\n19:37:34:09  19:37:40:11\r\n    d\u00e9mocratiquement l\u00e9gitim\u00e9.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:44:14\r\n  -Les modifications concernent\r\n    trois points principaux.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:47:07\r\nPas d'initiatives \u00e0 effet r\u00e9troactif\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:51:09\r\n comme ce fut le cas pour celle\r\n      sur les successions.\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:56:17\r\nLe respect de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re:\r\n   ne pas lier plusieurs objets.\r\n\r\n19:37:56:22  19:38:00:09\r\nEcopop par exemple liait immigration\r\n            et \u00e9cologie.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:03:23\r\n      Enfin, ne pas lancer\r\n  une initiative qui interf\u00e8re\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:07:18\r\n  avec le travail du Parlement\r\n    sur un sujet d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:10:14\r\n L'initiative de mise en oeuvre\r\n      de l'UDC est vis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:10:19  19:38:15:03\r\n   Elle a fait suite \u00e0 celle sur\r\nl'expulsion des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:18:07\r\nD'autres points restent en suspens,\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:11\r\ncomme la compatibilit\u00e9 avec le droit\r\n           international.\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:24:01\r\n  -Ce dernier point est complexe.\r\n\r\n19:38:24:06  19:38:26:09\r\nBerne a d\u00e9j\u00e0 fait des propositions\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:28:04\r\n    et n'a re\u00e7u aucun soutien.\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:31:18\r\n  Le Conseil national a exig\u00e9 un\r\n   rapport que nous attendons.\r\n\r\n19:38:32:04  19:38:36:15\r\n-Ces propositions seront soumises\r\n  \u00e0 la commission du National.\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:42:14\r\n -La centrale nucl\u00e9aire de Beznau\r\n     pourrait \u00eatre dangereuse\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:44:15\r\n  en cas de tremblement de terre.\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:47:10\r\n   Des associations \u00e9cologistes\r\n         portent plainte\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:49:19\r\ncontre l'autorit\u00e9 de surveillance.\r\n\r\n19:38:50:00  19:38:53:00\r\n        Un duel juridique\r\n sur fond de sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:58:13\r\n   -Les r\u00e9acteurs de Beznau sont\r\n\u00e0 l'arr\u00eat, peut-\u00eatre pour toujours.\r\n\r\n19:38:58:18  19:39:01:14\r\n      C'est ce qu'esp\u00e8rent\r\n   une quinzaine de riverains.\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:04:11\r\n        Avec le soutien\r\n  de Greenpeace, ils ont lanc\u00e9\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:07:14\r\n    une proc\u00e9dure judiciaire\r\n  pour leur mise hors service.\r\n\r\n19:39:07:19  19:39:10:20\r\n     Leur reproche est que\r\n   si un tremblement de terre\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:15:00\r\n    d'une puissance survenant\r\ntous les 10'000 ans se produisait,\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:18:23\r\n les riverains seraient expos\u00e9s\r\n \u00e0 une grosse dose radioactive.\r\n\r\n19:39:19:04  19:39:22:21\r\n      Un chiffre sup\u00e9rieur\r\n \u00e0 la limite maximale autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:27:01\r\n          Les plaignants\r\naccusent l'autorit\u00e9 de surveillance\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:31:03\r\n   de ne pas respecter la loi.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:33:17\r\n     -L'IFSN prot\u00e8ge toujours\r\n\r\n19:39:33:23  19:39:35:05\r\n          les centrales,\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:37:07\r\n     et jamais la population.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:41:17\r\n -Le conflit juridique pourrait\r\nse terminer au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:41:22  19:39:45:17\r\n     Pour l'instant, l'IFSN\r\n   se d\u00e9fend de violer la loi.\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:47:07\r\n       -Apr\u00e8s avoir discut\u00e9\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:49:12\r\n   avec plusieurs organisations,\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:54:00\r\n      nous avons l'impression\r\nde faire correctement notre travail.\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:58:19\r\n S'il faut changer quelque chose,\r\nce sera \u00e0 la politique de d\u00e9cider.\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:03:19\r\n-Beznau est le plus vieux r\u00e9acteur\r\n  au monde toujours en service,\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:05:10\r\n     construit \u00e0 une \u00e9poque\r\n\r\n19:40:05:14  19:40:11:00\r\n    o\u00f9 les notables portaient\r\n    chapeau et manteau long.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:15:01\r\n    Autre sujet d'\u00e9nervement\r\n     pour les \u00e9cologistes:\r\n\r\n19:40:15:06  19:40:18:22\r\nune commission du Conseil des Etats\r\n    a refus\u00e9 de fixer une date\r\n\r\n19:40:19:03  19:40:21:17\r\n      de mise hors service\r\n       pour la centrale.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:03\r\n   -J'ai confiance en l'autorit\u00e9\r\n\r\n19:40:24:08  19:40:27:02\r\nde surveillance de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:27:07  19:40:31:15\r\n   Elle a montr\u00e9 qu'elle prenait\r\n  ses responsabilit\u00e9s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:40:32:02  19:40:36:01\r\n  -Une d\u00e9cision qui a peut-\u00eatre\r\n    encourag\u00e9 les \u00e9cologistes\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:40:00\r\n\u00e0 poursuivre leur guerre juridique\r\n       contre la centrale.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:46:23\r\n-Dans l'affaire L.S\u00e9galat, condamn\u00e9\r\n pour le meurtre de sa belle-m\u00e8re,\r\n\r\n19:40:47:04  19:40:49:18\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    affirme qu'il est possible\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:17\r\n        de demander \u00e0 Paris\r\n     de rejuger le g\u00e9n\u00e9ticien.\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:07\r\n   Pour autant que les autorit\u00e9s\r\n      vaudoises le demandent.\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:59:04\r\n     Le procureur Etic Cottier\r\n       dit que c'est exclu.\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:06:03\r\n Ce serait renoncer \u00e0 un jugement\r\n  d\u00e9finitif prononc\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:41:06:08  19:41:10:18\r\nL.S\u00e9galat vit aujourd'hui librement.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:16:01\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication\r\n        a pris sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:20:09\r\n  La TVA per\u00e7ue avant avril 2015\r\n    sur la redevance radio-TV\r\n\r\n19:41:20:13  19:41:21:23\r\n      ne sera pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n19:41:22:04  19:41:27:22\r\n      La r\u00e9troactivit\u00e9 nuirait\r\nau principe de la s\u00e9curit\u00e9 juridique.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:31:17\r\n Des associations de consommateurs\r\n        comptent se tourner\r\n\r\n19:41:31:22  19:41:34:14\r\n         vers le Tribunal\r\n      administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:42:22\r\n En Gr\u00e8ce, des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\ndevraient avoir lieu le 20 septembre.\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:46:00\r\n     A.Tsipras doit faire face\r\n           \u00e0 une fronde\r\n\r\n19:41:46:05  19:41:51:06\r\nau sein de sa formation politique.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:55:23\r\n  Il veut un nouveau blanc-seing\r\n    de la population grecque.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:01:08\r\n           A.Kourounis,\r\n     quelle est sa strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:42:07:19  19:42:13:19\r\n   -Sa strat\u00e9gie est de prendre\r\n      de court l'opposition.\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:21:15\r\n Plus les \u00e9lections seront rapides\r\n\r\n19:42:21:20  19:42:27:01\r\n        moins l'opposition\r\n   aura le temps de s'organiser.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:29:22\r\n    Il fallait un mois de d\u00e9lai\r\n\r\n19:42:30:03  19:42:35:20\r\n entre la dissolution du Parlement\r\n    et la tenue des \u00e9lections.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:41:22\r\n   Lundi, on aura la nomination\r\nde la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n19:42:42:13  19:42:46:19\r\ncomme premier ministre par int\u00e9rim.\r\n\r\n19:42:46:21  19:42:51:15\r\n     Il assure au peuple grec \r\n    qu'il a fait ce qu'il a pu.\r\n\r\n19:42:51:20  19:42:58:11\r\nIl va faire tout ce qu'il peut pour\r\n all\u00e9ger les effets de cet accord.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:00:20\r\n   Il veut le soutien populaire.\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:03:22\r\n      -En Chine, le d\u00e9sastre\r\n       de Tianjin s'ajoute\r\n\r\n19:43:04:03  19:43:07:11\r\n        \u00e0 plusieurs signaux\r\n   de ralentissement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:43:07:16  19:43:10:09\r\n      Il y a un effet domino\r\n      sur nos exportations.\r\n\r\n19:43:10:13  19:43:12:18\r\n  On va y revenir avec A.Hoefert.\r\n\r\n19:43:12:23  19:43:17:00\r\n Mais d'abord, la Chine confront\u00e9e\r\n     \u00e0 de mauvaises nouvelles.\r\n\r\n19:43:18:01  19:43:22:18\r\n    -On retiendra de Tianjin\r\n    une s\u00e9rie d'explosions.\r\n\r\n19:43:22:23  19:43:28:22\r\nDes cons\u00e9quences sur le plan humain,\r\n    sur le plan environnemental\r\n\r\n19:43:29:03  19:43:33:19\r\n  et ces images de d\u00e9solation.\r\n\r\n19:43:34:00  19:43:37:14\r\n       1'700 entreprises\r\n   ont cess\u00e9 leur production.\r\n\r\n19:43:37:19  19:43:41:17\r\n          Dans le lot,\r\n        Toyota ou Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:44:19\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblait Tianjin:\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:50:09\r\n un port strat\u00e9gique d'envergure\r\n    pour l'\u00e9conomie chinoise.\r\n\r\n19:43:50:13  19:43:54:01\r\n  Le premier d\u00e9bouch\u00e9 portuaire\r\n      aux portes de P\u00e9kin.\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:57:22\r\n       450 mios de tonnes\r\n  y ont transit\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n19:43:58:03  19:44:04:07\r\n      C'\u00e9tait le 5\u00e8me port\r\n   le plus important au monde.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:10:16\r\nSans Tianjin, la Chine et le reste\r\n  du monde risquent de souffrir.\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:17:06\r\n    Ce n'est pas chiffrable,\r\n  mais ce n'est pas rassurant.\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:20:15\r\n -Ca fait partie de ces questions\r\n\r\n19:44:20:20  19:44:23:13\r\nqu'on se pose vis-\u00e0-vis de la Chine.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:26:11\r\nElle passe par une p\u00e9riode turbulente\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:30:21\r\n avec des effets socio\u00e9conomiques,\r\n    politiques, g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:37:01\r\n    La catastrophe de Tianjin \r\n   est devenue une illustration\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:41:21\r\n  d'un pays en p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n19:44:42:07  19:44:47:06\r\n  -Les coups durs s'accumulent\r\npour le Parti communiste chinois.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:52:07\r\n     Les d\u00e9valuations du yuan,\r\nle ralentissement des exportations,\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:56:14\r\n     une croissance r\u00e9duite \r\n    et une bulle immobili\u00e8re.\r\n\r\n19:44:56:19  19:44:59:20\r\n          Ces facteurs\r\n  pourraient \u00eatre les pr\u00e9misses\r\n\r\n19:45:00:01  19:45:03:16\r\nd'une r\u00e9volte populaire et massive.\r\n\r\n19:45:03:21  19:45:06:22\r\n Mais la Chine a des ressources.\r\n\r\n19:45:07:03  19:45:09:16\r\nDeux jours apr\u00e8s les explosions,\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:13:06\r\n      P\u00e9kin avait r\u00e9orient\u00e9\r\n    ses circuits \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:17:04\r\nShanghai a vu son trafic portuaire\r\n        augmenter de 20 %.\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:25:17\r\n       -A.Hoefert, vous \u00eates\r\n     chef \u00e9conomiste de l'UBS.\r\n\r\n19:45:25:22  19:45:32:10\r\n      L'opacit\u00e9 de ce r\u00e9gime \r\n      accroit les craintes...\r\n\r\n19:45:33:22  19:45:39:22\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:45:42:06  19:45:46:07\r\n    On a les chiffres officiels\r\net ce que l'on regarde par derri\u00e8re\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:49:19\r\n   par exemple les importations\r\n      de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:54:05\r\n  On constate un ralentissement.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:03\r\n       -Quelques chiffres ?\r\n\r\n19:45:57:05  19:46:00:19\r\n           C'est l'effet\r\n   sur notre commerce ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:46:00:21  19:46:06:08\r\nLe mois de juillet a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:11:02\r\n           L'horlogerie\r\n p\u00e8se beaucoup dans cette donn\u00e9e.\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:15:23\r\nLes exportations horlog\u00e8res reculent.\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:20:16\r\nLe lien avec l'Asie est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:46:20:18  19:46:26:18\r\n -Ce n'est pas li\u00e9 au franc fort.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:31:23\r\n   Le yuan est aussi tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:46:32:01  19:46:36:17\r\n            C'est li\u00e9\r\nau ralentissement de cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:40:00\r\n        Le Japon a aussi eu\r\n       un trimestre n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:43:23\r\n          Quelque chose\r\n     qui ne joue pas en Asie.\r\n\r\n19:46:44:01  19:46:49:12\r\n   -Les Chinois ach\u00e8tent moins.\r\n\r\n19:46:49:14  19:46:54:21\r\n     -Il y a aussi une volont\u00e9\r\n     de casser la corruption.\r\n\r\n19:46:55:02  19:47:02:14\r\n Et beaucoup d'officiels Chinois \r\n avaient des montres tr\u00e8s ch\u00e8res.\r\n\r\n19:47:02:16  19:47:05:21\r\n      -Vous \u00eates un monument\r\n       de la banque suisse.\r\n\r\n19:47:05:23  19:47:11:17\r\n        Votre parole p\u00e8se.\r\n\r\n19:47:11:19  19:47:17:00\r\n        L'\u00e9conomie suisse,\r\n   va-t-elle souffrir de cela ?\r\n\r\n19:47:17:02  19:47:20:02\r\n          -Le franc fort\r\n     p\u00e8sera pendant longtemps.\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:24:22\r\n     Il y a encore des doutes.\r\n\r\n19:47:25:00  19:47:31:00\r\n         S'ajoute \u00e0 cela\r\n    le ralentissement chinois.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:34:10\r\nOn n'est pas s\u00fbr de la taille,\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:40:16\r\n    mais \u00e7a pourrait s'ajouter \r\n    au stress des exportateurs.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:49:14\r\n-La France qui dit que la croissance\r\n     reviendra, vous y croyez ?\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:52:13\r\n       -C'est un voeu pieux.\r\n\r\n19:47:52:15  19:47:56:21\r\n         La Gr\u00e8ce est l'un\r\n      des \u00e9v\u00e8nements du jour.\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:11\r\n          Elle p\u00e8se peu ?\r\n\r\n19:47:59:13  19:48:03:14\r\n-C'est l'un des \u00e9v\u00e8nements positifs.\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:09:02\r\n     La croissance europ\u00e9enne\r\n       est tr\u00e8s r\u00e9siliente.\r\n\r\n19:48:09:02  19:48:12:12\r\n   -Des milliers d'utilisateurs\r\n        d'un site adult\u00e8re\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:14:21\r\n  sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s apr\u00e8s un piratage.\r\n\r\n19:48:15:02  19:48:17:12\r\nDe nombreux Suisses s'inscrivaient\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:21:09\r\n      avec leur adresse mail\r\n         professionnelle.\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:27:05\r\n  -Nous voici \u00e0 quelques clics\r\n      du fichier sulfureux\r\n\r\n19:48:27:10  19:48:30:02\r\naux 37 mios d'infid\u00e8les pr\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:33:15\r\n   Aux portes de la face noire\r\n      et cach\u00e9e d'Internet,\r\n\r\n19:48:33:20  19:48:38:04\r\n    dans ce cas particulier,\r\n         de l'adult\u00e8re.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:42:01\r\n   La base de donn\u00e9es du site \r\n   de rencontre extraconjugal,\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:45:14\r\n         Ashley Madison,\r\nle num\u00e9ro 1 mondial sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:19  19:48:52:17\r\n      Le juriste F.Charlet\r\n a pu y acc\u00e9der bri\u00e8vement hier.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:55:18\r\n   -Je voulais voir si les gens\r\n\r\n19:48:55:23  19:48:58:05\r\n    \u00e9taient suffisamment idiots\r\n\r\n19:48:58:09  19:49:01:00\r\npour utiliser leur adresse e-mail,\r\n\r\n19:49:01:05  19:49:05:06\r\n      qui se compose souvent\r\n       du pr\u00e9nom et du nom.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:10:00\r\n          En trois clics,\r\n  on peut coucher avec quelqu'un.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:13:21\r\n       On utilise une carte\r\n      de cr\u00e9dit \u00e0 notre nom.\r\n\r\n19:49:14:02  19:49:19:11\r\nLes gens sont na\u00effs et inconscients\r\n    des dangers de l'Internet,\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:23:02\r\n   et il faut vraiment rappeler\r\n       que c'est la jungle.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:25:13\r\n-Dans la base de donn\u00e9es pirat\u00e9es,\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:29:04\r\n    se trouveraient au moins\r\n  58'000 utilisateurs suisses,\r\n\r\n19:49:29:09  19:49:32:07\r\n     ou d\u00e9tenteurs de mails \r\n     se terminant par \".ch\".\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:35:12\r\n         Et 19 employ\u00e9s\r\n  de l'administration f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:49:35:17  19:49:40:15\r\n    52 dans des institutions\r\n       bas\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:45:00\r\n        et une personne\r\n  d'un parti politique suisse.\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:48:12\r\n-Si l'employeur a autoris\u00e9 l'usage\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:51:01\r\n   de l'adresse professionnelle\r\n\r\n19:49:51:06  19:49:54:05\r\n     pour des actions priv\u00e9es,\r\n         pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:58:08\r\n       Dans le cas inverse,\r\n  on s'expose \u00e0 un avertissement.\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:02:18\r\n         Si on r\u00e9cidive,\r\n  on s'expose \u00e0 un licenciement.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:05:19\r\n-A condition de pouvoir le prouver,\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:08:18\r\n        et s\u00fbrement pas\r\n     via un fichier pirat\u00e9,\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:11:15\r\n        des informations\r\n    sans valeurs juridiques,\r\n\r\n19:50:11:20  19:50:19:18\r\n car obtenues de mani\u00e8re illicite,\r\nne prouvant pas un passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:50:21:21  19:50:25:10\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie\r\n     sur la rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:28:01\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n         envahit l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:33:16\r\n  Certains \u00e9tablissement tentent\r\nde fixer des r\u00e8gles plus strictes,\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:38:02\r\n et m\u00eame de retirer les portables\r\n        pendant les cours.\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:44:08\r\n  -Vous pouvez sortir vos Natel.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:47:19\r\n         -Les 150 \u00e9l\u00e8ves\r\n de cette \u00e9cole priv\u00e9e s\u00e9dunoise\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:51:04\r\n   ont d\u00e9couvert une nouveaut\u00e9\r\n       dans le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:55:22\r\n   Les Natel doivent \u00eatre remis\r\nau professeur en d\u00e9but de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:50:56:03  19:50:59:10\r\n  L'interdiction d'utilisation\r\n       ne suffisait plus.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:01:11\r\n   -Il y a toujours la tentation\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:02:15\r\n          d'aller guigner\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:04:11\r\n      si on a re\u00e7u un appel.\r\n\r\n19:51:04:22  19:51:06:18\r\n   -La mesure a pu surprendre.\r\n\r\n19:51:06:23  19:51:08:19\r\n   Cette \u00e9cole s'est profil\u00e9e\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:14:23\r\n  en d\u00e9veloppant l'enseignement\r\n  sur des supports multim\u00e9dias.\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:18:05\r\n        -Avec ces mesures,\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:20:16\r\n  on montre qu'il faut distinguer\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:25:09\r\n         l'outil de travail\r\navec un accessoire de communication.\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:30:22\r\n   -Les \u00e9l\u00e8ves semblent avoir\r\nbien accueilli cette contrainte.\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:34:11\r\n    -Ca m'a pas trop d\u00e9rang\u00e9e,\r\n\r\n19:51:34:15  19:51:38:05\r\n   \u00e0 part au moment de la pause\r\n\r\n19:51:38:10  19:51:42:11\r\n quand j'aimerais pouvoir appeler.\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:45:10\r\n-Je trouve que c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:51:45:14  19:51:48:23\r\n     Ca permet un enseignement\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:51:03\r\n      beaucoup plus s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:55:23\r\n        -Le canton du Jura\r\navait d\u00e9j\u00e0 introduit cette mesure,\r\n\r\n19:51:56:04  19:52:00:08\r\n        il y a six mois,\r\n pour des raisons d'incivilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:22  19:52:03:09\r\n         -Une enseignante\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:05:22\r\n   s'est fait filmer \u00e0 son insu.\r\n\r\n19:52:06:03  19:52:09:13\r\n         Certains \u00e9l\u00e8ves\r\n   utiliseraient leur t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:15:23\r\n   pour photographier ou filmer \r\n  les \u00e9l\u00e8ves dans les vestiaires.\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:21:02\r\n     -L'interdiction des Natel\r\nen classe pourraient se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:24:07\r\n       Les \u00e9tablissements\r\n     qui ont franchi ce pas\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:28:07\r\n vont en tirer un premier bilan\r\n \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:32:16\r\n -En hippisme, l'\u00e9quipe de Suisse\r\n         s'est ressaisie\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:36:07\r\n         aux championnats\r\n    d'Europe d'Aix-la-Chapelle.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:41:02\r\nJ.Sprunger, R.Duguet et P.Esterman\r\n  ont tous r\u00e9ussi un sans faute.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:44:15\r\n  Ce qui leur permet de revenir \r\n  \u00e0 un bon 6\u00e8me rang provisoire.\r\n\r\n19:52:46:12  19:52:49:13\r\n     En tennis, Belinda Bencic\r\n       ne sera pas en mesure\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:02\r\nde r\u00e9\u00e9diter son exploit de Toronto.\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:55:08\r\n       Elle a d\u00fb abandonner\r\n  \u00e0 Cincinnati apr\u00e8s avoir perdu\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:57:22\r\n      une premi\u00e8re manche 6-2\r\n        contre L.Safavora.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:01:15\r\n      Elle a d\u00fb \u00eatre soign\u00e9e\r\nau poignet droit avant son abandon.\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:07:01\r\n      Wawrinka s'est exprim\u00e9\r\n apr\u00e8s les insultes de N.Kyrgios.\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:12:16\r\n  Le monde du sport est coutumier\r\n       de ces circonstances.\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:18:00\r\n  La pr\u00e9vention de tels d\u00e9rapages\r\n     se joue aussi \u00e0 la base,\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:27:03\r\n      dans les petits clubs\r\n   ou chez les jeunes sportifs.\r\n\r\n19:53:30:08  19:53:35:09\r\n   -Mourinho qui s'en prend \u00e0 la\r\ndoctoresse de Chelsea et \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:53:35:13  19:53:39:11\r\n     Ou Kyrgios qui \u00e9voque\r\n   la vie intime de Wawrinka.\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:45:05\r\n   On peut dire que l'exemple\r\nne vient pas toujours d'en haut.\r\n\r\n19:53:45:22  19:53:48:00\r\n  -Ces joueurs sont des exemples\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:49:09\r\n         pour les jeunes.\r\n\r\n19:53:49:12  19:53:52:17\r\n          Ca fait partie\r\n    du travail de professionnel\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:55:14\r\n       de montrer l'exemple\r\n       aussi sur Internet.\r\n\r\n19:53:56:01  19:54:00:03\r\n  -On se souvient du tristement\r\n   c\u00e9l\u00e8bre tweet de Morganella\r\n\r\n19:54:00:08  19:54:01:22\r\n        lors des JO 2012.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:10:06\r\nPour l'ASF, ce fut un d\u00e9clencheur.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:14:15\r\nD\u00e9sormais, on parle communication\r\n   dans les stages nationaux.\r\n\r\n19:54:15:02  19:54:16:23\r\n     -Avec l'\u00e9quipe des M 16,\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:18:23\r\n    j'ai fait une pr\u00e9sentation\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:20:22\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:26:12\r\n  Pour montrer aux joueurs que ce\r\nn'est pas interdit de les utiliser,\r\n\r\n19:54:26:17  19:54:30:13\r\n mais qu'il faut savoir exactement\r\n      ce qu'ils vont \u00e9crire.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:33:16\r\n      -Si les f\u00e9d\u00e9rations\r\n    \u00e9mettent des directives,\r\n\r\n19:54:33:21  19:54:37:01\r\n        ce sont les clubs\r\n   qui sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:54:37:05  19:54:39:19\r\n           Au FC Sion,\r\n    des cours sont dispens\u00e9s.\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:42:09\r\nUne charte est soumise aux joueurs.\r\n\r\n19:54:42:13  19:54:43:14\r\n            La voici:\r\n\r\n19:54:55:12  19:54:57:17\r\n     Une \u00e9volution logique.\r\n\r\n19:54:58:04  19:55:02:06\r\n     -Les jeunes qui baignent \r\n     dans ces r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:03:17\r\n        n'ont pas toujours\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:05:10\r\n       la notion de limite.\r\n\r\n19:55:05:15  19:55:08:10\r\n             On est l\u00e0\r\n   pour leur donner ces astuces.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:11:05\r\n            -Le sport\r\n   comme reflet de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:13:18\r\n pas toujours pour le meilleur.\r\n\r\n19:55:14:18  19:55:18:15\r\n      -La nouvelle exposition\r\n   de la Fondation Pierre Arnaud\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:21:03\r\n    est vou\u00e9e \u00e0 l'art colonial.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:25:20\r\n   Il rappelle d'autres \u00e9poques\r\n     et d'autres mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:27:23  19:55:32:03\r\n   -Des impressions d'Afrique\r\n perch\u00e9es dans les montagnes...\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:38:17\r\nRegards crois\u00e9s sur l'une des rares\r\n  expositions sur l'art colonial.\r\n\r\n19:55:40:00  19:55:41:20\r\n     -C'est de l'art africain,\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:44:12\r\nle plus pur, le plus traditionnel,\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:50:06\r\n  mais ils y ont ajout\u00e9 des petits\r\n\u00e9l\u00e9ments d\u00e9couverts avec les colons.\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:59:02\r\n  Les Africains ont eu la facult\u00e9\r\n d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments nouveaux.\r\n\r\n19:55:59:07  19:56:01:09\r\n     -Ou vous vous soumettez,\r\n\r\n19:56:01:13  19:56:03:03\r\n        ou vous \u00eates bris\u00e9.\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:07:21\r\n    On n'entre pas en dialogue,\r\non vous impose une certaine culture.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:13:22\r\n        -Ce r\u00e9v\u00e9rant p\u00e8re\r\n  \u00e9tait tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, para\u00eet-il.\r\n\r\n19:56:14:03  19:56:20:06\r\n   -Les missionnaires ont senti\r\n   le besoin d'aller en Afrique\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:22:17\r\n  pour porter la bonne nouvelle.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:24:11\r\n        Ils ont \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9s\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:26:23\r\n   par des raisons religieuses.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:33:15\r\n   Dans mon village, on disait:\r\n\"Tais-toi, l'homme blanc arrive !\"\r\n\r\n19:56:34:03  19:56:38:09\r\n -Joli pied de nez \u00e0 l'histoire,\r\n\r\n19:56:38:13  19:56:46:14\r\n ces missionnaires, comme le p\u00e8re \r\nCharles, qui changent de continent.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:51:02\r\n        -On va aller voir\r\n d'autres exemples plus n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:56:51:07  19:56:52:16\r\n       -En C\u00f4te d'Ivoire,\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:58:21\r\n  les grands-parents du pr\u00eatre\r\nont subi cette p\u00e9riode coloniale.\r\n\r\n19:56:59:02  19:57:01:18\r\n-Au premier contact avec l'Afrique,\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:04:09\r\n  les gens ne se connaissent pas.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:07:19\r\n        On cherche toujours\r\n       \u00e0 phagocyter l'autre.\r\n\r\n19:57:08:00  19:57:11:08\r\n        La norme pour eux, \r\n       c'\u00e9tait d'\u00eatre blanc.\r\n\r\n19:57:11:18  19:57:16:04\r\n-Des villes europ\u00e9ennes accueillent\r\n    des expositions coloniales,\r\n\r\n19:57:16:09  19:57:20:10\r\n   nombre de visiteurs voient\r\npour la premi\u00e8re fois des Noirs,\r\n\r\n19:57:20:14  19:57:26:08\r\n    exhib\u00e9s dans des jardins\r\n zoologiques, y compris Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:30:14\r\n  -La Suisse n'a pas de colonie,\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:34:19\r\n  mais elle a cette perception...\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:36:04\r\n         -Une mentalit\u00e9 !\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:41:06\r\n     -Une mentalit\u00e9 universelle\r\nqu'on retrouve chez Tintin au Congo.\r\n\r\n19:57:41:11  19:57:45:21\r\n     -Dans l'art africain,\r\nle colon est souvent ridiculis\u00e9.\r\n\r\n19:57:46:02  19:57:51:03\r\n Le p\u00e8re Charles appr\u00e9cie cette \r\nd\u00e9diabolisation, \u00e0 travers l'art,\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:54:16\r\n   d'une p\u00e9riode bien sombre,\r\n      v\u00e9cue par ses a\u00efeux.\r\n\r\n19:57:59:22  19:58:04:20\r\n     -On vient de l'apprendre.\r\n\r\n19:58:05:01  19:58:07:18\r\n     Le Premier ministre grec,\r\n          Alexis Tsipras\r\n\r\n19:58:07:23  19:58:12:11\r\n   vient d'annoncer sa d\u00e9mission\r\n   et celle de son gouvernement.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:21:21\r\n    Il a appel\u00e9 \u00e0 des \u00e9lections\r\n    anticip\u00e9es le 20 septembre.\r\n\r\n19:58:24:13  19:58:26:22\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:27:03  19:58:30:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:30:19  19:58:36:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, J.Deffaugt, M-C.Essade\r\n      S.Iuncker, M.Kastrati,\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-20T18:19:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508453485", "durationSec": 153, "title": "FRIGO EXPO FONDATION ARNAUD VS PAD_RTS000000577891", "excerpt": "Le commissaire d'exposition Christophe Flubacher et le pr\u00eatre catholique d'origine ivoirienne Charles Aka visitent et commentent l'exposition \"Homme blanc Homme noir Impressions d'Afrique\", pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud. L'exposition est consacr\u00e9e \u00e0 l'art colonial, souvent raciste, et \u00e0 la r\u00e9action artistique des colonis\u00e9s africains.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicThemes": ["COLONIALISME", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)", "EXPOSITION D'ART"], "thematicCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453486", "durationSec": 120, "title": "SO ADRESSES  DEVOILEES 2_RTS000000581049", "excerpt": "Le juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies Fran\u00e7ois Charlet a pu acc\u00e9der au fichier contenant des milliers de donn\u00e9es pirat\u00e9es des utilisateurs du site de rencontres extraconjugales Ashley Madison. De nombreux utilisateurs, dont pr\u00e8s de 58000 Suisses, ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement na\u00effs, en s'inscrivant avec des adresses e-mail clairement identifiables, comme des adresses professionnelles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE", "ADULT\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1454419"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453487", "durationSec": 113, "title": "SO AFFLUX REFUGIES ALLEMAGNE 2_RTS000000581066", "excerpt": "L'Allemagne conna\u00eet un afflux tr\u00e8s important de migrants que les centres d'accueil aux r\u00e9fugi\u00e9s n'arrivent pas g\u00e9rer, sans le b\u00e9n\u00e9volat de certains habitants. Pr\u00e8s de 800000 demandeurs d'asile sont attendus en 2015 dans le pays, provoquant une r\u00e9action du gouvernement qui demande l'aide des autres pays europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT"], "sequenceIds": ["1454290"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453488", "durationSec": 102, "title": "SO CALAIS_RTS000000580994", "excerpt": "La catastrophe industrielle de Tianjin aura des cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie chinoise, vu l'arr\u00eat des industries \u00e0 proximit\u00e9 et la fermeture de son port, le 5e le plus important au monde. Le Professeur Jean-Pierre Lehmann souligne aussi les difficult\u00e9s actuelles, avec une faible croissance pour ce pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERESKI, Maelenn", "role": "stagiaire journaliste", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508453489", "durationSec": 20, "title": "SO DEMISSION 2_RTS000000581080", "excerpt": "Sous l'instigation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du FC Sion Nicolas Pillet, le club de football s\u00e9dunois a \u00e9dict\u00e9 une charte \u00e0 l'intention des joueurs du club. Cette derni\u00e8re encadre la communication de ces derniers sur les r\u00e9seaux sociaux afin d'\u00e9viter les propos insultants ou d\u00e9clencheurs de pol\u00e9miques."}, {"internalArchiveId": "AA1508453490", "durationSec": 122, "title": "SO ECONOMIE CHINE 2_RTS000000580989", "excerpt": "R\u00e9ussite de l'\u00e9quipe nationale suisse d'hippisme lors 2e journ\u00e9e du championnat d'Europe d'Aix-la-Chapelle.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["R\u00c9GULATION \u00c9CONOMIQUE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453491", "durationSec": 105, "title": "SO FOOT PREVENTION 3_RTS000000580781", "excerpt": "La conseill\u00e8re aux Etats Verena Diener a rendu compte des projets de la commission des institutions politiques des Etats concernant la r\u00e9forme des conditions de l\u00e9galit\u00e9 et validit\u00e9 des initiatives populaires. La Commission aimerait \u00e9viter des initiatives \u00e0 effet r\u00e9troactif, celles qui lient plusieurs objets, ou encore celles qui interf\u00e8rent avec le Parlement.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["INJURE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453492", "durationSec": 26, "title": "SO GRECE NEWS_RTS000000581024", "excerpt": "Certains \u00e9tablissements scolaires ont d\u00e9cid\u00e9 de ramasser les t\u00e9l\u00e9phones portables des \u00e9l\u00e8ves avant les cours. Ces mesures publi\u00e9es dans le r\u00e8glement scolaire visent \u00e0 \u00e9viter les tricheries ou la d\u00e9concentration des \u00e9coliers par l'utilisation des natels."}, {"internalArchiveId": "AA1508453493", "durationSec": 23, "title": "SO HIPPSIME_RTS000000580959", "excerpt": "Des riverains de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau, ainsi que 3 organisations \u00e9cologistes dont Greenpeace, ont lanc\u00e9 une proc\u00e9dure pour demander l'arr\u00eat d\u00e9finitif de la centrale, car ils estiment qu'elle ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 un s\u00e9isme puissant. Selon les plaignants, les experts qui ont \u00e9valu\u00e9 Beznau, se sont tromp\u00e9s dans leurs calculs, en prenant des normes erron\u00e9es pour l'exposition aux radiations.", "thematicGeographicals": ["AIX-LA-CHAPELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453494", "durationSec": 97, "title": "SO INITIATIVE_RTS000000581075", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "role": "Stagiaire journaliste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453495", "durationSec": 108, "title": "SO INTERDICTION PORTABLES V2_RTS000000581038", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "SION"], "thematicThemes": ["DISCIPLINE (R\u00c8GLE)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "\u00c9L\u00c8VE", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT"], "sequenceIds": ["1454420"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453496", "durationSec": 109, "title": "SO NUCLEAIRE_RTS000000581022", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "role": "stagiaire journaliste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "RISQUE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1454414"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453497", "durationSec": 31, "title": "SO SEGALAT_RTS000000580999"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508454289", "summary": "Centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s : nombreux immigrants devant le centre d'accueil. Itw demandeurs d'asile. Aide des b\u00e9n\u00e9voles aux r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Mareike Venzel, coordinatrice des b\u00e9n\u00e9voles. \nTentes g\u00e9antes, ou conteneurs servant de centre d'accueil aux r\u00e9fugi\u00e9s. \nD\u00e9claration de Thomas de Maizi\u00e8re, Ministre allemand de l'int\u00e9rieur.", "id": "1454290", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["DE MAIZI\u00c8RE, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454421", "summary": "Infographie des radiations possibles \u00e9mises lors d'un accident \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Beznau. Conf\u00e9rence de presse des plaignants. Itw Rudolf Rechsteiner, responsable Association trinationale de protection nucl\u00e9aire. \nItw Sebastian Hueber, porte-parole Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire (IFSN). \nItw Ivo Bischofberger, pr\u00e9sident de la Commission de l'\u00e9nergie du Conseil des Etats", "id": "1454414", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BISCHOFBERGER, IVO"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454423", "summary": "Plateau : itw Andreas Hoefert, chef \u00e9conomiste UBS SA.", "id": "1454416"}, {"internalArchiveId": "AA1508454426", "summary": "Le juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies Fran\u00e7ois Charlet surfant sur le site Pirate Bay pour recherche le fichier des donn\u00e9es pirat\u00e9es du site Ashley Madison. Site Internet Ashley Madison. Itw Fran\u00e7ois Charlet.", "id": "1454419", "visualThemes": ["SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454427", "summary": "Int salle de classe de l'\u00e9cole priv\u00e9e Ardevaz de Sion : enseignante ramassant les smartphones  des \u00e9l\u00e8ves. Itw Alexandre Moulin, directeur Ecole Ardevaz. Itw des \u00e9l\u00e8ves.\nInt \u00e9cole Moutier : itw Laurent Muehlethaler, directeur Ecoles enfantines et primaires. Ecoliers d\u00e9posant leurs t\u00e9l\u00e9phones portables avant le cours.", "id": "1454420", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["SION", "MOUTIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Liaison Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KOUROUNIS, Ang\u00e9lique", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020158", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B0CD6C44-4635-4EF6-BEC1-9F746CA7E166", "internalArchiveId": "B0CD6C44-4635-4EF6-BEC1-9F746CA7E166", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9croissance. Entretien avec Yves Luccarini, militant de la d\u00e9croissance et de l'\u00e9cologie politique, candidat aux \u00e9lections communales 2015 de Vevey", "publicationDate": "2015-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 1553, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Vevey"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "lutte politique", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "croissance \u00e9conomique", "d\u00e9croissance \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["Luccarini, Yves"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T10:37:27Z", "speechToTexts": ["02.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [84%] :\r\nPoint de tout mais o\u00f9 va -t-on Mich\u00e8le Durand Vallade oui allons -y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [89%] :\r\nAnt\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9mission estivale consacr\u00e9e \u00e0 la pens\u00e9e d\u00e9croissante et aujourd'hui, nous recevons un homme qui n'est pas pass\u00e9 loin, mais alors vraiment pas loin de la possibilit\u00e9 de mettre en pratique ses propres visions de la d\u00e9croissance il est objecteurs de croissance et nous en avons d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 dans ses rendez- vous et, pire, bien pire, il est suisse, \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, la ville de Vevey, aurait peut-\u00eatre pu vivre le luxe d'une autre vision des choses, mais pas cette fois -ci, peut-\u00eatre une prochaine puisque le r\u00e9sultat des \u00e9lections laissent penser qu'il y aurait une envie de changer la mani\u00e8re mais o\u00f9 va -t-on avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [88%] :\r\nYvan Le Carini 44 ans objecteurs de croissance, p\u00e8re au foyer, je travaille dans une \u00e9picerie \u00e0 temps partiel \u00e0 Vevey et je pense qu'il faut rompre avec la soci\u00e9t\u00e9 de l'illimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [76%] :\r\nPoint de Pau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [84%] :\r\nBonjour Yvan Carini bonjour cette \u00e9lection municipale r\u00e9cente \u00e0 Vevey s'est jou\u00e9 pour vous contre J\u00e9r\u00f4me Christen \u00e0 cette voix de diff\u00e9rence imagine que c'est \u00e0 la fois un tout petit peu rageant mais c'est aussi tr\u00e8s encourageants, quels r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [84%] :\r\nOui, alors c'est vrai que je je pr\u00e9f\u00e8re pour savoir lequel le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, on va dire par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la fois o\u00f9 je m'\u00e9tais pr\u00e9sent\u00e9 en 2011 ou par rapport aux m\u00eames candidat, j'\u00e9tais \u00e0 sens on voit derri\u00e8re l\u00e0 c'est vrai qu'il y en a plus que 7, c'est particuli\u00e8rement \u00e9tonnant, m\u00eame s'il faut rester conscient que pour arriver \u00e0 un score comme \u00e7a, il faut aussi avoir les voix des autres, hein, donc le soutien dans la du PS du PSG et des Verts aux yeux au 2\u00e8me tour mais \u00e7a reste un excellent r\u00e9sultat, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [75%] :\r\nOui, alors j'imagine oui tout \u00e0 fait sur quel motif sur quels arguments avez -vous fait campagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que bon, l\u00e0, c'\u00e9tait une \u00e9lection compl\u00e9mentaire donc aller \u00e0 l'ex\u00e9cutif o\u00f9 l\u00e0 le candidat sortant, a \u00e9t\u00e9 en charge de l'espace public et puis c'est vrai que je me suis rendu compte au moment de faire un programme qui avaient des choses int\u00e9ressantes \u00e0 dire par rapport \u00e0 la d\u00e9croissance et \u00e0 l'espace public, on peut penser \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'omnipr\u00e9sence de la publicit\u00e9 de la publicit\u00e9 dans la rue \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de recr\u00e9er un un espace public, cr\u00e9ateur de, de, de, de Liens de lien social plut\u00f4t que que que l'avenir colonis\u00e9 par les bagnoles exactement donc c'est vrai que j'ai acc\u00e8s en tout cas au 1er tour principalement la campagne sur sur l'espace public, puis au 2\u00e8me tour, il a fallu quand m\u00eame prendre un certain nombre de positions sur de toutes sortes de probl\u00e9matiques locales, que ce soit la bonne, l'am\u00e9nagement du territoire, l'\u00e9nergie ou ce genre de choses qui est aussi un programme qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9crit pendant pendant le 2\u00e8me tour il y a aussi la question du logement qui ne semblait qui me semblait centrale, notamment parce qu'il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e bien avant qu'on sache qui avait une une \u00e9lection mais sur un projet foncier qui vivait qui visait \u00e0 brader une propri\u00e9t\u00e9 communale pour construire des, des, des immeubles de bureaux \u00e0 la place de logements et puis, mais il se trouve que la votation c'est pass\u00e9 en m\u00eame temps, donc c'est vrai que c'est aussi quelque chose qui a donn\u00e9 de la visibilit\u00e9 et puis qui a, qui a probablement tir\u00e9 aussi la la campagne la campagne en avant puisque ce r\u00e9f\u00e9rendum abouti dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [91%] :\r\nBon, toute fa\u00e7on, rien n'est perdu, vous remettrez \u00e0 compresseur l'ann\u00e9e prochaine et au-del\u00e0 du du PS et des Verts, vous avez un autre alli\u00e9 de choix assez remarquable, puisque le pape Fran\u00e7ois venait tout juste d'appeler \u00e0 voter pour vous, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e7a s'est pass\u00e9 en plein, en plein prouvant la fin pendant la campagne, c'\u00e9tait assez surprenant, il y avait ce sur tous ces tests d'humour avec le la section PDC locale qui appelait \u00e0 voter pour pour le candidat de droite, la section cantonale qui avait alors invit\u00e9 \u00e0 voter pour le candidat du centre et puis apr\u00e8s il y a le pas, il a encore pris position, donc j'imagine que les \u00e9lecteurs du PDCI tr\u00e8s emprunt\u00e9 pour choisir un des un des 3 candidats au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [91%] :\r\nVoici \u00e9videmment certains des aspects \u00e9cologiques de votre projet qui a pu s\u00e9duire vos partenaires politiques, gauche et Verts mais la d\u00e9croissance, \u00e9videmment, ce n'est pas que de l'\u00e9cologie, m\u00eame si cette derni\u00e8re en fait partie, quel par exemple votre position Yvan \u00e0 l'\u00e9gard du d\u00e9veloppement durable est -ce que vous le consid\u00e9rez par exemple comme une transition n\u00e9cessaire pour aller vers une d\u00e9croissance plus fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [87%] :\r\nNon, je pense qu'aujourd'hui le le le terme de d\u00e9veloppement durable prend beaucoup galvaud\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est devenu une esp\u00e8ce de fourre-tout de de l'\u00e9cologie, il est utilis\u00e9 aussi bien par les, par les miliciens d'une multinationale, les grandes entreprises, les partis politiques de gauche et et de droite, et puis l\u00e0, il a finalement perdu toute toute sa tout \u00e7a vous dit sa signification et c'est vraiment ce que je trouve int\u00e9ressant avec la d\u00e9croissance et que des fois il faut amener un peu de nouveaux mots comme \u00e7a sur le qui permettent de cr\u00e9er une sorte de dissensus s'et puis du coup un d\u00e9bat politique sur les les les choses \u00e9cologique ou les les rapports, les rapports sociaux, c'est qu'il faut \u00eatre bien clair et l\u00e0 je pense que on, on, on arrive \u00e0 rassembler une bonne partie de la gauche, la premi\u00e8re des d\u00e9croissants, ce qu'on souhaite, c'est celle des in\u00e9galit\u00e9s sociales, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis \u00e7a on tombe relativement d'accord avec le PS avec les Verts, etc, la digue, la question de la diminution de de du gaspillage des ressources, aussi c'est quelque chose qui va, apr\u00e8s c'est c'est dans les dans les solutions qui qui qui qui sont amen\u00e9s, nous, on n'a pas envie de croissance verte et donc \u00e7a c'est, c'est c'est c'est prend ce qui s'd\u00e9f\u00e9rence si des politiques de d\u00e9veloppement, d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [90%] :\r\nOui, cette lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et l'un des des premiers principes pour vous de la d\u00e9croissance, comment vous envisageriez Carini, le moyen de de lutter contre ces formes d'in\u00e9galit\u00e9, alors que la gauche socialiste ici et ailleurs, a largement baiss\u00e9 les bras sur ce genre d'exigence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [87%] :\r\nC'est clair, \u00e7a \u00e7a \u00e7a passe en 1er par une par une, une meilleure r\u00e9partition r\u00e9partition de, de, de nos ressources, hein, on, on le sait aujourd'hui dans le monde occidental, on est 20 pourcent de de la population mondiale \u00e0 s'\u00e0 s'accaparer 8 ans de 6 pourcent 8 36 pourcent des des ressources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [85%] :\r\nEt il y a, on a 2 pourcent du du 20 pourcent du du 10 pourcent enfin enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [72%] :\r\nOui, je pense que ce sera beaucoup trop de richesse qui pourrait cette pauvre voil\u00e0 exactement, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [87%] :\r\nLa, la, la 1\u00e8re chose c'est que nos modes de vie sont extr\u00eamement d\u00e9pendant de ses ressources, qu'on va piller dans des pays qu'on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il \u00e9tait sous- d\u00e9velopp\u00e9 un homme d\u00e9cid\u00e9 dire qu'ils \u00e9taient sous- d\u00e9velopp\u00e9, du coup, \u00e7a nous donne une une forme de droit de de de et puis bah \u00e7a c'est c'est effectivement une probl\u00e8me donc, contrairement \u00e0 ce qu'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, le p\u00e8re Bush quand il \u00e9tait pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est qu'il faut ren\u00e9gocier nos, nos modes de vie, \u00e7a c'est, c'est c'est une obligation pour qu'\u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, il y a une meilleure r\u00e9partition r\u00e9partition des ressources et puis bah c'est clair que nos modes de vie, ils sont fonction de de de politiques qui sont men\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral cantonal, mais aussi au niveau au niveau communal, o\u00f9 on peut envisager d'autres fa\u00e7ons de de vivre ensemble que des fa\u00e7ons bas\u00e9e sur la consommation et la marchandisation d'absolument tous les services \u00e0 la \u00e0 la population et et ce genre de choses qu'on peut d\u00e9velopper des des alternatives, pas seulement dans la politique institutionnelle aussi on dort dans les associations, avec des coop\u00e9ratives de logement etc, mais je pense que tout \u00e7a, c'est ce qu'on appelle le le politique, et c'est important de s'engager dans ton tous dans tous ses projets politiques collectif et et moi je trouve que ce n'est pas le cas de tous les objets croissance que c'est int\u00e9ressant aussi d'aller exp\u00e9rimenter \u00e7a dans l'institution et notamment dans les communes le pouvoir ex\u00e9cutif, c'est l\u00e0 o\u00f9 se prennent quand m\u00eame beaucoup d'd\u00e9cisions qui touchent le quotidien, le quotidien des gens et c'est vraiment un, un domaine que j'ai envie de que j'ai envie d'exp\u00e9rimenter, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [82%] :\r\nD'ailleurs, est d'ailleurs \u00e0 plus d'autonomie communale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:54) [91%] :\r\nOui, c'est vrai qu'aujourd'hui il y a \u00e9norm\u00e9ment d'd\u00e9cisions qui sont prises dans les conseils communaux, etc, qui d\u00e9pendent de d\u00e9cisions du canton ou m\u00eame de d\u00e9cisions de d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales, donc il faut il faut d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 les domaines o\u00f9 on a encore de l'autonomie, \u00e7a peut \u00eatre la question de l'am\u00e9nagement de l'espace public notamment ou de l'omnipr\u00e9sence de la publicit\u00e9 dans, dans, dans cet espace, donc l\u00e0 o\u00f9 on a encore d'autonomie, il faut pr\u00e9server, surtout cette autonomie, il faut essayer d'\u00e9largir de l'\u00e9largir \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [94%] :\r\nJe reviens un instant sur cette sur cette \u00e9lection, le taux de participation \u00e9tait particuli\u00e8rement bas mais cela dit, vous n'aviez pas senti ce fr\u00e9missement \u00e0 quoi vous attribuez serait ce r\u00e9sultat qui pourrait v\u00e9ritablement correspondre \u00e0 une demande r\u00e9elle de changement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [90%] :\r\nOui c'est c'est vrai que je pense qu'il y a de de plus en plus de gens qui baissent les bras par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la politique institutionnelle, \u00e7a veut dire qu'ils vont plus s'exprimer du tout par le vote c'est c'est tous pourris, de toute fa\u00e7on \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e7a change rien et puis on a d'autres propos qu'on a d'autres priorit\u00e9s, d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui mais alors le le r\u00e9sultat \u00e9tait \u00e9tait notamment \u00e9tonnant si je pensais, j'ai jamais pens\u00e9 que m\u00eame avec un excellent r\u00e9sultat au 1er tour que j'avais peut-\u00eatre imaginer de faire un meilleur r\u00e9sultat que le que le que le candidat de du Parti socialiste, mais j'avais pas pens\u00e9 que, derri\u00e8re le Parti socialiste et les Verts s'alignerait derri\u00e8re ma candidature pour la soutenir et \u00e7a sans conditions particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [86%] :\r\n\u00e7a me fait peur un petit peu, il y a eu un moment de donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [85%] :\r\nBen \u00e7a, \u00e7a fait un petit peu peur ce moment parce que tout d'un coup, on se rend compte que ce qu'on est en train de faire \u00e7a peut tout d'un coup c'est un peu tout, que ce mandat, il peut tout d'un coup, il peut tout \u00e0 coup s\u00fbr venir 55 dans derri\u00e8re candidature seulement de contestation, j'avais, j'avais vraiment envie de envie d'y aller mais tout d'un coup, on prend conscience que que \u00e7a va \u00eatre possible oublie, puis avec ce r\u00e9sultat \u00e9trange effectivement d\u00e8s 17 voix qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, sur la fin ou la commune a compt\u00e9, je je ne sais combien de fois pour etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [82%] :\r\nOui, quelques venez vous dire les gens dans la rue, ce que vous avez pu rencontrer parce que j'imagine que vous allez faire un peu le alors de porte-\u00e0-porte, enfin un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [87%] :\r\nProximit\u00e9 oui, oui, \u00e9videmment, je dirais que la la plupart des gens qui qui m'adressent la parole sont plut\u00f4t bienveillant, hein, que ce soit les m\u00e9dias, que ce soit les personnes m\u00eame qui sont d'autres d'autres horizons, d'autres horizons politiques, \u00e7a, je me suis pos\u00e9 la la question : pourquoi, pourquoi il y avait pas plus de de r\u00e9sistance plus de m\u00eame de violence parfois dans dans les d\u00e9bats, je pense que c'est aussi la la m\u00e9connaissance de ses id\u00e9es dans le terrain politique et publique qui fait que les gens ont de la peine \u00e0 prendre position, voil\u00e0 donc cette c'est plut\u00f4t extr\u00eamement positif, c'est-\u00e0-dire que les gens les gens mon courage disent je vais, je vais voter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [79%] :\r\nPour vous dire, ils sont encore dans un questionnement finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [90%] :\r\nOui, probablement et puis il, il, il, il, il me revient aussi que \u00e7a, que \u00e7a cr\u00e9e des d\u00e9bats au sein de leur de leur r\u00e9seau personnel puis alors \u00e7a je trouve \u00e7a extr\u00eamement sain parce que c'est le 1er but c'est justement de de cr\u00e9er ce d\u00e9bat et puis pas forc\u00e9ment de de sortir du clivage gauche- droite, mais de montrer qu'on qu'en politique on peut, on peut amener d'autres et de nouvelles id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [88%] :\r\nOn \u00e9coute, on \u00e9coute une une chanson, une tr\u00e8s jolie chanson la maison pr\u00e8s de La Fontaine, je peux vous habitez quelle maison vous y a pas de Fontaine peut-\u00eatre chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [71%] :\r\nNon, pas de nom, pas tout, pas tr\u00e8s loin mais pas juste devant chez moi, c'est pas celle ne leur maison Clairefontaine c'est Nino Ferrer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:17) [59%] :\r\nLa baisse de la fonte nous de rivi\u00e8re \u00e0 toi au centre la figurez -vous oui vous tout et ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:22) [65%] :\r\nOn sait vaincre les salles avec 6 et de pour Inter de 8 avec la Turquie, et \u00e7a c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:16) [78%] :\r\nLa salle ici et su faire tache \u00e9coutez les heurts ont disparu, \u00e7a \u00e7a et je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:29) [80%] :\r\n\u00e0 l'hydrog\u00e8ne sulfur\u00e9 certes des probl\u00e8mes \u00e0 sa main, c'est c'est la la la la pr\u00e9sence tr\u00e8s forte des voitures dans une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [91%] :\r\nUne ville dont les rues bah finalement sont relativement petites, enfin c'est pas, c'est pas le bon endroit pour mettre des voitures Vevey franchement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:45) [89%] :\r\nNon, je pense que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, dans les villes, c'est souvent par un bon endroit pour mater voitures, surtout quand on sait que l'la de 100 pourcent du du temps elles sont immobilis\u00e9s et puis qu'on les utilise principalement pour faire des trajets extr\u00eamement courant, donc on peut faire par d'autres moyens que ce soit \u00e0 pied ou bien ou bien \u00e0 avait l'eau pour pour ceux qui qui le peuvent, mais c'est vrai qu'il y a une esp\u00e8ce de croyances notamment chez et chez les commer\u00e7ants, peut-\u00eatre \u00e0 juste titre que que la possibilit\u00e9 d'une activit\u00e9 \u00e9conomique, elle est possible seulement si on peut venir jusque presque devant le commerce avec avec sa voiture, mais m\u00eame si c'est une r\u00e9alit\u00e9 peut-\u00eatre aujourd'hui il faut sont, il faut s'en inqui\u00e9ter dans le futur, parce que je pense qu'un certain nombre de de de sonnette d'alarme qu'ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s qui nous montrent que la mobilit\u00e9 individuelle par la bagnole c'est pas la mobilit\u00e9 de la mobilit\u00e9 de demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [85%] :\r\nOui, r\u00e9pond un moment mais peut-\u00eatre un avenir proche, voil\u00e0, et vous avez 7 voix de plus que J\u00e9r\u00f4me Christen comment poussent, pensez -vous pouvoir initier une pens\u00e9e d\u00e9croissant dans une politique municipale serait par exemple vos premi\u00e8res d\u00e9cisions enfin vers quoi dire riez -vous vos vos coll\u00e8gues bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [88%] :\r\nAlors comment on peut parler d'un enfin dans le cas pr\u00e9sent, c'\u00e9tait un peu particulier par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9lection parce qu'il s'agissait de d'une mission d'une admiratrice contamination et je pense que que que Clermont c'\u00e9tait possible de mettre en route un certain nombre de choses, \u00e0 condition de convaincre c'est c'est ses coll\u00e8gues et d'avoir la la la coll\u00e9gialit\u00e9 de mettre un c'est vraiment 2 choses en route par rapport aux espaces publics avait, c'est vrai qu'avec cette question des d\u00e9chets qui \u00e9taient tr\u00e8s t\u00eate est tr\u00e8s pr\u00e9sente et qu'il fallait et qu'il fallait r\u00e9soudre rapidement et c'est probablement ce qui ce qui va se faire, enfin, ce que n'importe, dit n'importe quel candidat aurait fait dans ce dans, dans, dans ce domaine -l\u00e0, apr\u00e8s c'est vrai que c'est c'est plus difficile sur un mandat plus long de savoir exactement ce qu'on va faire, puisque la municipalit\u00e9 se constitue elle- m\u00eame un donc c'est pas du mandat imp\u00e9ratif, \u00e7a \u00e7a \u00e7a on le sait, mais moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est de pouvoir travailler dans des, dans des domaines o\u00f9 justement on a encore de la le mis \u00e7a peut \u00eatre la culture ou o\u00f9 le o\u00f9 l'espace public ou l'am\u00e9nagement du territoire, c'est vrai qu'\u00e0 Vevey, on a beaucoup on a beaucoup construit, on continue \u00e0 bout ou construire des des logements sous les, les, de la de la densification mais on sait pas vraiment pos\u00e9 la question, d\u00e9mocratiquement et collectivement de qu'est -ce qu'on a envie de quel type de population, on a envie d'attirer, mixit\u00e9 sociale, on veut etc on a l'impression que c'est des projets qui naissent un peu comme \u00e7a \u00e0 gauche \u00e0 droite sont vraiment politique g\u00e9n\u00e9rale d'am\u00e9nagement, j'ai fait \u00e7a, je pense que c'est que c'est quelque chose qui est important, mais pour \u00e7a, il s'agit pas d'\u00eatre repr\u00e9sentant et de d\u00e9cider \u00e0 la place des autres, mais il s'agit de de cr\u00e9er vraiment un d\u00e9bat d\u00e9mocratique avec la population pour pour savoir, pour savoir qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on veut qu'est -ce qu'on a, comment on veut vivre \u00e0 Vevey avec avec peut-\u00eatre avec moins de voitures, avec moins de publicit\u00e9 avec des des appartements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 qui permettent une salade qui vivre une culture alternative, une meilleure mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:44) [87%] :\r\nMais cela dit, vous pensez profond\u00e9ment que la politique t\u00eate telle qu'elle est pratiqu\u00e9e aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire souvent tr\u00e8s tr\u00e8s court termiste on dira \u00e9lectoralistes et le moyen de faire aboutir une autre vision de la gestion \u00e0 la fois \u00e9conomiques, financi\u00e8res, sociales, technologiques et quel est vraiment le lieu du changement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:03) [90%] :\r\nPourquoi en aucun cas c'est le moyen, je pense que c'est un un, \u00e7a c'est un des moyens pour pour faire aboutir certaines id\u00e9es et notamment au niveau local, je crois beaucoup plus au niveau local qu'au niveau cantonal ou ou f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 le o\u00f9 l\u00e0 il y a des, des, des rapports de force et de pouvoir qui sont vraiment compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, c'est m\u00eame pas imaginable de mener une campagne individuelle aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de distribuer un programme \u00e0 tout le le canton de Vaud si on habite dans le canton de Vaud donc, donc \u00e7a c'est aussi mais au niveau local, je pense que c'est un D 1, un des moyens de de participer au changement, l'autre c'est toute forme d'organisation collective qui existe parce que l'important, c'est d'arriver \u00e0 \u00e0 regrouper des gens \u00e0 se mettre ensemble \u00e0 d\u00e9battre sur des sur des id\u00e9es et \u00e0 faire avancer des projets, donc \u00e7a, le milieu associatif est tr\u00e8s riche, et je pense qu'il faut, c'est quelque chose qui m'\u00e9nerve un peu parfois dans les associations c'est quand qu'on commence par dire qu'on est apolitique, mais on n'est pas apolitique, quand on fait une association, on peut \u00eatre d'or du clivage gauche droite institutionnelle qui mais en fait de la politique parce qu'on participe \u00e0 l'organisation de la communaut\u00e9, et \u00e7a je pense que c'est vraiment un d\u00e9fi pour demain, c'est que l'ensemble de la population, et \u00e7a c'est pas seulement les gens qu'ont le droit de vote, c'est aussi les \u00e9trangers qu'on pas le droit de vote, c'est aussi les jeunes et les enfants participent \u00e0 la \u00e0 la politique \u00e0 la politique locale, que ce soit dans ou en dehors de l'un de l'institution, mais l\u00e0 je pense que vraiment il y a des choses qui peuvent, qui peuvent se dessiner, mais qui sont encore tr\u00e8s loin de changer les rapports de force au niveau global et puis l\u00e0, je pense qu'on peut \u00eatre un peu plus pessimiste sur la la possibilit\u00e9 d'un changement d'un changement global mais ma foi c'est c'est pas une excuse pour ne rien faire non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:44) [82%] :\r\nYvan Le Carini, vous \u00eates vous- m\u00eame appartenez plusieurs associations, donc le rock r\u00e9seau objecteurs de croissance qui se r\u00e9unit, j'imagine, communique fait du lobbying aupr\u00e8s des politiques par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:56) [88%] :\r\nC'est vrai que les les les activit\u00e9s o\u00f9 je participe un peu, un peu moins maintenant, parce qu'on on cr\u00e9e aussi des des activit\u00e9s un peu plus, un peu plus local sur mais c'est principalement des des caf\u00e9s d\u00e9croissance dans dans le but \u00e9tant de de cr\u00e9er un d\u00e9bat avec avec un public qui, assez nombreux maintenant \u00e0 Lausanne vient r\u00e9guli\u00e8rement entre 50 et 8 ans de personnes qui qui qui viennent \u00e0 P\u00f4le Sud, donc c'est quelque chose qui, qui marche bien et puis \u00e7a je pense que c'est aussi des choses int\u00e9ressantes pour chacun a \u00e0 organiser dans \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre c'est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre sous l'\u00e9gide de la d\u00e9croissance, hein, \u00e7a peut \u00eatre ce g\u00eete de l'\u00e9cologie politique, de la justice sociale, etc, mais le fait d'organiser des projections dans des lieux alternatifs de d'un d'avoir des invit\u00e9s, de cr\u00e9er des d\u00e9bats ou de soi -m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e9senter des choses des des projets locaux, c'est c'est un c'est un c'est un bon moyen de, de, de f\u00e9d\u00e9rer les gens autour d'un d'un d'un projet de faire na\u00eetre, pourquoi pas : D des des associations, des coop\u00e9ratives, de logements, enfin de mettre ensemble les gens qui peuvent avoir des buts, des buts communs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:55) [81%] :\r\nOui, je voudrais travailler qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait au sein d'un collectif pour donc non oui un plus plus sp\u00e9cifiquement attach\u00e9 au sort et au d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui ce qui est ce qui nous ce qui nous permet effectivement bah, d'organiser des, des, des soir\u00e9es, on on ne on utilisant des th\u00e9matiques ou des choses qu'on pourrait mettre qu'on pourrait mettre en place donc dans notre commune et donc \u00e7a c'est effectivement int\u00e9ressant de partir du global pour arriver \u00e0 des solutions locales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:19) [92%] :\r\nEt puis vous \u00eates membre cofondateur, cofondateur du du journal moi nous recevions la semaine derni\u00e8re, Mirko Locatelli et vous travaillez \u00e9videmment souvent ensemble, oui, on peut toujours s'abonner \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:30) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est facile, on peut toujours s'abonner, on peut nous trouver aussi dans l'est, dans la plupart des kiosques de Suisse romande, en tout cas ceux o\u00f9 il y a un un grand passage on ma\u00eetrise pas vraiment \u00e7a, donc les moins ambitieux, \u00e7a s'appelle, \u00e0 moins, \u00e7a s'appelle moins oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:43) [90%] :\r\nEt \u00e7a soul\u00e8ve pas mal de questions effectivement \u00e7a fournit quelques r\u00e9ponses \u00e0 des questions souvent tr\u00e8s pr\u00e9occupante, alors apr\u00e8s tout mettre en oeuvre, c'est une autre affaire, il faut attachement particulier pour parvenir \u00e0 la pens\u00e9e d\u00e9croissante, quel est le v\u00f4tre, Yvan Le Carini Samuelsson les d\u00e9clencheurs d'une volont\u00e9 politique de changer radicalement l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:04) [87%] :\r\nJe dirais que \u00e7a, c'est un peu arriv\u00e9 par ma formation technique que j'ai suivi une et une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, et puis je me suis pas mal enfin je suis arriv\u00e9 par l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9cologie par ce par ce biais -l\u00e0 en fait en tout d'un coup, on attend un peu sensibilis\u00e9s au probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique D de l'appauvrissement, enfin de la diminution du manque de ressources, etc, et puis apr\u00e8s, au fil de lecture ou de rencontres ou de conf\u00e9rences qu'on peut aller \u00e9couter finit par rencontrer d'autres gens qui veut voir que j'ai trouv\u00e9 dans le mouvement de la d\u00e9croissance des objecteurs de croissance des, des, des pistes que je trouvais pas dogmatique, \u00e7a veut dire qu'il s'agissait pas dire : il faut arr\u00eater de faire comme \u00e7a qu'il faut faire comme si, c'est-\u00e0-dire d'ouvrir d'autres, d'autres d'autres possibles et puis, et puis je pense que c'est un face \u00e0 un bon moyen de dire les ch\u00e8ques en Suisse romande, il y a beaucoup de gens qu'ont d\u00e9couvert la d\u00e9croissance aussi dans les cas, ce qui est un journal fran\u00e7ais qui porte qui qui qui porte ce nom et puis qui est donc cette cette cette visibilit\u00e9 aussi un peu publiques ou des \u00e9missions comme la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:02) [77%] :\r\nPassionn\u00e9, Samantha, enfin on n'a pas eu HLM et on a longuement discut\u00e9 avec Bruno Cl\u00e9ment pas qui est l'un des fondateurs de la d\u00e9croissance du genre oui qui est tr\u00e8s fier de savoir que que journal moi existe oui comment vous- m\u00eames vivez -vous Carini voiture t\u00e9l\u00e9visions, ordinateurs portables r\u00e9frig\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:23) [88%] :\r\nOui, alors je vis avec tout ce qu'on a vinaigre avec toutes ses comptes cette contradiction par rapport des fois aux id\u00e9es que je d\u00e9fends, je pense que la premi\u00e8re chose que je suis content de me d\u00e9barrasser, c'est la t\u00e9l\u00e9vision, je pense que pour l'avoir encore chez chez certaines personnes, ce qui me dit : c'est vraiment un affligeant aujourd'hui dictature c'est c'est une dictature mental effectivement et puis tout tout le temps qui est \u00e0 \u00e7a, il est perdu pour pour d'autres choses, avec les enfants aussi fort mention Pel\u00e9, si on peut lister \u00e9loigner les \u00e9loigner de la de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est bien, je me suis fait j'ai v\u00e9cu un bon moment sans portable, je suis un peu rattrap\u00e9, c'est vrai que dans des p\u00e9riodes d'\u00e9lection, il faut \u00eatre aussi disponible pour les m\u00e9dias, enfin il faut j'ai d\u00e9cid\u00e9 aussi de jouer le jeu \u00e9videmment, donc je suis un peu rapporte rattrap\u00e9 en tout cas pour un temps par le par le portable apr\u00e8s c'est vrai que j'ai pas de voiture, mais c'est aussi parce que j'ai pu trouver un emploi et mon \u00e9pouse aussi qui approche, qui est proche de chez nous et je pense qu'il faut rester conscient que ses choix, c'est quand m\u00eame des choix individuels mais que tout le monde n'a pas, on en revient au probl\u00e8me des rapports des rapports sociaux, parfois c'est impossible voil\u00e0 et la soci\u00e9t\u00e9 dirige je sens tr\u00e8s bien, je suis privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a de pouvoir travailler attendent de pouvoir travailler \u00e0 temps partiel, de pouvoir d\u00e9gager du temps pour mes enfants ou pour d'autres, pour d'autres activit\u00e9s, c'est \u00e9videmment pas le cas de pas le cas, tout le monde est l\u00e0, c'est un c'est un, c'est un travail qu'il faut qu'il faut continuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:42) [94%] :\r\n\u00e0 quoi tout de m\u00eame et vous particuli\u00e8rement attentifs dans votre quotidien au point d'en faire peut-\u00eatre v\u00e9ritablement un point d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:50) [89%] :\r\nDans le quotidien, personnage direction on a, on a beaucoup mis\u00e9 sur l'alimentation, \u00e7a veut dire de de moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 comme \u00e7a avec l'alimentation locale les saisons des fruits et l\u00e9gumes, c'est quelque chose que j'ai appris plus t\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge adulte, et puis donc c'est vraiment enfin de consommer des produits, des produits locaux aussi possible d'\u00eatre, de pouvoir \u00eatre en contact avec avec aussi, avec aussi les les producteurs de comprendre comment, comment, comment \u00e7a fonctionne et puis, surtout, de cuisiner soi -m\u00eame ben \u00e7a je pense que, \u00e0 la fois avec les enfants, c'est int\u00e9ressant, et puis c'est vrai que maintenant \u00e7a fait un ensemble o\u00f9 je suis devenu v\u00e9g\u00e9tarien aussi, et \u00e7a je trouve que, au niveau de la cuisine, c'est extr\u00eamement cr\u00e9atif, c'est-\u00e0-dire qu'il faut apprendre \u00e0 aller chercher les prot\u00e9ines ailleurs ces choses comme \u00e7a et puis c'est, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:32) [72%] :\r\nEn rajouterait \u00e0 votre personnage que vous \u00eates compte 2 mots Foucault Montfaucon, des chevaliers de l'Ordre de la Pl\u00e9iade, alors si la Rostock racisme \u00e0 la d\u00e9croissance, le monde de l'hyperconsommation a du souci \u00e0 se faire tout de m\u00eame Ivan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:45) [72%] :\r\nKarine, d'accord, je fume, je crois, c'est par la la oui \u00e0 Paris, c'est-\u00e0-dire moi, longtemps, je sais, c'est un coup bas que Locatelli, voil\u00e0 qui exactement de hiver enfin en baisse et en plus, titre de noblesse qui m'a dit \u00e7a l'imaginaire la parole parl\u00e9e, mais \u00e0 court de Montfaucon oui \u00e9coutez c'est c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, pas de s'c'est pas ma faute, c'est comme \u00e7a, alors il est il aussi, on est avec oui les chevaliers de la Pl\u00e9iade, sachez quand m\u00eame, oui, c'est vrai que \u00e7a, c'est s\u00fbr, les chevaliers de l'ordre de la Pl\u00e9iade, c'est, c'est c'est c'est c'est de l'humour interne \u00e0 la r\u00e9daction et au r\u00e9seau d'objets qui se mettront \u00e0 56 mais Montfaucon, \u00e7a c'est vrai vous \u00eates compte je suis content, oui c'est un petit con fait donc je suis super, merci infiniment, merci avivant les Karine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:34) [70%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:35) [87%] :\r\nEt merci aussi \u00e0 Jean-Baptiste Eyraud pour le choix musical et Isabelle Barth pour la r\u00e9alisation, demain et vendredi, 2 rendez- vous pour terminer cette s\u00e9rie sur la d\u00e9croissance avec Dominique Burg vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout juste 11 heures 30. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0E96749C-675D-4C86-A73E-1D9F656C0CBA", "id": "0E96749C-675D-4C86-A73E-1D9F656C0CBA", "name": "Mais o\u00f9 va-t-on?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luccarini, Yves", "role": "militant veveysan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}