{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1950&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1975&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1925&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-62D27B88-8378-4302-82E6-DBBBB2990AFE", "internalArchiveId": "62D27B88-8378-4302-82E6-DBBBB2990AFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Theo Padnos, journaliste am\u00e9ricain fait prisonnier et tortur\u00e9 par des extr\u00e9mistes en Syrie", "publicationDate": "2015-03-05T00:00:00Z", "summary": "Peter Theo Curtis, alias Theo Padnos, se donne aujourd\u2019hui pour mission de t\u00e9moigner afin que le monde sache ce qui se d\u00e9roule en Syrie. Ce journaliste am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 fait prisonnier par des extr\u00e9mistes en Syrie et a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en ao\u00fbt 2014 quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9capitation de son voisin de cellule James Foley. ", "durationSec": 413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["torture", "journaliste", "prisonnier politique"], "thematicPersons": ["Padnos, Theo", "Foley, James"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:39Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Padnos, Theo", "role": "journaliste am\u00e9ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7D64289-EE18-4027-B157-768112A0F1E3", "internalArchiveId": "D7D64289-EE18-4027-B157-768112A0F1E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie. Le meurtre de l'opposant Boris Nemtsov et les d\u00e9mons russes : Interview d'Andre\u00ef Gratchev, ancien conseiller de Mikha\u00efl Gorbatchev", "publicationDate": "2015-03-04T00:00:00Z", "summary": "Pour Vladimir Poutine, le meurtre de l'opposant Boris Nemtsov a une connotation politique. Et le Pr\u00e9sident russe veut que son pays se d\u00e9barrasse de ce genre de trag\u00e9dies; il l'a dit tout \u00e0 l'heure. Les services de s\u00e9curit\u00e9, eux, ont affirm\u00e9 qu'il avaient identifi\u00e9 plusieurs suspects. L'enqu\u00eate semble avancer mais le politologue Andre\u00ef Gratchev, ancien conseiller de Mikha\u00efl Gorbatchev, auteur de \"Le pass\u00e9 de la Russie est impr\u00e9visible\", reste tr\u00e8s prudent.", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["assassinat politique"], "thematicPersons": ["Nemtsov, Boris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-17T13:14:28Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gratchev, Andre\u00ef", "role": "ancien conseiller de Mikha\u00efl Gorbatchev", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05FC6AB1-1F79-4FFF-9009-60FF7817832A", "internalArchiveId": "05FC6AB1-1F79-4FFF-9009-60FF7817832A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie. Un vice-doyen d'une universit\u00e9 russe a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir tenu des propos insultants contre Boris Nemtsov quelques heures apr\u00e8s sa mort : Correspondance d'Isabelle Cornaz", "publicationDate": "2015-03-03T00:00:00Z", "summary": "Cet incident illustre ce que l\u2019opposition appelle un climat de haine et d\u2019agressivit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la propagande depuis un an.", "durationSec": 96, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["propagande politique", "haine", "assassinat politique"], "thematicPersons": ["Nemtsov, Boris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-15T14:38:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E25507C1-B434-43EE-B2D6-5C7EFFABBA5E", "internalArchiveId": "E25507C1-B434-43EE-B2D6-5C7EFFABBA5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie. Les obs\u00e8ques de Boris Nemtsov se d\u00e9roulent au centre Sakharov \u00e0 Moscou et les Russes ont \u00e0 nouveau r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour dire un dernier au revoir \u00e0 l'opposant \u00e0 Vladimir Poutine : Correspondance d'Isabelle Cornaz", "publicationDate": "2015-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Moscou"], "thematicThemes": ["assassinat politique", "fun\u00e9railles"], "thematicPersons": ["Nemtsov, Boris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-18T01:01:37Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nApr\u00e8s la marche de dimanche et direction Moscou \u00e0 pr\u00e9sent, les Russes ont \u00e0 nouveau r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour dire un dernier au revoir \u00e0 l'opposant Boris Niane sauf tu\u00e9 vendredi soir les obs\u00e8ques se d\u00e9roulent depuis pr\u00e8s de 4 heures au centre Sakharov \u00e0 Moscou justement plusieurs ambassadeurs et repr\u00e9sentants europ\u00e9ens ont fait le d\u00e9placement, Isabelle a oui, il y avait les ambassadeurs de plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis et l'ancien 1er ministre britannique John mais je encore le chef de la diplomatie lituanienne mais certains d'entre eux ont annonc\u00e9 que la Russie leur avait emp\u00each\u00e9 de se rendre \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, ce serait le cas du pr\u00e9sident du s\u00e9nat polonais qui dit ne pas avoir re\u00e7u de VISA, l'ambassadeur de Suisse, lui, n'a pas pu \u00eatre pr\u00e9sent car il est simplement en voyage, c\u00f4t\u00e9 russe, ni Vladimir Poutine ni le pr\u00e9sident, le 1er ministre pardon Dimitri m\u00e9dias n'ont fait le d\u00e9placement, mais il y a tout de m\u00eame eu quelques officiels, 2 vice- Premiers ministres, des repr\u00e9sentants de la ville de Moscou et aussi d'autres personnalit\u00e9s politiques, par exemple, la veuve et la fille de Boris Ieltsine, l'ancien pr\u00e9sident avec lequel Boris m\u00eame sauf avait travaill\u00e9 en tant que ministre et les habitants de la capitale se sont aussi d\u00e9plac\u00e9s en nombre, oui, des milliers de citoyens, qu'ils aient la culture selon mes estimations, en tout cas un kilom\u00e8tre, ils \u00e9taient l\u00e0 pour dire un dernier adieu \u00e0 Boris m\u00eame sauf ce visage qui a marqu\u00e9 la vie politique depuis 20 ans \u00e0 l'int\u00e9rieur du centre Sakharov qui est d\u00e9di\u00e9e aux droits de l'homme, le Sergue\u00ef, le cercueil de Boris nul sauf ouvert, comme le veut la tradition orthodoxe est entour\u00e9 d'une montagne de fleurs, les Moscovites sont pass\u00e9s devant le cercueil \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on trouve la m\u00e8re de Boris m\u00eame sauf 87 ans, et qui, par un triste hasard a aujourd'hui son anniversaire des amis et des politiciens proches de l'opposant se sont succ\u00e9d\u00e9 au micro pour \u00e9voquer la vie et les id\u00e9aux de Brest m\u00eame, sauf ces manifestations et ces heures pass\u00e9es au poste de police, un d\u00e9put\u00e9 danois, membre de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au Conseil de l'Europe, a \u00e9voqu\u00e9, lui, le courage de Boris m\u00eame sauf qu'il n'a jamais abandonn\u00e9, a -t-il dit, m\u00eame dans les heures les plus sombres, il a ajout\u00e9 : la mort de Boris doit nous r\u00e9veiller, nous devons \u00eatre plus actif dans notre soutien au mouvement d\u00e9mocratique en Russie, nous avons \u00e9t\u00e9 trop silencieux pendant trop longtemps Isabelle Cornardeau directe de Moscou. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1411857", "internalArchiveId": "AA1502411878", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sommaire, g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but et intro", "publicationDate": "2015-03-02T20:11:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6584987", "imageURL": "http://www.rts.ch/6565382.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La pub et les artistes / Les Imp\u00f4ts / Les braquages de camions", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "Les braquages de camions", "Imp\u00f4ts: les pr\u00e9cisions de Xavier Oberson, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et avocat", "Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts", "La pub et les artistes"], "alternativeSummary": ["- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "- La pub et les artistes\n- S\u00e9quence didactique: les imp\u00f4ts\n- Notre consultant : Xavier Oberson\n- Les braquages de camions\n- Cigale ou Fourmi : V\u00e9ronique Dicaire", "Gad Elmaleh ne fait pas rire avec sa pub pour une banque. Quand un artiste vend son image... qu'est-ce que \u00e7a lui apporte... qu'est-ce qu'il perd ? C'est la saisondes d\u00e9clarations fiscales. On vous dira dans quels pays on paie le moins d'imp\u00f4ts? Des camions transportant des articles de luxe braqu\u00e9s en pleine nuit. C'est notre dossier. T\u00e9moignage en fin d'\u00e9mission d'un chauffeur victime d'une agression.", "Des camions transportant des articles de luxe braqu\u00e9s en pleine nuit. C'est notre dossier. T\u00e9moignage en fin d'\u00e9mission d'un chauffeur victime d'une agression.", "C'est la saison des d\u00e9clarations fiscales. On vous dira dans quels pays on paie le moins d'imp\u00f4ts?", "Gad Elmaleh ne fait pas rire avec sa pub pour une banque. Quand un artiste vend son image... qu'est-ce que \u00e7a lui apporte... qu'est-ce qu'il perd ?"], "variantIds": ["ece-6473924", "ece-6474071", "ece-6474059", "ece-6476149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:59:40Z", "subTitles": ["20:12:37:21  20:12:42:05\r\n  Gad Elmaleh ne fait pas rire\r\n  avec sa pub pour une banque.\r\n\r\n20:12:42:10  20:12:45:22\r\n      Que gagne un artiste\r\n    quand il vend son image ?\r\n\r\n20:12:46:03  20:12:51:09\r\nD\u00e9claration fiscale: dans quel pays\r\n   paie-t-on le moins d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n20:12:51:13  20:12:52:21\r\n          Notre dossier\r\n\r\n20:12:53:02  20:13:00:11\r\n   sur le braquage des camions\r\ntransportant des articles de luxe.\r\n\r\n20:13:00:16  20:13:04:14\r\n        Il a point\u00e9 l'arme\r\n  au moment o\u00f9 ils sont rentr\u00e9s.\r\n\r\n20:13:06:16  20:13:18:15\r\n...\r\n\r\n20:13:21:06  20:13:23:10\r\n    Bonsoir, bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:13:23:14  20:13:24:19\r\n          Pour une fois,\r\n\r\n20:13:25:00  20:13:27:05\r\n   Gad a fait rire \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n20:13:27:10  20:13:31:17\r\nPour avoir ni\u00e9 avoir un compte cach\u00e9\r\n       en Suisse, chez HSBC,\r\n\r\n20:13:31:22  20:13:36:04\r\nmais aussi pour avoir fait de la pub\r\n       pour une autre banque.\r\n\r\n20:13:36:09  20:13:40:00\r\n        Imaginez si Coluche\r\n  avait fait pareil en son temps.\r\n\r\n20:13:40:05  20:13:44:14\r\nUn artiste peut-il vendre son image\r\n          sans dommage ?\r\n\r\n20:13:49:11  20:13:54:23\r\nLes sportifs qui nous vendent tout \r\net n'importe quoi: on a l'habitude.\r\n\r\n20:13:55:04  20:14:00:18\r\n     Federer a un autre m\u00e9tier\r\ntr\u00e8s lucratif: panneau publicitaire.\r\n\r\n20:14:00:23  20:14:15:14\r\n...\r\n\r\n20:14:15:19  20:14:19:01\r\n        Roger s'est fait\r\n    45 mios de frs de salaire\r\n\r\n20:14:19:06  20:14:22:08\r\n      rien qu'en sponsors.\r\n\r\n20:14:24:12  20:14:26:06\r\n        Federer peut vendre\r\n\r\n20:14:26:11  20:14:28:06\r\n      tout et n'importe quoi\r\n\r\n20:14:28:11  20:14:30:12\r\n    parce qu'il est une ic\u00f4ne:\r\n\r\n20:14:30:17  20:14:35:12\r\n  il est aim\u00e9 de tous, num\u00e9ro un\r\n      et connu mondialement.\r\n\r\n20:14:37:11  20:14:40:16\r\n      Mais quand un artiste\r\n        comme Gad Elmaleh\r\n\r\n20:14:40:21  20:14:44:09\r\n fait de la pub pour une banque,\r\n           \u00e7a coince.\r\n\r\n20:14:46:11  20:14:51:07\r\nJe r\u00eave d'une banque qui soit faite\r\n   sp\u00e9cialement pour moi, Gad !\r\n\r\n20:14:51:11  20:14:53:03\r\n              Rires\r\n\r\n20:14:53:08  20:14:56:08\r\n            Une banque\r\n     qui pense \u00e0 MES int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n20:14:56:22  20:14:59:18\r\n-Gad, qu'est-ce que tu nous a fait ?\r\n\r\n20:14:59:23  20:15:02:23\r\n   C'est le flop par d\u00e9finition.\r\n\r\n20:15:04:13  20:15:09:13\r\n   L'artiste est un personnage\r\n   critique contre la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:15:09:18  20:15:15:00\r\n    Mais \u00e7a n'a pas pes\u00e9 lourd\r\nface \u00e0 un cachet de 450'000 euros.\r\n\r\n20:15:15:05  20:15:18:07\r\nCa lui a valu la ris\u00e9e du Web...\r\n\r\n20:15:23:22  20:15:25:20\r\n        Gad s'est plant\u00e9.\r\n\r\n20:15:26:17  20:15:31:21\r\n Soit ce n'est pas le bon moment,\r\n soit ce n'est pas le bon produit\r\n\r\n20:15:32:02  20:15:35:16\r\n     qui donnera l'impression\r\n     au public que l'artiste\r\n\r\n20:15:35:21  20:15:39:04\r\n      qu'il y a une trahison\r\n      \u00e0 monnayer son image.\r\n\r\n20:15:39:13  20:15:44:13\r\n  Nous avons aussi des artistes\r\nengag\u00e9s qui d\u00e9noncent le profit...\r\n\r\n20:15:52:04  20:15:55:14\r\n        Pourtant, Stress\r\n   en a accept\u00e9, des ch\u00e8ques.\r\n\r\n20:15:55:19  20:16:01:06\r\nComme ceux de Volkswagen pour vendre\r\n   des mod\u00e8les plus \u00e9cologiques.\r\n\r\n20:16:03:22  20:16:06:13\r\n  Stress a une ligne de conduite\r\n\r\n20:16:06:18  20:16:12:15\r\n          sur l'\u00e9cologie.\r\n\r\n20:16:12:20  20:16:21:10\r\nVW prend le risque d'aller chercher\r\n     un artiste contestataire\r\n\r\n20:16:21:14  20:16:31:14\r\n    pour prouver \u00e0 ses clients\r\nque son souci d'\u00e9cologie est r\u00e9el.\r\n\r\n20:16:36:01  20:16:38:11\r\n  Combien Stress a-t-il gagn\u00e9 ?\r\n\r\n20:16:38:16  20:16:41:16\r\nIl n'a pas voulu en parler \u00e0 TTC.\r\n\r\n20:16:44:12  20:16:48:10\r\n    Il faudra que Stress et VW\r\n     tiennent leur promesse.\r\n\r\n20:16:48:14  20:16:53:06\r\n       L'histoire nous dira\r\n          si \u00e7a d\u00e9rape.\r\n\r\n20:16:54:17  20:16:59:13\r\n    Voici LE  mariage r\u00e9ussi\r\nentre un artiste et une marque...\r\n\r\n20:17:00:22  20:17:03:20\r\nExperience the quality of Nespresso.\r\n\r\n20:17:04:18  20:17:09:13\r\n  -C'est un des mod\u00e8les fabuleux\r\nqui fonctionne \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n20:17:09:18  20:17:11:22\r\n            May I ? \r\n            -Please.\r\n\r\n20:17:13:16  20:17:18:05\r\n            Ca apporte\r\n  un capital sympathie \u00e0 Clooney\r\n\r\n20:17:18:10  20:17:25:04\r\n   et une audience d\u00e9multipli\u00e9e\r\n        par la publicit\u00e9.\r\n\r\n20:17:27:03  20:17:31:11\r\n    Le mariage parfait entre\r\nune marque et un artiste engag\u00e9.\r\n\r\n20:17:31:15  20:17:37:07\r\nCar George dit reverser la majorit\u00e9\r\ndes 40 mios de dollars qu'il touche\r\n\r\n20:17:37:11  20:17:40:09\r\n  pour des causes humanitaires.\r\n\r\n20:17:40:13  20:17:43:22\r\n          Gad pourrait\r\n   en prendre de la graine...\r\n\r\n20:17:49:03  20:17:53:04\r\n         C'est la saison\r\n    des d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n20:17:53:09  20:17:57:13\r\n  En Suisse, c'est principalement\r\n     le salaire qui est tax\u00e9.\r\n\r\n20:17:57:17  20:18:02:11\r\nDans certains pays, on ne pas paie\r\n    pas d'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n20:18:02:16  20:18:05:12\r\n           Marcel Mione,\r\n       quels sont ces pays ?\r\n\r\n20:18:05:20  20:18:08:13\r\n -Il y a des paradis aux Antilles,\r\n\r\n20:18:08:19  20:18:11:15\r\ndes \u00eeles aux plages de sable blanc\r\n\r\n20:18:11:20  20:18:15:15\r\n  o\u00f9 on ne pr\u00e9l\u00e8ve pas le revenu.\r\n\r\n20:18:15:20  20:18:19:17\r\n  Les taxes sur la consommation,\r\n\r\n20:18:19:22  20:18:27:08\r\nl'installation de soci\u00e9t\u00e9s offshore\r\n et les pavillons de complaisance\r\n\r\n20:18:27:12  20:18:30:16\r\n       suffisent largement \r\n      \u00e0 combler les besoins.\r\n\r\n20:18:30:21  20:18:34:18\r\n   Les p\u00e9tromonarchies du Golfe\r\n     offrent un autre paradis\r\n\r\n20:18:34:23  20:18:36:23\r\n      avec une taxation z\u00e9ro.\r\n\r\n20:18:37:04  20:18:39:05\r\n     Les revenus de l'or noir\r\n\r\n20:18:39:10  20:18:45:10\r\n      et les taxes pay\u00e9es par\r\nles soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n20:18:45:14  20:18:48:14\r\n       suffisent largement \r\n      \u00e0 combler les besoins.\r\n\r\n20:18:48:19  20:18:51:03\r\n       Dans l'oc\u00e9an Indien,\r\n  je vous conseille les Maldives,\r\n\r\n20:18:51:08  20:18:54:08\r\n et en Europe, le rocher de Monaco\r\n    et la principaut\u00e9 d'Andorre\r\n\r\n20:18:54:12  20:18:56:14\r\n   o\u00f9 on ne taxe pas le revenu.\r\n\r\n20:18:57:04  20:19:02:06\r\n   -O\u00f9 se situe la Suisse dans ce\r\nclassement de l'imp\u00f4t sur le revenu ?\r\n\r\n20:19:02:15  20:19:04:08\r\n      -Ni enfer, ni paradis.\r\n\r\n20:19:04:12  20:19:08:19\r\n   La ponction y est inf\u00e9rieure\r\n  \u00e0 la plupart des pays voisins.\r\n\r\n20:19:09:00  20:19:13:04\r\n           Ce qui frappe,\r\nc'est la disparit\u00e9 entre les cantons.\r\n\r\n20:19:13:09  20:19:16:10\r\n Selon ces chiffres publi\u00e9s jeudi,\r\n\r\n20:19:16:14  20:19:21:08\r\n         une famille ais\u00e9e\r\npaiera le moins en Suisse centrale.\r\n\r\n20:19:21:12  20:19:27:07\r\n...\r\n\r\n20:19:27:11  20:19:34:15\r\n        Pour un c\u00e9libataire\r\n        de revenu modeste,\r\n\r\n20:19:34:20  20:19:39:13\r\n          Vaud et Gen\u00e8ve\r\n   seront les plus int\u00e9ressants.\r\n\r\n20:19:39:18  20:19:43:01\r\n...\r\n\r\n20:19:43:06  20:19:48:18\r\n    Jura, Neuch\u00e2tel et Fribourg\r\n     restent un enfer fiscal.\r\n\r\n20:19:49:22  20:19:52:20\r\n       -Marcel Mione, merci.\r\n\r\n20:19:53:22  20:19:57:21\r\n     Echapper au fisc devient\r\n     toujours plus difficile.\r\n\r\n20:19:58:02  20:20:01:19\r\n         Un nouveau d\u00e9lit\r\nentrera en vigueur le 1er juillet:\r\n\r\n20:20:02:00  20:20:04:11\r\n le blanchiment de fraude fiscale.\r\n\r\n20:20:04:16  20:20:08:04\r\nOn en parle avec notre consultant.\r\n\r\n20:20:26:16  20:20:29:19\r\n      Les disparit\u00e9s fiscales\r\n         entre les cantons\r\n\r\n20:20:30:00  20:20:34:18\r\n    sont-elles une bonne chose\r\n    ou ce n'est plus tenable ?\r\n\r\n20:20:44:11  20:20:47:22\r\n-Ca incite les cantons \u00e0 rester sage\r\n     dans le taux d'imposition.\r\n\r\n20:20:48:00  20:20:54:00\r\n Mais il y a une certaine limite.\r\n\r\n20:20:55:21  20:20:59:03\r\nDans la fiscalit\u00e9 actuelle, il y a un\r\n        probl\u00e8me dans le lien\r\n\r\n20:20:59:05  20:21:05:05\r\n     entre l'imposition et les\r\n         infrastructures.\r\n\r\n20:21:07:12  20:21:13:13\r\nTrop de revenus et donner au canton\r\n             domicile.\r\n\r\n20:21:14:14  20:21:17:14\r\n    -Il faudrait une meilleure\r\n   r\u00e9partition entre le lieu de\r\n\r\n20:21:17:16  20:21:21:22\r\n r\u00e9sidence et le lieu de travail.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:21:22:00  20:21:25:18\r\n-On va parler d'un nouveau d\u00e9lit, le\r\n  blanchiment de fraude fiscale...\r\n\r\n20:21:25:21  20:21:31:21\r\n Quelle diff\u00e9rence avec la fraude\r\n            fiscale ?\r\n\r\n20:21:35:08  20:21:40:00\r\n-Ce d\u00e9lit de fraude fiscale devient\r\n             un crime.\r\n\r\n20:21:40:02  20:21:46:02\r\n    L'utilisation des fonds par\r\n     l'interm\u00e9diaire financier\r\n\r\n20:21:51:06  20:21:54:18\r\n   qui serait destin\u00e9 \u00e0 entraver\r\nl'identification de la personne qui\r\n\r\n20:21:54:20  20:21:57:14\r\n cette infraction est punissable.\r\n\r\n20:21:57:16  20:22:00:15\r\n-On peut faire un parall\u00e8le avec le\r\n        trafic de drogue ?\r\n\r\n20:22:00:17  20:22:04:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:22:05:00  20:22:10:08\r\n  Un trafiquant de drogue risque\r\n        d'emprisonnement.\r\n\r\n20:22:10:10  20:22:15:04\r\nL'interm\u00e9diaire financier qui re\u00e7oit\r\n   des fonds est un blanchisseur.\r\n\r\n20:22:15:06  20:22:17:08\r\n   Ce sera pareil dans la fraude\r\n             fiscale.\r\n\r\n20:22:17:10  20:22:23:10\r\n-Qui est concern\u00e9 ? Quels sont les\r\n            crit\u00e8res ?\r\n\r\n20:22:26:07  20:22:27:17\r\n    Le seuil, c'est la fraude.\r\n\r\n20:22:27:19  20:22:30:11\r\n    C'est une notion technique.\r\n\r\n20:22:30:13  20:22:36:13\r\n   Il faudra des faux documents.\r\n\r\n20:22:36:15  20:22:41:08\r\n    Il y a un seuil important.\r\n\r\n20:22:41:10  20:22:45:12\r\n -Est-ce que \u00e7a concerne aussi les\r\n             Suisses ?\r\n\r\n20:22:45:14  20:22:50:04\r\n   -Oui, la source du revenu est\r\n           indiff\u00e9rente.\r\n\r\n20:22:50:06  20:22:55:02\r\nLes Suisses sont \u00e9galement concern\u00e9s.\r\n\r\n20:22:55:04  20:23:00:20\r\n Un banquier suisse interm\u00e9diaire\r\n    financier devra v\u00e9rifier.\r\n\r\n20:23:00:22  20:23:04:18\r\nS'il a des indices qui ensuite lui \r\nam\u00e8nent de l'argent qui vient d'une\r\n\r\n20:23:04:20  20:23:07:05\r\nfraude fiscale, il doit prendre des\r\n             mesures.\r\n\r\n20:23:07:07  20:23:11:16\r\n-C'est la fin du secret bancaire en\r\n     Suisse pour les Suisses ?\r\n\r\n20:23:11:18  20:23:15:02\r\n    -C'est le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n20:23:15:04  20:23:18:10\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la fin pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:23:18:11  20:23:21:12\r\n Et \u00e7a commence pour les Suisses.\r\n\r\n20:23:21:14  20:23:25:13\r\n     Le seuil est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:23:25:15  20:23:31:14\r\nMais quelqu'un qui re\u00e7oit un salaire.\r\n\r\n20:23:32:10  20:23:38:10\r\nSi le certificat de salaire est faux,\r\n    il y a d\u00e9j\u00e0 un faux document.\r\n\r\n20:23:39:16  20:23:43:18\r\n    On va donc assez vite dans\r\n          l'infraction.\r\n\r\n20:23:43:20  20:23:49:20\r\nLe cas typique, ce sera des comptes\r\n           de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:23:55:21  20:24:00:12\r\n  -Quelles cons\u00e9quences pour les\r\n            banques...\r\n\r\n20:24:00:14  20:24:06:14\r\n-Il faudra mettre des proc\u00e9dures pour\r\n     savoir d'o\u00f9 vient l'argent.\r\n\r\n20:24:09:22  20:24:13:02\r\n    Pour l'argent qui vient de\r\n  l'\u00e9tranger, il faudra qualifier\r\n\r\n20:24:13:04  20:24:16:10\r\nd'infraction fiscale \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:24:16:11  20:24:20:08\r\nPour les Suisses, \u00e7a veut dire que \r\nles banques devront \u00eatre de plus en\r\n\r\n20:24:20:10  20:24:23:18\r\n   plus s\u00e9v\u00e8res pour recevoir de\r\n       l'argent de Suisses.\r\n\r\n20:24:23:20  20:24:24:14\r\n-C'est une grosse injustice pour le\r\n   petit contribuable salari\u00e9 ?\r\n\r\n20:24:29:08  20:24:33:00\r\n  -La poursuite du blanchiment de\r\nfraude fiscale, \u00e7a vous ravit ou \u00e7a\r\n\r\n20:24:33:02  20:24:33:23\r\n         vous contrarie ?\r\n\r\n20:24:34:01  20:24:37:12\r\n   C'est une \u00e9volution normale.\r\n\r\n20:24:37:14  20:24:43:14\r\n      La Suisse accept\u00e9e ces\r\n recommandations internationales.\r\n\r\n20:24:46:03  20:24:48:13\r\nTout se joue sur la notion de GAFI,\r\n\r\n20:24:48:15  20:24:54:15\r\n   graves infractions fiscales.\r\n\r\n20:24:55:12  20:24:59:08\r\n-Un durcissement comme celui-ci est\r\n       bienvenu aujourd'hui.\r\n\r\n20:24:59:09  20:25:05:10\r\n Mais on a vu qu'il y a encore des\r\n   lacunes dans le blanchiment.\r\n\r\n20:25:08:22  20:25:14:14\r\n-Je suis convaincu que l'\u00e9poque de la\r\n     fraude fiscale est r\u00e9volue.\r\n\r\n20:25:14:16  20:25:20:13\r\n Il faudra r\u00e9gler le pass\u00e9 mais ce\r\n        d\u00e9bat est termin\u00e9.\r\n\r\n20:25:20:15  20:25:26:01\r\n-On a dit qu'on \u00e9tait trop laxiste\r\n         trop longtemps.\r\n\r\n20:25:26:03  20:25:29:03\r\n   -On n'a pas cru avec assez de\r\n  perspicacit\u00e9 que le monde avait\r\n\r\n20:25:29:05  20:25:32:08\r\n              chang\u00e9.\r\n\r\n20:25:32:10  20:25:37:09\r\nOn a cru qu'on pouvait encore tenir\r\n            longtemps.\r\n\r\n20:25:37:11  20:25:41:08\r\n\u00c0 l'\u00e9poque, on aurait pu n\u00e9gocier des\r\n           contreparties.\r\n\r\n20:25:41:10  20:25:44:12\r\nEt avoir des avantages qu'on n'a pas\r\n        obtenus aujourd'hui.\r\n\r\n20:25:44:14  20:25:49:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:25:49:19  20:25:53:10\r\n           -Ca rappelle\r\n   les attaques des diligences.\r\n\r\n20:25:53:14  20:25:56:12\r\n            Les camions\r\n    charg\u00e9s de produits de luxe\r\n\r\n20:25:56:17  20:26:00:06\r\n           sont braqu\u00e9s\r\n  sur les aires de stationnement.\r\n\r\n20:26:00:11  20:26:05:20\r\n  Une forme de piraterie moderne\r\n      en forte augmentation.\r\n\r\n20:26:08:23  20:26:14:08\r\n Tout a l'air normal, en ce soir\r\nde f\u00e9vrier 2014, au sud de Paris.\r\n\r\n20:26:14:12  20:26:19:05\r\n Jusqu'\u00e0 ce qu'un \u00e9trange ballet\r\n    de voitures et de camions\r\n\r\n20:26:19:10  20:26:22:13\r\noblige Denis \u00e0 freiner brusquement.\r\n\r\n20:26:26:22  20:26:30:08\r\nUne fois bloqu\u00e9 par une autre camion,\r\n\r\n20:26:30:12  20:26:33:18\r\ndeux cagoules sortent de chaque c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n20:26:33:23  20:26:38:02\r\n       et ouvrent la porte\r\n  avec p\u00e9tard et pieds-de-biche.\r\n\r\n20:26:38:07  20:26:41:13\r\n        Je me suis retrouv\u00e9\r\n        dans la couchette,\r\n\r\n20:26:41:18  20:26:45:13\r\n    un pied-de-biche dans le dos\r\net un mec qui conduisait mon camion.\r\n\r\n20:26:45:18  20:26:52:10\r\nCelui qui pointait une arme sur moi\r\n   en entrant a ensuite conduit.\r\n\r\n20:26:52:14  20:26:57:02\r\nC'est le cauchemar, je me demandais\r\n      ce qui allait arriver.\r\n\r\n20:26:57:07  20:27:00:13\r\n      J'ai tout de suite dit:\r\n\r\n20:27:00:18  20:27:07:09\r\n  \"Faites pas les cons, les gars,\r\n   j'ai deux gamines \u00e0 \u00e9lever.\"\r\n\r\n20:27:07:13  20:27:11:16\r\n    Il y a eu un petit silence\r\n    et il y en a un qui a dit:\r\n\r\n20:27:11:21  20:27:15:16\r\n      \"Si tout se passe bien,\r\n     tu reverras tes gamines.\"\r\n\r\n20:27:15:21  20:27:17:11\r\n        Ils me rassuraient:\r\n\r\n20:27:17:15  20:27:21:05\r\n         \"Si tu coop\u00e8res,\r\n     tu reverras tes gamines.\"\r\n\r\n20:27:21:10  20:27:25:00\r\n\"Nous, on s'int\u00e9resse au chargement.\"\r\n\r\n20:27:27:15  20:27:29:19\r\n    Trente minutes de trajet\r\n\r\n20:27:30:00  20:27:35:08\r\n puis une heure pour transf\u00e9rer les\r\nmarchandises dans un autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:27:35:12  20:27:40:03\r\nLes voleurs lui rendent son camion,\r\n        pas son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n20:27:40:18  20:27:46:01\r\n   Seul dans le camion, \u00e0 23h00,\r\nsur une petite route dans les bois.\r\n\r\n20:27:46:06  20:27:51:01\r\n  Je suis all\u00e9 au premier p\u00e9age,\r\n      dans un coin \u00e9clair\u00e9.\r\n\r\n20:27:51:06  20:27:57:03\r\n     L\u00e0, j'ai appel\u00e9 les flics\r\n     qui m'ont pris en charge.\r\n\r\n20:27:58:02  20:28:02:21\r\n    Des centaines de chauffeurs\r\nen Europe ont v\u00e9cu le m\u00eame calvaire.\r\n\r\n20:28:03:02  20:28:04:22\r\n     Confirmation \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:28:05:03  20:28:09:11\r\nau si\u00e8ge de l'Union internationale\r\n     des transports routiers.\r\n\r\n20:28:09:16  20:28:15:01\r\nCet expert a pris part \u00e0 une \u00e9tude\r\nfouill\u00e9e sur ce type de piraterie.\r\n\r\n20:28:21:07  20:28:23:23\r\nSi vous \u00eates chauffeur poids lourd,\r\n\r\n20:28:24:04  20:28:26:11\r\n  il est certain que vous subirez\r\n\r\n20:28:26:16  20:28:29:12\r\nune attaque durant votre carri\u00e8re.\r\n\r\n20:28:29:17  20:28:33:20\r\n     Les voleurs veulent aussi\r\n     le carburant du v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:28:34:01  20:28:35:18\r\n        Dans l'UE, en 2013,\r\n\r\n20:28:35:23  20:28:40:21\r\n    13,5 mios de litres de fuel\r\n          ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.\r\n\r\n20:28:41:02  20:28:44:14\r\n    C'est un immense probl\u00e8me.\r\n\r\n20:28:45:23  20:28:51:15\r\nProbl\u00e8me pour le transporteur car\r\nle plein de diesel pour un camion\r\n\r\n20:28:51:20  20:28:56:00\r\n        c'est 1'500 frs,\r\n non rembours\u00e9s par l'assurance.\r\n\r\n20:28:56:04  20:29:01:12\r\n De plus, un tiers des chauffeurs \r\nagress\u00e9s l'ont \u00e9t\u00e9 plus d'une fois,\r\n\r\n20:29:01:17  20:29:04:23\r\n         par des voleurs\r\n    toujours mieux organis\u00e9s.\r\n\r\n20:29:05:12  20:29:10:00\r\nAvant, des voleurs volaient un camion\r\n         occasionnellement.\r\n\r\n20:29:10:05  20:29:14:13\r\nAujourd'hui, nous sommes confront\u00e9s\r\n        au crime organis\u00e9.\r\n\r\n20:29:14:18  20:29:18:08\r\n        De faux chauffeurs\r\n    infiltrent les entreprises.\r\n\r\n20:29:18:12  20:29:21:17\r\n   Et les syst\u00e8mes informatiques\r\n           sont attaqu\u00e9s\r\n\r\n20:29:21:22  20:29:28:04\r\n    pour voler des donn\u00e9es sur le\r\ntype de cargaison et leur itin\u00e9raire.\r\n\r\n20:29:30:09  20:29:35:07\r\nLa plupart des vols de fret ont lieu\r\n  sur les aires de stationnement,\r\n\r\n20:29:35:11  20:29:39:09\r\n         o\u00f9 les routiers\r\ncassent la cro\u00fbte et se d\u00e9tendent.\r\n\r\n20:29:39:13  20:29:44:19\r\n Dans un cas sur trois, le voleur \r\na profit\u00e9 d'une fen\u00eatre entrouverte\r\n\r\n20:29:44:23  20:29:48:13\r\n    pour y introduire un gaz\r\n     en guise de somnif\u00e8re.\r\n\r\n20:29:48:18  20:29:52:22\r\n Car c'est surtout la cargaison\r\n    qui attire les voleurs.\r\n\r\n20:29:53:03  20:29:55:15\r\n Cet homme organise le transport\r\n\r\n20:29:55:20  20:30:01:09\r\nde centaines de milliers de tonnes\r\n  de marchandises chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:30:03:23  20:30:06:18\r\n  Ils cherchent ce qu'ils peuvent\r\n\r\n20:30:06:23  20:30:10:21\r\nfacilement transporter puis revendre.\r\n\r\n20:30:11:02  20:30:16:17\r\nLa marchandises n'est pas destin\u00e9e\r\n\u00e0 \u00eatre stock\u00e9e mais \u00e9coul\u00e9e vite,\r\n\r\n20:30:16:22  20:30:25:05\r\n     comme le parfum, des jeans,\r\ndes chaussures Adidas, Puma ou autre.\r\n\r\n20:30:25:10  20:30:30:23\r\n   En France, on retrouve beaucoup\r\nde marchandise vol\u00e9e sur les march\u00e9s.\r\n\r\n20:30:31:04  20:30:36:10\r\n     Un flacon de parfum vendu\r\nla moiti\u00e9 de son prix sur un march\u00e9\r\n\r\n20:30:36:13  20:30:40:04\r\n      reste tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n      pour le consommateur.\r\n\r\n20:30:40:09  20:30:42:22\r\nIl y avait quoi, dans le camion ?\r\n\r\n20:30:43:03  20:30:45:15\r\n            Du parfum.\r\n\r\n20:30:45:20  20:30:50:09\r\n       D'autres choses aussi\r\n      mais surtout du parfum.\r\n\r\n20:30:50:13  20:30:54:21\r\n    Qu'est-ce qu'on ressent\r\nquand la cargaison a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e ?\r\n\r\n20:30:55:08  20:30:56:17\r\n           On ressent...\r\n\r\n20:30:56:22  20:31:02:02\r\n  Comme un con, on est une merde.\r\n\r\n20:31:02:07  20:31:04:22\r\n     On sait plus quoi faire.\r\n\r\n20:31:05:03  20:31:08:23\r\n   On a l'impression d'avoir...\r\n         presqu'un viol.\r\n\r\n20:31:09:04  20:31:13:19\r\n   Parce qu'on est comme un con,\r\n      et on peut rien faire.\r\n\r\n20:31:17:14  20:31:19:20\r\n    -Rapha\u00ebl Guillet, bonsoir.\r\n\r\n20:31:20:01  20:31:23:17\r\n     Ces marchandises vol\u00e9es,\r\n       on les retrouve o\u00f9 ?\r\n\r\n20:31:24:15  20:31:26:14\r\n      -C'est tout le myst\u00e8re\r\n\r\n20:31:26:19  20:31:29:05\r\n   de la distribution de l'ombre\r\n\r\n20:31:29:10  20:31:33:06\r\n      sur laquelle enqu\u00eatent\r\n     les polices europ\u00e9ennes.\r\n\r\n20:31:33:11  20:31:37:13\r\n          On peut douter\r\n que les drogueries et parfumeries\r\n\r\n20:31:37:18  20:31:42:06\r\n           vont racheter\r\n  des produits qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.\r\n\r\n20:31:42:11  20:31:44:17\r\n      Mais on ne sait jamais.\r\n\r\n20:31:44:22  20:31:50:10\r\n Comme il a \u00e9t\u00e9 dit, ces produits \r\nsont souvent vendus sur les march\u00e9s\r\n\r\n20:31:50:14  20:31:54:01\r\n           ou peut-\u00eatre\r\n   dans des \u00e9piceries d\u00e9panneur.\r\n\r\n20:31:54:06  20:31:59:00\r\n   Si vous y trouvez des parfums\r\n   haut de gamme \u00e0 moiti\u00e9 prix,\r\n\r\n20:31:59:05  20:32:02:22\r\n         n'en d\u00e9duisez pas\r\n   qu'il s'agit de contrefa\u00e7ons.\r\n\r\n20:32:03:03  20:32:08:07\r\n     C'est peut-\u00eatre un produit\r\ntout \u00e0 fait vrai, \"tomb\u00e9 du camion\".\r\n\r\n20:32:08:18  20:32:12:20\r\n          -Ce qui frappe,\r\nc'est la quantit\u00e9 de ces agressions:\r\n\r\n20:32:13:01  20:32:15:07\r\n       un chauffeur sur six.\r\n\r\n20:32:15:23  20:32:21:04\r\n     -Les chiffres ont augment\u00e9\r\ndepuis cette \u00e9tude qui date de 2008.\r\n\r\n20:32:21:09  20:32:26:23\r\n     La valeur estim\u00e9e globale\r\n        de ces vols de fret\r\n\r\n20:32:27:04  20:32:34:02\r\n     est d'un milliard d'euros\r\n        par an, en Europe.\r\n\r\n20:32:34:20  20:32:39:09\r\n   -Que font les entreprises de\r\n   transport pour se prot\u00e9ger ?\r\n\r\n20:32:40:02  20:32:44:21\r\n    -Les instances dirigeantes\r\n    du transport international\r\n\r\n20:32:45:02  20:32:48:03\r\n         mettent en place\r\n      des parkings s\u00e9curis\u00e9s\r\n\r\n20:32:48:08  20:32:52:06\r\n      avec \u00e9clairage nocturne\r\n          et gardiennage.\r\n\r\n20:32:52:11  20:32:57:22\r\n   Et une application smartphone\r\n\r\n20:32:58:03  20:33:03:04\r\n pour que les chauffeurs sachent \r\no\u00f9 ils peuvent dormir tranquilles.\r\n\r\n20:33:03:16  20:33:07:20\r\n   -Les entreprises de transport\r\n         mettent en place\r\n\r\n20:33:08:01  20:33:12:05\r\n    d'autres mesures utilisant \r\n   notamment la g\u00e9olocalisation.\r\n\r\n20:33:12:10  20:33:14:10\r\n          Votre enqu\u00eate.\r\n\r\n20:33:14:21  20:33:20:08\r\n      Au temps des diligences,\r\ndeux moyens de contrer les attaques:\r\n\r\n20:33:20:11  20:33:23:22\r\n               tirer\r\nou courir plus vite que les voleurs.\r\n\r\n20:33:24:03  20:33:28:11\r\n  Aujourd'hui, on pr\u00e9f\u00e8re miser\r\n  sur l'apport des satellites.\r\n\r\n20:33:28:15  20:33:31:16\r\nLes informaticiens d\u00e9veloppent aussi\r\n\r\n20:33:31:21  20:33:37:00\r\nune surveillance \u00e0 l'aide de drones\r\n     pour pister les pirates.\r\n\r\n20:33:37:04  20:33:42:06\r\n Un march\u00e9 s\u00e9curitaire en pleine\r\n  expansion avec, par exemple,\r\n\r\n20:33:42:11  20:33:47:21\r\n  le d\u00e9clenchement d'une alerte si\r\nle camion quitte l'itin\u00e9raire pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:33:48:02  20:33:53:18\r\n Ou lorsque le chauffeur du 40 t\r\n  est un voleur non identifi\u00e9.\r\n\r\n20:33:55:20  20:33:59:03\r\n Chaque chauffeur poss\u00e8de une puce\r\n\r\n20:33:59:08  20:34:03:02\r\n         qu'il doit badger\r\n  lorsqu'il monte dans le camion.\r\n\r\n20:34:03:07  20:34:07:22\r\n     Comme \u00e7a le syst\u00e8me sait\r\nquel chauffeur conduit quel camion.\r\n\r\n20:34:08:03  20:34:10:03\r\n      Donc si le camion roule\r\n\r\n20:34:10:09  20:34:12:14\r\n   sans son chauffeur titulaire,\r\n\r\n20:34:12:19  20:34:15:13\r\n         \u00e7a voudrait dire \r\n         qu'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9.\r\n\r\n20:34:15:18  20:34:18:08\r\n       La technologie permet\r\n\r\n20:34:18:12  20:34:23:01\r\n    de d\u00e9clencher une alarme,\r\n  voire d'immobiliser le camion.\r\n\r\n20:34:24:12  20:34:29:01\r\n   Cette entreprise vaudoise \r\n  a connu trois vols de camion\r\n\r\n20:34:29:06  20:34:33:01\r\n      quand elle v\u00e9hiculait\r\n      des produits de luxe.\r\n\r\n20:34:33:06  20:34:38:03\r\n  Le dernier datant de l'\u00e9poque\r\ndes d\u00e9buts de la g\u00e9olocalisation.\r\n\r\n20:34:38:12  20:34:41:04\r\n Le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9 vers minuit,\r\n\r\n20:34:41:08  20:34:44:01\r\n     je dormais profond\u00e9ment.\r\n\r\n20:34:44:06  20:34:50:05\r\nUn chauffeur s'annonce, qui me dit\r\n  qu'il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la douane,\r\n\r\n20:34:50:10  20:34:58:09\r\n    qu'il vient de manger avec un\r\ncoll\u00e8gue et que son camion a disparu.\r\n\r\n20:34:58:20  20:35:03:08\r\n    Une balise est pourtant \r\n    cach\u00e9e dans le v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:35:04:19  20:35:11:07\r\n     En contactant la soci\u00e9t\u00e9\r\n qui nous couvrait par satellite,\r\n\r\n20:35:11:11  20:35:13:20\r\n    on a constat\u00e9 que le camion\r\n\r\n20:35:14:01  20:35:17:07\r\nse dirigeait vers le sud de l'Italie.\r\n\r\n20:35:17:23  20:35:20:04\r\n  Le camion et son cambrioleur\r\n\r\n20:35:20:09  20:35:24:00\r\n     seront intercept\u00e9s par\r\nla police italienne, vers Naples.\r\n\r\n20:35:24:15  20:35:27:01\r\n  Aujourd'hui, la g\u00e9olocalisation\r\n\r\n20:35:27:06  20:35:28:23\r\n        s'\u00e9tant vulgaris\u00e9e,\r\n\r\n20:35:29:04  20:35:34:14\r\n je pense c'est la premi\u00e8re chose\r\n  qu'ils vont chercher \u00e0 couper.\r\n\r\n20:35:34:19  20:35:40:10\r\n             Mais l\u00e0,\r\n \u00e7a nous avait bien rendu service.\r\n\r\n20:35:42:03  20:35:46:00\r\n        Un autre syst\u00e8me\r\n permet de limiter les risques.\r\n\r\n20:35:46:05  20:35:51:10\r\nCe transporteur bas\u00e9 pr\u00e8s de Paris\r\n loue le camion et le chauffeur,\r\n\r\n20:35:51:14  20:35:55:20\r\n    la remorque \u00e9tant fournie\r\n   d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9e par le client.\r\n\r\n20:35:56:08  20:35:59:05\r\n Ici, FedEx a sa propre remorque.\r\n\r\n20:35:59:10  20:36:01:23\r\n   Nous y attelons notre camion\r\n\r\n20:36:02:04  20:36:04:04\r\n     et on fait la livraison.\r\n\r\n20:36:04:09  20:36:08:04\r\n    Vous ne pouvez pas ouvrir\r\n     la remorque de FedEx ?\r\n\r\n20:36:08:09  20:36:10:01\r\n      Non, elle est plomb\u00e9e.\r\n\r\n20:36:10:06  20:36:13:07\r\n      Le chauffeur ignore \r\n      ce qu'il transporte.\r\n\r\n20:36:13:11  20:36:15:03\r\n        Oui, et m\u00eame nous.\r\n\r\n20:36:15:08  20:36:17:11\r\n   Et si c'est de la drogue ?\r\n\r\n20:36:17:15  20:36:20:00\r\n     On n'est pas responsable.\r\n\r\n20:36:20:11  20:36:23:19\r\n    Le flair et l'exp\u00e9rience\r\n          du chauffeur\r\n\r\n20:36:24:00  20:36:26:20\r\npermettent aussi de pr\u00e9venir le vol.\r\n\r\n20:36:27:08  20:36:29:03\r\n      Quand il y a un camion\r\n\r\n20:36:29:08  20:36:31:19\r\n ou une voiture louche devant moi,\r\n\r\n20:36:32:00  20:36:33:23\r\n     je prends mes distances.\r\n\r\n20:36:34:04  20:36:37:15\r\n   Mon erreur a \u00e9t\u00e9 de m'arr\u00eater\r\n           derri\u00e8re eux.\r\n\r\n20:36:37:20  20:36:43:15\r\nMaintenant, quand il se passe quelque\r\n  chose, je m'arr\u00eate 10-15 m avant.\r\n\r\n20:36:44:06  20:36:47:07\r\n        Mais les malfrats\r\n    redoublent d'imagination.\r\n\r\n20:36:47:11  20:36:52:16\r\nLes policiers qui contr\u00f4leront Denis\r\n      demain pourraient \u00eatre,\r\n\r\n20:36:52:21  20:36:57:21\r\n    cela s'est d\u00e9j\u00e0 produit,\r\n     des voleurs d\u00e9guis\u00e9s.\r\n\r\n20:37:08:11  20:37:12:15\r\n    Elle donnera deux concerts,\r\n     cette semaine, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:37:12:20  20:37:15:05\r\n   mais il n'y a plus de place.\r\n\r\n20:37:15:10  20:37:18:13\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n        V\u00e9ronique Dicaire,\r\n\r\n20:37:18:18  20:37:22:10\r\nimitatrice et chanteuse canadienne.\r\n\r\n20:37:22:14  20:37:27:04\r\n   Elle r\u00e9pond \u00e0 notre interview\r\n       \"Cigale ou Fourmi ?\".\r\n\r\n20:37:35:16  20:37:40:23\r\n-J'aime bien chanter comme la cigale\r\n      mais je suis une fourmi.\r\n\r\n20:37:41:04  20:37:44:20\r\n   Elle imite V\u00e9ronique Sanson\r\n\r\n20:37:48:05  20:37:54:23\r\n    Je sais que je me fais avoir,\r\nje le vois dans les yeux du marchand.\r\n\r\n20:37:55:04  20:37:59:12\r\n     Je me fais souvent avoir.\r\n\r\n20:37:59:17  20:38:05:17\r\nLa personne qui va marchander, dans\r\nnotre couple, c'est plut\u00f4t Raymond.\r\n\r\n20:38:05:22  20:38:08:08\r\n        Elle imite Adele\r\n\r\n20:38:13:19  20:38:16:10\r\n       Chez nous, au Qu\u00e9bec,\r\n\r\n20:38:16:14  20:38:23:06\r\n       les bouteilles de vin\r\n         sont tr\u00e8s ch\u00e8res.\r\n\r\n20:38:23:11  20:38:28:22\r\n      Combien je serait pr\u00eate\r\n\u00e0 mettre pour une bonne bouteille ?\r\n\r\n20:38:29:03  20:38:31:18\r\n  Dans les centaines de dollars !\r\n\r\n20:38:31:23  20:38:36:12\r\n        Elle imite Dalida\r\n\r\n20:38:41:07  20:38:46:08\r\n     Dans le m\u00e9tro, si j'ai eu\r\n  le temps d'entendre la musique,\r\n\r\n20:38:46:12  20:38:51:03\r\n        il m'arrive souvent\r\n  de donner aux musiciens de rue.\r\n\r\n20:38:53:20  20:38:55:19\r\n          Rire surpris\r\n\r\n20:38:56:00  20:38:57:19\r\n             Combien ?\r\n\r\n20:38:58:00  20:38:59:12\r\n              Cher !\r\n\r\n20:38:59:17  20:39:04:21\r\n   Parce que celui qui marchande\r\n    mes baisers est mon agent:\r\n\r\n20:39:05:02  20:39:07:01\r\n        Raymond, mon mari.\r\n\r\n20:39:07:06  20:39:12:16\r\nEt comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure,\r\n     il est bon pour marchander\r\n\r\n20:39:12:21  20:39:16:02\r\n          donc \u00e7a risque\r\n    de vous co\u00fbter tr\u00e8s cher !\r\n\r\n20:39:16:07  20:39:19:08\r\n         Elle imite Zaz.\r\n\r\n20:39:20:00  20:39:23:04\r\n Ah, mais \u00e7a n'a pas fait de mal !\r\n\r\n20:39:23:09  20:39:26:08\r\n            C'est bon !\r\n\r\n20:39:27:07  20:39:31:11\r\n      -La semaine prochaine, \r\n     en plein Salon de l'Auto,\r\n\r\n20:39:31:15  20:39:35:18\r\n         on vous racontera\r\nla r\u00e9ussite incroyable de la Dacia,\r\n\r\n20:39:35:23  20:39:39:20\r\n     cette voiturelow cost, \r\n     quasi sans \u00e9lectronique.\r\n\r\n20:39:40:01  20:39:43:17\r\n   Devenue contre toute attente\r\n        un succ\u00e8s mondial,\r\n\r\n20:39:43:22  20:39:47:14\r\n elle redonne le moral \u00e0 Renault,\r\n         la maison m\u00e8re.\r\n\r\n20:39:47:19  20:39:51:04\r\nOn ira dans les usines, en Roumanie.\r\n\r\n20:39:51:09  20:39:55:01\r\n    Bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n20:40:00:07  20:40:19:21\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-02T20:07:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503415044", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Braquage de camions", "excerpt": "Denis chauffeur de poids lourd t\u00e9moigne de l'agression dont il a fait l'objet lorsque sont camion \u00e0 \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9. Jens Huegel, responsable transport de fr\u00eat de l'Union internationale de transports routiers confirme que tous les chauffeurs routiers feront l'objet d'une attaque dans leur vie, pour la cargaison ou le carburant du camion. Jean Parat, commissionnaire de fret conna\u00eet les cargaisons vis\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503415094", "durationSec": 311, "title": "TTC BRAQUAGE CAMIONS 1 0203 PAD_RTS000000485658", "excerpt": "L'augmentation des vols et braquages de camions sur les routes en Europe oblige les transporteurs routiers \u00e0 se prot\u00e9ger et \u00e0 prot\u00e9ger leurs camions. Les syst\u00e8mes de g\u00e9olocalisation sont utilis\u00e9 mais connus des voleurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "CAMIONNEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415095", "durationSec": 236, "title": "TTC BRAQUAGE CAMIONS 2 0203 PAD_RTS000000485631", "excerpt": "La chanteuse et imitatrice canadienne V\u00e9ronic DiCaire estime avoir un comportement de fourmi mais ne sais pas marchander. Comme le vin est chers au Canada elle est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9penser 100 dollars pour une bouteille.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1416670"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415096", "durationSec": 119, "title": "TTC CIGALE FOURMI DICAIRE 2 0203 PAD_RTS000000485891", "excerpt": "Le publiciste Philip Rollman analyse la diff\u00e9rence de perception du public face \u00e0 un sportif faisant de la publicit\u00e9 comme Roger Federer qui est tr\u00e8s bien accept\u00e9 quelque soit le produit et l'humoriste Gal Elmaleh qui est la ris\u00e9e de l'Internet pour sa publicit\u00e9 pour une banque. A contrario l'artiste suisse Stress est bien accept\u00e9 lorsqu'il fait des publicit\u00e9s en rapport avec ses valeurs comme l'\u00e9cologie.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["DICAIRE, V\u00c9RONIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415097", "durationSec": 245, "title": "TTC PUB 0203 PAD_RTS000000485706", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503416678", "summary": "Itw Xavier Oberson, avocat et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1416655", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SECRET BANCAIRE", "FRAUDE FISCALE", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1503416693", "summary": "Itw Daniel Freymond, responsable transport sp\u00e9ciaux Friderici Sp\u00e9cial SA. Itw Jean-Paul Friderici, PDG.\nFrance : Itw Imen Mehenni, directrcie de FDE.\nItw Denis, chauffeur routier victime d'un braquage.", "id": "1416670", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MIONE, Marcel", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1570017", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017179", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CC583F5F-FDDF-4F5C-843C-46A753EEE1A2", "internalArchiveId": "CC583F5F-FDDF-4F5C-843C-46A753EEE1A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards sur l'islam militant en Europe (1/5) : Michael Privot, parcours d'un ex-Fr\u00e8re Musulman", "publicationDate": "2015-03-02T00:00:00Z", "summary": "L\u2019apr\u00e8s Charlie Hebdo interroge les pays europ\u00e9ens sur les \u00e9volutions de cet islam pr\u00e9sent sur son sol depuis plus de 40 ans. Les regards convergent sur la fabrication du radicalisme, ses racines, ses causes et ses r\u00e9seaux. S\u2019interroger sur l\u2019islam militant, c\u2019est observer une fine parcelle de la religion mahom\u00e9tane. Mais une parcelle qui fait du bruit, qui d\u00e9range parfois et dont les \u00e9chos sont amplifi\u00e9s par le silence des masses de pratiquants harmonieusement int\u00e9gr\u00e9s.  Fr\u00e8res Musulmans, salafistes, wahhabites, Milli G\u00f6rush ou Tabligh. Ces termes se font de plus en plus familiers dans notre vocabulaire. Ils d\u00e9signent des groupes ou des courants musulmans porteurs d\u2019une id\u00e9ologie forte et de projets politiques aux contours vari\u00e9s. Mais il est indispensable d\u2019entrer dans leur histoire, leurs structures et leurs discours pour en saisir la diversit\u00e9 et la complexit\u00e9. Cette semaine, A vue d\u2019esprit vous propose des entretiens avec trois islamologue, sp\u00e9cialis\u00e9s dans cet islam au profil taill\u00e9 et au projet structur\u00e9. Une s\u00e9rie de Jean-Christophe Emery. 1/5 : L\u2019attrait de Michael Privot pour la culture islamique pr\u00e9c\u00e8de sa conversion, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 19 ans. Une fois devenu docteur en langues orientales et apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de pratique solitaire, il rejoint une mosqu\u00e9e et d\u00e9couvre les Fr\u00e8res Musulmans. Pouss\u00e9 par un militantisme chevill\u00e9 au corps, il rejoint progressivement le mouvement et prend des responsabilit\u00e9s. Mais alors qu\u2019il entre dans l\u2019ar\u00e8ne des cadres europ\u00e9ens du mouvement, son discours invitant \u00e0 des r\u00e9formes internes n\u2019est plus compris. Il prend alors ses distances pour se consacrer \u00e0 ses fonctions directoriales \u00e0 la t\u00eate d\u2019une ONG de lutte contre le racisme ainsi que d\u2019une association belge destin\u00e9e \u00e0 soutenir les musulmans.\r\nLe t\u00e9moignage de Michael Privot nous emm\u00e8ne dans les arcanes de cet islam de l\u2019engagement.", "durationSec": 1615, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "islam", "int\u00e9grisme"], "thematicPersons": ["Fr\u00e8res musulmans (FM)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-08T16:29:21Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [91%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, mais plus encore depuis les attentats de Charlie hebdo, l'Europe s'interroge sur l'Islam militant on a tous entendu parler des Fr\u00e8res musulmans et des salafistes, un petit peu moins du tablier ou du Midi, Guru, nous vous proposons de faire cette semaine, le point sur ces courants de l'Islam qui inqui\u00e8te et qui interroge, c'est Thierry vous est propos\u00e9 par Jean-Christophe Emery, la r\u00e9alisation et de Samuel Morier-Genoud bonjour Jean-Christophe Emery bonjour Catherine avec vous, nous allons donc nous int\u00e9resser \u00e0 l'Islam militant en Europe, de quoi s'agit -il quand on parle de l'Islam militant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nL'immense majorit\u00e9 des 16 millions de musulmans europ\u00e9ens, h\u00e9 bien elle n'est pas un militant, il faut commencer par dire \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, en fait, la proportion de pratiquants est tr\u00e8s faible, et parmi ces pratiquants la plupart cherchent simplement \u00e0 vivre leur foi sans autre pr\u00e9tention ce qui va nous occuper cette semaine ce sont ces groupes ces courants qui s'assigne eux- m\u00eames une mission, une mission religieuse parfois politique aussi une mission qui touche d'abord les musulmans eux- m\u00eames, c'est ce qu'on appelle la r\u00e9- islamisation une mission qui touchent parfois aussi les non- musulmans avec une palette assez large qui va du simple lobbyisme jusqu'au pros\u00e9lytisme religieux en passant par diverses formes d'engagement social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\nEt pour nous conduire \u00e0 travers ce labyrinthe de courants, de tendances diff\u00e9rentes, vous nous pr\u00e9senter bri\u00e8vement vos interlocuteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nAlors, demain, nous serons en compagnie de Brigitte Mar\u00e9chal, c'est une femme qui a fait sa th\u00e8se de doctorat sur les Fr\u00e8res musulmans en Europe mercredi, jeudi et vendredi ce sera Samir Amghar c'est un sociologue franco- alg\u00e9rien qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les courants de l'Islam militant alors il nous emm\u00e8nera la d\u00e9couverte du salafisme, ainsi que d'autres courants, ce que vous avez mentionn\u00e9 en t\u00eate d'missions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [85%] :\r\nEt pour aujourd'hui vous nous proposez -les d'entendre qu'elle le r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [93%] :\r\nOui, alors ce sera un t\u00e9moignage effectivement celui de Michael Privot, c'est un personnage assez \u00e9tonnant finalement, c'est un belge qui est converti, qui est devenu fr\u00e8res musulmans qui a pris maintenant ses distances avec ce mouvement des Fr\u00e8res musulmans, c'est aussi un islamologue un Docteur en langues orientales, il a donc d\u00e9couvert en fait le l'Islam par le biais de l'arabe, il a \u00e9tudi\u00e9 les textes classiques et modernes, il est militant c'est quelqu'un qui a un peu le feu sacr\u00e9 comme \u00e7a qui qui milite au sein d'une association qu'il a lui- m\u00eame fond\u00e9 une association qui cherche \u00e0 offrir aux musulmans belges, une forme de plateforme de discussion pour mieux vivre ensemble, mieux vivre leur foi au sein de l'Europe, enfin, il dirige une autre ONG, une ONG belge qui est tr\u00e8s actif dans la lutte contre le racisme en Europe pour le reste, h\u00e9 bien je vous propose simplement de d\u00e9couvrir, il commence par \u00e9voquer sa conversion Michael Privot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [90%] :\r\nLe r\u00e9gime conversion et quelque part une une d\u00e9marche tout \u00e0 fait postmoderne dans le sens o\u00f9 je, je pense que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me questionner, on va dire un peu plus profond\u00e9ment sur le sens de la vie, je pense que je vais avoir quelque chose comme 17 18 ans, donc j'\u00e9tais en en en fin d'humanit\u00e9 et j'avais quelques oreilles mis en particulier qui s'\u00e9tait rapproch\u00e9 du du renouveau charismatiques et qui me disait voil\u00e0 assez bien qui sont pris, \u00e7a apporte des choses dans la vie et je dois dire que j'\u00e9tais un petit peu, dont il faut prendre mon \u00e9tat d'esprit, c'est bon, je suis content de moi, je, je r\u00e9ussis bien \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai pas de gros probl\u00e8mes familiaux donc est -ce qu'on ne essaierait pas de voir si une dimension spirituelle pourrait ajouter quelque chose \u00e0 ma vie, au mieux, j'ai gagn\u00e9 au pire GP rien et j'ai commenc\u00e9 un petit peu \u00e0 \u00e0 chercher autour de moi et en fait je, je, j'ai tr\u00e8s rapidement d\u00e9cid\u00e9 de me concentrer sur on va dire le christianisme, le Juda\u00efsme et l'Islam, en disant voil\u00e0 ce sont des des religions qui sont proches de nous, monoth\u00e9iste qui ont fa\u00e7onn\u00e9 ma culture dans laquelle je peux avoir un certain nombre de retards et j'ai tr\u00e8s vite abandonn\u00e9, m\u00eame si, plus jeune, j'avais \u00e9t\u00e9 un peu tent\u00e9s par le bouddhisme et autre philosophie exotique en disant c'est c'est j'ai j'arriverai jamais \u00e0 pouvoir ma\u00eetriser les langues dans lesquelles ces religions sont n\u00e9s et ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 et donc je pourrais pas en saisir ou aller au plus pr\u00e8s du du du coeur de dossiers, philosophie et de et de ses religion et donc je les ai mises de c\u00f4t\u00e9 en disant voil\u00e0, essayons de de voir jusqu'o\u00f9 je peux aller en en partant de de la culture de ce que j'ai de ce que j'ai autour de moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [86%] :\r\nQuelle arri\u00e8re- plan religieux, vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [87%] :\r\nMais parents m'ont fait baptiser comme chr\u00e9tien, catholique Romain pour faire plaisir \u00e0 mes grands- parents, mais je n'a eu aucune ann\u00e9e \u00e9ducation religieuse et en fait, mais parents ont toujours au moins inscrit au cours de morale la\u00efque non confessionnel \u00e0 l'\u00e9cole, donc j'ai aussi ma petite certificat de f\u00eates la\u00efques, puisqu'on a \u00e7a en Belgique et donc quand on a donc 12 ans on fait une petite profession de foi la\u00efque etc donc voil\u00e0 je je si je viens pas dans l'environnement religieux mais mais parents qui \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9tant questionnement m\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment \u00e9lev\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 ses 18 ans dans la r\u00e9gion catholique avant de claquer la porte en disant que \u00e7a ne convenait plus avait quand m\u00eame pris grand soin de, de, de, de toujours, et c'est une conversation nourrie sur la question de de nous fournir en bouquins sur toutes les religions et philosophies du monde pour qu'on voit l\u00e0 on sort un peu des citoyens qui comprennent un petit peu le cas dans lequel on \u00e9volue, qu'on connaisse aussi les racines religieuses de notre civilisation etc voil\u00e0 donc \u00e7a veut dire en en milieu ouvert, pas pratiquant, ni croyant sp\u00e9cifiquement, mais en tout cas, o\u00f9 la religion n'\u00e9tait pas un tabou et on pouvait discuter de de ce genre de choses, donc \u00e7a c'est c'est mon parcours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nDonc, vous faites une sorte de pari de Pascal en disant la religion amener un plus et l\u00e0, vous prenez un catalogue et vous choisissez les 3 monoth\u00e9ismes et vous allez rencontrer des responsables de ces 3 courants, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [88%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par le christianisme, c'\u00e9tait le plus simple et j'ai \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le pr\u00eatre qui m'Ekimov baptis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e9tait vraiment un homme tr\u00e8s affable, tr\u00e8s ouvert et avec une conversation absolument int\u00e9ressante, je me suis dit bon pied continuant notre enqu\u00eate par chance mon voisin \u00e9tait l'unique juif qui \u00e9tait rest\u00e9 sur ma ville et donc j'\u00e9tais j'ai sonn\u00e9 chez lui un jour, en disant, ben voil\u00e0, je m'int\u00e9resse -ce que vous pouvez mettre en contact avec \u00e0 Rabat et donc il m'emmenait une fois \u00e0 la synagogue la plus proche, qui \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge et donc j'ai pu assister \u00e0 l'office, j'ai pu poser quelques questions au rabbin apr\u00e8s pouvoir voil\u00e0 vraiment peut ce que c'\u00e9tait de l'int\u00e9rieur, avoir quelques conversations avec lui et apr\u00e8s il a fait encore un petit peu de temps, parce que ce sur le entre temps je suis rentr\u00e9e universitaire et donc l\u00e0, \u00e7a m'a permis de rencontrer des personnes qui \u00e9taient d'ob\u00e9dience musulmane et de fil en aiguille, j'ai pu \u00eatre branch\u00e9 sur un sur une personne qui est professeur de r\u00e9gion islamique qui officiait de temps en temps, en tant qu'imam en tout cas, qui avait un discours assez construit et c'est le plus int\u00e9ressant parce qu'en fait, cette personne responsable devant mais responsabilit\u00e9s en disant \u00e0 la fin du \u00e0 la fin de l'entretien, je m'en souviens toujours et elle m'a dit \u00e9coutez Michael moi c'est tout ce que je peux dire, c'est que vous \u00eates profond\u00e9ment croyant en fait de la seule chose que vous attendez cette confirmation ext\u00e9rieure, alors si c'est \u00e7a que vous attendez, je peux vous dire oui, vous avez une d\u00e9marche croyante, apr\u00e8s vous allez voir qui vous voulez, vous devenez vous devenez juillet vous devenez musulmans ce que vous voulez, moi j'ai pas j'ai pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 cela mais, voil\u00e0, c'est l\u00e0, je, je, je veux dire, je suis sorti avec c'est c'est vraiment le le moment leur \u00e9cart de 2008 version int\u00e9rieure en disant : ah oui, donc en fait, il faut que j'admette \u00e0 moi- m\u00eame que voil\u00e0 j'ai j'ai cette dimension croyante en moi et et pouvoir quelque part se r\u00e9concilie avec \u00e7a et puis \u00e7a m'a pris encore un petit peu de temps, \u00e9videmment, je crois que, \u00e0 un moment donn\u00e9, l'Islam c'est quelque part, a pos\u00e9 \u00e0 moi pour la raison que j'\u00e9tais en train de faire des \u00e9tudes d'islamologie donc je commen\u00e7ais je peux apprenais langue arabe l\u00e0 c'\u00e9tait pour un int\u00e9r\u00eat purement linguistique et pour faire du latin et du grec, j'ai pas le plan de me diriger vers \u00e7a quand j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes en orientalisme, mais voil\u00e0, je commence \u00e0 voir un acc\u00e8s au texte je, je pouvais voir un petit peu ce qui commen\u00e7ait, voil\u00e0 ce que ce qui \u00e9tait derri\u00e8re l'Islam parce que vraiment j'avais aucune connaissance sur la sur cette religion, mais vraiment aucune, et je je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, le temps que les choses se d\u00e9cantent un petit peu au bout de quelques mois, je crois que j'ai fait un calcul qui finalement est assez simple de dire : j'ai trop j'avais trop de pr\u00e9jug\u00e9s encore sur le christianisme par on va dire, l'\u00e9ducation, le bain culturel la\u00efcards anticl\u00e9rical retrouvant en Belgique francophone, en France, etc, j'ai vraiment trop d'a priori, je ne voyais pas rentrer dans l'\u00e9glise, etc, m\u00eame si je trouvais le message int\u00e9ressant le Juda\u00efsme, c'est un petit peu plus complexe dans la mesure o\u00f9 c'est vrai que la conversion Juda\u00efsme est toujours interdite en Belgique et donc la la possibilit\u00e9 de rentrer directement dans la communaut\u00e9 est un petit peu difficile et l\u00e0, \u00e7a m'a paru beaucoup trop compliqu\u00e9, en tout cas, voil\u00e0 les gens que je rencontre et qui \u00e9tait dans une pratique, \u00e7a me para\u00eet excessivement lourd pour le le point de de ma r\u00e9flexion \u00e0 ce moment -l\u00e0 et l'Islam a paru plus facile, enfin, voil\u00e0 qu'un certain nombre de r\u00e8gles cadran de ne pas trop en terme de spiritualit\u00e9 et de et de pratique et en m\u00eame temps n'ayant cette terre un peu ce que c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu protestant voil\u00e0 d'ouverture de contact Direct ou de relation directe avec le divin sans interm\u00e9diaire, donc je me suis dit bon, par moment, si je dois choisir, je vais plut\u00f4t aller par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps ce cet univers la\u00efcards etc par rapport aux clich\u00e9s sur la religion, le catholicisme il entretient un certain nombres de clich\u00e9s et si ce n'est pas plus grand sur l'Islam, donc le fait d'embrasser l'Islam c'\u00e9tait surmonter un certain nombres d'\u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [87%] :\r\nOui vous avez raison, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 moi, j'ai fait ma d\u00e9marche, c'\u00e9tait encore le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et on n'en parlait pas trop, je me souviens quand je je parle autour de moi de de ma conversion des gens disent : mais quoi Islam qu'est -ce que c'est fin et moi- m\u00eame, je n'avais pas de pr\u00e9jug\u00e9s, tr\u00e8s fort, en v\u00e9rit\u00e9, donc pour moi c'\u00e9tait bon un Champ qui s'ouvre, bon il y a une petite dose d'exotisme et puis il y avait un peu ce qui me caract\u00e9rise, on va faire son explorateur et voil\u00e0, \u00e7a change les rebelles sur plus verte ailleurs allons voir un petit peu et parfois une d\u00e9marche religieuse et les les d\u00e9clencheurs sont pas tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 \u00e0 moment donn\u00e9 quoi et c'est vrai que, aujourd'hui, je serai dans la m\u00eame position, je pense que \u00e7a devrait demander beaucoup plus d'efforts en v\u00e9rit\u00e9 pour faire ce que j'ai fait qui me paraissait pas extraordinaire \u00e0 l'\u00e9poque, il est, est plut\u00f4t un d\u00e9part vers quelque chose d'int\u00e9ressant, voil\u00e0, je pense que c'est surtout comme \u00e7a que j'ai construit et votre entourage a r\u00e9agi comment alors mes parents au moment o\u00f9 je quand j'en ai parl\u00e9 leur r\u00e9ponse, a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 bon ben \u00e9coute, tu sais ce que tu veux en Asie, alors m\u00eame si \u00e7a si 30 euros qu'est -ce que tu veux qu'on dise : voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vraiment sur la question religieuse en tant que telle, maintenant c'est vrai que nous \u00e9tions une famille donc voil\u00e0, on n'avait pas la t\u00e9l\u00e9, donc les les repas du soir \u00e9tait un grand moment, d\u00e9bats et discussions parfois tr\u00e8s chaud et c'est vrai que je, je, je pense que ce qui les a plus \u00e9nerv\u00e9 c'est cante je suis rentr\u00e9, voil\u00e0 dans les \u00e9tudes au niveau universitaire que je commen\u00e7ais \u00e0 lire des genres comme Amin Maalouf les croisades pas vues par les Arabes, lesquels ramener \u00e7a \u00e0 la maison, je peux vous dire qu'il y a eu des d\u00e9bats si suis \u00eatre mais c'\u00e9tait pas \u00e0 l'Islam, c'\u00e9tait juste je crois la d\u00e9couverte d'un autre universel que je ramenais \u00e0 la maison et et que je d\u00e9fendais ardemment comme j'ai fait pour beaucoup d'\u00e9coute ce que je prends en charge bon apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, c'est que \u00e7a a dur\u00e9 pendant un certain temps et quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, mon fr\u00e8re, mon petit fr\u00e8re, c'est s'est converti, parce que lui, tout serment dans une recherche spirituelle et je crois qu'il m'a vu pratiquer un peu m\u00eame si moi, j'ai fait aucun pros\u00e9lytisme \u00e0 l'Inter de la maison c'\u00e9tait pas l'id\u00e9e, mais un jour il m'a dit : moi je voudrais bien avec toi et tout, \u00e9coutez bien ce qu'il veut, d'ailleurs si je donc dans le stade de la d\u00e9couverte donc dire que j'\u00e9tais une personne qui qui priaient 5 fois par jour, \u00e7a c'est vraiment install\u00e9 progressivement et puis quelque temps apr\u00e8s, c'est ma m\u00e8re qui s'est converti apr\u00e8s avoir fait son propre chemin int\u00e9rieur, je crois que l\u00e0, le fait que je me sois devenu pratiquants que j'ai redit d\u00e9couvert un message spirituel \u00e7a \u00e0 se requestionner sur plein de choses qu'elle avait laiss\u00e9 en suspens quand elle avait ferm\u00e9 la porte de l'\u00e9glise et elle est d'abord retourner vers le christianisme assum\u00e9e comme catholiques, mais en lisant quand m\u00eame vu que ses fils \u00e9tait musulmans regarde un petit peu ce qui se passait de l'autre c\u00f4t\u00e9, en ayant quand m\u00eame des grosses interrogations sur le statut de J\u00e9sus, etc, pour devenir si je me souviens bien chr\u00e9tienne mais reconnaissant le proph\u00e8te Mahomet et apr\u00e8s Mahomet 6 ans bon ben finalement, si j'en suis l\u00e0 il faut que j'estime que je suis musulmane, aussi, \u00e7a fait un parcours parce qu'elle m\u00e8ne son parcours parce que j'en attrape tr\u00e8s peu parler de ces choses -l\u00e0 et et mon p\u00e8re a suivi, \u00e0 la suite et aussi ma grand- m\u00e8re paternelle, donc on a vraiment tout un morceau de la famille qui va petit \u00e0 petit ces convertis et et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [86%] :\r\nMichael Privot, vous vous convertissez, vous arrivez dans quoi une communaut\u00e9 et une un centre islamique une mosqu\u00e9e, un courant comme les Fr\u00e8res musulmans, vous arrivez dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [87%] :\r\nJ'ai une conversion qui est en fait tr\u00e8s solitaire, il m'a fallu je pense presque 3 ans, peut-\u00eatre 4 ans apr\u00e8s ma conversion pour atterrir dans une communaut\u00e9, donc c'est vraiment un chemin que j'ai fait tout seul et, en fait, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me \u00e0 me dire bon bref reste, c'est un petit peu fr\u00e9quent\u00e9 la communaut\u00e9 voil\u00e0 une dimension si communautaire dans l'Islam, j'ai papillonner en fait, donc j'ai fait un peu autour des mosqu\u00e9es que j'avais \u00e0 disponibilit\u00e9 dans le petite ville de Verviers, bon voil\u00e0 comme je connaissais l'art j'avais appliqu\u00e9 turque moi je pouvais avoir acc\u00e8s ou au moins au contenu des pri\u00e8res du vendredi afin de sermon du vendredi Saint ma passionn\u00e9, je peux vous dire que c'\u00e9tait en complet d\u00e9calage avec la vie des gens il y avec certainement ma propre vie, mais enfin bon, j'y allais, je pose ma pri\u00e8re du vendredi, mais sans lier contact avec les gens f\u00eatent donc je venais, je priais je partais et c'est seulement, je pense, d\u00e9but des ann\u00e9es 2057 ouvert, celle qui est devenue la plus grande mosqu\u00e9e de de vergers et de Wallonie qui est la la la mosqu\u00e9e Assabah qui s'est ouverte avec port\u00e9 par des gens qui \u00e9taient n\u00e9s en Belgique, en v\u00e9rit\u00e9, donc il \u00e9tait dans le 35 40 ans, donc finalement assez proche de ma g\u00e9n\u00e9ration, avec cette volont\u00e9 de dire voil\u00e0, on va faire des discours en arabe mais il y aura, traduction en fran\u00e7ais ben, j'ai tout de suite, dimanche, volontaire pour la faire, voil\u00e0 donc ce qui m'ce qui m'a permis d'un d'entr\u00e9e, de faire un service communautaire, un peu plus actif, j'ai fait cette traduction je crois pour plaider desservant pendant presque 4 ann\u00e9es et de fil en aiguille, \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'investir dans cette communaut\u00e9 qui se proche des Fr\u00e8res musulmans et comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit par ailleurs c'est c'est l\u00e0 la seule communaut\u00e9 o\u00f9 j'ai entendu parler citoyennet\u00e9 o\u00f9 j'ai entendu, voil\u00e0 les musulmans sont porteurs d'une \u00e9thique qui doit rayonner dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut \u00eatre en lien avec l'ensemble des groupes et communaut\u00e9s aux alentours, \u00eatre dans le dialogue permanent, c'est de construire quelque chose pour les jeunes qui sont n\u00e9s ici et qui est \u00e0 leur apporter des r\u00e9ponses \u00e0 leurs questionnements, donc moi je me suis dit ben vite venant de mon parcours, ben oui, c'est l\u00e0 que j'ai envie de demain inscrire et que j'ai envie d'agir, et donc de fil en aiguille, apr\u00e8s je suis rentr\u00e9 chez les Fr\u00e8res musulmans europ\u00e9ens, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a au travers 15 nations qui a fait, install\u00e9 en Belgique, et j'y suis rest\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais accompagn\u00e9 entre autres avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [92%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a implique de rentrer dans les Fr\u00e8res musulmans, moi j'ai pas il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:42) [87%] :\r\nChristian que \u00e7a impliqu\u00e9, alors si \u00e7a \u00e7a de de se dire qu'il y a une \u00e9tiquette qui est l\u00e0, mais, \u00e0 nouveau je que j'ai dit : j'ai ma casquette un petit peu, anthropologue des terrains avocat Didier bon allons voir il avait mauvaise presse et l'ont toujours et donc je m'\u00e9tais dit Georges rencontre plut\u00f4t sympa qu'-ce que j'ai \u00e0 perdre, voil\u00e0, allons voir alors ce qu'il faut savoir, c'est que la branche belge non seulement \u00e0 ses petites et de ces rentr\u00e9es je crois encore, c'est le cas aujourd'hui absolument d\u00e9structur\u00e9s il y a pas vraiment de Leadership, on respecte pas vraiment la hier archi en interne les diff\u00e9rentes \u00e9tapes que doit quelques doit par est le fr\u00e8re doit passer d'observateurs jusque membre actif, etc, c'est un peu le foutoir, pour le dire tr\u00e8s clairement, et donc je pense que ce qui s'est pass\u00e9, c'est que les gens en tout cas qui en \u00e9taient les dirigeants ben avait cette vision sur le long terme, de dire oui, on doit participer \u00e0 l'int\u00e9gration des musulmans en Belgique et et \u00e0 partir de l\u00e0, ben tu avec des bonnes id\u00e9es pas invasive quoi tr\u00e8s plaisir et voil\u00e0, on est en contact, on essaie de faire bouger les choses, on organise des conf\u00e9rences qui sont assez chouettes, donc j'ai pas eu l'impression de devoir rentrer dans un dans un cadre avec vraiment du formalisme d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 respecte je sais bien que dans d'autres branches, par exemple en France, il y a ce fameux modus operandi de sa c'est-\u00e0-dire Coutiti ob\u00e9it donc bref, une fois qu'il y a un autre qui vient Bamuze n'est pas d'accord hein voil\u00e0 tu tu agis parce que c'est la structure qui la d\u00e9cide etc donc c'est quelque chose vrai une dimension qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s forte dans la structure de fer en g\u00e9n\u00e9ral en Belgique, \u00e7a n'existe absolument pas, donc moi je me suis pas senti du tout concern\u00e9, je me suis toujours compte per\u00e7ue comme une sorte d'\u00e9lectron libre dans dans l'histoire, donc en en mettant dedans mais en n'ayant pas l'obligation de respecter l'\u00e9cole, et je me suis jamais priv\u00e9 pour la pour l'ouvrir pour dire ce que je pensais qu'il devait \u00eatre fait pour ramener un message d'\u00e9galit\u00e9 que moi je porte de toute fa\u00e7on toujours port\u00e9 que j'ai pour de magie professionnel aussi en tant que militant des droits de l'homme et en m\u00eame temps j'\u00e9tais appr\u00e9ci\u00e9 par on va dire le Leadership de la structure au niveau europ\u00e9en pour ce que j'\u00e9tais pour ma valeur pour mon regard, on m'a pas forc\u00e9 \u00e0 rentrer dans des moules comme beaucoup ont pu avoir cette exp\u00e9rience quand on lit certains t\u00e9moignages de gens qui sont pass\u00e9s qui sont, qui en sont sortis ou qui en sont encore une structure tr\u00e8s tr\u00e8s fort, tr\u00e8s contraignante, voil\u00e0, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un petit peu libre et reconnu pour ce que j'\u00e9tais donc \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a \u00e7a certainement facilit\u00e9 les choses, que s'il y a bien quelque chose \u00e0 laquelle je suis r\u00e9tif, c'est l'autorit\u00e9 qui ne s'explique pas, c'est mon c\u00f4t\u00e9 enfant rebelle, je peux pas et c'est vrai qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 ces peut-\u00eatre que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le aussi, indirectement, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 des combats en interne au sein des fr\u00e8res de dire : bon, \u00e9coutez, il y a quand m\u00eame des choses bien que vous faites quand je vois en Europe, toutes les initiatives et je dis bien toutes les initiatives qui travaille sur la citoyennet\u00e9 qui travaillent ce dialogue interreligieux de l'engagement citoyen et de la construction de ponts, etc, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr et certain que, au d\u00e9part, il y a quelqu'un qui est proche o\u00f9 lui offert musulmans europ\u00e9ens, c'est le seul qui l'ont fait les gens qui, qui sont de la Justice et Bienfaisance, par exemple, qui qui se d\u00e9veloppe en Belgique il repris bien plus tard, ce genre de discours, les gens qui sont d'ob\u00e9dience salafiste ne se sont absolument pas sentie concern\u00e9 par \u00e7a, mais commence \u00e0 rattraper, que ce soit Muelligen Chossy etc donc je dirais il y a \u00e7a, \u00e7a fait tache d'huile alors, autant on peut revenir \u00e0 avoir une critique sur ce que les fr\u00e8res ont fait dans les ann\u00e9es 80 90 et beaucoup de catastrophes, il y a vraiment des probl\u00e8mes dont on paie encore les cons\u00e9quences aujourd'hui, mais en tout cas sur ses \u00e9l\u00e9ments positifs, il faut, il faut pouvoir leur rende justice mais quand on est dans le d\u00e9ni permanent et qu'on ne qu'on ne peut pas dire qui on est, alors que finalement tout le monde sait qui vous \u00eates marrant, on ne peut pas non plus s'approprier ce qu'on fait bien et pouvoir \u00eatre dans une meilleure position de se d\u00e9fend parce qu'apr\u00e8s on trouve une race que le mal, donc j'ai eu de longues discussions avec au niveau national, au niveau europ\u00e9en en disant : mais prenez exemple sur les j'M\u00e9digue juge dans les ann\u00e9es 80 \u00e9tait vu comme extr\u00eamement conservateur proto de trop Christ, le mouvement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps en Allemagne sur la liste des organisations soup\u00e7onn\u00e9es de terrorisme, etc, et la position de M\u00e9digue juge a toujours \u00e9t\u00e9 de dire on est -ce qu'on est, on va pas chang\u00e9 Toyota vous nous accepter comme nous sommes ou pas mais nous, on travaille, on fait notre job et voil\u00e0 ce que je constate, c'est qu'en 20 ans, la position du ligueuse qui sont normalis\u00e9es, c'est des islamo- conservateurs, \u00e7a c'est clair, c'est certainement pas les plus progressistes, mais en attendant, maintenant, plus personne ne les accuse d'\u00eatre li\u00e9 au terrorisme, ils sont capables de montrer ce qu'ils sont en train de faire du travail effectif qui font dans les communaut\u00e9s de travail de jeunesse qui font le travail social qu'ils font, ils sont en mesure de l'assumer, moi j'ai dit aux femmes \u00e0 regarder ce qui sont en train de faire, je peux comprendre tous les probl\u00e9matiques historiques des r\u00e9fugi\u00e9s politiques qu'il faut pas le d\u00e9clarer mais on donnait voil\u00e0 les les chercheurs vous rencontrent les journalistes vous rencontre on \u00e9crit des monographies sur vous, on dit exactement quels sont vos parcours qui vous avez rencontr\u00e9 qui vous \u00eates, vous l'admettez devant des chercheurs, les services de s\u00fbret\u00e9 nationaux savent exactement qui vous attend clairement donn\u00e9, il faut un peu sortir du d\u00e9ni et pouvoir se permettent de faire un vrai bilan, voil\u00e0 ce qu'on a fait bien voil\u00e0 les trucs qu'on a vraiment fait mal et et si on de de pouvoir changer de tirer des conclusions et en dialogue avec la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que de rester tout le temps se prendre des coups, donnez -vous une fin de non- recevoir, donc je sortais la conclusion bon non seulement \u00e7a devient un v\u00e9ritable probl\u00e8me pour moi comme \u00e9tiquette apporter puisque moi j'ai toujours assum\u00e9, je suis sorti en 2008 en disant voil\u00e0 je je fais partie des Fr\u00e8res musulmans sous haute, allons -y, une discussion, donc j'\u00e9tais un des rares probablement \u00e0 l'avoir fait, au niveau europ\u00e9en, non, il faut accepter de je \u00e9tais non, voil\u00e0, j'ai fait le tour de la question, aucun changement n'est possible \u00e0 court terme, j'ai des combats plus importants dans la vie et c'est cela que j'ai envie de mener, donc voil\u00e0, on s'en empare et on laissera les Fr\u00e8res musulmans tirer dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:25) [91%] :\r\nJ'aimerais juste m'arr\u00eater un un \u00e9l\u00e9ment est -ce que cette prise de distance ou est -ce que votre parcours au sein des Fr\u00e8res musulmans, c'est aussi travailler sur le plan religieux spirituel th\u00e9ologique dans la r\u00e9f\u00e9rence une forme d'Islam courant d'Islam ou des penseurs, je pense au \u00e9videmment au fondateur Hassan El Banna, ou bien \u00e0 Sa\u00efd co\u00fbte qui a \u00e9t\u00e9 un des grands penseurs du mouvement des Fr\u00e8res musulmans est -ce que la sur le plan th\u00e9ologique vous avez aussi une forme de critiques \u00e0 \u00e9mettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re chose qui est pour moi importante, c'est que j'ai vraiment envie en interne chez les Fr\u00e8res musulmans, il n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'approche g\u00e9n\u00e9rale que l'on constate pour les communaut\u00e9s musulmanes en Europe, c'est la fracture spirituel le Leadership des Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 l'heure actuelle est d'une vacuit\u00e9 spirituel sans nom, ce qui veut pas dire que au sein des Fr\u00e8res musulmans, il n'y a pas \u00e0 titre individuel des gens comme une spiritualit\u00e9 vivante extr\u00eamement profonde, mais c'est la minorit\u00e9 et donc en fait l'analyse que je porte depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est que quand on a plus de spiritualit\u00e9, on fait de l'activisme, on essaye de se rapprocher de Dieu, non pas par on va dire une fois vivante en contact permanent avec le divin, l\u00e0 je mets des grands mots hein un \u00e9lan du car une communion spirituelle, quand on n'a pas \u00e7a, on essaye de se rabattre sur l'activisme, on va dire socio- religieux qui est n\u00e9cessaire en soi et qui peut \u00eatre une un r\u00e9sultat d'une fois vivante et profonde, mais moi ce que j'ai vu, c'est que c'est plut\u00f4t un adjuvant, donc je dis on va travailler sur la citoyennet\u00e9, on va essayer de travailler sur la question des discriminations et, ce faisant, on va quelque part, accumuler les les bonnes Oeuvres et quelque part, \u00e7a nous rapproche de Dieu se faisant et et on se rend compte que, au bout de quelques ann\u00e9es, non l'activisme ne remplit pas un inclure vide et le Leadership spirituel des des Fr\u00e8res musulmans en Europe et, enfin, il n'existe pas, j'ai pas j'ai pas pu rencontrer, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui font de l'activisme, j'ai rencontr\u00e9 des fonctionnaires de l'activisme, j'ai rencontr\u00e9 aussi des gens tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9s et je mais parodie tout en cause la sinc\u00e9rit\u00e9 de leur engagement, mais l\u00e0 je pense qu'il y a vraiment un des noeuds du probl\u00e8me aujourd'hui et c'est pourquoi aussi beaucoup de de gens qui, qui sont en recherche spirituelle, beaucoup de, de, de, de jeunes musulmans qui qui se red\u00e9couvrit qui voudrait avoir un peu un coeur qui vibre une fois vivante, avoir une exp\u00e9rience spirituelle, un petit peu riche \u00e0 ne trouvent d\u00e9j\u00e0 pour du temps rien dans les mosqu\u00e9es fonde l'activisme passe souvent par des structures proches des Fr\u00e8res et puis finissent par aller plus loin parce ceux qu'qui trouvent toujours rien ou alors d\u00e9connecte compl\u00e8tement certains se rapproche pas dans le coup dans courant comme Justice et Bienfaisance, qu'il y a beaucoup de travail cette dimension spirituelle et en v\u00e9rit\u00e9, ils ont une bonne accroche sur le march\u00e9 parce qu'il y a bont\u00e9s mais v\u00e9ritables spirituel qui est bien souvent n'est pas combl\u00e9 dans les institutions religieuses traditionnelles des mosqu\u00e9es, etc et qui n'est pas combl\u00e9, en tout cas dans ce qui est les des structures, des associations qui sont proches de la mouvance fr\u00e9riste ou d'affil\u00e9e directement affili\u00e9s aux Fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [92%] :\r\nMichael Privot, vous vous situez o\u00f9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [89%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, je sais pas si j'arriverai, j'ai je je vois comme un vraiment comme un un citoyen belge a engag\u00e9 dans la vie de la cit\u00e9 qui essaie de contribuer au bien commun \u00e0 partir de didn \u00e9thos musulmane que j'essaie de traduire dans une grammaire, la grand- m\u00e8re de ma culture dans la grand- m\u00e8re de mon pays dans la grammaire europ\u00e9enne et ayant \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par diff\u00e9rents courants et aux diff\u00e9rentes exp\u00e9riences et en ayant aussi un peu une approche tr\u00e8s mat\u00e9rialiste sur les choses, voil\u00e0, moi je suis quelqu'un qui est tr\u00e8s proche des th\u00e8ses de gauche radicale et vraiment je, je, voil\u00e0, je vais chercher d'appliquer une approche marxiste, plein de choses, y compris \u00e0 mon propre parcours sur les raisons qui les poussent \u00e0 faire des choses sur le r\u00f4le de la foi dans tout \u00e7a, voil\u00e0, donc c'est un petit peu, voil\u00e0 la mais Challenge aujourd'hui les questions de s\u00e9cularisation les questions Site de r\u00e9forme de l'Islam de de r\u00e9enchantement de l'Islam, sont des questions \u00e9videmment qui qui me taraude sur lesquels je travaille mais hors structure voil\u00e0 en \u00e9tant voil\u00e0 ce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu un \u00e9lectron libre et un intellectuel qui a d'assumer ce qu'il est et au service du bien comment et d'une communaut\u00e9 aussi en particulier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:36) [91%] :\r\nMichael Privot, Docteur en langues orientales ancien fr\u00e8res musulmans qui t\u00e9moignait \u00e0 votre micro Jean-Christophe Emery, il se dit lui- m\u00eame, avocat du diable et trublion, comment le mouvement des Fr\u00e8res musulmans, a -t-il r\u00e9agi \u00e0 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:49) [91%] :\r\nAlors, il a gard\u00e9 un certain nombres d'amiti\u00e9, certains n'ont pas du tout r\u00e9agi Naya n\u00e9gativement alors il a gard\u00e9 un certain nombre d'amiti\u00e9s au sein du mouvement il y a des gens qui ont pas du tout r\u00e9agi n\u00e9gativement, certains l'ont critiqu\u00e9 violemment, c'est un peu une logique du club si on veut aussi quelqu'un qui a pris des responsabilit\u00e9s s'en va, il est quand m\u00eame assez critiques par rapport aux Fr\u00e8res musulmans, h\u00e9 bien forc\u00e9ment, c'est un peu la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame critiqu\u00e9, objet d'un certain nombre de de qu'est -ce qu'il faut dire de soup\u00e7ons \u00e0 son \u00e9gard, trop ceci, pas assez cela etc mais bon, globalement, il y a pas eu de drame majeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:22) [93%] :\r\nJean-Christophe Emery, demain on continue mais non plus avec un t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:27) [92%] :\r\nAlors je vous propose de mieux comprendre ce mouvement des Fr\u00e8res musulmans en Europe, je vous propose donc un autre tient avec l'une des meilleure connaisseuse de ce mouvement et c'est une femme qui s'appelle Brigitte Mar\u00e9chal a r\u00e9dig\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, une th\u00e8se sur le sujet aujourd'hui, elle s'occupe plut\u00f4t de vivre-ensemble entre musulmans et non musulmans en Belgique, enfin il reste extr\u00eamement attentive et tr\u00e8s au point sur les Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:47) [98%] :\r\nMerci, Jean-Christophe, on se retrouve donc demain \u00e0 16 heures 30 pour continuer continuer de d\u00e9couvrir, de mieux comprendre ce mouvement des Fr\u00e8res musulmans. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Privot, Michael", "role": "converti, ex-Fr\u00e8re Musulman", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18A44A00-AE89-436F-B78A-A0DBEE7D6F1D", "internalArchiveId": "18A44A00-AE89-436F-B78A-A0DBEE7D6F1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etat de choc dans la population russe apr\u00e8s l'assassinat de l'opposant Boris Nemtsov : Interview d'Alexis Prokopiev, pr\u00e9sident-fondateur de l'association Russie-Libert\u00e9s, \u00e0 Paris", "publicationDate": "2015-03-02T00:00:00Z", "summary": "Etat de choc dans l'opposition russe. Une marche a rassembl\u00e9 hier des dizaines de milliers de personnes \u00e0 Moscou, pour rendre hommage \u00e0 Boris Nemtsov. Virulent critique du pr\u00e9sident Poutine, ancien vice-Premier ministre, Nemtsov a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 vendredi, pr\u00e8s du Kremlin, de 4 balles dans le dos. Le pouvoir russe a assur\u00e9 que tout serait fait pour que ses assassins soient ch\u00e2ti\u00e9s.", "durationSec": 1337, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["assassinat politique", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Nemtsov, Boris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-14T15:59:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prokopiev, Alexis", "role": "pr\u00e9sident-fondateur de l'association Russie-Libert\u00e9s, \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1E4F515-36B9-49E7-BB87-D3C85F2B2C85", "internalArchiveId": "E1E4F515-36B9-49E7-BB87-D3C85F2B2C85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union internationale \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'Ukraine. 1. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry a rencontr\u00e9 son homologue russe Serguei Lavrov : Commentaire de Jordan Davis avec les d\u00e9clarations de Serge\u00ef Lavrov, ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res et de John Kerry, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain. - 2. Interview de PJ Crowley, ancien porte-parole du D\u00e9partement d'Etat, professeur \u00e0 l'Institut de diplomatie publique de l'Universit\u00e9 George Washington. - 3. Commentaire de Romain Clivaz avec l'interview de John Mearsheimer, politologue am\u00e9ricain et la r\u00e9action de PJ Crowley", "publicationDate": "2015-03-02T00:00:00Z", "summary": "1. Cette r\u00e9union informelle de 80 minutes s'est tenue en marge de l'ouverture du Conseil des droits de l'Homme \u00e0 l'ONU. Les sujets ne manquent pas: l'Iran, l'Etat islamique, mais aussi l'Ukraine et la menace de nouvelles sanctions si le cessez-le-feu n'est pas respect\u00e9. - 3. Le politologue am\u00e9ricain John Mearsheimer, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9, appartient au courant dit \"r\u00e9aliste\". Il juge tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement la politique des Occidentaux.", "durationSec": 1035, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran", "Europe", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "relations internationales", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-15T14:05:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Lavrov, Sergue\u00ef", "role": "ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mearsheimer, John", "role": "politologue am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crowley, P. J.", "role": "ancien porte-parole du D\u00e9partement d'Etat, professeur \u00e0 l'Institut de diplomatie publique de l'Universit\u00e9 George Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Kerry, John", "role": "secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1413482", "internalArchiveId": "AA1502413485", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1903, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6584815", "imageURL": "http://www.rts.ch/6584806.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve Suisse, 2 inspecteurs du travail entrant dans chantier de construction puis contr\u00f4lant les ouvriers ayant le visage flout\u00e9."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "\"Quand on croit en quelque chose, il faut en payer le prix\"", "Johann Schneider-Ammann veut faire diminuer le nombre de travailleurs \u00e9trangers", "Etienne Jornod, pr\u00e9sident de Galenica et de NZZ, croit en l'avenir d'une presse de qualit\u00e9", "Kerry / Ukraine / nucl\u00e9aire iranien: le point avec Yves Magat \u00e0 Gen\u00e8ve", "Opposants russes: l'opinion est encore sous le choc de l'assassinat de l'opposant Boris Nemtsov", "Benyamin Netanyahou , en visite \u00e0 Washington, continue de condamner toute concession faite \u00e0 l'Iran en mati\u00e8re nucl\u00e9aire.", "Les combattants de l'organisation \u00c9tat islamique ont fait br\u00fbler une biblioth\u00e8que \u00e0 Mossoul", "La sous-ench\u00e8re salariale est pratiqu\u00e9e sur les chantiers", "GE: le double vitrage sera obligatoire d\u00e8s 2016", "Vera Weber s'est d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Berne pour soutenir l'initiative sur les r\u00e9sidences secondaires au Conseil National", "Franc fort / partis politiques: les pr\u00e9cisions d'Emmanuelle Jaquet \u00e0 Berne", "L'interview de Julian Assange, l'instigateur de Wikileaks", "VD: la ville de Lausanne va pratiquer plusieurs centaines de forages g\u00e9othermiques", "John Kerry a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov pour parler de la crise ukrainienne", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Interview exclusive de Julian Assange, instigateur de Wikileaks, qui vit reclus \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 2012.", "Il compte parvenir \u00e0 cela pour pallier le probl\u00e8me du franc fort et l'application des votations du 9 f\u00e9vrier.", "La NZZ a donn\u00e9 une visibilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 ce Romand.", "La majorit\u00e9 de la population est en faveur de Vladimir Poutine, mais l'opposition est handicap\u00e9e par le nombre de ses repr\u00e9sentants disparus ou exil\u00e9s.", "Cependant, il a vant\u00e9 la solidit\u00e9 de l'alliance entre son pays et les \u00c9tats-Unis.", "La rage de d\u00e9truire des symboles du pass\u00e9 ou d'une autre croyance ou civilisation s'est vue \u00e0 plusieurs reprises dans l'histoire.", "La plupart des ouvriers des chantiers sont \u00e9trangers et incapables de donner leur salaire horaire.", "L'\u00e9ch\u00e9ance est connue depuis 20 ans, mais beaucoup de propri\u00e9taires sont en retard.", "Elle va tenter de trouver un compromis avec la droite.", "L'interview exclusive de cet homme qui vit reclus \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres.", "Le premier forage exploratoire atteint d\u00e9j\u00e0 630m.", "A l'issue de leur entretien, John Kerry est \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme de l'ONU et revient sur leur rencontre."], "variantIds": ["ece-6476135", "ece-6476133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:18:52Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:14:18\r\n...\r\n\r\n19:30:14:23  19:30:18:10\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:21:09\r\n     Les puissances mondiales\r\n          sont \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:26:11\r\n  Les positions de John Kerry et\r\nSerguei Lavrov sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n19:30:26:16  19:30:30:05\r\n         J.Kerry accusait\r\n     les Russes d'avoir menti.\r\n\r\n19:30:30:10  19:30:41:03\r\n   J.Kerry a poursuivi \u00e0 Montreux\r\navec le dossier du nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:47:00\r\n    Le National empoigne la loi\r\n  sur les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:30:47:05  19:30:49:18\r\n            Vera Weber\r\n   a fait le voyage pour tenter\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:53:05\r\n            de trouver\r\n   un compromis avec la droite.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:55:19\r\n    La sous-ench\u00e8re salariale.\r\n\r\n19:30:56:00  19:31:01:06\r\n      Notre reportage exclusif\r\nsur un chantier montre que la plupart\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:09:21\r\ndes ouvriers \u00e9trangers n'\u00e9taient pas\r\nen mesure de d\u00e9clarer leur salaire.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:17:15\r\n Julian Assange re\u00e7oit la RTS, le \r\nClub Suisse de la Presse et l'Hebdo\r\n\r\n19:31:17:20  19:31:20:16\r\n    dans l'ambassade d'Equateur\r\n            \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:31:20:21  19:31:24:04\r\n         o\u00f9 il est confin\u00e9\r\n     depuis pr\u00e8s de trois ans.\r\n\r\n19:31:24:09  19:31:30:04\r\n         Il \u00e9voque sa peur\r\n      d'\u00eatre extrad\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:40:22\r\n L'Ukraine et le nucl\u00e9aire iranien\r\n      sont en discussion ici.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:00\r\n  Les USA jouent un r\u00f4le central.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:50:04\r\n  J.Kerry a accompli un marathon\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve puis \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:09:12\r\n        La poign\u00e9e de main\r\nest fra\u00eeche et l'atmosph\u00e8re tendue.\r\n\r\n19:32:09:17  19:32:13:19\r\n  Il y a moins d'une semaine, \r\n le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain\r\n\r\n19:32:14:00  19:32:17:11\r\n avait accus\u00e9 le ministre russe\r\n    des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:32:17:16  19:32:20:12\r\n       de lui avoir menti\r\n     \u00e0 propos de l'Ukraine.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:24:09\r\n  A l'issue de leur entretien,\r\n   S.Lavrov est \u00e0 la tribune\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:27:02\r\ndu Conseil des droits de l'homme\r\n           de l'ONU.\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:30:15\r\nSon discours est comme une r\u00e9ponse\r\n  aux accusations de John Kerry:\r\n\r\n19:32:31:01  19:32:33:10\r\n  -Nous avons d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats\r\n\r\n19:32:33:14  19:32:36:02\r\ndans la r\u00e9ussite de la mise en oeuvre\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:38:04\r\n   des mesures adopt\u00e9es \u00e0 Minsk.\r\n\r\n19:32:38:09  19:32:41:03\r\n  Le cessez-le-feu est consolid\u00e9,\r\n  les armes lourdes sont retir\u00e9es\r\n\r\n19:32:41:08  19:32:43:00\r\n    sous le contr\u00f4le de l'OSCE.\r\n\r\n19:32:43:05  19:32:47:15\r\n  -Nous avons pass\u00e9 un bon moment\r\n\u00e0 parler de la Syrie, de l'Ukraine,\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:50:16\r\n     du groupe Etat islamique\r\n          et de l'Iran.\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:53:16\r\nJohn Kerry est aussi venu en Suisse\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:58:07\r\npour faire avancer les n\u00e9gociations\r\n     sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:07\r\n Jusqu'ici, il n'y a pas d'accord.\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:18\r\n   A moins que l'Iran ne prenne\r\n\r\n19:33:03:23  19:33:09:22\r\n les d\u00e9cisions qu'il doit prendre,\r\n     il n'y aura pas d'accord.\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:12:14\r\n Et l'Am\u00e9ricain fonce \u00e0 Montreux\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:17:00\r\n          pour rencontrer\r\nson homologue iranien, Javad Zarif.\r\n\r\n19:33:17:05  19:33:22:12\r\n   John Kerry franchit \u00e0 pied\r\nles quelques centaines de m\u00e8tres\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:26:21\r\n        qui le s\u00e9parent\r\n    de l'h\u00f4tel de l'Iranien.\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:30:17\r\n          Ils resteront\r\n   jusqu'\u00e0 mercredi \u00e0 Montreux\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:33:11\r\npour tenter d'arriver \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:36:01\r\n Un d\u00e9lai a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au 31 mars.\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:39:17\r\n     Yves Magat, il est 19h30.\r\n\r\n19:33:39:22  19:33:43:04\r\n        Ca fait neuf heures\r\n    que vous suivez John Kerry.\r\n\r\n19:33:43:09  19:33:53:04\r\nIl y a un investissement am\u00e9ricain\r\n       et personnel massif.\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:04:11\r\n\u2015Oui, John Kerry est arriv\u00e9 hier soir\r\net on est parti ce matin pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:10:12\r\n      Il a rencontr\u00e9 Lavrov \r\n      au sujet de l'Ukraine.\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:24:12\r\n  Il est revenu, en ce moment il\r\nn\u00e9gocie avec son homologue iranien.\r\n\r\n19:34:24:17  19:34:27:00\r\n      Au sujet du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:34:00\r\nIl semblait pr\u00e9occup\u00e9, il cherchait\r\n   les mots justes pour r\u00e9pondre\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:38:11\r\n         aux journalistes.\r\nIl est soumis \u00e0 de fortes pressions.\r\n\r\n19:34:43:09  19:34:47:10\r\n\u00c0 Washington, Netanyahou est en train\r\nd'effectuer une tourn\u00e9e pour d\u00e9molir\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:50:03\r\n          le m\u00eame accord\r\n que John Kerry tente de n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:34:50:03  19:34:53:23\r\n          -A Washington,\r\n  le Premier ministre isra\u00e9lien,\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:56:08\r\n  B.Netanyahou, \u00e9tait en visite.\r\n\r\n19:34:56:12  19:34:59:11\r\nIl a vant\u00e9 la solidit\u00e9 de l'alliance\r\n     entre son pays et les USA,\r\n\r\n19:34:59:16  19:35:02:00\r\n    mais continue \u00e0 condamner\r\n toute concession faite \u00e0 l'Iran.\r\n\r\n19:35:02:14  19:35:06:06\r\n -L'Iran est le pays qui concentre\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:11\r\n  le plus d'activit\u00e9s terroristes\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:11:03\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:35:11:08  19:35:14:09\r\n             Regardez\r\n   ces graphiques et ces cartes.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:19:09\r\n           Ils montrent\r\n    que l'Iran arme, entra\u00eene,\r\n\r\n19:35:19:13  19:35:24:18\r\n     supporte des terroristes\r\n     sur tous les continents.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:27:14\r\n Partout, l'Iran s\u00e8me la terreur.\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:33:01\r\nC'est ce que fait l'Iran aujourd'hui,\r\n        sans arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:37:11\r\n      Imaginez ce que l'Iran\r\n  fera avec des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:40:13\r\n  Ce pays veut la mort d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:44:17\r\n      Avec l'arme nucl\u00e9aire,\r\n   l'Iran parviendra \u00e0 ses fins.\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:48:03\r\n        Nous ne devons pas \r\n        les laisser faire !\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:53:13\r\n       -A Moscou, l'opinion \r\n      est encore sous le choc\r\n\r\n19:35:53:18  19:35:56:14\r\n         de l'assassinat\r\n   de l'opposant Boris Nemtsov.\r\n\r\n19:35:56:19  19:35:58:17\r\n  Des alli\u00e9s du Kremlin accusent\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:02:01\r\n  les services secrets ukrainiens\r\n          ou occidentaux.\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:04:20\r\n       Les opposants russes\r\n       accusent le pouvoir.\r\n\r\n19:36:05:01  19:36:07:14\r\n            V.Poutine\r\n   est toujours tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:36:07:19  19:36:10:19\r\n         Mais l'opposition\r\n     est handicap\u00e9e par l'exil\r\n\r\n19:36:11:00  19:36:14:18\r\n         ou la disparition\r\n  de nombre de ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:21:00\r\n    Le cadavre de Boris Nemtsov,\r\nabattu sous les fen\u00eatres du Kremlin:\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:23:17\r\nun crime qui en rappelle d'autres.\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:27:09\r\n   La mort d'un des principaux\r\n      opposants \u00e0 V.Poutine\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:31:00\r\n   s'ajoute \u00e0 une longue liste\r\n     d'opposants assassin\u00e9s,\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:33:06\r\n          emprisonn\u00e9s\r\n     ou condamn\u00e9s \u00e0 l'exil.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:35:13\r\n La journaliste A.Politkovska\u00efa,\r\n\r\n19:36:35:18  19:36:44:14\r\n  tu\u00e9e alors qu'elle enqu\u00eatait \r\n  sur la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:47:03\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n\r\n19:36:47:08  19:36:50:11\r\n    l'ex-espion A.Litvinenko\r\n        meurt \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:36:50:16  19:36:55:13\r\nempoisonn\u00e9 apr\u00e8s avoir pris le th\u00e9\r\n  avec d'anciens agents du KGB.\r\n\r\n19:36:55:18  19:36:58:17\r\n      Le Kremlin a refus\u00e9\r\n    d'extrader les suspects.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:04:00\r\nElimin\u00e9s aussi, l'avocat S.Markelov\r\n  et la journaliste A.Babourova,\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:01\r\n abattus en pleine rue \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:13:12\r\n  D'autres \u00e9chappent \u00e0 la mort\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 leur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:18\r\nL'ex-champion d'\u00e9checs G.Kasparov,\r\n        r\u00e9fugi\u00e9 aux USA,\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:22:07\r\n         n'envisage plus\r\n      de revenir en Russie.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:26:02\r\n    L'exil aussi, en Suisse,\r\n      pour M.Khodorkovski,\r\n\r\n19:37:26:07  19:37:30:15\r\n lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s 10 ans de prison.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:34:13\r\nReste l'opposant No 1, A.Navalny,\r\n\r\n19:37:34:18  19:37:38:22\r\n      emprisonn\u00e9 pour avoir\r\n      distribu\u00e9 des tracts.\r\n\r\n19:37:39:03  19:37:42:00\r\n   Derni\u00e8re victime du Kremlin\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:45:23\r\n qui assimile tous les opposants\r\n         \u00e0 des tra\u00eetres\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:51:14\r\n  et des agents de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:37:54:01  19:37:58:19\r\n   -Le National empoigne la loi \r\n  sur les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:01:00\r\n     Vera Weber sera pr\u00e9sente\r\n\r\n19:38:01:05  19:38:04:14\r\n      pour tenter de trouver\r\n   un compromis avec la droite.\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:09:11\r\n     C'est le combat de la\r\nderni\u00e8re chance pour Vera Weber.\r\n\r\n19:38:09:16  19:38:14:05\r\n Elle veut \u00e9viter \u00e0 l'initiative\r\n sur les r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n19:38:14:10  19:38:18:12\r\n  d'\u00eatre vid\u00e9e de sa substance\r\n  demain au Conseil national.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:20:07\r\n   Elle va tenter de trouver \r\n  un compromis avec la droite.\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:22:10\r\n         Ce projet de loi\r\n\r\n19:38:22:14  19:38:24:22\r\n     est cribl\u00e9 d'exceptions.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:29:06\r\nCa va contre la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:38:29:15  19:38:33:03\r\n       L'initiative Weber\r\n   avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2012.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:36:05\r\n Depuis, le souffl\u00e9 est retomb\u00e9.\r\n\r\n19:38:36:10  19:38:39:17\r\n      Le Conseil des Etats\r\n  a truff\u00e9 la loi d'exceptions\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:42:18\r\n         et le National\r\n    pourrait aller plus loin.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:45:11\r\n          L'initiative\r\n    fixe dans la Constitution\r\n\r\n19:38:45:16  19:38:49:15\r\nun plafond de 20 % de r\u00e9sidences\r\n    secondaires par commune.\r\n\r\n19:38:49:20  19:38:53:20\r\n      Voici les exceptions\r\nqui font l'objet de n\u00e9gociations:\r\n\r\n19:38:54:01  19:38:57:06\r\n     les b\u00e2timents prot\u00e9g\u00e9s \r\n    pourront \u00eatre transform\u00e9s\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:01:02\r\n   en r\u00e9sidences secondaires, \r\n   tout comme certains h\u00f4tels.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:03:22\r\n        Et des logements\r\n    pourront \u00eatre construits\r\n\r\n19:39:04:03  19:39:07:23\r\n    s'ils sont mis en location\r\nsur des plateformes commerciales.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:10:18\r\n   C'est sur ce dernier point\r\n         que Vera Weber\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:13:03\r\n    entend se battre le plus.\r\n\r\n19:39:13:12  19:39:16:06\r\n   N\u00e9gocier est un grand terme.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:17:21\r\n        Nous allons \u00e9couter\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:20:08\r\n les propositions de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:39:20:12  19:39:25:05\r\n Je m'\u00e9tonne que ces propositions\r\n n'interviennent que maintenant.\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:29:08\r\n          Si Vera Weber\r\n avait voulu chercher un contact,\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:31:20\r\n elle aurait d\u00fb le faire plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:39:32:06  19:39:35:22\r\nLes discussions entre Vera Weber\r\n     et les \u00e9lus de droite\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:37:20\r\n     se poursuivent ce soir.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:39:20\r\n         Verdict demain.\r\n\r\n19:39:40:22  19:39:45:16\r\n      -Le franc fort est aussi\r\n  parmi les priorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:39:45:21  19:39:51:20\r\nUDC, PLR et PDC se sont mis d'accord\r\n     pour \u00e9changer leurs id\u00e9es\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:57:14\r\n       et tenter d'\u00e9tablir \r\n      une strat\u00e9gie commune.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:11:15\r\n      Le franc fort est aussi\r\n  parmi les priorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:16:19\r\nUDC, PLR et PDC se sont mis d'accord\r\n     pour \u00e9changer leurs id\u00e9es\r\n\r\n19:40:17:00  19:40:21:13\r\n       et tenter d'\u00e9tablir \r\n      une strat\u00e9gie commune.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:26:04\r\n    Emmanuelle Jaquet, bonsoir.\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:40:05\r\n\u2015Beaucoup d'agitation m\u00e9diatique pour\r\n une simple d\u00e9claration d'intention.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:53:11\r\n         Les trois partis\r\nvont essayer de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:40:56:00  19:41:01:11\r\n        L'UDC esp\u00e8re cr\u00e9er\r\n      une alliance bourgeoise\r\n\r\n19:41:01:16  19:41:05:12\r\n  en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:41:07:00  19:41:10:13\r\n  Le PDC et le PLR ne peuvent pas\r\n refuser l'invitation sur un th\u00e8me\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:14:16\r\n   important, mais comment agir\r\n   sans faire le jeu de l'UDC ?\r\n\r\n19:41:14:18  19:41:20:22\r\n   Sur la question essentielle,\r\n   les relations avec l'Europe,\r\n\r\n19:41:21:03  19:41:24:12\r\nils n'ont pas trouv\u00e9 de compromis.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:30:11\r\nIls s'en sortent sans trop de d\u00e9g\u00e2ts,\r\n           ils sont venus,\r\n\r\n19:41:30:15  19:41:34:23\r\n    ils ont pos\u00e9 pour la photo,\r\n mais n'ont pris aucun engagement,\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:02\r\n     si ce n'est de se revoir\r\n       pendant la session.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:42:06\r\n  -Les questions de main-d'oeuvre\r\n\u00e9trang\u00e8re sont toujours d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:45:01\r\navec la perspective de l'application\r\n       du vote du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:47:13\r\n  J.Schneider-Amman veut r\u00e9duire \r\n  le besoin d'employ\u00e9s \u00e9trangers.\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:49:23\r\n     Pour y arriver, il veut\r\n  int\u00e9grer davantage les femmes.\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:55:01\r\n  J.Schneider-Amman a beaucoup\r\n\u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 ces derniers temps.\r\n\r\n19:41:55:06  19:41:59:00\r\n   Trop passif face aux d\u00e9fis\r\n du franc fort ou du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:02:01\r\n          Aujourd'hui,\r\n   il se montre sur le terrain\r\n\r\n19:42:02:06  19:42:05:13\r\npour une offensive de communication.\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:10:02\r\n  Il visite un centre de soins\r\nd'Argovie qui a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:12:20\r\n          sa d\u00e9pendance\r\n    en travailleurs \u00e9trangers\r\n\r\n19:42:13:01  19:42:15:17\r\n         en chouchoutant\r\n     son personnel indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:20:06\r\n        Je suis venu voir\r\n comment votre centre fonctionne.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:26:01\r\nComment la lutte contre la p\u00e9nurie\r\n    de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:29:22\r\n fonctionne ou ne fonctionne pas.\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:35:09\r\n350 employ\u00e9s s'occupent des patients\r\n de ce centre pour personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:42:35:13  19:42:38:00\r\n80 % du personnel sont des femmes.\r\n\r\n19:42:38:05  19:42:41:23\r\n Les enfants sont pris en charge\r\n     dans une cr\u00e8che interne\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:44:19\r\n    qui s'adapte aux horaires\r\n          du personnel.\r\n\r\n19:42:45:00  19:42:47:16\r\n  Un exemple pour le ministre,\r\n          qui aimerait\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:51:01\r\n         que les femmes\r\naugmentent leur temps de travail.\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:54:13\r\nSatisfait, il est moins \u00e0 l'aise\r\n        avec les enfants\r\n\r\n19:42:54:18  19:42:57:22\r\n    que lors d'inaugurations\r\n      de nouvelles usines.\r\n\r\n19:42:58:03  19:43:01:04\r\n     Selon lui, ces mesures\r\n     permettront de r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:05:01\r\n   la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re\r\n    d'ici le 9 f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:07:15\r\n  Il reste seulement deux ans.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:09:17\r\n         On va y arriver.\r\n\r\n19:43:09:22  19:43:14:00\r\n On est forc\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:43:14:05  19:43:16:19\r\n        On doit s'engager.\r\n\r\n19:43:17:00  19:43:20:06\r\n     Plus nous nous approchons\r\n        du 9 f\u00e9vrier 2017,\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:26:18\r\n       plus nous trouverons\r\n       de vraies solutions.\r\n\r\n19:43:27:15  19:43:31:18\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral veut donner\r\n      tort \u00e0 ses critiques\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:35:02\r\n       et gagner le coeur \r\n       de ses concitoyens.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:41:20\r\n    -La sous-ench\u00e8re salariale\r\n    est loin d'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:46:21\r\n          Notre reportage\r\n   sur un chantier est \u00e9loquent:\r\n\r\n19:43:47:02  19:43:51:14\r\n la plupart des ouvriers \u00e9trangers\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:57:15\r\n      n'\u00e9taient pas en mesure\r\n     de d\u00e9clarer leur salaire.\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:04:17\r\n Ces deux inspecteurs du canton de\r\nGen\u00e8ve vont interrompre les ouvriers\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:07:22\r\n         de ce chantier\r\n  pour contr\u00f4ler leurs papiers\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:12:15\r\n  et leur demander de remplir \r\n  une fiche de renseignements.\r\n\r\n19:44:12:20  19:44:18:06\r\nAucun des ouvriers pr\u00e9sents n'est\r\nen mesure de donner son salaire.\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:25:05\r\nVous \u00eates pay\u00e9 combien \u00e0 l'heure ?\r\n        Je ne peux pas dire.\r\n\r\n19:44:25:10  19:44:27:22\r\n       Vous ne savez pas \r\n      ce que vous gagnez ?\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:29:10\r\n               Non.\r\n\r\n19:44:29:14  19:44:33:18\r\n   Votre salari\u00e9 ne savait pas\r\n    combien il allait gagner.\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:37:04\r\nC'est le comptable qui a calcul\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:40:00\r\n     -Quand ils sont d\u00e9tach\u00e9s,\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:41:16\r\n         ils ne savent pas\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:44:11\r\n ce qu'ils vont gagner en Suisse.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:46:02\r\n          C'est l\u00e9gal ?\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:53:08\r\n Leur patron devrait les informer\r\n   des conditions applicables.\r\n\r\n19:44:53:19  19:44:58:14\r\nEn 2014, dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:04:21\r\nsur les 449 personnes contr\u00f4l\u00e9es,\r\n    408 \u00e9taient sous-pay\u00e9es.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:10:01\r\n  Hors cam\u00e9ra, des ouvriers nous\r\nont dit gagner 12 euros de l'heure.\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:13:19\r\nIll\u00e9gal: le minimum est de 22 frs.\r\n\r\n19:45:14:00  19:45:16:09\r\n Pour un entrepreneur en r\u00e8gle,\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:20:13\r\n   embaucher un salari\u00e9 \u00e9tranger\r\nau tarif suisse n'est pas rentable.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:23:06\r\n    J'ai fait un calcul simple.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:26:00\r\n  D\u00e9tacher un monteur \u00e9lectricien\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:33:03\r\n  de France, en prenant en compte\r\n     les frais de d\u00e9placement\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:36:16\r\n     et les nuit\u00e9es d'h\u00f4tel,\r\n  cela nous co\u00fbterait plus cher.\r\n\r\n19:45:36:21  19:45:41:08\r\nIl n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire appel\r\n  \u00e0 une sous-traitance \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:45:41:17  19:45:46:10\r\n  Autre probl\u00e8me: ces ouvriers \r\n qui restent au maximum 90 jours\r\n\r\n19:45:46:14  19:45:51:12\r\n        sur le territoire\r\nsont cens\u00e9s \u00eatre log\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:45:51:22  19:45:54:05\r\n    C'est pas toujours le cas.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:10\r\nIls sont parfois en France voisine.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:02:04\r\n   Avec l'euro qui est descendu,\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre encore s'accentuer.\r\n\r\n19:46:02:08  19:46:04:16\r\n      On demande o\u00f9 ils sont,\r\n          c'est renseign\u00e9\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:07:03\r\net c'est trait\u00e9 par les instances.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:09:15\r\nL'an dernier, le SECO a interdit\r\n\r\n19:46:09:20  19:46:13:16\r\n  \u00e0 120 entreprises europ\u00e9ennes\r\n    de travailler en Suisse.\r\n\r\n19:46:13:21  19:46:16:22\r\n     C'est la peine maximale\r\n      pour des infractions\r\n\r\n19:46:17:03  19:46:22:12\r\n            \u00e0 la loi\r\n sur les travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:46:24:17  19:46:28:00\r\n-La Ville de Lausanne va pratiquer\r\n\r\n19:46:28:05  19:46:31:19\r\n        plusieurs centaines\r\n     de forages g\u00e9othermiques.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:37:11\r\n  Le premier forage exploratoire\r\n      a atteint 630 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:46:38:21  19:46:42:08\r\n     Un forage g\u00e9othermique \r\n    pour fournir l'eau chaude\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:44:14\r\n  et le chauffage de b\u00e2timents.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:48:01\r\n      Pour la premi\u00e8re fois\r\n  au coeur d'une ville romande,\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:50:15\r\non descend \u00e0 630 m de profondeur.\r\n\r\n19:46:50:20  19:46:53:12\r\n      Quand cet \u00e9coquartier\r\n        sortira de terre,\r\n\r\n19:46:53:17  19:46:56:09\r\n     l'objectif est d'avoir\r\n       jusqu'\u00e0 280 sondes\r\n\r\n19:46:56:13  19:47:00:06\r\n    pour desservir les 12'000\r\n  futurs habitants et employ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:03:13\r\n    \u00c7a permet des temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:47:03:18  19:47:07:03\r\n plus \u00e9lev\u00e9es, et donc d'implanter\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:10:11\r\n          moins de sondes\r\n      en allant plus profond.\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:19:07\r\n      Ce n'est pas possible\r\n  avec des sondes de 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:47:19:17  19:47:24:05\r\n  200 m\u00e8tres: la profondeur pour\r\nalimenter un immeuble ou une villa.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:27:02\r\n       A l'autre extr\u00eame,\r\n     la g\u00e9othermie profonde\r\n\r\n19:47:27:07  19:47:30:01\r\n       qui peut pr\u00e9senter\r\n     des risques sismiques.\r\n\r\n19:47:30:06  19:47:33:23\r\n   Rien de tel avec la moyenne\r\n profondeur utilis\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:47:34:04  19:47:37:10\r\n  Le seul risque est financier:\r\n    40 mios d'investissement.\r\n\r\n19:47:37:19  19:47:42:17\r\n Les gens pourront faire un usage\r\n plus parcimonieux de la chaleur.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:47:01\r\nAu final, les solutions de ce genre\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:51:01\r\nsont probablement plus avantageuses.\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:57:16\r\n       Mais l'investissement\r\n     initial est consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:47:58:10  19:48:01:01\r\n         L'autre enjeu:\r\n     la gestion du sous-sol.\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:05:03\r\n     Des centaines de pieux\r\n  c\u00f4toieront le futur m\u00e9tro M3.\r\n\r\n19:48:05:12  19:48:08:06\r\nLa nouvelle planification des villes\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:11:02\r\ndoit se faire en profondeur aussi.\r\n\r\n19:48:11:07  19:48:14:15\r\n      Dans le plan directeur\r\n     de la ville de Lausanne,\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:17:03\r\n  un volet s'appelle \"Deep City\".\r\n\r\n19:48:17:08  19:48:19:22\r\n      On a une planification\r\n         sur la surface,\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:22:23\r\n les x et les y, mais aussi les z.\r\n\r\n19:48:23:09  19:48:27:07\r\n    Lausanne vient de faire\r\nune r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 petite \u00e9chelle.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:33:01\r\n   Ces 4 immeubles sont chauff\u00e9s\r\npar 7 sondes de 500 m de profondeur.\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:37:12\r\n        -Le double vitrage\r\n    est souvent devenu la norme\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:41:17\r\n      pour prot\u00e9ger du bruit\r\n et limiter les pertes de chaleur.\r\n\r\n19:48:41:22  19:48:45:02\r\nA Gen\u00e8ve, il sera obligatoire en 2016\r\n\r\n19:48:45:07  19:48:50:06\r\n  mais beaucoup de propri\u00e9taires\r\n         sont en retard.\r\n\r\n19:48:51:14  19:48:54:21\r\nDes fen\u00eatres avec un simple vitrage,\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:57:15\r\n         il n'y en aura\r\n     bient\u00f4t plus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:57:20  19:49:01:10\r\n      Au 31 janvier 2016,\r\n les propri\u00e9taires sont oblig\u00e9s\r\n\r\n19:49:01:15  19:49:04:21\r\n    d'\u00e9quiper leurs b\u00e2timents\r\n      de doubles vitrages.\r\n\r\n19:49:05:02  19:49:08:14\r\n Cette entreprise de menuiserie\r\n     croule sous les devis.\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:11:07\r\n         On compte doubler\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:14:02\r\n     notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:17:10\r\n          Il faudra g\u00e9rer\r\n   cette abondance de commandes,\r\n\r\n19:49:17:14  19:49:23:03\r\n avec une augmentation des heures \r\nde travail et du personnel en plus.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:27:21\r\n  Les autorit\u00e9s veulent r\u00e9duire\r\n  la consommation \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:39:15\r\n   Pour faciliter ces travaux,\r\n        le canton a pr\u00e9vu\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:43:10\r\n       des cours destin\u00e9s\r\n  aux entreprises du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:49:43:20  19:49:46:10\r\n   On valorisera les entreprises\r\n\r\n19:49:46:14  19:49:48:21\r\n      qui ont suivi ces cours\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:52:17\r\n   et on cr\u00e9era des subventions\r\n      pour les propri\u00e9taires\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:56:02\r\n     qui font d'autres travaux\r\n  en m\u00eame temps que les fen\u00eatres.\r\n\r\n19:49:56:11  19:50:00:19\r\nSelon les propri\u00e9taires, il reste\r\n 25 % des b\u00e2timents \u00e0 assainir.\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:04:09\r\n          On regrette\r\n que l'Etat pr\u00e9voie des retards\r\n\r\n19:50:04:13  19:50:06:21\r\npour son propre parc immobilier.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:10:02\r\nIl est malvenu que celui qui \u00e9dicte\r\n\r\n19:50:10:07  19:50:14:14\r\n   la norme ne la respecte pas.\r\n\r\n19:50:15:00  19:50:17:10\r\n       -Ces retards sont dus\r\n\r\n19:50:17:14  19:50:20:14\r\n   au fait que l'Etat doit faire\r\n\r\n19:50:20:19  19:50:24:18\r\n    des appels d'offres soumis\r\n  aux r\u00e8gles des march\u00e9s publics.\r\n\r\n19:50:25:04  19:50:27:02\r\n    Gen\u00e8ve est le seul canton\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:31:06\r\n         \u00e0 avoir inscrit\r\n  cette obligation dans la loi.\r\n\r\n19:50:32:02  19:50:36:11\r\n-Le mensuel f\u00e9minin romand Edelweiss\r\n          va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:50:36:15  19:50:40:09\r\n           Il fusionnera\r\navec le magazine al\u00e9manique Bolero.\r\n\r\n19:50:40:23  19:50:46:13\r\nA 61 ans, Etienne Jornod, fait parler\r\n    de lui en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:50:01\r\nPr\u00e9sident du groupe pharmaceutique\r\n            Galenica,\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:54:12\r\n il est aussi \u00e0 la t\u00eate de la NZZ.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:59:19\r\n      Il croit en l'avenir\r\n    d'une presse de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:04:06\r\n      Etienne Jornod visite\r\n l'une des filiales de Galenica,\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:07:22\r\n   le groupe de 320 pharmacies\r\n         qu'il pr\u00e9side.\r\n\r\n19:51:08:03  19:51:11:19\r\n C'est la Neue Zuercher Zeitung\r\n    qui a donn\u00e9 \u00e0 ce Romand\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:15:16\r\n   une visibilit\u00e9 particuli\u00e8re\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:18:23\r\n   La NZZ existe depuis 235 ans.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:15\r\n C'est une institution qui \u00e9volue\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:25:08\r\n     dans un monde qui change.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:35:22\r\n         Il est essentiel\r\n de l'adapter \u00e0 ce nouveau monde.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:39:01\r\n    Le Romand pr\u00e9side la NZZ\r\n          depuis 2013.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:04\r\n  Les changements sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n19:51:41:09  19:51:46:02\r\nEn d\u00e9cembre, on annonce la recherche\r\n  d'un nouveau r\u00e9dacteur en chef.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:49:13\r\n    Tr\u00e8s vite r\u00e9sonne un nom,\r\n      celui de Markus Somm,\r\n\r\n19:51:49:18  19:51:51:14\r\n      proche de C.Blocher.\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:56:21\r\nCette candidature nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e\r\n\r\n19:51:57:02  19:52:01:14\r\npar des gens tr\u00e8s proches de la NZZ.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:08:11\r\n        On s'est demand\u00e9\r\n   si cette candidature pouvait\r\n\r\n19:52:08:15  19:52:13:20\r\n    entrer en ligne de compte.\r\n\r\n19:52:14:01  19:52:19:21\r\nNous n'avons pas estim\u00e9 \u00e0 sa juste\r\n  mesure le caract\u00e8re \u00e9motionnel\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:27:08\r\nque pouvait d\u00e9clencher le nom Somm\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:31:03\r\n       Mais le changement\r\n    est aussi une signature.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:34:19\r\n      Quand Etienne Jornod\r\n prend la pr\u00e9sidence de Galenica\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:37:20\r\n         il y a 20 ans,\r\nles remaniements sont importants.\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:41:20\r\n  Aujourd'hui, le groupe compte\r\n  pr\u00e8s de 8'000 collaborateurs\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:44:14\r\n       et se profile aussi\r\n       dans la production.\r\n\r\n19:52:44:19  19:52:47:23\r\n          Alors celui\r\nqui se dit lib\u00e9ral reste sto\u00efque\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:51:03\r\nface aux vents contraires du moment.\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:55:03\r\n Le tourisme d'achat nous d\u00e9range.\r\n\r\n19:52:55:08  19:52:58:03\r\n  Nous avons nos co\u00fbts en Suisse\r\n\r\n19:52:58:08  19:53:03:13\r\n   et les consommateurs ach\u00e8tent\r\n  leurs m\u00e9dicaments \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:17\r\n       Des d\u00e9fis: garder\r\n  ses clients et ses lecteurs.\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:10:20\r\n      Le 10 mars, Galenica \r\n     pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:14:00\r\n       Un mois plus tard,\r\n le groupe NZZ a son assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:17:03\r\n Et le nouveau r\u00e9dacteur en chef\r\n       devrait \u00eatre connu.\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:21:13\r\n      -L'invit\u00e9 de ce journal\r\n        est Julian Assange.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:12\r\n       Avec Edward Snowden,\r\n il est un ennemi d\u00e9sign\u00e9 des USA.\r\n\r\n19:53:25:17  19:53:30:05\r\n Wikileaks a publi\u00e9 des milliers \r\n de documents secrets am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:32:22\r\n  Assange est r\u00e9fugi\u00e9 depuis 2012\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:38:06\r\n         dans l'appartement\r\nde l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:46:01\r\n         Il nous accorde\r\n      un entretien exclusif.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:49:04\r\n     Julian Assange, bonjour.\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:50:18\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:53:08\r\n    -La situation est irr\u00e9elle.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:55:22\r\n    Les fen\u00eatres sont aveugles.\r\n\r\n19:53:56:03  19:53:58:22\r\n   On est au centre de Londres.\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:02:06\r\nVous \u00eates pris dans cet appartement.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:04:08\r\n       Vous \u00eates bloqu\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:09:00\r\n   Comment survit-on mentalement\r\n     \u00e0 \u00e7a pendant trois ans ?\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:05\r\n       -C'est une situation\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:13:12\r\n        assez surr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:54:13:17  19:54:18:14\r\n     On voit des Lamborghinis\r\n    passer devant l'ambassade,\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:22:00\r\n        avec cette nouvelle\r\n        classe arabe nantie\r\n\r\n19:54:22:05  19:54:24:17\r\n            qui existe\r\n   dans cette partie de Londres.\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:27:22\r\n    Mais le plus grand probl\u00e8me,\r\nc'est la surveillance de l'ambassade.\r\n\r\n19:54:28:03  19:54:30:05\r\n      -Si vous tombez malade,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:17\r\n    on vous emm\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n       et on vous arr\u00eate...\r\n\r\n19:54:34:22  19:54:38:03\r\n     -Il ne faut pas y penser.\r\n\r\n19:54:38:08  19:54:43:07\r\n   M\u00eame faire entrer un m\u00e9decin \r\n   ou un dentiste est difficile.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:47:22\r\n          Leur assurance\r\n     ne couvre pas l'Equateur.\r\n\r\n19:54:48:03  19:54:51:00\r\n         -Un arrangement\r\n   avec les autorit\u00e9s anglaises\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:11\r\n ou am\u00e9ricaines est-il possible ?\r\n\r\n19:54:56:14  19:55:00:01\r\n    -Je pense qu'un arrangement\r\n        avec les Etats-Unis\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:04:11\r\n         est peu probable\r\n      si H.Clinton est \u00e9lue.\r\n\r\n19:55:04:16  19:55:10:07\r\n     Elle est tr\u00e8s agressive.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:19:15\r\n-Vous arrivez \u00e0 d\u00e9jouer la puissance\r\n    de l'espionnage am\u00e9ricain ?\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:22:18\r\n     -Personne ne peut \u00e9viter\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:25:22\r\n    la surveillance des e-mails\r\n\r\n19:55:26:03  19:55:29:03\r\net tr\u00e8s peu des appels t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:32:11\r\nL'encryptage est par contre possible.\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:37:08\r\n   C'est cela qui nous a permis\r\n d'organiser la sortie d'E.Snowden\r\n\r\n19:55:37:12  19:55:41:21\r\nde Hong Kong et son asile en Russie.\r\n\r\n19:55:42:02  19:55:45:14\r\n      C'\u00e9tait la plus grande\r\n         chasse \u00e0 l'homme\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:49:10\r\n   des services de renseignement\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:55:49:14  19:55:52:14\r\n         -Vous avez parl\u00e9\r\n    avec Snowden au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n19:55:52:19  19:55:54:23\r\n               -Non.\r\n\r\n19:55:55:04  19:55:56:14\r\n        -C'est impossible ?\r\n\r\n19:55:56:19  19:55:58:11\r\n          -Bien entendu.\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:00:18\r\n      -La souffrance existe.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:03\r\n          Vous \u00eates loin\r\n      d'\u00eatres que vous aimez.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:08:18\r\n         Certains membres\r\n   de votre famille sont morts.\r\n\r\n19:56:08:23  19:56:14:03\r\n     -C'est difficile pour moi\r\n  et encore plus pour ma famille.\r\n\r\n19:56:14:08  19:56:20:14\r\nLorsque l'on croit \u00e0 quelque chose\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:25:07\r\n     et que l'on veut que cela\r\nse produise, il faut payer le prix.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:29:00\r\n     -Vous avez fait recours \r\n     contre le mandat d'arr\u00eat\r\n\r\n19:56:29:05  19:56:33:07\r\n         lanc\u00e9 par la Su\u00e8de\r\npour l'histoire d'agression sexuelle.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:36:14\r\nQuel \u00e9l\u00e9ment nouveau esp\u00e9rez-vous ?\r\n\r\n19:56:36:19  19:56:43:15\r\n   -Il y a des messages SMS disant\r\nque la police a fabriqu\u00e9 des preuves.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:47:11\r\n            -Pourquoi\r\nn'affrontez-vous pas le jugement ?\r\n\r\n19:56:47:16  19:56:51:10\r\n    -Nos adversaires ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:56:51:14  19:56:54:15\r\n      d'abattre le messager.\r\n\r\n19:56:54:20  19:57:04:17\r\n   Ils ont essay\u00e9 de d\u00e9tourner\r\nl'attention du cas des Etats-Unis.\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:07:21\r\n         -Si vous sortez,\r\n      la police vous arr\u00eate.\r\n\r\n19:57:08:01  19:57:10:23\r\n        Vous serez extrad\u00e9\r\n       vers les Etats-Unis.\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:14:17\r\n         Ils prononceront\r\n  la peine de mort contre vous ?\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:17:22\r\n          -C'est possible\r\n    en fonction des changements\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:20:15\r\n dans la politique des Etats-Unis.\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:22:20\r\n      Mais probablement non.\r\n\r\n19:57:23:01  19:57:27:11\r\n     Le risque est de devenir\r\n    une esp\u00e8ce de mort-vivant.\r\n\r\n19:57:27:16  19:57:31:17\r\nDans les cas de s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\n        et de terrorisme,\r\n\r\n19:57:31:22  19:57:37:07\r\n  ils coupent les gens du monde.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:14\r\n        -Vous n'avez jamais\r\n      pens\u00e9 \u00e0 vous \u00e9chapper ?\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:44:01\r\n          -Bien entendu,\r\n   on r\u00eave de ce genre de chose.\r\n\r\n19:57:44:06  19:57:52:14\r\n     On peut faire des paris.\r\n\r\n19:57:52:19  19:57:55:11\r\n      -Merci, Julian Assange.\r\n\r\n19:57:57:05  19:58:01:15\r\n   -Les images de la destruction\r\n    au mus\u00e9e de Mossoul en Irak\r\n\r\n19:58:01:20  19:58:03:23\r\n      ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:58:04:04  19:58:08:14\r\n La rage de d\u00e9truire des symboles\r\n du pass\u00e9 ou d'une autre croyance\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:12:20\r\n  s'est vue \u00e0 plusieurs reprises\r\n         dans l'histoire.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:17:11\r\n         Les comparaisons\r\n    sont toujours hasardeuses,\r\n\r\n19:58:17:15  19:58:20:14\r\n    mais il y a des constances.\r\n\r\n19:58:20:19  19:58:22:23\r\n           Explications.\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:30:05\r\n    Des oeuvres majeures de la\r\ncivilisation assyrienne d\u00e9truites.\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:35:02\r\nPas trace de symboles religieux,\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:41:00\r\n      mais ces djihadistes\r\n    ob\u00e9issent \u00e0 leurs chefs.\r\n\r\n19:58:44:13  19:58:46:23\r\n Mossoul, c'est l'an\u00e9antissement.\r\n\r\n19:58:47:04  19:58:50:20\r\n    C'est une volont\u00e9 guerri\u00e8re\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:53:17\r\n    de s'opposer \u00e0 l'Occident,\r\n\r\n19:58:53:22  19:58:57:23\r\n     l'arch\u00e9ologue \u00e9tant v\u00e9cu\r\n   comme l'image de l'Occident.\r\n\r\n19:58:58:10  19:59:01:08\r\nDes coups de masse et de perceuse.\r\n\r\n19:59:01:12  19:59:06:18\r\n        Ici, le message,\r\n via les nouvelles technologies,\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:10:10\r\ns'adresse avant tout \u00e0 l'Occident.\r\n\r\n19:59:11:21  19:59:17:00\r\n      C'est une mise en sc\u00e8ne\r\n   destin\u00e9e aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:19:14\r\n      C'est une provocation.\r\n\r\n19:59:19:19  19:59:25:18\r\n       Le but est de nuire,\r\n   de d\u00e9truire et de faire peur.\r\n\r\n19:59:26:20  19:59:29:14\r\nUn patrimoine de l'humanit\u00e9 disparu,\r\n\r\n19:59:29:19  19:59:35:12\r\ncomme l'ont \u00e9t\u00e9 en 2001 les Bouddhas\r\n     de B\u00e2miy\u00e2n en Afghanistan.\r\n\r\n19:59:35:17  19:59:41:10\r\n     Une guerre culturelle,\r\naussi men\u00e9e par des chefs d'Etat.\r\n\r\n19:59:43:04  19:59:48:12\r\n      La vieille ville d'Alep\r\n   a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9e sous les bombes\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:55:03\r\n         du r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:59:08\r\nCes mausol\u00e9es soufis \u00e0 Tombouctou\r\n\r\n19:59:59:12  20:00:04:10\r\n    ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en 2012\r\npar des islamistes d'Ansar Dine.\r\n\r\n20:00:05:18  20:00:08:14\r\nJ'ai cass\u00e9 le monument d'Al Farouk\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:11:01\r\n  car les habitants nous ont dit\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:13:13\r\n    qu'il prot\u00e9geait la ville.\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:17:23\r\n  Seul Dieu peut nous prot\u00e9ger !\r\n\r\n20:00:18:09  20:00:24:06\r\n     Tombouctou a pu sauver \r\n    d'inestimables manuscrits\r\n\r\n20:00:24:11  20:00:27:07\r\n de la biblioth\u00e8que de la ville,\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:32:13\r\n mais des milliers de documents\r\n historiques ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s.\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:43:09\r\n  Autres symboles: les statues de\r\ndictateurs d\u00e9truites par le peuple.\r\n\r\n20:00:46:10  20:00:51:12\r\n      Il y a une symbolique\r\n  de l'effondrement des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n20:00:51:17  20:00:54:14\r\n et du chef: on renverse la statue\r\n\r\n20:00:54:19  20:00:57:05\r\n    pour mettre fin au pouvoir\r\n\r\n20:00:57:10  20:01:01:21\r\n    presque immat\u00e9riel du chef.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:05:23\r\n          En r\u00e9action\r\n  aux destructions de Mossoul,\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:10:14\r\n          ce week-end\r\n    les autorit\u00e9s irakiennes\r\n\r\n20:01:10:19  20:01:18:08\r\n      ont rouvert plus t\u00f4t\r\n  que pr\u00e9vu le mus\u00e9e de Bagdad.\r\n\r\n20:01:22:04  20:01:25:05\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:25:10  20:01:28:16\r\n     C'est la fin de ce 19:30,\r\n        tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:28:21  20:01:37:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\nO.Schopfer, R.Pawlak, M.De Piante,\r\n  Y.Methenitis, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-02T19:15:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503415082", "durationSec": 148, "title": "FRIGO CONTROLE TRAVAIL 3_RTS000000485863", "excerpt": "Des inspecteurs du travail ont effectu\u00e9 un contr\u00f4le surprise sur un chantier de construction \u00e0 Gen\u00e8ve. R\u00e9sultat, la plupart des ouvriers \u00e9taient \u00e9trangers et ne n'\u00e9taient pas en mesure de d\u00e9clarer leur salaire horaire. Une preuve que la sous-ench\u00e8re salariale est encore courante.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "sequenceIds": ["1415474"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415083", "durationSec": 117, "title": "FRIGO GEOTHERMIE PAD_RTS000000485772", "excerpt": "Le projet urbanistique d'\u00e9coquartier M\u00e9tamorphose \u00e0 Lausanne d\u00e9bute avec des travaux en sous-sol. La ville va pratiquer plusieurs centaines de forages g\u00e9othermiques de moyenne profondeur pour chauffer les futurs immeubles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "G\u00c9OTHERMIE", "FORAGE"], "sequenceIds": ["1415485"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415084", "durationSec": 251, "title": "SO ASSANGE_RTS000000485978", "excerpt": "Le cofondateur de Wikileaks Julian Assange accorde un entretien exclusif \u00e0 la RTS alors qu'il vit r\u00e9fugi\u00e9 dans l'appartement de l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 2012.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "sequenceIds": ["1415511"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415085", "durationSec": 108, "title": "SO DIPLOMATIE 2_RTS000000486080", "excerpt": "Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry est all\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Montreux. A Gen\u00e8ve, pour des discussions avec le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov sur la situation en Ukraine. A Montreux, pour les n\u00e9gociations avec le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Javad Zarif sur le nucl\u00e9aire iranien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["KERRY, JOHN", "LAVROV, SERGUE\u00cf", "ZARIF, MOHAMMAD JAVAD"], "sequenceIds": ["1415394", "1415421"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415086", "durationSec": 102, "title": "SO DOUBLE VITRAGE GE_RTS000000485581", "excerpt": "Les fen\u00eatres \u00e0 double-vitrage seront obligatoires dans le canton de Gen\u00e8ve en 2016. Une aubaine pour les menuisiers qui ont beaucoup de commandes de propri\u00e9taires retardataires n'ayant pas encore effectu\u00e9 les travaux n\u00e9cessaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FEN\u00caTRE", "ISOLATION THERMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415087", "durationSec": 177, "title": "SO GF DESTRUCTION_RTS000000486027", "excerpt": "Historique des destructions des symboles du pass\u00e9 ou d'une autre croyance ou civilisation, suite aux destructions au mus\u00e9e de Mossoul. Explications du directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve Jean-Yves Marin sur la signification et les causes de ces destructions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "ISLAM", "INT\u00c9GRISME", "MUS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415088", "durationSec": 142, "title": "SO JORNOD PORTRAIT_RTS000000486074", "excerpt": "Portrait de l'entrepreneur romand Etienne Jornod. Pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Galenica et directeur du journal zurichois NZZ, il fait beaucoup parler de lui en Suisse al\u00e9manique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415089", "durationSec": 49, "title": "SO NETANYAHOU_RTS000000486011", "excerpt": "Historique des assassinats et exils des opposants au gouvernement russe de Vladimir Poutine."}, {"internalArchiveId": "AA1503415090", "durationSec": 99, "title": "SO OPPOSANTS RUSSIE_RTS000000486073", "excerpt": "Les pr\u00e9sidents des partis politiques de droite UDC, PLR et PDC se sont mis d'accord pour essayer d'\u00e9tablir une strat\u00e9gie commune face au franc suisse fort.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503415091", "durationSec": 25, "title": "SO PRESIDENTS PARTIS_RTS000000486034", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann a visit\u00e9 un EMS qui a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance en travailleurs \u00e9trangers en soignant le personnel indig\u00e8ne. C'est un exemple de solution suite au vote du 09.02.2014 sur l'initiative populaire \"Contre l'immigration de masse\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415092", "durationSec": 110, "title": "SO SCHNEIDER AMMAN 2_RTS000000485968", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la Fondation Franz Weber, Vera Weber, est \u00e0 Berne pour n\u00e9gocier un compromis avec la droite sur la loi d'application de l'initiative Weber destin\u00e9e \u00e0 limiter les r\u00e9sidences secondaires. Le Conseil des Etats avait d\u00e9j\u00e0 introduit de nombreuses exceptions, elle craint que le Conseil National ne la vide totalement de sa substance.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1415471"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415093", "durationSec": 99, "title": "SO VERA WEBER_RTS000000486051", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATION", "R\u00c9SIDENCE SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["WEBER, VERA"], "sequenceIds": ["1415442"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503415435", "summary": "Ext h\u00f4tel Pr\u00e9sident Wilson : John Kerry, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, et Sergue\u00ef Lavrov, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, arrivant en voiture puis entrant dans h\u00f4tel. Poign\u00e9e de main crisp\u00e9e entre John Kerry et  Sergue\u00ef Lavrov.\nInt salle du Conseil des droits de l'homme de l'ONU : discours de Sergue\u00ef Lavrov.\nSalle de conf\u00e9rence de l'ONU : discours John Kerry.", "id": "1415394", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KERRY, JOHN", "LAVROV, SERGUE\u00cf"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415462", "summary": "Convoi de voiture de Mohammad Javad Zarif, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, arrivant devant h\u00f4tel Royal Plaza puis Mohammad Javad Zarif descendant et entrant dans h\u00f4tel. John Kerry, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, arrivant \u00e0 pied entour\u00e9 de ses gardes du corps. Javad Zarif marchant entour\u00e9 de sa d\u00e9l\u00e9gation.", "id": "1415421", "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["KERRY, JOHN", "ZARIF, MOHAMMAD JAVAD"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415483", "summary": "Ext Palais f\u00e9d\u00e9ral : Vera Weber, pr\u00e9sidente de la Fondation Weber, arrivant \u00e0 pied. Itw Vera Weber.\nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.\nA travers porte, Vera Weber, Yannick Buttet et \u00e9lus de droites entrant dans salle de conf\u00e9rence pour discussion pour puis porte se refermant.", "id": "1415442", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WEBER, VERA", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415512", "summary": "Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, visitant EMS et cr\u00e8che pour les employ\u00e9s puis faisant discours aux employ\u00e9s. Itw Johann Schneider-Ammann", "id": "1415471", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415515", "summary": "Deux inspecteurs du travail entrant dans chantier de construction puis contr\u00f4lant les ouvriers ayant le visage flout\u00e9. Itw ouvriers travailleurs \u00e9trangers.\nItw Pierre Pochon, inspecteur commission paritaire des chantiers.\nItw St\u00e9phane Gigrardet, patron Tech Industry SA.\nOuvriers visages flout\u00e9s travaillant sur chantier du b\u00e2timent.\nItw Fran\u00e7ois Vittori, responsable du bureau de contr\u00f4le.", "id": "1415474", "visualThemes": ["OUVRIER", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415526", "summary": "Chantier du futur \u00e9coquartier M\u00e9tamorphose : ouvrier creusant forage g\u00e9othermique de moyenne profondeur. Terrain vague partiellement enneig\u00e9 avant construction des immeubles. Plan futur \u00e9coquartier M\u00e9tamorphose.\nItw Francesco Barone, ing\u00e9nieur en \u00e9nerg\u00e9tique aux Services industriels Lausanne.\nAnimation graphique montrant diff\u00e9rence entre sondages g\u00e9othermiques de faible, moyenne et grande profondeur.\nItw Jean-Yves Pidoux, conseiller municipal lausannois.\nM\u00e9tro M2 en sous-sol.\nImmeubles nouvellement construit aliment\u00e9 par chaleur de g\u00e9othermie.", "id": "1415485", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "FORAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503415552", "summary": "Itw de Julian Assange, cofondateur de Wikileaks, par le journaliste RTS Darius Rochebin.", "id": "1415511", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["ASSANGE, JULIAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1571804", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017378", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EA154F88-CCE9-4E2E-A4A7-A38E2CB2DA04", "internalArchiveId": "EA154F88-CCE9-4E2E-A4A7-A38E2CB2DA04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les initiatives se multiplient en Suisse al\u00e9manique pour imposer une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire : Interview de Fran\u00e7ois Grosjean, psycholinguiste, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2015-03-01T00:00:00Z", "summary": "Les initiatives se multiplient en Suisse al\u00e9manique pour imposer une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nLe risque, que le fran\u00e7ais soit recal\u00e9 au profit de l'anglais. A Zurich, la r\u00e9colte de signatures d\u00e9butera en juin 2015 et \u00e0 Nidwald, c'est dimanche prochain que le peuple se prononcera. La guerre des langues? La coh\u00e9sion nationale menac\u00e9e? Le d\u00e9bat politique s'envenime. La Conf\u00e9d\u00e9ration prend la d\u00e9fense du fran\u00e7ais. Pour l'invit\u00e9 de Haute d\u00e9finition, le psycholinguiste Fran\u00e7ois Grosjean, l'apprentissage pr\u00e9coce n'est pas une n\u00e9cessit\u00e9. Il faut laisser une certaine autonomie aux cantons.", "durationSec": 933, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement obligatoire", "enseignement des langues"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-15T14:53:57Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grosjean, Fran\u00e7ois", "role": "psycholinguiste, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1413266", "internalArchiveId": "AA1502413269", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6581900", "imageURL": "http://www.rts.ch/6578346.image", "backgrounds": ["Belles images de la ville de Paris."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Foyer pour requ\u00e9rants / Papy Junkies / Petite maison", "Petite maison", "Papy Junkies", "Foyer pour requ\u00e9rants", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "C'est pas tous les jours dimanche", "Mise au point", "- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "Mise au point", "- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "Mise au point", "La Gouglera traumatise les Singinois"], "alternativeSummary": ["- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "Vivre, dormir, manger dans une maison de 15 m2, la tendance en immobilier est \u00e0 l\u2019\u00e9conomie.", "Consommer de la drogue \u00e0 la retraite, et m\u00eame \u00e0 l\u2019EMS, o\u00f9 une dose est distribu\u00e9e comme n\u2019importe quel m\u00e9dicament, reportage.", "L\u2019annonce du premier des nouveaux centres d\u2019asile f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 Chevrilles a mis le feu aux poudres, il faut pourtant trouver plus de 1000 places en Suisse romande, enqu\u00eate.", "Un tranquille chalet des Pr\u00e9alpes fribourgeoises, cachant un stup\u00e9fiant trafic d\u2019h\u00e9ro\u00efne, retour en 1985 sur l\u2019affaire des Paccots.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine", "- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "- Mon village a des requ\u00e9rants\n- Les papys junkies\n- De toutes petites maisons", "Les Singinois sonnent le tocsin pour s'opposer \u00e0 la cr\u00e9ation du centre d'accueil de Chevrilles..."], "variantIds": ["ece-6476228", "ece-6474138", "ece-6474035", "ece-6474123", "ece-8188031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:04:42Z", "subTitles": ["20:10:21:13  20:10:24:04\r\nVous parlez de David contre Goliath\r\n\r\n20:10:24:09  20:10:27:13\r\n         pour le mariage\r\nde deux lesbiennes par un pr\u00eatre.\r\n\r\n20:10:27:18  20:10:32:01\r\n La communaut\u00e9 homosexuelle force\r\ntout le monde \u00e0 penser comme elle.\r\n\r\n20:10:32:11  20:10:34:13\r\n  *-Quelle pol\u00e9mique pour b\u00e9nir\r\n\r\n20:10:34:18  20:10:37:02\r\n     un couple qui s'aime !\r\n\r\n20:10:37:11  20:10:38:16\r\n           -Cette dame\r\n\r\n20:10:38:21  20:10:43:07\r\n\u00e9tait de la Fraternit\u00e9 de St-Pie-X,\r\n     les int\u00e9gristes d'Ec\u00f4ne.\r\n\r\n20:10:43:11  20:10:48:14\r\n    Normal qu'on lui ait dit\r\n   d'aller se faire soigner !\r\n\r\n20:10:49:00  20:10:53:09\r\n-Heureusement que mon fils de huit\r\n   ans ne me co\u00fbte pas si cher.\r\n\r\n20:10:53:13  20:10:56:17\r\n        Je ne saurais pas\r\n comment subvenir \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n20:10:57:03  20:11:00:11\r\n -Je peux vous donner des cours\r\n     pour g\u00e9rer un budget !\r\n\r\n20:11:00:20  20:11:03:04\r\n      -La Suisse donnerait\r\n       un message positif\r\n\r\n20:11:03:08  20:11:05:13\r\n          en r\u00e9mun\u00e9rant\r\n    les jeunes entrepreneurs.\r\n\r\n20:11:05:18  20:11:09:02\r\n     Ils sortent du ch\u00f4mage\r\net pourraient cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n20:11:09:07  20:11:10:21\r\n   Situation gagnant-gagnant.\r\n\r\n20:11:11:07  20:11:13:04\r\n  -Votre reportage sur la Chine\r\n\r\n20:11:13:09  20:11:17:22\r\n  n'a pas dit que l'enfant unique\r\navait engendr\u00e9 des hommes \u00e9go\u00efstes.\r\n\r\n20:11:18:03  20:11:21:18\r\n     Beaucoup de Chinoises\r\n pr\u00e9f\u00e8rent rester c\u00e9libataires.\r\n\r\n20:11:25:13  20:11:27:11\r\n   Ce soir dans l'\u00e9mission...\r\n\r\n20:11:27:16  20:11:31:02\r\n     300 requ\u00e9rants d'asile\r\n   annonc\u00e9s \u00e0 Chevrilles (FR)\r\n\r\n20:11:31:07  20:11:33:03\r\n  et c'est le feu aux poudres.\r\n\r\n20:11:33:08  20:11:34:17\r\n        Ce n'est pourtant\r\n\r\n20:11:34:22  20:11:38:13\r\nque le premier des nouveaux centres\r\n       d'accueil nationaux.\r\n\r\n20:11:38:18  20:11:40:00\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:11:40:10  20:11:42:18\r\nOn les appelle des \"papys junkies\".\r\n\r\n20:11:42:23  20:11:47:12\r\n    Des retrait\u00e9s qui consomment\r\ntoujours de la drogue, m\u00eame \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n20:11:47:17  20:11:50:14\r\n           Reportage.\r\n\r\n20:11:51:00  20:11:53:17\r\nUn tranquille chalet vers Fribourg\r\n\r\n20:11:53:22  20:11:56:11\r\n            cachant\r\n      un trafic d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:11:56:16  20:11:59:17\r\nRetour sur l'affaire des Paccots.\r\n\r\n20:12:00:04  20:12:02:15\r\n Vivre dans une maison de 15 m2,\r\n\r\n20:12:02:20  20:12:06:09\r\n    la tendance en immobilier\r\n        est \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:12:06:13  20:12:12:08\r\n           Bienvenue\r\n  dans le tout petit chez-soi.\r\n\r\n20:12:18:02  20:12:20:12\r\n   Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n20:12:20:17  20:12:24:00\r\n  Avant de d\u00e9velopper ces titres,\r\n\r\n20:12:24:05  20:12:26:04\r\n         int\u00e9ressons-nous\r\n\r\n20:12:26:09  20:12:29:01\r\n\u00e0 ceux qui n'ont pas eu les oscars.\r\n\r\n20:12:29:06  20:12:34:09\r\n       Finalement, ce n'est\r\n   pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n20:12:40:07  20:12:43:23\r\n    Les oscars: un concentr\u00e9\r\n  de glamour et de paillettes.\r\n\r\n20:12:44:04  20:12:48:11\r\n Et surtout un tr\u00e8s grand r\u00f4le \r\nde composition pour les perdants\r\n\r\n20:12:48:16  20:12:52:08\r\n qui doivent garder le sourire.\r\n\r\n20:12:52:21  20:12:55:10\r\n Julianne Moore, \"Still Alice\".\r\n\r\n20:12:57:08  20:12:59:22\r\n          En pleurant\r\n      -Thank you so much !\r\n\r\n20:13:00:10  20:13:03:18\r\n        J'ai lu un article\r\n    qui dit que gagner un oscar\r\n\r\n20:13:03:23  20:13:05:21\r\n        peut vous permettre\r\n\r\n20:13:06:02  20:13:09:08\r\n    de vivre cinq ans de plus.\r\n\r\n20:13:09:18  20:13:11:10\r\n      Et pour les autres ?\r\n\r\n20:13:11:14  20:13:13:08\r\n      L'Acad\u00e9mie des oscars\r\n\r\n20:13:13:12  20:13:18:05\r\n  leur a pr\u00e9par\u00e9 un magnifique\r\npanier cadeau de 168'000 dollars.\r\n\r\n20:13:18:10  20:13:24:00\r\n Avec du rouge \u00e0 l\u00e8vres vegan, \r\nun vibromasseur, un cours de gym\r\n\r\n20:13:24:05  20:13:28:14\r\n et un bon pour une liposuccion.\r\n\r\n20:13:28:19  20:13:32:17\r\n   Alors, les losers frustr\u00e9s\r\n   et en surpoids, heureux ?\r\n\r\n20:13:34:20  20:13:40:00\r\nDerni\u00e8re trouvaille d'Eric Stauffer:\r\nun label \"Commune z\u00e9ro frontalier\".\r\n\r\n20:13:40:05  20:13:45:23\r\nLe MCG a d\u00e9cern\u00e9 un label de qualit\u00e9\r\n     \u00e0 Onex, ville de progr\u00e8s.\r\n\r\n20:13:46:04  20:13:50:00\r\n        Ca me fait penser\r\n\u00e0 l'Afrique du Sud de l'apartheid\r\n\r\n20:13:50:05  20:13:52:13\r\net \u00e0 l'Am\u00e9rique de la s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n20:13:52:18  20:13:54:17\r\n    En effet, quel progr\u00e8s !\r\n\r\n20:13:56:18  20:14:02:11\r\n Nutella invite les internautes\r\n   \u00e0 personnaliser leur pot.\r\n\r\n20:14:02:15  20:14:04:18\r\n  On peut \u00e9crire ce qu'on veut.\r\n\r\n20:14:04:23  20:14:08:11\r\n     Sauf qu'en fait, non...\r\n\r\n20:14:11:11  20:14:13:08\r\n     Parmi les mots tabous:\r\n\r\n20:14:13:12  20:14:15:12\r\n     musulman ou lesbienne.\r\n\r\n20:14:15:17  20:14:18:21\r\n Mais ils ne sont pas sectaires\r\n         pour autant...\r\n\r\n20:14:19:02  20:14:22:04\r\nOvomaltine, c'est de la dynamite.\r\n\r\n20:14:23:21  20:14:30:00\r\nCortaillod, son lac, son clocher\r\n  et son banc pour handicap\u00e9s.\r\n\r\n20:14:30:05  20:14:37:06\r\nLa personne handicap\u00e9e est ins\u00e9r\u00e9e\r\n au milieu des personnes assises.\r\n\r\n20:14:37:11  20:14:39:16\r\n       Ca permettra aussi\r\n\r\n20:14:39:21  20:14:44:18\r\n     que les amoureux arr\u00eatent\r\nde se b\u00e9coter sur les bancs publics.\r\n\r\n20:14:46:20  20:14:49:06\r\n L'Association suisse des cadres\r\n\r\n20:14:49:11  20:14:53:23\r\n  vous convie \u00e0 une \"passionnante\r\nconf\u00e9rence publique de P-A.Monnard\"\r\n\r\n20:14:54:04  20:14:58:01\r\n    sur les recettes fiscales\r\npour les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n20:14:58:06  20:15:01:20\r\n     Le conseiller communal\r\n  chaux-de-fonnier P-A.Monnard\r\n\r\n20:15:02:01  20:15:05:19\r\nvient d'annoncer pour le budget 2014\r\n       un d\u00e9ficit de 12 mios\r\n\r\n20:15:06:00  20:15:09:10\r\n     alors qu'il avait pr\u00e9vu\r\n   deux millions de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:15:09:14  20:15:12:16\r\n          On se r\u00e9jouit\r\n    de ses conseils \u00e9clair\u00e9s.\r\n\r\n20:15:15:12  20:15:20:13\r\nLes habitants de Chevrilles (FR) se \r\nsont d\u00e9plac\u00e9s en masse cette semaine\r\n\r\n20:15:20:18  20:15:25:11\r\n pour manifester leur inqui\u00e9tude de\r\nvoir arriver 300 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n20:15:25:16  20:15:28:02\r\n           Les communes\r\n     n'ont pas leur mot \u00e0 dire\r\n\r\n20:15:28:07  20:15:31:01\r\n          dans le choix\r\n  des nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n20:15:31:06  20:15:37:11\r\nqui permettent de traiter plus vite\r\n       les demandes d'asile.\r\n\r\n20:15:37:15  20:15:39:06\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:15:42:22  20:15:46:11\r\n       Le comit\u00e9 d'accueil\r\nn'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n20:15:46:15  20:15:50:21\r\n Quatre brasiers allum\u00e9s sur les \r\ncollines de la r\u00e9gion ce mercredi,\r\n\r\n20:15:51:02  20:15:55:05\r\n  par un groupe oppos\u00e9 au centre\r\nde requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Chevrilles.\r\n\r\n20:15:55:10  20:15:59:16\r\n  Nous sommes quelques minutes\r\n avant la s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n20:16:00:08  20:16:03:10\r\n  Ca signifie qu'on doit avertir\r\n\r\n20:16:03:14  20:16:07:19\r\n    les gens qui sont pr\u00e9sents\r\n\r\n20:16:08:00  20:16:11:03\r\n de ce qui se passe \u00e0 la Gouglera.\r\n\r\n20:16:11:12  20:16:16:16\r\nLa Gouglera, endroit bien connu ici,\r\n    accueillera 300 requ\u00e9rants.\r\n\r\n20:16:17:11  20:16:22:06\r\n  Les gens ont peur, car il y a \r\n  des familles avec des enfants,\r\n\r\n20:16:22:11  20:16:30:11\r\n    des gens de plusieurs pays,\r\n     de plusieurs confessions.\r\n\r\n20:16:40:21  20:16:45:04\r\n    On avait pr\u00e9vu 600 places\r\n dans la grande salle communale.\r\n\r\n20:16:45:09  20:16:50:04\r\nIls sont presque le double, venus\r\nde toutes les communes voisines.\r\n\r\n20:16:50:09  20:16:56:22\r\nEt pour chauffer la salle, ambiance\r\nlocale avant les prises de parole.\r\n\r\n20:16:57:11  20:17:06:02\r\n    Des cloches retentissent \r\n    et des gens applaudissent\r\n\r\n20:17:06:16  20:17:12:18\r\n   L'exercice de communication\r\nest compliqu\u00e9 pour les autorit\u00e9s,\r\n\r\n20:17:12:23  20:17:17:11\r\n        venues expliquer\r\n   les raisons de leur choix.\r\n\r\n20:17:17:15  20:17:23:00\r\n   A l'heure des questions, ou\r\ndes remarques, les mots sont durs.\r\n\r\n20:17:23:11  20:17:27:10\r\n    Nous sommes en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:17:27:14  20:17:35:10\r\nLe comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     est pour moi dictatorial.\r\n\r\n20:17:35:20  20:17:40:08\r\n    -80 % de ceux qui arrivent\r\n     sont des faux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:17:40:12  20:17:45:16\r\n Ce sont des migrants qui veulent \r\n profiter de notre syst\u00e8me social.\r\n\r\n20:17:45:21  20:17:49:04\r\n      C'est \u00e7a, le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:17:53:06  20:17:59:11\r\n-On nous a dit qu'ils devaient \u00eatre\r\nau centre de 17h00 jusqu'au matin.\r\n\r\n20:17:59:15  20:18:02:19\r\n        Que se passe-t-il\r\n   avec ceux qui n'y sont pas ?\r\n\r\n20:18:03:00  20:18:08:00\r\n       Quels sont nos droits\r\n  lorsque nous en apercevons un ?\r\n\r\n20:18:10:12  20:18:16:15\r\n-D'abord, vous nous enlevez peu \u00e0 peu\r\n         l'H\u00f4pital de Tavel,\r\n\r\n20:18:16:20  20:18:20:23\r\n    ensuite, vous nous envoyez\r\n     300 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n20:18:21:04  20:18:25:07\r\n       Est-ce que la Singine\r\n    est la poubelle du canton ?\r\n\r\n20:18:25:16  20:18:28:10\r\n       La salle l'acclame\r\n\r\n20:18:28:19  20:18:32:05\r\n      Mais il n'y aura pas \r\n      de retour en arri\u00e8re,\r\n\r\n20:18:32:10  20:18:35:20\r\n la d\u00e9cision de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         est d\u00e9finitive.\r\n\r\n20:18:36:06  20:18:38:03\r\n        C'est l'exp\u00e9rience\r\n\r\n20:18:38:08  20:18:40:12\r\n      que l'on fait toujours.\r\n\r\n20:18:40:17  20:18:42:20\r\n     Avant d'ouvrir un centre,\r\n\r\n20:18:43:01  20:18:45:10\r\n  la population se fait du souci.\r\n\r\n20:18:45:14  20:18:50:12\r\n Nous avons fait la m\u00eame exp\u00e9rience\r\nsur les dix centres que nous g\u00e9rons.\r\n\r\n20:18:50:17  20:18:54:13\r\n      D\u00e8s le centre ouvert, \r\n     ces peurs disparaissent.\r\n\r\n20:18:54:23  20:18:58:19\r\n N'y avait-il pas la possibilit\u00e9\r\n    d'impliquer la commune ?\r\n\r\n20:18:59:05  20:19:00:14\r\n               Non.\r\n\r\n20:19:00:19  20:19:06:03\r\n  On aurait d\u00fb le faire dans plus\r\nde 100 communes sinon, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n20:19:06:08  20:19:08:23\r\n     Nous informons uniquement\r\n\r\n20:19:09:04  20:19:15:04\r\n    lorsque nous sommes certains\r\nque l'endroit est vraiment appropri\u00e9.\r\n\r\n20:19:15:13  20:19:20:07\r\n        Au premier rang,\r\n    un homme attend son tour.\r\n\r\n20:19:20:11  20:19:23:12\r\n         Il cristallise\r\n    la col\u00e8re des habitants.\r\n\r\n20:19:23:17  20:19:26:17\r\n      C'est le propri\u00e9taire\r\n         de la Gouglera.\r\n\r\n20:19:26:22  20:19:30:08\r\n Il a vendu les infrastructures\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n20:19:30:12  20:19:33:03\r\n         et donc permis\r\n     la cr\u00e9ation du centre.\r\n\r\n20:19:33:08  20:19:35:13\r\nAu moment de monter sur sc\u00e8ne...\r\n\r\n20:19:35:18  20:19:39:01\r\n Quelques personnes le sifflent\r\n\r\n20:19:39:12  20:19:42:21\r\n        Y en a-t-il un seul\r\n\r\n20:19:43:02  20:19:46:00\r\n    parmi ceux qui m'ont siffl\u00e9\r\n\r\n20:19:46:05  20:19:50:01\r\n       qui est venu me dire\r\n  qu'il reprenait la Gouglera ?!\r\n\r\n20:19:50:06  20:19:55:13\r\nJ'\u00e9tais le seul \u00e0 l'\u00e9poque qui a pay\u00e9\r\n  un prix d\u00e9cent aux bonnes soeurs.\r\n\r\n20:19:55:18  20:19:59:00\r\n       Je dois dire \u00e0 ceux\r\n   qui me traitent de profiteur\r\n\r\n20:19:59:05  20:20:03:18\r\n    que j'ai vendu la Gouglera\r\n    en dessous du prix estim\u00e9.\r\n\r\n20:20:03:23  20:20:06:18\r\n    Je vous ouvre mes comptes.\r\n\r\n20:20:06:23  20:20:11:07\r\nVous pouvez venir chez moi v\u00e9rifier.\r\n\r\n20:20:11:11  20:20:14:15\r\n     Je n'ai pas eu de salaire\r\n         depuis sept ans.\r\n\r\n20:20:15:15  20:20:25:23\r\nVoici la Gouglera, qui accueillera\r\n d\u00e8s 2017 jusqu'\u00e0 300 requ\u00e9rants.\r\n\r\n20:20:26:04  20:20:29:06\r\n        Un lieu mythique\r\n     pour les Fribourgeois,\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:32:02\r\n  fond\u00e9 il y a plus de 150 ans,\r\n\r\n20:20:32:07  20:20:37:11\r\n  avec son c\u00e9l\u00e8bre pensionnat\r\ng\u00e9r\u00e9 par les soeurs d'Ingenbohl.\r\n\r\n20:20:40:13  20:20:45:12\r\n   Il parle en suisse allemand\r\n\r\n20:20:45:23  20:20:49:11\r\n     Beat Fasnacht a rachet\u00e9\r\n   le b\u00e2timent il y a huit ans\r\n\r\n20:20:49:16  20:20:53:11\r\n    pour s'occuper notamment\r\n     de jeunes en surpoids.\r\n\r\n20:20:53:21  20:20:57:09\r\nNos parents nous disaient toujours\r\n\r\n20:20:57:13  20:20:59:23\r\n   que si on se comportait mal,\r\n\r\n20:21:00:04  20:21:02:21\r\n      on irait \u00e0 la Gouglera.\r\n\r\n20:21:03:07  20:21:08:10\r\n Les chambres sont am\u00e9nageables \r\n pour quatre personnes au moins.\r\n\r\n20:21:08:14  20:21:10:10\r\n            Une aula.\r\n\r\n20:21:10:14  20:21:12:12\r\n       Une salle de sport.\r\n\r\n20:21:12:17  20:21:14:22\r\n       Et divers ateliers.\r\n\r\n20:21:15:03  20:21:19:15\r\nLe personnel et les infrastructures\r\n    sont devenus trop co\u00fbteux.\r\n\r\n20:21:19:20  20:21:24:14\r\n           B.Fasnacht\r\n   s'est donc r\u00e9solu \u00e0 vendre.\r\n\r\n20:21:25:03  20:21:30:04\r\n          Je ne suis pas\r\n  de l'avis de beaucoup de gens.\r\n\r\n20:21:30:09  20:21:38:21\r\n   Je pense qu'on peut \u00eatre fier\r\n   d'avoir un centre depuis 1852\r\n\r\n20:21:39:02  20:21:43:09\r\nqui s'occupe de gens en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:21:43:13  20:21:47:07\r\n C'est une histoire qui continue.\r\n\r\n20:21:47:11  20:21:58:00\r\n      On peut aider les gens\r\n     et on peut en \u00eatre fier.\r\n\r\n20:21:58:11  20:22:03:08\r\n    M\u00eame si le centre se situe\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur des villages voisins,\r\n\r\n20:22:03:12  20:22:07:08\r\n     la pilule ne passe pas\r\n      aupr\u00e8s des syndics.\r\n\r\n20:22:07:12  20:22:13:20\r\nIls n'ont \u00e9t\u00e9 avertis qu'une fois la\r\nd\u00e9cision prise par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:22:14:18  20:22:19:12\r\n La mani\u00e8re dont on a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\n\r\n20:22:19:17  20:22:22:00\r\n       est une catastrophe.\r\n\r\n20:22:22:05  20:22:24:22\r\n C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre\r\n\r\n20:22:25:03  20:22:28:22\r\n    qu'on n'ait pas pu trouver\r\n  une solution entre partenaires.\r\n\r\n20:22:29:03  20:22:33:13\r\n     La Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton\r\net le propri\u00e9taire de l'\u00e9tablissement\r\n\r\n20:22:33:18  20:22:37:13\r\n    ont r\u00e9solu leurs probl\u00e8mes\r\n    sur le dos de la commune.\r\n\r\n20:22:38:06  20:22:42:05\r\n   Nous sommes 1'500 habitants.\r\n\r\n20:22:42:10  20:22:46:02\r\n  On devra g\u00e9rer 300 requ\u00e9rants,\r\n            soit 20 %.\r\n\r\n20:22:46:07  20:22:50:22\r\n         Je parle presque\r\n   d'un \"tsunami de requ\u00e9rants\".\r\n\r\n20:22:51:10  20:22:55:11\r\n       Le canton a propos\u00e9\r\n  le centre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:22:55:15  20:22:59:12\r\n         Contact, visite,\r\n\u00e9valuation et la promesse de vente\r\n\r\n20:22:59:17  20:23:03:05\r\n         ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9s\r\n     en \u00e0 peine quatre mois.\r\n\r\n20:23:03:15  20:23:06:04\r\n    C'est extr\u00eamement difficile\r\n\r\n20:23:06:09  20:23:09:18\r\n     de trouver le bon endroit\r\n\r\n20:23:09:23  20:23:11:18\r\n        qui est disponible.\r\n\r\n20:23:11:23  20:23:17:07\r\n          Si la Gouglera\r\n n'avait pas \u00e9t\u00e9 une opportunit\u00e9,\r\n\r\n20:23:17:11  20:23:21:01\r\n         on serait encore\r\n       en train de chercher.\r\n\r\n20:23:21:06  20:23:25:07\r\n          Un tel b\u00e2timent\r\n     ne se trouve pas partout:\r\n\r\n20:23:25:11  20:23:31:01\r\n    disponible et correspondant\r\n      \u00e0 la capacit\u00e9 attendue.\r\n\r\n20:23:31:12  20:23:35:00\r\n  Pour traiter plus rapidement\r\n     les demandes d'asile,\r\n\r\n20:23:35:05  20:23:39:22\r\nles cantons romands se sont engag\u00e9s\r\n      \u00e0 trouver 1'280 places.\r\n\r\n20:23:40:03  20:23:42:14\r\n        Avec Chevrilles,\r\n\r\n20:23:42:19  20:23:47:04\r\n Fribourg est le premier canton\r\n  \u00e0 fournir un nouveau centre.\r\n\r\n20:23:47:09  20:23:51:12\r\n Pour Gen\u00e8ve, Vaud et le Valais,\r\n  rien n'a encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n20:23:51:17  20:23:53:17\r\n     Comment \u00e7a fonctionne ?\r\n\r\n20:23:53:22  20:23:57:06\r\n      Exemple aux Rochats,\r\n    ouvert il y a neuf mois.\r\n\r\n20:23:57:11  20:24:01:22\r\n     A 1'200 m\u00e8tres, le lieu\r\nest pris\u00e9 par les skieurs de fond.\r\n\r\n20:24:02:03  20:24:06:13\r\n   Le cantonnement militaire sert\r\nd\u00e9sormais de centre d'enregistrement\r\n\r\n20:24:06:18  20:24:10:13\r\n pour une centaine de requ\u00e9rants\r\n     qui restent trois mois,\r\n\r\n20:24:10:18  20:24:14:07\r\n      avant d'\u00eatre r\u00e9gul\u00e9s\r\n   dans des centres cantonaux.\r\n\r\n20:24:14:11  20:24:17:06\r\n        Nous sommes loin\r\n      de toute habitation.\r\n\r\n20:24:17:11  20:24:20:06\r\n    Nous les avons rencontr\u00e9s\r\n          \u00e0 la cabane,\r\n\r\n20:24:20:11  20:24:24:13\r\n  o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles de la r\u00e9gion\r\n  viennent leur tenir compagnie\r\n\r\n20:24:24:18  20:24:28:06\r\net leur offrir un acc\u00e8s internet.\r\n\r\n20:24:29:03  20:24:37:01\r\nOn est isol\u00e9s, on n'a pas Internet,\r\n   pas de t\u00e9l\u00e9phone, mais \u00e7a va.\r\n\r\n20:24:37:06  20:24:39:04\r\n         La sant\u00e9, \u00e7a va.\r\n\r\n20:24:39:09  20:24:42:14\r\n    Les journ\u00e9es sont longues,\r\n        mais on supporte.\r\n\r\n20:24:43:09  20:24:47:10\r\n       -On regarde la t\u00e9l\u00e9,\r\n    on discute avec les gens...\r\n\r\n20:24:47:14  20:24:49:20\r\n           Ca va, ouais.\r\n\r\n20:24:50:01  20:24:52:02\r\n     Il manque des transports.\r\n\r\n20:24:52:07  20:24:57:11\r\n    Pour aller dans une ville \r\n    et revenir ici, c'est dur.\r\n\r\n20:24:57:15  20:25:02:03\r\n  -Pour moi, l'endroit n'est pas\r\n   important, c'est le confort.\r\n\r\n20:25:02:08  20:25:04:23\r\n   Ici, on a un peu de confort.\r\n\r\n20:25:05:10  20:25:10:15\r\n Dans la r\u00e9gion, on s'inqui\u00e9tait\r\n aussi de l'ouverture du centre.\r\n\r\n20:25:10:20  20:25:15:14\r\n    Mais depuis, tout le monde\r\nd\u00e9clare que la situation est calme.\r\n\r\n20:25:15:19  20:25:20:21\r\n  Pour M-H.Russi, la situation\r\n  s'apaisera aussi \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:25:21:09  20:25:23:10\r\n          Je suis d\u00e9sol\u00e9e\r\n\r\n20:25:23:14  20:25:27:13\r\n   qu'ils doivent passer par l\u00e0.\r\n\r\n20:25:27:18  20:25:30:16\r\nIci, on n'a pas de partis politiques,\r\n\r\n20:25:30:21  20:25:34:02\r\n       donc il n'y a pas eu\r\n    de leader pour manifester.\r\n\r\n20:25:34:07  20:25:40:12\r\nA Fribourg, \u00e7a se voit qu'on profite\r\n   de l'occasion pour manifester.\r\n\r\n20:25:40:17  20:25:44:11\r\n        J'ai entendu parler\r\n    de \"tsunami de requ\u00e9rants\".\r\n\r\n20:25:44:16  20:25:48:02\r\n             Je me dis\r\n que c'est une vague de solidarit\u00e9\r\n\r\n20:25:48:07  20:25:51:15\r\n qui va gentiment calmer tout \u00e7a.\r\n\r\n20:25:52:01  20:25:53:17\r\n          A Chevrilles,\r\n\r\n20:25:53:22  20:26:00:06\r\n  la s\u00e9ance d'information n'a pas\r\nvraiment d\u00e9clench\u00e9 cette solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:26:00:15  20:26:04:19\r\n          On nous a mis\r\n     devant le fait accompli.\r\n\r\n20:26:05:00  20:26:07:08\r\n         C'est un affront.\r\n\r\n20:26:07:12  20:26:15:10\r\n Nous sommes d\u00e9sempar\u00e9s et d\u00e9\u00e7us,\r\n        et on a peur, oui.\r\n\r\n20:26:15:14  20:26:20:03\r\n On ne sait pas ce qui va arriver.\r\n\r\n20:26:20:12  20:26:24:09\r\n         -D\u00e9\u00e7u de la fa\u00e7on\r\n  dont la proc\u00e9dure s'est pass\u00e9e.\r\n\r\n20:26:24:13  20:26:26:16\r\n        Ca ne se fait pas.\r\n\r\n20:26:26:21  20:26:31:19\r\n              Apr\u00e8s,\r\n dans l'historique de la Gouglera,\r\n\r\n20:26:32:00  20:26:36:11\r\n      on pourrait continuer\r\n et avoir cet aspect humanitaire.\r\n\r\n20:26:36:15  20:26:40:15\r\n       Il faut \u00eatre ouvert\r\n     et voir comment proc\u00e9der\r\n\r\n20:26:40:20  20:26:45:19\r\n    avec toutes les pr\u00e9cautions\r\n        qu'on peut prendre.\r\n\r\n20:26:46:05  20:26:52:09\r\nPour ceux qui ont tent\u00e9 de d\u00e9fendre\r\nle centre, la soir\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 dure.\r\n\r\n20:26:52:18  20:26:55:22\r\n{\\an5}      Ca fait mal d'entendre\r\n\r\n20:26:56:03  20:26:59:09\r\n{\\an5}  qu'on profite de la situation.\r\n\r\n20:26:59:13  20:27:02:04\r\nEt \u00e7a le jour de votre anniversaire.\r\n\r\n20:27:02:09  20:27:04:18\r\n     Oui, je f\u00eate mes 65 ans.\r\n\r\n20:27:04:23  20:27:07:22\r\n         Je suis rentier\r\n     \u00e0 partir de maintenant !\r\n\r\n20:27:08:03  20:27:10:05\r\n  Vous allez vous en souvenir.\r\n\r\n20:27:10:10  20:27:16:02\r\n       Oui, je n'ai jamais eu\r\nautant de monde \u00e0 mon anniversaire !\r\n\r\n20:27:16:07  20:27:18:02\r\n      Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:27:18:07  20:27:20:12\r\n      Merci, \u00e0 la prochaine.\r\n\r\n20:27:34:21  20:27:42:09\r\n -Voici ce qui vous attend encore\r\n      dans \"Mise au point\".\r\n\r\n20:27:47:12  20:27:52:02\r\n      Un espace pour vivre\r\n   et pour dormir dans 15 m2,\r\n\r\n20:27:52:07  20:27:55:04\r\nbienvenue dans les micromaisons.\r\n\r\n20:27:55:09  20:27:57:20\r\nL'\u00e9conomie est aussi philosophique,\r\n\r\n20:27:58:01  20:28:02:21\r\n   alors que la surface moyenne\r\npar habitant ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n20:28:03:02  20:28:06:11\r\nVisite guid\u00e9e dans quelques minutes.\r\n\r\n20:28:09:21  20:28:14:03\r\n   Parmi les milliers d'adeptes\r\n   des drogues dures en Suisse,\r\n\r\n20:28:14:08  20:28:17:11\r\n        certains atteignent\r\n      l'heure de la retraite.\r\n\r\n20:28:17:15  20:28:20:18\r\n         Comment traiter\r\n   ces papys et mamys junkies ?\r\n\r\n20:28:20:23  20:28:25:07\r\n      Doit-on les accueillir\r\n      dans des EMS adapt\u00e9s ?\r\n\r\n20:28:25:11  20:28:27:11\r\n            Rencontre.\r\n\r\n20:28:29:13  20:28:34:11\r\nJean, 70 ans, n'est pas tout \u00e0 fait\r\n  un grand-papa comme les autres.\r\n\r\n20:28:34:16  20:28:38:14\r\n      Deux fois par jour,\r\n  ce Genevois se rend au PEPS:\r\n\r\n20:28:38:19  20:28:42:12\r\n      Programme exp\u00e9riment\u00e9\r\n de prescription de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n20:28:42:17  20:28:48:05\r\n     Sous contr\u00f4le m\u00e9dical,\r\n   Jean s'adonne \u00e0 ce rituel.\r\n\r\n20:28:48:17  20:28:53:23\r\n   Je suis le plus vieux patient\r\n         de ce programme.\r\n\r\n20:28:54:04  20:28:58:06\r\n    Ca fait 30 ans que je suis\r\n   sous l'emprise de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:28:58:11  20:29:07:22\r\nJe ne me sens pas si mal, bien qu'il\r\n y ait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives.\r\n\r\n20:29:08:03  20:29:12:15\r\nJe ne me sens pas sp\u00e9cialement mal\r\n       avec cette pratique.\r\n\r\n20:29:22:21  20:29:24:19\r\n       Jean vit dignement.\r\n\r\n20:29:25:00  20:29:28:06\r\n     Son h\u00e9ro\u00efne est pay\u00e9e \r\n    par l'assurance-maladie.\r\n\r\n20:29:28:11  20:29:32:00\r\n   Fini les journ\u00e9es \u00e0 errer \r\n   \u00e0 la recherche d'une dose.\r\n\r\n20:29:32:05  20:29:35:23\r\n     Il peut d\u00e9sormais faire\r\n le m\u00e9nage dans son appartement,\r\n\r\n20:29:36:04  20:29:40:02\r\n         faire les courses\r\nou s'occuper de ses petits-enfants.\r\n\r\n20:29:40:07  20:29:45:08\r\n      Un grand-papa qui a\r\nbeaucoup d'histoires \u00e0 raconter.\r\n\r\n20:29:45:18  20:29:51:09\r\nEst-ce que vous savez combien vous\r\n avez d\u00e9pens\u00e9 dans les drogues ?\r\n\r\n20:29:51:13  20:29:54:18\r\n  -Oh, \u00e9norme ! Enorme ! Enorme !\r\n\r\n20:29:54:23  20:29:59:10\r\n   Plus d'un million, je pense.\r\n\r\n20:29:59:14  20:30:02:23\r\n        Pendant trente ans.\r\n\r\n20:30:03:04  20:30:09:14\r\nJe travaillais, j'\u00e9tais bien pay\u00e9,\r\n parfois 400-500 francs par jour.\r\n\r\n20:30:09:19  20:30:16:02\r\n  Je touchais ma paie et j'allais\r\n  chez le dealer avec cet argent\r\n\r\n20:30:16:07  20:30:18:23\r\n et je le d\u00e9pensais tout de suite.\r\n\r\n20:30:19:04  20:30:22:09\r\n    Est-ce que vous regrettez\r\n    d'avoir connu la drogue ?\r\n\r\n20:30:22:13  20:30:24:03\r\n               Non.\r\n\r\n20:30:24:08  20:30:26:16\r\n          Absolument pas.\r\n\r\n20:30:26:21  20:30:28:08\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n20:30:28:12  20:30:31:03\r\n       Parce que c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n20:30:31:08  20:30:33:20\r\n   C'\u00e9tait dans l'air du temps.\r\n\r\n20:30:34:01  20:30:38:02\r\n          Comme carri\u00e8re,\r\n\r\n20:30:38:07  20:30:46:20\r\n il n'y avait rien qui m'attirait\r\n plus que l'inconnu de la drogue.\r\n\r\n20:30:47:01  20:30:53:06\r\n         J'avais pas envie\r\n   de devenir grand patron ou...\r\n\r\n20:30:53:11  20:30:58:01\r\n   L'inconnu nous attirait plus.\r\n\r\n20:30:58:13  20:31:01:09\r\nJean fait r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n20:31:01:13  20:31:04:11\r\n      L'h\u00e9ro\u00efne est alors\r\n    le nouveau produit phare\r\n\r\n20:31:04:15  20:31:08:03\r\n    chez les jeunes Suisses\r\n en qu\u00eate de sensations fortes.\r\n\r\n20:31:08:08  20:31:11:00\r\n  Les premi\u00e8res sc\u00e8nes ouvertes\r\n          apparaissent,\r\n\r\n20:31:11:05  20:31:14:03\r\n     comme ici sur le quai \r\n    des Eaux-Vives \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:31:14:08  20:31:18:04\r\n   Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui culminera\r\n quinze ans plus tard \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:31:18:14  20:31:21:13\r\n    Platzspitz, puis Letten.\r\n\r\n20:31:21:18  20:31:24:11\r\n  Le supermarch\u00e9 \u00e0 ciel ouvert,\r\n\r\n20:31:24:15  20:31:26:20\r\n      macabre et insalubre.\r\n\r\n20:31:27:01  20:31:31:08\r\nJour apr\u00e8s jour, les toxicomanes\r\n   tombent comme des mouches.\r\n\r\n20:31:31:12  20:31:33:19\r\n         Overdose, sida.\r\n\r\n20:31:34:00  20:31:36:05\r\n   Face \u00e0 l'urgence sanitaire,\r\n\r\n20:31:36:10  20:31:39:05\r\n        la Suisse adopte\r\n    une politique novatrice,\r\n\r\n20:31:39:10  20:31:43:00\r\n sous l'\u00e9gide de Ruth Dreifuss,\r\n       fra\u00eechement \u00e9lue.\r\n\r\n20:31:43:05  20:31:47:11\r\n   Distribution de seringues,\r\n     centre de consommation\r\n\r\n20:31:47:15  20:31:52:02\r\net surtout prescription m\u00e9dicale\r\n   de m\u00e9thadone et d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:31:52:07  20:31:54:07\r\n      Vingt ans plus tard,\r\n\r\n20:31:54:11  20:31:57:05\r\nles morts ont drastiquement diminu\u00e9\r\n\r\n20:31:57:10  20:31:59:19\r\net les consommateurs vivent mieux.\r\n\r\n20:32:00:00  20:32:05:21\r\n Dans les centres de prescription,\r\ndes effets inattendus apparaissent.\r\n\r\n20:32:06:17  20:32:09:22\r\n       Ils deviennent \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n20:32:10:03  20:32:15:15\r\n   Autrefois, c'\u00e9tait des jeunes\r\n\r\n20:32:15:20  20:32:20:17\r\n      qui mouraient du sida,\r\n      qui mouraient jeunes.\r\n\r\n20:32:20:22  20:32:28:22\r\n  Des questions d'EMS, de maladie\r\n   de l'\u00e2ge, d'infarctus, etc.,\r\n\r\n20:32:29:03  20:32:31:16\r\n  c'est quelque chose de nouveau.\r\n\r\n20:32:32:03  20:32:35:20\r\nL'EMS, voil\u00e0 la grande question.\r\n\r\n20:32:36:01  20:32:39:13\r\n    Pour plusieurs patients,\r\n    cette \u00e9ch\u00e9ance approche.\r\n\r\n20:32:39:18  20:32:43:11\r\n       Il s'agit de savoir\r\ns'ils pourront consommer \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n20:32:43:21  20:32:47:08\r\n Ca demande plusieurs adaptations.\r\n\r\n20:32:47:12  20:32:51:21\r\n   Ca demande d\u00e9j\u00e0 de s'habituer\r\n  \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir des substances\r\n\r\n20:32:52:02  20:33:01:05\r\n  comme la m\u00e9thadone ou l'h\u00e9ro\u00efne\r\n    dans ce type d'institution.\r\n\r\n20:33:01:10  20:33:03:11\r\n      Est-on pr\u00eat pour \u00e7a ?\r\n\r\n20:33:03:15  20:33:06:01\r\n       Il faut en discuter.\r\n\r\n20:33:06:06  20:33:10:06\r\n       Il faudra qu'il y ait\r\n        un d\u00e9bat l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:33:10:11  20:33:13:01\r\n-Quand vous \u00eates vieux et diab\u00e9tique,\r\n\r\n20:33:13:06  20:33:15:06\r\n   on vous donne votre insuline.\r\n\r\n20:33:15:11  20:33:17:16\r\n  Si vous \u00eates toxico et en EMS,\r\n\r\n20:33:17:21  20:33:21:08\r\n pourquoi on ne vous donnerait pas\r\n        votre traitement ?\r\n\r\n20:33:21:12  20:33:23:19\r\n  Je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:33:24:06  20:33:26:08\r\n    Spiez, Oberland bernois.\r\n\r\n20:33:26:12  20:33:30:17\r\n A priori, pas vraiment le lieu\r\n des politiques exp\u00e9rimentales.\r\n\r\n20:33:30:22  20:33:35:19\r\n  Pourtant, l'EMS local abrite\r\n20 toxicomanes sur 180 r\u00e9sidents,\r\n\r\n20:33:36:00  20:33:39:20\r\n   dans une tentative in\u00e9dite\r\n       de mixit\u00e9 sociale.\r\n\r\n20:33:40:00  20:33:43:10\r\n Ici, c'est tricot pour les uns\r\n\r\n20:33:43:14  20:33:47:20\r\n          et m\u00e9thadone\r\n   ou h\u00e9ro\u00efne pour les autres.\r\n\r\n20:33:48:01  20:33:53:18\r\nC'est le cas de Patricia, 53 ans.\r\n\r\n20:33:53:23  20:33:59:06\r\n  Elle ne correspond pas vraiment\r\n\u00e0 la pensionnaire typique d'un EMS.\r\n\r\n20:34:02:02  20:34:04:09\r\n Sa table de nuit, par exemple,\r\n\r\n20:34:04:13  20:34:10:03\r\n   n'a pas grand-chose \u00e0 voir\r\navec celle des autres r\u00e9sidents.\r\n\r\n20:34:11:13  20:34:18:22\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre de l'h\u00e9ro\u00efne\r\n\r\n20:34:19:03  20:34:25:05\r\n           \u00e0 seize ans.\r\n\r\n20:34:25:10  20:34:36:02\r\n  Je suis devenue tr\u00e8s rapidement\r\n    d\u00e9pendante \u00e0 cette drogue.\r\n\r\n20:34:40:03  20:34:52:21\r\n     Le matin, \u00e0 09h00 environ,\r\nje re\u00e7ois la premi\u00e8re dose de 50 mg.\r\n\r\n20:34:53:02  20:34:56:05\r\n           M\u00e9thadone ?\r\n               Oui.\r\n\r\n20:34:57:17  20:35:00:23\r\n     Et c'est OK comme \u00e7a ?\r\n\r\n20:35:01:11  20:35:17:16\r\n     Oui, et le soir \u00e0 20h00,\r\n je re\u00e7ois l'autre dose de 50 mg.\r\n\r\n20:35:18:02  20:35:22:18\r\n  Quinze r\u00e9sidents prennent de la\r\nm\u00e9thadone, six autres de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:35:22:23  20:35:25:00\r\n   Ils ont entre 40 et 70 ans,\r\n\r\n20:35:25:05  20:35:29:18\r\nmais la drogue, l'alcool et la vie\r\ndans la rue ont laiss\u00e9 des traces\r\n\r\n20:35:29:23  20:35:32:10\r\net acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 leur vieillissement.\r\n\r\n20:35:32:13  20:35:36:03\r\n   Un peu comme si leur corps\r\n         avait 90 ans.\r\n\r\n20:35:37:06  20:35:40:04\r\n         Kaspar Zoelch,\r\n     le directeur des lieux,\r\n\r\n20:35:40:09  20:35:44:05\r\nest \u00e0 l'origine de cette exp\u00e9rience\r\n       pionni\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n20:35:44:10  20:35:49:11\r\n  Il accueille les toxicomanes\r\n  dans son EMS depuis dix ans.\r\n\r\n20:35:49:23  20:35:53:19\r\nIl y a sans doute des pensionnaires\r\n         que cela d\u00e9range,\r\n\r\n20:35:54:00  20:35:57:00\r\n mais grosso modo, c'est accept\u00e9.\r\n\r\n20:35:57:05  20:36:00:00\r\nLe fait qu'ils prennent de l'h\u00e9ro\u00efne\r\n\r\n20:36:00:05  20:36:02:08\r\n   n'est pas vraiment le sujet.\r\n\r\n20:36:02:12  20:36:06:14\r\n   Ces gens ont besoin de soins\r\n    et d'une prise en charge,\r\n\r\n20:36:06:19  20:36:10:20\r\ncomme n'importe quelle personne \u00e2g\u00e9e\r\n       et ils les re\u00e7oivent.\r\n\r\n20:36:11:01  20:36:15:01\r\n Si on consid\u00e8re les choses ainsi,\r\n     il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n20:36:15:06  20:36:19:05\r\n       En tout cas pour moi.\r\n\r\n20:36:19:16  20:36:25:15\r\nD'autres ont pouss\u00e9 l'exp\u00e9rience\r\n  plus loin, comme \u00e0 La Haye.\r\n\r\n20:36:25:20  20:36:27:14\r\n          Depuis 2008,\r\n\r\n20:36:27:19  20:36:35:01\r\n  les toxicomanes \u00e2g\u00e9s disposent\r\nde leur propre maison de retraite.\r\n\r\n20:36:35:06  20:36:41:11\r\nLe nom de l'\u00e9tablissement laisse \r\npeu de place au doute: Woodstock.\r\n\r\n20:36:41:17  20:36:44:12\r\n   Trois crit\u00e8res d'admission.\r\n\r\n20:36:44:17  20:36:46:18\r\n    1. Avoir plus de 45 ans.\r\n\r\n20:36:46:23  20:36:48:15\r\n        2. Sans domicile.\r\n\r\n20:36:48:20  20:36:53:02\r\n   3. Avoir \u00e9chou\u00e9 dans toutes\r\nles tentatives de d\u00e9sintoxication.\r\n\r\n20:36:53:07  20:36:59:07\r\nHenk, 59 ans, est \u00e0 Woodstock depuis\r\n  18 mois et il est tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n20:36:59:17  20:37:01:16\r\n   Je travaille ici trois jours\r\n\r\n20:37:01:21  20:37:04:11\r\npar semaine, pendant environ 3 h 30.\r\n\r\n20:37:04:15  20:37:06:21\r\nEn \u00e9change, on re\u00e7oit de l'argent.\r\n\r\n20:37:07:02  20:37:09:10\r\nVous faites quoi avec l'argent ?\r\n\r\n20:37:09:14  20:37:13:17\r\n      On ach\u00e8te de la drogue.\r\n\r\n20:37:14:04  20:37:18:10\r\nDe la drogue qu'il peut consommer\r\n   librement dans sa chambre.\r\n\r\n20:37:18:14  20:37:22:17\r\n   Henk est accro \u00e0 la coca\u00efne\r\n         et \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:37:22:22  20:37:25:21\r\nIl inhale les vapeurs d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:37:26:02  20:37:28:23\r\nOn appelle cela \"chasser le dragon\".\r\n\r\n20:37:29:10  20:37:33:09\r\n          *Country pop\r\n\r\n20:37:33:13  20:37:44:05\r\n...\r\n\r\n20:37:44:15  20:37:56:10\r\n       Je pense que je vais\r\n  d\u00e9passer les 80 ans, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n20:37:56:14  20:38:00:07\r\n       Pendant tout ce temps\r\n   o\u00f9 j'ai consomm\u00e9 des drogues,\r\n\r\n20:38:00:11  20:38:03:23\r\n  j'ai fait attention \u00e0 mon corps\r\n        et c'est ma chance.\r\n\r\n20:38:04:04  20:38:11:03\r\n S'il n'y avait pas cet endroit, \r\nce serait vraiment plus difficile.\r\n\r\n20:38:11:08  20:38:15:11\r\nAvant \u00e7a, je n'avais pas de maison.\r\n\r\n20:38:15:16  20:38:18:03\r\n  Je cr\u00e9chais \u00e0 gauche, \u00e0 droite,\r\n\r\n20:38:18:08  20:38:21:13\r\n        ou dans des squats\r\n   o\u00f9 vous vous faites \u00e9jecter.\r\n\r\n20:38:21:18  20:38:27:16\r\n   Vous vous r\u00e9veillez le matin,\r\n       vous \u00eates en manque.\r\n\r\n20:38:27:21  20:38:32:08\r\n    Vous allez voler des choses\r\n    pour acheter de la drogue.\r\n\r\n20:38:32:17  20:38:36:09\r\n    L'objectif de Woodstock \r\n   est de r\u00e9duire les risques\r\n\r\n20:38:36:13  20:38:38:13\r\n    et non changer les gens.\r\n\r\n20:38:38:18  20:38:42:04\r\n   L'approche n'est pas morale\r\n        mais pragmatique.\r\n\r\n20:38:42:16  20:38:46:11\r\n       Woodstock fonctionne\r\n\r\n20:38:46:16  20:38:51:19\r\n      pour plusieurs raisons.\r\n\r\n20:38:52:00  20:38:53:23\r\n    L'une des plus importantes\r\n\r\n20:38:54:04  20:38:59:02\r\nest que, depuis que les toxicomanes\r\n\u00e2g\u00e9s vivent ici et non dans la rue,\r\n\r\n20:38:59:07  20:39:09:08\r\n     la criminalit\u00e9 a beaucoup\r\n     diminu\u00e9 dans le quartier.\r\n\r\n20:39:09:17  20:39:11:18\r\n          *Joe Cocker\r\n        Unchain My Heart\r\n\r\n20:39:11:23  20:39:14:17\r\n        -Unchain my heart\r\n\r\n20:39:14:22  20:39:19:01\r\n         Baby let me go\r\n\r\n20:39:19:06  20:39:22:20\r\n        Unchain my heart\r\n\r\n20:39:23:01  20:39:26:03\r\n Cause you don't love me no more\r\n\r\n20:39:26:13  20:39:29:11\r\nWoodstock, un EMS unique au monde,\r\n\r\n20:39:29:15  20:39:34:02\r\n       avec des r\u00e9sidents\r\n   qui n'ont, pour la plupart,\r\n\r\n20:39:34:07  20:39:36:13\r\n   aucune envie de raccrocher.\r\n\r\n20:39:36:18  20:39:39:13\r\n     Ils ont appris \u00e0 vivre\r\n     avec leur d\u00e9pendance,\r\n\r\n20:39:39:18  20:39:41:15\r\n   \u00e0 l'image de Willi, 64 ans.\r\n\r\n20:39:41:20  20:39:44:21\r\n  Son truc, \u00e0 part le cannabis,\r\n        c'est la coca\u00efne.\r\n\r\n20:39:45:02  20:39:48:11\r\n           Il en fume\r\n  plus d'un gramme chaque jour.\r\n\r\n20:39:51:05  20:39:55:12\r\n    C'est comment de prendre\r\n    de la drogue \u00e0 64 ans ?\r\n\r\n20:39:55:17  20:39:58:03\r\n        C'est merveilleux.\r\n\r\n20:39:58:08  20:40:00:17\r\n  Je ne pourrais pas faire sans.\r\n\r\n20:40:00:22  20:40:04:21\r\n      Vous avez l'air bien.\r\n\r\n20:40:05:01  20:40:07:06\r\n    Oui, je prends soin de moi.\r\n\r\n20:40:07:11  20:40:11:03\r\n     Je vais au yoga deux fois\r\n    par semaine, je mange bien.\r\n\r\n20:40:11:08  20:40:15:06\r\n       Lorsque j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n     mon probl\u00e8me d'addiction,\r\n\r\n20:40:15:11  20:40:19:04\r\n      j'ai appel\u00e9 un endroit\r\n    o\u00f9 on est cens\u00e9 vous aider.\r\n\r\n20:40:19:09  20:40:23:19\r\n         Je leur ai dit:\r\n  \"Je crois que je suis croch\u00e9.\"\r\n\r\n20:40:24:00  20:40:29:03\r\nIls m'ont dit: \"On va vous d\u00e9truire\r\n       et vous reconstruire,\r\n\r\n20:40:29:08  20:40:31:20\r\n faire de vous un homme nouveau.\"\r\n\r\n20:40:32:01  20:40:36:03\r\nJe leur ai dit qu'ils ne me verraient\r\n          jamais chez eux.\r\n\r\n20:40:36:12  20:40:41:20\r\n     A Gen\u00e8ve, Jean non plus\r\n ne souhaite pas changer de vie.\r\n\r\n20:40:42:01  20:40:44:03\r\n    Il est tr\u00e8s reconnaissant\r\n\r\n20:40:44:08  20:40:49:11\r\n  de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier encore du\r\nprogramme de prescription d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:40:49:20  20:40:51:18\r\n       J'ai \u00e9t\u00e9 bien soutenu\r\n\r\n20:40:51:23  20:40:54:01\r\n        pour en arriver l\u00e0.\r\n\r\n20:40:54:06  20:40:56:05\r\n        Gr\u00e2ce au programme.\r\n\r\n20:40:56:10  20:41:02:05\r\n   Sans, je ne serais pas arriv\u00e9\r\nen si bon \u00e9tat \u00e0 l'heure qu'il est.\r\n\r\n20:41:02:10  20:41:04:20\r\n      Vous allez continuer\r\n       encore longtemps ?\r\n\r\n20:41:05:01  20:41:08:15\r\n      S'il y a une obligation\r\n   de s'arr\u00eater, je m'arr\u00eaterai.\r\n\r\n20:41:08:20  20:41:13:16\r\n   S'il n'y a pas d'obligation,\r\nje laisse un point d'interrogation.\r\n\r\n20:41:30:22  20:41:33:17\r\n            -On reste\r\n  dans les substances ill\u00e9gales.\r\n\r\n20:41:33:22  20:41:36:10\r\nDans un chalet discret des Paccots\r\n\r\n20:41:36:14  20:41:40:18\r\n   se d\u00e9roulait un juteux trafic\r\n    li\u00e9 \u00e0 la French Connection.\r\n\r\n20:41:40:23  20:41:47:18\r\nLes policiers fribourgeois avaient\r\n saisi dix kilos d'h\u00e9ro\u00efne pure.\r\n\r\n20:41:47:23  20:41:52:13\r\n     C'\u00e9tait il y a trente ans\r\n  et c'est comme si c'\u00e9tait hier.\r\n\r\n20:42:00:17  20:42:02:20\r\n         Novembre 1985,\r\n\r\n20:42:03:01  20:42:05:16\r\ncoup de tonnerre sur La Premi\u00e8re.\r\n\r\n20:42:06:03  20:42:10:04\r\n*La plus grande saisie de drogue\r\n   jamais r\u00e9alis\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n20:42:10:13  20:42:12:11\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:42:12:16  20:42:14:03\r\n         qu'on d\u00e9couvrait\r\n\r\n20:42:14:08  20:42:17:07\r\n     un laboratoire clandestin\r\n       d'h\u00e9ro\u00efne en Suisse.\r\n\r\n20:42:17:11  20:42:20:04\r\n     Dix kilos d'h\u00e9ro\u00efne pure.\r\n\r\n20:42:20:13  20:42:22:19\r\nEt ce dans un chalet des Paccots.\r\n\r\n20:42:23:05  20:42:25:21\r\n*C'est comme si nous avions v\u00e9cu\r\n\r\n20:42:26:02  20:42:28:10\r\n     les premiers chapitres\r\n\r\n20:42:28:14  20:42:31:16\r\n      d'un roman policier.\r\n\r\n20:42:32:02  20:42:34:16\r\n Valeur marchande de la saisie:\r\n           100 mios.\r\n\r\n20:42:34:21  20:42:38:01\r\n   Six personnes sont arr\u00eat\u00e9es\r\n      dont quatre Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:42:38:11  20:42:40:04\r\n        On n'a jamais parl\u00e9\r\n\r\n20:42:40:09  20:42:43:03\r\n        autant des Paccots.\r\n\r\n20:42:43:12  20:42:48:02\r\nQuel rapport entre cette station\r\n  des Pr\u00e9alpes fribourgeoises\r\n\r\n20:42:48:07  20:42:51:09\r\n    et la French Connection ?\r\n\r\n20:42:51:13  20:42:56:08\r\nTout commence en 1985 par un t\u00e9lex\r\n      de la police fran\u00e7aise\r\n\r\n20:42:56:12  20:43:03:16\r\ninformant qu'un Fribourgeois a \u00e9t\u00e9\r\n  vu avec un membre de la p\u00e8gre.\r\n\r\n20:43:04:02  20:43:07:02\r\nOn recevait ce genre d'informations\r\n\r\n20:43:07:07  20:43:09:12\r\n           par dizaines.\r\n\r\n20:43:09:22  20:43:12:20\r\n      L'homme fait l'objet \r\n     d'une enqu\u00eate discr\u00e8te.\r\n\r\n20:43:13:06  20:43:15:08\r\n   Ce Fribourgeois a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9\r\n\r\n20:43:15:12  20:43:18:23\r\n   de trouver un chalet discret,\r\n\r\n20:43:19:04  20:43:27:11\r\n   mais pr\u00e8s d'un axe important,\r\n    pour monter ce laboratoire.\r\n\r\n20:43:27:20  20:43:30:12\r\nIl prend contact avec Michel Pilloud\r\n\r\n20:43:30:17  20:43:32:16\r\n    qui ne se doute de rien.\r\n\r\n20:43:33:02  20:43:35:07\r\n    Il avait une belle bagnole.\r\n\r\n20:43:35:16  20:43:41:06\r\nLa drogue, en provenance du Liban,\r\n   est transform\u00e9e aux Paccots\r\n\r\n20:43:41:11  20:43:46:03\r\npour \u00eatre achemin\u00e9e via Marseille\r\n    au march\u00e9 nord-am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:43:46:12  20:43:50:11\r\n   Les USA ont su qu'il y avait\r\n     cette affaire en cours.\r\n\r\n20:43:50:16  20:43:55:03\r\n Ils se sont adress\u00e9s aux Fran\u00e7ais\r\n  pour savoir ce qui se passait.\r\n\r\n20:43:55:08  20:44:00:11\r\n     Nous avons eu \u00e0 travailler\r\navec les Am\u00e9ricains et les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:44:00:21  20:44:03:06\r\n    Un an et demi plus tard,\r\n\r\n20:44:03:11  20:44:05:23\r\ndans la caserne de la Poya (FR),\r\n\r\n20:44:06:04  20:44:09:07\r\n   les trafiquants sont jug\u00e9s.\r\n\r\n20:44:09:11  20:44:14:02\r\n  L'un d'entre eux, Charles A.,\r\n      avoue avoir particip\u00e9\r\n\r\n20:44:14:07  20:44:18:08\r\n  \u00e0 l'assassinat du juge Michel\r\n      \u00e0 Marseille en 1981.\r\n\r\n20:44:18:12  20:44:21:09\r\nL'histoire est racont\u00e9e par ce film,\r\n\r\n20:44:21:13  20:44:23:13\r\n    r\u00e9cemment sur les \u00e9crans.\r\n\r\n20:44:23:23  20:44:26:06\r\n    On a \u00e9t\u00e9 surpris de tomber\r\n\r\n20:44:26:11  20:44:28:19\r\n sur un milieu beaucoup plus grave\r\n\r\n20:44:29:00  20:44:30:21\r\n     que ce qu'on avait pens\u00e9.\r\n\r\n20:44:31:07  20:44:35:11\r\n        Quant au chalet,\r\n  il est toujours en location.\r\n\r\n20:44:35:16  20:44:40:08\r\n  Il \u00e9tait m\u00eame lou\u00e9 \u00e0 chaque \r\n anniversaire de la d\u00e9couverte.\r\n\r\n20:44:40:17  20:44:43:10\r\n   La police de s\u00fbret\u00e9 le louait\r\n\r\n20:44:43:14  20:44:46:14\r\n    pour un week-end prolong\u00e9.\r\n\r\n20:44:46:19  20:44:53:20\r\n      Je pense que pour eux,\r\n c'\u00e9tait un souvenir exceptionnel.\r\n\r\n20:44:54:07  20:44:59:00\r\nUne fois n'est pas coutume, c'est\r\nle policier qui passe aux aveux.\r\n\r\n20:44:59:10  20:45:01:14\r\n      Oui, j'y \u00e9tais aussi !\r\n\r\n20:45:01:19  20:45:03:15\r\n             Il rit\r\n\r\n20:45:09:19  20:45:12:21\r\n -Une maison d'un genre diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:45:13:02  20:45:15:14\r\n Nul besoin de spacieuse cuisine.\r\n\r\n20:45:15:19  20:45:20:23\r\nCes propri\u00e9taires impressionnent avec\r\nle tout petit m\u00e9trage de leur maison.\r\n\r\n20:45:21:04  20:45:26:07\r\n  Cette philosophie du tout-petit\r\n     se r\u00e9pand m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n20:45:26:11  20:45:30:11\r\n     Pas besoin de rapetisser\r\ncomme Alice au pays des merveilles\r\n\r\n20:45:30:16  20:45:33:13\r\n  pour p\u00e9n\u00e9trer dans cet univers.\r\n\r\n20:45:35:10  20:45:51:00\r\n...\r\n\r\n20:45:58:20  20:46:02:22\r\n    Bienvenue chez Laetitia,\r\nune maison qui semble classique,\r\n\r\n20:46:03:03  20:46:05:12\r\nsauf qu'elle ne mesure que 15 m2.\r\n\r\n20:46:05:22  20:46:07:16\r\n       Il faut se projeter,\r\n\r\n20:46:07:21  20:46:11:05\r\n   car c'est encore en chantier.\r\n\r\n20:46:11:10  20:46:14:20\r\n   Il y a ici l'espace d\u00e9tente,\r\n\r\n20:46:15:01  20:46:20:05\r\n   qui va permettre de bouquiner\r\n      ou accueillir des amis.\r\n\r\n20:46:20:10  20:46:25:16\r\n  On aura ici un po\u00eale \u00e0 bois, qui\r\nchauffera l'int\u00e9gralit\u00e9 de la maison.\r\n\r\n20:46:25:21  20:46:31:12\r\n    Ici, la table pour manger,\r\n        face \u00e0 la fen\u00eatre.\r\n\r\n20:46:31:17  20:46:38:05\r\nSi on continue, on aura la plomberie\r\n  qui va monter jusqu'au plafond.\r\n\r\n20:46:38:10  20:46:42:02\r\n   Une grande cuisine en L, ici.\r\n\r\n20:46:42:07  20:46:46:02\r\n        Si on se retourne,\r\n   on a l'espace salle de bains.\r\n\r\n20:46:46:07  20:46:55:11\r\n      La baignoire d'un c\u00f4t\u00e9\r\net les toilettes s\u00e8ches de l'autre.\r\n\r\n20:46:55:15  20:46:58:18\r\n Pour dormir, \u00e7a se passe en haut.\r\n\r\n20:46:58:23  20:47:02:18\r\n      Une \u00e9chelle permettra\r\n  d'acc\u00e9der \u00e0 la grande chambre,\r\n\r\n20:47:02:23  20:47:06:10\r\n     avec l'espace n\u00e9cessaire\r\n     pour accueillir un lit.\r\n\r\n20:47:06:14  20:47:10:06\r\n      Il y a tout le confort\r\n   d'une maison traditionnelle,\r\n\r\n20:47:10:11  20:47:13:14\r\n  mais dans un espace restreint.\r\n\r\n20:47:14:13  20:47:18:19\r\n On appelle \u00e7a une\"tiny house\",\r\n     \"une maison minuscule\".\r\n\r\n20:47:19:00  20:47:21:23\r\n        Celle de Laetitia\r\n      est mont\u00e9e sur roues.\r\n\r\n20:47:26:11  20:47:34:07\r\n       A 27 ans, Laetitia\r\n   est \u00e0 la t\u00eate d'un chantier\r\n\r\n20:47:34:11  20:47:37:09\r\nqui n'a de minuscule que le nom.\r\n\r\n20:47:37:13  20:47:40:07\r\n       Depuis trois mois,\r\n       elle ponce, perce\r\n\r\n20:47:40:11  20:47:45:14\r\n et se d\u00e9couvre des comp\u00e9tences\r\n d'\u00e9lectricien ou de plombier.\r\n\r\n20:47:45:19  20:47:50:06\r\n    Tout \u00e7a, sur le terrain\r\n  de ses parents, vers Nantes.\r\n\r\n20:47:57:01  20:47:59:11\r\n Vous faites tout toute seule ?\r\n\r\n20:47:59:16  20:48:01:11\r\n               Oui.\r\n\r\n20:48:01:15  20:48:04:02\r\nMais comme j'ai pas les comp\u00e9tences\r\n\r\n20:48:04:07  20:48:08:19\r\n dans tous les domaines, j'appelle\r\n  des professionnels par moments.\r\n\r\n20:48:09:00  20:48:11:03\r\n        J'ai aussi des amis\r\n\r\n20:48:11:08  20:48:13:06\r\n       qui viennent m'aider.\r\n\r\n20:48:13:11  20:48:15:15\r\n     C'est une aide pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n20:48:18:08  20:48:22:09\r\n   Cette micromaison sur roues\r\n\r\n20:48:22:13  20:48:25:19\r\n     ressemble furieusement\r\n        \u00e0 une caravane.\r\n\r\n20:48:26:06  20:48:30:17\r\n      C'est une maison mobile\r\n       et de petite taille,\r\n\r\n20:48:30:22  20:48:34:10\r\n donc l'amalgame est tr\u00e8s facile.\r\n\r\n20:48:34:14  20:48:38:10\r\n   Une caravane n'est pas con\u00e7ue\r\n     pour vivre en ext\u00e9rieur:\r\n\r\n20:48:38:14  20:48:43:06\r\n  il faut l'abriter, ce qui n'est\r\n    pas le cas de cette maison.\r\n\r\n20:48:43:11  20:48:48:07\r\nCette maison est plus une alternative\r\n    \u00e0 l'habitat qu'\u00e0 la caravane.\r\n\r\n20:48:51:11  20:48:55:07\r\n  Le gourou de la maisontiny,\r\n       c'est Jay Shafer,\r\n\r\n20:48:55:11  20:49:00:07\r\n  un Am\u00e9ricain qui a construit\r\nsa premi\u00e8re micromaison en 1997,\r\n\r\n20:49:00:11  20:49:03:16\r\nen r\u00e9action au mat\u00e9rialisme ambiant.\r\n\r\n20:49:04:03  20:49:08:15\r\n   J'en ai eu assez de ce culte\r\n     de l'objet pour l'objet.\r\n\r\n20:49:08:20  20:49:14:13\r\n   Acqu\u00e9rir toujours plus, c'est\r\nle fonctionnement du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:49:14:18  20:49:18:16\r\n   Je m'accrochais \u00e0 des choses\r\n   qui symbolisaient le bonheur\r\n\r\n20:49:18:21  20:49:21:02\r\n       et qui m'emp\u00eachaient\r\n\r\n20:49:21:07  20:49:23:17\r\n   d'atteindre le vrai bonheur.\r\n\r\n20:49:24:06  20:49:28:02\r\n  Vivre petit pour vivre mieux.\r\n\r\n20:49:28:07  20:49:31:09\r\nL'id\u00e9e a essaim\u00e9 dans tout le pays,\r\n\r\n20:49:31:13  20:49:36:11\r\naid\u00e9e par la crise des subprimes\r\n     et l'ouragan Katrina.\r\n\r\n20:49:36:16  20:49:43:16\r\n La surface moyenne d'une maison\r\n    am\u00e9ricaine est de 250 m2.\r\n\r\n20:49:43:21  20:49:47:06\r\nLatiny housefait moins de 30 m2.\r\n\r\n20:49:49:15  20:49:52:11\r\n       One, two, three...\r\n\r\n20:49:52:16  20:49:54:23\r\n            Waouh !!!\r\n\r\n20:49:56:20  20:50:01:23\r\n    Le mouvementtinya m\u00eame\r\n    sa propre cha\u00eene de TV.\r\n\r\n20:50:03:02  20:50:04:21\r\n        This is my bed !\r\n\r\n20:50:05:09  20:50:08:05\r\n        -This is my bed !\r\n\r\n20:50:10:20  20:50:13:05\r\n    L'int\u00e9r\u00eat de latiny house\r\n\r\n20:50:13:10  20:50:17:11\r\n      est qu'elle se dessine\r\nen fonction de son futur habitant.\r\n\r\n20:50:17:16  20:50:20:21\r\n        J'ai d'abord r\u00e9dig\u00e9\r\n     quels \u00e9taient mes besoins\r\n\r\n20:50:21:02  20:50:25:03\r\n   et j'ai \u00e9tudi\u00e9 les solutions\r\n   mat\u00e9rielles pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:50:25:08  20:50:29:21\r\n  La valorisation de l'individu\r\nlorsqu'il fait lui-m\u00eame sa maison,\r\n\r\n20:50:30:02  20:50:32:16\r\n       c'est quelque chose \r\n       qui n'a pas de prix.\r\n\r\n20:50:32:21  20:50:35:09\r\n   Certaines personnes me disent\r\n\r\n20:50:35:13  20:50:37:19\r\n    qu'elles ne pourraient pas\r\n\r\n20:50:38:00  20:50:40:05\r\n  y ranger toutes leurs affaires.\r\n\r\n20:50:40:10  20:50:45:08\r\nIl faut voir le probl\u00e8me \u00e0 l'envers:\r\n ai-je vraiment besoin de tout \u00e7a ?\r\n\r\n20:50:45:12  20:50:49:22\r\n    Latiny house,c'est vivre\r\n    avec ses objets f\u00e9tiches.\r\n\r\n20:50:50:03  20:50:55:22\r\n  C'est s'entourer de l'essentiel\r\n   et laisser le reste de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:50:56:09  20:50:59:15\r\nLaetitia a d\u00e9cid\u00e9 de tout quitter:\r\n\r\n20:50:59:20  20:51:03:15\r\n    son travail de designer, \r\n    son appartement et Paris.\r\n\r\n20:51:03:20  20:51:08:10\r\n    Tout \u00e7a pour se consacrer\r\n \u00e0 la construction de sa maison.\r\n\r\n20:51:08:14  20:51:12:00\r\n Elle a mis toutes ses \u00e9conomies\r\n        dans la balance.\r\n\r\n20:51:12:05  20:51:15:04\r\n Untinybudget de 15'000 euros.\r\n\r\n20:51:18:12  20:51:20:20\r\nQuand on parle de petit habitat,\r\n\r\n20:51:21:01  20:51:24:09\r\n  difficile d'\u00e9viter le dossier\r\n       \"chambre de bonne\",\r\n\r\n20:51:24:13  20:51:28:22\r\nces minuscules espaces qui pullulent\r\n      sous les toits de Paris.\r\n\r\n20:51:29:03  20:51:31:09\r\n Ce n'est souvent pas un choix,\r\n\r\n20:51:31:13  20:51:36:06\r\nmais \u00e7a n'emp\u00eache pas de travailler\r\n  sur l'am\u00e9nagement de l'espace.\r\n\r\n20:51:36:11  20:51:39:21\r\n    L'architecte Cyril Rheims\r\n        a r\u00e9ussi \u00e0 caser\r\n\r\n20:51:40:02  20:51:43:00\r\n      toutes les fonctions \r\n      d'un vrai appartement\r\n\r\n20:51:43:05  20:51:49:15\r\ndans 14,85 m2 pour un loyer mensuel\r\n          de 1'190 euros.\r\n\r\n20:51:52:14  20:51:54:19\r\n   Je parle plut\u00f4t d'un studio.\r\n\r\n20:51:55:00  20:51:57:20\r\n     Ca donne pas l'impression\r\n\r\n20:51:58:01  20:52:00:00\r\n   d'\u00eatre une chambre de bonne.\r\n\r\n20:52:00:05  20:52:03:05\r\n       Une chambre de bonne\r\n       est souvent droite.\r\n\r\n20:52:03:10  20:52:09:09\r\n  Ici, on a vraiment la cuisine, le\r\nsalon qui se transforme en chambre...\r\n\r\n20:52:09:13  20:52:13:05\r\n          C'est un studio\r\n avec des petites pi\u00e8ces s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n20:52:13:15  20:52:18:01\r\n   On a trouv\u00e9 encore plus fou\r\n     dans le genre riquiqui.\r\n\r\n20:52:18:06  20:52:23:00\r\nDerri\u00e8re cette entr\u00e9e bourgeoise,\r\napr\u00e8s sept \u00e9tages sans ascenseur\r\n\r\n20:52:23:04  20:52:26:11\r\n  et au bout d'un long couloir.\r\n\r\n20:52:27:00  20:52:32:05\r\nCa peut para\u00eetre dingue, mais on peut\r\n   cr\u00e9er une douche, une cuisine,\r\n\r\n20:52:32:10  20:52:35:11\r\n un couchage pour trois personnes,\r\n\r\n20:52:35:15  20:52:41:03\r\n            dans 7 m2.\r\n\r\n20:52:42:00  20:52:44:06\r\n   Cette pi\u00e8ce est mansard\u00e9e.\r\n\r\n20:52:44:11  20:52:49:14\r\n  S'il y a bien 7 m2 au sol, il\r\nn'y a en fait que 4 m2 habitables,\r\n\r\n20:52:49:19  20:52:53:15\r\n           c'est-\u00e0-dire\r\navec une hauteur de plus de 1,80 m.\r\n\r\n20:52:54:02  20:52:57:12\r\n      Le principe de travail\r\n    sur un espace aussi petit,\r\n\r\n20:52:57:17  20:53:02:11\r\nc'est de travailler le multifonction,\r\n        notamment sur ce mur.\r\n\r\n20:53:02:15  20:53:06:03\r\n       J'ai cr\u00e9\u00e9 un maximum\r\n     de menuiserie sur mesure.\r\n\r\n20:53:06:08  20:53:10:06\r\n       Le lit se transforme\r\n        en salle \u00e0 manger,\r\n\r\n20:53:10:11  20:53:14:06\r\n          qui peut aussi\r\n     se rabattre enti\u00e8rement.\r\n\r\n20:53:14:11  20:53:23:05\r\n La cl\u00e9 est de cacher le maximum de\r\nchoses avec un maximum de fonctions.\r\n\r\n20:53:23:15  20:53:26:00\r\nDissimuler pour \u00e9purer l'espace,\r\n\r\n20:53:26:05  20:53:31:00\r\n  une id\u00e9e que cet architecte \r\n reprend dans tous ses projets.\r\n\r\n20:53:31:18  20:53:37:06\r\n  A plus de 10'000 euros d'achat\r\n         du m\u00e8tre carr\u00e9,\r\n\r\n20:53:37:11  20:53:40:16\r\n    oui, on se pose la question\r\n\r\n20:53:40:21  20:53:47:15\r\nde quoi mettre sur le m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n20:53:47:20  20:53:56:01\r\n     D'o\u00f9 l'id\u00e9e de sur\u00e9lever\r\n    le sol de toute la chambre\r\n\r\n20:53:56:06  20:54:03:00\r\n pour pouvoir y cr\u00e9er des trappes.\r\n\r\n20:54:03:05  20:54:06:06\r\n   En France, sous les matelas,\r\n\r\n20:54:06:11  20:54:11:06\r\n   on ne cache plus de l'argent,\r\n         mais du pinard !\r\n\r\n20:54:11:19  20:54:15:10\r\n      En Suisse, on parle\r\n    de mitage du territoire,\r\n\r\n20:54:15:14  20:54:18:13\r\n     d'impact de l'urbanisme\r\n         sur le paysage,\r\n\r\n20:54:18:18  20:54:23:12\r\net pourtant la tendance n'est pas\r\n   d'aller vers le plus petit.\r\n\r\n20:54:23:17  20:54:28:12\r\n La surface moyenne par habitant\r\n     augmente chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:54:28:17  20:54:36:11\r\n Nous avons rencontr\u00e9 \u00e0 Fribourg\r\n    l'architecte Paul Humbert\r\n\r\n20:54:36:15  20:54:42:09\r\n qui a cr\u00e9\u00e9 pour lui et d'autres \r\nlocataires cinq petites tourelles.\r\n\r\n20:54:42:19  20:54:47:17\r\nOn avait des servitudes de non-b\u00e2tir\r\n   en faveur de tout un quartier.\r\n\r\n20:54:47:22  20:54:51:04\r\n   L\u00e9galement, on ne pouvait pas\r\n\r\n20:54:51:09  20:54:55:22\r\nconstruire une maison traditionnelle.\r\n\r\n20:54:56:03  20:55:01:00\r\n  Sous la forme de plaisanterie, \r\n on a demand\u00e9 aux 80 propri\u00e9taires\r\n\r\n20:55:01:05  20:55:06:14\r\n  s'ils nous octroyaient le droit\r\nde construire sur des miniparcelles.\r\n\r\n20:55:07:00  20:55:09:13\r\n Au final, une maison atypique.\r\n\r\n20:55:13:08  20:55:19:08\r\n           Cette taille\r\n    est tr\u00e8s standard au Japon.\r\n\r\n20:55:19:12  20:55:24:07\r\n          C'est presque\r\n  une maison classique au Japon.\r\n\r\n20:55:24:11  20:55:28:13\r\nLa durabilit\u00e9 des maisons au Japon\r\n        est de 10-20 ans.\r\n\r\n20:55:28:18  20:55:32:12\r\n  En Suisse, on construit encore\r\n      pour 50 voire 100 ans.\r\n\r\n20:55:32:17  20:55:36:08\r\n     Le terrain, l'\u00e9quipement\r\n     et les taxes sont chers.\r\n\r\n20:55:36:13  20:55:46:10\r\nOn a une sorte de nivellement des \r\nparcelles qui font environ 700 m2.\r\n\r\n20:55:46:14  20:55:51:03\r\n Il y a peu d'endroits o\u00f9 on peut\r\n  construire des petits objets.\r\n\r\n20:55:51:12  20:55:55:11\r\nCes minitourelles avec am\u00e9nagement\r\n     et design minimalistes,\r\n\r\n20:55:55:14  20:55:59:05\r\n         un po\u00eale \u00e0 bois\r\npour chauffer les quatre niveaux,\r\n\r\n20:55:59:10  20:56:02:17\r\n        ont co\u00fbt\u00e9 chacune\r\n     pr\u00e8s de 320'000 francs.\r\n\r\n20:56:03:03  20:56:05:18\r\n           En France,\r\n   ils les font sur remorque,\r\n\r\n20:56:05:23  20:56:10:01\r\n   car \u00e7a \u00e9vite d'avoir besoin\r\n   d'un permis de construire.\r\n\r\n20:56:10:06  20:56:12:22\r\nIl y a un \u00e9quivalent en Suisse ?\r\n\r\n20:56:13:08  20:56:15:20\r\n      Pas \u00e0 ma connaissance.\r\n\r\n20:56:16:01  20:56:19:18\r\n     On a besoin d'un permis \r\n    pour construire une niche,\r\n\r\n20:56:19:23  20:56:26:06\r\n donc \u00e7a m'\u00e9tonnerait que \u00e7a soit\r\n accept\u00e9 pour une petite maison.\r\n\r\n20:56:26:15  20:56:32:18\r\n  Ces probl\u00e8mes de l\u00e9gislation\r\n  ne se posent pas en France.\r\n\r\n20:56:33:04  20:56:38:11\r\nVous avez une toute petite maison,\r\n  pourquoi avoir pris un chien ?\r\n\r\n20:56:38:16  20:56:41:22\r\n  En plus, c'est un gros chien !\r\n\r\n20:56:42:03  20:56:45:02\r\n  Il fallait que ce soit un chien\r\n\r\n20:56:45:07  20:56:47:21\r\n     qui puisse vivre dehors.\r\n\r\n20:56:48:01  20:56:51:18\r\n  Le projet est de lui construire\r\n         unetinyniche !\r\n\r\n20:56:51:23  20:56:56:11\r\n     Tiny house, tinyniche,\r\n        tout est petit !\r\n\r\n20:56:56:15  20:56:59:12\r\n Oui, mais l\u00e0 autour, c'est grand.\r\n\r\n20:56:59:16  20:57:05:02\r\nLe monde entier devient son jardin\r\nquand on vit dans unetiny house.\r\n\r\n20:57:18:12  20:57:22:10\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:57:22:14  20:57:35:03\r\nFaites-nous part de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n20:57:35:08  20:57:39:11\r\n     Passez une belle soir\u00e9e \r\n    et une excellente semaine.\r\n\r\n20:57:50:12  20:57:58:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-01T20:40:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501403514", "title": "CSCH - French connection", "excerpt": "Comment vivre sa vie de toxicomanes \u00e0 la retraite? Certains EMS acceptent les toxicomanes ou ex-toxicomanes et leur permettent de continuer leurs traitements de m\u00e9thadone ou de prise de stup\u00e9fiants sous contr\u00f4le m\u00e9dical.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1502412681", "title": "Retraite drogu\u00e9e", "excerpt": "Un nouveau type de maison est apparu en France et en Suisse : la tiny house ou petite maison. Une maison minuscule tr\u00e8s fonctionnelle faisant entre 20 et 30 m\u00e8tres carr\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "SPIEZ", "HAYE, LA"], "thematicThemes": ["DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "TOXICOMANE", "TRAITEMENT DES TOXICOMANES", "MAISON DE RETRAITE"], "sequenceIds": ["1433439", "1433441", "1433448", "1433449"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413398", "durationSec": 797, "title": "Maisonnettes mais honn\u00eates", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NANTES", "FRIBOURG", "PARIS"], "thematicThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE"], "sequenceIds": ["1590373"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413399", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Une s\u00e9ance d'information a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e dans le village de Chevrilles en Singine pour tenter d'apaiser les craintes et les tensions provoqu\u00e9es par l'annonce d'un futur centre pour requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la Gouglera.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502413400", "title": "CSCH", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le trafic de drogue dans un chalet des Paccots en 1985. Pierre Nidegger, policier et Michel Pilloud, g\u00e9rant du chalet \"L'armailli\" revient sur l'affaire des Paccots."}, {"internalArchiveId": "AA1502413700", "durationSec": 789, "title": "Foyer pour requ\u00e9rants", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VILBERT, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION D'INFORMATION", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1433386", "1433387", "1433388"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414911", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505433347", "summary": "Grands feux allum\u00e9s sur colline. Sonneurs de cloches arrivant. Interventions de m\u00e9contents dans le public. S\u00e9ances d'information pour les habitants de Chevrilles. Itw Barbara Bueschi, directrice suppl\u00e9ante d'Etat aux migrations. Beat Fasnacht, directeur g\u00e9n\u00e9ral Institut St-Joseph Gouglera se faisant huer en montant sur sc\u00e8ne. Discours de Beat Fasnacht. Itw de Beat Fasnacht.", "id": "1433386", "visualThemes": ["R\u00c9UNION D'INFORMATION", "FLAMME"], "visualGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433348", "summary": "Ext et int La Gouglera qui va abriter un foyer pour requ\u00e9rants d'asile. Itw Beat Fasnacht, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gouglera. Itw Anton Neuhaus, syndic de Chevrilles PDC. Itw Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise. Anne-Claude Demierre travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1433387", "visualGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433349", "summary": "Les Rochat : Foyer pour requ\u00e9rants isol\u00e9. Int la Cabane, itw requ\u00e9rants. Requ\u00e9rants jouant au domino. Itw Marie-H\u00e9l\u00e8ne Russi, association aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile ARAVOH.", "id": "1433388", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433400", "summary": "Jean, toxicomane de 70 ans, se rendant au PEPS, pour prendre son h\u00e9ro\u00efne. Jean se piquant. Itw Jean.", "id": "1433439", "visualThemes": ["TOXICOMANE", "DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "H\u00c9RO\u00cfNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433402", "summary": "Itw Daniele Zullino, m\u00e9decin chef service d'addictologie HUG", "id": "1433441", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433409", "summary": "Spiez : retrait\u00e9es faisant du tricot et \u00e0 la m\u00eame table Patricia, ex-toxicomane de 50 ans. Itw Patricia. Groupe de r\u00e9sidents ex-toxicomanes fumant et discutant. Itw Kaspar Zoelch, directeur EMS Solina", "id": "1433448", "visualThemes": ["MAISON DE RETRAITE", "TOXICOMANE"], "visualGeographicals": ["SPIEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433410", "summary": "La Haye : ext et int EMS Woodstock. Itw Henk, toxicomane. Henk, fumant de l'h\u00e9ro\u00efne dans sa chambre. Itw Sander Brouwer, infirmier. Itw Willi, toxicomane", "id": "1433449", "visualThemes": ["R\u00c9INSERTION DES TOXICOMANES", "H\u00c9RO\u00cfNE"], "visualGeographicals": ["HAYE, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590575", "summary": "Paris : m\u00e9tro a\u00e9rien passant devant la Tour Eiffel. M\u00e9tro a\u00e9rien roulant avec le Sacr\u00e9-Coeur en arri\u00e8re plan. Toits de la ville avec la Tour Montparnasse en arri\u00e8re-plan. Toits de la ville.", "id": "1590373", "visualThemes": ["VILLE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1571664", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017330", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1413144", "internalArchiveId": "AA1502413147", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1623, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6581051", "imageURL": "http://www.rts.ch/6581060.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Culture: le clown Dimitri est sur sc\u00e8ne avec sa famille", "Italie: les partisans de la Ligue du Nord manifestent contre l'immigration", "Le 12h45", "Nouvo: les enqu\u00eates de la r\u00e9daction", "L'actualit\u00e9 en ski alpin et ski nordique", "Hockey / LNA: Bienne et Gen\u00e8ve remportent leur premier match en playoff", "La revue de presse dominicale", "Russie: des milliers de personnes rendent hommage \u00e0 Boris Nemtsov", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Trois g\u00e9n\u00e9rations sont r\u00e9unies autour de cette figure mythique pour une tourn\u00e9e de vingt spectacles.", "Alors que ceux-ci critiquaient la politique de Bruxelles, une contre-manifestation se tenait au m\u00eame moment \u00e0 Rome.", "Les Seelandais ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en venant \u00e0 bout de Zurich tandis que les Genevois ont su s'imposer au Tessin.", "Cet opposant russe a \u00e9t\u00e9 abattu sur un pont en plein centre de Moscou, \u00e0 quelques m\u00e8tres du Kremlin."], "variantIds": ["ece-6476247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T06:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT017327\r\nDate de transcription : 18-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:40) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, bienvenue dans cette \u00e9dition de la mi- journ\u00e9e du 1er mai voici les titres ces milliers s'appr\u00eatent \u00e0 participer cet apr\u00e8s- midi \u00e0 une marche dont Moscou en hommage \u00e0 Boris m\u00eame sauf l'opposant russe assassin\u00e9 vendredi soir, tout pr\u00e8s du Kremlin \u00e0 la base, ce devait \u00eatre une grande manifestation d'opposition au gouvernement et \u00e0 la guerre au nuque raide, plus de 50000 personnes sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:42 > 0:01:55) [87%] : \r\nHockey sur glace : l'exploit des rendements hier soir pour le d\u00e9but des play- off Bienne a nettement domin\u00e9 la de Z\u00fcrich, champion de Suisse en titre autre victoire, celle de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Lugano pour r\u00e9sumer sportifs de tout poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:56 > 0:02:09) [88%] : \r\nLe clown Dimitri sur sc\u00e8ne avec ses 2 filles sont petites listes 3 g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9unies, d'une m\u00eame famille hors norme pour un spectacle magnifique, la premi\u00e8re a eu lieu hier soir \u00e0 Lucerne, reportage en fin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:12 > 0:02:28) [93%] : \r\nLe pont Boris m\u00eame sauf a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 d\u00e9sormais couvert de fleurs, de nombreux Moscovites ont tenu \u00e0 lui rendre un premi\u00e8re hommage et plusieurs dizaines de milliers de personnes convergent en ce moment vers les berges de la Moskova, au centre de la ville pour une marche silencieuse Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:56) [93%] : \r\nDepuis hier matin, de nombreux Russes, seuls ou en famille viennent d\u00e9poser des fleurs sur le grand port Moskovski face au Kremlin, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, Boris Nemtsov, une foule d'anonymes qui laisse aussi des bougies ou une photo de l'opposant une grande manifestation devait avoir lieu aujourd'hui \u00e0 Moscou, avec la participation de nombreux opposants dont Boris m\u00eame sauf son but \u00e9tait de protester contre le gouvernement en g\u00e9n\u00e9ral et contre la guerre en Ukraine, elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une marche de deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:02:57 > 0:02:59) [67%] : \r\nPar moi d'une Ronconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:59 > 0:03:16) [94%] : \r\nLa manifestation pr\u00e9vue devait \u00eatre positive avec des drapeaux et des ballons, elle n'est plus appropri\u00e9 apr\u00e8s ce tragique \u00e9v\u00e9nement et l'importance de la personnalit\u00e9 de l'herbe sauf elle ne correspond plus \u00e0 la gravit\u00e9 de cette ligne rouge qui a \u00e9t\u00e9 franchie et sur laquelle nous devons nous mettre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:19) [67%] : \r\nIl avait ce mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:38) [95%] : \r\nOn attend environ 50000 personnes qui commencent \u00e0 arriver en ce moment vers les berges de la Moskova, ce rassemblement a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la municipalit\u00e9 de Moscou, entre- temps, une voiture a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par la police, il pourrait s'agir de celle utilis\u00e9e par les tueurs, le gouvernement russe a promis que toute la lumi\u00e8re sera faite sur ce Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:03:53) [92%] : \r\nEn Italie, les partisans de la Ligue du Nord, ont manifest\u00e9 hier dans les rues de Rome pour d\u00e9noncer l'immigration ill\u00e9gale et la politique de Bruxelles, les forces de l'ordre \u00e9taient sur les dents, car une contre- manifestation avait \u00e9galement lieu Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:55 > 0:04:18) [91%] : \r\nMatteo Renzi retourne \u00e0 la maison, c'est avec ce slogan en s'attaquant au pr\u00e9sident du Conseil que des dizaines de milliers de partisans de la Ligue du Nord sont descendus \u00e0 Rome, \u00e0 la t\u00eate de cette manifestation, un autre Matteo Matteo Salvini, le nouveau chef de l'organisation populiste de la Lombardie qui dor\u00e9navant est alli\u00e9 au Front national fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:18 > 0:04:28) [93%] : \r\nIl y a une propos que ce climat dans quelques semaines, na\u00eetra enfin \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Strasbourg aussi un groupe emmen\u00e9 par la Ligue du Nord, et Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:04:42) [94%] : \r\nLes th\u00e8mes de mobilisation du Front national et de la Ligue du Nord sont en effet semblables, le discours est anti- europ\u00e9en, il se nourrit aussi avec les vagues de clandestins qui tentent de rejoint les c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:42 > 0:05:05) [85%] : \r\nC'est comme Philippe en ou l'pas s'il y a des fronti\u00e8res une nation civilis\u00e9e se doit de les prot\u00e9ger et je fais appel aux hommes de la marine militaire et aux garde- c\u00f4tes sauver les vies que vous devez sauver mais ramenez-les chez eux raccompagner les chez eux plus aucun ne peut d\u00e9barquer chez nous quoi quand la plus honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:17) [95%] : \r\nUne manifestation qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sous la protection de 4000 policiers des milliers de contre- manifestants antiracistes se sont en effet aussi mobilis\u00e9s dans les rues de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:18 > 0:05:39) [91%] : \r\nNous en savons un peu plus ce matin sur la collection de ex- couple Rybolovlev, objet du litige avec un marchand d'art, je ne vois inculp\u00e9 hier \u00e0 Monaco, Ma\u00eetre Bonnant donne des d\u00e9tails au Matin dimanche dans les journaux dominicaux \u00e9galement une vague d'auto- d\u00e9nonciation de Suisses fortun\u00e9s qui veulent se mettre en ordre avec le Fisc, une revue de presse sign\u00e9 aujourd'hui l'autre ch\u00e2ssis Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:41 > 0:06:11) [93%] : \r\nFin du secret bancaire \u00e9change automatique d'information pour les clients \u00e9trangers, m\u00eame en Suisse, certains sentent le vent tourner, pr\u00e8s de 7600 personnes se sont d\u00e9nonc\u00e9s au Fisc l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous apprend la NZZ AM Sonntag pour plus d'un 1000000000 de francs \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, une personne a communiqu\u00e9 pour 50 millions de francs de fortune non d\u00e9clar\u00e9e depuis 2010, la Conf\u00e9d\u00e9ration accorde une occasion \u00e0 chaque concitoyen, de se mettre en r\u00e8gle avec le Fisc, certaines personnes \u00e2g\u00e9es n'en peuvent plus de ce jeu de cache- cache, \u00e7a les emp\u00eache de dormir, t\u00e9moigne un consultant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:12 > 0:07:17) [91%] : \r\nToujours dans la NZZ le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay accepte l'invitation de l'UDC un sommet dit de la d\u00e9r\u00e9gulation pour une alliance bourgeoise compte le franc fort, mais seulement si l'UDC veut bien faire, elle aussi, des concessions, Christophe Darbellay veut de bonnes conditions pour l'\u00e9conomie, mais l'avenir de nos relations avec l'Europe est tout aussi important, souligne-t-il, selon lui, l'immigration peut \u00eatre r\u00e9duite, sans toucher \u00e0 la libre circulation dans l'affaire des port franc de Gen\u00e8ve les exc\u00e8s pourri Bolay F. pourrait faire front commun, estime Le Matin dimanche Ma\u00eetre Bonnant, qui avait obtenu 4 milliards de francs pour LNA Rybolovlev lors de leur divorce, ce ceci en tout cas des int\u00e9r\u00eats de sa cliente dans cette affaire de tableaux surfactur\u00e9s, on apprend ainsi que pendant leur vie commune, le couple avec i5 mobile Yannick 3 Picasso 2 Monet un un Gauguin un d\u00e9g\u00e2t c'est un Rothko, d'une valeur de plusieurs centaines de millions de francs le SonntagsBlick enfin nous raconte les m\u00e9thodes des Broncos une bande de motards bernois, certains d'entre eux feraient dans le recouvrement de dettes muscl\u00e9, nous sommes en Suisse, t\u00e9moigne un homme qui a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e, ce n'est pas possible qu'on vous envoie des records \u00e0 moto pour vous r\u00e9clamer de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:20 > 0:07:28) [96%] : \r\nNous ouvrons maintenant une page sportive et nous commen\u00e7ons avec les \u00e9preuves de ski alpin qui ont finalement pu avoir lieu, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:37) [89%] : \r\nOui, absolument, le le super combin\u00e9 dames, le seul de la saison, a pu avoir lieu ce matin \u00e0 la manche de descente a pu avoir lieu, on aura l'slalom cet apr\u00e8s- midi \u00e0 13 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:37 > 0:08:00) [90%] : \r\nC'est l'Autrichienne Anna Fenninger, qui a pris les commandes, chasse en 2010 in de la 1\u00e8re place provisoire, la championne olympique de descente qui dispute ses premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse depuis sa chute d'avant les Mondiaux, a sign\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat helv\u00e9tique alors que la rajoute seule vraie chance de podium pour la Suisse en super- combin\u00e9, a fait une sortie de piste alors qu'elle \u00e9tait en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:08) [93%] : \r\nIl y avait aussi un slalom g\u00e9ant messieurs \u00e0 Garmisch-Partenkirchen o\u00f9 Marcel Hirscher a livr\u00e9 une premi\u00e8rement je de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:08 > 0:08:30) [89%] : \r\nL'Autrichien \u00e0 la lutte avec Togliatti pour le globe de cristal de la discipline, a fait jouer la concurrence sur ce 1er trac\u00e9, rel\u00e9guant le 2\u00e8me Benjamin Reich \u00e0 pr\u00e8s de 2 secondes et son grand rival \u00e0 pr\u00e8s de 3 secondes c\u00f4t\u00e9 suisse, la meilleure chanson s'appelle car il y a aucun cas parti avec le dossard num\u00e9ro 10 et une piste d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 le Grison a pris la 9\u00e8me place juste derri\u00e8re la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:30 > 0:08:32) [90%] : \r\nUn verdict cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:42) [81%] : \r\nAlors maintenant en ce qui nordique, il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s attendu, tout \u00e0 l'heure \u00e0 Faloudja hein les les 50 kilom\u00e8tres est-ce que c'est peut-\u00eatre une derni\u00e8re chance pour Dario Cologna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:42 > 0:08:54) [92%] : \r\nOui, alors c'est vrai que les 50 kilom\u00e8tres, c'est un vrai marathon et c'est un peu la la, le seul grand titre qui manque encore au palmar\u00e8s du Grison alors Mathieu Gitem cela interrog\u00e9 sur ses objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:56 > 0:09:23) [93%] : \r\nC'est le \u00e9videmment le but c'est de lutter pour une m\u00e9daille, je crois que je suis en bonne forme, je me r\u00e9jouis et je vais me donner au maximum chez une strat\u00e9gie, vous avez-vous une strat\u00e9gie de course tr\u00e8s bien, je pense que cela va \u00eatre une course tr\u00e8s difficile, le parcours est exigeant tout au long des 50 kilom\u00e8tres il y a beaucoup de concurrence, \u00e7a sera important de garder de l'influx car les 10 derniers kilom\u00e8tres seront d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:23 > 0:09:24) [69%] : \r\nJanuzaj.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:28) [90%] : \r\nEn sur glace maintenant le d\u00e9but hier soir des Play-offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:28 > 0:09:37) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait la 1\u00e8re soir\u00e9e de cette phase cruciale et d\u00e9j\u00e0 des belles choses comme la victoire de Bienne et de Gen\u00e8veServette Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:38 > 0:09:57) [91%] : \r\nIl y a de la joie dans le camp viennois hier soir L\u00e4nder ont cr\u00e9\u00e9 la sensation en venant \u00e0 bout de Z\u00fcrich la Young, le champion de Suisse en titre, qui \u00e9voluait pourtant devant son public et le sport en dit long sur le potentiel du HC Bienne victorieux finalement 5 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich des urines quoi houspill\u00e9 par leurs supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:08) [82%] : \r\nOn a bien ferm\u00e9 \u00e0 la place, pour pas donner la la vitesse, a assur\u00e9 que puis je pense \u00e0 ce que le club pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:21) [88%] : \r\nAutre bonne surprise romande, la victoire elle aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Lugano le but d\u00e9cisif et sign\u00e9 taille leurs paillotes \u00e0 8 minutes de la fin, victoire 3 \u00e0 2 des Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:10:21 > 0:10:32) [76%] : \r\nOn savait qu'on pouvait peser presque l'\u00e9quipe m\u00eame \u00e0 y a un la montrant la saison apr\u00e8s je pense homo powerplay bonne fait la diff\u00e9rence pour pouvoir laisser point aussi complet, c'est sacr\u00e9, son indiff\u00e9rence, on l'a bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:47) [93%] : \r\nLes Lausannois quant \u00e0 eux, sont revenus bredouilles de l'Allmend bernois, un seul but a suffi au HC Berne sur cette rupture pour remporter la victoire, une r\u00e9ussite un peu chanceuse inscrite par Ritchie mais les Lausannois ont les moyens de retourner la situation dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:48 > 0:11:00) [90%] : \r\nC'est vrai que bon, premi\u00e8rement, il faut, il faut continuer comme \u00e7a, d\u00e9fensivement, je pense qu'on ne leur a pas donn\u00e9 de d'\u00e9normes chances mais c'est vrai que, que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la glace, il faut trouver, c'est ces opportunit\u00e9s pour vraiment mettre en danger le gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:01 > 0:11:22) [94%] : \r\nDans les play- out contre la rel\u00e9gation FribourgGott\u00e9ron n'a gu\u00e8re rassur\u00e9 ses supporters hier soir face \u00e0 Ambri en blanc les Fribourgeois qui \u00e9taient men\u00e9s 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 2 tiers temps mais Fribourg a fini par \u00e9galiser sur cet autogoal Ambri fera la d\u00e9cision dans la prolongation sur une rupture conclue par Pestoni Gott\u00e9ron devra lutter jusqu'au bout de ses plaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:24 > 0:11:32) [91%] : \r\nEt pour finir, du tennis, avec la victoire de Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 Acapulco, la Vaudoise en porte ainsi le le 2\u00e8me type de sa carri\u00e8re Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:32 > 0:12:03) [93%] : \r\nOui, absolument, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sa 2\u00e8me finale depuis le le d\u00e9but de la saison, elle s'est impos\u00e9e facilement face \u00e0 la Fran\u00e7aise Caroline Garcia sur le score de 6 3 6 0 c'est donc effectivement, comme vous le disiez le 2\u00e8me type de sa carri\u00e8re, mais le 1er depuis sa renaissance parce qu'on rappelle que la Vaudoise avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater sa carri\u00e8re pour se reconvertir dans dans l'h\u00f4tellerie et puis elle a d\u00e9cid\u00e9 de revenir de reprend de la comp\u00e9tition, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis ben, \u00e7a se passe super bien pour elle, elle est d\u00e9j\u00e0 37\u00e8me Jos\u00e9 mondiale et on la voit grimper encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:03 > 0:12:24) [91%] : \r\nElle a visiblement bien fait de revenir merci beaucoup Isabelle mais il pour cette page sportive et on conna\u00eet le clown Dimitri, c'est aujourd'hui sa famille qui ont des cours sur sc\u00e8ne pour une tourn\u00e9e de 20 spectacle 3 g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9unies autour de la figure mythique et vous allez le voir, la magie op\u00e8re la premi\u00e8re a eu lieu hier soir \u00e0 Lucerne Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:25 > 0:12:26) [68%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:26 > 0:13:07) [88%] : \r\nVous avez bien reconnu Dimitri mais l\u00e0 cette fois 5 il y a Stars Health, l\u00e0 ce n'est plus de l'ubiquit\u00e9 mais c'est de la provocation, imaginez un peu : 3 g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9unies, c'est plut\u00f4t incroyable et bien le forc\u00e9ment, \u00e7a les fait rire le petit dernier de la troupe, c'est le petit-fils Samuel Pinto actuel et le mod\u00e8le, il y a pas des choses nouvelles enfant breakdance, il fait ce que je ne sais pas faire, je ne savais pas faire organique comme et pourtant \u00e0 le voir gesticuler monsieur Dimitri lui a encore de beaux restes sur sc\u00e8ne, il reste le patron, un statut qui n'est pas toujours dr\u00f4le \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:09 > 0:13:17) [82%] : \r\nDans ce mot Mohseni H\u00e9l\u00e8ne, on a d\u00fb apprendre \u00e0 se critiquer \u00e0 savoir comment devait c'est \u00e0 dire les choses entre nous sommes arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:18 > 0:13:30) [89%] : \r\nStoessel, il a d\u00e9j\u00e0 tout vu dans ses r\u00eaves et il les a r\u00e9alis\u00e9es, moi aussi je veux avoir ce dont une partie de cette fa\u00e7on de faire, comme disait Einstein : ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:31 > 0:13:37) [90%] : \r\nEt comme dans toutes les familles il y a un moment o\u00f9, bien s\u00fbr, \u00e7a coince chez les Dimitri, c'est quand il faut d\u00e9signer le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:40 > 0:13:44) [97%] : \r\nEt nous vous proposons maintenant comme chaque dimanche, le meilleur des reportages du magazine Nouvo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:00 > 0:14:10) [87%] : \r\nSalut, si vous \u00eates sur le point de craquer pour ce joli petit perroquet AT John, qui est \u00e0 vendre sur un site de petites annonces, attention, ce reportage est pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:12 > 0:14:28) [91%] : \r\nC'est un trafic qui p\u00e8se plus de 14 milliards de francs par an, le commerce d'esp\u00e8ces sauvages prot\u00e9g\u00e9es ou de produits d\u00e9riv\u00e9s comme l'ivoire et la 4\u00e8me activit\u00e9 illicite et la plus rentable au monde et, chose surprenante, ces animaux morts ou vifs peuvent s'acheter en quelques clics sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:29 > 0:14:33) [91%] : \r\nComme cette peau de l\u00e9opard animal pourtant prot\u00e9g\u00e9s pour plus de 15000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:34 > 0:14:47) [89%] : \r\nLe Fonds international pour la protection des animaux a men\u00e9 l'enqu\u00eate, 280 sites ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au crible durant 6 semaines, r\u00e9sultat, plus de 33000 Zanon suspectes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s sur des sites, tout ce qu'il y a de plus accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:47 > 0:15:23) [89%] : \r\nAlors dans la la la majeure partie des cas, on est sur des des id\u00e9es, mise en ligne d'annonces par des particuliers et en leur laissant b\u00e9n\u00e9fice du doute, c'est particulier, ne sont pas par essence des trafiquants, il y a une m\u00e9connaissance des r\u00e9glementations en vigueur, maintenant, aujourd'hui, sur internet, on voit se d\u00e9velopper des boutiques en ligne, et l\u00e0, on change d'\u00e9chelle, internet est \u00e9videmment une plateforme enfin un nouvel outil qui permet aux trafiquants de de commercialiser \u00e0 plus grande \u00e9chelle des produits interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:24 > 0:15:36) [90%] : \r\nSelon la convention internationale cit\u00e9 toute vente d'animal prot\u00e9g\u00e9 ou de produits d\u00e9riv\u00e9s doit b\u00e9n\u00e9ficier d'un certificat pour \u00eatre l\u00e9gal sur Internet, rares sont les annonces qui propose explicitement de tels certificats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:37 > 0:16:01) [90%] : \r\nDonc l\u00e0 on est sur une annonce qui concerne des amazones \u00e0 t\u00eate jaune, alors il faut savoir que ce sont des oiseaux qui sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s des collectionneurs est-ce que ce qui est ce qui est tr\u00e8s difficile quand on enqu\u00eate, c'est de savoir si ces animaux proviennent de la nature ou s'il provient de l'\u00e2ge auquel cas les r\u00e9glementations sont diff\u00e9rentes, auquel cas leur commerce peut-\u00eatre autoris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:03 > 0:16:17) [96%] : \r\nNous sommes quelque part \u00e0 Berne dans une d\u00e9pendance de l'administration ici sont stock\u00e9s les produits interdits saisis sur le sol helv\u00e9tique et l'on tient \u00e0 rester discret sur la valeur de ces marchandises car il s'agit d'un v\u00e9ritable tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:19 > 0:16:22) [82%] : \r\nEt c'est une veste en cuir et \u00e7a je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:29) [98%] : \r\nEn Suisse, le contr\u00f4le du commerce des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es de leurs d\u00e9riv\u00e9s et la responsabilit\u00e9 de l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:31 > 0:16:56) [89%] : \r\nC'est un c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu par nous, il y a eu plusieurs \u00e7a \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 l'ampleur de ce commerce, nous, on ne voit aussi, il faut voir que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s l\u00e9gal mais aussi ill\u00e9gales du poids si c'est ill\u00e9gal, nous faisons des contr\u00f4les aux centres postaux mais on prend aussit\u00f4t contact avec les sites eux- m\u00eames pourraient sensibiliser du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:04) [92%] : \r\nMais avant tout, c'est aux consommateurs potentiels de se renseigner au maximum avant d'effectuer de tels achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:05 > 0:17:21) [92%] : \r\nSi vous achetez en Suisse, il faut demander \u00e0 aux vendeurs des documents qui prouvent la l\u00e9galit\u00e9 l'origine l\u00e9gale de ces objets esquiss\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut lui demander des papiers d'exportation et des papiers d'importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:21 > 0:17:32) [95%] : \r\nIci, en Suisse, selon l'Union internationale pour la conservation de la nature, plus de 20 2000 esp\u00e8ces sont sous la menace d'extinction, le commerce et l'un des principaux responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:36 > 0:17:42) [95%] : \r\nVous avez une t\u00e9l\u00e9 derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, elle est peut-\u00eatre en train de nous \u00e9couter, on vous explique comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:43 > 0:17:58) [90%] : \r\nDans ce magasin d'\u00e9lectrom\u00e9nager les produits phares, ce sont elles les t\u00e9l\u00e9visions connect\u00e9es \u00e0 Internet reconnaissance faciale et reconnaissance vocale, elle vous promettent une vie en apparence plus simples : \u00e9teindre la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:01 > 0:18:03) [80%] : \r\nJ'ai un micro int\u00e9gr\u00e9 tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:04 > 0:18:07) [71%] : \r\nJustice n\u00e9cro juste au-dessus du bouton pas voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:08 > 0:18:28) [89%] : \r\nEt c'est ce petit micro qui causent de grands tracas au constructeur cor\u00e9en Samsung derni\u00e8rement en modifiant ses conditions de confidentialit\u00e9, Samsung a scandalis\u00e9 les consommateurs l'entreprise cor\u00e9enne dans un \u00e9trange paragraphe pr\u00e9vient le consommateur que les conversations tenues \u00e0 porter du poste pouvaient \u00eatre enregistr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:29 > 0:18:39) [95%] : \r\nVeuillez noter que si vos propos contiennent des informations sensibles personnelles ou autres, ces informations seront parmi les donn\u00e9es saisies et transmises \u00e0 un tiers par l'utilisation de la reconnaissance vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:39 > 0:19:04) [89%] : \r\n\u00e0 l'heure de v\u00e9lo, nous voulions \u00eatre compl\u00e8tement transparent avec le consommateur, mais malheureusement, nous avons \u00e9t\u00e9 mal compris par les m\u00e9dias, il est \u00e9vident qu'aucune donn\u00e9e personnelle n'est envoy\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, sans que le consommateur en soit averti et est averti lorsque la reconnaissance vocale et d'activer une ic\u00f4ne symbolisant un microphone appara\u00eet tr\u00e8s clairement \u00e0 l'\u00e9cran et lorsque le symbole dispara\u00eet le t\u00e9l\u00e9viseur n'\u00e9coute plus ce qui est dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:04 > 0:19:19) [95%] : \r\nAlors pour mieux comprendre, voil\u00e0 comment \u00e7a marche, vous \u00eates confortablement assis dans votre salon, vous avez activ\u00e9 la reconnaissance vocale, les mots capt\u00e9es sont transmis \u00e0 distance \u00e0 un serveur qui les analysent et renvoient sa conclusion \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:19 > 0:19:31) [96%] : \r\nPour fonctionner ses services ont donc besoin de transmettre des donn\u00e9es \u00e0 un tiers, en l'occurrence, Samsung, les envoie au leader mondial de la reconnaissance vocale, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:31 > 0:20:04) [87%] : \r\nCes fichiers, une fois qu'ils sont sortis du domicile de la personne, mais il se retrouvent sur des serveurs et puis The ils peuvent \u00eatre recopi\u00e9s, vendue, distribu\u00e9e \u00e0 finaliser et ainsi de suite donc on entre effectivement donc le risque d'abus en termes de surveillance mais aussi en terme d'influence du consommateur par rapport \u00e0 cela \u00e0 ses choix de consommation et cette suite il devient tr\u00e8s tr\u00e8s important et puis il y a \u00e9galement toutes les d\u00e9rives li\u00e9es \u00e0 l'utilisation potentiellement malicieuse, voire criminelles de telles donn\u00e9es \u00e0 titre de de chantage ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:04 > 0:20:13) [92%] : \r\nSamsung n'est pas le 1er \u00e0 s'\u00eatre fait \u00e9pingler par des consommateurs en 2013, c'est l'autre constructeur cor\u00e9en LG, qui \u00e9tait accus\u00e9 d'espionnage, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:13 > 0:20:17) [82%] : \r\nT\u00e9l\u00e9vis\u00e9 euros par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:23 > 0:20:59) [91%] : \r\nSi vous cherchez une alternative \u00e0 l'automobile, le traceur, c'est pour vous, ce v\u00e9hicule \u00e0 p\u00e9dales assistance \u00e9lectrique annonce des performances \u00e9tonnantes qui lui permettent de se m\u00ealer aux voitures comme un poisson dans l'eau l\u00e0 ne sont pas m\u00e9caniquement relie un moteur \u00e9lectrique de 100 kilowatts qui amplifie la force du mollet et vous propulse ais\u00e9ment \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, apparemment on peut \u00e9galement se faire quelques frayeurs en poussant la machine jusqu'\u00e0 la vitesse folle de 160 kilom\u00e8tres heure \u00e0 cette allure, la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 et l'airbag install\u00e9 \u00e0 bord de son pas de de 1000 devraient \u00eatre une centaine de kilom\u00e8tres mais c'est surtout le prix qui fait r\u00eaver, puisqu'il est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 40000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:04 > 0:21:26) [85%] : \r\nDu moins cher si on n'a pas beaucoup de place dans son garage, on peut s'offrir ce v\u00e9lo pliable qui pr\u00e9tend \u00eatre le plus petit du monde car il est l\u00e9ger, le cadre en titane, lui permet de soulever le poids plume de 9 kilos et demi tous les c\u00e2bles, face \u00e0 l'int\u00e9rieur, il est \u00e9quip\u00e9 de freins \u00e0 disque et d'un pavillon \u00e0 9 et une fois fini le Helix Sanbar facilement \u00e0 la main et on peut le faire rouler sur S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:31 > 0:21:38) [95%] : \r\nMais si on mettait un peu de couleur dans ses oreilles avec les \u00e9couteurs, on pourra briller dans la nuit au rythme de sa musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:38 > 0:21:58) [70%] : \r\nLa plus forte fa\u00e7ades ailleurs du c\u00e2ble \u00e9tonna \u00e0 votre accessoire petite eff\u00e9min\u00e9 ou pas des lieux pour et, en plus de servir de parler la partie apr\u00e8s et qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement compos\u00e9 d'un capteur de pulsations fermera inform\u00e9 fondant ao\u00fbt qui profitent gouvernementaux puisqu'on peut choisir de faire ses \u00e9couteurs \u00e0 la de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:06 > 0:22:21) [87%] : \r\nEt si on \u00e9tait un peu d'originalit\u00e9 dans son jardin, les balles mais lampes solaires conna\u00eet sont charge seul salut \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, et a une autonomie de 20 heures mais surtout on peut choisir la couleur depuis son t\u00e9l\u00e9phone en fonction de l'ambiance d\u00e9sir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:21 > 0:22:28) [88%] : \r\nOn peut aussi choisir des s\u00e9quences automatique passer toutes les couleurs de l'arc-en-ciel ont revu leur faire faire des flash ou les faire vibrer comme des boules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:38 > 0:22:51) [89%] : \r\nCourir sur le toit de l'immeuble, multiplier les altos au-dessus du vide, c'est le principe de ce sport qui fait un tabac sur le Net en Suisse, comme dans le reste de l'Europe, les adeptes de plus en plus nombreux \u00e0 pratiquer le rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:53 > 0:23:18) [91%] : \r\nDepuis des mois, les apparitions se multiplient au Mus\u00e9e des transports de Lucerne au coeur de Gen\u00e8ve dans le d\u00e9cor sauvage du Tessin, \u00e0 chaque fois les m\u00eames silhouette et les m\u00eames acrobaties ces voltigeurs sont des adeptes du Free run ou parcours certes pratique sportive est n\u00e9 dans les banlieues fran\u00e7aises, il y a plus de 15 ans, elle conna\u00eet aujourd'hui un incroyable renouveau gr\u00e2ce aux vid\u00e9os post\u00e9es sur le ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:21 > 0:23:31) [93%] : \r\nL'auteur de ces images et ce Parisien de seulement 21 ans, cam\u00e9ra au poing, il sillonne l'Europe en qu\u00eate de sensations fortes rencontrent \u00e0 Marseille avec son groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:33 > 0:23:49) [90%] : \r\nMoi, je suis en recherche de libert\u00e9, recherche de compr\u00e9hension de mon corps et de confiance en moi parce que j'avais pas quand j'\u00e9tais petit, quand j'\u00e9tais petit j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s timide et depuis mon entra\u00eenement depuis que je d\u00e9couvre au fur \u00e0 r\u00e9duire les capacit\u00e9s de mon corps, h\u00e9 bien j'ai de plus en plus confiance emmen\u00e9 capacit\u00e9 et puis m\u00eame dans mon intellectualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:51 > 0:24:06) [88%] : \r\nL'\u00e9quipe dont fait partie civile s'appellent la French Gijon Family ces gar\u00e7ons qui ont tous arr\u00eat\u00e9 leurs \u00e9tudes sont les vedettes du moment dans leur milieu, la raison de cette bande- annonce tourn\u00e9e pour la sortie d'un jeu vid\u00e9o culte, elle a \u00e9t\u00e9 cliqu\u00e9, plus de 20 millions de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:13 > 0:24:29) [90%] : \r\nLe danger sur la la m\u00eame perception que que que n'importe qui, je suis con ce que je suis conscient du danger, la peur, allez tout le temps pr\u00e9sente mais je c'est justement cette peur qui me permet de pas faire de b\u00eatises, c'est parce que j'ai peur que je vais 2\u00e8me confiance en moi et que je vais \u00eatre en mesure de de surtaxer ou non mais limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:29 > 0:24:37) [83%] : \r\nC'est qu'avec collectivement on adore grimper sur les hauteurs, pourquoi, parce que pour nous, le danger est au sol quand on est sur les toits d'immeubles seul danger qu'il y a, c'est nous et nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:38 > 0:24:54) [87%] : \r\nPar d\u00e9finition, le fr\u00e8re run se pratique sans filet, pas d'autorisation de la police, pas d'\u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 ce flirt avec les lois et la pesanteur fascin\u00e9 plus jeunes un public auquel les Voltigeurs se frottent d\u00e9sormais comme lors de cet atelier, avec des artistes de cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:59 > 0:25:10) [71%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait super, c'est \u00e7a en fait fait savez quand un genre de de Yamakasi genre les gr\u00e8ves alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:10 > 0:25:21) [92%] : \r\nFaire la m\u00eame chose, oui mais avec \u00e9norm\u00e9ment d'entra\u00eenement et pas tout de suite, c'est \u00e9norm\u00e9ment d'entra\u00eenement, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on pratique, chacun, on a commenc\u00e9 sur des bordures et c'est comme \u00e7a qu'ils doivent commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:25:35) [91%] : \r\nLes brasseurs de la French Gijon famille ne compte pas en rester l\u00e0, une nouvelle vid\u00e9o encore plus folle doit bient\u00f4t voir le jour sur la toile et la collaboration essayer \u00e0 Marseille avec le monde du cirque pourrait donner lieu \u00e0 un v\u00e9ritable spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:41 > 0:25:50) [91%] : \r\nQu'est-ce qu'on peut bien faire avec du sable pour \u00e7a, une paire de chaussettes et un bac en plastique, d\u00e9j\u00e0, par exemple, on peut commencer par ouvrir le sachet en suivant les continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:51 > 0:27:04) [86%] : \r\nEt le c'est pas une m\u00e9thode pour fabriquer du cristal de Net \u00e0 la maison, c'est beaucoup plus terre-\u00e0-terre, assurez-vous qu'il s'agit bien de liti\u00e8re de silice des petits cristaux blancs et bleus qui absorbe l'humidit\u00e9, prenez une chaussette et glisser un rouleau de scotch \u00e0 la derni\u00e8re pour la maintenir ouverte la b\u00eate commence le gavage on la remplit sont presque enti\u00e8rement un peut pas encore un peu de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir faire mieux \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 et voil\u00e0, on obtient un beau boudin de silicate qui se r\u00e9jouira d'accueillir toute l'humilit\u00e9 alentour id\u00e9al pour aspirer l'abus et d'un pare- brise ou pour faire s\u00e9cher des chaussures alors qu'on est p\u00e9nard Achille et surtout 8 heures, quoi de plus rageant que de se retrouver \u00e0 court de piles dans sa souris, \u00e9videmment, on peut le changer mais c'est toujours \u00e0 ce moment-l\u00e0 comprend Nathalie bonne sous la main, c'est vraiment ballot dans son tiroir, on a une tripot\u00e9e de alors qu'il faudrait simplement 2 pauvres mais pas de panique, avec un peu d'allure, on peut faire des miracles, une feuille, on en prend un coup, on en fait une boulette, toutes ces r\u00e9ponses et bien province subrepticement gliss\u00e9 qu'on peut compacteur de l'appareil, de mani\u00e8re \u00e0 combler l'espace moquant avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:16) [73%] : \r\nSi tous les voyants repasse tout Vert et on peut cro\u00fbte tranquille \u00e0 rapport\u00e9 sur le Net ou a travaill\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:24 > 0:27:31) [89%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, les premiers, la vie continue sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:36 > 0:27:46) [92%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, puis pardonnez-moi d'arbitrage re\u00e7oit aujourd'hui \u00c9ric Cantona, l'ancien footballeur devenu com\u00e9dien excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:55 > 0:27:57) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:54 > 0:28:57) [80%] : \r\nOui, je viens de la allumer en fait \u00e7a pour \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:04 > 0:29:06) [98%] : \r\nG\u00e9nial merci beaucoup Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:17 > 0:29:19) [61%] : \r\nJe ne sais partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:21 > 0:29:26) [59%] : \r\nDes Kleenex souhaitent peut-\u00eatre merci Francfort de donner une marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:36 > 0:29:39) [83%] : \r\nComme une excellente merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:43 > 0:29:46) [82%] : \r\nTu vois, c'est quoi \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:51 > 0:29:54) [84%] : \r\nMerci Vasset et puis bergmanien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:55 > 0:29:57) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 il y a une somme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:01 > 0:30:20) [73%] : \r\nJ'ai trouve historique tu\u00e9 dans le dans le lit l'Union donc on tout \u00e7a un temps et puis souvent, moi \u00e7a dimanche 1er mars avec un enfant doit s'intitule s'\u00e9tait dit tous les principes citation qui rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:51 > 0:34:40) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors un dimanche, le plus souvent maussade, avec des pr\u00e9cipitations un vent qui s'annonce fort encore en montagne, vent d'ouest, cet apr\u00e8s- midi, quand m\u00eame, les pr\u00e9cipitations devraient un peu se rar\u00e9fier les pouvoir profiter de g\u00e9n\u00e9reuses \u00e9claircies et il faudra se trouver sur le sud et le centre du Tessin la perturbation annonc\u00e9e est arriv\u00e9 avec un peu d'avance en cours de nuit \u00e0 la balayer rapidement toute la moiti\u00e9 nord des Alpes, en donnant lieu \u00e0 des pr\u00e9cipitations limite de la neige au d\u00e9but vers 800 m\u00e8tres mais qui actuellement se fixer vers 1300 m\u00e8tres d'altitude et un front donc qui s'accompagne d'un fort vent d'ouest en montagne, nous avons d\u00e9j\u00e0 eu des rafales \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 des Diablerets cet apr\u00e8s- midi donc, selon le sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o Suisse sera encore un temps souvent couvert sur la Romandie, accompagn\u00e9s de quelques pr\u00e9cipitations en diminution tout de m\u00eame par rapport \u00e0 ce matin, limite de la neige remontant vers 1500 m\u00e8tres d'altitude et \u00e9ventuellement celle un tout petit rayon de soleil esp\u00e9r\u00e9 mais vraiment pour profiter des \u00e9claircies g\u00e9n\u00e9reuse, il faudra se trouver sur le sud sur le centre du Tessin \u00e9galement quelques \u00e9claircies sur l'Engadine outre- Sarine le temps sera toujours couvert, accompagn\u00e9s de quelques averses avec l\u00e0 aussi la neige remontant \u00e0 1500 m\u00e8tres puisque nous serons cet apr\u00e8s- midi dans de l'air plus doux avec des temp\u00e9ratures d'odeurs de 8 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, nous aurons 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres par exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moins 1 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec ce vent d'ouest fort en montagne et de qui pourra d\u00e9passer les 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et un vent de sud- ouest \u00e9galement mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, demain, les vents vont encore se renforcer d'un cran et c'est une perturbation tr\u00e8s active qui est annonc\u00e9e d\u00e8s le matin, avec des pr\u00e9cipitations qui s'annonce abondante, le long des Pr\u00e9alpes ou encore sur le Chablais, le Bas-Valais, on attend l\u00e0- bas entre 20 et 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche d'ici \u00e0 la nuit de lundi \u00e0 mardi, des pr\u00e9cipitations d\u00e9but avec de la neige \u00e0 1300 m\u00e8tres mais cette limite, demain apr\u00e8s- midi dans l'air froid va remonter \u00e0 1000 m\u00e8tres les pr\u00e9cipitations diminueront sur les r\u00e9gions de plaine romande, elles seront rares sur le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, et bien nous aurons probablement les temp\u00e9ratures les plus \u00e9lev\u00e9es, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, on va donc plut\u00f4t parler de minima et de maxima pour demain, alors au plus froid, elle pourra faire entre 2 et 8 degr\u00e9s et entre 10 et 12 degr\u00e9s au plus chaud et avec 5 degr\u00e9s maximum \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis vraiment l'\u00e9l\u00e9ment marquant, demain ce sera le vent qui s'annoncent temp\u00e9tueux dans les Alpes, avec des rafales pouvant d\u00e9passer les 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure un tr\u00e8s fort vent du sud- ouest aussi sur les cr\u00eates du Jura, des Pr\u00e9alpes \u00e9galement un fort vent qui s'annonce sur le nord du Plateau Romand, ainsi que sur le plateau al\u00e9manique et puis partout ailleurs en pleine les vents seront \u00e9galement bien sensible, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce dimanche 1er mars qui est aussi la Journ\u00e9e des malades alors toutes mes chaleureuses pens\u00e9es beaucoup de courage aux personnes qui sont atteintes dans leur sant\u00e9, et \u00e0 leurs proches, tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 vous tous et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-01T12:25:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503414765", "durationSec": 25, "title": "MI SUPER COMBI_RTS000000485238", "excerpt": "La skieuse autrichienne Anna Fenninger a \u00e9t\u00e9 la plus rapide dans la descente comptant pour le super combin\u00e9 dames de Bansko.", "thematicGeographicals": ["BANSKO"], "thematicPersons": ["FENNINGER, ANNA"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414766", "durationSec": 23, "title": "MI SLALOM MM_RTS000000485236", "excerpt": "1\u00e8re manche du slalom g\u00e9ant messieurs de Garmisch-Partenkirchen."}, {"internalArchiveId": "AA1503414767", "durationSec": 101, "title": "MI PRESSE_RTS000000485225", "excerpt": "Revue de presse sur l'actualit\u00e9 dominicale dans la presse suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414768", "durationSec": 31, "title": "MI ITW COLOGNA_RTS000000485142", "excerpt": "Itw du skieur de fond suisse Dario Cologna avant le 50 km messieurs des Championnats du monde de ski nordique de Falun.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FALUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414769", "durationSec": 73, "title": "MI NEMTSOV_RTS000000485227", "excerpt": "1\u00e8re journ\u00e9e de play-off et play-out du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414770", "durationSec": 85, "title": "MI ITALIE_RTS000000485257", "excerpt": "3 g\u00e9n\u00e9rations de la famille du clown Dimitri se c\u00f4toient dans le spectacle \"Famiglia Dimitri\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414771", "durationSec": 107, "title": "MI HOCKEY_RTS000000485203", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414772", "durationSec": 75, "title": "MI DIMITRI_RTS000000485212", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicPersons": ["DIMITRI"], "sequenceIds": ["1414875"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503414894", "summary": "Clown Jakob Dimitri, Masha Dimitri, Nina Dimitri, Samuel Mueller Dimitri et Silvana Gargiulo, artistes, effectuant les r\u00e9p\u00e9titions de leur spectacle \"Famiglia Dimitri\". Itw Dimitri, Masha Dimitri et Samuel Mueller Dimitri.", "id": "1414875", "visualGeographicals": ["LUCERNE"], "visualPersons": ["DIMITRI"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1571597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017327", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1413145", "internalArchiveId": "AA1502413148", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1752, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6581677", "imageURL": "http://www.rts.ch/6581690.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive", "Les chiffres des importations suisses d'or sont disponibles", "NE: le peuple f\u00eate l'ind\u00e9pendance du canton", "Cin\u00e9ma: l\u2019acteur Reda Kateb conna\u00eet une carri\u00e8re florissante", "Suisse: le prix des r\u00e9sidences de montagne a fortement chut\u00e9", "Russie: les pr\u00e9cisions de Ksenia Bolchakova \u00e0 Moscou (2/2)", "#Tasvulactu? / NE: des \u00e9tudiants r\u00e9agissent \u00e0 la guerre en Ukraine", "Russie: un rassemblement rend hommage \u00e0 Boris Nemtsov", "TI / Cons\u00e9quences du franc fort: entretien avec Laura Sadis", "Syrie: lib\u00e9r\u00e9e depuis un mois, Koban\u00e9 voit ses habitants revenir", "Russie: les derni\u00e8res heures de Boris Nemtsov sont pass\u00e9es en revue", "Russie: les pr\u00e9cisions de Ksenia Bolchakova \u00e0 Moscou (1/2)", "TI: les entreprises doivent g\u00e9rer le taux du franc suisse", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Ce sujet noircit quelque peu l'image du pays puisque la Suisse a import\u00e9 des tonnes d'or d'Afrique du Sud durant l'apartheid.", "Des centaines de personnes se sont r\u00e9unies pour d\u00e9filer mais toutes n'\u00e9taient pas en accord sur la situation hospitali\u00e8re du canton.", "Il \u00e9tait d'ailleurs au festival du film et forum international sur les droits humains, \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Les prix s'\u00e9taient envol\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es, ils semblent revenir \u00e0 la normal, en raison de la conjoncture \u00e9conomique.", "Ils se sont \u00e9galement exprim\u00e9s au sujet des nouvelles techniques de procr\u00e9ation.", "Des milliers de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche qui rempla\u00e7ait une manifestation pr\u00e9vue contre la politique de Poutine.", "La cheffe du d\u00e9partement des finances et de l'\u00e9conomie tessinoise s'exprime en direct de Lugano.", "Ces habitants vivent n\u00e9anmoins avec le danger permanent des engins pi\u00e9g\u00e9s laiss\u00e9s par les djihadistes.", "Les hypoth\u00e8ses concernant les auteurs de ce crime restent multiples et l'enqu\u00eate devrait progresser durant les prochains jours.", "Ces derni\u00e8res tentent donc de limiter les pertes en faisant pression sur les salaires, ce qui ne va pas sans une col\u00e8re des employ\u00e9s."], "variantIds": ["ece-6476204", "ece-6476202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:26:42Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:09:15\r\n...\r\n\r\n19:30:15:18  19:30:19:09\r\n       Mesdames, Messieurs, \r\n       bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:26:08\r\nA Moscou, des milliers de personnes\r\n       ont d\u00e9fil\u00e9 en silence\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:32:05\r\n  en m\u00e9moire de l'opposant russe\r\nB.Nemtsov assassin\u00e9 vendredi soir.\r\n\r\n19:30:32:10  19:30:38:10\r\n        Il aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \r\n        par un homme seul.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:48:08\r\nLes statistiques du commerce de l'or\r\n  de la Suisse d\u00e9sormais connues.\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:53:20\r\n  Elles montrent que 439 t d'or\r\nont \u00e9t\u00e9 import\u00e9es d'Afrique du Sud\r\n\r\n19:30:54:01  19:31:00:12\r\n      au plus fort du r\u00e9gime\r\n         de l'apartheid.\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:06:14\r\nLe Tessin craint pour son \u00e9conomie\r\n       avec le franc fort.\r\n\r\n19:31:06:19  19:31:10:07\r\n     Menaces de d\u00e9localisation\r\n     et de baisse de salaires:\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:13:18\r\ngrande pression sur les travailleurs.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:21:08\r\nLe prix des r\u00e9sidences secondaires\r\n          est en baisse.\r\n\r\n19:31:21:12  19:31:24:13\r\nJusqu'\u00e0 10 % dans certaines r\u00e9gions,\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:30:07\r\n  en raison notamment de la crise\r\n    en Europe et du franc fort.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:33:22\r\nEtoile montante du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\r\n\r\n19:31:34:03  19:31:37:08\r\n    et c\u00e9sar du meilleur acteur\r\n       dans un second r\u00f4le,\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:42:10\r\nR.Kateb incarne aussi une g\u00e9n\u00e9ration\r\n  d'acteurs issus de l'immigration\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:45:19\r\nmais qui se revendiquent fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:58:06\r\nA Moscou, des milliers de personnes\r\n pr\u00e9sentes en hommage \u00e0 B.Nemtsov,\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:03:00\r\n     l'opposant assassin\u00e9 hier\r\n   de quatre balles dans le dos.\r\n\r\n19:32:03:05  19:32:05:03\r\n       La marche a remplac\u00e9\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:11:07\r\nla manifestation initialement pr\u00e9vue\r\n  contre la politique de Poutine.\r\n\r\n19:32:13:13  19:32:17:20\r\n      Vers 03h00, une foule\r\nde tous \u00e2ges a commenc\u00e9 \u00e0 arriver\r\n\r\n19:32:18:01  19:32:20:23\r\npar les m\u00e9tros du centre de Moscou.\r\n\r\n19:32:21:04  19:32:27:00\r\nUn rassemblement d'une ampleur rare\r\n   en Russie: 70'000 personnes.\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:32:12\r\nDe nombreux drapeaux, des portraits\r\n de Boris Nemtsov et des slogans:\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:38:15\r\n\"Les h\u00e9ros ne meurent pas\", \"Boris\",\r\n  \"Je suis Nemtsov\", et d'autres.\r\n\r\n19:32:40:12  19:32:48:00\r\n  Initialement pr\u00e9vue pour \u00eatre\r\nune manifestation de protestation\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:53:07\r\ncontre la politique \u00e9conomique de \r\nV.Poutine et la guerre en Ukraine.\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:55:11\r\n      La manifestation pr\u00e9vue\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:57:05\r\n       devait \u00eatre positive,\r\n\r\n19:32:57:10  19:32:59:18\r\n avec des drapeaux et des ballons.\r\n\r\n19:32:59:23  19:33:03:11\r\n    Elle n'est plus appropri\u00e9e \r\n    apr\u00e8s ce tragique \u00e9v\u00e8nement\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:06:19\r\n         et l'importance\r\n  de la personnalit\u00e9 de Nemtsov.\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:11:18\r\n-Je n'avais pas pr\u00e9vu de participer\r\n   \u00e0 la manifestation initiale.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:17:08\r\nMais je suis venu parce que des gens\r\nmeurent, Nemtsov ou des Ukrainiens.\r\n\r\n19:33:17:12  19:33:24:00\r\n -Je suis venu pour ce politicien \r\nqui a beaucoup fait pour la Russie.\r\n\r\n19:33:24:15  19:33:28:12\r\n   Un rassemblement autoris\u00e9\r\n par la municipalit\u00e9 de Moscou.\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:29:15\r\n        Pas de discours,\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:34:02\r\nune partie de la foule s'est rendue\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e du Grand Pont,\r\n\r\n19:33:34:07  19:33:38:02\r\n         o\u00f9 une quantit\u00e9\r\n   de fleurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:41:21\r\n   -Ksenia Bolchakova, bonsoir.\r\n\r\n19:33:42:02  19:33:47:15\r\n    Beaucoup de gens ont tenu\r\n  \u00e0 rendre hommage \u00e0 B.Nemtsov ?\r\n\r\n19:33:59:11  19:34:05:11\r\n   -Oui, c'est une foule monstre\r\n    qui a circul\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:11:10\r\n  J'\u00e9tais parmi les manifestants.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:17:11\r\n   Il y avait plusieurs dizaines\r\n     de milliers de personnes.\r\n\r\n19:34:23:16  19:34:29:16\r\nBeaucoup avaient des drapeaux russes,\r\nou l'\u00e9tendard orange de Solidarnost.\r\n\r\n19:34:30:04  19:34:36:04\r\n   Des mines graves, des larmes,\r\n      et beaucoup de col\u00e8re.\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:46:15\r\nLes Moscovites en veulent au Kremlin.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:56:22\r\n  C'est la propagande du Kremlin\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:03:04\r\n       qui a cr\u00e9\u00e9 ce climat\r\net permis cet assassinat selon eux.\r\n\r\n19:35:03:06  19:35:08:07\r\n    -De nombreuses hypoth\u00e8ses\r\nquant aux auteurs de l'assassinat.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:13:07\r\nSaisis par une vid\u00e9osurveillance,\r\n les suppos\u00e9s derniers instants\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:18:02\r\nde B.Nemtsov, cheminant sur un pont\r\navec sa compagne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:20:23\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 abattu\r\n  de quatre balles dans le dos,\r\n\r\n19:35:21:04  19:35:24:09\r\n  au moment o\u00f9 un chasse-neige\r\n     arrive \u00e0 leur hauteur.\r\n\r\n19:35:24:13  19:35:28:16\r\nL'assassin serait celui qui saute\r\n   dans une voiture qui passe.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:32:12\r\n Boris Nemtsov venait de donner\r\n   une interview \u00e0 la radio,\r\n\r\n19:35:32:17  19:35:36:17\r\n  dans laquelle il critiquait \r\n  durement le pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n19:35:37:21  19:35:40:06\r\n La principale raison de la crise,\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:42:06\r\n   c'est que Poutine a commenc\u00e9\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:45:05\r\n     cette politique de guerre\r\n          avec l'Ukraine.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:47:16\r\n Insens\u00e9e, agressive, meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:52:00\r\nLa pr\u00e9sence de troupes russes l\u00e0-bas\r\n        est bien document\u00e9e.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:55:03\r\n         Le pays a besoin\r\n     d'une r\u00e9forme politique.\r\n\r\n19:35:55:08  19:35:58:12\r\n  Quand le pouvoir est aux mains\r\n       d'une seule personne\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:03:00\r\n     et ceci pour l'\u00e9ternit\u00e9,\r\n  cela conduit \u00e0 une catastrophe.\r\n\r\n19:36:03:12  19:36:06:19\r\n    Moscou bruisse de rumeurs\r\n    sur les auteurs du crime.\r\n\r\n19:36:07:00  19:36:10:12\r\n         Ce serait le fait\r\nd'ultranationalistes pour certains.\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:13:03\r\n       D'autres invoquent \r\n      la piste caucasienne.\r\n\r\n19:36:13:08  19:36:16:22\r\n   La voiture impliqu\u00e9e serait\r\n   immatricul\u00e9e en Ingouchie.\r\n\r\n19:36:17:03  19:36:19:01\r\n   D'autres enfin recherchent\r\n\r\n19:36:19:06  19:36:22:08\r\ndans la vie amoureuse mouvement\u00e9e\r\n           de Nemtsov,\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:27:06\r\nmort sous les yeux de sa compagne\r\nactuelle, un mannequin ukrainien.\r\n\r\n19:36:28:08  19:36:33:09\r\n  -Toujours aussi peu d'\u00e9l\u00e9ments\r\nsur les auteurs de cet assassinat ?\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:51:02\r\n         -Les assaillants\r\n n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\n\r\n19:36:51:07  19:36:54:07\r\n   malgr\u00e9 une enqu\u00eate sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:36:54:09  19:37:00:09\r\n  Le comit\u00e9 d'enqu\u00eate en charge de\r\nl'investigation communique tr\u00e8s peu.\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:06:11\r\nOn sait seulement qu'il a \u00e9t\u00e9 abattu\r\n avec un pistolet neuf millim\u00e8tres.\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:13:13\r\nOn sait \u00e9galement que la compagne de\r\nl'opposant est toujours interrog\u00e9e.\r\n\r\n19:37:13:15  19:37:19:02\r\n             Ce soir,\r\n deux versions sont privil\u00e9gi\u00e9es.\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:25:05\r\n             D'abord,\r\n   le conflit d'ordre personnel.\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:30:02\r\n    Dans un deuxi\u00e8me temps, les\r\nenqu\u00eateurs pensent que l'opposition\r\n\r\n19:37:30:04  19:37:34:05\r\n        elle-m\u00eame aurait pu\r\n     organiser cet assassinat.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:40:00\r\n         Ceci dans le but\r\n  de faire de Nemtsov un martyr.\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:46:02\r\nCette th\u00e8se est qualifi\u00e9e d'absurde\r\n    par les proches de Nemtsov.\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:55:13\r\n       Ils parlent toujours\r\n    d'un assassinat politique.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:02\r\n  -Apr\u00e8s 30 ans, fin de l'embargo\r\n\r\n19:37:58:06  19:38:03:02\r\n  sur les statistiques du commerce\r\nde l'or entre la Suisse et le monde.\r\n\r\n19:38:03:07  19:38:07:17\r\n   On d\u00e9couvre l'importance des\r\nimportations d'or d'Afrique du Sud.\r\n\r\n19:38:07:22  19:38:12:19\r\n    439 t en 1986, au plus fort\r\n    des ann\u00e9es de l'apartheid.\r\n\r\n19:38:18:22  19:38:20:20\r\n      Afrique du Sud, 1985.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:24:02\r\n       L'apartheid \u00e9crase\r\n      la population noire.\r\n\r\n19:38:24:07  19:38:27:22\r\n Pourtant, c'est elle qui creuse\r\n        le sol pour l'or,\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:35:13\r\nqui part en masse vers la Suisse.\r\n\r\n19:38:35:18  19:38:38:17\r\n   A Gen\u00e8ve et dans le monde,\r\n       la col\u00e8re gronde.\r\n\r\n19:38:38:22  19:38:40:13\r\n    Les banques sont accus\u00e9es\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:45:08\r\n de soutenir un r\u00e9gime meurtrier\r\n en achetant l'or sud-africain.\r\n\r\n19:38:46:14  19:38:50:15\r\n  Banquiers et Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n tentent de cacher ce commerce.\r\n\r\n19:38:50:20  19:38:52:14\r\n   Aucun chiffre n'est publi\u00e9.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:58:03\r\nUn embargo de 30 ans rompu vendredi,\r\n par la mise en ligne des chiffres.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:00:05\r\n       C'est une r\u00e9volution,\r\n\r\n19:39:00:10  19:39:02:15\r\n car les mouvements anti-apartheid\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:11:00\r\n et de solidarit\u00e9 se sont battus \r\nlongtemps pour cette transparence.\r\n\r\n19:39:13:07  19:39:15:17\r\nLes importations de m\u00e9taux pr\u00e9cieux\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:19:02\r\n   se chiffraient en centaines\r\n        de tonnes par an,\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:23:07\r\n        alors que l'ONU\r\n     sanctionnait Pretoria.\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:28:00\r\nEn dix ans, ces ventes ont rapport\u00e9\r\n    63 mias \u00e0 l'Afrique du Sud.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:01\r\n D\u00e8s l'abolition de l'apartheid\r\n            en 1991,\r\n\r\n19:39:31:06  19:39:33:21\r\nle volume des importations plonge.\r\n\r\n19:39:34:19  19:39:36:11\r\n     Cela montre que la Suisse\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:38:11\r\n    a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:41:11\r\n   au moment o\u00f9 l'Afrique du Sud\r\n           \u00e9tait isol\u00e9e\r\n\r\n19:39:41:16  19:39:46:02\r\n     \u00e0 cause de sa r\u00e9pression\r\n     de la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:57:02\r\n    La lumi\u00e8re se fait lentement\r\nsur cette page de l'histoire suisse.\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:05:04\r\n    -Au sujet de l'application\r\n         de la Lex Weber,\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:10:03\r\n  possible compromis \u00e0 un moment\r\no\u00f9 le prix de l'immobilier a chut\u00e9,\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:14:13\r\n  notamment en raison de la crise\r\n    en Europe et du franc fort.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:21:19\r\n Jusqu'\u00e0 10 % de baisse \u00e0 certains\r\n endroits sur la seule ann\u00e9e 2014.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:27:11\r\nLes folles ann\u00e9es de la surchauffe,\r\n          c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:32:08\r\n Le m\u00e8tre carr\u00e9 se n\u00e9gociait 9'000\r\nfrancs aux Diablerets il y a 3 ans.\r\n\r\n19:40:32:12  19:40:35:15\r\n          Aujourd'hui,\r\n   c'est plut\u00f4t 7'000 francs.\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:38:21\r\n        Les prix ont baiss\u00e9\r\n\r\n19:40:39:02  19:40:41:20\r\n       par rapport \u00e0 avant.\r\n\r\n19:40:42:01  19:40:44:13\r\n On est dans des valeurs r\u00e9elles.\r\n\r\n19:40:45:01  19:40:49:02\r\n    Aux Diablerets, en 2014, \r\n   les prix ont chut\u00e9 de 12 %.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:57:21\r\n   Zermatt, Crans-Montana et \r\n   Ovronnaz sont l'exception.\r\n\r\n19:40:58:02  19:41:01:00\r\n    Ces chiffres des communes\r\n     touristiques englobent\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:03:22\r\n         les r\u00e9sidences\r\n   principales et secondaires.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:06:08\r\n     Apr\u00e8s l'initiative Weber,\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:09:06\r\nil y a eu un boom de la construction.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:17:02\r\nCes r\u00e9sidences arrivent sur le march\u00e9\r\n   et font pression sur les prix.\r\n\r\n19:41:17:15  19:41:19:02\r\n      Une abondance d'offre\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:19\r\n   qui co\u00efncide avec un recul \r\n   de la client\u00e8le europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:26:06\r\n      Ici, un N\u00e9erlandais\r\n   cherche \u00e0 vendre son bien.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:31:05\r\n        Le futur acheteur\r\n   pourra sans doute n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:41:31:10  19:41:37:04\r\n    Car les vendeurs europ\u00e9ens\r\nn'h\u00e9sitent plus \u00e0 casser les prix.\r\n\r\n19:41:37:17  19:41:39:07\r\n          Depuis janvier,\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:42:03\r\ncertains propri\u00e9taires nous ont dit\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:45:13\r\n          qu'ils allaient\r\n    baisser les prix de 5-10 %.\r\n\r\n19:41:45:18  19:41:51:11\r\n    Avec le b\u00e9n\u00e9fice de change,\r\n        ils s'y retrouvent.\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:58:11\r\n   Mais l'effet europ\u00e9en a des\r\ncons\u00e9quences sur le march\u00e9 local.\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:02:16\r\nR\u00e9sident \u00e0 Leysin, J-L.Grandjean\r\n    veut vendre son chalet.\r\n\r\n19:42:02:21  19:42:07:05\r\n   Il a revu ses pr\u00e9tentions\r\n \u00e0 la baisse de 150'000 francs.\r\n\r\n19:42:07:17  19:42:09:20\r\n  Ca a \u00e9t\u00e9 une mauvaise surprise.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:12:10\r\nJe pensais en obtenir un peu plus,\r\n\r\n19:42:12:14  19:42:15:12\r\n        mais comme l'agent\r\n     immobilier l'a expliqu\u00e9,\r\n\r\n19:42:15:17  19:42:18:01\r\nla tendance est plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:19:08\r\n          -Les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:20:23\r\n       nous ne les entendons\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:25:05\r\n     plus \u00e9norm\u00e9ment, mais ici\r\n    \u00e0 Leysin, depuis une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:29:06\r\n        nous avons surtout \r\n       une client\u00e8le suisse.\r\n\r\n19:42:29:23  19:42:31:20\r\n  Une client\u00e8le moins fortun\u00e9e,\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:35:07\r\n       mais qui parvient\r\n   \u00e0 compenser les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:38:00\r\n  Je ne suis pas inquiet du tout.\r\n\r\n19:42:38:05  19:42:39:23\r\n   C'est juste d'avoir des prix\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:42:11\r\n  qui correspondent \u00e0 la valeur.\r\n\r\n19:42:42:15  19:42:48:08\r\nAvant, \u00e7a c'est enflamm\u00e9, \u00e7a devenait\r\nimpossible pour la client\u00e8le suisse.\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:51:15\r\n      Alors si vous r\u00eavez \r\n     d'un chalet, n\u00e9gociez.\r\n\r\n19:42:51:20  19:42:55:02\r\n        Il y a peut-\u00eatre\r\n   de bonnes affaires \u00e0 faire.\r\n\r\n19:42:56:05  19:42:59:10\r\n-Au Tessin, de nombreuses entreprises\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:03:16\r\n     souffrent du franc fort\r\net font pression sur les salaires.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:07:01\r\n      Une centaine d'employ\u00e9s\r\n       en gr\u00e8ve \u00e0 Mendrisio.\r\n\r\n19:43:07:06  19:43:13:21\r\n   La nature du tissu industriel\r\n  tessinois est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:23:15\r\nDurant huit jours, ces gr\u00e9vistes ont\r\n contest\u00e9, finalement avec succ\u00e8s,\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:27:07\r\nque les salaires des frontaliers\r\n    soient r\u00e9duits de 26 %,\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:29:07\r\n et ceux des indig\u00e8nes de 16 %,\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:32:21\r\n pour compenser les difficult\u00e9s\r\n      li\u00e9es au franc fort.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:34:20\r\n       On aimerait les voir,\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:36:08\r\n         ces difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:43:36:12  19:43:41:17\r\nOn aimerait voir tous les chiffres.\r\n\r\n19:43:42:17  19:43:44:11\r\n      -Beaucoup d'entreprises\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:46:09\r\n     utilisent cette situation\r\n\r\n19:43:46:13  19:43:48:12\r\n   du changement du franc suisse\r\n\r\n19:43:48:17  19:43:53:01\r\n    pour faire passer ce qu'ils\r\n   ne pouvaient pas faire avant.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:54:21\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 du patronat,\r\n\r\n19:43:55:02  19:43:58:11\r\n       de telles attitudes\r\n     resteraient marginales.\r\n\r\n19:43:59:00  19:44:00:11\r\n         Il y a sans doute\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:03:00\r\n quelques entreprises pas nettes.\r\n\r\n19:44:03:05  19:44:09:23\r\n  Mais dans la majorit\u00e9 des cas, \r\n les entreprises travaillent bien.\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:13:22\r\n    Bras de fer \u00e0 Giubiasco,\r\n\r\n19:44:14:03  19:44:17:10\r\n       o\u00f9 cette entreprise\r\n      menace de d\u00e9localiser\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:22:18\r\n  si le personnel n'accepte pas\r\n  une baisse du salaire de 7 %.\r\n\r\n19:44:22:23  19:44:26:14\r\n  Ce cas serait une exception.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:30:10\r\n      Mais le mal pourrait\r\n       \u00eatre plus profond.\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:32:19\r\n   Il y a plusieurs entreprises\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:35:08\r\n au Tessin qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:42:14\r\nsur le bas co\u00fbt du travail, ce qui\r\n a fragilis\u00e9 le tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:45:14\r\nL'engagement massif de frontaliers\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:50:14\r\na permis de faire pression sur les\r\nsalaires et d'\u00eatre concurrentiel.\r\n\r\n19:44:50:19  19:44:52:14\r\n    Or avec la globalisation,\r\n\r\n19:44:52:19  19:45:00:00\r\n il devient impossible de ne miser\r\nque sur la production \u00e0 faible co\u00fbt.\r\n\r\n19:45:00:21  19:45:03:04\r\n    L'industrie tessinoise doit\r\n\r\n19:45:03:09  19:45:05:11\r\n  se trouver une valeur ajout\u00e9e:\r\n\r\n19:45:05:15  19:45:10:17\r\nde la qualit\u00e9, et non plus seulement\r\n  de faibles co\u00fbts de production.\r\n\r\n19:45:10:22  19:45:16:22\r\n    Toute l'\u00e9conomie tessinoise\r\n        doit \u00eatre repens\u00e9e.\r\n\r\n19:45:17:12  19:45:20:13\r\nUn d\u00e9bat de fond difficile \u00e0 mener,\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:26:11\r\n    qui sera tr\u00e8s anim\u00e9 d'ici\r\naux \u00e9lections cantonales d'avril.\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:30:13\r\n      -Laura Sadis, bonsoir.\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:35:05\r\n         Les travailleurs\r\n     accusent les entreprises\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:40:20\r\n     d'utiliser le franc fort\r\n    pour baisser les salaires.\r\n\r\n19:46:00:05  19:46:03:11\r\n       -\u00c0 ma connaissance,\r\naujourd'hui, il y a 12 entreprises\r\n\r\n19:46:03:15  19:46:06:11\r\n        qui ont propos\u00e9 de\r\n  discuter de baisse de salaire.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:10:17\r\nOu alors de travailler un peu plus.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:16:18\r\n     -C'est difficile \u00e0 vivre\r\n       pour les salari\u00e9s ?\r\n\r\n19:46:21:01  19:46:26:08\r\n     -Oui, car contrairement\r\n \u00e0 d'autres r\u00e9gions de fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:29:21\r\n          nous avons un\r\n     petit march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:34:22\r\n Nous avons une tr\u00e8s grande r\u00e9gion\r\n       avec une crise aig\u00fce.\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:41:00\r\n  Beaucoup de personnes sont tr\u00e8s\r\nint\u00e9ress\u00e9es \u00e0 travailler en Suisse.\r\n\r\n19:46:41:12  19:46:47:12\r\n         -Des entreprises\r\n     menacent de d\u00e9localiser.\r\n\r\n19:46:48:04  19:46:54:04\r\n  Est-ce que le risque est r\u00e9el ?\r\n\r\n19:46:54:06  19:46:58:11\r\n  -Il y a un probl\u00e8me plus grand \r\n de concurrence au niveau mondial.\r\n\r\n19:46:58:13  19:47:04:13\r\n     Ce sont des entreprises \r\n    qui exportent leurs biens.\r\n\r\n19:47:10:13  19:47:12:13\r\n        Avec le franc fort,\r\n\r\n19:47:12:18  19:47:18:15\r\n      elles sont confront\u00e9es\r\n  \u00e0 des probl\u00e8mes d'exportation.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:24:02\r\nLe probl\u00e8me, c'est que nous avons une\r\n    globalisation de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:47:24:07  19:47:27:04\r\nmais pas des droits des travailleurs.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:33:06\r\n-En tant que ministre de l'\u00e9conomie,\r\n  qu'est-ce qui doit \u00eatre chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:43:04\r\n        -Nous avons cherch\u00e9\r\n     \u00e0 appliquer des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:50:13\r\nDes aides aux entreprises, avec une \r\nattention majeure pour l'innovation.\r\n\r\n19:47:53:02  19:47:58:04\r\n   -Les Neuch\u00e2telois comm\u00e9morent\r\n leur ind\u00e9pendance par une marche.\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:03:06\r\n700 personnes ont fait le parcours,\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:10:19\r\n      mais sur fond de querelle\r\nhospitali\u00e8re entre le Haut et le Bas.\r\n\r\n19:48:15:07  19:48:20:00\r\nMise \u00e0 feu symbolique, car en 1848,\r\n   aucun coup contre la Prusse.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:11\r\n     Parmi les participants,\r\n          des r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n19:48:23:15  19:48:27:20\r\n     Ils crient leur col\u00e8re\r\ncontre la politique hospitali\u00e8re\r\n\r\n19:48:28:01  19:48:32:19\r\n    qui suspend la r\u00e9novation\r\n  du site de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:48:34:10  19:48:37:10\r\nLes gens du haut, on est discrimin\u00e9s.\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:43:08\r\n   C'est une marche comm\u00e9morative,\r\net pour montrer notre m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:46:05\r\n Il faut reprendre le ch\u00e2teau ?\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:49:16\r\n    La situation est difficile.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:08\r\n         Il faut montrer\r\n  qu'il y a de l'insatisfaction.\r\n\r\n19:48:53:12  19:48:56:04\r\n      En pleine temp\u00eate...\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:58:05\r\n   Je fais signer une initiative\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:01:21\r\n        pour la maternit\u00e9\r\ndans les montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:05:19\r\n Le ravitaillement est pr\u00e9texte\r\n   \u00e0 r\u00e9colter des signatures.\r\n\r\n19:49:06:00  19:49:09:00\r\n        Les organisateurs\r\n  de cette marche comm\u00e9morative\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:12:14\r\n     tol\u00e8rent partiellement\r\n   sa r\u00e9cup\u00e9ration politique.\r\n\r\n19:49:13:05  19:49:14:11\r\n       La marche ne doit pas\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:15:22\r\n       \u00eatre prise en otage.\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:18:14\r\n           C'est-\u00e0-dire\r\n  qu'on n'emp\u00eache pas d'avancer,\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:20:02\r\n     qu'on saccage des trucs.\r\n\r\n19:49:20:12  19:49:23:23\r\n        Parmi les marcheurs,\r\nla conseill\u00e8re d'Etat M.Maire-Hefti,\r\n\r\n19:49:24:04  19:49:27:08\r\nl\u00e0 pour \u00e9couter le m\u00e9contentement\r\n        de ses citoyens.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:29:22\r\nOn n'est ni dans un endroit politique\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:31:14\r\n     ni dans un lieu officiel.\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:34:07\r\n      Ca permet de dialoguer\r\n        avec la population\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:37:08\r\n  m\u00eame si on n'est pas d'accord.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:43:22\r\n     Tous les participants \r\n     ne sont pas en col\u00e8re.\r\n\r\n19:49:50:10  19:49:55:02\r\n-A Koban\u00e9, pr\u00e8s de 10'000 habitants\r\n           sont revenus\r\n\r\n19:49:55:07  19:50:01:00\r\net vivent avec le danger permanent \r\ndes engins pi\u00e9g\u00e9s laiss\u00e9s par l'EI.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:05\r\nLe d\u00e9minage de la ville est urgent\r\n\r\n19:50:04:10  19:50:09:17\r\ncar des milliers d'autres personnes\r\n  veulent r\u00e9int\u00e9grer leur maison.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:13:06\r\n  Les djihadistes ont disparu.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:10\r\n       Mais ils ont laiss\u00e9\r\n     des milliers de pi\u00e8ges,\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:19:22\r\n    pour emp\u00eacher le retour \r\n    des habitants de Koban\u00e9.\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:22:15\r\n       Certains voulaient\r\n      revenir malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n19:50:22:19  19:50:24:12\r\n     Dix en sont d\u00e9j\u00e0 morts.\r\n\r\n19:50:25:01  19:50:26:22\r\n   Nous avons dit \u00e0 notre voisin\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:28:22\r\n    de ne pas revenir chez lui.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:32:08\r\n           Il est entr\u00e9\r\n dans sa maison et tout a explos\u00e9.\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:34:15\r\n   Celle-ci est encore debout.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:37:17\r\n         Mais impossible\r\n    d'y vivre pour l'instant.\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:39:22\r\n       Ici, il y a un pi\u00e8ge\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:42:18\r\n sous le coussin, pr\u00eat \u00e0 exploser.\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:45:00\r\n       Juste sous le tissu.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:49:12\r\n          Viens voir l\u00e0.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:54:22\r\n Ils ont pos\u00e9 ce sac jaune, et si \r\ntu l'enl\u00e8ves, \u00e7a va exploser aussi.\r\n\r\n19:50:55:15  19:50:59:07\r\n Des explosifs de toutes sortes\r\n   que les combattants kurdes\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:02:00\r\n     collectent et stockent\r\n       dans cette remise.\r\n\r\n19:51:02:05  19:51:04:22\r\n      Comme ces mannequins,\r\n        pi\u00e9g\u00e9s eux aussi.\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:10:03\r\nLes miliciens se sont engag\u00e9s aupr\u00e8s\r\n de l'organisation Appel de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:51:10:08  19:51:12:19\r\n        \u00e0 ne pas employer\r\n       de telles m\u00e9thodes.\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:17:03\r\n Mais leurs moyens de d\u00e9minage \r\nsont limit\u00e9s et le temps presse.\r\n\r\n19:51:17:08  19:51:21:20\r\nPr\u00e8s de 10'000 r\u00e9fugi\u00e9s de retour\r\nattendent aux abords de la ville.\r\n\r\n19:51:22:01  19:51:25:22\r\n Beaucoup d'autres les suivront\r\n  pour cultiver leurs champs.\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:27:23\r\n   Il faut le faire maintenant,\r\n\r\n19:51:28:04  19:51:29:09\r\n       il faut se d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:33:22\r\nDans deux mois, on va se retrouver\r\n  avec des dizaines de milliers\r\n\r\n19:51:34:03  19:51:37:02\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s entass\u00e9s\r\n     \u00e0 Koban\u00e9 dans des camps.\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:42:06\r\n      Ils vont se pr\u00e9cipiter\r\n   pour aller voir leur maison.\r\n\r\n19:51:42:16  19:51:46:04\r\n      L'organisation esp\u00e8re\r\n une mobilisation internationale\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:48:15\r\npour rendre Koban\u00e9 \u00e0 ses habitants.\r\n\r\n19:51:48:20  19:51:52:18\r\n   Une op\u00e9ration qu'il faudra\r\nmener dans le reste de la Syrie.\r\n\r\n19:51:53:20  19:51:58:16\r\n-Etoile montante du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\r\n et d\u00e9couvert dans \"Un proph\u00e8te\",\r\n\r\n19:51:58:21  19:52:03:17\r\nR.Kateb appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n  d'acteurs issus de l'immigration\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:07:04\r\n mais qui refusent les \u00e9tiquettes.\r\n\r\n19:52:12:04  19:52:15:12\r\n     There's no connection,\r\n        it doesn't work.\r\n\r\n19:52:15:17  19:52:19:21\r\n  Dans \"Fishing without nets\",\r\n  Reda Kateb joue un Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:21:20\r\n   otage de pirates somaliens.\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:25:13\r\n      Il est venu d\u00e9fendre\r\n  une certaine vision du cin\u00e9ma\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:29:11\r\n       au Festival du film\r\n       des droits humains.\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:32:01\r\n        Ca me tient \u00e0 coeur\r\n\r\n19:52:32:06  19:52:34:11\r\n    de d\u00e9fendre des histoires,\r\n\r\n19:52:34:16  19:52:39:12\r\n   des points de vue humains dans\r\ntous les films dans lesquels je joue.\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:44:12\r\n    Apr\u00e8s, je ne me revendique\r\n        pas comme engag\u00e9.\r\n\r\n19:52:47:18  19:52:50:08\r\n      Mais sa filmographie\r\n        parle pour lui.\r\n\r\n19:52:50:12  19:52:53:19\r\n  C\u00e9sar du meilleur second r\u00f4le\r\n     pour son interpr\u00e9tation\r\n\r\n19:52:54:00  19:52:56:20\r\n    d'un urgentiste pr\u00e9caire\r\n       dans \"Hippocrate\",\r\n\r\n19:52:57:01  19:52:59:18\r\n          son parcours\r\n  a d\u00e9but\u00e9 avec \"Un proph\u00e8te\",\r\n\r\n19:52:59:23  19:53:02:15\r\n    aux c\u00f4t\u00e9s de Le\u00efla Bekhti\r\n         et Tahar Raim.\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:04:18\r\n      Leila Bekhti et Tahar,\r\n\r\n19:53:04:23  19:53:07:01\r\n   c'est familial notre rapport.\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:11:14\r\n  On a \u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois\r\n  au Festival de Cannes ensemble\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:13:02\r\n        avec \"Un proph\u00e8te\".\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:20:20\r\n   Ce qu'on a v\u00e9cu avec ce film\r\n a cr\u00e9\u00e9 des liens qui sont \u00e0 vie.\r\n\r\n19:53:21:01  19:53:22:21\r\n   -Tu feras quoi toi, dehors ?\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:25:12\r\n      -Je sais pas, et toi ?\r\n\r\n19:53:25:17  19:53:29:06\r\nLa m\u00eame chose qu'ici, mais en grand.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:32:04\r\n      Ce film coup de poing\r\n       marque l'av\u00e8nement\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:36:14\r\n d'une g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs qui\r\n insuffle un vent de renouveau.\r\n\r\n19:53:36:19  19:53:41:01\r\n         M\u00eame si R.Kateb\r\n   ne veut pas servir d'alibi.\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:44:01\r\n    Il y a une chose soci\u00e9tale\r\n\r\n19:53:44:06  19:53:45:17\r\n       qui \u00e9volue en France,\r\n\r\n19:53:45:22  19:53:49:23\r\n      dans laquelle le cin\u00e9ma\r\n    commence \u00e0 \u00eatre un peu plus\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:15\r\n  \u00e0 l'image de la rue, des gens.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:58:13\r\nOn n'a pas envie ni les uns, ni les\r\n autres de brandir des \u00e9tendards.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:03:10\r\n         On a juste envie\r\n    de raconter des histoires.\r\n\r\n19:54:03:22  19:54:08:15\r\n En ce moment, l'histoire de Reda \r\nKateb ressemble \u00e0 un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:06\r\n  A l'affiche avec V.Mortensen\r\n    dans \"Loin des hommes\",\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:14:18\r\nil joue dans cinq films cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:17:17\r\n     et s'appr\u00eate \u00e0 tourner\r\n       avec Wim Wenders.\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:23:13\r\n  -Pas de m\u00e9daille pour D.Cologna\r\n  dans le 50 km de ski nordique.\r\n\r\n19:54:23:18  19:54:26:07\r\n L'essentiel du sport maintenant.\r\n\r\n19:54:27:08  19:54:31:22\r\n P.Northug est le grand bonhomme\r\n  de ces championnats du monde.\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:37:00\r\n Il s'est adjug\u00e9 le 50 km, la 4\u00e8me\r\nm\u00e9daille d'or du Norv\u00e9gien \u00e0 Falun.\r\n\r\n19:54:37:05  19:54:39:19\r\n      Dans des conditions \r\n      de neige difficiles,\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:42:07\r\n          cette course\r\n    s'est d\u00e9cid\u00e9e au sprint.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:46:21\r\n Northug devance Bauer et Olsson\r\n  apr\u00e8s 2 heures et 26 minutes.\r\n\r\n19:54:47:02  19:54:50:14\r\n       D.Cologna \u00e9choue \u00e0\r\n   la 6\u00e8me place \u00e0 9 secondes.\r\n\r\n19:54:52:05  19:54:54:15\r\nIl m'a manqu\u00e9 de la force sur la fin,\r\n\r\n19:54:54:20  19:54:56:19\r\n      mais je suis satisfait.\r\n\r\n19:54:57:07  19:55:01:20\r\n  Marcel Hirscher ne jouait pas\r\ndans la m\u00eame cour que les autres.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:04:06\r\n    Deux parcours sans faute.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:09:08\r\n    3,28 secondes le s\u00e9parent\r\n  de son dauphin, F.Neureuther.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:13:22\r\n    C.Janka, premier Suisse,\r\n    termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:18:20\r\n Anna Fenninger est inarr\u00eatable.\r\n\r\n19:55:19:01  19:55:22:20\r\n    L'Autrichienne a remport\u00e9\r\n   le super-combin\u00e9 de Bansko.\r\n\r\n19:55:23:01  19:55:26:18\r\n     C\u00f4t\u00e9 suisse, retour en\r\n forme de Dominique Gisin, 6\u00e8me,\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:31:03\r\n   et de Wendy Holdener, 7\u00e8me.\r\n\r\n19:55:31:08  19:55:35:11\r\n   Face \u00e0 Lucerne, Sion ouvre\r\n   le score de belle mani\u00e8re.\r\n\r\n19:55:35:16  19:55:40:01\r\n        Quelques minutes\r\n  plus tard, ils remettent \u00e7a.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:45:21\r\n         D.Tholot croit\r\n    \u00e0 une cinqui\u00e8me victoire.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:49:00\r\n    Mais les choses se g\u00e2tent\r\n        en 2\u00e8me mi-temps.\r\n\r\n19:55:49:05  19:55:53:10\r\n     Deuxi\u00e8me but de Lucerne\r\n  \u00e0 quelques minutes de la fin.\r\n\r\n19:55:53:14  19:55:56:13\r\nSion doit se contenter d'un nul.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:02:16\r\n-Comment les jeunes per\u00e7oivent-ils\r\n   ce qui se joue en Ukraine ?\r\n\r\n19:56:02:21  19:56:05:11\r\n       C'est notre rubrique\r\n        \"T'as vu l'actu\",\r\n\r\n19:56:05:15  19:56:09:05\r\n       avec des adolescents \r\n       de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:56:18:06  19:56:23:00\r\n  Le gouvernement ukrainien montre\r\nle retrait de certains de ses chars.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:27:17\r\nUn commandant s\u00e9paratiste affirme\r\n que ses troupes feront de m\u00eame.\r\n\r\n19:56:27:22  19:56:30:11\r\n    Des signes d'apaisement.\r\n\r\n19:56:31:04  19:56:35:11\r\n Ca dure, on n'en voit pas la fin.\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:38:12\r\n      -L'Ukraine et la Russie\r\n        doivent r\u00e9gler \u00e7a,\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:03\r\n    sans y m\u00ealer tout le monde.\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:46:06\r\n-Les Russes essaient de gratouiller\r\npour qu'ils se fassent la g\u00e9guerre\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:49:08\r\n        et qu'eux puissent\r\n     reprendre du territoire.\r\n\r\n19:56:49:12  19:56:52:20\r\n         -Poutine se dit\r\n qu'ils n'oseront pas intervenir,\r\n\r\n19:56:53:01  19:56:55:16\r\npar peur d'une 3\u00e8me guerre mondiale.\r\n\r\n19:56:55:21  19:57:04:09\r\n-Si tous mettent leur grain de sel,\r\n       \u00e7a peut s'amplifier.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:09:04\r\n  -Si les USA aident l'Ukraine, \r\n ils deviennent contre la Russie.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:13:21\r\nEt les relations entre USA et Russie\r\n           sont pas top.\r\n\r\n19:57:14:02  19:57:20:19\r\n         -Plus on se m\u00eale,\r\n  plus \u00e7a va cr\u00e9er des histoires.\r\n\r\n19:57:21:00  19:57:25:22\r\n -Le monde est sur une poudri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:26:03  19:57:28:12\r\nDes maladies qu'on cherche \u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:31:18\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle technique\r\n         de procr\u00e9ation.\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:36:12\r\nC'est un don de mitochondrie plut\u00f4t\r\n  que des b\u00e9b\u00e9s \u00e0 trois parents.\r\n\r\n19:57:36:17  19:57:40:11\r\n    C'est une bonne solution, \r\n   mais \u00e7a d\u00e9pend des maladies.\r\n\r\n19:57:40:16  19:57:47:10\r\n     -Il y aura de toute fa\u00e7on\r\n      autrement des maladies.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:51:10\r\n    -On peut faire quand m\u00eame \r\n   quelque chose pour l'enfant.\r\n\r\n19:57:51:14  19:57:54:02\r\n  -Ca devrait \u00eatre plus naturel.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:58:22\r\n     -Faut que \u00e7a soit utilis\u00e9\r\n   que pour \u00e9viter les maladies.\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:10:17\r\n   -On doit mettre des limites,\r\nsinon c'est comme choisir un habit.\r\n\r\n19:58:10:22  19:58:16:03\r\n  -Apr\u00e8s, c'est comme si on cr\u00e9e\r\nune Barbie, ce n'est plus naturel.\r\n\r\n19:58:16:08  19:58:20:11\r\n   -Moi j'aime bien mes petites\r\n          imperfections.\r\n\r\n19:58:20:15  19:58:31:08\r\n     Tu ne veux pas un enfant\r\n       pour son apparence.\r\n\r\n19:58:36:10  19:58:41:19\r\n  -La semaine prochaine, la parole\r\n   \u00e0 des adolescents de Meyrin.\r\n\r\n19:58:46:19  19:58:49:11\r\n         Dans un instant,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o de V.Bovard.\r\n\r\n19:58:49:15  19:58:54:13\r\n Puis \"Mise au Point\": reportage \r\n\u00e9tonnant sur des toxicomanes \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:57:00\r\n        Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n19:58:57:05  19:58:59:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n T.Bongi, M.Borel, V.Fiore-Donno.\r\n\r\n19:59:00:02  19:59:04:13\r\n\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:06:18\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-01T19:17:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503414841", "durationSec": 102, "title": "FRIGO KOBANE MINAGE PAD_RTS000000483912", "excerpt": "10000 habitants sont d\u00e9j\u00e0 revenus dans la ville de Koban\u00e9 apr\u00e8s que les forces kurdes aient chass\u00e9 le groupe Etat islamique (EIIL). La population vit dans le danger permanent des mines et  engins pi\u00e9g\u00e9s laiss\u00e9s par les jihadistes. Le d\u00e9minage de la ville devient urgent, selon l'ONG Appel de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOBAN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T DE GUERRE", "MINE (ARME)", "D\u00c9MINAGE"], "sequenceIds": ["1414973"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414842", "durationSec": 131, "title": "FRIGO TESSIN INDUSTRIE 2702_RTS000000484067", "excerpt": "Au Tessin, nombreuses entreprises souffrent du franc fort et font pression sur les salaires. Cette situation met en cause la nature du tissu industriel tessinois bas\u00e9 sur des bas salaires dus \u00e0 la grande disponibilit\u00e9 de frontaliers.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MENDRISIO", "LUGANO", "GIUBIASCO", "TESSIN"], "thematicThemes": ["FRONTALIER", "INDUSTRIE", "TAUX DE CHANGE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1414924"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414843", "durationSec": 95, "title": "SO CORTEGE NE 1ER MARS 02_RTS000000485413", "excerpt": "Traditionnelle marche de l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise du 1er mars comm\u00e9morant la victoire sur les Prussiens. Parmi les marcheurs \u00e9galement des manifestants contre la politique hospitali\u00e8re du canton de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1414965"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414844", "durationSec": 91, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000485387", "excerpt": "6e place Dario Cologna et victoire Peter Northung dans la 50 km messieurs de Falun. Victoire Marcel Hirscher dans slalom g\u00e9ant. Victoire Anna Fenninger dans super combin\u00e9. Match nul entre FC Sion et FC Lucerne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414845", "durationSec": 82, "title": "SO MEURTRE ENQUETE 2_RTS000000485404", "excerpt": "Les statistiques du commerce de l'or entre la Suisse et le reste du monde ne sont plus sous embargo. Les chiffres ont \u00e9t\u00e9s mises en ligne. Les importations d'or d'Afrique du sud ont atteint les 457 tonnes en 1986, en plein apartheid.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414846", "durationSec": 87, "title": "SO NEMTSOV MARCHE_RTS000000485411", "excerpt": "Itw de l'acteur fran\u00e7ais Reda Kateb. Il fait partie de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs du cin\u00e9ma fran\u00e7ais reflet de la mixit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503414847", "durationSec": 106, "title": "SO OR STATISTIQUES_RTS000000485410", "excerpt": "Prix \u00e0 la vente en baisse des chalets et r\u00e9sidences secondaires dans les stations de montagne. Les effets de la Lex Weber, la crise en Europe et le franc fort expliquent cette chute du prix de l'immobilier, jusqu'\u00e0 moins 10% en 2014.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["OR", "COMMERCE INTERNATIONAL", "APARTHEID"], "sequenceIds": ["1414887"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414848", "durationSec": 127, "title": "SO REDA KATEB_RTS000000485378", "excerpt": "Des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois de La Chaux-de-Fonds commentent l'actualit\u00e9 de la semaine. Ils donnent leur avis sur la crise en Ukraine et sur l'utilisation de la technique de procr\u00e9ation pour \u00e9viter certaines maladies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRANCE"], "sequenceIds": ["1414980"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414849", "durationSec": 153, "title": "SO RESIDENCES MONTAGNES_RTS000000485367", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "LEYSIN", "CHAMPERY"], "thematicThemes": ["CHALET", "IMMOBILIER", "R\u00c9SIDENCE SECONDAIRE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1414915"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414850", "durationSec": 70, "title": "SO TAPIS NEMTSOV MANIF_RTS000000485417"}, {"internalArchiveId": "AA1503414851", "durationSec": 152, "title": "SO TASVULACTU_RTS000000484684", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503414906", "summary": "Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1414887", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414934", "summary": "Chalets avec panneau \"\u00e0 vendre\". Itw Christian Reber, agent immobilier. Itw Thomas Veraguth, \u00e9conomiste UBS. Enneig\u00e9, chalets. Itw Maxime D\u00e9lez, agent immobilier. Itw Jean-Louis Grandjean, propri\u00e9taire d'un chalet. Itw Jan Sanden, agent immobilier.", "id": "1414915", "visualThemes": ["CHALET", "IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "LEYSIN", "CHAMPERY"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414943", "summary": "Mendrisio, 25.02.2015 : employ\u00e9s Exten en gr\u00e8ve. Plaques italienne et tessinoise. Itw Matteo Poretti, secr\u00e9taire syndical UNIA. Itw Saverio Lurati, pr\u00e9sident PS tessinois. Itw Luca Albertoni, directeur de la Chambre de Commerce et d'Industrie du Tessin. Giubiasco, 20.02.2015 : action de solidarit\u00e9 en faveur des employ\u00e9s des Ferriere Cattaneo. Ouvriers Ferriere Cattaneo travaillant.  Itw Christian Marazzi, professeur d'\u00e9conomie HES Tessin. Zone industrielle. Pluvieux, circulation routi\u00e8re d'automobiles de frontaliers italiens. En italien, itw Marco  Bazzi, r\u00e9dacteur en chef LiberaTV.", "id": "1414924", "visualThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "FRONTALIER", "INDUSTRIE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["MENDRISIO", "LUGANO", "GIUBIASCO", "TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414981", "summary": "Duplex Lugano : itw Laura Sadis, conseill\u00e8re d'Etat PLR tessinoise en charge des finances et de l'\u00e9conomie.", "id": "1414962"}, {"internalArchiveId": "AA1503414984", "summary": "Homme en uniforme militaire d'\u00e9poque tirant un coup de canon. Manifestant marche contre la politique hospitali\u00e8re neuch\u00e2teloise. Itw manifestants. Militant faisant signer l'initiative pour la maternit\u00e9 dans les Montagnes neuch\u00e2teloises. Itw Catherine Huther, pr\u00e9sidente, association \"Marche du 1er mars\". Itw Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise. Participants \u00e0 la marche de l'ind\u00e9pendance marchant.", "id": "1414965", "visualThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["MAIRE-HEFTI, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414992", "summary": "Source Appel de Gen\u00e8ve, d\u00e9combres de maisons, itw Syrien puis montrant la cachette sous un coussin d'une bombe pi\u00e8ge. Stock d'explosifs. Miliciens kurdes et population dans la rue. Itw Mehmet Balci, directeur Appel de Gen\u00e8ve pour le Moyen Orient.", "id": "1414973", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T DE GUERRE", "MINE (ARME)", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["KOBAN\u00c9", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503414999", "summary": "Extraits des films \"Fishing without nets\" de Cutter Hodierne, \"Un Proph\u00e8te\" de Jacques Audiard et \"Loin des Hommes\" de David Oelhoffen. \nItw Reda Kateb, acteur.\nC\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar, 20.02.2015 : Reda Kateb recevant le prix du meilleur second r\u00f4le.", "id": "1414980", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1571598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017328", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1412360", "internalArchiveId": "AA1502412381", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-Zapping \u00e9mission 6", "publicationDate": "2015-02-28T18:17:00Z", "summary": "Jost Von Reding pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 et une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1500, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6579719", "imageURL": "http://www.rts.ch/6579728.image", "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping", "Outre-Zapping", "Cordonnier  un jour, cordonnier toujours", "Une si noble moisissure", "L\u2019h\u00f4tel de la discorde", "Godille chinoise \u2013 \u00e9pisode 6", "Ces anges qui vous veulent du bien", "Le zap de la semaine  - l\u2019actualit\u00e9 suisse-allemande et tessinoise en bref", "Clin d\u2019\u0153il \u2013 dans un shopping center", "Sujet 1", "OUTRE-Zapping", "Sujet 1", "OUTRE-Zapping", "Sujet 1", "OUTRE-Zapping", "Sujet 1", "OUTRE-Zapping", "Sujet 1"], "alternativeSummary": ["Sujet 1", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "Fridolin Bucher, 87 ans, continue \u00e0 fabriquer et \u00e0 r\u00e9parer des chaussures dans son atelier. Et il est heureux de pouvoir poursuivre cette activit\u00e9 qui le maintient en contact avec les gens.", "Une start-up schaffhousoise se lance dans la valorisation de viande en la faisant moisir gr\u00e2ce \u00e0 un champignon alimentaire. Objectif : rendre la viande plus tendre et meilleure \u00e0 la consommation.", "A Laax, dans le canton des Grisons, les premiers requ\u00e9rants d\u2019asile ont pu s\u2019installer dans l\u2019h\u00f4tel Rustico, apr\u00e8s de vifs d\u00e9bats. Car les habitants de la commune avaient d\u2019abord refus\u00e9 que les requ\u00e9rants puissent s\u2019y installer. Mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a autoris\u00e9 le canton \u00e0 utiliser cet h\u00f4tel vide pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s.", "Sept gar\u00e7ons et une fille ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s en Chine pour venir passer un hiver en Suisse et suivre une formation de moniteur de ski en vue de l\u2019obtention du dipl\u00f4me helv\u00e9tique. Sixi\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre feuilleton.", "A Lugano, les City Angels sont des volontaires qui travaillent dans les rues pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la population. Ils r\u00e9pondent aussi aux questions des touristes, ram\u00e8nent les gens \u00e9m\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la maison, aident les personnes \u00e2g\u00e9es, etc. Apr\u00e8s une ann\u00e9e d\u2019activit\u00e9, la d\u00e9marche semble porter ses fruits.", "Sujet 1", "Sujet 1", "Sujet 1", "Sujet 1"], "variantIds": ["ece-6476307", "ece-6474238", "ece-6474082", "ece-6474057", "ece-6474037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:15:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:17:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:12  10:00:21:08\r\nBonsoir, bienvenue dans ce nouveau\r\n\r\n10:00:21:12  10:00:24:09\r\n      num\u00e9ro d'Outre-Zapping.\r\n\r\n10:00:24:13  10:00:29:02\r\n    Le meilleur des t\u00e9l\u00e9visions\r\n     al\u00e9manique et tessinoise,\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:32:08\r\n       c'est tout de suite.\r\n\r\n10:00:32:12  10:00:36:23\r\nL'\u00e9pilogue d'une bataille acharn\u00e9e\r\n     entre la commune de Laax\r\n\r\n10:00:37:04  10:00:39:08\r\n     et le canton des Grisons.\r\n\r\n10:00:39:12  10:00:45:22\r\n  L'arriv\u00e9e de requ\u00e9rants d'asile\r\n      fait grincer des dents.\r\n\r\n10:00:46:03  10:00:48:21\r\n       Pourrie jusqu'\u00e0 l'os,\r\n         mais d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:00:49:02  10:00:55:07\r\n    Cette viande fait la fiert\u00e9\r\n   de deux jeunes entrepreneurs.\r\n\r\n10:00:55:11  10:00:59:02\r\n         Les City Angels,\r\n   les anges gardiens de Lugano.\r\n\r\n10:00:59:07  10:01:05:04\r\n    Des b\u00e9n\u00e9voles qui veillent \r\n    au bien-\u00eatre des habitants.\r\n\r\n10:01:05:09  10:01:09:11\r\n       Nous prendrons cong\u00e9\r\n de nos moniteurs de ski chinois.\r\n\r\n10:01:09:15  10:01:13:11\r\nC'est le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie.\r\n\r\n10:01:13:15  10:01:18:16\r\nChanvre en quantit\u00e9 industrielle, \r\nouverture dominicale des magasins,\r\n\r\n10:01:18:21  10:01:24:23\r\n et salari\u00e9s tessinois en col\u00e8re,\r\nc'est notre zapping de la semaine.\r\n\r\n10:01:27:17  10:01:32:07\r\n Apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une halle\r\n destin\u00e9e \u00e0 la culture ill\u00e9gale\r\n\r\n10:01:32:11  10:01:35:04\r\n           du chanvre\r\n   dans le canton de St-Gall,\r\n\r\n10:01:35:09  10:01:39:10\r\n    la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique\r\n  s\u2019int\u00e9resse aux statistiques.\r\n\r\n10:01:39:14  10:01:44:21\r\nLe nombre de plantations ill\u00e9gales\r\nserait en augmentation depuis 3 ans.\r\n\r\n10:01:45:02  10:01:49:11\r\nLa police zurichoise en a d\u00e9couvert\r\n      50 en 2012, 84 en 2013\r\n\r\n10:01:49:16  10:01:51:13\r\n         et 100 en 2014.\r\n\r\n10:01:51:18  10:01:56:21\r\n75 % du cannabis consomm\u00e9 en Suisse\r\n serait cultiv\u00e9 dans notre pays.\r\n\r\n10:01:57:02  10:02:00:22\r\n  Le milieu se professionnalise\r\n    et fait de gros profits.\r\n\r\n10:02:01:03  10:02:05:11\r\n     Les autorit\u00e9s craignent\r\n  une hausse de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:02:05:16  10:02:10:18\r\nLe centre commercial Designer Outlet\r\n   de Landquart dans les Grisons\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:14:11\r\n     sera autoris\u00e9 \u00e0 ouvrir \r\n     ses portes le dimanche.\r\n\r\n10:02:14:16  10:02:17:21\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   souhaite assouplir la loi,\r\n\r\n10:02:18:02  10:02:22:00\r\n      en raison notamment \r\n     de la hausse du franc.\r\n\r\n10:02:22:05  10:02:28:03\r\nL\u2019id\u00e9e est de soutenir les r\u00e9gions\r\n  situ\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:02:28:08  10:02:32:07\r\n     Mais le syndicat UNIA \r\n    juge la mesure ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:02:32:11  10:02:35:09\r\nAu Tessin, la grogne se fait sentir\r\n\r\n10:02:35:13  10:02:38:18\r\n      depuis la suppression\r\n        du taux plancher.\r\n\r\n10:02:38:23  10:02:42:20\r\n      Plusieurs entreprises\r\n   ont exig\u00e9 de leurs employ\u00e9s\r\n\r\n10:02:43:01  10:02:46:18\r\n       qu\u2019ils travaillent\r\n   plus pour le m\u00eame salaire.\r\n\r\n10:02:46:23  10:02:51:02\r\n   Les employ\u00e9s ont r\u00e9pliqu\u00e9 \r\n  par des mouvements de gr\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:51:07  10:02:54:01\r\nIls sont soutenus par les syndicats.\r\n\r\n10:02:54:06  10:02:59:10\r\nLes communes de Claro et Monteggio\r\nviennent de cr\u00e9er un autocollant\r\n\r\n10:02:59:14  10:03:01:14\r\n  destin\u00e9 \u00e0 leurs entreprises.\r\n\r\n10:03:01:19  10:03:04:20\r\n         Elles pourront\r\n   l'apposer sur leur vitrine\r\n\r\n10:03:05:01  10:03:08:09\r\n       si elles emploient\r\n   de la main-d\u2019oeuvre locale.\r\n\r\n10:03:08:13  10:03:11:16\r\n        Objectif: r\u00e9duire\r\n    le ch\u00f4mage des Tessinois.\r\n\r\n10:03:11:21  10:03:14:11\r\n          Une d\u00e9marche\r\n    qui a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:18:05\r\n Les stations de ski tessinoises\r\n         ont le sourire.\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:24:07\r\nA Nara, Campra et au San Bernardino,\r\n   la neige est au rendez-vous.\r\n\r\n10:03:24:11  10:03:29:23\r\n  De quoi compenser les mauvais\r\n  r\u00e9sultats en d\u00e9but de saison.\r\n\r\n10:03:30:04  10:03:33:20\r\n     -L'h\u00f4tel Rustico \u00e0 Laax,\r\n     l'h\u00f4tel de la discorde.\r\n\r\n10:03:34:01  10:03:38:10\r\n    Laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon, il est\r\n  aujourd'hui lou\u00e9 par le canton\r\n\r\n10:03:38:14  10:03:43:12\r\n   pour y h\u00e9berger des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n    au grand dam de la commune.\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:46:17\r\nMais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9,\r\n\r\n10:03:46:22  10:03:52:08\r\net les premiers requ\u00e9rants ont pris\r\n leurs quartiers dans la station.\r\n\r\n10:03:52:12  10:03:57:09\r\n  La tension n'est pas retomb\u00e9e.\r\n\r\n10:03:57:13  10:04:03:00\r\nUn minibus un peu sp\u00e9cial se parque\r\n  devant l\u2019h\u00f4tel Rustico \u00e0 Laax.\r\n\r\n10:04:03:05  10:04:06:07\r\nA son bord, 42 requ\u00e9rants d\u2019asile.\r\n\r\n10:04:06:11  10:04:13:21\r\n      Ils viennent d\u2019Erythr\u00e9e,\r\nmais aussi du Sri Lanka ou de Syrie.\r\n\r\n10:04:14:02  10:04:18:10\r\n    Parmi eux, Hadi, 25 ans,\r\n  qui a fui le conflit syrien.\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:23:16\r\n     Il a h\u00e2te de d\u00e9couvrir\r\n      la station grisonne.\r\n\r\n10:04:23:21  10:04:26:22\r\n   -On aimerait d\u00e9couvrir Laax.\r\n\r\n10:04:27:03  10:04:29:20\r\nJe sais que c\u2019est un lieu touristique\r\n\r\n10:04:30:01  10:04:33:03\r\n       o\u00f9 on pourra trouver\r\n      facilement du travail,\r\n\r\n10:04:33:08  10:04:37:15\r\n        parce que beaucoup\r\n      de monde parle anglais.\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:42:11\r\nOn pourrait imaginer de meilleures\r\n   bases pour une vie commune.\r\n\r\n10:04:42:16  10:04:46:11\r\n  Les autorit\u00e9s et de nombreux\r\n    citoyens se sont battus\r\n\r\n10:04:46:15  10:04:51:04\r\npour que ce centre de requ\u00e9rants\r\n    ne voie jamais le jour.\r\n\r\n10:04:51:09  10:04:54:05\r\n       -Si c\u2019est comme \u00e7a, \r\n       je ne viendrai plus.\r\n\r\n10:04:54:10  10:04:59:11\r\n Je suis ici pour me reposer et pas\r\npour faire du ski avec des migrants.\r\n\r\n10:04:59:16  10:05:02:07\r\n         -Parmi ces gens,\r\n      il y a des criminels !\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:05:16\r\n           Il va y avoir\r\n     des probl\u00e8mes, c\u2019est s\u00fbr.\r\n\r\n10:05:05:21  10:05:09:20\r\n   Aujourd\u2019hui, jour d\u2019arriv\u00e9e\r\n     des requ\u00e9rants d\u2019asile.\r\n\r\n10:05:10:01  10:05:14:15\r\n  Les autorit\u00e9s ne veulent pas\r\n s\u2019exprimer devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:05:14:20  10:05:18:14\r\n    Pour l\u2019instant, le centre\r\n    n\u2019est rempli qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n10:05:18:19  10:05:22:02\r\n  Par la suite, les 20 chambres\r\n        seront occup\u00e9es.\r\n\r\n10:05:22:07  10:05:26:05\r\n        Et les habitants\r\n     vont devoir faire avec.\r\n\r\n10:05:26:10  10:05:29:03\r\n -On a fini par se faire \u00e0 l\u2019id\u00e9e.\r\n\r\n10:05:29:08  10:05:31:20\r\n On savait qu\u2019ils devaient arriver\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:34:05\r\n    aujourd\u2019hui vers 18 heures.\r\n\r\n10:05:34:10  10:05:36:00\r\n      Ma foi, on verra bien.\r\n\r\n10:05:36:05  10:05:42:08\r\n  Ce ne sera sans doute pas aussi\r\n  terrible que ce qu\u2019on croyait.\r\n\r\n10:05:42:12  10:05:45:03\r\n  -Dor\u00e9navant, je vais m\u2019assurer\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:48:05\r\nque mes voitures sont bien ferm\u00e9es.\r\n\r\n10:05:48:10  10:05:55:01\r\n  Je vais peut-\u00eatre m\u00eame laisser\r\n le chien dans le garage la nuit.\r\n\r\n10:05:55:06  10:05:58:16\r\n     Et les touristes alors,\r\n       qu\u2019en disent-ils ?\r\n\r\n10:05:58:21  10:06:01:04\r\n      -Les requ\u00e9rants d\u2019asile\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:03:21\r\nne nous d\u00e9rangent pas du tout ici.\r\n\r\n10:06:04:02  10:06:05:20\r\n Pas plus qu\u2019\u00e0 Zurich, d\u2019ailleurs.\r\n\r\n10:06:06:01  10:06:09:22\r\nCe n\u2019est pas un probl\u00e8me pour nous.\r\n\r\n10:06:10:03  10:06:13:20\r\nLe responsable de l\u2019Office grison\r\n        pour la migration\r\n\r\n10:06:14:01  10:06:18:05\r\nnous fait visiter l\u2019ancien h\u00f4tel\r\n     Rustico, encore vide.\r\n\r\n10:06:18:10  10:06:22:16\r\nIl a supervis\u00e9 la transformation\r\n   en centre pour requ\u00e9rants.\r\n\r\n10:06:22:21  10:06:26:20\r\n   Pour lui, pas de doute, la\r\n  situation va vite s\u2019apaiser,\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:31:12\r\n notamment lorsque les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  vont commencer \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:06:31:17  10:06:34:06\r\n-On a d\u00e9j\u00e0 vu dans d\u2019autres endroits\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:36:14\r\n  des commer\u00e7ants \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n10:06:36:19  10:06:39:18\r\n         de la fermeture\r\n   d\u2019un centre pour requ\u00e9rants,\r\n\r\n10:06:39:23  10:06:44:22\r\ncar les pensionnaires repr\u00e9sentaient\r\n  de la main-d\u2019oeuvre bon march\u00e9.\r\n\r\n10:06:45:03  10:06:48:10\r\n     Hadi s\u2019offre une visite\r\n     de la station grisonne.\r\n\r\n10:06:48:14  10:06:51:23\r\nIl esp\u00e8re bien y trouver du travail.\r\n\r\n10:06:52:04  10:06:57:05\r\n       -Je veux juste un job,\r\npeu importe s\u2019ils nous aiment ou pas.\r\n\r\n10:06:57:10  10:07:03:03\r\nPeut-\u00eatre que si je trouve du travail\r\n et que je fais ce que j\u2019ai \u00e0 faire,\r\n\r\n10:07:03:08  10:07:08:12\r\n        ils m\u2019accepteront,\r\n     et ils changeront d\u2019avis.\r\n\r\n10:07:08:17  10:07:14:13\r\n  Un travail et un lit \u00e0 l\u2019h\u00f4tel,\r\nHadi croit en son avenir en Suisse.\r\n\r\n10:07:14:18  10:07:17:21\r\n   -Voici un reportage \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:07:18:02  10:07:23:05\r\n Imaginez deux jeunes qui d\u00e9cident\r\n       de lancer une startup\r\n\r\n10:07:23:10  10:07:26:19\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans la viande moisie.\r\n\r\n10:07:27:00  10:07:31:16\r\n   Pour ce qui est de la forme,\r\n    voil\u00e0 un sujet \u00e9conomique,\r\n\r\n10:07:31:21  10:07:38:03\r\n        sans commentaires,\r\n   mais avec une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:07:39:12  10:07:41:03\r\n         -Vous avez faim ?\r\n\r\n10:07:41:08  10:07:42:23\r\n             -Oh oui !\r\n\r\n10:07:43:04  10:07:47:04\r\n     -Pour vous aujourd\u2019hui,\r\n   il y a de la viande pourrie.\r\n\r\n10:07:47:09  10:07:52:16\r\n -Et en entr\u00e9e, une salade fl\u00e9trie \r\net comme dessert un yogourt p\u00e9rim\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:52:21  10:07:55:06\r\n  -Non, que de la viande pourrie.\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:58:03\r\nJe vous am\u00e8ne chez Lucas et Marco.\r\n\r\n10:07:58:08  10:08:01:10\r\n       Ils font de l\u2019argent\r\n      avec de la moisissure.\r\n\r\n10:08:01:14  10:08:05:17\r\n   -Nous sommes Lucas Oechslin\r\n et Marco Tessaro de Schaffhouse.\r\n\r\n10:08:05:22  10:08:09:20\r\n Dans notre entreprise Luma Beef,\r\n     nous affinons la viande\r\n\r\n10:08:10:01  10:08:12:01\r\n   avec de la moisissure noble.\r\n\r\n10:08:12:06  10:08:23:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:27:00\r\n-Il n\u2019existe rien qui n\u2019existe pas.\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:31:05\r\n  -On \u00e9tait vautr\u00e9s dans le sofa,\r\n       \u00e0 \u00e9cluser des bi\u00e8res.\r\n\r\n10:08:31:10  10:08:33:08\r\n     -Oh, une id\u00e9e d\u2019ivrogne.\r\n\r\n10:08:33:12  10:08:36:04\r\n-Oui, vraiment une id\u00e9e d\u2019ivrogne !\r\n\r\n10:08:36:09  10:08:37:15\r\n          On a philosoph\u00e9\r\n\r\n10:08:37:20  10:08:42:22\r\n sur la moisissure noble utilis\u00e9e\r\ndans l\u2019industrie agro-alimentaire.\r\n\r\n10:08:43:03  10:08:44:15\r\n      -Comme dans le fromage.\r\n\r\n10:08:44:20  10:08:48:15\r\n       -Oui, le roquefort,\r\n le camembert, ou bien le salami.\r\n\r\n10:08:48:20  10:08:51:22\r\n         Le blanc autour,\r\n   c\u2019est de la moisissure noble.\r\n\r\n10:08:52:09  10:08:57:23\r\n -Et vous vous \u00eates dit que \u00e7a doit\r\nfonctionner pour un morceau de boeuf.\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:12:16\r\n        -Frais, 2 semaines,\r\n   4,5 semaines, 6 \u00e0 8 semaines.\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:16:17\r\n          Et l\u00e0 on voit\r\nun beau morceau de viande fra\u00eeche,\r\n\r\n10:09:16:22  10:09:20:09\r\n     mais on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9\r\n       avec le champignon.\r\n\r\n10:09:20:13  10:09:22:23\r\n   C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on l\u2019applique\r\n\r\n10:09:23:04  10:09:26:11\r\n \u00e0 la surface sous forme liquide.\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:32:01\r\n L\u00e0 pousse d\u00e9j\u00e0 une petite barbe, \r\nc\u2019est juste le sommet de l\u2019iceberg.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:36:14\r\n       Ce qui nous int\u00e9resse,\r\nc\u2019est ce qui se passe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:09:36:19  10:09:39:10\r\nLe champignon p\u00e9n\u00e8tre dans la viande,\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:42:17\r\n         et il se nourrit\r\n de ce qui rend la viande coriace.\r\n\r\n10:09:42:22  10:09:45:19\r\n            Il prot\u00e8ge\r\n   l\u2019ext\u00e9rieur de germes nocifs,\r\n\r\n10:09:46:00  10:09:51:03\r\n       et il donne au gras \r\n       un go\u00fbt particulier.\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:54:18\r\n     Et apr\u00e8s 6 \u00e0 7 semaines,\r\n     on dirait que la viande\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:58:21\r\n poss\u00e8de de nouveau une fourrure.\r\n\r\n10:09:59:02  10:10:01:06\r\n  \u00c0 ce stade, la viande est m\u00fbre.\r\n\r\n10:10:01:11  10:10:03:14\r\n  -Donc l\u00e0, on peut la prendre ?\r\n\r\n10:10:03:19  10:10:05:17\r\n   Mais tout \u00e7a, tu l\u2019enl\u00e8ves ?\r\n\r\n10:10:05:22  10:10:09:13\r\n       -Oui on va \u00f4ter cela\r\n  en taillant sur tous les c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n10:10:09:18  10:10:12:18\r\n          et on ne verra\r\n    plus rien de la moisissure.\r\n\r\n10:10:12:23  10:10:26:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:26:20  10:10:29:15\r\n-Vous avez une rampe de skateboard !\r\n\r\n10:10:29:20  10:10:31:21\r\n        \u00c7a sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:10:32:02  10:10:34:16\r\n-On a estim\u00e9 que faire du skateboard,\r\n\r\n10:10:34:21  10:10:38:10\r\n       c\u2019est quelque chose\r\n  qu\u2019on pouvait faire vite fait.\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:41:10\r\n        Les uns vont fumer,\r\n        nous on va skater.\r\n\r\n10:10:41:14  10:10:46:09\r\n  -Est-ce qu\u2019il y a des jours o\u00f9\r\ntu rentres dans la chambre froide,\r\n\r\n10:10:46:13  10:10:49:18\r\n         et o\u00f9 tu te dis,\r\n    c\u2019est de la folie tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:53:07\r\n-Absolument, en fait, chaque jour !\r\n\r\n10:10:53:11  10:11:05:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:11:11\r\n  D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le but est de gagner\r\n     de l\u2019argent, c\u2019est clair.\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:17:15\r\n Mais si nous vendions l\u2019affaire,\r\n  qu\u2019est-ce qu\u2019on ferait apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:11:17:20  10:11:21:23\r\n     C\u2019est l\u2019aventure, le fait\r\n   de gouverner ta propre barque\r\n\r\n10:11:22:04  10:11:25:08\r\n    qui rend cela passionnant.\r\n\r\n10:11:25:12  10:11:29:03\r\n            Ca stresse,\r\n    mais \u00e7a fait plaisir aussi.\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:39:23\r\n        -C\u2019\u00e9tait comment ?\r\n\r\n10:11:40:04  10:11:42:16\r\n          -Vraiment bon.\r\n\r\n10:11:42:21  10:11:47:16\r\n  -Oui mais pour le coup, \u00e7a fait\r\n  beaucoup de viande en une fois.\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:51:16\r\n         -Les City Angels,\r\n  une sorte de phalange citoyenne\r\n\r\n10:11:51:21  10:11:54:16\r\n        \u00e0 mi-chemin entre \r\n       scouts et Securitas.\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:58:15\r\n    Voil\u00e0 un an que ce concept\r\n      est appliqu\u00e9 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n10:11:58:20  10:12:03:02\r\n     \"Il Quotidiano\" a suivi\r\n  ces anges gardiens de la paix.\r\n\r\n10:12:03:07  10:12:05:19\r\n   -Toi, tu fais chef d\u2019\u00e9quipe.\r\n\r\n10:12:06:00  10:12:12:03\r\nTon second, c\u2019est Johan, et les deux\r\nautres font bouclier et partenaire.\r\n\r\n10:12:12:08  10:12:14:02\r\n           -Ok, parfait.\r\n\r\n10:12:14:07  10:12:17:21\r\n    Ils portent un uniforme,\r\n     ils ont un protocole,\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:22:23\r\nils ressemblent \u00e0 de vrais agents,\r\n mais ce ne sont pas des agents.\r\n\r\n10:12:23:04  10:12:27:11\r\n      Les anges de la ville,\r\nles City Angels, sont des citoyens\r\n\r\n10:12:27:15  10:12:30:04\r\nqui font du b\u00e9n\u00e9volat dans les rues.\r\n\r\n10:12:30:09  10:12:33:09\r\n     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre retrouv\u00e9s\r\n     et divis\u00e9s en \u00e9quipes,\r\n\r\n10:12:33:13  10:12:38:19\r\n   ils commencent une ronde se\r\nd\u00e9roulant le jeudi et le vendredi.\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:44:01\r\n-On essaye d\u2019apporter quelque chose\r\n   de plus \u00e0 ce qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:12:44:06  10:12:48:03\r\n    En cas de premier secours,\r\n    on appelle la Croix-Verte,\r\n\r\n10:12:48:08  10:12:50:14\r\n   et si c\u2019est grave, la police.\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:54:17\r\n       On s\u00e9curise les lieux\r\n   avant l\u2019arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n10:12:54:22  10:12:58:00\r\n-Vous \u00eates tous des volontaires ?\r\n\r\n10:12:58:05  10:13:00:11\r\nVous avez un travail la journ\u00e9e ?\r\n\r\n10:13:00:15  10:13:01:19\r\n              -Exact.\r\n\r\n10:13:02:00  10:13:04:02\r\n -Vous faites quoi par exemple ?\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:05:14\r\n         -Moi je m\u2019occupe\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:08:09\r\n       de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n10:13:12:16  10:13:15:16\r\n   -Votre nom de code c\u2019est ?\r\n\r\n10:13:15:21  10:13:17:04\r\n             -Thalia.\r\n\r\n10:13:17:09  10:13:22:01\r\n   -Et pourquoi vous utilisez\r\n        un nom de code ?\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:24:18\r\n  -Pour une question de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:13:24:23  10:13:29:11\r\n  Comme nous faisons du b\u00e9n\u00e9volat\r\n  dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:13:29:15  10:13:34:13\r\n c\u2019est une question de vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:13:36:05  10:13:40:22\r\n   Cr\u00e9\u00e9s il y a 20 ans \u00e0 Milan\r\nsur l\u2019initiative d\u2019un journaliste,\r\n\r\n10:13:41:03  10:13:45:14\r\n les Angels sont pr\u00e9sents dans \r\n beaucoup de villes italiennes.\r\n\r\n10:13:45:19  10:13:49:12\r\nLes sans-abris, les toxicomanes,\r\n      les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:13:49:17  10:13:53:17\r\n        sont les premiers\r\n   destinataires de leur aide.\r\n\r\n10:13:53:22  10:13:57:19\r\n        -On sort maintenant\r\n        du parc, c\u00f4t\u00e9 lac.\r\n\r\n10:13:58:00  10:14:00:10\r\n          Vous \u00eates o\u00f9 ?\r\n\r\n10:14:00:14  10:14:05:04\r\n    -Comment vous vous sentez\r\n     avec ces City Angels ?\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:11:03\r\n-Ce sont des personnes bien, comme il\r\nfaut, elles ont envie de travailler.\r\n\r\n10:14:11:08  10:14:15:11\r\n  -Est-ce que vous vous sentez\r\n  un peu plus s\u00fbre avec eux ?\r\n\r\n10:14:15:16  10:14:20:12\r\n -Lugano \u00e9tait un il\u00f4t de s\u00fbret\u00e9,\r\n et maintenant c\u2019est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n10:14:20:17  10:14:24:22\r\n  Les City Angels sont quinze,\r\n  ils ont suivi une formation.\r\n\r\n10:14:25:03  10:14:29:11\r\n   Si leur nombre augmentait,\r\nil n\u2019est pas exclu que des rondes\r\n\r\n10:14:29:15  10:14:32:21\r\n        soient organis\u00e9es\r\n  le samedi soir et la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:14:33:02  10:14:36:13\r\n    Alors que nous filmons, \r\n   il se passe quelque chose.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:40:13\r\n     -Il y a un gar\u00e7on l\u00e0-bas\r\n   qui ne se sent pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:14:40:18  10:14:42:17\r\n            -Ok, merci.\r\n\r\n10:14:42:22  10:14:50:11\r\nUn gar\u00e7on est tomb\u00e9, il est secouru\r\n pour \u00eatre accompagn\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:14:50:15  10:14:54:05\r\n-Fantastique, les anges de la ville.\r\n\r\n10:14:54:10  10:14:58:20\r\nJe me suis d\u00e9chir\u00e9 le ligament crois\u00e9\r\n         de la jambe droite.\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:03:02\r\n     Je l\u2019ai senti parce que\r\n \u00e7a a provoqu\u00e9 un bruit terrible.\r\n\r\n10:15:03:07  10:15:08:20\r\n  Je m\u2019y attendais un peu parce\r\nqu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9chir\u00e9.\r\n\r\n10:15:09:01  10:15:12:02\r\n       Je n\u2019ai pas de mots.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:14:06\r\n    -Ce gar\u00e7on \u00e9tait conscient.\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:18:07\r\n        Il nous a demand\u00e9\r\nde ne pas \u00eatre emmen\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:20:23\r\nOn ne peut pas d\u00e9cider \u00e0 sa place,\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:23:11\r\nce serait le priver de sa libert\u00e9.\r\n\r\n10:15:23:16  10:15:26:19\r\n    Maintenant, si la blessure\r\n         avait \u00e9t\u00e9 grave,\r\n\r\n10:15:27:00  10:15:29:07\r\n nous l\u2019aurions fait hospitaliser.\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:32:17\r\n        Et si la blessure\r\n   r\u00e9sultait d\u2019une altercation,\r\n\r\n10:15:32:22  10:15:35:09\r\nnous aurions m\u00eame appel\u00e9 la police.\r\n\r\n10:15:44:21  10:15:49:01\r\n       -Le tourisme d\u2019achat:\r\n th\u00e8me r\u00e9current que le franc fort\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:52:00\r\na remis sous les feux de l\u2019actualit\u00e9.\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:56:13\r\n   L\u2019\u00e9mission \"Schweiz aktuell\"\r\n  s\u2019est pench\u00e9e sur le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:56:18  10:16:01:10\r\n Elle a d\u00e9p\u00eache deux journalistes\r\n  dans deux centres commerciaux.\r\n\r\n10:16:01:14  10:16:04:07\r\nL\u2019un \u00e0 B\u00e2le, l\u2019autre en Allemagne.\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:08:14\r\n      Les vendredis soir, la\r\n fr\u00e9quentation n\u2019est pas la m\u00eame.\r\n\r\n10:16:08:19  10:16:11:17\r\n        Mais c\u00f4t\u00e9 suisse,\r\n      on pr\u00e9pare la riposte.\r\n\r\n10:16:11:22  10:16:16:01\r\n      C\u2019est notre clin d\u2019oeil\r\n          de la semaine.\r\n\r\n10:16:19:19  10:16:22:23\r\n        Le vendredi soir,\r\n     on se parque facilement\r\n\r\n10:16:23:04  10:16:25:17\r\n   au Stuecki shopping Center.\r\n\r\n10:16:25:22  10:16:29:18\r\n    M\u00eame l\u2019accueil chaleureux\r\n  de l\u2019escalator ne change rien\r\n\r\n10:16:29:23  10:16:32:02\r\n   \u00e0 l\u2019ambiance fantomatique.\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:37:19\r\n   La client\u00e8le se fait rare.\r\n\r\n10:16:38:00  10:16:43:05\r\nEn 5 ans, un tiers des \u00e9choppes a d\u00fb\r\n mettre la clef sous le paillasson.\r\n\r\n10:16:43:10  10:16:46:00\r\n-Nous nous rendons en direct \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:49:10\r\n      dans ce shopping center\r\n       qui semble bien vide.\r\n\r\n10:16:49:14  10:16:53:02\r\n Est-ce que l\u2019image est trompeuse,\r\n        Michael Weinmann ?\r\n\r\n10:16:53:07  10:16:54:22\r\n      -Non, \u00e7a ne trompe pas.\r\n\r\n10:16:55:03  10:16:56:10\r\n         C\u2019est assez vide.\r\n\r\n10:16:56:14  10:17:00:01\r\n       C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a\r\n        tout l\u2019apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n10:17:00:06  10:17:03:05\r\n       Toujours en direct\r\n     \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre,\r\n\r\n10:17:03:10  10:17:07:12\r\nSabine Dahinden est du c\u00f4t\u00e9 allemand\r\n       dans le Rhein Center.\r\n\r\n10:17:07:17  10:17:09:19\r\n        L\u00e0, il y a foule.\r\n\r\n10:17:10:00  10:17:14:11\r\n      -Ces derni\u00e8res heures,\r\n l\u2019affluence n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre.\r\n\r\n10:17:14:16  10:17:18:13\r\n      Il y a plein de monde.\r\n\r\n10:17:18:18  10:17:22:21\r\n      M. le directeur, c\u2019est\r\n toujours comme \u00e7a les vendredis ?\r\n\r\n10:17:23:02  10:17:27:04\r\n   -Oui, bon, on a des vendredis\r\n      meilleurs que d\u2019autres.\r\n\r\n10:17:27:09  10:17:30:07\r\n       Mais c\u00f4t\u00e9 suisse,\r\n     on pr\u00e9pare la riposte.\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:34:08\r\n      Une vraie animation,\r\n     avec de vrais enfants.\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:40:14\r\n-Depuis hier on a mis en exploitation\r\n  cette vague destin\u00e9e aux enfants.\r\n\r\n10:17:40:19  10:17:45:04\r\n      Elle est en faux gazon,\r\n    mais avec de vraies fleurs.\r\n\r\n10:17:45:09  10:17:48:17\r\n      Je dirais que ce n\u2019est\r\n      pas encore la panac\u00e9e\r\n\r\n10:17:48:22  10:17:51:19\r\n         qui va augmenter\r\n     la fr\u00e9quentation de 50 %.\r\n\r\n10:17:52:00  10:17:56:11\r\n-Non \u00e7a c\u2019est vrai, mais peut-\u00eatre\r\n     qu\u2019avec du vrai gazon...\r\n\r\n10:17:56:15  10:18:01:03\r\n  -Naturel ou artificiel, le vert\r\n   c'est la couleur de l'espoir.\r\n\r\n10:18:01:08  10:18:05:02\r\n F.Bucher, en voil\u00e0 un \u00e0 qui l'AVS\r\n         pourrait d\u00e9cerner\r\n\r\n10:18:05:07  10:18:06:21\r\n       la semelle du m\u00e9rite.\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:11:11\r\n A 87 ans, ce cordonnier travaille\r\n      encore quotidiennement.\r\n\r\n10:18:11:15  10:18:14:19\r\n         Mais avec l'\u00e2ge,\r\n     il a un peu lev\u00e9 le pied.\r\n\r\n10:18:15:00  10:18:17:17\r\n    Il ferme boutique \u00e0 18h30.\r\n\r\n10:18:19:21  10:18:24:22\r\nCa fait plus de 20 ans que F.Bucher\r\n  a atteint l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n10:18:25:03  10:18:29:13\r\nPourtant, \u00e0 87 ans, il travaille\r\n   toujours dans son atelier.\r\n\r\n10:18:29:18  10:18:34:06\r\n Dans le village, l'homme et sa\r\n boutique font partie du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:37:09\r\n        Fridolin Bucher\r\n   y travaille depuis 55 ans.\r\n\r\n10:18:37:13  10:18:41:09\r\n     Il est veuf, ses filles\r\n  volent de leurs propres ailes\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:44:09\r\n mais il continue \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:18:44:13  10:18:47:11\r\n       -Il est certainement \r\n      plus sain de travailler\r\n\r\n10:18:47:15  10:18:51:09\r\n       plut\u00f4t que de rester\r\n      assis \u00e0 ne rien faire.\r\n\r\n10:18:59:14  10:19:03:03\r\n     Franchement, j'avoue que\r\n     j'ai toujours du plaisir\r\n\r\n10:19:03:08  10:19:07:18\r\n   \u00e0 r\u00e9parer une chaussure pour\r\n quelqu'un, \u00e0 la remettre en \u00e9tat.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:10:22\r\n  \u00c7a aussi, \u00e7a compte, pour moi.\r\n\r\n10:19:11:03  10:19:14:00\r\n Dans le temps, on r\u00e9parait tout.\r\n\r\n10:19:19:03  10:19:21:12\r\n     Il faut que j'aille voir.\r\n\r\n10:19:21:17  10:19:23:05\r\n           -Salut Fridl.\r\n\r\n10:19:23:10  10:19:24:18\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:19:24:23  10:19:27:00\r\n     -Martha, tu te souviens ?\r\n\r\n10:19:27:05  10:19:29:15\r\n  J'ai des chaussures \u00e0 r\u00e9parer.\r\n\r\n10:19:29:20  10:19:34:05\r\n   Je suis all\u00e9e luger avec mes\r\npetits-enfants et j'ai d\u00fb freiner.\r\n\r\n10:19:34:10  10:19:35:15\r\n        Tu peux faire \u00e7a ?\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:37:11\r\n       -Oui, aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:37:15  10:19:40:15\r\n        Fridolin Bucher\r\n   a eu une vie bien remplie,\r\n\r\n10:19:40:20  10:19:44:10\r\n       entour\u00e9 de sa femme\r\n       et de ses enfants.\r\n\r\n10:19:44:14  10:19:47:03\r\n     -Je ne me sens pas seul.\r\n\r\n10:19:47:08  10:19:51:23\r\n  Ce ne sont que des photos, mais\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:55:06\r\nc'est comme s'ils \u00e9taient tous l\u00e0.\r\n\r\n10:19:55:11  10:20:00:21\r\n   C'est difficile \u00e0 expliquer.\r\n\r\n10:20:02:07  10:20:06:00\r\n         C\u2019est comme \u00e7a,\r\naussi longtemps que je le pourrai,\r\n\r\n10:20:06:05  10:20:10:00\r\n  m\u00eame doucement, je continuerai.\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:21:23\r\n     \"Zaijian\", c'est comme \u00e7a\r\n  qu'on dit au revoir en chinois.\r\n\r\n10:20:22:04  10:20:27:20\r\nNos moniteurs de ski chinois sont sur\r\n le point d'achever leur formation.\r\n\r\n10:20:28:01  10:20:32:15\r\n    Voici le sixi\u00e8me et dernier\r\n      \u00e9pisode de notre s\u00e9rie.\r\n\r\n10:20:34:03  10:20:38:07\r\n       Apr\u00e8s 3 mois pass\u00e9s\r\nchacun dans sa famille d\u2019accueil,\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:42:03\r\n      l\u2019\u00e9quipe des Chinois\r\n    est \u00e0 nouveau au complet.\r\n\r\n10:20:42:08  10:20:46:04\r\n       Ils vont rejoindre\r\n   leur formateur Ars\u00e8ne Page.\r\n\r\n10:20:46:09  10:20:50:21\r\nC\u2019est lui qui est all\u00e9 en Chine \r\npour s\u00e9lectionner les candidats.\r\n\r\n10:20:51:02  10:20:56:06\r\n Aujourd'hui, c\u2019est l\u2019examen final\r\nqui doit d\u00e9terminer si la formation\r\n\r\n10:20:56:11  10:20:59:01\r\n         se poursuivra\r\n       l\u2019ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n10:20:59:06  10:21:04:06\r\n -J\u2019ai install\u00e9 ces portes pour voir\r\nvotre niveau dans les virages courts.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:09:03\r\n       Vous en ferez 4 ou 5,\r\n  et vous changerez de direction.\r\n\r\n10:21:09:08  10:21:14:18\r\n        Song Shuyao est\r\n    la premi\u00e8re \u00e0 se lancer.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:21:10\r\n          -C\u2019est beaucoup\r\n   plus fluide et plus ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n10:21:21:14  10:21:24:07\r\n   Bien s\u00fbr qu\u2019ils avaient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:21:24:11  10:21:26:18\r\n    un assez bon niveau avant.\r\n\r\n10:21:26:23  10:21:29:17\r\n     Mais l\u00e0, \u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n10:21:29:22  10:21:34:16\r\n      J\u2019en suis presque \u00e9mu.\r\n\r\n10:21:40:09  10:21:43:16\r\n         Nous retrouvons\r\n     Li Yuanliang \u00e0 Zermatt,\r\n\r\n10:21:43:21  10:21:49:13\r\n o\u00f9 les 8 \u00e9coles de ski locales\r\n s\u2019affrontent dans un concours.\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:53:10\r\n     Parmi les participants,\r\n        Alex, son coach.\r\n\r\n10:21:53:14  10:21:58:14\r\n   Il remporte sa manche, pour\r\nla plus grande joie de son \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:58:19  10:22:01:09\r\n     -J\u2019aimerais bien essayer.\r\n\r\n10:22:01:13  10:22:03:18\r\n        Mais je ne sais pas\r\n\r\n10:22:03:23  10:22:08:00\r\n  si j\u2019ai fait assez de progr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:08:05  10:22:12:12\r\n          Peut-\u00eatre qu\u2019il\r\n     me manque de la pratique.\r\n\r\n10:22:12:17  10:22:18:02\r\n Les bosses sont bien plus grandes\r\n     que depuis le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge !\r\n\r\n10:22:18:07  10:22:21:16\r\n         Je vais essayer.\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:51:02\r\n Une petite chute qui ne va pas\r\n plomber l\u2019ambiance de la f\u00eate.\r\n\r\n10:22:51:07  10:22:56:11\r\nC\u2019est leur derni\u00e8re soir\u00e9e ensemble\r\net c\u2019est aussi la derni\u00e8re occasion\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:02:19\r\nde go\u00fbter aux joies de l\u2019apr\u00e8s-ski\r\net aux sp\u00e9cialit\u00e9s helv\u00e9tiques.\r\n\r\n10:23:05:01  10:23:07:16\r\nLes bagages sont pleins \u00e0 craquer.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:12:20\r\nBeaucoup de cadeaux pour les amis \r\net la famille, mais pas seulement.\r\n\r\n10:23:13:01  10:23:16:15\r\n     En guise de souvenir,\r\n Li Chunlei emporte un magazine\r\n\r\n10:23:16:20  10:23:20:02\r\n      dans lequel appara\u00eet\r\n    son moniteur Jan Brandt.\r\n\r\n10:23:20:07  10:23:21:21\r\n       -\u00c7a, c\u2019est mon chef.\r\n\r\n10:23:22:02  10:23:23:14\r\n       J\u2019esp\u00e8re qu\u2019un jour,\r\n\r\n10:23:23:19  10:23:25:05\r\n        je serai comme lui.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:30:11\r\n Je sais que ce n\u2019est qu\u2019un r\u00eave,\r\n      mais je vais essayer.\r\n\r\n10:23:40:05  10:23:42:18\r\n  -Oui, \u00e7a me fait quelque chose.\r\n\r\n10:23:42:23  10:23:45:08\r\n  Je verserais presque une larme.\r\n\r\n10:23:45:12  10:23:47:15\r\n        C\u2019est tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:23:59:04  10:24:03:18\r\n  Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 trois mois\r\n  dans des familles d\u2019accueil,\r\n\r\n10:24:03:23  10:24:09:14\r\n   les adieux sont difficiles,\r\n   d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.\r\n\r\n10:24:13:06  10:24:16:22\r\n       Et c\u2019est ainsi que\r\n  se termine la premi\u00e8re saison\r\n\r\n10:24:17:03  10:24:19:15\r\nde \"Die Chinesischen Skilehrer\".\r\n\r\n10:24:19:20  10:24:23:18\r\n        Car il y en aura\r\n    en tous cas une seconde.\r\n\r\n10:24:23:23  10:24:27:22\r\n   -Ce que nos moniteurs chinois\r\n       ne savent pas encore,\r\n\r\n10:24:28:03  10:24:32:16\r\n   c\u2019est que l\u2019ann\u00e9e prochaine, \r\n  ils seront tous de nouveau ici.\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:37:11\r\n    Je crois que c\u2019est le d\u00e9but\r\n        d\u2019une belle amiti\u00e9.\r\n\r\n10:24:38:18  10:24:41:08\r\n   -Il y aura donc une saison 2.\r\n\r\n10:24:41:12  10:24:46:08\r\n   Sit\u00f4t que la SFR la diffuse, \r\n  nous vous la proposerons aussi.\r\n\r\n10:24:46:12  10:24:51:06\r\n   Pour voir d'anciens \u00e9pisodes,\r\n    rendez-vous sur notre site.\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:55:08\r\n          Outre-Zapping,\r\n  c'est fini pour cette semaine.\r\n\r\n10:24:55:12  10:24:57:12\r\n     Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:24:57:17  10:25:00:13\r\n           Ciao zame.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:09:15\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-28T18:04:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502413669", "title": "Sujet 1 r\u00e9serve \u00bf Box Actu"}, {"internalArchiveId": "AA1503415046", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Une si noble moisissure", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707612590", "summary": "Rubrique Le Zap de la Semaine pr\u00e9sentant les \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de la semaine en Suisse al\u00e9manique, au Tessin et dans les Grisons.", "id": "1612469"}, {"internalArchiveId": "AA1707612592", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 18.02.2015 \"L'h\u00f4tel de la discorde\" sur l'h\u00f4tel Rustico de Laax o\u00f9 des requ\u00e9rants d'asile ont \u00e9t\u00e9 accueillis, alors que de nombreux habitants s'y opposaient.", "id": "1612471", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612594", "summary": "Sujet SRF Eco du 16.02.2015 \"Une si noble moisissure\" sur une start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la viande moisie cr\u00e9\u00e9e par Marco Tessaro et Lucas Oechslin.", "id": "1612473", "visualThemes": ["VIANDE"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612595", "summary": "Sujet RSI Il Quotidiano du 07.04.2014 \"Ces anges qui vous veulent du bien\" sur les City Angels de Lugano qui veillent sur les citoyens depuis une ann\u00e9e.", "id": "1612474", "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612596", "summary": "Rubrique Le clin d'Oeil humoristique sur le moyen choisi en Suisse pour contrer la diff\u00e9rence d'affluence des supermarch\u00e9s suisses et fran\u00e7ais.", "id": "1612475"}, {"internalArchiveId": "AA1707612600", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 19.02.2015 \"Cordonnier un jour, cordonnier toujours\" sur Fridolin Bucher, un cordonnier de 87 ans qui travaille toujours dans sa boutique.", "id": "1612479", "visualThemes": ["CORDONNIER"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612601", "summary": "Sujet SRF Die chinesischen Skilehrer du 16.01.2015 \"Godille chinoise: chapitre 6\" sur la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e suivant 8 Chinois venus suivre une formation de moniteur de ski en Suisse en vue de l'obtention d'un dipl\u00f4me.", "id": "1612480", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1570526", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017256", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B1CB6722-FCCD-4C11-B66A-1DAE5B888220", "internalArchiveId": "B1CB6722-FCCD-4C11-B66A-1DAE5B888220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie. Apr\u00e8s l'assassinat de Boris Nemtsov opposant \u00e0 Vladimir Poutine, on ne sait que peu de choses sur cet assassinat : 1. Correspondance d'Isabelle Cornaz. - 2. Interview d'ANdreas Gross, conseiller national zurichois socialiste, ancien rapporteur du Conseil de l'Europe pour la Russie", "publicationDate": "2015-02-28T00:00:00Z", "summary": "Quelques heures apr\u00e8s le meurtre de l'opposant Boris Nemtsov \u00e0 Moscou, peu d'\u00e9l\u00e9ments concrets encore sur les raisons de cet assassinat, et sur l'identit\u00e9 des commanditaires. L'opposant \u00e0 Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir tard, sur un pont situ\u00e9 en face du Kremlin. \r\n- Peu de pistes donc, mais de nombreuses hypoth\u00e8ses qui circulent malgr\u00e9 tout\r\nOui du c\u00f4t\u00e9 du parti au pouvoir, on parle de \"provocation destin\u00e9e \u00e0 relancer l'hyst\u00e9rie antirusse \u00e0 l'\u00e9trange.  On sous-entend que ceux qui veulent du mal \u00e0 la Russie pourraient \u00eatre derri\u00e8re cet acte. Le comit\u00e9 d'enqu\u00eate lui \u00e9tudie les pistes plus diverses\u2026 m\u00eame un peu hors de propos, par ex la piste islamiste, car Boris Nemtsov s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur le drame \u00e0 Charlie hebdo\u2026Le meurtre est peut-\u00eatre li\u00e9 au conflit ukrainien, disent aussi les enqu\u00eateurs, Boris Nemtsov d\u00e9non\u00e7ait sans rel\u00e2che l'agression russe en Ukraine, il pr\u00e9voyait de publier un rapport sur ce sujet, or dans ce conflit ukrainien, pr\u00e9cise le comit\u00e9 d'enqu\u00eate, il y a des individus radicaux qui ne se soumettent \u00e0 personne. \r\nL'opposition elle reproche au gouvernement d'\u00eatre directement ou indirectement responsable de ce drame, car \u00e0 l'origine du climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne depuis des mois. Il y a une semaine, jour pour jour, d\u00e9filait \u00e0 Moscou le mouvement Antimaidan, qui n'aurait certainement pas vu le jour sans cette propagande diffus\u00e9 depuis des mois. Des portraits de Nemtsov et d'autres opposants d\u00e9sign\u00e9s comme des traites \u00e9taient brandis par la foule ce jour-l\u00e0. Depuis des mois aussi, les t\u00e9l\u00e9visions pro-gouvernementales se d\u00e9chainent p\u00e9riodiquement avec des sujets \u00e0 charge contre les opposants. \r\n- Quel homme \u00e9tait Boris Nemtsov ?... Quelle \u00e9tait sa r\u00e9putation dans le pays ?\r\nC'\u00e9tait une personnalit\u00e9 forte, assez intimidante, mais aussi int\u00e8gre.  D'ailleurs, juste apr\u00e8s sa mort, ses proches insistaient sur le fait contrairement \u00e0 d'autre personnes qui avaient \u00e9t\u00e9 au pouvoir dans les ann\u00e9es 1990, puisque il \u00e9tait ministre sous Eltsine, et lui n'avait pas \u00e9t\u00e9 un oligarque, lui n'avait pas vol\u00e9. Mais c'est vrai qu'une partie de la population l'assimile certainement \u00e0 ces ann\u00e9es 1990 qui ont \u00e9t\u00e9  tr\u00e8s difficiles, et que le pouvoir actuel ne manque de montrer sous un jour n\u00e9gatif. D'ailleurs le journal pro-Kremlin Izvestia montrait aujourd'hui preuve \u00e0 l'appui que Boris Nemtsov avait quand m\u00eame une certaine fortune, et que tout compte faite le meurtre d'hier n'\u00e9tait peut-\u00eatre en fait qu'un simple r\u00e8glement compte de et non pas un assassinat politique\u2026 une piste que le comit\u00e9 d'enqu\u00eate n'exclut pas encore mais qui semble tr\u00e8s peu probable. \r\n- Est-ce que ce drame peut marquer un tournant pour l'opposition ? Est-ce qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, touch\u00e9e par ce meurtre, va se mobiliser ?\r\nOn le verra demain, avec la marche en m\u00e9moire de Boris Nemtsov qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e. Ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s d\u00e9poser des fleurs aujourd'hui sont bien s\u00fbr minoritaires dans la population, mais le choc est tr\u00e8s fort, et on sentait la volont\u00e9 de d\u00e9noncer ce climat de haine. Une politicienne proche de Boris Nemtsov le disait : on pensait que cette propagande n'\u00e9tait qu'une guerre des mots, mais l\u00e0 la violence devient r\u00e9elle... Peu de chance que le Kremlin fasse une autocritique toutefois sur ce sujet, parce que le pr\u00e9sident a besoin de cette propagande pour conserver son pouvoir.", "durationSec": 534, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["assassinat politique", "dissidence"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir", "Nemtsov, Boris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-09T15:50:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "conseiller national zurichois socialiste, ancien rapporteur du Conseil de l'Europe pour la Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2248AD5-86EB-42A7-8737-1703D29E5F1D", "internalArchiveId": "B2248AD5-86EB-42A7-8737-1703D29E5F1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chine, le d\u00e9clin de l'enfant unique : Reportage sur le destin des enfants qui ne sont pas inscrits \u00e0 l'\u00e9tat civil \u00e9tant les seconds d'une famille", "publicationDate": "2015-02-28T00:00:00Z", "summary": "La Chine m\u00e8ne depuis  plus de 30 ans une politique familiale tr\u00e8s stricte. A part quelques rares privil\u00e9gi\u00e9s, les parents n\u2019ont le droit d\u2019avoir qu\u2019un seul enfant. Mais cette politique s\u2019essouffle. Le vieillissement de la population et le risque de manquer de main d\u2019\u0153uvre incitent P\u00e9kin \u00e0 assouplir les r\u00e8gles. Que reste-t-il de cette politique unique au monde ? Et quels sont ses effets sur la soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui ? [ATTENTION, REPRISE ADAPTEE DE LA SERIE DE NOEL 2014]", "durationSec": 923, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["famille", "politique", "enfant (filiation)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-10T12:46:49Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS Shanghai", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Chinois/es", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-479C01B5-E9FA-4F78-83A2-37F93479714A", "internalArchiveId": "479C01B5-E9FA-4F78-83A2-37F93479714A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tessin. La premi\u00e8re manifestation ouvri\u00e8re et syndicale en Suisse, depuis la suppression du taux plancher entre le franc et l'euro a rassembl\u00e9 moins de monde que pr\u00e9vu : Commentaire de Nicole Della Pietra, \r\nRaoul Ghisletta, secr\u00e9taire syndical du SSP, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil tessinois et membre du conseil communal de Lugano", "publicationDate": "2015-02-28T00:00:00Z", "summary": "Les manifestants - 600 selon les organisateurs, une estimation tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse - se sont r\u00e9unis d\u00e8s 14 heures en face de la r\u00e9sidence du gouvernement \u00e0 Bellinzone pour scander des slogans d\u00e9non\u00e7ant, tour \u00e0 tour l'esclavagisme qui se profilerait sur le march\u00e9 du travail au sud des Alpes, les menaces de d\u00e9localisation prof\u00e9r\u00e9es par certains patrons, et les cat\u00e9gories de travailleurs d\u00e9finies dans les mesures prises, en distinguant les travailleurs r\u00e9sidents et les frontaliers, et en divisant ainsi la classe ouvri\u00e8re. Cette derni\u00e8re brillait d'ailleurs par son absence...!\r\n- Comment expliquer cette affluence pour le moins modeste, en regard des circonstances actuelles ?\r\nNicole: Il y a plusieurs explications possibles. Les premiers travailleurs et travailleurs touch\u00e9s, sont les frontaliers pr\u00e9cis\u00e9ment. Et sans doute que de peur de perdre un emploi, m\u00eame assorti d'un salaire au rabais, c'est encore mieux que pas d'emploi tout court, comme ce serait sans doute le cas chez eux. Quant aux ouvriers r\u00e9sidents ou tessinois, et bien, c'\u00e9tait peut-\u00eatre donner cher de leur sens de la solidarit\u00e9 avec leur coll\u00e8gues italiens, que d'esp\u00e9rer les voir d\u00e9filer cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Bellinzone.\r\nEnsuite, le souffl\u00e9 est peut-\u00eatre un peu retomb\u00e9 suite \u00e0 la fin du d\u00e9brayage des collaborateurs de l'entreprise Exten \u00e0 Mendrisio, usine qui \u00e9tait devenue en quelque sorte le symbole de la lutte ouvri\u00e8re de ces derniers jours au sud des Alpes. \r\n- Pourtant Nicole, on se souvient de cette impressionnante capacit\u00e9 des Tessinois \u00e0 se mobiliser par milliers, pour la sauvegarde de l'emploi, avec la gr\u00e8ve historique des ateliers de CFF Cargo \u00e0 Bellinzone ? \r\nC'est juste, mais les circonstances ont chang\u00e9. L\u00e0 \u00abl'ennemi\u00bb, si vous me passer l'expression, c'\u00e9tait une ancienne r\u00e9gie, et la lutte c'\u00e9tait un peu le Tessin contre l'h\u00e9g\u00e9monie de la Berne f\u00e9d\u00e9rale en quelque sorte, avec une direction de CFF cargo qui avait aussi encore de la marge, et cela se savait. \r\nAujourd'hui, c'est toute une industrie tessinoise, avec une production \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e, qui n'arrive vraiment plus \u00e0 r\u00e9gater avec la main d'\u0153uvre bon march\u00e9 des pays de l'Est et de l'Asie. Et on peut s'attendre \u00e0 voir des sites de production fermer leurs portes ces prochaines semaines.", "durationSec": 376, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["taux de change", "euro", "crise \u00e9conomique", "franc suisse", "manifestation politique", "salaire"], "thematicPersons": ["Exten SA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-10T12:39:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghisletta, Raoul", "role": "secr\u00e9taire syndical du SSP, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil tessinois et membre du conseil communal de Lugano", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AC94DB0-C607-4956-AF27-A8CD18255D45", "internalArchiveId": "3AC94DB0-C607-4956-AF27-A8CD18255D45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie. L'assassinat de l'opposant russe Boris Nemtsov a \u00e9t\u00e9 minutieusement planifi\u00e9 selon les enqu\u00eateurs russes : Correspondance d'Isabelle Cornaz avec l'interview d'une femme russe", "publicationDate": "2015-02-28T00:00:00Z", "summary": "Boris Nemtsov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir par des tirs provenant d'une voiture, \u00e0 quelques m\u00e8tres du Kremlin. en ce moment m\u00eame \u00e0 Moscou, de nombreux citoyens affluent sur les lieux du drame pour rendre hommage \u00e0 cet opposant de Vladimir Poutine.\r\nLe meurtre de ce c\u00e9l\u00e8bre opposant \u00e0 Vladimir Poutine, fervent d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie est un choc pour une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Beaucoup de gens qui se sont d\u00e9plac\u00e9 ici ce matin estime que le pouvoir est responsable en tout cas indirectement de cet acte, via la propagande d'Etat qui d\u00e9peint en permanence les opposants comme des traites et montent les citoyens les uns contre les autres. \r\nFemme russe interview\u00e9e : \u00ab Cette propagande insoutenable, cette atmosph\u00e8re de haine que l'on a sem\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9. C'est la premi\u00e8re raison, la premi\u00e8re cause de cela, et tout cela a \u00e9t\u00e9 fait avec l'aide du pouvoir. Je suis venue ici  car j'avais une grande confiance en Boris Nemtsov, c'\u00e9tait un politicien honn\u00eate, courageux, je ne pouvais pas ne pas venir d\u00e9poser des fleurs ce matin\u2026 je n'ai pas dormi de toute la nuit. \u00bb\r\nLe porte-parole  du Kremlin a qualifi\u00e9 cet assassinat de monstrueux. Mais il ne pense pas que ce drame puisse porter atteinte \u00e0 la r\u00e9putation du pr\u00e9sident. Boris Nemtsov n'\u00e9tait pas une menace pour le pouvoir, car sa popularit\u00e9, son poids politique en comparaison avec celui du pr\u00e9sident \u00e9taient tr\u00e8s faible, a dit en substance le porte-parole du Kremlin. Vladimir Poutine a qualifi\u00e9 ce meurtre de provocation.  Certains politiques proches du Kremlin, ou internautes laissent entendre que cet acte a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par des ennemis de la Russie dans le but de plonger le pays dans le chaos. Mikha\u00efl Gorbatchev a d\u00e9clar\u00e9 qu'on ne pouvait pas savoir de quel c\u00f4t\u00e9 provenait les auteurs de ce crime, mais que cet acte \u00e9tait une tentative de d\u00e9stabilisation de la Russie.\r\nL'opposition avait pr\u00e9vu une manifestation demain, d\u00e9sormais c'est une marche de deuil en m\u00e9moire de Boris Nemtsov qui sera organis\u00e9e ?\r\nOui c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 ce matin l'opposition. La manifestation politique devait avoir lieu demain en banlieue, parce que le pouvoir ne l'avait pas autoris\u00e9e ailleurs. Aujourd'hui les organisateurs ont d\u00e9pos\u00e9 une demande pour une marche de deuil au centre-ville \u00e0 la place. Mais les autorit\u00e9s de Moscou laissent entendre qu'en un jour ce ne sera possible d'obtenir une nouvelle autorisation. ", "durationSec": 169, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["dissidence", "assassinat politique"], "thematicPersons": ["Nemtsov, Boris", "Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-10T22:18:29Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe meurtre de l'opposant Boris m\u00eame Titoff a \u00e9t\u00e9 minutieusement planifi\u00e9, voil\u00e0 ce qu'ont indiqu\u00e9 ce matin les enqu\u00eateurs russes Boris sauf a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir par des tirs provenant d'une voiture \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du Kremlin seulement en ce moment m\u00eame \u00e0 Moscou, Isabelle \u00e0 de nombreux citoyens affluent sur les lieux du drame pour rendre hommage \u00e0 cet opposant de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, de nombreuses personnes sont venus et continuent de venir ici d\u00e9poser des fleurs sur le pont o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier Boris Nemtsov vraiment juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin, le meurtre de ce c\u00e9l\u00e8bre opposant \u00e0 Vladimir Poutine, fervent d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie est un choc pour une partie de la population, beaucoup de gens qui se sont d\u00e9plac\u00e9s ici ce matin, estime que le pouvoir est responsable, en tout cas indirectement de cette acte via la propagande d'\u00c9tat qui d\u00e9peint en permanence les opposants comme des tra\u00eetres et qui monte les citoyens les uns contre les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [84%] :\r\nComme cette propagande insoutenable pour il atmosph\u00e8re de haine que l'on a sem\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a la premi\u00e8re raison, la premi\u00e8re cause de ce drame et tout cela a \u00e9t\u00e9 fait avec l'aide du pouvoir, je suis venu ici car j'avais une grande confiance en moi une finale isol\u00e9, c'\u00e9tait un politicien est courageux et qui ne pouvait pas ne pas venir d\u00e9poser des fr\u00e8res qui n'est pas dormi de toute la nuit, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [87%] :\r\nAlors Isabelle Corneille, ce que le gouvernement russe a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nOui, le, le porte- parole du Kremlin qualifi\u00e9 cet assassinat de monstrueux mais je ne pense pas que ce drame puisse porter atteinte \u00e0 la r\u00e9putation du pr\u00e9sident Boris m\u00eame sauf n'\u00e9tait pas une menace pour le pouvoir car sa popularit\u00e9, son poids politique \u00e9tait tr\u00e8s faible, a dit en substance le Kremlin Vladimir Poutine lui a qualifi\u00e9 ce meurtre de provocation, certains politiques le politologue proche du pouvoir des internautes aussi laissent entendre que cet acte a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 par les ennemis de la Russie dans le but de plonger le pays dans le chaos, Michel Gorbatchov, lui a d\u00e9clar\u00e9 qu'on ne pouvait pas savoir de quel c\u00f4t\u00e9 provenait les auteurs de ce Crime, mais que cet acte \u00e9tait bien une tentative de d\u00e9stabilisation de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nEt l'opposition avait pr\u00e9vu une manifestation demain, d\u00e9sormais, c'est une marche de deuil en m\u00e9moire de Boris m\u00eame Titoff, qui sera organis\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nOui c'est, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 ce matin l'opposition la manifestation politique, elle devait avoir lieu demain on banlieue parce que le pouvoir n'avait pas autoris\u00e9e ailleurs aujourd'hui les organisateurs, et bien, ont d\u00e9pos\u00e9 une demande pour une marche de deuil au centre ville, \u00e0 la place dans un 1er temps, les autorit\u00e9s de Moscou ont laiss\u00e9 entendre que ce ne serait pas possible, mais l\u00e0, on vient d'apprendre qu'un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [93%] :\r\nN'Isabelle quand m\u00eame, merci, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou et les r\u00e9actions internationales n'ont pas tard\u00e9 ce matin, de Berlin \u00e0 Paris en passant par Washington, les chefs d'\u00c9tat expriment leur consternation suite \u00e0 cet assassinat et demandent une enqu\u00eate Angela Merkel d\u00e9nonce un meurtre l\u00e2che Fran\u00e7ois Hollande salue la disparition d'un d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie, tandis que Barack Obama appelle le gouvernement russe a men\u00e9 rapidement une enqu\u00eate, je cite, impartiale et transparente. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1410316", "internalArchiveId": "AA1502410301", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?", "publicationDate": "2015-02-28T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la situation g\u00e9opolitique qui influe sur les cours du baril de p\u00e9trole mondial. Avec son invit\u00e9e, Val\u00e9rie Lemaigre, \u00e9conomiste en chef \u00e0 la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE), ils \u00e9voquent les manoeuvres politiques qui expliquent la baisse du prix du p\u00e9trole.", "durationSec": 969, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6530725", "imageURL": "http://www.rts.ch/6515430.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONDE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "P\u00c9TROLE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?", "Le contexte", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial", "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?", "Geopolitis", "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?", "Geopolitis", "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?"], "alternativeSummary": ["Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?", "Quelles sont les manoeuvres politiques qui sous-tendent cette baisse abrupte des prix du p\u00e9trole? Va-t-on vers une stabilisation ou cette baisse peut-elle se poursuivre? Geopolitis d\u00e9crypte le contexte g\u00e9opolitique qui influe sur les cours du baril.", "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?", "Chute des prix du p\u00e9trole: un jeu dangereux?"], "variantIds": ["ece-6475831", "ece-6474227", "ece-6474043"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T00:20:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT017039\r\nDate de transcription : 30-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:03:10) [93%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique, il y a de l'eau dans le gaz, c'est une image pour dire que rien ne va plus dans ce monde du p\u00e9trole en plein chamboulement, le baril de p\u00e9trole voit son cours baisser d'une mani\u00e8re folle depuis 6 mois, on n'avait pas vu une telle chute depuis 2009, c'est-\u00e0-dire au plus haut de la crise, c'est une onde de choc plan\u00e9taire car ce baril il a perdu pr\u00e8s de 55 pourcent de de sa valeur depuis juin 2014, les pays producteurs s'en trouve fragilis\u00e9 les pays importateurs s'en r\u00e9jouissent, les consommateurs se frottent les mains, par exemple l'essence n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi peu cher que s'est-il donc pass\u00e9 pour qu'on en arrive l\u00e0, il y a 2 facteurs essentiels : d'abord il y a une abondance de l'offre qui est li\u00e9e \u00e0 la production non limit\u00e9e des pays du Golfe Arabie-Saoudite en-t\u00eate li\u00e9 aussi aux productions am\u00e9ricaines et canadiennes, le gaz de schiste ou les sables bitumineux y sont pour beaucoup, bref, il y a m\u00eame surabondance quant au 2\u00e8me, facteur s'\u00e9nonce simplement dans certains pays \u00e9mergents en Europe et dans d'autres r\u00e9gions du monde, en Chine, par exemple, h\u00e9 bien c'est le ralentissement de l'\u00e9conomie, c'est donc une demande globale en \u00e9nergies fossiles qui \u00eates en baisse g\u00e9opolitique entend comprendre comment ce double m\u00e9canisme a boulevers\u00e9 la plan\u00e8te toute enti\u00e8re et se pose la question de savoir jusqu'o\u00f9 on ira dans cette chute du cours du baril d'abord quelques donn\u00e9es chiffr\u00e9es pour saisir l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement et ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 la fin du mois de mai 2014 le baril de p\u00e9trole, prenons le cas du p\u00e9trole Brent \u00e9tait \u00e0 plus de 100 dollars \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e 2014, il se situait \u00e0 78 dollars actuellement, il est sous la barre des 50 dollars, mauvaise nouvelle pour des pays exportateurs comme la Russie chaque baisse de 1 dollars fait perdre 2 ans milliards de dollars \u00e0 Moscou, bonne nouvelle en revanche pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise importatrice le p\u00e9trole moins cher de 50 pourcent c'est c'est plus de 5 milliards d'euros \u00e9conomis\u00e9s en 2015 pourrait multiplier multiplier les exemples qui montrent en tout cas, une chose dans ce dossier du p\u00e9trole il y a des gagnants et il y a des perdants ainsi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la se retrouve au bord du gouffre quasiment ruin\u00e9, tandis que des \u00e9conomies europ\u00e9ennes, \u00e0 leur grande surprise, r\u00e9cup\u00e8re 0,8 pourcent de de croissance, l'autre aspect de ce dossier, c'est celui de la g\u00e9opolitique, il y a une guerre du p\u00e9trole une guerre politique \u00e9conomique dans le p\u00e9trole et l'instrument, il y a ceux qui veulent mettre l'Iran \u00e0 genoux, d'autres qui souhaitent fragilis\u00e9 les \u00c9tats-Unis et leurs Gaz de schiste, d'autres encore qui s'accommoderait bien d'une faillite du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, sans compter tous ceux qui voudraient en profiter pour punir, Vladimir Poutine, on en est l\u00e0, \u00e0 ce d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 avec ceci de tout \u00e0 fait inattendu que du c\u00f4t\u00e9 du march\u00e9 automobile on est redevenue euphorique un p\u00e9trole moins cher, ce sont de gros mod\u00e8les de voitures qui se vendent mieux, c'est exactement la tendance observ\u00e9e mi- janvier au salon de l'auto de D\u00e9troit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:03:12 > 1:03:41) [85%] : \r\nProbl\u00e8me, c'est que ce qui se vend le mieux en ce moment c'est plut\u00f4t cela, exemple le fort de 150 num\u00e9ro 1 aux \u00c9tats-Unis, c'est pour beaucoup ici quelque chose d'irr\u00e9sistible heureusement ben c'est plus puissant qu'une voiture, surtout quand on doit transporter ou remorqu\u00e9 quelque chose on y avait c'est vraiment tr\u00e8s pratique pour toutes sortes de transport et puis sa consommation d'essence a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e en plus avec la baisse des prix du p\u00e9trole, je peux me le permettre 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:41 > 1:03:55) [95%] : \r\nEncore une bonne nouvelle, tant qu'on y est, le prix du gaz \u00e9tant en grande partie annex\u00e9e sur le prix du baril de p\u00e9trole, l\u00e0 encore c'est une facture \u00e9nerg\u00e9tique qui devrait diminuer tant pour l'industriel que pour le simple consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:00 > 1:05:07) [93%] : \r\nToutes les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es, qui d\u00e9pendent des importations d'\u00e9nergies fossiles sont gagnantes au niveau de leur consommation int\u00e9rieure g\u00e9n\u00e9ratrice de croissance, c'est une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour les entreprises et une facture \u00e9nerg\u00e9tique en baisse dans les Budgets nationaux, cela est vrai aux \u00c9tats-Unis comme en Europe, o\u00f9 les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires sont les automobilistes avec des prix \u00e0 la pompe qui, du reste, selon les l\u00e9gislations fiscales en cours ne refl\u00e8te pas compl\u00e8tement cette baisse de 50 pourcent du du prix du baril, la Chine a calcul\u00e9 que chaque fois que le prix de ce baril baisse de 1 de l'art et l'\u00e9conomise l'\u00e9quivalent de de virgule 1 1000000000 de dollars sur ces importations Lindt tout autant va \u00e9conomiser un bon tiers des quelque 10 milliards de dollars qu'il distribue en subventions pour maintenir au plus bas, les co\u00fbts de l'\u00e9nergie fossile, enfin, l'Arabie Saoudite, pour sa part, a fait un choix il fallait ou bien d\u00e9fendre les prix faut bien d\u00e9fendre ses parts de march\u00e9, elle a opt\u00e9 pour la 2\u00e8me d\u00e9marche maintenant son niveau de production et escomptant un affaiblissement de ses concurrents, \u00c9tats-Unis en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:05:11 > 1:06:19) [92%] : \r\nDes pays comme le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou le Nigeria avait \u00e9tabli des Budgets \u00e9quilibr\u00e9s en tenant compte d'un baril \u00e0 110 dollars pour eux cette chute des prix du p\u00e9trole est une catastrophe, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qu'on est r\u00e9duit \u00e0 demander de l'aide financi\u00e8re \u00e0 ces grands fr\u00e8res des pays exportateurs de l'OPEP, la Russie, qui doit d\u00e9j\u00e0 faire face \u00e0 tout un \u00e9ventail de sanctions de la communaut\u00e9 internationale en raison des \u00e9v\u00e9nements d'Ukraine est extr\u00eamement fragilis\u00e9e sans exportation massive de son gaz et de son p\u00e9trole, l'\u00e9conomie russe va plonger dans le rouge en cette ann\u00e9e 2015 la Russie est \u00e0 pr\u00e9sent en r\u00e9cession puis Irak souffre encore un peu plus dans ce contexte o\u00f9 la nation a absolument besoin des recettes du p\u00e9trole pour financer sa lutte contre les extr\u00e9mistes djihadiste l'Iran tire argument de cette crise pour justifier la n\u00e9cessit\u00e9 d'un programme nucl\u00e9aire civil mais en attendant, subit la chute des cours, un mot encore sur les \u00c9tats-Unis qui, tout en profitant de la relance de la consommation peuvent se trouver face \u00e0 des co\u00fbts d'exploitation de leur Gaz de schiste qui ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 une baisse durable du prix du baril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:06:24 > 1:07:13) [94%] : \r\nCette est in\u00e9luctable, la chute brutale des cours de l'or noir se r\u00e9percute d\u00e9sormais sur toute la cha\u00eene p\u00e9troli\u00e8re de l'exploration \u00e0 l'exploitation et \u00e0 la production en passant par les services et les \u00e9quipements d'ores et d\u00e9j\u00e0 les licenciements se comptent par milliers, il faut absolument r\u00e9duire les co\u00fbts, on va en 1er lieu r\u00e9duire les investissements dans la recherche et l'exploration, surtout aux \u00c9tats-Unis et au Canada, dans les domaines de l'ing\u00e9nierie du forage et de la g\u00e9ophysique, autre aspect autre cons\u00e9quence de cette chute des prix de l'\u00e9nergie fossile la tendance, notamment dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 ne plus investir rapidement et durablement dans les technologies nouvelles et les techniques d'\u00e9nergies renouvelables, consid\u00e9rant que l'urgence n'est plus la m\u00eame en ces temps de p\u00e9trole nettement moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:07:17 > 1:07:18) [72%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:07:18 > 1:07:45) [90%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique Val\u00e9rie le maigre, vous \u00eates \u00e9conomiste en chef \u00e0 la BCGE, la Banque cantonale de Gen\u00e8ve avec vous on va aborder les aspects strictement \u00e9conomiques un de ce dossier de cette baisse du prix du p\u00e9trole, on va voir qui a des effets positifs \u00e0 court terme et \u00e0 moyen terme, on va voir qui a des effets n\u00e9gatifs, alors allez mais tout de suite dans le court terme et les effets positifs, nous en dit relance de la consommation, croissance, c'est vrai, c'est pas vrai on peut chiffrer \u00e7a va durer longtemps, \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:07:45 > 1:08:20) [91%] : \r\nAlors, relance de la consommation, effectivement, pour les pays d\u00e9velopp\u00e9s, ceux qui sont importateurs de de p\u00e9trole, les consommateurs nous aussi nous rouge, les \u00c9tats-Unis, l'Europe etc, il y a une sensibilit\u00e9 qui est diff\u00e9rente selon les pays, parce que \u00e9videmment la l'impact de la baisse des prix du p\u00e9trole sur les prix \u00e0 la consommation, et notamment sur les prix de, de, de, du di\u00e9sel ou de et du p\u00e9trole sur ont des effets diff\u00e9rents selon les syst\u00e8mes de taxation des pays et donc c'est vrai qu'il y a une sensibilit\u00e9, une fine et de la croissance qui, qui peut \u00eatre diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:08:20 > 1:08:23) [89%] : \r\nOn peut la chiffrer cette cette croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:08:23 > 1:08:31) [91%] : \r\nPar rapport aux chiffres du pass\u00e9, on peut \u00e9valuer \u00e0 1 pourcent de de croissance suppl\u00e9mentaire, la chute de plus de 50 pourcent des des prix du p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:08:31 > 1:08:34) [99%] : \r\nPar les temps qui courent, c'est pas mal, un petit pourcentage quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:08:34 > 1:08:36) [98%] : \r\nC'est une belle opportunit\u00e9 \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:08:36 > 1:08:48) [92%] : \r\nCourt terme moyen terme cette se relance de la consommation, \u00e7a va durer ou pas, alors vous me direz, \u00e7a d\u00e9pendra celle des prix du p\u00e9trole mais justement est-ce que vous \u00e9conomisez vous avez une perspective sur l'ann\u00e9e 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:08:48 > 1:09:25) [90%] : \r\nAlors il y a, il y a l'aspect d'abord, prix du p\u00e9trole effectivement sur les perspectives, on regarde la grille de lecture hein pour d\u00e9finir un petit peu les trajectoires, elles sont bas\u00e9es sur 3 facteurs principaux : le le coup en g\u00e9n\u00e9ral, de la production marginale, c'est-\u00e0-dire le dernier producteur qui va permettre d'augmenter la production de de p\u00e9trole annuel et le dernier producteur ou le producteur marginal pour l'instant ce sont les \u00c9tats-Unis, donc \u00e7a c'est le prix d'\u00e9quilibre d\u00e9fini par leurs co\u00fbts de production qui \u00e9tait autour de 80 90 dollars le baril qui est redescendu, on parle d'aujourd'hui autour de 65 dollars le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:09:25 > 1:09:31) [82%] : \r\nDonc, c'est de le savoir, \u00e0 cause de cette marge en raison de cette mer jusqu'o\u00f9 ils peuvent aller d\u00e9cid\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:09:31 > 1:10:26) [91%] : \r\nC'est non, c'est pas une question d\u00e9cision apr\u00e8s il y a la variable d'ajustement, c'est pour l'instant, on est dans un environnement o\u00f9 l'offre est exc\u00e9dentaire, il y a plus, il y a eu plus de croissance, d'offre, on a eu presque 2 milliards de milliards, pardon, 2 millions de barils jour qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 2014 alors que la consommation \u00e9tait en en rose de moins d'un 1000000 de barils donc un exc\u00e8s d'offre et il faut qu'il a une variable d'ajustement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, alors le fait d'avoir eu des baisses de prix va pousser certains producteurs \u00e0 r\u00e9duire leur production, mais bon, il y a des pays comme l'Iran, l'Irak, la Libye actuellement leur situation fait qu'ils ont encore besoin de continuer \u00e0 produire pour avoir des recettes et donc il faut trouver ben voil\u00e0 qui va d\u00e9cider qui va permettre de r\u00e9duire ses ce surplus de production pour qu'on puisse revenir \u00e0 des niveaux d'\u00e9quilibre qui soit autour de, comme je le disais, du co\u00fbt marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:10:26 > 1:10:38) [87%] : \r\nAlors on est toujours dans les effets positifs, on a vu court terme relance de la consommation aussi, en gros, \u00e7a peut durer combien de temps, je veux dire est-ce que cette reprise de la consommation, elle est un petit peu illusoire, elle n'est pas histoire mais les Girondins ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:10:38 > 1:11:21) [91%] : \r\nElle court terme parce que ce qui est important dans les prix du p\u00e9trole, c'est sa variation et donc la baisse des prix du p\u00e9trole va avoir un effet sur l'ann\u00e9e, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, quand on parle si, imaginons que le prix du p\u00e9trole se stabilisent, voire r\u00e9augmente un petit peu au-del\u00e0 de cette p\u00e9riode-l\u00e0, l'effet est beaucoup plus neutre et parce que si on regarde la la, l'\u00e9volution des prix du p\u00e9trole par rapport \u00e0 la croissance, sur une longue p\u00e9riode, c'est la croissance qui fait \u00e9voluer \u00e0 la hausse les prix du p\u00e9trole, ce sont pas les prix du p\u00e9trole, alors j'ai tir\u00e9 la croissance, voil\u00e0, voil\u00e0, il faut pas cher au pays, faut pas se tromper, c'est un effet vraiment court terme cette baisse du prix du p\u00e9trole \u00e0 un an, peut-\u00eatre un petit peu plus hein, non, non et demi ou 2 mais \u00e7a n'est pas un lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:11:21 > 1:11:31) [88%] : \r\nTr\u00e8s long entre parenth\u00e8ses en dit toujours le prix du p\u00e9trole, c'est un petit peu comme quand on mettait des canaris dans les mines, quoi, en gros, pour voir quels sont les signes avant- coureurs, c'est encore vrai \u00e7a au niveau de l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:11:31 > 1:11:42) [91%] : \r\nO\u00f9 l'on peut l'interpr\u00e9terait de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, moi il y a un facteur qui est tr\u00e8s important dans la chute rapide des prix du p\u00e9trole cette fois-ci c'est l'appr\u00e9ciation du dollar en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:11:42 > 1:11:44) [95%] : \r\nDans l'espace avec le dollar, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:11:44 > 1:12:07) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, donc les prix du p\u00e9trole sont libell\u00e9s en dollars et donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez une appr\u00e9ciation du dollar on va adapter les prix par rapport \u00e0 cette appr\u00e9ciation 10 de l'art et c'est ce qu'on a vu depuis l'\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a eu une belle, une augmentation du du du p\u00e9trole pardon du du dollar qui a enclench\u00e9 cette acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 la baisse des prix du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:12:07 > 1:12:21) [92%] : \r\nOui, on va passer maintenant vous a fait n\u00e9gatif alors si j'ose dire, on a bien compris, hein les pays notamment qui exporte du p\u00e9trole mais qui n'ont pas la surface financi\u00e8re de l'Arabie Saoudite ou d'autres pays du Golfe cela ils vont souffrir, qui vont s'endetter, tous ces pays, \u00e7a c'est tr\u00e8s mauvais quand m\u00eame pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:21 > 1:13:10) [89%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, ils se sont aussi endett\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, hein, c'est donc dans les pays producteurs, mais je pense qu'il faut aussi parler des secteurs producteurs et notamment aux \u00c9tats-Unis, les les secteurs qui se sont fortement d\u00e9velopp\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur base d'un financement d'obligations \u00e0 un sur le march\u00e9 des des obligations, ce qu'on a appel\u00e9 \u00e0 haut rendement et donc tous ces pays aussi producteurs font partie de cet endettement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, effectivement, tout \u00e7a est bas\u00e9 sur un prix du p\u00e9trole moyen qui est plus \u00e9lev\u00e9 que le niveau actuel, donc pour \u00e9viter des incidents de cr\u00e9dit de d\u00e9fauts ou que ce soit dans un pays ou m\u00eame d'un secteur ou d'une compagnie et c'est vrai qu'il y a un niveau de base des prix du p\u00e9trole qui est n\u00e9cessaire, on l'\u00e9value autour de 70 dollars le baril de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:10 > 1:13:23) [88%] : \r\nEt puis alors il y a un effet induit dans toute cette chute des cours du noeud de l'or noir, comme on dit, \u00e9videmment, c'est : on n'a plus tellement envie de faire des efforts en ce qui concerne bien la transformation \u00e9nerg\u00e9tique et les nouvelles \u00e9nergies, on laisse un peu tomber quoi, on se dit que P\u00e9trole et pas cher et \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:13:23 > 1:13:44) [91%] : \r\nOui, je pense que c'\u00e9tait une opportunit\u00e9, il y a quelques mois pour l'Europe et pour les entreprises europ\u00e9ennes d'investir dans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et \u00e7a c'\u00e9tait un facteur important de comp\u00e9titivit\u00e9 future \u00e0 long terme, et malheureusement je pense que c'est c'est \u00e9volution des prix du p\u00e9trole doivent certes tr\u00e8s certainement repousser les les ambitions et donc \u00e7a enl\u00e8ve un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:44 > 1:13:54) [74%] : \r\nUn renouveau du sonar est dantesque involontairement l'op\u00e9ra tout \u00e0 \u00e7a, en gros, c'est une catastrophe, ou c'est un bienfait cette chute des prix du p\u00e9trole mais ce niveau de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:13:54 > 1:14:09) [87%] : \r\nJe pense, c'est une opportunit\u00e9 \u00e0 court terme, il faut pas la n\u00e9gliger dans la situation dans laquelle on essaie un moteur \u00e0 court terme par contre \u00e0 moyen long terme, les fait nos devoirs, il peut \u00eatre n\u00e9gatif, si on enl\u00e8ve cette opportunit\u00e9 d'investir dans la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:09 > 1:14:16) [91%] : \r\nMerci, merci \u00e0 vous les ph\u00e9nom\u00e8nes, je rappelle que vous \u00eates \u00e9conomiste en chef \u00e0 la BCGE, la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:21 > 1:15:32) [91%] : \r\nM\u00eame pour les Saoudiens, 2015 sera une ann\u00e9e de vaches maigres, c'est tellement pr\u00e9vu et int\u00e9gr\u00e9 que fait assez rare, le royaume 1er exportateur mondial de p\u00e9trole, a annonc\u00e9 un budget 2015, qui sera d\u00e9ficitaire de l'ordre de 39 milliards de dollars en Arabie Saoudite, on fait \u00e9tat, c'est une \u00e9vidence de la chute des cours du brut mais aussi, on le sait, moins de d\u00e9penses publiques en hausse vertigineuse, le royaume qui ont du p\u00e9trole jusqu'\u00e0 90 pourcent de de ses revenus, or les cours, on le sait, ont perdu plus de la moiti\u00e9 de leur valeur en moins d'un an pourcent bonheur l'Arabie Saoudite dispose tout de m\u00eame de r\u00e9serves suffisantes, estim\u00e9e \u00e0 quelque 700 milliards de dollars, mais voil\u00e0 qu'un autre pays du Golfe pr\u00e9voit lui aussi un budget en d\u00e9ficit c'est le Kowe\u00eft, et pour cause : le baril \u00e9tait \u00e0 75 dollars l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il est \u00e0 45 dollars, ces temps- ci, donc c'est d\u00e9j\u00e0 le Kowe\u00eft a r\u00e9duit drastiquement ses d\u00e9penses publiques, heureusement, le Kowe\u00eft, lui aussi dispose de r\u00e9serves financi\u00e8res cons\u00e9quentes, il n'emp\u00eache, les temps changent, la notion de budget en d\u00e9ficit n'est plus l'apanage des plus pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:15:33 > 1:15:34) [75%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:15:34 > 1:15:52) [92%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique s'par David Nicole vos commentaires et interrogations sur ce th\u00e8me du p\u00e9trole \u00e0 votre disposition des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des sites Internet et des archives comme toujours la possibilit\u00e9 de podcaster c'\u00e9tait mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:16:07 > 1:16:08) [74%] : \r\nSur les retraites.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-10T13:06:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502410589", "title": "petrole_CF", "excerpt": "Preprod \u00e0 base de News sur la baisse du prix du p\u00e9trole mondial.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "P\u00c9TROLE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1568504", "comment": "Attention: Il faut supprimerle billboard \u00e0 la fin du programme 16:08:21", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017039", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-17EC2A1E-0723-473A-96D6-FFC893AD17BB", "internalArchiveId": "17EC2A1E-0723-473A-96D6-FFC893AD17BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9tecteur de mensonge, dernier avatar de la tendance s\u00e9curitaire moderne? Que disent de telles perspectives de l'\u00e9tat de notre soci\u00e9t\u00e9? Christophe Canut recueille l'avis de Thomas Meszaros, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Sciences politiques \u00e0 Lyon III, sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires", "publicationDate": "2015-02-27T00:00:00Z", "summary": "Dans le but de renforcer la s\u00e9curit\u00e9, les innovations destin\u00e9es \u00e0 traquer les menteurs se multiplient. Science-fiction? Pas vraiment. Des sp\u00e9cialistes proposent depuis peu des formations pour traquer les menteurs et les d\u00e9tecteurs de mensonge sont aux portes des lieux publics, certains d\u2019entre eux ayant r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 test\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport international de Nogales, dans l'Arizona, puis en Pologne.", "durationSec": 484, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mensonge", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-23T01:21:45Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\n8 heures 51 bonjour Christophe Canu vous nous avez rejoint qu'est -ce que vous faites avec bonjour Philippe cette immense coup de trucs huissier sais pas si \u00e7a s'entend bien, on fait je p\u00e8le une pomme, bon vous savez peut-\u00eatre plus prendre \u00e0 terme quand m\u00eame, c'\u00e9tait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 sort \u00e9tait plus pratique et peut-\u00eatre un peu moins impressionnants que cet immense couteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nC'est vrai, j'aurais pu aussi manger la peau, m\u00eame si elle doit \u00eatre pleine de pesticides on vit vraiment une p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 aliments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [92%] :\r\nPas seulement alimentaire, d'ailleurs, hein, parce que quand je vous vois avec votre couteau connaissant plus votre maladresse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nPas de souci, je suis s\u00fbr que j'aurais pass\u00e9 sans encombre le d\u00e9tecteur de mensonges, de l'accueil de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, en fait une t\u00eate Philippe concourant bon je vous explique avant pour rentrer \u00e0 la radio ont pouss\u00e9 \u00e0 la porte d'entr\u00e9e, on disait bonjour au personnel d'accueil bonjour et puis on badg\u00e9s pour enfin pouvoir acc\u00e9der au Studio aujourd'hui, il faut en plus badg\u00e9s pour sortir, mais demain, \u00e7a ne suffira plus, il faudra en plus Monterrey p\u00e2te blanche \u00e0 une borne vid\u00e9o pleine de mauvaise volont\u00e9 n'importe pas si s\u00fbr : c'est vrai que chez nous c'est encore de la science- fiction, mais ce type de syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 aillent aussi dans les a\u00e9roports, h\u00e9 oui, exactement, m\u00eame de l'un aux \u00c9tats-Unis, l'autre en Pologne, le nom de cette g\u00e9niale un vent Innovation et Invention Avatar Avatar \u00e7a sonne, \u00e7a se pr\u00e9sente comment, en fait, vous arrivez devant un \u00e9cran, un visage virtuel appara\u00eet vous pose les questions classiques et de vous, citoyens am\u00e9ricains, avez -vous l'intention de chercher du travail aux \u00c9tats-Unis, faites -vous usage de stup\u00e9fiants,etc. etc vous r\u00e9pondez machinalement \u00e0 ce truc machin chose \u00e9lectronique, pas de panique, le voyant et vers vous pouvez passer, penser \u00e0 autre chose et j'imagine que c'est ce qui vous arrivera Philippe, vous qui \u00eates l'innocence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [76%] :\r\nM\u00eame oui, en tout cas je montrais mal assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [92%] :\r\n\u00e7a me rassure, ce que moi aussi, par contre si \u00e7a vire au jaune et surtout rouge vous avez menti et menti encore et vous \u00eates mal barr\u00e9, un officier de police viendra \u00e0 vous et poussera un peu plus loin l'interrogatoire, mais comment \u00e7a marche, en fait, alors vous \u00eates loin vous doutez que pendant que vous r\u00e9pondez aux questions on vous observe sous toutes les coutures cam\u00e9ra haute d\u00e9finition qui traque le moindre de fous mouvements faciaux au culot bien dit au culot ma\u00eetre qui suit la trajectoire de vos yeux et la dilatation de vos pupilles, sans oublier un micro reli\u00e9 \u00e0 un logiciel de reconnaissance vocale pour tenter de d\u00e9celer la plus petite modulation ou intonation de votre voix et si cette batterie de capteurs d\u00e9tectent le moindre souci la moindre h\u00e9sitation le moindre stress le voyant devient jaune, voire rouge si rien ne va et l\u00e0 bon courage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\nBon, en m\u00eame temps ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on propose ce type de d\u00e9tecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [91%] :\r\nVous avez raison mais ou, c'est nouveau, c'est que les r\u00e9sultats seraient infaillible \u00e0 plus de 90 pourcent le le syst\u00e8me serait pr\u00eate \u00e0 conqu\u00e9rir le monde \u00e9patant non, sauf que vous avez, vous l'avez dit, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on nous fait le coup, pour quelles raisons Thomas mais arrosent, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Lyon III, sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse, elle est d\u00e9j\u00e0 dans la pratique, on les les nos nos nos amis am\u00e9ricains du d\u00e9tecteur de mensonges aux \u00c9tats-Unis qu'on nous a pendant longtemps pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant un outil fiable et on se rend et on s'est rendu compte, au travers d'un certain nombre d'affaires criminelles aux \u00c9tats-Unis que le d\u00e9tecteur de mensonge n'avait absolument pas fonctionner, bien au contraire, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de pas mal d'erreurs judiciaires, moi je crois que la s\u00e9curit\u00e9 c'est quelque chose qui est tr\u00e8s subjectif et je crois que le r\u00f4le des responsables politiques, c'est de montrer qu'ils prennent les questions ces questions de s\u00e9curit\u00e9 en main le d\u00e9tecteur de mensonge, c'\u00e9tait une des d\u00e9monstrations, une des publicit\u00e9s que l'on peut faire de cette prison tout en consid\u00e9ration de ces questions de s\u00e9curit\u00e9 par les responsables Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nIl existe m\u00eame depuis peu des sp\u00e9cialistes qui propose des formations aux diff\u00e9rents personnels charg\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 pour traquer les menteurs, l'ins\u00e9curit\u00e9, elle atteint est \u00e0 la mode, c'est un fait, on croirait cette phrase, sortie d'un article r\u00e9cent mais pas du tout, elle a plus d'un si\u00e8cle, elle fut \u00e9crite en 1907 \u00e0 la une du journal fran\u00e7ais, la petite r\u00e9publique car les questions s\u00e9curitaires font partie depuis la nuit des temps, des pr\u00e9occupations des \u00eatre humains, mais certaines \u00e9poques sont quand m\u00eame plus porteuse que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [93%] :\r\n\u00e0 partir des ann\u00e9es 70 ce qui se passait, on on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir d'abord \u00e0 de nouveaux moyens de d\u00e9finir la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, donc on a un train de panser les nouvelles menaces et puis par la m\u00eame occasion, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux nouveaux outils aux nouvelles techniques pour essayer de parer \u00e0 ces nouvelles menaces, a quelque chose de vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va en s'en plus chiant qui va de Pair avec la mondialisation, c'est l'id\u00e9e que nos soci\u00e9t\u00e9s sont peu interd\u00e9pendantes les unes avec les autres, les individus aussi sont de plus en plus interd\u00e9pendant avec les autres, c'est ce que l'on pourrait appeler tr\u00e8s rapidement transnational isme comme par exemple la France nationalisation du terrorisme qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, quelque chose qui appara\u00eet et qui donc il n'est pas nouveau au tournant des ann\u00e9es 2000 en d\u00e9finitive \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 ce qui est nouveau, c'est une nouvelle approche de l'ins\u00e9curit\u00e9 qui est aussi bien \u00e9conomiques aussi bien humaines aussi bien culturel et puis dans les ann\u00e9es 70, faut pas l'oublier, il y avait 2 grands chocs p\u00e9troliers qui vont amener une ins\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique pour les \u00c9tats et c'est vrai que il est tr\u00e8s difficile de hi\u00e9rarchiser aujourd'hui les questions de s\u00e9curit\u00e9, d'abord parce que la s\u00e9curit\u00e9, on le sait bien, c'est en fonction du point de vue, chacun, chacun se consid\u00e8re plus ou moins en ins\u00e9curit\u00e9 soit du point de vue financier soit du point de vue du travail soit du point de vue de s\u00e9curit\u00e9 physique o\u00f9 il habite, par exemple, donc la s\u00e9curit\u00e9, c'est quelque chose qui est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s subjectif, donc on peut difficilement, c'est ce qui rend d'ailleurs pour les, les, les politiques publiques, c'est ce qui rend tr\u00e8s difficile la mise en place de politiques publiques de s\u00e9curit\u00e9 qui soit tr\u00e8s efficace et qui r\u00e9pondent \u00e0 toutes les questions d'ins\u00e9curit\u00e9 et donc il faut essayer de r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs probl\u00e9matiques simultan\u00e9ment pour arriver \u00e0 continuer \u00e0 animer ce sentiment de s\u00e9curit\u00e9, tout laisse \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, c'est avant tout, je le rappelle quand m\u00eame un sentiment \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [87%] :\r\nDonc l'ins\u00e9curit\u00e9 elle n'est pas vraiment l\u00e0 o\u00f9 on croit et et ces d\u00e9tecteurs de mensonges, serait en fait un peu un peu des beau, hein, de la publicit\u00e9 pour nous faire croire qu'on agit contre l'ins\u00e9curit\u00e9, vous avez bien r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [92%] :\r\nJe crois pas que \u00e7a change fondamentalement la donne je crois jusque \u00e7a rassure et dans le contexte actuel, sans aucun doute l'un des objectifs de nos responsables politiques, quels qu'ils soient, c'est de rassurer les citoyens, mais je maintiens que le vrai travail c'est un travail de fond \u00e0 faire, c'est toutes les questions qui sont li\u00e9es \u00e0 l'action sociale, c'est-\u00e0-dire aux mani\u00e8res d'art lesquels on va favoriser une bonne int\u00e9gration des populations dans les territoires o\u00f9 la r\u00e9insertion par exemple le poste carc\u00e9rale, ce produit, la mani\u00e8re dont on va je sais pas entretenir justement les prisons, enfin il y a tout un tas de r\u00e9flexion et de travaux qui sont je pense aujourd'hui en chantier et sur vraiment la dimension sociale, afin d'assurer une v\u00e9ritable s\u00e9curit\u00e9 Mickaella une s\u00e9curit\u00e9 de fond puisqu'elle vise vraiment les individus et puis leur application ou leur int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [84%] :\r\nThomas mais Meszaros, ce ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sciences politiques \u00e0 Lyon III, qui remplace donc les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 non pas dans la technologie mais dans la soci\u00e9t\u00e9, alors pour en revenir en fait \u00e0 ce fameux d\u00e9tecteur de mensonges, Christophe Canu peut-\u00eatre enlevez moi, ce que tout ce qui ne fait peur, ce qu'on trouve donc pour revenir \u00e0 ce d\u00e9tecteur de mensonges, Christophe \u00e0 son \u00e9ventuelle utilisation chez nous, en fait, qu'en disent les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [91%] :\r\nRenseignements pris aupr\u00e8s des du Corps des gardes- fronti\u00e8re qui fait des contr\u00f4les des passeports \u00e0 B\u00e2le, Gen\u00e8ve et Lugano, l'utilisation d'untel \u00e9quipement n'est pas d'actualit\u00e9, et vous savez pourquoi, h\u00e9 bien, parce que rien ne vaut l'\u00eatre humain pour rep\u00e9rer les personnes louches des autres mieux, rien ne vaut une femme, c'est en tout cas ce que m'a affirm\u00e9 l'un des porte- parole des gardes- fronti\u00e8res, il m'a demand\u00e9 si j'avais d\u00e9j\u00e0 menti en accompagne, je lui ai avou\u00e9 un peu peut quand m\u00eame que oui et il m'a dit, triomphalement, elle le sait, les femmes sont toujours quand on leur ment authentique, pourquoi, d\u00e8s lors, n'y a -t-il pas que des femmes au contr\u00f4le des fronti\u00e8res myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [93%] :\r\nOn esp\u00e8re que les sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 vous auront entendu Christophe et puis que les femmes aussi, enfin, les femmes qui recherchent un emploi \u00e9videmment merci beaucoup Christophe Canut. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meszaros, Thomas", "role": "professeur en sciences politiques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34D8E06A-7643-442C-8DAD-E50A5F46E983", "internalArchiveId": "34D8E06A-7643-442C-8DAD-E50A5F46E983", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Corine Pelluchon, sp\u00e9cialiste de philosophie et d'\u00e9thique appliqu\u00e9e : A propos de son ouvrage \"Les Nourritures. Philosophie du corps politique\" (Ed. du Seuil, 2015)", "publicationDate": "2015-02-27T00:00:00Z", "summary": "Dans un essai lumineux  Corine Pelluchon nous propose un nouveau contrat social qui est aussi une nouvelle philosophie de vie. Au coeur de la d\u00e9marche de l'auteur, l'alimentation qui r\u00e9v\u00e8le notre capacit\u00e9 \u00e0 modifier nos comportements face aux animaux et \u00e0 la nature. En envisageant tout ce dont nous vivons, non comme de simples ressources, mais comme des nourritures \u00e0 la fois mat\u00e9rielles et spirituelles, Corine Pelluchon pense l'habitation de la terre comme une cohabitation avec les autres hommes et les esp\u00e8ces. L'alimentation est le paradigme de cette ph\u00e9nom\u00e9nologie du sentir qui part du plaisir attach\u00e9 originairement au fait de vivre pour montrer que, dans nos gestes quotidiens, nous sommes d\u00e9j\u00e0 en rapport avec tous les vivants. La justice d\u00e9signe alors le partage des nourritures. L'auteur tire les cons\u00e9quences politiques d'une telle philosophie, en proposant un nouveau contrat social qui inscrit la question animale et l'\u00e9cologie au coeur de sa pens\u00e9e, permettant ainsi, \u00e0 la d\u00e9mocratie, en r\u00e9\u00e9valuant nos valeurs, de se r\u00e9inventer.", "durationSec": 3323, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["alimentation", "\u00e9thique", "animal", "philosophie"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'10''", "lastModifiedDate": "2015-04-27T06:44:38Z", "speechToTexts": ["27.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPoint. \r\nLe groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [63%] :\r\nAnnick chien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 Fous notre invit\u00e9, sp\u00e9cialiste de philosophie politique et d'\u00e9thique appliqu\u00e9e s'int\u00e9resse avec passion et m\u00e9thodes \u00e0 notre rapport \u00e0 l'environnement et aux animaux, constatant les impasses, les blocages dans lesquelles nous nous trouvons, Corine Pelluchon, cet atelier \u00e0 explorer d'autres mani\u00e8res de penser le monde et dans un esprit constructif \u00e0 \u00e9laborer les bases d'un nouveau contrat social, contrat qui permettrait \u00e0 la d\u00e9mocratie de se r\u00e9inventer son dernier ouvrage paru au Seuil, s'intitule les nourritures philosophie du corps politique, un ouvrage qui dessine les contours d'un coq du taux gourmand en d'autres termes, c'est une philosophie du go\u00fbt et du bonheur qui nous est propos\u00e9 par cette professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Franche-Comt\u00e9 Rendez -vous tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Bastien me crie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [74%] :\r\nLes trucs compl\u00e8tement fou qui avait gagn\u00e9 m2 pour mieux les ranger dans des graisses, sucres, ceux qui vont se faire nettoyer au Maroc, pourquoi je n'y reviens pas, ils ont, ils s'\u00e9ternise car ils sont parvenus dans les ann\u00e9es 70 on n'est pas le droit de dire qu'on qu'il est bio, parce que c'\u00e9tait pas utile de la concurrence d\u00e9loyale, on parle d'environnement, mais jamais du fait que le 1er environnement des humains si corps maternel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [84%] :\r\nPendant ce temps l\u00e0, vaches, cochons, moutons, volaille, animaux de la ferme \u00e9tait encore \u00e9lev\u00e9 selon des m\u00e9thodes traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [83%] :\r\nLe monde moderne, aujourd'hui c'est plus comme autrefois \u00e0 pousser des bo\u00eetes remplir des seaux \u00e0 Waldo et c'est tout d'abord pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de l'apr\u00e8s- guerre, l'\u00e9levage intensif, \u00e7a finira par cr\u00e9er l'abondance pour r\u00e9duisant les co\u00fbts de fabrication, c'est le d\u00e9lire complet cette production \u00e0 outrance contre une surconsommation de l'homme, nous, consommateurs, on a nos responsabilit\u00e9s en qu'il y a tout dossier attendent et donc de se souhaiter de la vie, il faudrait souhaiter bonne chance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [91%] :\r\nCorine Pelluchon, bonjour, bonjour et merci de nous avoir rejoint en duplex du Studio de la RTS \u00e0 Paris, merci aussi \u00e0 B\u00e9n\u00e9dicte Banet et Anne Marchand qui assure la liaison les nourritures philosophie du corps politique : le titre et le sous- titre de votre dernier ouvrage donne le ton, on le verra votre r\u00e9flexion philosophique a pour point d\u00e9part le corps notre corps fait de Chair et de sang. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:38) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est plut\u00f4t m\u00eame l'accord pour r\u00e9it\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire pas seulement le fait d'avoir un corps mais le notre existence dans sa mat\u00e9rialit\u00e9 dans le fait que nous vivons de choses que nous ne constitueront pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:51) [81%] :\r\nTous mais que ces choses, les aliments, mais aussi l'air que nous respirons, sont des milieux et ne constitue donc l'accord pour \u00e9viter, c'est vraiment la contestation du privil\u00e8ge qu'on accord\u00e9s d'ordinaire \u00e0 la conscience, quel sens \u00e0 toute chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [81%] :\r\nCela veut dire que le corps est centrale, d'abord parce qu'il nous relie et il nous relie \u00e0 toute chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [79%] :\r\nOui, \u00e0 toute chose aussi nature ou \u00e0 toute chose naturelle et culturelle aux \u00e9l\u00e9ments mais aussi aux aux Oeuvres au au au pont aux villes ou aux cr\u00e9ations humaines et c'est vraiment l'id\u00e9e, voyez l'accord pour \u00e9viter, c'est vraiment un renversement d'une fille, philosophie ou ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Constitution, une philosophie o\u00f9 je ne ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:37) [92%] :\r\nPas tous, j'avais d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et l'alt\u00e9ration possible du corps qui la passivit\u00e9 du vivant ici, je travaille sur la dimension peut-\u00eatre plus de plaisir, mais toujours, il y a cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:50) [89%] :\r\nQue nous ne ma\u00eetrisons pas tout et que le corps est peut-\u00eatre le point d\u00e9part de notre exp\u00e9rience et notre relation au monde qui est un sentir avec le monde et avec les autres, plus qu'un au monde, donc il y a vraiment une r\u00e9flexion qui incite \u00e0 remplacer la philosophie du sujet qui fait un petit peu du sujet, une sorte de qui l'exil qui ont fait un un \u00eatre pas tout ou en tout cas, qui fait du des \u00e9l\u00e9ments de la nature, un d\u00e9cor ou un tremplin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:17) [89%] :\r\nPour sa libert\u00e9, bien on remplace philosophie par une philosophie de l'accord pour \u00e9viter ou on n'est pas dans le monde, mais plut\u00f4t avec le monde et ressentir \u00e0 l'est au coeur de cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [93%] :\r\nDonc vivre c'est vivre dehors et vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit mais arr\u00eatons -nous un moment les nourritures qui sont aussi le titre de cet ouvrage, qui suit donc votre votre pens\u00e9e et votre ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent c'est nourritures sont vari\u00e9s et elles sont \u00e0 la fois mat\u00e9rielles, c'est ce que nous mangeons, mais aussi ce qui nous entoure, par exemple, la culture, les nourritures, c'est la lecture, la musique, le cin\u00e9ma, les voyages, les autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est alors c'est d'abord quelque chose qui me permet, c'est un mot qui me permet d'\u00e9viter celui de ressources, lequel le fait, \u00e0 croire que l'environnement, la nature sont simplement des outils ou des instruments \u00e0 notre service et c'est vraiment les nourritures dans son pluriel dit effectivement \u00e0 la fois des nourritures terrestres et spirituelles, mais c'est aussi pour insister sur le fait que ce dont je vis, h\u00e9 bien me r\u00e9jouis nourri ma vie, c'est-\u00e0-dire que les nourritures, c'est la dimension de plaisir et centrale, mais aussi l'activit\u00e9 m\u00eame par exemple de se cultiver nourri ma villa, donc on est dans une philosophie ou certes les nourritures r\u00e9pondent \u00e0 mes besoins, mais o\u00f9 il y a aussi l'id\u00e9e d'un rapport avec ce rapport aux choses, \u00e7a vient de L\u00e9vinas s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:43) [92%] :\r\nDe L\u00e9vinas, ce qui est un des philosophes qui vous aux influences ou qui vous nourrit plus exactement Corine Pelluchon il y en a d'autres, notamment Derrida je pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:52) [85%] :\r\nQue nous avons, nous en parlerons alors je vous le disais lire par exemple me nourrissent, pour moi c'est assez \u00e9vident \u00e9videmment manger me nourrit mais manger me aux autres d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu diff\u00e9rente de ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [87%] :\r\nQue je pensais, je ne mange pas pour vivre ou plut\u00f4t oui je mange pour vivre, mais cela me permet de vivre avec eux aussi donc mangez ce serait \u00e9galement questionn\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:19) [91%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire que, en insistant sur l'acte de manger en faisant une ph\u00e9nom\u00e9nologie du manger en d\u00e9crivant ce qui se passe quand je mange bien, j'ai essay\u00e9 de Mantes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [93%] :\r\nQue m\u00eame quand il n'y a personne \u00e0 ma table en fait je ne suis jamais seul quand je mange, car ce que je mange a un impact sur la distribution, la production de telle ou telle nourriture sur qui je mange les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [87%] :\r\nPas donc, si je m'autorise \u00e0 faire couler le sang des b\u00eates pour me nourrir, donc on veut en v\u00e9rit\u00e9 donc manger, c'est vraiment un acte qui me relie que je le veuille ou non aux autres hommes pr\u00e9sents et m\u00eame et vivant pr\u00e8s de chez moi au loin de chez moi et l'on sait que la demande, par exemple en produits animaliers a un impact sur la production, mais aussi la distribution de c\u00e9r\u00e9ales dans des pays o\u00f9 une grande partie de la population souffre de faim, de malnutrition et les c\u00e9r\u00e9ales produites car elles existaient bien sont vendus pour le b\u00e9tail am\u00e9ricain et europ\u00e9ens, donc il y a vraiment, c'est un acte \u00e0 la fois \u00e9conomique, politique et \u00e9thique et l'\u00e9thique ici n'est pas une discipline normative disant le bien le mal par quand elle n'est pas seulement cela, elle commence par mon rapport au nourritures, elle dit la place que j'accorde ou non aux autres, au nom de mon dos bon droit \u00e0 exister, donc c'est vraiment l'id\u00e9e aussi que quand on a ainsi sur la mat\u00e9rialit\u00e9 de l'existence, on voit que ce n'est pas la libert\u00e9 de l'autre, mais son existence, a fond\u00e9 sa soif qui met en question et manger vraiment fait surgir un un, un sujet qui est toujours reli\u00e9 avec les autres qu'il le veuille ou pas, et il y a, il y a d'autres structures de l'existence, que j'ai d\u00e9crite, qui souligne cette ce caract\u00e8re relationnel du sujet, mais c'est vrai qu'avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [92%] :\r\nQue la nourriture, l\u00e0 il y a quelque chose d'extr\u00eamement d'abord c'est un besoin primitif, archa\u00efque et il y a quelque chose de tout \u00e0 fait central pour penser aussi notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [87%] :\r\nC'est dans ce drame, qui n'est pas une catastrophe naturelle, qui est aussi la faim et la malnutrition et dans aussi ce que nous faisons aux autres g\u00e8nes dont nous consommons la Chair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:15) [89%] :\r\n\u00e0 vous entendre, ou plut\u00f4t \u00e0 vous lire, pour l'instant, ce qui nous nourrit, doit nous rendre compte devrait nous rendre heureux, il s'agit donc aussi de de votre part d'une philosophie du go\u00fbt et du bonheur, le plaisir, pour lui- m\u00eame, pour ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:32) [97%] :\r\nOui, alors vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure quand je mange serre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:34) [91%] :\r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 mes besoins car si je ne mange pas, h\u00e9 bien j'ai au go\u00fbt de certains temps des probl\u00e8mes de sant\u00e9, mais d\u00e8s que je mange, en fait, tr\u00e8s vite, j'ai le plaisir est recherch\u00e9 pour lui- m\u00eame, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [92%] :\r\nUne sorte d'ind\u00e9pendance dans la d\u00e9pendance est quelque chose qui fait le le la v\u00e9rit\u00e9 des morale h\u00e9doniste encore L\u00e9vinas, c'est-\u00e0-dire que le plaisir est recherch\u00e9 pour lui- m\u00eame et c'est pour \u00e7a que d'une certaine mani\u00e8re, il y a une r\u00e9flexion sur ce qui me permet de passer du besoin au plaisir et c'est quand je souffre trop de privations que cet acc\u00e8s au plaisir et te interdit et donc, c'est effectivement la centralit\u00e9 du go\u00fbt qui est \u00e0 souligner ici et le go\u00fbt est \u00e0 la fois sensible, sensuel et intellectuel car on le le plaisir en tout cas de manger et se nourrit aussi, si je puis dire, de l'esth\u00e9tique de l'des couleurs de la mani\u00e8re dont les choses sont pr\u00e9sent\u00e9es, du fait d'avoir des convives avec soi et quand on est \u00e0 table, donc il y a tout cet ensemble qui rend difficile le dualisme nature culture, donc l\u00e0 il y a effectivement une r\u00e9flexion sur cet \u00eatre avec les choses, c'est \u00eatre avec les autres et que le go\u00fbt manifeste, selon vous, il y aurait une crise du go\u00fbt actuellement ben c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on peut le dire comme cela mais on peut aussi se demander d'abord bon la r\u00e9flexion sur l'alimentation qui est souvent une prise alimentaire, c'est-\u00e0-dire que les aliments sont parfois consid\u00e9r\u00e9s comme des carburants comme des choses qui peuvent remplir ou au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:12) [84%] :\r\nComme des ennemis, je pense \u00e0 ceux qui souffrent de troupes du comportement ou qui vivent de 2 documents qui s'imposent des privations tr\u00e8s importante soit pour maigrir sur soit pour parce que, et c'est c'est un petit peu or. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:26) [91%] :\r\nLeur mani\u00e8re d'\u00eatre un comme dans l'anorexie, donc il y a, il y a cela, mais il y a aussi quelque chose d'assez profond, je crois, dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est le fait que l'esth\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un petit peu rel\u00e9gu\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9, alors que finalement une humanit\u00e9 qui seraient sensibles \u00e0 la beaut\u00e9 des choses h\u00e9 bien peut-\u00eatre n'accepterait pas la d\u00e9gradation des \u00e9cosyst\u00e8mes et tout \u00e7a et donc cette r\u00e9flexion va de Pair avec l'id\u00e9e selon laquelle ce n'est pas la peur qui doit \u00eatre la cat\u00e9gorie majeure d'une r\u00e9flexion et \u00e9cologique, mais plut\u00f4t la r\u00e9flexion sur le plaisir que nous avons \u00e0 contempler la nature, les autres \u00eatre vivants et le fait que pour nous, Lo\u00efck. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:07) [80%] :\r\nLondres le le l'environnement et le mot environnement finalement n'est pas tr\u00e8s bon, parce qu'il fait, \u00e0 croire que cet ext\u00e9rieur \u00e0 nous, en tout cas la nature ou les co\u00fbts m\u00e8ne pour parler comme Augustin Berque c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:18) [88%] :\r\nLa nature prise dans sa dimension \u00e0 la fois naturel et culturel, social, historique, h\u00e9 bien les paysages, par exemple, h\u00e9 bien nous nourrissent, c'est-\u00e0-dire que, ont un impact sur nous de m\u00eame toute cette r\u00e9flexion sur l'habitation habiter quelque part, h\u00e9 bien c'est se trouver bien quelque part, nous savons que quand nous \u00e9prouvons un sentiment d'enfermement, d'\u00e9touffement, quand on est dans un endroit vraiment pas beau paquebot o\u00f9 on ne se sent pas bien, h\u00e9 bien on n'est pas heureux, donc il y a toute cette r\u00e9flexion -l\u00e0 et je crois que c'est une porte d'entr\u00e9e, peut-\u00eatre plus c'est efficace pour que l'\u00e9cologie entre dans nos vies, et m\u00eame, on le verra dans la politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:53) [85%] :\r\nDonc de votre part, pas le moral, et pas d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:57) [86%] :\r\nNon, parce que moi je dans ce livre, je ne me situe pas sur le plan de la morale, ou de ce qu'on appelle les valeurs d'abord parce que j'essaie de d\u00e9crire des structures de l'existence, \u00e0 partir de, c'est assez simple comme manger qui font partie du vivre de mais aussi \u00eatre n\u00e9 le fait que le fait d'\u00eatre n\u00e9, montre que dans sa manche pas fut moi- m\u00eame, mais aussi il y a le troc de plusieurs existences derri\u00e8re la mienne comme directeur, ce qui installent inter- subjectivit\u00e9 au coeur du sujet m\u00eame, c'est-\u00e0-dire les gens derri\u00e8re et devant exactement mais surtout derri\u00e8re, mais quand on n'est pas n\u00e9 le faire voil\u00e0 exactement et Ricoeur, part d'une liaison ombilicale des vivants, donc laisser les anc\u00eatre m\u00eame de qui et et puis il y a cette id\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:42) [88%] :\r\nQue je suis toujours plus vieux que moi m\u00eame parce que quand je commence \u00e0 faire des actes libres avec ma volont\u00e9, en fait, h\u00e9 bien je j'ai j'ai, je suis d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e dans l'existence, et ce 1er moment plus de ma naissance, h\u00e9 bien il \u00e9chappe \u00e0 ma connaissance, je n'en ai connaissance que par le r\u00e9cit des autres, donc il y a \u00e7a, manger, \u00eatre n\u00e9 il y a aussi habit\u00e9 quelque part marcher, j'insiste beaucoup sur la dimension spatiale de notre existence, car souvent les philosophes Heidegger, en particulier, ont insist\u00e9 sur le projet sur la libert\u00e9 sur le temps, la temporalit\u00e9 donc oh moi j'insiste plut\u00f4t aussi disons sur la sp\u00e9cialit\u00e9 et le fait qu'habiter c'est habiter quelque part, mais aussi cohabiter avec les autres \u00eatre vivants et les autres humains et donc \u00e7a c'est nous \u00e7a toutes ces ces structures de l'existence il y en a d'autres qui est aussi une r\u00e9flexion sur le le comment le rythme, c'est-\u00e0-dire aussi la l'ouverture au possible, ce que je reprends philosophe Henri mal qui par de transpacifique l'ouverture \u00e0 ce qu'on attendait pas, donc, qui est une une une une figure un existentialiste rupture l'existence tout \u00e0 fait importante et quand on ne l'a pas on a le sentiment d'\u00e9touffer, h\u00e9 bien tout cela, mais qui se qui se manifeste de mani\u00e8re assez concr\u00e8te, h\u00e9 bien, signale une philosophie ou l'existence est consid\u00e9r\u00e9 dans sa main. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:02) [87%] :\r\nS\u00e9rialit\u00e9 et o\u00f9 l'existence et o\u00f9 l'\u00e9thique est une position \u00e9thique, donc d\u00e8s que je mange d\u00e8s que je suis n\u00e9 et bien je suis en rapport avec les autres \u00eatre vivants et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [84%] :\r\nHumains et non humains et \u00e7a fait surgir donc un un, ce que j'appelle un cogito gourmand et cogito et et \u00e7a va toucher \u00e0 la racine, la conception de l'homme qui sous- tend les th\u00e9ories classiques du contrat car les th\u00e9ories classiques du contrat de options, on va le dire \u00e0 Rolls, mais aussi dans pens\u00e9e politique sont fond\u00e9es sur une philosophie de la libert\u00e9 ou l'homme est d\u00e9fini par la capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [85%] :\r\nFaire des choix, inchang\u00e9 par la volont\u00e9 par le projet, or moi j'insiste plus sur la r\u00e9ceptivit\u00e9 finalement que sur projet et, surtout, je m'en train de na\u00eetre en fait un sujet en fait Inter inter relationnel et et du coup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:49) [90%] :\r\nEn fait, au coeur de son existence m\u00eame, il y a l'pulsations de d'autres vies de d'autres existence derri\u00e8re la sienne humaine et non humaine avec lui et ce qui fait que dans le contrat social, il faudra bien faire entrer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la coexistence pacifique entre les libert\u00e9s, faudra bien faire entrer le souci pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, le souci aussi pour les int\u00e9r\u00eats des animaux, l'am\u00e9lioration de la condition animale, le souci de la protection de la biosph\u00e8re qui est la condition de l'existence dans sa mat\u00e9rialit\u00e9 aussi la Fnath portance de la dimension esth\u00e9tique des choses, donc quelque chose qui en fait \u00e0 partir de ce point d\u00e9part je vais modifier \u00e0 sa base, la philosophie du sujet qui sous- tend les th\u00e9ories politiques et modifi\u00e9 en fait les finalit\u00e9s du politique, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 conciliation des libert\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats individuels de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s qui sont les finalit\u00e9s classique du contrat social ou de l'\u00c9tat providence, j'ajoute donc, mais de l'Int\u00e9rieur ces ces autres devoir de l'\u00c9tat, comme l'am\u00e9lioration de la condition animale, la protection de la biosph\u00e8re, donc l'id\u00e9e aussi donc de ce bien manger de temps d'une dimension du plaisir esth\u00e9tique et elle s'ajoute pas de l'ext\u00e9rieur comme des normes que Corine Pelluchon voudrait imposer mais de l'int\u00e9rieur et donc \u00e7a s'donc c'est tout \u00e0 fait, donc c'est un passage de philosophie 1\u00e8re ou \u00e0 la politique et ce n'est pas du tout un passage de la morale \u00e0 la politique car un passage de la morale \u00e0 la politique serait contraire au pluralisme direz c'est-\u00e0-dire que quelqu'un imposerait sa vision du monde pour fonder le politique, ce qui est tout \u00e0 fait contraire \u00e0 au pluralisme, c'est-\u00e0-dire au respect de l'\u00e9galit\u00e9 morale des individus et de visions du monde pluriel et diff\u00e9rentes et souvent contradictoires, l\u00e0 il s'agit de structures de l'existence, qui me semble -t-il, quand je parle de manger, de marcher, de se poser sur Terre de d'\u00eatre qui ont une dimension universalisante et chacun l'interpr\u00e8te comme il veut, comme le directeur, il s'agit d'un universel en contexte, c'est-\u00e0-dire que le passage de l'ontologie et la politique, se fera par l'herm\u00e9neutique par les traditions, j'ai pas fig\u00e9, mais vraiment je me situe pas du tout au niveau de la morale et quand je. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:00) [85%] :\r\nD'\u00e9thique en fait le mot \u00e9thique, il est la dimension mon rapport aux autres mais aussi la dimension pour moi \u00e7a commence, non pas avec la rencontre du visage d'autrui m'\u00e9tait mon rapport au nourritures \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:11) [90%] :\r\nDonc Brangelina la semaine oui absolument, mais, mais il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que c'est une dimension de mon rapport \u00e0 moi- m\u00eame et c'est pas un ensemble de conventions de normes de de coutume la la dans cette ouvrage, l\u00e0 c'est vraiment pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0 que je place la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:28) [93%] :\r\n\u00e0 condition, vous \u00eates convaincante Corine Pelluchon, mais de prendre conscience de tout cela, alors il y a des progr\u00e8s, on le verra aussi, je pense au cours de cette \u00e9mission, votre but ce serait d'accompagner ces ces changements tout de m\u00eame vous et que vous n'imposez pas une vision du monde, vous \u00e9crivez : d\u00e9lit vous \u00e9crivez des articles vous intervenez dans la vie sociale, je dirais pas politique au sens restrictif au sens large et puis vous partez d'un d'un pr\u00e9suppos\u00e9 ou l'amour de la vie 1er qu'est -ce qui vous permettent, dire \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:00) [90%] :\r\nAlors, l'amour de la vie et 1er c'est pas un pr\u00e9suppos\u00e9, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e que c'est plus des pour d\u00e9construire le pr\u00e9suppos\u00e9 contraires qui ferait dire comme le dit le la rigueur que la facticit\u00e9 la d\u00e9r\u00e9liction le sentiment d'\u00eatre perdu dans le monde, le caract\u00e8re tragique de l'existence serait originaire, or dans un tr\u00e8s grand texte et pouvoir L\u00e9vinas se montre que justement chez Heidegger CFC penser un peu tragique, h\u00e9 bien ce sentiment de ce cette mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter le fait qu'on va mourir, le fait qu'on est n\u00e9 comme des 20 puissances comme des choses qu'on n'a pas choisi et qui donc signale notre d\u00e9r\u00e9liction notre la tragique de notre vie, h\u00e9 bien c'est une interpr\u00e9tation qu'il faut remettre en question, car le va pas de soi, et je trouve que, effectivement, quand on s'interroge sur le fait que le plaisir et m\u00eame quand on nous on l'a oubli\u00e9 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:51) [79%] :\r\nL'amour de la vie est originaire avec tous nos probl\u00e8mes mais quand on regarde et il y a un ce que j'aime beaucoup de rigueur dans le volontaire le la volontaire un tout petit passage o\u00f9 il parle du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:01) [87%] :\r\nDes b\u00e9b\u00e9s animaux et humains qui joue et dit le jeu, c'est vraiment \u00e7a montre bien que la vie, elle est plus g\u00e9n\u00e9reuse que la simple recherche de tout ce qui va me permet de lutter contre la mort un vivre c'est jou\u00e9 en d\u00e9pit de la finalit\u00e9 de l'attention de l'instinct, il y a quelle id\u00e9e que l'amour de la vie, la vie est aim\u00e9e pour elle- m\u00eame, alors bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:21) [92%] :\r\nApr\u00e8s, on se sent pas bien quelque part, on a des probl\u00e8mes mais comme non seulement l'obsession du pouvoir qui travaillent les pens\u00e9es de la libert\u00e9, y compris celle de Heidegger quand il fait de la naissance et de la mort des \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:34) [84%] :\r\nPas ma ma\u00eetrise et donc il Sonia signale ma ma facticit\u00e9, on peut dire, au contraire, comme j'essaie de montrer que la naissance, le fait d'\u00eatre n\u00e9 loin de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:44) [88%] :\r\nSignaler mon impuissance souligne au contraire ce d\u00e9bordement de ma vie par plusieurs autres villes, ce qui veut dire que vivre, c'est pas seulement vivre pour soi c'est aussi vivre pour aussi le monde commun et moi je me suis beaucoup inspir\u00e9e de la ph\u00e9nom\u00e9nologie japonaises, notamment de t\u00eate ou \u00e0 toute vitesse, Zorro qui d\u00e8s 1927 avait lu Heidegger et avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le caract\u00e8re individualiste de la pens\u00e9e de Heidegger dans les traitant qui effectivement pense que la mort ma mort, individuelle et la fin du monde, or, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on met en lumi\u00e8re la naissance l'inter- subjectivit\u00e9 bien l\u00e0 ma mort \u00e9videmment peut \u00eatre triste pour moi ou pour ceux qui sont pr\u00e8s de moi, mais n'est pas du tout la fin du monde et que ma vie aussi se d\u00e9roule \u00e0 2 plans l'un individuel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:32) [83%] :\r\nPour moi, mais aussi l'un par rapport au monde comme un don aussi Alain Rey, me disait que le monde commun et ce qui est commun aux g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es, pr\u00e9sentes, futures moi j'ajouterais aussi que cela int\u00e8gre les Oeuvres que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:43) [88%] :\r\nCulturel et aussi face \u00e0 elle le dit, mais les hommes naturelles aussi la biodiversit\u00e9 et que justement ce que je fais n'a pas seulement un sens pour moi mais aussi par rapport au monde commun et \u00e0 la reine disait tr\u00e8s bien que dans le sang, cette esp\u00e8ce de de d\u00e9p\u00e8ce hors du politique li\u00e9e au monde commun, h\u00e9 bien il y a pas d'espace politique il y a pas de de politique au sens fort du terme, je trouve que finalement, \u00e9videmment, on peut tr\u00e8s bien \u00e0 premi\u00e8re vue, dire l'amour de la vie, la belote balancer comme \u00e7a, c'est un pr\u00e9suppos\u00e9 n'est pas du tout, c'est vraiment le fruit d'une remise en question de du pr\u00e9suppos\u00e9 contraires qui ne va pas du tout de soi et qui pousse \u00e0 une philosophie finalement assez \u00e9go\u00efste ou ma mort, et la fin du monde, o\u00f9 je dois vivre finalement dans un espace de temps limit\u00e9e mais en n'ayant de cesse de penser \u00e0 m'exprimer moi alors que dans la philosophie, moi, que je propose, qui inspir\u00e9e \u00e9videmment par tous les grands auteurs, donc j'ai ce que j'ai cit\u00e9s, h\u00e9 bien, c'est une autre perspective et une autre r\u00e9flexion sur la condition humaine qui est propos\u00e9, mais \u00e9videmment, \u00e7a veut pas dire que tout cela soit b\u00e9at et que ce soit dans une sorte de dire puisqu'au contraire, la guerre est tr\u00e8s pr\u00e9sente, notamment \u00e0 la fin de la 2\u00e8me partie quand je parle de la bombe atomique, pas seulement la possibilit\u00e9 de la mort des autres, mais la possibilit\u00e9 de l'extinction, c'est-\u00e0-dire de rendre impossible leur naissance, ce qui fait que les g\u00e9n\u00e9rations futures sond\u00e9s font d\u00e9j\u00e0 partie de nous-m\u00eames que nous sommes comme des jeunes internes Shell d\u00e9j\u00e0 les parents des g\u00e9n\u00e9rations futures que nous ayons pas des enfants mais je trouve que il y a, il y a vraiment voil\u00e0 et et de m\u00eame, vous parliez d'accompagner tout \u00e0 l'heure, j'aime beaucoup ce mot accompagner un processus moi je sens mon mon entre guillemets, engagement et ceci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:23) [86%] :\r\nTu, c'est-\u00e0-dire non pas proposer la vision du monde de Corine Pelluchon qui d'ailleurs, vision du monde qui n'aurait pas tellement de sens, et plus on travaille en philosophie, on n'a de certitude au niveau imm\u00e9diat si vous voulez, mais c'est tr\u00e8s paradoxal mais c'est comme \u00e7a, moi je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Kant qui disait dans qu'est -ce que les lumi\u00e8res en fait que les lumi\u00e8res, c'est on leur devise et leurs t\u00e2ches et leur nom, c'est une \u00e9poque qui se nomme elle- m\u00eame, et moi je crois que dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre qui est extr\u00eamement difficile, h\u00e9 bien on peut accompagner un processus dont moi je vois des signes avant-. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:53) [88%] :\r\nCoureur, j'en vois 3 n'a d'autre, mais entrer de l'\u00e9cologie dans nos notre questionnement l'entr\u00e9e la question animale aussi quitte concert de plus en plus de personnes et aussi le fait que les gens ont gr\u00e2ce \u00e0 Internet, communique et partage des savoirs et savoir- faire, on est, on le d\u00e9sir de vivre mieux, il y a vraiment, on est all\u00e9 tellement loin dans l'acculturation et dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la vie \u00e9tait routini\u00e8re et difficile que justement il y a l'\u00e9mergence d'un bonheur d'une volont\u00e9 de bonheur et d'un bonheur qui ne serait pas seulement mat\u00e9rialiste qui serait pas seulement, c'est une prise de conscience de en fait dans ce livre aussi, je parle beaucoup de l'agriculture qui est comme culture de la nature et dont une qui n'est pas seulement la production de nourriture qui est une relation vivants mais qui est aussi qui joue un r\u00f4le essentiel dans la composition des paysages et Michel Serres, parler d'une \u00e9criture \u00e0 la surface des signaux reprenant l'\u00e9tymologie du mot paysages qui vient d'tango qui est un terme agraire \u00e0 planter des piquets est li\u00e9e aussi au beau paysan hein et et je crois que le aujourd'hui peut-\u00eatre une r\u00e9flexion sur la la gris, culture, pas seulement comme production nourriture mais comme relation vivant et comme culture la nature donc li\u00e9e aussi \u00e0 toute une r\u00e9flexion sur notre \u00eatre, \u00e0 la nature, si je puis dire, ce serait vraiment et o\u00f9, et bienvenue, je crois que c'est peut-\u00eatre m\u00eame plus que d'actualit\u00e9 c'est c'est plut\u00f4t vers l'avenir, c'est peut-\u00eatre l'avenir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:23) [92%] :\r\nVous ne faites pas Corine Pelluchon un catalogue des probl\u00e8mes dans ce livre les nourritures philosophie du corps politique, vous ne faites pas un catalogue de nos probl\u00e8mes actuels, par contre, vous soulevez la question des impasses et du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:38) [88%] :\r\nPourquoi de ses impasses, alors que nous prenons par exemple les les impasses \u00e9cologique, on fait des progr\u00e8s sous- hommes politiques commencent \u00e0 parler d'\u00e9cologie, d'environnement, cela fait partie des programmes politiques mais dites -vous, cela n'est pas au coeur des programmes politiques, l'\u00e9cologie, par exemple, restent p\u00e9riph\u00e9riques, alors pourquoi ce ce ce blocage et comment en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:02) [88%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que je crois que bon il y a de la bonne volont\u00e9 des politiques mais aussi des personnes qui prennent conscience de la rue des s\u00e9ances de absolument m\u00eame pas oui tout \u00e0 fait, non, \u00e7a, faut pas le nier maintenant et puis bon, il y a eu l'\u00e9thique environnementale qui a aujourd'hui 40 ans, de cr\u00e9ativit\u00e9, hein, mais qui, malgr\u00e9 l'introduction de notion de valeur non instrumentale voire intrins\u00e8que de de la nature n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 changer nos mani\u00e8res d'\u00e0 r\u00e9nover la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:29) [90%] :\r\nEt moi, il me semble que l'une des raisons de cet \u00e9chec ou de cet \u00e9chec relatif, c'est que l'\u00e9cologie n'a pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'existence, et moi mon geste dans ce livre, c'est de faire de l'\u00e9cologie, un chapitre d'une philosophie de l'existence, montrant \u00e0 quel point cela fait partie de notre vie, l'homme n'est pas un empire dans un empire, mais d\u00e8s qu'il vit, il vide et donc l'\u00e9cologie est centrale, et \u00e0 partir de l\u00e0, donc je propose des modifications du des finalit\u00e9s du politique dans un dans un passage tr\u00e8s normatif qui a un contrat social puisque le contrat social et non pas un comme du contenu \u00e9norme pour des crit\u00e8res du politique et ensuite je, je, je passe \u00e0 la part. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:10) [94%] :\r\nDe r\u00e9novation de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire quelles institutions, quelles modifications s'pourrait nous permettre de mieux consid\u00e9r\u00e9s les les int\u00e9r\u00eats de g\u00e9n\u00e9rations futures mais aussi o\u00f9 les g\u00e9n\u00e9rations futures, mais aussi la protection de la biosph\u00e8re et l'am\u00e9lioration de la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:25) [88%] :\r\nCondition animale et cela \u00e9videmment dans le contexte d'une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative qui est c'est normal consacre d'abord et avant tout les int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats des hommes actuels, le pouvoir d'achat, etc, l'emploi, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'ajouter un coup un syst\u00e8me un peu repr\u00e9sentatif \u00e0 au syst\u00e8me repr\u00e9sentatif, mais surtout pour veiller \u00e0 ce que soient prises de mani\u00e8re transversale ces enjeux environnementaux et l'id\u00e9e de d'une transversalit\u00e9 de ces questions est fondamental, alors que quand on fait de l'\u00e9cologie, un minist\u00e8re, h\u00e9 bien effectivement, on a tendance \u00e0 en faire un ensemble de normes qu'il faut appliquer et puis bon, il y aura des r\u00e9glementations juridiques et \u00e9conomiques et puis bon, bah, d\u00e8s qu'il aura une bombe des des probl\u00e8mes de pouvoir d'achat, tout \u00e7a \u00e9videmment c'est ces normes passeront derri\u00e8re et c'est un peu normal, alors que l\u00e0, les vraiment la question, c'est de faire entrer l'\u00e9cologie au coeur de nos vies dans la politique, \u00e9videmment, c'est pas facile parce que d\u00e9j\u00e0, comme le disait Hobbes l'int\u00e9r\u00eat de la paix, la paix entre nous n'est pas facile, c'est-\u00e0-dire que l'int\u00e9r\u00eat bien compris de sauver notre d'\u00e9viter la guerre d\u00e9j\u00e0 ne suffit pas, donc on imagine que quand on le fait entrer des int\u00e9r\u00eats environnementaux qui sont souvent du long terme, qui sont souvent assez invisible : un, par exemple, les perturbations endocriniennes li\u00e9s \u00e0 certains produits, on les sent pas tout de suite hein, donc du coup l'invisibilit\u00e9 l'irr\u00e9versibilit\u00e9, comme le dit Dominique Burg de dangers environnementaux font que l'individu imm\u00e9diatement ne sait pas trop quel est son seul int\u00e9r\u00eat donc doudou des m\u00e9diations scientifiques qui sont importantes, tout en \u00e9vitant l'experte si ce que j'essaie de faire, donc du coup tout \u00e7a exige une modification des institutions d\u00e9mocratiques qui sont n\u00e9s dans un conte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:10) [85%] :\r\nTaxes \u00e9cologiques, sociales et d\u00e9mographiques et puis coupe \u00e9cologique donc tr\u00e8s diff\u00e9rent du n\u00f4tre, mais sans jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain puisque la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est quand m\u00eame importante, une protection et et contre justement ce ce qu'il pourrait y avoir de de de tyrannique, si ces normes \u00e9cologiques \u00e9taient, dans, ou comme \u00e7a, donc il y a, il y a tout un travail, voil\u00e0 et qui a plusieurs volets et et je pense que une compr\u00e9hension de l'\u00e9cologie comme chapitre d'une philosophie de l'existence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:40) [82%] :\r\nR\u00e9nove abouti, ont conduit \u00e0 une sorte de de reconstruction de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:46) [93%] :\r\nDe la d\u00e9mocratie de ce contrat social que vous nous proposez de de construire de la question animale aussi qui vous tient \u00e0 coeur, c'est vrai qu'Corine Pelluchon nous allons reparler alors le jeu de mots s'imposent, votre propos est riche, donc je vous propose de dig\u00e9rer ce que nous venons d'entendre et on se retrouve apr\u00e8s quelques mesures du quatuor Razoumovska\u00efa. \r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie de Corine Pelluchon, sp\u00e9cialiste de philosophie politique et d'\u00e9thique appliqu\u00e9e, dont le dernier ouvrage les nourritures philosophie du corps politique para\u00eetre au Seuil, un ouvrage dont l'enjeu est de nous proposer une vision de l'homme renouvel\u00e9es qui permettent la construction d'un nouveau contrat social Corine Pelluchon, vous avez choisi cette composition de Beethoven, nous venons d'entendre un extrait du quatuor Razoumovska\u00efa c'est une musique qui vous parle d'une nourriture qui vous parle, avant j'adore Beethoven ou je sais pas trop pourquoi ce vous \u00e9couter beaucoup de musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:45) [86%] :\r\nOui, mais alors je souffre d'une certaine infirmit\u00e9 au sens o\u00f9, bon, moi j'adore la musique notamment le violoncelle, mais quand j'\u00e9coute enfin quand j'ai de la musique, je peux pas travailler, donc voil\u00e0, je suis oblig\u00e9 de choisir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:57) [94%] :\r\nAlors, on arr\u00eate la musique l\u00e0 et j'aimerais que nous passions nous arr\u00eations plus exactement un instant \u00e0 la question animale dont vous dites avec un certain humour que c'est votre dada, vous \u00e9crivez \u00e9galement la seule pr\u00e9sence des animaux nous oblige mais nous oblige \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:15) [86%] :\r\nEh bien, c'est-\u00e0-dire nous obligent au sens o\u00f9 ils sont l\u00e0, il y a quelqu'un derri\u00e8re la fourrure, les plumes, c'est pas un objet, c'est pas une machine, et en plus il peut Morand de mon regard, il r\u00e9pond fait pas que r\u00e9agir comme le dit Derrida, donc du coup, l'existence des animaux impose une limite \u00e0 mon droit d'en user comme bon me semble et il est clair que le respect des besoins et des animaux du besoin des poules de construire de de faire leur nid, non pas \u00e0 la vue des autres mais dans un petit coin de prendre des Bains de poussi\u00e8re etc, h\u00e9 bien ce sont des besoins constitutif de leur bien- \u00eatre et quand on leur on les met en cage, il souffrait \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9veloppe des st\u00e9r\u00e9otypes y est et \u00e7a donc \u00e7a veut dire que l'\u00e9levage industriel qui confond d'ailleurs pas qui n'est plus consid\u00e9r\u00e9 qu'il consid\u00e8re plus l'\u00e9levage comme une relation vivant, h\u00e9 bien fait que on l'homme s'octroie des droits sur ces \u00eatre de des droits qu'il n'a pas puisque les besoins \u00e9thologie Qu\u00e9bec limite note 3 m2 d'user comme bon nous sommes 2 de ses animaux donc leur pr\u00e9sence en ce sens -l\u00e0 nous oblige en tout cas, mais des limites assigne des limites \u00e0 notre hein notre droit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:24) [84%] :\r\nVous dites qu'ils sont avec nous et pas parmi nous la diff\u00e9rence effectivement est \u00e9norme, \u00e7a veut dire qu'et on revient aux mots que vous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure le au c\u00f4t\u00e9 utilitaire \u00e0 l'utilisation des \u00eatres et des choses, c'est qu'il faut consid\u00e9rer les animaux et peut-\u00eatre ce qui plus largement tout ce qui nous entoure, pour que \u00e7a et ce qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:45) [89%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire que les animaux domestiques sont avec nous, au sens o\u00f9 nous les avons amen\u00e9 de mousse \u00e0 la maison, nous les avons rendu d\u00e9pendant de nous, et cela conf\u00e8re des responsabilit\u00e9s particuli\u00e8res \u00e0 l'homme qui qui justement a fait que ces animaux pompe difficilement vivre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:01) [88%] :\r\nSans les soins de l'homme, maintenant, les mines, les esp\u00e8ces sauvages nous cohabitons avec elle, au sens o\u00f9 c'est une cohabitation qui sont moins proches mais par exemple quand nous d\u00e9faut restons bien nous consid\u00e9rons que les for\u00eats sont vierges oreilles sont habit\u00e9s par des communaut\u00e9s animal qui voudrait vivre \u00e0 leur mani\u00e8re, sans nous et du coup il y a une heure \u00e0 vraiment une r\u00e9flexion sur le partage des des territoires sur le partage des nourritures et donc moi j'ai depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, je je fais de la question animale aussi un enjeu de justice, c'est-\u00e0-dire qui pointe aussi le fait que la justice elle partager nourritures et que l'homme s'octroie des droits qui ne peut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:42) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que les animaux plus que des droits, je crois que c'est \u00c9lisabeth de Fontenay, qui disent cela, ce n'est pas vraiment la question des droits de l'animal qui importe mais la question des devoirs de l'homme \u00e0 son \u00e9gard et un des premiers devoirs, ce serait peut-\u00eatre de le consid\u00e9rer pour ce qu'il est, c'est-\u00e0-dire en dehors de nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:59) [95%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, je crois que on peut aller un peu plus loin, c'est-\u00e0-dire que c'est pas seulement la question des devoirs envers les animaux qui rel\u00e9guerait la question animale sur le seul plan de l'\u00e9thique, c'est aussi la question du fait que nous partageons les territoires avec 16 autres existent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:17) [87%] :\r\nTemps avec, comme disait Merleau-Ponty avec ces h\u00eatre qui ont, qui sont des qui pour lesquels leur vie est aussi importante pour eux que la n\u00f4tre l'est pour nous et donc l'id\u00e9e c'est qu'on ne peut pas tout faire sur eux et faire comme s'il n'existait pas leur existence, h\u00e9 bien nous trace des limites \u00e0 notre bon droit, toujours. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:37) [91%] :\r\nPareil, ce n'est pas la libert\u00e9, mais l'existence de l'autre, qui met en question et c'est la question donc le de l'espace \u00e0 la place qu'on leur accorde ou pas, voil\u00e0 alors ensuite il y a l'id\u00e9e effectivement, il est vrai que sur le plan de la philosophie morale la notion cl\u00e9, celle de consid\u00e9rations morales, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, il faut apprendre \u00e0 regarder les animaux comme \u00e9tant autre chose que des machines, mais je crois qu'il y a quand m\u00eame longtemps que les \u00eatre consid\u00e8re pas les humains consid\u00e8re les animaux comme \u00e9tant autre chose que des machines et malheureusement le fait qu'il y a cette consid\u00e9ration morale n'a pas tellement chang\u00e9 les pratiques d'autant plus que on accorde une consid\u00e9ration morale \u00e0 certains animaux de compagnie et puis beaucoup moins aux animaux qu'on appelle animaux de rente et qu'on consid\u00e8re comme de la viande sur pattes, etc, je crois qu'il y a, il y a effectivement une r\u00e9flexion morale qui existe depuis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps renouvel\u00e9e par l'\u00e9thologie qui signale la complexit\u00e9 des des existences animale mais il y a aussi, et l\u00e0 c'est plut\u00f4t ma d\u00e9marche une politisation de la question animale, c'est-\u00e0-dire que ce que serait un \u00c9tat qui justement ne consid\u00e9rait pas que les animaux sont comme nous, nous ne sommes sommes tr\u00e8s diff\u00e9rents des animaux, on n'a jamais vu un chat \u00e9crire un contrat social, on n'a jamais vu un chat inventer une bombe atomique, donc il y a une vraiment et puis il y a une asym\u00e9trie, c'est-\u00e0-dire que nous avons un pouvoir sur qui qui est vraiment qui souligne une sym\u00e9trie consid\u00e9rable qu'il faut assumer, regarder en face, mais je crois qu'on peut se demander ce que serait un \u00c9tat qui ferait de l'am\u00e9lioration de la condition animale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:09) [84%] :\r\nEt du respect de d'\u00e9normes \u00e9thologie des animaux de leur droit \u00e0 exister dans des, des, des, des espaces que souvent nous coloniser en d\u00e9truisant h\u00e9 bien qui ferait de l'am\u00e9lioration de la condition animale, un devoir de l'\u00c9tat \u00e9tudi\u00e9 de mani\u00e8re transversale et n\u00e9gocier \u00e9videmment selon selon les les imp\u00e9ratifs autre qui travaille une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tout \u00e7a, c'est ces principes de la justice comme partager nourritures, je crois que j'en ai 9, h\u00e9 bien qu'il serve de Gary de la Une s'mais apr\u00e8s chaque soci\u00e9t\u00e9 selon ses priorit\u00e9s selon ses habitudes, h\u00e9 bien n\u00e9gocie \u00e7a parce que moi je, je, je suis vraiment en fait lib\u00e9ral au sens lib\u00e9ralisme politique, c'est-\u00e0-dire que je crois vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:50) [91%] :\r\nIl faut arriver avant tout \u00e0 atteindre entre nous une sorte de consensus par recoupement, au moins 10 en Suisse raisonnables, arriver \u00e0 s'entendre sur certaines choses, et par exemple, c'est la raison pour laquelle je crois vraiment qu'on pourrait petit \u00e0 petit, arriver un retour \u00e0 l'\u00e9levage extensif, m\u00eame si \u00e7a fait pas plaisir au vous avez abolitionniste que moi, par ailleurs, personnellement, je peux \u00eatre beaucoup plus proche de l'les sionistes le que je ne le montre dans ce livre l\u00e0, mais comme je suis philosophe politique et je cherche quand m\u00eame des d\u00e9plac\u00e9s et la question de la construction politique jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9tait un jeu \u00e0 2 entre hommes seulement, h\u00e9 bien en faisant entrer la question animale, je crois qu'il y a certains points sur lesquels on pourrait \u00eatre d'accord, dans nos soci\u00e9t\u00e9s pour faire avancer les choses, car c'est vrai que ce qu'on fait aux animaux d'\u00e9levage dans les conditions d'abattage, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est absolument insupportable \u00e0 beaucoup d'\u00eatre humains dont moi et qui n'est pas une fiert\u00e9 et \u00e7a, je crois, et en plus, bon, l'\u00e9levage industriel a beaucoup, beaucoup de contre- productivit\u00e9 fait souffrir aussi les les hommes qui ont vivent donc il y a vraiment une r\u00e9flexion l\u00e0 moi en fait j'essaie de ne pas faire de la question animale \u00e9thique mais \u00e0 l'int\u00e9grer une r\u00e9flexion plus vaste, ce qui n'enl\u00e8ve rien aux propositions d'autres personnes qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:03) [87%] :\r\nParlons du sacrifice qui font des taxes plus abolitionnisme aujourd'hui beaucoup d'autres personnes pour \u00e7a tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mais moi ma d\u00e9marche, elle est vraiment dans le le le but de modifier en profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:16) [95%] :\r\nLes termes du contrat social du politique et d'ailleurs, peut-\u00eatre qu'il faudrait que je m'explique sur le fait que j'ai repris cette tradition du contrat social qui va pas de soi et et qui peut \u00eatre mal comprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:27) [91%] :\r\nAlors on parle de contrat social, on cite souvent Rousseau, vous le faites d'ailleurs, je crois qu'en exergue de la 2\u00e8me partie si je me trompe pas, alors ce contrat social en quoi du est -il diff\u00e9rent de ceux qui, normalement, enfin, en ce moment, obliger l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:44) [87%] :\r\nAlors 1er 1er point d'abord si vous me permettez ce le contrat social ne permettent pas de penser l'origine de l'association comme Guillaume, l'association civile, l'\u00c9tat \u00e7a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 sans doute l'usurpation, \u00e0 l'origine, et par le consentement, puis l'habitude mais c'est vraiment une en quelque chose de normatif permettant d\u00e9noncer les crit\u00e8res d'un \u00c9tat, voil\u00e0 et alors la diff\u00e9rence par rapport aux autres contrat social et, \u00e0 ce qu'on vit aujourd'hui, c'est : il a plusieurs bon d'abord, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est que pour nous, c'est la s\u00e9curit\u00e9 et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s qui caract\u00e9risent les 2 grandes missions de l'\u00c9tat porte \u00c9tat-providence le rapport aux g\u00e9n\u00e9rations futures le la question de l'environnement, la protection animale n'entre pas au coeur du contrat social, or moi j'ai fait ce geste, les zones int\u00e9gr\u00e9es au coeur du contrat social \u00e0 partir d'une r\u00e9flexion fondamentale sur sur le sujet puisque le le sujet de l'association civile contrairement \u00e0 ce qu'il existe, ce qui est le cas chez Hobbes, ou jusqu'\u00e0, c'est m\u00eame chez Rousseau n'est plus un sujet d\u00e9finie par la libert\u00e9 et pour lequel la seule limite \u00e0 son action serait -elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:48) [90%] :\r\nLa libert\u00e9 de l'autre, l\u00e0 il y a vraiment, il est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9s par d'autres vies que la sienne, et donc du coup de faire une place \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration future \u00e0 tout \u00e7a, donc il y a un autre sens de l'humain qui colore ce contrat social et puis le 2\u00e8me point et qui fait \u00e9cho \u00e0 mes mes travaux pass\u00e9s et \u00e0 ceux qui ont travaill\u00e9 aussi sur \u00e7a, c'est la question de la r\u00e9ciprocit\u00e9 alors le contrat comme le disait \u00c9picure est toujours un pacte d'utilit\u00e9 un donnant-donnant, et l\u00e0, \u00e9videmment, et l\u00e0 effectivement je garde cela. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:19) [90%] :\r\nMais j'ai fait entrer la c'est la sym\u00e9trie alors d\u00e9j\u00e0 en reconfigureront la notion d'autonomie qui d\u00e9j\u00e0 dans mes travaux pass\u00e9s, avait fait de la place aux personnes en situation de handicap qui ne ne ne peuvent participer au monde m\u00eame avoir une citoyennet\u00e9 m\u00eame si bien pour certaines d'entre elles qui souffrent de d\u00e9ficits cognitifs, elle non plus, elles sont plus forc\u00e9ment des agents des lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:43) [86%] :\r\nFeu pouvant participer activement \u00e0 des d\u00e9lib\u00e9rations \u00e0 des \u00e0 des conf\u00e9rences de citoyens donc, mais n\u00e9anmoins, elle compte et leurs int\u00e9r\u00eats doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc la sym\u00e9trie aussi \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 la prise en compte de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui, aux accidents de la vie qui font que on n'est pas toujours un agent morale ind\u00e9pendante cet argent morale parfois son autonomie, a besoin d'\u00eatre vraiment soutenu voil\u00e0 donc il y a tout \u00e7a et puis l\u00e0 je fais entrer des \u00eatre finalement qui existe pas encore g\u00e9n\u00e9rations futures des aides qui ne sont pas des agents d\u00e9lib\u00e9rative car nous les cochons, les animaux, une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, non pas de philosophie de la vie et que on peut discuter son ni droite, de gauche, etc, et n\u00e9anmoins, moi j'ai fait entrer parce que leur existence comptent pour nous \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au coeur de notre vie et j'ai essay\u00e9 de le montrer dans la 1\u00e8re partie en parlant du fait que quand nous mangeons, ils sont toujours l\u00e0, moi, tout \u00e0 l'heure pour venir vous voir, h\u00e9 bien je regardez donc tous ces seconds passer devant les supermarch\u00e9s toute cette alimentation et tous les sacs en cuir, vous rendez compte \u00e0 quel point les animaux sont utilis\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc ils ne peuvent pas ne pas \u00eatre quand m\u00eame dans cette r\u00e9flexion politique, quand bien m\u00eame ils ne seraient jamais des membres contractants, \u00e7a je crois que c'est vraiment quelque chose de presque stupide de dire qu'il a un contrat naturel et domestique avec les, les, les animaux car ils ne consentent pas et n'ont pas demand\u00e9 et puis peuvent pas partir et et pour qui, contrat social hop se disait bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:12) [79%] :\r\nFaut qu'il ait \u00e9criture, il faut qu'il ait vraiment quelque chose de fixer donc, et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi cette id\u00e9e que l'homme \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:21) [90%] :\r\nSi tu le bien commun qui n'est pas a priori ici mais qu'on doit artificiellement institu\u00e9e et c'est pour \u00e7a que j'ai repris la formule du contrat social alors m\u00eame que je faisais un travail de ph\u00e9nom\u00e9nologie, on voyait que l'existence des autres vivants et des g\u00e9n\u00e9rations futures, est au coeur de la mienne, que je le veuille ou pas, et en m\u00eame temps je fais ce contrat social parce que c'est vrai, comme le dit hop c'est \u00e7a c'est voyez mon pessimisme finalement tout hobbesien, h\u00e9 bien c'est l'id\u00e9e que ce n'est pas parce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:51) [88%] :\r\nQue l'existence des autres comt\u00e9s et au coeur de ma vie, finalement, que je le veuille ou non, que psychologiquement l'individu moi- m\u00eame, nous allons \u00eatre dispos\u00e9s \u00e0 faire les changements requis pour faire entrer l'\u00e9cologie, l'am\u00e9lioration de la condition animale dans nos notre vie, voyez, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:07) [89%] :\r\nC'est \u00e7a qui fait que le contrat social, \u00e7a devient quelque chose de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant aussi parce que il y a cet acte de d\u00e9cisions aussi pour proposer d'autres finalit\u00e9s du politique, donc c'est vraiment, je trouve qu'on est l\u00e0, la tradition du contrat social que j'amende \u00e9norm\u00e9ment effectivement mais tout en respectant les, les, par exemple, les 2 principes de justice, de ce qui qui sont finalement l'\u00c9tat providence, que je trouve tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien le contrat social, c'est vraiment une tradition tout \u00e0 fait int\u00e9ressante \u00e0 condition. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:37) [90%] :\r\nQu'on ne fasse pas de contresens qu'on ne dise pas qu'un contrat social avec les arbres, les animaux et qu'on ne dise pas non plus que c'est une mani\u00e8re de penser l'origine d'une soci\u00e9t\u00e9 parce que il faut pas \u00eatre na\u00eff, mais c'est un peu cette id\u00e9e d'une heure, on ne nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:51) [85%] :\r\nD\u00e9cision de faire entrer des gays crit\u00e8res d'une prise de conscience que certaines finalit\u00e9s du politique s'invite et moi en fait je suis un petit peu comme un architecte ou Samsung cette r\u00e9flexion politique : elle a 3 volets, il y a la fondation qu'elle a philosophie premi\u00e8res de la 1\u00e8re partie il y a le pilier, pilier d'une maison basse \u00e0 c'est le contrat social qui dit les crit\u00e8res, etc, et puis apr\u00e8s il y a le toit et les chambres comme vous voulez, et \u00e7a c'est plut\u00f4t la partie r\u00e9novation de la d\u00e9mocratie caract\u00e8re r\u00e9flexion sur les institutions, r\u00e9flexion sur les repr\u00e9sentations du pouvoir du partage du pouvoir, il y a, il a vraiment tout ce travail, j'ai essay\u00e9 de faire, qui \u00e9tait difficile \u00e0 faire, donc je sais tr\u00e8s bien qui peut sembler ambitieux, voire pr\u00e9tentieux et pourtant, c'est vraiment un effort de construction, moi je regarde vers l'avant, pas par derri\u00e8re par derri\u00e8re et j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avant, avant moi, par des gens comme Dominique Burg donc je m'inspire mais je ne changerai je sais les oui absolument et par des gens aussi pas, enfin tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait d'ailleurs g\u00e9n\u00e9ral je citerai scrupuleusement mes sources et puis j'am\u00e8ne ma mon mon mon travail, bon \u00e9videmment par tous les grands ph\u00e9nom\u00e8nes log donc, mais pas seulement, L\u00e9vinas, c'est mal hier Michel Henry tout ce il y a aussi toute vie donc le japonais qui a Amona Philippe modifie de l'int\u00e9rieur la ph\u00e9nom\u00e9nologie, fait qu'on est plus dans une ph\u00e9nom\u00e9nologie ou le monde est un objet de repr\u00e9sentation un OM pour parler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:14) [87%] :\r\nCommissaire mais les milieux et aliments les plus riches que ce que l'on pensait, il n'est pas outill\u00e9 juste en donc j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de toutes ces lectures et moi- m\u00eame, j'ai essay\u00e9 de de faire ce geste de construction et ce livre que j'ai \u00e9crit, je n'ai pas \u00e9crit dans un \u00e9tat d'urgence comme \u00e9l\u00e9ment pour l'\u00e9t\u00e9, il y a vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais dans la volont\u00e9 vraiment de proposer aussi une cr\u00e9ation imaginaire qui donne \u00e0 penser, et qui donne aussi agir pour prendre l'expression de Ricoeur quand il dit que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:42) [90%] :\r\nL'utopie, c'est la jonction avec la th\u00e9orie la pratique la dimension imaginaire, c'est vraiment, je crois que c'est une des t\u00e2ches, la philosophie aujourd'hui, surtout dans un monde comme le n\u00f4tre o\u00f9 ou bien il y a la morale ou le la moraline comme disait Nietzsche qui tient lieu et place du politique et \u00e7a c'est quand m\u00eame assez catastrophique, ont bien bon, il y a des, des, des tentations destructrice et r\u00e9actionnaire, un petit peu partout au convoi et moi je, je, j'essaie de montrer que c'est finalement avec plus de d\u00e9mocratie, mais peut-\u00eatre une d\u00e9mocratie un petit peu modifi\u00e9 plus d\u00e9lib\u00e9rative qu'on peut arriver \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes et tr\u00e8s grave et l'id\u00e9e aussi d'une construction politique qui moi selon moi un manquait et donc j'ai essay\u00e9 avec tous les d\u00e9fauts, \u00e9videmment que ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 un travail personnel de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 ce vide, on \u00e9crit en fait pour parce qu'on pense qu'on peut apporter quelque chose, sinon on fait d'autres choses, parce que c'est quand m\u00eame difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:37) [95%] :\r\nAlors juste pour qu'on soit bien clair, il ne s'agit pas d'un programme politique, j'aime beaucoup l'image que vous utilisez de d'architecture, alors pas de programme politique, mais n\u00e9anmoins c'est une m\u00e9thode que vous nous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:49) [88%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait ah oui tout \u00e0 fait, je mets le philosophe, il est plus l\u00e0, je trouve, pour d\u00e9noncer des probl\u00e8mes mais aussi une m\u00e9thode une et moi qui suis vraiment r\u00e9solument constructive dans ce travail, vous savez, moi j'ai fait ma th\u00e8se sur les Vosges trop ce qui \u00e9tait un grand critique de la modernit\u00e9, donc je trouve que j'ai quand m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 les critiques la modernit\u00e9 assez longtemps et donc et et j'ai vraiment l'envie savez je j'avais relu ce beau livre de Fran\u00e7ois Furet, le pass\u00e9 d'une illusion et \u00e0 la fin de ce livre et dire apr\u00e8s l'effondrement du communisme, l'id\u00e9e d'une autre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait devenu impossible \u00e0 esquisser et il dit \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9, une d\u00e9mocratie peut pas vivre sans cet horizon -l\u00e0 d'espoir et et moi je me suis dit nous sommes peut-\u00eatre \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 on peut reconstruire mais bon reconstruire, construire mais reconstruire \u00e7a veut dire effectivement qu'on est quand m\u00eame conscient des destructions qui a eu bonjour viendrait pas l\u00e0- dessus et donc du coup il y a une m\u00e9thode effectivement et le constructivisme d'ailleurs philosophie quel contrat social puisque c'est une norme et parrain f\u00eate ses m\u00e9thodologique et j'ai essay\u00e9 aussi d'\u00e9crire un livre qui soit quand m\u00eame bon, il est gros, il est \u00e9pais, il fait 400 pages mais il demande de l'aviation oui mais demande de l'attention, oui, oui, mais qui a un certain rythme quand m\u00eame car ce livre c'est \u00e0 Fran\u00e7ois de qui dit l'amour de Dieu sait \u00e0 la pointe de la on leur sang, bon alors je parle pas de l'amour de Dieu, j'en suis s\u00fbrement incapable mais je dirais que quand on \u00e9crit et moi c'\u00e9tait l'\u00e9tat dans lequel je me suis mis pour \u00e9crire ce livre, j'ai essay\u00e9 de donner le meilleur de moi- m\u00eame, donc en effa\u00e7ant la sueur parce que il y en a quand on \u00e9crit les larmes, la sueur mais aussi tout ce qui est derri\u00e8re en prise de conscience du mal par exemple quelqu'un comme moi qui \u00e9tait \u00e0 ce point marqu\u00e9e bless\u00e9e par la question animale, bon, c'est quand m\u00eame quelque chose qui travaille, et puis il y a mensonge trop qui est quand m\u00eame une interrogation tr\u00e8s inqui\u00e8te sur la d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien, mais tout \u00e7a, l\u00e0 je l'ai fait, je l'ai utilis\u00e9 en donnant le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:50) [79%] :\r\nAu bout, \u00e0 la faveur des grandes lectures que j'ai fait de mal, Net, tous ces gens -l\u00e0 que je trouve extraordinaire m\u00eame du Japonais une Jeep que j'ai lu en fran\u00e7ais \u00e9videmment, h\u00e9las, je ne parle pas cher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:02) [93%] :\r\nConnais mais et en essayant de voir ce qu'on peut en sortir et voil\u00e0 donc je je crois que donc c'est pas un programme politique, mais il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e de s'adresser aux politiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:12) [83%] :\r\nJe voulais juste vous demander, je m'adresse l\u00e0 Corine Pelluchon et peut-\u00eatre pas \u00e0 la philosophe Corine Pelluchon devenir Reagan, ce serait votre but \u00e0 vous personnel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:21) [87%] :\r\nBon, je sais pas, bah oui, j'aimerais bien mais j'en suis voyez plein souvent \u00e0 Capa, parce que malheureusement, j'ai une addiction aux chaussures et j'ai beaucoup de mal \u00e0 trouver des choses irr\u00e9guli\u00e8res dans le genre : ben oui, cela dit je suis sobre, aust\u00e8re je j'ai plus de v\u00eatement cuir dans les chaussures, je n'ach\u00e8te plus de sacs en cuir, mais je ne jette pas ce que j'ai vraiment, je pense que la sobri\u00e9t\u00e9 est importante dans l'aile, la consommation de produits animaliers, bon moi je mange plus de viande, Dominique Poisson depuis 12 ans, mais il y a des choses, c'est vraiment qui me choque par exemple la fourrure \u00e7a sent, \u00e7a me choque profond\u00e9ment, le foie gras voil\u00e0 apr\u00e8s les gens ils font ce qu'ils peuvent, quand je suis devenue v\u00e9g\u00e9tarienne, j'ai d\u00fb \u00e0 prendre la cuisine est tout \u00e0 fait autrement et j'ai \u00e9t\u00e9 nul au d\u00e9part, c'est toute une \u00e9ducation, malgr\u00e9 tout, moi je suis assez optimiste quand je vois les plus jeunes gens c'est-\u00e0-dire je crois vraiment que les jeunes gens, d'abord, je le vois avec mes \u00e9tudiants sont assez sensible, la question animale, l'\u00e9cologie plus sensible que les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, mes a\u00een\u00e9s qui s'efforce d'inscrire cela dans leur vie, et c'est vrai que l'int\u00e9r\u00eat d'un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9tarien ou bon, \u00e9videmment, si on peut de Vega, mieux, c'est l'id\u00e9e d'inscrire ce qu'on pense dans sa vie et \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a fait du bien aussi pour soi, alors je ne sais pas si ils ont tous les outils, quand on est jeune, on peut avoir des intuitions n'a pas toujours tout ce qu'il faut pour rendre ses intuitions active mais moi j'ai, je m'adresse en f\u00eate quand m\u00eame aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations et j'ai assez confiance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:50) [89%] :\r\n\u00e0 lire donc les nourritures vaste ouvrage Corine Pelluchon que vous souhaitez adresser \u00e0 tous, un homme politique comme lecteur lambda, les nourritures philosophie du corps politique un ouvrage paru au Seuil dans la collection L'Ordre philosophique merci Corine Pelluchon. \r\n"], "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelluchon, Corine", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1402828", "internalArchiveId": "AA1501402849", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un toit pour deux 2/4", "publicationDate": "2015-02-27T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie documentaire r\u00e9alis\u00e9e par Fred Baillif sur des couples en difficult\u00e9 qui vont chercher de l\u00bfaide aupr\u00e8s d'un conseiller conjugal.", "durationSec": 2495, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-04T13:10:23Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:03:16  10:00:07:08\r\n      -En Suisse, la moiti\u00e9\r\n des habitants vivent en couple.\r\n\r\n10:00:07:12  10:00:10:18\r\n   Et la moiti\u00e9 de ces couples\r\n      finit par se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:00:10:23  10:00:13:13\r\nTous les autres ne se s\u00e9parent pas.\r\n\r\n10:00:13:18  10:00:17:14\r\n   Parfois, ils se font aider \r\n   par un conseiller conjugal.\r\n\r\n10:00:17:19  10:00:21:21\r\nC'est le cas de Martine et Wilhelm\r\n    qui consultent Antoinette.\r\n\r\n10:00:22:02  10:00:25:05\r\n-Comment\r\ntu vois l'avenir ?\r\n\r\n10:00:25:10  10:00:29:15\r\n     -Un amour de jeunesse\r\nretrouv\u00e9 quarante ans plus tard.\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:32:17\r\n          Mais Martine\r\n    tient \u00e0 son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:00:32:22  10:00:36:22\r\n              -Moi, faire des plans,\r\n                avoir un but pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:00:37:03  10:00:41:03\r\n           je trouve que \u00e7a \u00e9limine \r\n           d'office tous les autres.\r\n\r\n10:00:43:14  10:00:45:09\r\n    -Vanessa a pu se confier\r\n\r\n10:00:45:13  10:00:50:05\r\n sur un grand secret qui pesait\r\n  sur son couple avec Jacques.\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:52:09\r\n   -Ce b\u00e9b\u00e9 ne devait pas venir.\r\n\r\n10:00:52:13  10:00:55:11\r\n       -Jacques et Vanessa\r\n     consultent les Verg\u00e8re,\r\n\r\n10:00:55:16  10:01:00:21\r\n   un autre couple de la r\u00e9gion,\r\npour r\u00e9gler le probl\u00e8me du dialogue.\r\n\r\n10:01:02:02  10:01:03:14\r\n                  -C'est dur, quoi !\r\n\r\n10:01:03:19  10:01:07:04\r\n        -Yan et Natacha\r\n     ont failli se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:01:07:09  10:01:09:17\r\n-On ne trouvait pas de solution.\r\n\r\n10:01:09:22  10:01:12:08\r\n-Apr\u00e8s avoir consult\u00e9 \u00e0 l'institut\r\n\r\n10:01:12:12  10:01:15:10\r\n       Couple et Famille,\r\n    ils esp\u00e8rent \u00eatre sauv\u00e9s.\r\n\r\n10:01:15:14  10:01:17:15\r\n-Il a pris de la distance\r\n\r\n10:01:17:20  10:01:19:09\r\net me laisse souffler.\r\n\r\n10:01:19:13  10:01:22:12\r\n         -Yan et Natacha\r\n     ont ouvert le dialogue,\r\n\r\n10:01:22:17  10:01:26:11\r\n    comme autant de couples\r\npr\u00eats \u00e0 ausculter leur histoire.\r\n\r\n10:01:28:15  10:01:31:20\r\n           -Celui-l\u00e0,\r\n    on l'avait lu avec Karim,\r\n\r\n10:01:32:01  10:01:34:02\r\n     ton petit copain Karim.\r\n\r\n10:01:34:07  10:01:36:04\r\n                -Carine ?\r\n                        -Karim.\r\n\r\n10:01:36:09  10:01:40:04\r\n-On va profiter de maman\r\navant qu'elle parte en vacances.\r\n\r\n10:01:40:09  10:01:42:02\r\n       -On lit l'histoire ensemble.\r\n\r\n10:01:42:07  10:01:46:06\r\n   -Depuis qu'elle est maman,\r\n   Sophie reste \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:01:46:11  10:01:49:11\r\n          Ce week-end,\r\n    les choses vont changer.\r\n\r\n10:01:49:16  10:01:52:08\r\n          -Moi je dis: \"Au revoir !\"\r\n\r\n10:01:52:12  10:01:57:01\r\n         \"Quand je pars avec mamie,\r\n  maman dit: Tu pleures, mon loup.\"\r\n\r\n10:01:57:06  10:02:00:21\r\n                    \"Mais tu verras,\r\n        tu t'amuseras comme un fou.\"\r\n\r\n10:02:01:02  10:02:02:18\r\n                   Elle \u00e9tait bien ?\r\n\r\n10:02:04:18  10:02:07:04\r\n Alors je dis: \"Au revoir, maman.\"\r\n\r\n10:02:07:09  10:02:09:21\r\n                     \"Le train part,\r\n                       bon voyage !\"\r\n\r\n10:02:10:02  10:02:12:21\r\n       -Apr\u00e8s une s\u00e9ance \r\n      de conseil conjugal,\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:15:11\r\n le couple retourne voir Monika.\r\n\r\n10:02:15:15  10:02:17:23\r\n           -Demain, je pars \u00e0 Berlin\r\n\r\n10:02:18:04  10:02:19:15\r\n                    avec deux amies.\r\n\r\n10:02:19:20  10:02:25:01\r\n       J'y suis all\u00e9e avec ces deux\r\n       m\u00eames amies il y a dix ans.\r\n\r\n10:02:25:06  10:02:28:12\r\n    Comment g\u00e9rer au sein du couple\r\n\r\n10:02:28:17  10:02:34:09\r\n       le fait que je me culpabilise\r\n  car d'abord je laisse mes enfants,\r\n\r\n10:02:34:13  10:02:36:15\r\n               et \u00e7a fait trois ans\r\n\r\n10:02:36:20  10:02:40:17\r\n     qu'ils ne m'ont jamais quitt\u00e9e.\r\n\r\n10:02:40:22  10:02:42:11\r\n-Une grande premi\u00e8re !\r\n\r\n10:02:42:16  10:02:45:15\r\n              -Je suis jamais partie\r\n              plus de trois heures.\r\n\r\n10:02:45:20  10:02:49:14\r\nMais je sens que j'en ai besoin,\r\n    \u00e7a va me faire du bien.\r\n\r\n10:02:49:19  10:02:53:03\r\n                  Mais y a le souci\r\n            que je suis \u00e0 la maison\r\n\r\n10:02:53:08  10:02:55:20\r\n     et que j'ai arr\u00eat\u00e9 le travail.\r\n\r\n10:02:56:01  10:03:00:03\r\n    C'est comme si j'ai pas le droit\r\n           de m'autoriser ce voyage.\r\n\r\n10:03:00:08  10:03:04:02\r\n          Les gens pourraient dire:\r\n               \"Elle est gonfl\u00e9e !\"\r\n\r\n10:03:04:07  10:03:05:21\r\n               \"Elle travaille pas.\"\r\n\r\n10:03:06:02  10:03:08:18\r\n                        \"Elle laisse\r\n          son mari ch\u00e9ri tout seul.\"\r\n\r\n10:03:08:23  10:03:12:22\r\n-On vous l'a dit\r\nou c'est votre t\u00eate qui le dit ?\r\n\r\n10:03:13:03  10:03:16:00\r\n                     -C'est ma t\u00eate,\r\n          mais je serais pas \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n10:03:16:05  10:03:17:10\r\n                     d'entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:03:17:14  10:03:19:04\r\n               Je gagne pas ma vie.\r\n\r\n10:03:19:09  10:03:22:08\r\n-C'est une croyance\r\nque vous fabriquez.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:08\r\n-Ca tourne dans ta t\u00eate.\r\n\r\n10:03:24:12  10:03:27:18\r\n    -Oui, mais je serais pas \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n10:03:27:23  10:03:29:14\r\n           que certains le pensent.\r\n\r\n10:03:29:19  10:03:31:02\r\n                         -En effet,\r\n\r\n10:03:31:07  10:03:34:02\r\nj'aimerais que la prochaine \u00e9tape,\r\n\r\n10:03:34:07  10:03:38:16\r\nce soit qu'on parte ensemble,\r\nne serait-ce qu'un week-end.\r\n\r\n10:03:38:21  10:03:42:03\r\n    Que les deux, sans les enfants.\r\n\r\n10:03:42:08  10:03:45:12\r\nCa ressemble pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n10:03:45:17  10:03:47:22\r\n        Quand on se met en couple,\r\n\r\n10:03:48:03  10:03:51:15\r\n     on restreint certaines libert\u00e9s\r\n\r\n10:03:51:20  10:03:56:01\r\n            pour s'\u00e9panouir\r\n        dans un bonheur commun.\r\n\r\n10:03:56:06  10:04:01:13\r\n-Le bonheur commun est plus grand\r\nque celui qu'on a tout seul ?\r\n\r\n10:04:01:18  10:04:04:22\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:04:05:03  10:04:09:00\r\n              -J'en suis persuad\u00e9e,\r\n   m\u00eame si on a besoin de solitude.\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:11:02\r\n-On a besoin de trois temps.\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:13:04\r\nLes moments de solitude,\r\n\r\n10:04:13:09  10:04:18:10\r\nles moments o\u00f9 on est en couple\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:20:20\r\net les moments en famille.\r\n\r\n10:04:21:01  10:04:24:13\r\nC'est une d\u00e9pendance choisie.\r\n\r\n10:04:24:18  10:04:29:19\r\nPas une d\u00e9pendance affective,\r\no\u00f9 l'autre est d\u00e9pendant de nous.\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:32:03\r\nVous savez\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:35:05\r\nque vous avez besoin de l'autre.\r\n\r\n10:04:35:10  10:04:37:01\r\nVous l'aimez.\r\n\r\n10:04:37:06  10:04:42:08\r\n{\\an1}Mais c'est choisi\r\net assum\u00e9 dans sa totalit\u00e9.\r\n\r\n10:04:57:03  10:05:00:23\r\n-Tu vois, cette longue abeille,\r\nc'est la reine.\r\n\r\n10:05:01:04  10:05:04:05\r\nElle est tr\u00e8s jolie, \r\nelle est toute noire.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:07:15\r\nElle se prom\u00e8ne, elle pond.\r\n\r\n10:05:07:20  10:05:11:16\r\nEt c'est la reine \r\nqui d\u00e9finit la senteur de la ruche.\r\n\r\n10:05:11:21  10:05:13:11\r\n{\\an1}Heu...\r\n\r\n10:05:15:04  10:05:20:11\r\nPour que les abeilles puissent\r\nrentrer dans la bonne ruche.\r\n\r\n10:05:22:21  10:05:27:19\r\n -Wilhelm, chef d'entreprise \u00e0 la\r\nretraite, rattrape le temps perdu.\r\n\r\n10:05:28:00  10:05:30:23\r\n        Mais ses ruches\r\n  sont loin du canton de Vaud,\r\n\r\n10:05:31:04  10:05:32:10\r\n         o\u00f9 vit Martine.\r\n\r\n10:05:32:14  10:05:36:10\r\n             -Comment ?\r\nA peine commenc\u00e9, tu as la frousse ?\r\n\r\n10:05:36:14  10:05:40:06\r\n   Ton chemin dans les t\u00e9n\u00e8bres\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:44:10\r\n   -Martine est l'\u00e9clairagiste\r\n      attitr\u00e9e de son fils\r\n\r\n10:05:44:14  10:05:47:08\r\n          qui a mont\u00e9\r\n une troupe de th\u00e9\u00e2tre musical.\r\n\r\n10:05:47:12  10:05:51:17\r\n...\r\n\r\n10:05:51:22  10:06:02:10\r\n...\r\n\r\n10:06:02:14  10:06:06:00\r\n        Apr\u00e8s des ann\u00e9es\r\n de mariage avec un autre homme,\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:08:17\r\n            et depuis\r\n   qu'elle a retrouv\u00e9 Wilhelm,\r\n\r\n10:06:08:22  10:06:12:13\r\nMartine tient \u00e0 son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:06:12:18  10:06:14:11\r\n         -Tu vas en Allemagne ?\r\n\r\n10:06:14:16  10:06:15:21\r\n   -Non.\r\n\r\n10:06:16:02  10:06:17:22\r\nNon, je reste ici.\r\n\r\n10:06:18:19  10:06:23:18\r\nLe lundi, \u00e0 15h15,\r\nje prends Th\u00e9o \u00e0 Renens.\r\n\r\n10:06:24:20  10:06:26:02\r\n        -Th\u00e9o, c'est...\r\n\r\n10:06:26:07  10:06:28:00\r\n-Mon arri\u00e8re-petit-fils.\r\n\r\n10:06:28:05  10:06:32:08\r\n        -Lui, \u00e0 cause des abeilles,\r\n                il va pas venir l\u00e0.\r\n\r\n10:06:32:12  10:06:35:07\r\n-En tout cas\r\npas tant qu'il s'en occupe.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:37:10\r\nJe lui avais dit au d\u00e9but:\r\n\r\n10:06:37:14  10:06:40:18\r\n\"Mes petits-enfants,\r\nc'est comme tes abeilles.\"\r\n\r\n10:06:40:23  10:06:45:21\r\nMais lui, il ne s'est jamais\r\nvraiment occup\u00e9 de ses enfants.\r\n\r\n10:06:46:02  10:06:47:07\r\n           -Ses enfants ?\r\n\r\n10:06:47:11  10:06:48:19\r\n-Il s'est dit...\r\n\r\n10:06:49:00  10:06:51:04\r\n\"C'est bonard, avec ces gamins.\"\r\n\r\n10:06:51:09  10:06:54:14\r\nEt il s'est mis\r\n\u00e0 s'occuper de ses petits-enfants\r\n\r\n10:06:54:19  10:06:56:11\r\npresque autant que moi.\r\n\r\n10:06:56:16  10:07:00:04\r\nAlors y a les abeilles \r\nET les petits-enfants !\r\n\r\n10:07:00:09  10:07:03:02\r\nBon, les petits-enfants grandissent.\r\n\r\n10:07:03:07  10:07:05:04\r\n                          -Pour moi\r\n\r\n10:07:05:09  10:07:10:12\r\nqui vis en couple depuis 22 ans,\r\n  je trouve \u00e7a assez...\r\n\r\n10:07:10:17  10:07:12:11\r\n                 Impensable, quoi !\r\n\r\n10:07:12:16  10:07:15:16\r\n         De devoir vivre \u00e0 distance.\r\n\r\n10:07:15:21  10:07:17:21\r\n     Comment \u00e7a peut\r\n\r\n10:07:18:02  10:07:20:14\r\n                   rester ciment\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:20:19  10:07:22:23\r\nVous n'avez pas besoin de \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:23:04  10:07:26:18\r\n-Moi, j'ai l'impression\r\nque si \u00e7a arrive,\r\n\r\n10:07:26:23  10:07:28:16\r\n\u00e7a durera pas longtemps.\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:32:16\r\nLa le\u00e7on que j'ai tir\u00e9e\r\nde ma vie jusqu'\u00e0 maintenant:\r\n\r\n10:07:32:21  10:07:37:01\r\n\"Fais ce que tu as envie de faire.\"\r\n\r\n10:07:37:06  10:07:40:08\r\nJe pense qu'il n'y a pas\r\nde bien ou de mal.\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:45:01\r\nOu le mal serait peut-\u00eatre\r\nde vivre comme je n'en ai pas envie,\r\n\r\n10:07:45:06  10:07:49:10\r\nselon je ne sais quelle morale...\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:57:23\r\n    Ils discutent en allemand\r\n\r\n10:07:58:04  10:08:00:13\r\n    -Pour alimenter le lien,\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:03:21\r\n       Martine et Wilhelm\r\n  pratiquent la m\u00e9thode Imago.\r\n\r\n10:08:04:02  10:08:07:11\r\n       Wilhelm l'explique\r\n    \u00e0 sa fille et \u00e0 son mari.\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:03:19\r\n-Suite \u00e0 une op\u00e9ration de la hanche,\r\n\r\n10:09:04:00  10:09:06:00\r\n    Wilhelm doit lire debout.\r\n\r\n10:09:06:05  10:09:07:12\r\n        Demain \u00e0 l'aube,\r\n\r\n10:09:07:17  10:09:10:19\r\n       il reprend la route\r\n     pour retrouver Martine.\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:22:07\r\n     En valais, les Verg\u00e8re\r\n   re\u00e7oivent Eric et Laetitia,\r\n\r\n10:09:22:11  10:09:25:13\r\n  ainsi que Jacques et Vanessa:\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:30:11\r\n   le couple a pris conscience\r\nde son probl\u00e8me de communication,\r\n\r\n10:09:30:15  10:09:33:18\r\n         qui contamine\r\n  toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:09:33:23  10:09:36:14\r\n                       -J'avais pris\r\n             les catalogues vacances\r\n\r\n10:09:36:19  10:09:39:05\r\n                     pour lui parler\r\n                \u00e0 la Saint-Valentin.\r\n\r\n10:09:39:10  10:09:41:12\r\n          \"Oui, on verra, on verra.\"\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:43:03\r\n                       OK, on verra.\r\n\r\n10:09:43:08  10:09:45:10\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:09:45:14  10:09:48:15\r\n                Au bout d'un moment,\r\n                    le \"on verra\"...\r\n\r\n10:09:48:20  10:09:51:18\r\n                    Je lui demande:\r\n        \"Tu veux partir en vacances\r\n\r\n10:09:51:23  10:09:53:17\r\n                       avec nous ?\"\r\n\r\n10:09:53:22  10:09:58:10\r\n        \"Sinon, je trouve quelqu'un\r\n           pour aller en vacances.\"\r\n\r\n10:09:58:14  10:10:00:09\r\n-R\u00e9sultat: vous partez ?\r\n\r\n10:10:00:13  10:10:02:05\r\n-Oui, on va s'y mettre.\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:18\r\n             -On devra fixer un jour\r\n           pour parler des vacances.\r\n\r\n10:10:06:23  10:10:11:14\r\n                 Parce qu'on n'a pas\r\n          r\u00e9solu encore la question.\r\n\r\n10:10:11:19  10:10:22:23\r\n...\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:29:16\r\n -Aujourd'hui, Vanessa rejoint \r\nJacques sur son lieu de travail,\r\n\r\n10:10:29:21  10:10:32:01\r\n \u00e0 l'a\u00e9roport militaire de Sion.\r\n\r\n10:10:32:06  10:10:35:12\r\n       Elle veut revenir\r\nsur cette question des vacances.\r\n\r\n10:10:35:17  10:10:39:13\r\n     -Tu vas aller \u00e0 Lourdes\r\n     avec Eric et Laetitia ?\r\n\r\n10:10:39:18  10:10:40:23\r\n  -Oui.\r\n\r\n10:10:42:00  10:10:45:20\r\nFinalement,\r\nvu que j'ai quand m\u00eame cong\u00e9\r\n\r\n10:10:46:01  10:10:49:12\r\net que j'avais pas pris\r\nles bonnes semaines.\r\n\r\n10:10:49:17  10:10:53:22\r\n        -Oui, t'as choisi de prendre\r\n         cong\u00e9 pour aller \u00e0 Lourdes.\r\n\r\n10:10:54:03  10:10:57:11\r\n                 Mais sur le moment,\r\n          \u00e7a m'a quand m\u00eame \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n10:10:57:16  10:11:00:09\r\n                      Je pensais pas\r\n              que t'irais \u00e0 Lourdes.\r\n\r\n10:11:00:13  10:11:02:14\r\n        Tu savais que le 31 juillet,\r\n\r\n10:11:02:19  10:11:06:06\r\n              on partait en vacances\r\n           dans le sud de la France.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:08:07\r\n-J'ai partag\u00e9 en deux.\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:12:11\r\nSans penser que t'avais\r\nque cette semaine de vacances.\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:17:06\r\n                        -Je vois que\r\n          t'as toujours pas compris.\r\n\r\n10:11:17:11  10:11:19:04\r\n-Y a eu un malentendu.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:22:11\r\n        -J'ai la derni\u00e8re de juillet\r\n              et la premi\u00e8re d'ao\u00fbt.\r\n\r\n10:11:22:16  10:11:26:03\r\n                       Et toi, tu as\r\n          les deux premi\u00e8res d'ao\u00fbt.\r\n\r\n10:11:26:08  10:11:29:03\r\n           On a le camp des Giettes:\r\n\r\n10:11:29:08  10:11:33:07\r\n            la troisi\u00e8me de juillet,\r\n          celle du 20 au 27 juillet.\r\n\r\n10:11:33:11  10:11:37:18\r\n-Mais j'avais quand m\u00eame\r\npris cong\u00e9 cette semaine-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:37:23  10:11:49:11\r\n...\r\n\r\n10:11:49:15  10:11:53:12\r\n     -Depuis qu'il a tourn\u00e9\r\n  la page du conseil conjugal,\r\n\r\n10:11:53:17  10:11:57:02\r\n      Yan sent que sa vie\r\n    de couple s'est apais\u00e9e.\r\n\r\n10:11:57:07  10:12:00:03\r\n          Il a compris\r\n     ce qui faisait souffrir\r\n\r\n10:12:00:08  10:12:03:23\r\n         sa femme Natacha,\r\n  \u00e0 qui il promettait trop souvent\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:06:11\r\n      monts et merveilles.\r\n\r\n10:12:06:16  10:12:09:08\r\n-Et avec le magasin,\r\n\r\n10:12:09:12  10:12:15:04\r\ntu disais que t'irais bosser\r\naux Etats-Unis, qu'on partirait...\r\n\r\n10:12:15:09  10:12:18:04\r\n             -Oui, c'\u00e9tait un projet\r\n                     que j'avais eu.\r\n\r\n10:12:18:09  10:12:21:07\r\n-C'\u00e9tait peut-\u00eatre un r\u00e9el projet.\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:24:02\r\nPour moi, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un flou.\r\n\r\n10:12:24:07  10:12:27:04\r\nJe savais pas\r\nsi c'\u00e9tait quelque chose\r\n\r\n10:12:27:09  10:12:29:20\r\nque tu voulais.\r\n\r\n10:12:30:01  10:12:34:08\r\nMais apr\u00e8s, je n'avais\r\njuste plus envie de rien.\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:37:16\r\nJe me suis dit\r\nque \u00e7a se ferait pas.\r\n\r\n10:12:37:21  10:12:41:10\r\n    -C'est un mode de fonctionnement\r\n                que je dois changer.\r\n\r\n10:12:41:14  10:12:43:13\r\n      Mais ce mode de fonctionnement\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:45:22\r\n                      tenait du fait\r\n\r\n10:12:46:03  10:12:48:19\r\n      que j'avais jamais r\u00e9alis\u00e9...\r\n\r\n10:12:50:04  10:12:54:11\r\n Que je pouvais faire de tr\u00e8s belles\r\n          choses sans en faire trop.\r\n\r\n10:12:54:15  10:12:55:23\r\n-Y a pas besoin.\r\n\r\n10:12:56:04  10:12:58:19\r\n                  -Non, mais il faut\r\n                  en \u00eatre convaincu.\r\n\r\n10:12:59:00  10:13:02:01\r\n{\\an1}-Je me dis que j'ai fait\r\ndu mauvais boulot.\r\n\r\n10:13:02:06  10:13:05:04\r\nIl me semblait pas\r\nque je t'en demandais...\r\n\r\n10:13:05:09  10:13:08:03\r\n                  -La pression,\r\n        je me la mettais tout seul.\r\n\r\n10:13:08:08  10:13:10:16\r\n-Je t'ai jamais mis\r\nde pression.\r\n\r\n10:13:10:21  10:13:16:01\r\n  -J'\u00e9tais s\u00fbr qu'on ne pouvait pas \r\n  m'aimer pour juste ce que j'\u00e9tais.\r\n\r\n10:13:20:09  10:13:25:00\r\n-Et du coup, tu comptes\r\nfaire quoi pour que \u00e7a dure ?\r\n\r\n10:13:25:05  10:13:28:16\r\nParce que c'est vrai\r\nque j'ai toujours peur...\r\n\r\n10:13:28:21  10:13:32:09\r\nC'est pas que j'ai pas\r\nconfiance en toi...\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:35:20\r\nMais c'est ce que\r\ntu me disais l'autre jour:\r\n\r\n10:13:36:01  10:13:42:03\r\n{\\an1}\"J'ai peur que m\u00eame si je suis\r\nsinc\u00e8re, les gens me croient pas.\"\r\n\r\n10:13:42:08  10:13:45:13\r\nMoi, j'ai pas envie\r\nd'aller chercher\r\n\r\n10:13:45:18  10:13:48:08\r\nsi ce que tu me dis est vrai ou pas.\r\n\r\n10:13:51:11  10:13:53:16\r\n        -Bonjour, venez seulement.\r\n\r\n10:13:55:05  10:13:58:11\r\n On va s'installer ici, aujourd'hui.\r\n\r\n10:13:58:15  10:14:01:23\r\n         -Yan et Natacha\r\n   d\u00e9cident de revoir Laurent,\r\n\r\n10:14:02:04  10:14:04:04\r\n    leur conseiller conjugal.\r\n\r\n10:14:04:09  10:14:06:00\r\n             -On s'est rendu compte\r\n\r\n10:14:06:05  10:14:11:10\r\n     qu'il y a des r\u00e9flexes que j'ai\r\n   d\u00e9velopp\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps,\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:14:17\r\n         avant de conna\u00eetre Natacha.\r\n\r\n10:14:14:22  10:14:19:06\r\n                     Et une mani\u00e8re\r\n           d'appr\u00e9hender les choses\r\n\r\n10:14:19:11  10:14:22:07\r\n                    qui n'a pas aid\u00e9\r\n            nos probl\u00e8mes de couple.\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:25:11\r\n                          Si on veut\r\n         aller au bout du processus,\r\n\r\n10:14:25:15  10:14:28:14\r\n                      il faut aussi\r\n              travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:14:28:19  10:14:30:20\r\n              Au moindre challenge,\r\n\r\n10:14:31:01  10:14:36:09\r\n      y a ce besoin en moi de ne pas\r\n  \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9cart, de participer,\r\n\r\n10:14:36:13  10:14:39:18\r\n                  d'\u00eatre performant,\r\n                de tout conna\u00eetre...\r\n\r\n10:14:39:23  10:14:42:15\r\n                   C'est tr\u00e8s carr\u00e9.\r\n-C'est tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n10:14:42:20  10:14:45:16\r\n               -Franchement, c'\u00e9tait\r\n               presque pathologique\r\n\r\n10:14:45:21  10:14:49:05\r\n               car je me persuadais\r\n                 que c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:54:08\r\n-C'est peut-\u00eatre une chose\r\navec laquelle il faut vivre.\r\n\r\n10:14:54:12  10:14:57:22\r\nDonc, j'aimerais\r\nsurtout vous entendre vous.\r\n\r\n10:14:58:03  10:15:02:02\r\nVous pensez\r\nque c'est plut\u00f4t son probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:15:03:01  10:15:04:06\r\n        -Alors...\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:05:16\r\n          Oui.\r\n\r\n10:15:05:21  10:15:07:15\r\n         Oui.\r\n\r\n10:15:07:20  10:15:10:14\r\n                       Aujourd'hui,\r\n        on est venus tous les deux.\r\n\r\n10:15:10:19  10:15:13:17\r\nMais apr\u00e8s, il viendra tout seul.\r\n\r\n10:15:13:22  10:15:16:01\r\n-D'accord, c'\u00e9tait l'id\u00e9e ?\r\n\r\n10:15:16:06  10:15:18:13\r\n                       -Tout \u00e0 fait.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:15:18:18  10:15:24:01\r\nMoi, je vais vous dire\r\nce que j'entends de lui,\r\n\r\n10:15:24:06  10:15:26:09\r\nsi vous me permettez.\r\n\r\n10:15:26:13  10:15:31:01\r\nJ'entends qu'il a envie\r\nde vous montrer\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:36:22\r\nque c'est s\u00e9rieux,\r\nqu'il a vraiment envie de creuser.\r\n\r\n10:15:37:03  10:15:40:22\r\nC'est pas juste\r\npour vous faire plaisir.\r\n\r\n10:15:41:03  10:15:43:07\r\nC'est vraiment une pr\u00e9occupation.\r\n\r\n10:15:43:12  10:15:46:12\r\nVous avez besoin\r\nd'\u00eatre rassur\u00e9e \u00e0 ce niveau ?\r\n\r\n10:15:46:17  10:15:49:23\r\n           -Je sais pas\r\n si j'ai besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e.\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:53:08\r\n          J'ai peur de pas\r\n       avoir assez confiance.\r\n\r\n10:15:53:12  10:15:58:07\r\n                Y a plein de choses\r\n sur lesquelles j'ai ferm\u00e9 les yeux\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:03:04\r\n car c'\u00e9tait trop \u00e9puisant\r\nde se battre contre un mur.\r\n\r\n10:16:03:09  10:16:06:02\r\n       Maintenant,\r\nc'est vrai qu'il a compris\r\n\r\n10:16:06:07  10:16:09:17\r\n      que j'arrive\r\nplus facilement \u00e0 dire les choses.\r\n\r\n10:16:09:22  10:16:11:21\r\n  -Les barri\u00e8res sont tomb\u00e9es.\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:15:18\r\n Le dialogue peut se poursuivre\r\n     entre Yan et Natacha,\r\n\r\n10:16:15:23  10:16:18:15\r\n     d\u00e9sormais \u00e0 huis clos.\r\n\r\n10:16:24:17  10:16:26:12\r\n        Yves et Dominique\r\n\r\n10:16:26:17  10:16:29:12\r\nont quitt\u00e9 Gen\u00e8ve pour le week-end.\r\n\r\n10:16:31:07  10:16:35:06\r\n   Apr\u00e8s vingt ans de mariage,\r\n     les enfants ont grandi.\r\n\r\n10:16:35:11  10:16:39:11\r\n  Ils se retrouvent les deux,\r\ncomme au d\u00e9but de leur aventure.\r\n\r\n10:16:39:15  10:16:42:04\r\n -Je suis tomb\u00e9 amoureux d'elle\r\n\r\n10:16:42:09  10:16:46:04\r\n presque au premier coup d'oeil.\r\n\r\n10:16:46:09  10:16:49:11\r\n       C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:16:49:15  10:16:51:11\r\n       sur une plage.\r\n\r\n10:16:51:15  10:16:53:19\r\n Et on s'est revus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:57:08\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a a vraiment d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:03:10\r\nOn s'est assez vite demand\u00e9\r\n\r\n10:17:03:14  10:17:07:15\r\nsi on avait envie\r\nd'avoir des enfants ensemble.\r\n\r\n10:17:07:20  10:17:11:20\r\nCa tombait bien\r\ncar tous les deux, on en voulait.\r\n\r\n10:17:17:01  10:17:20:16\r\n                   -Ce que je trouve\r\n           important dans un couple,\r\n\r\n10:17:20:21  10:17:24:18\r\n                 c'est que c'est pas\r\n  parce que \u00e7a fait 20, 30 ou 50 ans\r\n\r\n10:17:24:23  10:17:28:09\r\n                  qu'on est ensemble\r\n                 qu'on doit se dire:\r\n\r\n10:17:28:13  10:17:32:14\r\n \"L'autre m'appr\u00e9cie comme \u00e7a, \r\n il me trouve beau comme \u00e7a...\"\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:36:18\r\n       Comme s'il n'y avait\r\npas besoin de cultiver les choses.\r\n\r\n10:17:36:23  10:17:40:14\r\n     Et de se dire que tout \r\n    est acquis pour toujours.\r\n\r\n10:17:47:23  10:17:52:13\r\n   -Avec leurs voisins, Yves et\r\nDominique partagent la perspective\r\n\r\n10:17:52:18  10:17:54:20\r\n du d\u00e9fi de la retraite \u00e0 deux.\r\n\r\n10:17:55:01  10:17:57:14\r\n    Ils se disent: \"Sant\u00e9 !\"\r\n\r\n10:17:57:19  10:18:02:21\r\n...\r\n\r\n10:18:03:02  10:18:06:16\r\n-Nous, on va avoir\r\ndes vacances coup\u00e9es,\r\n\r\n10:18:06:21  10:18:08:08\r\n                        cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:08:12  10:18:11:05\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 21 ans,\r\n\r\n10:18:11:10  10:18:14:14\r\n                on aura quatre jours\r\n           o\u00f9 on n'est que les deux.\r\n\r\n10:18:14:19  10:18:18:04\r\n-Tu me rappelles comment\r\nvous vous \u00eates rencontr\u00e9s ?\r\n\r\n10:18:18:09  10:18:19:22\r\nC'est toujours dr\u00f4le\r\n\r\n10:18:20:03  10:18:21:08\r\nde savoir.\r\n\r\n10:18:21:12  10:18:23:08\r\n             -C'\u00e9tait en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:18:23:12  10:18:29:06\r\n           On accompagnait un copain\r\n             qui faisait un doctorat\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:31:17\r\n     sur les batraciens du Sud-Est.\r\n\r\n10:18:31:22  10:18:35:18\r\n                 On s'est rencontr\u00e9s\r\n        un 31 d\u00e9cembre sur la plage.\r\n\r\n10:18:35:23  10:18:40:01\r\n -Et ce soir-l\u00e0, j'ai vu\r\nqu'Yves sortait un peu du lot.\r\n\r\n10:18:40:06  10:18:44:01\r\n  Les autres faisaient\r\nquand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:18:44:06  10:18:48:08\r\n    Lui, il faisait un peu baroudeur\r\n              \u00e0 cause de ses habits.\r\n\r\n10:18:48:12  10:18:50:07\r\nTu vois \u00e0 quoi \u00e7a tient !\r\n\r\n10:18:50:11  10:18:53:19\r\n-Tr\u00e8s souvent, la s\u00e9duction\r\npasse par le physique.\r\n\r\n10:18:54:00  10:18:56:19\r\nLes apparences\r\nsont tellement importantes.\r\n\r\n10:18:57:00  10:18:59:02\r\nSi tu tombes sur un conjoint\r\n\r\n10:18:59:07  10:19:03:16\r\nqui ne tient pas compte\r\ndes apparences, c'est plus facile.\r\n\r\n10:19:03:21  10:19:06:00\r\n                          -Ca d\u00e9pend\r\n                 quelles apparences.\r\n\r\n10:19:06:05  10:19:09:12\r\n                           Pour moi,\r\n           on ne doit pas \u00eatre beau.\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:12:07\r\nCe qui compte,\r\nc'est ce que tu d\u00e9gages.\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:17:08\r\nTu peux attraper un petit ventre avec\r\n l'\u00e2ge, si on a vieilli ensemble...\r\n\r\n10:19:17:12  10:19:22:21\r\n-Mais pour les mecs,\r\nil faut savoir ce qu'on doit d\u00e9gager.\r\n\r\n10:19:28:00  10:19:32:17\r\n    -Pour entretenir le lien\r\n  et passer cette grande \u00e9tape,\r\n\r\n10:19:32:22  10:19:38:05\r\n  Yves et Dominique consultent\r\naussi Antoinette depuis dix ans.\r\n\r\n10:19:38:10  10:19:40:13\r\n-Que voudriez-vous\r\n\r\n10:19:40:18  10:19:43:14\r\ntravailler aujourd'hui ?\r\n\r\n10:19:43:19  10:19:48:01\r\n   Est-ce que l'un\r\nd'entre vous aimerait\r\n\r\n10:19:48:06  10:19:52:11\r\n   examiner un sujet\r\n  d'un peu plus pr\u00e8s ?\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:59:23\r\n-Moi, le sujet que j'aimerais\r\naborder, c'est notre relation intime.\r\n\r\n10:20:03:04  10:20:07:03\r\nEt le fait qu'il y a\r\ndes malentendus \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:20:08:09  10:20:10:00\r\n-\"Je t'entends dire...\"\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:15:21\r\n   -Je t'entends dire que t'aimerais\r\n  aborder notre relation plus intime\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:20:06\r\n          et qu'on a des malentendus\r\n                     \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:20:22:17  10:20:23:22\r\n-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:31:00\r\n         -Avec des yeux\r\n     qui disent \"bienvenue\",\r\n\r\n10:20:31:05  10:20:32:15\r\n              tu invites Dominique.\r\n\r\n10:20:32:20  10:20:36:22\r\n   Et sur ce th\u00e8me, tu aimerais\r\n    comprendre ce qui se joue.\r\n\r\n10:20:37:03  10:20:40:08\r\n           Et surtout,\r\n   lui parler de comment tu vis\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:42:14\r\n       cette question de l'intimit\u00e9.\r\n\r\n10:20:42:19  10:20:46:16\r\n                  Pour quelle sache\r\n      comment \u00e7a se passe chez toi.\r\n\r\n10:20:50:18  10:20:53:18\r\n      -C'est pas grave.\r\n      -Elle part avec des copines.\r\n\r\n10:20:53:23  10:20:55:12\r\n                       -Maintenant ?\r\n                            -Ouais.\r\n\r\n10:20:55:17  10:20:59:06\r\n-Oui, je prends ma valise\r\net je pars avec des copines.\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:01:11\r\n                          -Ce soir ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:21:01:16  10:21:06:22\r\n          Regarde, Faustine, je vais\r\n      juste rajouter \u00e7a dans le sac.\r\n\r\n10:21:07:03  10:21:12:03\r\n            J'ai l'impression que je\r\nm'anesth\u00e9sie un peu, c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:21:12:08  10:21:16:19\r\nC'est la premi\u00e8re fois que\r\nje les laisse plus de trois heures\r\n\r\n10:21:17:00  10:21:20:00\r\net que je serai pas avec le petit.\r\n\r\n10:21:21:23  10:21:23:07\r\nHein, poulet ?\r\n\r\n10:21:23:11  10:21:26:06\r\nT'as pas encore un an, mais bient\u00f4t !\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:27:23\r\nDans quelques jours.\r\n\r\n10:21:28:04  10:21:29:09\r\n                          -Mama...\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:33:10\r\n-Oh, \u00e7a, par contre,\r\nc'est trop rude.\r\n\r\n10:21:33:14  10:21:36:23\r\nMaman va partir\r\nquelques jours, chouchou.\r\n\r\n10:21:37:04  10:21:38:23\r\nT'es avec papa !\r\n\r\n10:21:39:04  10:21:44:11\r\nEt quand je reviens, tu me raconteras\r\ntout ce que tu sais faire de nouveau.\r\n\r\n10:21:44:15  10:21:47:03\r\nTu fais un bisou \u00e0 maman ?\r\n\r\n10:21:47:08  10:21:48:20\r\n      T'es pr\u00eate \u00e0 partir ?\r\n\r\n10:21:49:01  10:21:50:20\r\n    T'as pris tes affaires ?\r\n\r\n10:21:54:01  10:21:55:23\r\n           Bon, ciao, ch\u00e9ri !\r\n\r\n10:21:56:04  10:21:58:21\r\n             -Bon voyage, mon amour.\r\n                -Courage.\r\n\r\n10:21:59:02  10:22:02:04\r\n S'il y a quoi que ce soit,\r\n        tu me dis...\r\n\r\n10:22:02:09  10:22:05:10\r\n                      Salut, biche !\r\n                Salut, ma bichette !\r\n\r\n10:22:17:14  10:22:20:13\r\n-Tandis que Sophie rejoint Berlin,\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:23:03\r\n  Wilhelm va quitter sa maison\r\n\r\n10:22:23:08  10:22:25:15\r\n  pour un nouvel aller-retour.\r\n\r\n10:22:34:02  10:22:38:22\r\n      -Y avait un moment,\r\n au d\u00e9but de nos retrouvailles,\r\n\r\n10:22:39:03  10:22:46:18\r\no\u00f9 j'\u00e9tais quasiment d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 d\u00e9m\u00e9nager compl\u00e8tement en Suisse\r\n\r\n10:22:46:23  10:22:49:08\r\n     et vivre avec Martine.\r\n\r\n10:22:49:12  10:22:56:01\r\n          Mais Martine\r\n  a pris beaucoup d'engagements\r\n\r\n10:22:56:06  10:23:02:17\r\n      avec son petit-fils\r\n   et son arri\u00e8re-petit-fils.\r\n\r\n10:23:02:22  10:23:05:01\r\nElle a pris l'engagement\r\n\r\n10:23:05:06  10:23:09:07\r\nd'\u00eatre chaque lundi\r\net chaque mardi \u00e0 Pampigny.\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:10:16\r\n           Pour Th\u00e9o.\r\n\r\n10:23:17:15  10:23:22:20\r\nIl arrive \u00e0 sauter sur les escaliers\r\n  chez Martine juste avec les pieds.\r\n\r\n10:23:24:01  10:23:25:06\r\n-Comme \u00e7a !\r\n\r\n10:23:27:10  10:23:28:14\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:28:19  10:23:30:10\r\n             -Comme une grenouille.\r\n\r\n10:23:30:14  10:23:32:08\r\n              C'est impressionnant.\r\n\r\n10:23:32:12  10:23:37:08\r\n    -A peine r\u00e9unis, Martine\r\n  et Wilhelm accompagnent Th\u00e9o,\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:41:05\r\n      l'arri\u00e8re-petit-fils\r\n     de Martine, \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:44:00\r\n            -Salut, bonhomme !\r\n\r\n10:23:44:05  10:23:46:15\r\n                    -Je vais essayer\r\n                  d'\u00eatre le premier.\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:48:09\r\n                  -Et puis Wilhelm ?\r\n\r\n10:23:48:11  10:23:49:18\r\n           -Jeune Italien !\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:51:07\r\n      Jeune Sicilien !\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:54:08\r\nVu que l'Italie\r\ngagne d\u00e9j\u00e0 2-0.\r\n\r\n10:23:55:05  10:23:56:10\r\n   A demain !\r\n\r\n10:23:56:14  10:23:57:22\r\n                          -A demain.\r\n\r\n10:24:08:23  10:24:12:23\r\n-Prenez un petit moment\r\nmaintenant pour fermer vos yeux.\r\n\r\n10:24:13:04  10:24:15:17\r\nCherchez quelque chose pour lequel\r\n\r\n10:24:15:22  10:24:19:07\r\n                      vous aimeriez\r\n     dire merci \u00e0 votre partenaire.\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:21:15\r\n  -Rendez-vous avec Antoinette.\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:24:09\r\n        Wilhelm aimerait\r\n      reparler de son envie\r\n\r\n10:24:24:13  10:24:26:03\r\n     de vivre avec Martine.\r\n\r\n10:24:26:08  10:24:28:02\r\n-Avant de te demander\r\n\r\n10:24:28:07  10:24:31:03\r\nsi je peux rester\r\n\u00e0 Pampigny, je me demande\r\n\r\n10:24:31:08  10:24:34:05\r\n          si je peux te demander \u00e7a.\r\n\r\n10:24:34:10  10:24:40:00\r\nJ'aime pas trop dormir\r\nn'importe o\u00f9 et n'importe comment.\r\n\r\n10:24:40:05  10:24:42:20\r\nJe suis pas encore tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:24:43:01  10:24:45:08\r\nJe savais pas comment le dire.\r\n\r\n10:24:45:12  10:24:47:06\r\nC'est une petite chose.\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:49:15\r\nMais une chose importante.\r\n\r\n10:24:49:20  10:24:52:05\r\nIl faut oser...\r\n\r\n10:24:52:10  10:24:54:17\r\nPeut-\u00eatre pas toujours...\r\n\r\n10:24:54:22  10:24:57:11\r\nMais il faut oser\r\ndire ce qu'on pense.\r\n\r\n10:24:57:16  10:24:59:05\r\nEt voir le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:24:59:10  10:25:01:04\r\n               -Je t'entends dire...\r\n\r\n10:25:01:09  10:25:06:18\r\n               Je t'entends dire que\r\n  pour pas plus tard que dor\u00e9navant,\r\n\r\n10:25:06:23  10:25:11:05\r\n                   il faut oser dire\r\n                  ce que l'on pense.\r\n\r\n10:25:12:19  10:25:17:14\r\n-C'est quelque chose\r\nqui vient de la jeunesse.\r\n\r\n10:25:17:19  10:25:22:05\r\nChez moi, on n'osait pas dire\r\nce qu'on aurait d\u00fb dire.\r\n\r\n10:25:22:10  10:25:23:20\r\nOn n'osait pas.\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:27:11\r\n-Bien, bon travail, Martine.\r\n\r\n10:25:27:16  10:25:32:20\r\nEt tu vois, y a Wilhelm, le grand\r\nhomme, mais aussi le petit gar\u00e7on.\r\n\r\n10:25:33:01  10:25:36:11\r\n               -Je comprends que...\r\n\r\n10:25:36:16  10:25:42:22\r\n        Que tu aies besoin de savoir\r\n que notre relation va pas s'arr\u00eater\r\n\r\n10:25:43:03  10:25:46:17\r\n      parce que tu dis quelque chose\r\n\r\n10:25:46:22  10:25:51:17\r\n      qui est r\u00e9el mais qui pourrait\r\n                   ne pas me plaire.\r\n\r\n10:25:51:22  10:25:54:11\r\n-\"Je comprends \u00e7a parce que...\"\r\n\r\n10:25:54:16  10:25:56:14\r\nPourquoi \u00e7a a du sens ?\r\n\r\n10:25:56:19  10:26:01:14\r\n              -Parce que dans la vie\r\n                     traditionnelle,\r\n\r\n10:26:01:19  10:26:06:09\r\n       on dit quelque chose, l'autre\r\nest pas content, et c'est la guerre.\r\n\r\n10:26:07:22  10:26:10:20\r\n                          En gros...\r\n-En gros, oui.\r\n\r\n10:26:11:01  10:26:15:12\r\n              -Et ce pour quoi, moi,\r\n           j'aimerais te dire merci,\r\n\r\n10:26:15:17  10:26:21:11\r\n  c'est pour cette facult\u00e9 que tu as\r\n\r\n10:26:21:15  10:26:24:11\r\n           de me laisser ma libert\u00e9.\r\n\r\n10:26:24:16  10:26:27:17\r\n                         Il faut pas\r\n           que je me sente coupable.\r\n\r\n10:26:27:22  10:26:29:03\r\n                     C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:29:08  10:26:31:09\r\n       -Tu peux peut-\u00eatre rajouter:\r\n\r\n10:26:31:13  10:26:37:17\r\n\"Quand je vis ces moments, quand\r\nje re\u00e7ois \u00e7a de toi, je me sens...\"\r\n\r\n10:26:37:22  10:26:42:09\r\n     -Je me sens lib\u00e9r\u00e9e par rapport\r\n     \u00e0 la Martine que j'\u00e9tais avant.\r\n\r\n10:26:42:13  10:26:45:04\r\n                      Et je...\r\n\r\n10:26:45:09  10:26:47:12\r\n                     Je pense\r\n\r\n10:26:47:17  10:26:50:02\r\n                 que c'est un atout\r\n                   de notre couple.\r\n\r\n10:26:50:07  10:26:51:18\r\n                   -\"Autre chose ?\"\r\n\r\n10:26:51:23  10:26:55:06\r\n-Il y a autre chose sur ce sujet ?\r\n\r\n10:26:55:11  10:26:57:03\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:02:13\r\n    -Prends un moment, Wilhelm\r\npour laisser entrer le remerciement\r\n\r\n10:27:02:18  10:27:07:06\r\net tout ce que tu as vu\r\nsur le visage de Martine.\r\n\r\n10:27:16:14  10:27:19:10\r\n   -Jacques est sur le d\u00e9part.\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:22:19\r\n      Destination Lourdes,\r\n      comme tous les \u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:24:05\r\n         depuis 25 ans.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:27:14\r\n      *-Bonjour \u00e0 vous tous\r\n        et \u00e0 vous toutes\r\n\r\n10:27:27:19  10:27:29:20\r\n          dans ce car.\r\n\r\n10:27:30:01  10:27:37:07\r\n*Je t\u00e2cherai d'\u00eatre avec vous comme\r\nmalade, mais aussi comme aum\u00f4nier.\r\n\r\n10:27:38:06  10:27:39:15\r\n-C'est celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:27:39:20  10:27:42:13\r\nVous voulez la mettre\r\ncomme \u00e7a sur vous ?\r\n\r\n10:27:42:18  10:27:44:08\r\n               -Quel est votre nom ?\r\n\r\n10:27:44:12  10:27:45:17\r\n-Jacques.\r\n\r\n10:27:45:22  10:27:48:02\r\n-H\u00e9, j'ai un fils Jacques.\r\n\r\n10:27:49:10  10:27:51:19\r\nMerci beaucoup, Monsieur.\r\n\r\n10:27:53:03  10:27:54:17\r\n     -Au revoir, Madame.\r\n\r\n10:28:03:17  10:28:05:06\r\n-J'ai pas envie...\r\n\r\n10:28:06:19  10:28:09:23\r\n-Moi non plus, j'ai pas envie.\r\n\r\n10:28:10:04  10:28:12:04\r\n            On lui fait un gros bec.\r\n\r\n10:28:12:09  10:28:14:05\r\n-Bonne nuit !\r\n\r\n10:28:14:10  10:28:16:20\r\n             -Bonne nuit, ma ch\u00e9rie,\r\n                   \u00e0 demain.\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:19:15\r\n             Maman t'aime tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:28:23:04  10:28:26:08\r\n            -Pourquoi t'es pas all\u00e9e\r\n               avec papa \u00e0 Lourdes ?\r\n\r\n10:28:26:12  10:28:29:03\r\n-Parce que j'avais pas les vacances.\r\n\r\n10:28:29:08  10:28:33:11\r\nEt puis parce qu'il fallait\r\nque je m'occupe un peu de vous.\r\n\r\n10:28:33:16  10:28:34:21\r\n                              -Mmm.\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:38:07\r\n-C'est plus sympa\r\nd'aller \u00e0 Lourdes avec vous.\r\n\r\n10:28:38:11  10:28:40:19\r\nT'es d'accord ?\r\n                -Mmm.\r\n\r\n10:28:48:12  10:28:50:11\r\n       -Tandis que Jacques\r\n\r\n10:28:50:15  10:28:52:13\r\n  d\u00e9bute son s\u00e9jour \u00e0 Lourdes,\r\n\r\n10:28:52:18  10:28:56:06\r\n    Vanessa va se recueillir\r\n     \u00e0 l'\u00e9glise de Savi\u00e8se,\r\n\r\n10:28:56:11  10:28:59:07\r\n      l\u00e0 o\u00f9 ils s'\u00e9taient \r\n     mari\u00e9s il y a dix ans.\r\n\r\n10:28:59:11  10:29:02:11\r\n            Ave Maria\r\n\r\n10:29:02:16  10:29:29:08\r\n...\r\n\r\n10:29:36:11  10:29:38:18\r\n          -Avec des yeux qui disent\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:42:01\r\n  bienvenue: tu invites Dominique.\r\n\r\n10:29:42:06  10:29:44:04\r\n{\\an3}                 Et sur ce th\u00e8me...\r\n\r\n10:29:46:09  10:29:51:09\r\nTu aimerais comprendre ce qui se joue\r\n   et lui parler de comment tu vis\r\n\r\n10:29:51:13  10:29:53:11\r\n{\\an3}                      cette question\r\n                      de l'intimit\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:15  10:29:57:00\r\n      \"Ce qui me pr\u00e9occupe \r\n     sur ce sujet, c'est...\"\r\n\r\n10:29:57:05  10:29:59:20\r\n-Ce qui me pr\u00e9occupe\r\nsur ce sujet,\r\n\r\n10:30:00:01  10:30:05:11\r\n{\\an1}c'est que c'est un peu mis de c\u00f4t\u00e9\r\ndans notre couple, actuellement.\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:06:20\r\n{\\an1}Et...\r\n\r\n10:30:08:12  10:30:13:06\r\n{\\an1}J'en ressens un peu de la frustration\r\net des fois de la col\u00e8re.\r\n\r\n10:30:14:22  10:30:18:09\r\n{\\an3}                 -Tu te sens frustr\u00e9\r\n              et en col\u00e8re parfois ?\r\n\r\n10:30:18:13  10:30:21:18\r\n{\\an3}                      -Explique-lui\r\n       comment \u00e7a se passe chez toi\r\n\r\n10:30:21:23  10:30:26:04\r\n    pour qu'elle comprenne pourquoi\r\n       c'est si important pour toi.\r\n\r\n10:30:26:09  10:30:30:07\r\n-Parce que quand nous avons\r\ncette intimit\u00e9-l\u00e0...\r\n\r\n10:30:31:16  10:30:33:02\r\n    Pour moi, \u00e7a...\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:42:00\r\n{\\an1}Ca consolide notre relation et\r\npuis \u00e7a la construit en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:30:42:05  10:30:43:11\r\n{\\an1}C'est...\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:49:09\r\n{\\an1}Pour moi, \u00e7a forme un tout \r\net j'ai l'impression que...\r\n\r\n10:30:53:15  10:30:56:21\r\n{\\an1}Que tu interpr\u00e8tes pas \u00e7a\r\nde la m\u00eame fa\u00e7on\r\n\r\n10:30:57:02  10:31:00:17\r\n{\\an1}et que tu as l'impression\r\nque je mets une barri\u00e8re\r\n\r\n10:31:00:22  10:31:04:19\r\n{\\an1}entre ce qui est tendresse\r\net ce qui est plus intimit\u00e9.\r\n\r\n10:31:05:00  10:31:08:06\r\n{\\an1}Pour moi, c'est pas du tout le cas.\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:11:03\r\n{\\an1}Quand je demande de la tendresse,\r\n\r\n10:31:11:08  10:31:15:06\r\nen m\u00eame temps je suis attir\u00e9\r\nphysiquement par toi.\r\n\r\n10:31:16:18  10:31:19:04\r\n{\\an1}Je peux pas \u00eatre spontan\u00e9\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:23:04\r\nparce que souvent tu me dis\r\n   que \u00e7a va trop vite.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:26:03\r\n{\\an1}\"Tu vas trop loin, pas aujourd'hui.\"\r\n\r\n10:31:26:08  10:31:28:11\r\n   Et du coup, eh bien, je...\r\n\r\n10:31:30:11  10:31:33:23\r\n      Je peux pas faire\r\n    preuve de spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n10:31:34:04  10:31:39:08\r\nJe me dis: \"Est-ce que j'ose aller\r\nun peu plus loin ou j'ose pas ?\"\r\n\r\n10:31:39:12  10:31:43:00\r\n   Du coup, je m'abstiens \r\n   de toute manifestation.\r\n\r\n10:31:45:15  10:31:48:06\r\n{\\an3} -Regarde ce qui se passe pour lui.\r\n\r\n10:31:48:11  10:31:50:03\r\n             \"Je t'entends dire...\"\r\n\r\n10:31:50:08  10:31:52:02\r\n              -Je t'entends dire...\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:57:00\r\n            Que tu sais pas bien...\r\n\r\n10:31:58:08  10:32:01:06\r\n                 Comment t'approcher\r\n                 de moi, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:32:01:11  10:32:06:19\r\n    Que je vais te dire: \"Non, \u00e7a va\r\n    trop loin\" ou \"Pas aujourd'hui\",\r\n\r\n10:32:07:00  10:32:10:02\r\n{\\an3}        et que du coup, tu renonces.\r\n\r\n10:32:11:09  10:32:13:14\r\n    -\"Et alors du coup quand je...\"\r\n\r\n10:32:14:20  10:32:19:09\r\n\"Quand j'ose plus rien faire, ce\r\nqui se passe entre nous, c'est...\"\r\n\r\n10:32:21:06  10:32:24:11\r\n{\\an1}-Quand j'ose\r\nplus rien faire, c'est...\r\n\r\n10:32:26:14  10:32:28:03\r\n{\\an1}C'est un peu fig\u00e9.\r\n\r\n10:32:28:08  10:32:31:16\r\n{\\an3}  Une certaine froideur s'installe.\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:32:31:21  10:32:35:01\r\n      -\"Est-ce que je veux\r\n      vraiment c\u00e9l\u00e9brer ?\"\r\n\r\n10:32:35:06  10:32:38:19\r\n      C'est tout le progr\u00e8s\r\n       que vous avez fait.\r\n\r\n10:32:39:00  10:32:42:16\r\n{\\an3}     C'est un th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9:\r\n                   quand tu arrives\r\n\r\n10:32:42:21  10:32:45:07\r\n   avec un geste de tendresse...\r\n\r\n10:32:45:11  10:32:48:15\r\n         Et si Dominique\r\n       n'est pas r\u00e9ceptive,\r\n\r\n10:32:48:20  10:32:52:00\r\n            peut-\u00eatre\r\n    que tu peux lui laisser...\r\n\r\n10:32:53:10  10:32:58:07\r\n\"J'ai oubli\u00e9 de t'appeler aujourd'hui\r\n   pour te dire que je t'aimais.\"\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:02:10\r\n        \"Est-ce que \u00e7a vaut\r\nsi je t'envoie maintenant un SMS ?\"\r\n\r\n10:33:02:14  10:33:04:16\r\n     De le faire avec humour !\r\n\r\n10:33:04:21  10:33:08:19\r\n      Et toi, de te rappeler:\r\n \"Ah oui, il m'a dit que pour lui,\r\n\r\n10:33:09:00  10:33:13:19\r\n  quand il vient vers moi, c'est\r\npas que du sexe, c'est de l'amour.\"\r\n\r\n10:33:14:00  10:33:24:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:25:23  10:33:27:21\r\n       -Ben alors, sant\u00e9 !\r\n\r\n10:33:28:02  10:33:29:22\r\n      T'as r\u00e9ussi tes exas ?\r\n\r\n10:33:30:03  10:33:33:10\r\n                   -Oui, les deux\r\n                que j'avais, dont...\r\n\r\n10:33:33:14  10:33:38:01\r\n -A la maison, Yves et Dominique \r\nretrouvent leur fille a\u00een\u00e9e Lucie.\r\n\r\n10:33:38:06  10:33:42:17\r\nAvec leurs enfants, ils discutent\r\n de la raison de leur th\u00e9rapie.\r\n\r\n10:33:42:22  10:33:45:14\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un peu\r\npour notre territoire,\r\n\r\n10:33:45:19  10:33:48:02\r\n{\\an1}mais il y a d'autres choses,\r\n\r\n10:33:48:07  10:33:52:11\r\n{\\an1}car si ton conjoint t'\u00e9nerve\r\ncar il met la salade comme \u00e7a...\r\n\r\n10:33:52:15  10:33:56:08\r\n{\\an3}    -Vous commenciez \u00e0 vous \u00e9nerver\r\n             pour des petits trucs.\r\n\r\n10:33:56:12  10:33:57:19\r\n      -Des broutilles.\r\n\r\n10:33:58:00  10:33:59:21\r\n{\\an1}-Avec les enfants,\r\n\r\n10:34:00:02  10:34:04:10\r\n{\\an1}on s'est jamais disput\u00e9s pour\r\n\"tu pourrais mieux l'habiller\".\r\n\r\n10:34:04:14  10:34:08:09\r\n{\\an1}Comme maman, je faisais\r\nenti\u00e8rement confiance \u00e0 papa.\r\n\r\n10:34:08:13  10:34:11:17\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est un cadeau\r\npour une femme.\r\n\r\n10:34:11:22  10:34:15:14\r\n{\\an1}Et \u00e0 ta naissance,\r\nmoi j'ai d\u00e9couvert papa.\r\n\r\n10:34:15:19  10:34:19:14\r\n-C'\u00e9tait vraiment l'homme...\r\n                  -Il \u00e9tait temps !\r\n\r\n10:34:19:19  10:34:23:08\r\n{\\an1}-D'une autre dimension,\r\npar sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:34:23:12  10:34:27:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, \u00e7a cr\u00e9e quelque chose\r\nde tellement profond\r\n\r\n10:34:27:08  10:34:31:19\r\n{\\an1}que tu te dis: \"Je peux pas\r\nquitter un homme comme \u00e7a\",\r\n\r\n10:34:32:00  10:34:34:20\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir v\u00e9cu ces moments forts.\"\r\n\r\n10:34:35:01  10:34:39:04\r\n        -Vers 13 ans, quand y avait \r\n        une dispute entre vous deux,\r\n\r\n10:34:39:09  10:34:43:16\r\n{\\an3}   je le vivais tr\u00e8s mal, je pensais\r\n       que vous alliez vous s\u00e9parer.\r\n\r\n10:34:43:21  10:34:47:17\r\n{\\an3}       Parfois, j'\u00e9tais au t\u00e9l\u00e9phone\r\n                   avec des copines,\r\n\r\n10:34:47:22  10:34:51:11\r\n{\\an3}              avec ma meilleure amie\r\n          en disant: \"J'en ai marre,\r\n\r\n10:34:51:16  10:34:54:06\r\n{\\an3}                   ils se disputent,\r\n                 ils vont divorcer.\"\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:59:14\r\n{\\an3} Elle me disait: \"Non, c'est normal,\r\n   chez moi aussi ils se disputent.\"\r\n\r\n10:35:01:09  10:35:02:18\r\n         -Allez, on y va !\r\n\r\n10:35:02:23  10:35:04:04\r\n{\\an1}-No-o-on !\r\n\r\n10:35:04:09  10:35:05:13\r\n{\\an1}Ici !\r\n\r\n10:35:05:18  10:35:07:21\r\n{\\an3}         -Il faut pr\u00e9parer \u00e0 manger.\r\n\r\n10:35:08:02  10:35:09:22\r\n{\\an3}          On est oblig\u00e9s de rentrer.\r\n\r\n10:35:10:03  10:35:14:11\r\n{\\an3}    On va faire une sieste et apr\u00e8s,\r\n       on se fait \u00e0 manger les deux.\r\n\r\n10:35:14:15  10:35:15:21\r\n         -Sur le balcon.\r\n\r\n10:35:16:02  10:35:17:22\r\n{\\an3}              -Tu pr\u00e9pares la table.\r\n\r\n10:35:21:09  10:35:23:18\r\n{\\an1}Allez, Adrien, on va faire dodo.\r\n\r\n10:35:23:23  10:35:26:03\r\n   Mes parents sont divorc\u00e9s.\r\n\r\n10:35:26:08  10:35:29:10\r\nAu moment du divorce, on avait fait\r\n\r\n10:35:29:14  10:35:32:07\r\n{\\an1}une sorte de th\u00e9rapie familiale.\r\n\r\n10:35:32:11  10:35:36:05\r\n{\\an1}J'en avais pas gard\u00e9\r\ndes tr\u00e8s bons souvenirs.\r\n\r\n10:35:36:10  10:35:40:19\r\n   Maintenant, \u00e7a fait partie \r\n   de mon background familial.\r\n\r\n10:35:41:00  10:35:43:15\r\n{\\an3}             Tu viens les chercher ?\r\n\r\n10:35:43:20  10:35:45:01\r\n        -Quoi ?\r\n\r\n10:35:45:06  10:35:46:12\r\n       -Et je suis content\r\n\r\n10:35:46:17  10:35:51:01\r\n  qu'on ait fait un peu le pas \r\n pour rencontrer cette personne.\r\n\r\n10:35:51:06  10:35:53:00\r\n{\\an1}Ca nous fait avancer.\r\n\r\n10:35:53:05  10:35:54:10\r\n   C'est le but.\r\n\r\n10:35:55:19  10:35:57:04\r\n{\\an1}C'est le but, oui.\r\n\r\n10:36:00:07  10:36:03:07\r\nElle a fait quoi, maman, hier ?\r\n\r\n10:36:03:11  10:36:05:11\r\nElle est all\u00e9e o\u00f9 ?\r\n\r\n10:36:05:16  10:36:06:21\r\n{\\an1}J'entends pas.\r\n\r\n10:36:07:02  10:36:08:22\r\n                   -En vacances !\r\n-Ah !\r\n\r\n10:36:09:03  10:36:12:07\r\n{\\an1}On a dit que c'\u00e9tait\r\ncombien de dodos ?\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:14:20\r\n             -Les dodos sans maman.\r\n\r\n10:36:15:01  10:36:16:21\r\n{\\an1}-Trois dodos sans maman.\r\n\r\n10:36:17:02  10:36:19:16\r\n        -Elle est avec les copines.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:36:19:21  10:36:22:10\r\n{\\an1}Ca fait bizarre un petit peu ?\r\n\r\n10:36:22:14  10:36:24:04\r\n               -Ca fait bizarre !\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:27:16\r\n-D'habitude, maman est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:36:27:21  10:36:31:02\r\n{\\an1}Elle va revenir,\r\nmais \u00e7a lui fait des vacances\r\n\r\n10:36:31:07  10:36:34:16\r\n{\\an1}sans avoir les p'tits loups\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:36:40:16  10:36:45:06\r\n{\\an1}Et peut-\u00eatre que cet apr\u00e8s-midi,\r\non va aller voir mamie.\r\n\r\n10:36:53:16  10:36:56:22\r\n          -Au moins, j'ai pu dormir.\r\n-Les retrouvailles,\r\n\r\n10:36:57:03  10:36:59:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un feu d'artifice.\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:02:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait absolument fantastique.\r\n\r\n10:37:04:00  10:37:05:14\r\n{\\an3}                 -T'avais pas peur ?\r\n\r\n10:37:05:19  10:37:07:00\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n10:37:07:05  10:37:09:12\r\n{\\an3}        -De trouver quelqu'un qui...\r\n\r\n10:37:09:17  10:37:11:13\r\n{\\an3}              Tu me connaissais pas.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:15:15\r\n{\\an1}-On avait pas mal\r\ncorrespondu par SMS, t\u00e9l\u00e9phone...\r\n\r\n10:37:15:20  10:37:18:10\r\n              -Mais pas par photos !\r\n-Ca fait rien.\r\n\r\n10:37:18:14  10:37:22:23\r\n{\\an1}Y avait quelque chose\r\nde pr\u00e9monitoire car je t'avais dit:\r\n\r\n10:37:23:04  10:37:26:21\r\n{\\an1}\"T'as tes abeilles,\r\nmoi j'ai mes petits-enfants.\"\r\n\r\n10:37:28:13  10:37:30:11\r\n           -Juste un petit d\u00e9tail...\r\n\r\n10:37:30:15  10:37:37:02\r\n{\\an3} On \u00e9tait all\u00e9s dans ce caf\u00e9 o\u00f9 j'ai\r\n pris ma premi\u00e8re Ovomaltine chaude.\r\n\r\n10:37:37:07  10:37:38:16\r\n{\\an1}-C'est quelque chose\r\n\r\n10:37:38:21  10:37:43:16\r\n{\\an1}qu'on aimerait bien voir durer,\r\nqu'on aimerait bien voir \u00e9ternel.\r\n\r\n10:37:43:21  10:37:48:15\r\n{\\an1}Mais c'est une fois avec un d\u00e9but,\r\nune fin: fantastique,\r\n\r\n10:37:48:20  10:37:52:11\r\n{\\an1}il faut le garder\r\nle plus pr\u00e9cieusement possible.\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:56:19\r\n{\\an1}Et puis savoir qu'apr\u00e8s,\r\n\u00e7a sera plus la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:37:57:00  10:37:59:18\r\n{\\an3}                    -Alors qu'est-ce\r\n                    que tu conclus ?\r\n\r\n10:37:59:23  10:38:01:19\r\n{\\an3}              Ou qu'est-ce que tu...\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:04:11\r\n{\\an3}                    T'imagines de...\r\n\r\n10:38:08:10  10:38:12:08\r\n                          Adaptation\r\n         \u00e0 ce manque de continuit\u00e9 ?\r\n\r\n10:38:12:12  10:38:15:21\r\n{\\an1}-Je pense qu'on peut pas\r\nartificiellement\r\n\r\n10:38:16:02  10:38:19:14\r\n{\\an1}refaire les retrouvailles\r\n\u00e0 Zurich comme \u00e7a.\r\n\r\n10:38:19:19  10:38:21:10\r\n{\\an1}C'est pas possible.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:23:03\r\n{\\an3}                  -Je suis d'accord.\r\n\r\n10:38:23:08  10:38:27:06\r\n{\\an1}-Par contre,\r\non peut r\u00e9fl\u00e9chir un peu et se dire:\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:30:03\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qu'on pourrait faire\r\n\r\n10:38:30:08  10:38:33:23\r\n{\\an1}pour qu'il y ait\r\nde nouveau quelque chose de...\"\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:36:05\r\n{\\an1}Comment il faut dire \u00e7a ?\r\n\r\n10:38:36:10  10:38:40:19\r\n{\\an1}\"Quelque chose qui s'apparente\r\n\u00e0 un feu d'artifice.\"\r\n\r\n10:38:41:00  10:38:56:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:56:22  10:39:01:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:01:12  10:39:05:10\r\n        -Je me demandais\r\n comment je pourrais te soutenir\r\n\r\n10:39:05:14  10:39:08:22\r\n{\\an1}dans cette p\u00e9riode \r\nvraiment difficile,\r\n\r\n10:39:09:03  10:39:12:06\r\npour tous les efforts\r\nque tu faisais.\r\n\r\n10:39:12:11  10:39:14:07\r\n{\\an3}           -Je t'entends dire que...\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:20:09\r\n{\\an1}-Je suis \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s...\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:22:06\r\n{\\an3}             -Tu l'es en faisant \u00e7a.\r\n\r\n10:39:22:11  10:39:24:16\r\n{\\an1}-Contrairement \u00e0 ton pass\u00e9,\r\n\r\n10:39:24:21  10:39:28:07\r\n{\\an1}y a quelqu'un qui dit:\r\n\"Non, \u00e7a va pas.\"\r\n\r\n10:39:28:11  10:39:32:18\r\n{\\an3}      -Je t'entends dire que du fait\r\n        que tu d\u00e9nonces l'injustice,\r\n\r\n10:39:32:23  10:39:38:07\r\n   je me retrouve avec quelqu'un qui\r\n   me d\u00e9fend, qui dit que \u00e7a va pas.\r\n\r\n10:39:38:11  10:39:41:02\r\n{\\an1}-Oui, que c'est pas juste.\r\n\r\n10:39:41:07  10:40:02:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:09:17  10:40:12:00\r\n           -Dominique\r\n      a entendu les doutes\r\n\r\n10:40:12:05  10:40:14:06\r\n          de son mari\r\n     en mati\u00e8re d'intimit\u00e9.\r\n\r\n10:40:14:11  10:40:16:17\r\n              Elle sera\r\n       invit\u00e9e \u00e0 lui r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:40:16:22  10:40:21:14\r\n  -Je vais faire la gr\u00e8ve du sexe en\r\nme disant: puisque c'est comme \u00e7a...\r\n\r\n10:40:21:19  10:40:25:02\r\n       -Martine et Wilhelm\r\n   s'appr\u00eatent aussi \u00e0 traiter\r\n\r\n10:40:25:07  10:40:27:10\r\n   des questions tr\u00e8s intimes.\r\n\r\n10:40:27:14  10:40:29:02\r\n{\\an1}-On s'est approch\u00e9s.\r\n\r\n10:40:29:07  10:40:31:07\r\n{\\an1}On a commenc\u00e9 \u00e0 se toucher...\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:35:11\r\n -Ils vont se replonger au d\u00e9but\r\n  de leur amour, il y a 40 ans.\r\n\r\n10:40:35:16  10:40:38:07\r\n{\\an3}                          -J'ai eu,\r\n       en faisant l'amour avec toi,\r\n\r\n10:40:38:11  10:40:41:07\r\n{\\an3}                        l'impression\r\n      d'avoir une puret\u00e9 de cristal.\r\n\r\n10:40:44:14  10:40:47:10\r\n    -Avec les Verg\u00e8re aussi,\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:50:12\r\n   la sexualit\u00e9 sera abord\u00e9e.\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:53:23\r\n    Comment Eric et Laetitia\r\n       en parleront-ils ?\r\n\r\n10:40:54:04  10:40:56:12\r\n{\\an3}              -On est tr\u00e8s pudiques.\r\n\r\n10:40:56:17  10:40:59:03\r\nOn est tr\u00e8s discrets pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:15:02  10:41:21:02\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4435", "id": "4435", "name": "Un canap\u00e9 pour deux"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "KELLNER, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RIHS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAILLIF, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1570671", "comment": "mouvements de cam\u00e9ras saccad\u00e9s", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT017269", "position": "1"}}, {"id": "1567032", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001001", "position": "1"}}, {"id": "1563204", "comment": "Attention: effet sp\u00e9cial sur g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but.\nG\u00e9n\u00e9rique fin \"flicke\" un peu. Progressif converti en entrelac\u00e9. D\u00e9faut acceptable. Vu par Patrick Champion.\nVersion audio d\u00e9crite reste \u00e0 faire chez Mas\u00e9 puis v\u00e9rification au PAD", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016461", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1409324", "internalArchiveId": "AA1502409329", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Stagiaires, les nouveaux esclaves", "publicationDate": "2015-02-26T20:13:00Z", "durationSec": 3382, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6575507", "imageURL": "http://www.rts.ch/6550359.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Stagiaires, les nouveaux esclaves - A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "Les stages non pay\u00e9s sont monnaie courante", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "Stagiaires, les nouveaux esclaves", "A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "Temps pr\u00e9sent", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "Temps pr\u00e9sent", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "Temps pr\u00e9sent", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie"], "alternativeSummary": ["- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "Des emplois d\u00e9guis\u00e9s en stages non pay\u00e9s, c'est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 en Suisse. Connu \u00e0 l'\u00e9tranger, ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient ici aussi un passage oblig\u00e9 avant un premier emploi. Ainsi de jeunes universitaires qui ont termin\u00e9 leurs \u00e9tudes acceptent des stages non pay\u00e9s pendant un an ou deux, faute de trouver un premier emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Mais comment font-ils \u00e0 28 ou 30 ans pour vivre sans salaire ? Plong\u00e9e dans le monde des nouveaux esclaves du travail. - Le chiffre est alarmant : le nombre de jeunes adultes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente de l'assurance Invalidit\u00e9 (AI) en Suisse a augment\u00e9 de 14% ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Certains pour des handicaps physiques ou psychiques \u00e9tablis, d'autres parce qu'ils sont arriv\u00e9s tr\u00e8s vite au bout de la route de l'emploi. Victimes de burn out, consid\u00e9r\u00e9s comme incapables d'acc\u00e9der au march\u00e9 du travail, ils sont condamn\u00e9s \u00e0 vivoter d'une modeste rente, contre leur gr\u00e9. Car la plupart de ces jeunes adultes ne demandent qu'\u00e0 travailler. Et s'ils sont bien encadr\u00e9s, ils sont parfaitement capables de r\u00e9int\u00e9grer le monde du travail.", "Des emplois d\u00e9guis\u00e9s en stages non pay\u00e9s, c'est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 en Suisse. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient un passage oblig\u00e9 avant un premier emploi. Exemple dans une organisation internationale.", "Des emplois d\u00e9guis\u00e9s en stages non pay\u00e9s, c'est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 en Suisse. Connu \u00e0 l'\u00e9tranger, ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient ici aussi un passage oblig\u00e9 avant un premier emploi. Ainsi de jeunes universitaires qui ont termin\u00e9 leurs \u00e9tudes acceptent des stages non pay\u00e9s pendant un an ou deux, faute de trouver un premier emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Mais comment font-ils \u00e0 28 ou 30 ans pour vivre sans salaire ? Plong\u00e9e dans le monde des nouveaux esclaves du travail.", "Le chiffre est alarmant : le nombre de jeunes adultes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente de l'assurance Invalidit\u00e9 (AI) en Suisse a augment\u00e9 de 14% ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Certains pour des handicaps physiques ou psychiques \u00e9tablis, d'autres parce qu'ils sont arriv\u00e9s tr\u00e8s vite au bout de la route de l'emploi. Victimes de burn out, consid\u00e9r\u00e9s comme incapables d'acc\u00e9der au march\u00e9 du travail, ils sont condamn\u00e9s \u00e0 vivoter d'une modeste rente, contre leur gr\u00e9. Car la plupart de ces jeunes adultes ne demandent qu'\u00e0 travailler. Et s'ils sont bien encadr\u00e9s, ils sont parfaitement capables de r\u00e9int\u00e9grer le monde du travail.", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie", "- Stagiaires, les nouveaux esclaves\n- A 20 ans, l'A.I c'est pas une vie"], "variantIds": ["ece-6454353", "ece-6474104", "ece-6456888", "ece-6456872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:36:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n  -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:28:13\r\n{\\an1}La votation du 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n10:00:28:18  10:00:30:23\r\n{\\an1}sur l'immigration \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:00:31:04  10:00:35:02\r\n{\\an1}a envoy\u00e9 un message:\r\nd'abord donner un emploi aux Suisses\r\n\r\n10:00:35:07  10:00:39:04\r\n{\\an1}avant d'ouvrir notre march\u00e9\r\n\u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:00:39:09  10:00:41:05\r\n{\\an1}Un acc\u00e8s n\u00e9anmoins difficile\r\n\r\n10:00:41:10  10:00:45:03\r\n{\\an1}pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s\r\nou fragilis\u00e9s par un handicap.\r\n\r\n10:00:45:08  10:00:49:02\r\n{\\an3}    Tout d'abord, les universitaires\r\n             qu'on consid\u00e8re parfois\r\n\r\n10:00:49:07  10:00:54:00\r\n{\\an3}            comme une minorit\u00e9 g\u00e2t\u00e9e,\r\nchanceuse de pouvoir faire des \u00e9tudes\r\n\r\n10:00:54:05  10:00:57:05\r\n{\\an3}                   et qui peut r\u00eaver\r\n               d'un avenir brillant.\r\n\r\n10:00:57:10  10:01:00:10\r\n{\\an3} La r\u00e9alit\u00e9 est d\u00e9sormais plus dure.\r\n\r\n10:01:00:14  10:01:04:11\r\n{\\an3}         Les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s suisses\r\n        doivent souvent se contenter\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:07:02\r\n{\\an3} de multiplier les stages non pay\u00e9s,\r\n\r\n10:01:07:07  10:01:11:08\r\n{\\an3}       avant de d\u00e9crocher un premier\r\n               vrai emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:01:11:12  10:01:15:09\r\n{\\an1}On pourrait penser\r\nqu'il est normal de faire ses preuves\r\n\r\n10:01:15:13  10:01:18:21\r\n{\\an1}quand on est fra\u00eechement sorti\r\ndes hautes \u00e9coles.\r\n\r\n10:01:19:02  10:01:23:08\r\n{\\an1}Sauf que, souvent, c'est un syst\u00e8me\r\nd'exploitation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\r\n\r\n10:01:23:12  10:01:29:09\r\n{\\an1}qui s'est install\u00e9: des jeunes\r\nsurqualifi\u00e9s sont corv\u00e9ables \u00e0 merci.\r\n\r\n10:01:34:01  10:01:36:16\r\n{\\an3} -Je m'appelle Camille, j'ai 24 ans.\r\n\r\n10:01:36:21  10:01:39:20\r\n{\\an3}                      J'ai un master\r\n       en relations internationales.\r\n\r\n10:01:40:01  10:01:44:12\r\n{\\an3}On est devant l'Union internationales\r\n               des t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n10:01:44:17  10:01:48:02\r\n      o\u00f9 j'ai fait un stage\r\n     non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 de 5 mois.\r\n\r\n10:01:48:07  10:01:51:15\r\n{\\an3}                     -Les stagiaires\r\n           travaillent gratuitement,\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:53:23\r\n{\\an3}     et je l'ai fait pendant 6 mois.\r\n\r\n10:01:54:04  10:01:56:17\r\n{\\an3}           Et j'ai eu tous les jours\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:00:20\r\n    ce sentiment d\u00e9sagr\u00e9able\r\n    de ne pas \u00eatre reconnue\r\n\r\n10:02:01:01  10:02:04:07\r\n   par rapport \u00e0 la formation\r\n        que j'ai faite,\r\n\r\n10:02:04:11  10:02:06:23\r\n         et par rapport\r\n       \u00e0 mes comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:02:07:04  10:02:09:20\r\n{\\an3}-Ma situation est assez embl\u00e9matique\r\n\r\n10:02:10:01  10:02:12:19\r\n                       des \u00e9tudiants\r\n            qui ont fait mon cursus,\r\n\r\n10:02:13:00  10:02:15:20\r\n{\\an3}                     qui multiplient\r\n           des exp\u00e9riences de stages\r\n\r\n10:02:16:01  10:02:18:11\r\n{\\an3}  et qui n'en voient jamais le bout.\r\n\r\n10:02:18:16  10:02:21:19\r\n  -Nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse:\r\n\r\n10:02:22:00  10:02:26:23\r\n  la g\u00e9n\u00e9ralisation des stages\r\n  non pay\u00e9s apr\u00e8s les \u00e9tudes.\r\n\r\n10:02:27:04  10:02:29:18\r\nConnu depuis longtemps \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:02:29:23  10:02:33:07\r\n       ce nouvel esclavage\r\n  est devenu r\u00e9alit\u00e9 ici aussi.\r\n\r\n10:02:48:04  10:02:51:07\r\n     Camille a eu son master\r\n\r\n10:02:51:11  10:02:53:06\r\n          avec mention.\r\n\r\n10:02:59:11  10:03:01:21\r\n     Les stages, \u00e7a suffit.\r\n\r\n10:03:02:02  10:03:06:03\r\nCamille cherche un emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9:\r\n            pas facile.\r\n\r\n10:03:06:08  10:03:10:00\r\n{\\an1}-Je tombe sur pas mal d'offres\r\nassez int\u00e9ressantes,\r\n\r\n10:03:10:05  10:03:13:13\r\n{\\an1}mais il y a toujours\r\nquelque chose qui cloche.\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:16:21\r\n{\\an1}Soit c'est des offres de stage,\r\n\r\n10:03:17:02  10:03:19:04\r\n{\\an1}souvent non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:03:19:09  10:03:23:05\r\n{\\an1}soit ils demandent minimum\r\ndeux ou trois ans d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:03:23:10  10:03:26:20\r\n{\\an1}Celui-ci n'a pas\r\ndu tout l'air d'\u00eatre un stage.\r\n\r\n10:03:27:01  10:03:31:11\r\n{\\an1}Ils demandent des \u00e9tudes pouss\u00e9es,\r\nd'\u00eatre bilingue fran\u00e7ais-anglais,\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:34:21\r\n   et une premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\n    dans plusieurs domaines.\r\n\r\n10:03:35:02  10:03:36:22\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n10:03:37:03  10:03:40:14\r\n{\\an1}Et \u00e0 la fin, il y a\r\nun petit commentaire:\r\n\r\n10:03:40:19  10:03:44:06\r\n    \"Notez que cette position\r\n        n'est pas pay\u00e9e.\"\r\n\r\n10:03:44:11  10:03:46:10\r\n{\\an1}Bon, il y a deux offres.\r\n\r\n10:03:46:14  10:03:52:09\r\n{\\an1}Et celle pour le long terme,\r\nc'est minimum 9 mois sans salaire.\r\n\r\n10:03:52:13  10:03:54:15\r\n     -Et de telles annonces,\r\n\r\n10:03:54:20  10:03:56:05\r\n       il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:03:56:10  10:03:59:01\r\n  Par exemple, le HCR demande:\r\n\r\n10:03:59:06  10:04:00:11\r\n        dipl\u00f4me en droit\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:05:11\r\n et cursus complet en relations \r\npubliques, trois langues minimum.\r\n\r\n10:04:05:15  10:04:08:18\r\n       Il faut aussi \u00eatre\r\n     dynamique, flexible...\r\n\r\n10:04:09:00  10:04:11:23\r\n       Et tenez-vous bien,\r\n         humour exig\u00e9 !\r\n\r\n10:04:12:04  10:04:15:05\r\n   Et tout cela, gratuitement.\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:18:18\r\n    -Tr\u00e8s peu d'organisations\r\n     paient les stagiaires.\r\n\r\n10:04:18:23  10:04:22:20\r\n      Ils sont non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\net on n'a pas le droit de postuler\r\n\r\n10:04:23:01  10:04:25:11\r\ndans les six mois suivant le stage.\r\n\r\n10:04:25:15  10:04:28:22\r\n      On n'a aucune chance\r\n  d'\u00eatre engag\u00e9 apr\u00e8s le stage.\r\n\r\n10:04:29:03  10:04:32:03\r\n{\\an1}C'est ce qui\r\nme g\u00eanait le plus.\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:35:04\r\n{\\an1}Si on fait un stage non pay\u00e9,\r\n\r\n10:04:35:09  10:04:38:14\r\n{\\an1}mais qu'\u00e0 la fin,\r\non nous garde, pourquoi pas.\r\n\r\n10:04:38:19  10:04:42:15\r\n{\\an1}On a mis un pied dedans,\r\non a accept\u00e9 de ne pas \u00eatre pay\u00e9,\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:46:04\r\n{\\an1}mais si on a aucune chance\r\nd'\u00eatre engag\u00e9 apr\u00e8s...\r\n\r\n10:04:46:09  10:04:49:20\r\n          C'est injuste,\r\ncar on a l'impression qu'on a fait\r\n\r\n10:04:50:01  10:04:52:08\r\n   tous ces efforts pour rien.\r\n\r\n10:04:53:14  10:04:56:08\r\n          -Cons\u00e9quences\r\n  de ses deux stages non pay\u00e9s,\r\n\r\n10:04:56:12  10:05:00:04\r\n  Camille a d\u00fb retourner vivre\r\n       chez ses parents.\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:02:02\r\n      Elle est sans revenu.\r\n\r\n10:05:02:07  10:05:04:04\r\n      -Je suis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:05:04:09  10:05:06:12\r\n Mais le ch\u00f4mage ne me paye pas,\r\n\r\n10:05:06:17  10:05:10:08\r\n  car je n'ai pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\r\n      pendant un an entier.\r\n\r\n10:05:10:12  10:05:13:15\r\n{\\an1}Si j'avais fait\r\n12 mois de stage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:05:13:20  10:05:18:15\r\n{\\an1}j'aurais pu toucher une indemnit\u00e9\r\nch\u00f4mage d\u00e8s mon inscription.\r\n\r\n10:05:18:20  10:05:21:07\r\n-Camille est doublement p\u00e9nalis\u00e9e.\r\n\r\n10:05:21:11  10:05:24:16\r\n        Elle a travaill\u00e9\r\n   gratuitement pendant un an\r\n\r\n10:05:24:21  10:05:28:02\r\n      et elle n'a pas droit\r\n    au ch\u00f4mage tout de suite,\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:31:04\r\n       \u00e0 cause, justement,\r\n      des stages non pay\u00e9s.\r\n\r\n10:05:31:09  10:05:33:15\r\n -L\u00e0, je suis chez mes parents.\r\n\r\n10:05:33:20  10:05:35:11\r\n     Je suis \u00e0 leur charge.\r\n\r\n10:05:35:16  10:05:39:21\r\nJ'avais \u00e9conomis\u00e9 un peu d'argent,\r\n      mais c'est vite parti.\r\n\r\n10:05:40:02  10:05:42:13\r\n{\\an1}-On cr\u00e9e un syst\u00e8me\r\nde paup\u00e9risation\r\n\r\n10:05:42:18  10:05:46:10\r\nde la jeunesse dipl\u00f4m\u00e9e\r\nen la faisant entrer\r\n\r\n10:05:46:14  10:05:48:22\r\n   plus tard\r\ndans la vie active.\r\n\r\n10:05:49:03  10:05:51:04\r\n{\\an1}Et on d\u00e9valorise ses dipl\u00f4mes.\r\n\r\n10:05:51:09  10:05:55:05\r\n{\\an1}Comment comprendre qu'on fait passer\r\n\u00e0 des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n10:05:55:10  10:05:59:16\r\n{\\an1}des ann\u00e9es de stages avant\r\nqu'ils aient acc\u00e8s \u00e0 un vrai emploi ?\r\n\r\n10:05:59:21  10:06:02:18\r\n           -Soucieux,\r\n  les Verts genevois ont d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n10:06:02:23  10:06:05:09\r\n  une motion au Grand Conseil,\r\n\r\n10:06:05:13  10:06:10:05\r\n   afin de mettre fin aux abus\r\n   dans le domaine des stages.\r\n\r\n10:06:10:10  10:06:14:20\r\n  -Dans ces stages, on demande\r\n des formations tr\u00e8s compl\u00e8tes,\r\n\r\n10:06:15:01  10:06:17:17\r\n            des fois\r\n  la pratique de trois langues.\r\n\r\n10:06:17:22  10:06:20:08\r\nCe sont des exigences identiques\r\n\r\n10:06:20:12  10:06:23:19\r\n{\\an1}\u00e0 celles qu'on aurait\r\npour un vrai emploi.\r\n\r\n10:06:24:00  10:06:25:19\r\n{\\an1}Ca m\u00e9rite donc salaire.\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:30:14\r\n  -Inquiets par cette \u00e9pid\u00e9mie\r\n      de stages non pay\u00e9s,\r\n\r\n10:06:30:19  10:06:32:18\r\n   devenus un passage oblig\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:35:05\r\nles jeunes Verts vaudois lancent\r\n\r\n10:06:35:10  10:06:38:09\r\n    une p\u00e9tition pour alerter\r\n       le monde politique.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:40:18\r\n-Beaucoup d'entreprises utilisent\r\n\r\n10:06:40:23  10:06:44:13\r\n{\\an3}                      des stagiaires\r\n   comme des rempla\u00e7ants d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:06:44:18  10:06:48:05\r\n{\\an3}         Et des stagiaires dipl\u00f4m\u00e9s,\r\n                 avec une formation.\r\n\r\n10:06:48:10  10:06:51:02\r\n{\\an3}                 -Un travail gratuit\r\n                qui vole de l'emploi\r\n\r\n10:06:51:07  10:06:54:06\r\n{\\an3}                    et qui pr\u00e9t\u00e9rite\r\n          les finances du stagiaire.\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:57:00\r\n{\\an3}                       -On leur dit:\r\n            \"Travaillez gratuitement\r\n\r\n10:06:57:05  10:06:59:12\r\n{\\an3}     et vous aurez de l'exp\u00e9rience.\"\r\n\r\n10:06:59:17  10:07:03:21\r\n{\\an1}-On aimerait qu'il y ait\r\nun montant mensuel de 1'100 francs\r\n\r\n10:07:04:02  10:07:08:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 l'obtention d'un bachelor\r\net de 2'200 francs apr\u00e8s.\r\n\r\n10:07:25:05  10:07:29:18\r\n-Dans le monde culturel, nombreux\r\n sont les stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:07:29:23  10:07:33:07\r\n        Marion a accept\u00e9\r\nde nous raconter son exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:07:33:11  10:07:35:11\r\n  mais ne souhaite pas pr\u00e9ciser\r\n\r\n10:07:35:15  10:07:38:17\r\n        pour quel mus\u00e9e\r\n elle a travaill\u00e9 gratuitement.\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:41:10\r\n          En coulisses\r\n    avec d'autres stagiaires,\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:44:23\r\nelle a particip\u00e9 \u00e0 l'organisation\r\n\r\n10:07:45:04  10:07:47:09\r\n      de l'\u00e9v\u00e8nement annuel\r\n\r\n10:07:47:13  10:07:49:00\r\n      d'un mus\u00e9e important.\r\n\r\n10:07:49:05  10:07:51:13\r\nEt elle avait des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:51:18  10:07:53:11\r\n     -J'ai commenc\u00e9 le stage\r\n\r\n10:07:53:15  10:07:54:22\r\n        en janvier 2013.\r\n\r\n10:07:55:03  10:07:58:09\r\n      J'ai sign\u00e9 ce contrat\r\n    en connaissance de cause.\r\n\r\n10:07:58:13  10:08:02:03\r\n       Il \u00e9tait sp\u00e9cifi\u00e9\r\nque le stage \u00e9tait non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:08:02:08  10:08:04:04\r\n     Ce n'\u00e9tait pas un stage\r\n\r\n10:08:04:09  10:08:08:16\r\n    o\u00f9 il s'agissait de faire\r\n    des caf\u00e9s, heureusement.\r\n\r\n10:08:08:21  10:08:13:21\r\n{\\an3}          Pour l'\u00e9v\u00e8nement lui-m\u00eame,\r\n   il a fallu engager des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:17:11\r\n                  Ca repr\u00e9sentait\r\n           entre 80 et 90 personnes.\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:20:07\r\n{\\an3}     Et donc, tout ce qui concernait\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:25:15\r\n{\\an3}    ce personnel pour cet \u00e9v\u00e9nement,\r\n          c'\u00e9tait ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:08:25:20  10:08:31:01\r\n  Dans le cadre de cet \u00e9v\u00e9nement,\r\nil y avait un petit salon du livre.\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:33:11\r\n           On a invit\u00e9\r\n      des \u00e9diteurs suisses.\r\n\r\n10:08:33:15  10:08:34:20\r\n          Et \u00e7a aussi,\r\n\r\n10:08:35:01  10:08:37:05\r\nje m'en occupais principalement.\r\n\r\n10:08:37:10  10:08:38:22\r\n     -Et ce n'est pas tout.\r\n\r\n10:08:39:03  10:08:43:17\r\nMarion avait aussi la responsabilit\u00e9\r\n   de faire \u00e9diter le programme.\r\n\r\n10:08:43:22  10:08:45:17\r\n    Un tel cahier des charges\r\n\r\n10:08:45:22  10:08:49:07\r\n     confi\u00e9 \u00e0 un stagiaire, \r\n     n'est-ce pas \u00e9tonnant ?\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:52:14\r\n     Son contrat se r\u00e9sumait\r\n       \u00e0 quelques lignes.\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:55:11\r\n         Pas de salaire,\r\n    des devoirs, aucun droit.\r\n\r\n10:08:55:15  10:08:58:13\r\n        -Il y a un c\u00f4t\u00e9\r\n  o\u00f9 on a envie de bien faire,\r\n\r\n10:08:58:18  10:09:01:22\r\n     o\u00f9 on est enthousiaste\r\n      car c'est chouette.\r\n\r\n10:09:02:03  10:09:05:11\r\n  C'\u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 faire,\r\n         comme travail.\r\n\r\n10:09:05:16  10:09:08:10\r\n                    De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n                      j'ai pas pu\r\n\r\n10:09:08:14  10:09:11:08\r\n                      me d\u00e9faire\r\n                    de cette pens\u00e9e:\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:15:11\r\n{\\an3}      \"Tout ce travail gratuitement,\r\n         c'est quand m\u00eame beaucoup.\"\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:18:11\r\n -Tout ce travail gratuitement,\r\n           c'est dur.\r\n\r\n10:09:18:15  10:09:24:03\r\nEncore plus dur quand elle apprend \r\nque certains stagiaires sont pay\u00e9s.\r\n\r\n10:09:24:08  10:09:26:21\r\nElle demande alors des explications\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:31:06\r\n      aux ressources humaines\r\ndu grand mus\u00e9e qui l'avait engag\u00e9e.\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:32:18\r\n        -On m'a expliqu\u00e9\r\n\r\n10:09:32:23  10:09:36:13\r\n{\\an3}                  que les stagiaires\r\n      en formation \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:09:36:18  10:09:41:02\r\n{\\an3}     par le biais de l'Etat de Vaud,\r\n     du D\u00e9partement de la formation.\r\n\r\n10:09:41:07  10:09:44:07\r\n{\\an3}             Ce n'\u00e9tait pas le mus\u00e9e\r\n                 qui les r\u00e9mun\u00e9rait,\r\n\r\n10:09:44:11  10:09:48:07\r\n{\\an3} mais le D\u00e9partement de la formation\r\n                  de l'Etat de Vaud.\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:49:16\r\n                           Soit !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:15\r\n{\\an3}      Mais le fait est que \u00e7a a men\u00e9\r\n        \u00e0 des situations aberrantes.\r\n\r\n10:09:54:20  10:09:57:18\r\n{\\an3} J'ai beaucoup de peine \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:09:57:23  10:10:02:18\r\n{\\an3}                  comment on r\u00e9mun\u00e8re\r\nquelqu'un qui est encore en formation\r\n\r\n10:10:02:23  10:10:08:18\r\n{\\an3}et comment on dit \u00e0 quelqu'un qui est\r\n    dipl\u00f4m\u00e9 qu'il n'est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:10:08:23  10:10:12:04\r\n                         Pour moi,\r\n   c'est un dysfonctionnement total.\r\n\r\n10:10:12:09  10:10:14:14\r\n   -La r\u00e8gle de l'Etat de Vaud\r\n\r\n10:10:14:19  10:10:18:21\r\n  est \"de r\u00e9mun\u00e9rer uniquement\r\nles stages li\u00e9s \u00e0 une formation\".\r\n\r\n10:10:19:02  10:10:21:05\r\n \"Vous avez termin\u00e9 vos \u00e9tudes,\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:24:11\r\n  cette r\u00e8gle ne peut donc pas\r\n        \u00eatre appliqu\u00e9e.\"\r\n\r\n10:10:24:16  10:10:27:18\r\n     -Pourquoi avoir accept\u00e9\r\n      une telle situation ?\r\n\r\n10:10:27:23  10:10:32:09\r\n-Pour m'apporter cette exp\u00e9rience\r\n   qu'on me demandait partout.\r\n\r\n10:10:32:13  10:10:35:05\r\n           J'ai appris\r\n   \u00e0 faire beaucoup de choses.\r\n\r\n10:10:35:10  10:10:37:13\r\nJ'avais quelque chose de concret\r\n\r\n10:10:37:18  10:10:40:04\r\n       \u00e0 mettre sur mon CV\r\n        apr\u00e8s mes \u00e9tudes.\r\n\r\n10:10:40:09  10:10:42:19\r\nJ'ai eu d'autres exp\u00e9riences avant,\r\n\r\n10:10:43:00  10:10:47:00\r\nmais c'\u00e9tait ma premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\n     vraiment professionnelle\r\n\r\n10:10:47:05  10:10:49:11\r\n que j'ai pu mettre sur mon CV.\r\n\r\n10:10:49:15  10:10:52:23\r\n      -Est-ce que le mus\u00e9e\r\n  o\u00f9 vous avez fait votre stage\r\n\r\n10:10:53:04  10:10:55:22\r\n      pourrait fonctionner \r\n      sans les stagiaires ?\r\n\r\n10:10:56:03  10:11:00:23\r\n{\\an3}   -C'est d\u00e9licat car je ne veux pas\r\npara\u00eetre pr\u00e9somptueuse en disant \u00e7a,\r\n\r\n10:11:01:04  10:11:05:12\r\n{\\an3}     mais je pense qu'effectivement,\r\n           le stage que j'ai fait...\r\n\r\n10:11:06:07  10:11:10:23\r\n{\\an3}         Il \u00e9tait primordial pour la\r\n      bonne marche de cet \u00e9v\u00e8nement,\r\n\r\n10:11:11:04  10:11:14:21\r\n{\\an3}                   qui \u00e9tait en fait\r\n      l'\u00e9v\u00e8nement-phare de ce mus\u00e9e,\r\n\r\n10:11:15:02  10:11:17:05\r\n{\\an3}      qui a lieu une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:11:17:10  10:11:20:21\r\n L\u00e0, je peux dire avec certitude\r\n\r\n10:11:21:02  10:11:23:18\r\n{\\an3}  que \u00e7a n'aurait pas pu fonctionner\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:27:11\r\n{\\an3}                     sans le travail\r\n       qu'on donnait aux stagiaires.\r\n\r\n10:11:27:15  10:11:31:06\r\n        -Un stage non pay\u00e9\r\nqui ressemble \u00e0 un premier emploi,\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:35:20\r\n     dans certains secteurs,\r\ncette d\u00e9rive est constat\u00e9e souvent\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:39:20\r\npar les inspecteurs qui contr\u00f4lent\r\n      le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:11\r\n{\\an1}-C'est une situation pr\u00e9occupante,\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:45:09\r\n{\\an1}car c'est du dumping\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:47:05\r\n{\\an1}social et salarial.\r\n\r\n10:11:47:10  10:11:50:13\r\n{\\an1}Tout contrat de travail\r\ndoit \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:11:50:18  10:11:55:16\r\n{\\an1}Ces stagiaires sont bien qualifi\u00e9s \r\net ils apportent une valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n10:11:55:21  10:11:59:14\r\n{\\an1}\u00e0 l'entreprise au sein\r\nde laquelle ils vont travailler.\r\n\r\n10:11:59:19  10:12:03:20\r\n{\\an1}Donc, la contrepartie doit \u00eatre\r\nun salaire d\u00e9cent et normal.\r\n\r\n10:12:04:01  10:12:08:20\r\nUn jeune engag\u00e9 par une entreprise\r\napr\u00e8s sa formation universitaire,\r\n\r\n10:12:09:01  10:12:12:01\r\nun salaire de 3'500 \u00e0 4'500 francs\r\n\r\n10:12:12:06  10:12:15:09\r\nest un minimum et il doit augmenter\r\n\r\n10:12:15:13  10:12:19:13\r\n          au fil des mois,\r\ncar le jeune va \u00eatre plus productif.\r\n\r\n10:12:19:18  10:12:23:11\r\n       -Un stage non pay\u00e9\r\n une fois les \u00e9tudes termin\u00e9es,\r\n\r\n10:12:23:15  10:12:25:01\r\n        est-ce ill\u00e9gal ?\r\n\r\n10:12:25:06  10:12:27:22\r\n  -Si vous exercez une activit\u00e9\r\n\r\n10:12:28:03  10:12:31:16\r\n{\\an1}dans un secteur sans convention\r\ncollective de travail,\r\n\r\n10:12:31:21  10:12:35:18\r\n{\\an1}et que vous acceptez d'aller\r\ntravailler pour 10 francs...\r\n\r\n10:12:35:23  10:12:37:11\r\n{\\an1}Vous pouvez le faire.\r\n\r\n10:12:37:16  10:12:42:11\r\n{\\an1}Mais si les inspecteurs du march\u00e9\r\ndu travail viennent dans l'entreprise\r\n\r\n10:12:42:15  10:12:47:01\r\n{\\an1}et d\u00e9couvre cela, nous allons\r\nconvoquer l'employeur pour discuter.\r\n\r\n10:12:47:06  10:12:49:17\r\n{\\an1}Car \u00e9thiquement,\r\nce n'est pas correct.\r\n\r\n10:12:49:22  10:12:52:19\r\n{\\an1}Mais l\u00e9galement,\r\nce n'est pas probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:12:53:00  10:12:55:01\r\n   -Ethiquement probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:12:55:06  10:12:57:14\r\nDans le cas des mus\u00e9es cantonaux,\r\n\r\n10:12:57:19  10:13:00:10\r\n      c'est ce qu'a reconnu\r\n         l'Etat de Vaud.\r\n\r\n10:13:00:14  10:13:03:06\r\n           D\u00e9sormais,\r\n  les stagiaires de ces mus\u00e9es\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:05:16\r\nre\u00e7oivent une petite r\u00e9tribution.\r\n\r\n10:13:05:21  10:13:08:02\r\n  Mais cela ne r\u00e9sout pas tout,\r\n\r\n10:13:08:07  10:13:12:14\r\n       car chaque canton,\r\nchaque institution a sa pratique.\r\n\r\n10:13:27:02  10:13:29:10\r\n -J'ai fait 50 offres d'emploi.\r\n\r\n10:13:29:14  10:13:35:03\r\nJ'ai re\u00e7u trois r\u00e9ponses positives,\r\nmais c'\u00e9tait des emplois non pay\u00e9s.\r\n\r\n10:13:35:08  10:13:38:13\r\n        Pour moi, c'\u00e9tait\r\n     une grande d\u00e9sillusion,\r\n\r\n10:13:38:18  10:13:42:18\r\n  car je pensais que ce serait\r\n    quand m\u00eame payer 4'000,\r\n\r\n10:13:42:23  10:13:44:11\r\n       ou peut-\u00eatre moins.\r\n\r\n10:13:44:15  10:13:46:06\r\n      En tout, \u00e7a m'a fait\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:48:17\r\n   environ 18 mois de stages,\r\n\r\n10:13:48:22  10:13:51:09\r\n    pay\u00e9s de 0 \u00e0 500 francs.\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:55:23\r\n                 Le premier \u00e9tait\r\n             dans un mus\u00e9e cantonal.\r\n\r\n10:13:56:04  10:13:58:22\r\n{\\an3}Le second, au gouvernement, \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:13:59:03  10:14:04:12\r\n{\\an3}Le troisi\u00e8me, \u00e0 Gen\u00e8ve, au sein d'une\r\n    organisation non gouvernementale.\r\n\r\n10:14:04:17  10:14:09:12\r\n Franchement, au bout d'un moment,\r\nje me suis dit: \"Pourquoi avoir fait\r\n\r\n10:14:09:17  10:14:13:07\r\n autant d'\u00e9tudes pour \u00eatre pay\u00e9\r\n     3 francs de l'heure ?\"\r\n\r\n10:14:13:11  10:14:17:14\r\n-3 francs de l'heure, c'est moins\r\n    qu'un apprenti de 16 ans.\r\n\r\n10:14:17:19  10:14:22:23\r\n     Comment se fait-il que\r\npour les dipl\u00f4m\u00e9s universitaires,\r\n\r\n10:14:23:04  10:14:28:08\r\n ni le bagage acad\u00e9mique, ni le \r\ntravail accompli durant un stage,\r\n\r\n10:14:28:12  10:14:30:08\r\n      ne soient reconnus ?\r\n\r\n10:14:30:12  10:14:34:02\r\n       -Au gouvernement,\r\n    il y avait 30 stagiaires\r\n\r\n10:14:34:07  10:14:36:22\r\npar rapport \u00e0 60 ou 70 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:14:37:03  10:14:41:04\r\n          Et on faisait\r\n  un travail presque \u00e9quivalent\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:45:08\r\n      aux autres employ\u00e9s,\r\n  mais en \u00e9tant pay\u00e9s tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:14:45:12  10:14:48:11\r\n     J'\u00e9tais pay\u00e9 500 francs\r\n      par le gouvernement.\r\n\r\n10:14:48:15  10:14:53:11\r\n  Le reste, c'\u00e9tait le ch\u00f4mage\r\nqui nous donnait nos indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:14:53:15  10:14:56:12\r\n         C'\u00e9tait pareil\r\n    pour tous les stagiaires,\r\n\r\n10:14:56:17  10:14:59:11\r\n       sauf deux ou trois \r\n      qui recevaient 4'000.\r\n\r\n10:14:59:15  10:15:03:01\r\n       -Il n'est pas rare\r\n que les institutions proposent\r\n\r\n10:15:03:06  10:15:07:10\r\n aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de se faire\r\n payer le stage par le ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:10:18\r\n       Ainsi, le ch\u00f4mage\r\n  se substitue aux employeurs.\r\n\r\n10:15:10:23  10:15:13:19\r\n    Pour son troisi\u00e8me stage,\r\n        Thomas travaille\r\n\r\n10:15:14:00  10:15:17:16\r\n      pour une ONG oeuvrant\r\n       dans l'humanitaire.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:15\r\n      Salaire: 400 francs.\r\n\r\n10:15:19:20  10:15:22:21\r\n       Mais peut-on parler\r\n    d'un salaire \u00e0 ce tarif ?\r\n\r\n10:15:23:02  10:15:24:20\r\n      -Dans beaucoup d'ONG,\r\n\r\n10:15:25:01  10:15:28:15\r\n         les bailleurs\r\nsont d'accord de donner des sous\r\n\r\n10:15:28:20  10:15:32:14\r\n    seulement si les projets\r\n       sont \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:36:01\r\n       Ils ne donnent pas\r\n pour ce qui est administratif.\r\n\r\n10:15:36:06  10:15:38:14\r\n      Il n'y a pas de sous\r\n       pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n10:15:38:19  10:15:42:07\r\n       Et on leur demande\r\nde travailler comme des forcen\u00e9s.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:46:03\r\n              Pour moi,\r\n c'est un paradoxe, une contradiction\r\n\r\n10:15:46:08  10:15:49:19\r\n         entre l'humanitaire\r\n      qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:15:50:00  10:15:55:04\r\n dans ce besoin d'aider son prochain,\r\n   tout en l'exploitant sur place.\r\n\r\n10:15:56:11  10:15:58:06\r\n    -Pourquoi avoir accept\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:01:18\r\n         -Parce que, dans mon CV, \r\n         \u00e7a faisait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:05:21\r\n         C'\u00e9tait quelque chose\r\n  qui pouvait m'aider et \u00e7a m'a aid\u00e9.\r\n\r\n10:16:06:02  10:16:09:00\r\n               On me dit:\r\n    \"Il faut faire de l'exp\u00e9rience.\"\r\n\r\n10:16:09:05  10:16:12:10\r\n     \"M\u00eame si vous n'\u00eates pas pay\u00e9\r\n           pendant deux ans,\r\n\r\n10:16:12:14  10:16:15:07\r\n            par la suite,\r\n        vous aurez un emploi.\"\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:18:16\r\n          C'est comme \u00e7a\r\ndans les relations internationales.\r\n\r\n10:16:18:21  10:16:22:06\r\n     Tout le monde le sait,\r\n    et les employeurs aussi.\r\n\r\n10:16:22:11  10:16:25:01\r\n-Les bureaux d'inspection du travail\r\n\r\n10:16:25:06  10:16:28:00\r\n       ont mis en place,\r\n     dans tous les cantons,\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:32:00\r\n  des commissions d'observation\r\n      du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:16:32:05  10:16:35:18\r\n     A Gen\u00e8ve, la question\r\n  des stages est sous enqu\u00eate,\r\n\r\n10:16:35:23  10:16:39:13\r\n     car les d\u00e9nonciations\r\nsont de plus en plus nombreuses.\r\n\r\n10:16:39:18  10:16:41:02\r\n        -La probl\u00e9matique\r\n\r\n10:16:41:07  10:16:43:23\r\n           des stages\r\n  nous pr\u00e9occupe actuellement.\r\n\r\n10:16:44:04  10:16:46:18\r\n      Raison pour laquelle\r\n        l'Etat de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:16:46:23  10:16:48:16\r\n{\\an6}                      a mis en place\r\n\r\n10:16:48:21  10:16:52:07\r\n{\\an5}   une politique d'analyse des stages\r\n\r\n10:16:52:11  10:16:55:21\r\n{\\an3}             qui permet de clarifier\r\n                     ces situations.\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:59:01\r\n{\\an3}                  Il faut qu'on soit\r\n          au courant des situations.\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:00:11\r\n{\\an3}                    Dans l'imm\u00e9diat,\r\n\r\n10:17:00:16  10:17:04:06\r\n{\\an3}               \u00e7a ne va pas r\u00e9soudre\r\n     la situation du jeune concern\u00e9.\r\n\r\n10:17:04:11  10:17:08:04\r\n{\\an3}    Mais si la commission tripartite\r\n                    devait constater\r\n\r\n10:17:08:09  10:17:12:18\r\n{\\an3}               que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nde \"sous-ench\u00e8re abusive et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\",\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:16:04\r\n{\\an3}                     \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n      elle doit prendre des mesures.\r\n\r\n10:17:16:09  10:17:20:07\r\n{\\an3}             Ca veut dire, qu'il y a\r\n  des salaires minimaux \u00e0 respecter.\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:24:14\r\n{\\an3}       Concr\u00e8tement, on peut appeler\r\n        l'OCIRT et nous en informer.\r\n\r\n10:17:24:19  10:17:28:14\r\n   -Vous conseillez aux jeunes\r\n   de d\u00e9noncer la situation ?\r\n\r\n10:17:28:19  10:17:30:04\r\n{\\an3}                        -Absolument.\r\n\r\n10:17:48:07  10:17:52:11\r\n-Val\u00e9rie guette les offres d'emploi\r\n         dans son domaine.\r\n\r\n10:17:52:16  10:17:57:06\r\n        La plupart du temps,\r\nles annonces ressemblent \u00e0 un poste,\r\n\r\n10:17:57:11  10:18:02:02\r\nont les exigences d'un poste, mais\r\nce sont des propositions de stage.\r\n\r\n10:18:02:07  10:18:04:17\r\n       -\"Le stagiaire aura\r\n     pour mission d'assister\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:06:10\r\n  la responsable communication,\r\n\r\n10:18:06:14  10:18:10:08\r\npublications et projets sp\u00e9ciaux\r\n pour les t\u00e2ches suivantes...\"\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:22:17\r\n   -La liste des qualifications\r\ndemand\u00e9es pour ce stage est longue.\r\n\r\n10:18:22:22  10:18:27:06\r\n La diff\u00e9rence avec un v\u00e9ritable\r\n    emploi, c'est le salaire.\r\n\r\n10:18:31:10  10:18:34:17\r\n    -Beaucoup de comp\u00e9tences\r\n       et pas de salaire.\r\n\r\n10:18:34:22  10:18:39:10\r\n{\\an3}                       C'est navrant\r\n    car ce poste est tr\u00e8s all\u00e9chant,\r\n\r\n10:18:39:14  10:18:42:08\r\n{\\an3}     mais il ne permet pas de vivre.\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:47:10\r\n -Nous avons appel\u00e9 le Centre d'art\r\ncontemporain qui a publi\u00e9 l'annonce.\r\n\r\n10:18:47:14  10:18:50:22\r\n    Notre demande d'interview\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e.\r\n\r\n10:18:51:03  10:18:53:13\r\n On nous a r\u00e9pondu par courriel\r\n\r\n10:18:53:18  10:18:56:08\r\n qu'il s'agissait d'une erreur.\r\n\r\n10:18:56:12  10:19:01:11\r\n     \"Ce stage s'adressait\r\n \u00e0 des \u00e9tudiants en formation.\"\r\n\r\n10:19:01:15  10:19:04:12\r\n    D'autres mus\u00e9es contact\u00e9s\r\n        nous ont indiqu\u00e9\r\n\r\n10:19:04:17  10:19:07:12\r\n      ne pas avoir le temps\r\n       pour une interview.\r\n\r\n10:19:07:17  10:19:11:23\r\n   Nous avons donc sollicit\u00e9\r\nl'association suisse des mus\u00e9es.\r\n\r\n10:19:13:07  10:19:17:07\r\n   -Ce n'est pas une situation\r\n  satisfaisante, car les mus\u00e9es\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:20:13\r\n{\\an4}n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 exploiter\r\n\r\n10:19:20:18  10:19:23:20\r\n{\\an4}de la main-d'oeuvre bon march\u00e9.\r\n\r\n10:19:24:01  10:19:26:20\r\n  Les mus\u00e9es\r\nont une responsabilit\u00e9 sociale\r\n\r\n10:19:27:01  10:19:30:01\r\n{\\an1}et doivent bien traiter\r\nleurs collaborateurs.\r\n\r\n10:19:30:06  10:19:32:17\r\n{\\an1}Mais ils n'ont pas \r\ntoujours les moyens\r\n\r\n10:19:32:22  10:19:36:05\r\n{\\an1}pour r\u00e9mun\u00e9rer un stagiaire\r\nde mani\u00e8re convenable,\r\n\r\n10:19:36:10  10:19:40:17\r\n{\\an1}donc ils doivent discuter avec\r\nles stagiaires sur la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:45:10\r\n{\\an1}de leur donner un salaire minimum \r\npour les prestations du stagiaire.\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:48:16\r\n{\\an1}On peut se demander\r\nsi c'est mieux ou moins bien\r\n\r\n10:19:48:21  10:19:53:05\r\n{\\an1}que de ne pas accepter de stagiaires\r\ncar on n'en a pas les moyens.\r\n\r\n10:19:53:10  10:19:57:02\r\n{\\an1}Les stagiaires perdraient\r\nune possibilit\u00e9 de se former\r\n\r\n10:19:57:07  10:19:59:23\r\n          ou d'entrer\r\n  dans le monde professionnel,\r\n\r\n10:20:00:04  10:20:02:21\r\n          de conna\u00eetre\r\n  le fonctionnement d'un mus\u00e9e.\r\n\r\n10:20:03:02  10:20:06:10\r\n      -Val\u00e9rie a d\u00e9j\u00e0 fait\r\n des stages pendant ses \u00e9tudes.\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:08:03\r\n     Elle cherche un emploi.\r\n\r\n10:20:08:08  10:20:11:02\r\n       Comme il n'y a pas\r\n     de postes de d\u00e9butants,\r\n\r\n10:20:11:07  10:20:13:10\r\nelle a accept\u00e9 un stage de plus.\r\n\r\n10:20:13:14  10:20:17:01\r\n      Celui-ci avait tout\r\n  d'un poste d\u00e9guis\u00e9 en stage.\r\n\r\n10:20:17:06  10:20:21:02\r\n      Certaines activit\u00e9s\r\nd\u00e9chargeaient l'\u00e9quipe du mus\u00e9e.\r\n\r\n10:20:21:07  10:20:25:07\r\n     -Il y avait notamment\r\nun gros poste sur la traduction.\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:28:14\r\n                      Et \u00e7a demande\r\n                   un certain nombre\r\n\r\n10:20:28:19  10:20:31:15\r\n{\\an3}                      de comp\u00e9tences\r\n                      linguistiques,\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:35:12\r\n{\\an3}      qui sont recherch\u00e9es et ch\u00e8res\r\n           sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:20:35:17  10:20:39:21\r\n  Je me suis beaucoup consacr\u00e9e\r\n         \u00e0 la traduction\r\n\r\n10:20:40:02  10:20:43:03\r\n     et pas toujours autant\r\n         \u00e0 l'accrochage\r\n\r\n10:20:43:08  10:20:46:01\r\net \u00e0 des propos li\u00e9s \u00e0 l'exposition.\r\n\r\n10:20:46:06  10:20:50:19\r\n-Des stagiaires qualifi\u00e9s gratos\r\nqui occupent un poste n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:20:51:00  10:20:55:07\r\n\u00e0 la bonne marche d'une institution,\r\n     c'est la d\u00e9rive actuelle.\r\n\r\n10:20:55:11  10:21:00:18\r\n{\\an3}  -Un jour, il y a eu un convoiement\r\n d'oeuvres d'art, donc un transport.\r\n\r\n10:21:00:23  10:21:02:05\r\n{\\an3}                  Ce transport \u00e9tait\r\n\r\n10:21:02:10  10:21:06:04\r\n{\\an3}              sous la responsabilit\u00e9\r\n     de la personne qui m'encadrait.\r\n\r\n10:21:06:09  10:21:08:13\r\n{\\an3}     Celle-ci est partie en vacances\r\n\r\n10:21:08:18  10:21:11:11\r\n{\\an3}            et je me suis retrouv\u00e9e,\r\n                      un beau matin,\r\n\r\n10:21:11:16  10:21:15:01\r\n{\\an3}                    seule, au mus\u00e9e,\r\n  alors que je ne devais pas y \u00eatre.\r\n\r\n10:21:15:06  10:21:18:11\r\n         J'y suis all\u00e9e\r\n    car je me rendais compte\r\n\r\n10:21:18:15  10:21:22:02\r\n        que le transport\r\n    \u00e9tait une \u00e9tape d\u00e9licate.\r\n\r\n10:21:22:07  10:21:24:12\r\n    Finalement, j'\u00e9tais seule\r\n\r\n10:21:24:17  10:21:28:18\r\n          \u00e0 devoir g\u00e9rer\r\ndes probl\u00e8mes de papiers de douane\r\n\r\n10:21:28:23  10:21:33:11\r\n  qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 revus\r\npar la personne qui m'encadrait.\r\n\r\n10:21:33:16  10:21:35:16\r\n      Du coup, on se trouve\r\n\r\n10:21:35:21  10:21:38:21\r\n          un peu loin\r\nde ce que devrait \u00eatre un stage,\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:42:06\r\n        car le stagiaire\r\n   se substitue au personnel.\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:45:16\r\n J'aurais pu continuer comme \u00e7a\r\n\r\n10:21:45:21  10:21:47:16\r\n     encore tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:21:47:21  10:21:52:10\r\n  Mais des soucis tr\u00e8s pratiques\r\nfont qu'apr\u00e8s un stage, on a envie\r\n\r\n10:21:52:14  10:21:55:05\r\nde quelque chose de plus concret.\r\n\r\n10:21:55:10  10:21:58:20\r\n       -Val\u00e9rie a choisi\r\nde refuser des stages non pay\u00e9s.\r\n\r\n10:21:59:01  10:22:01:15\r\n          Il faut bien\r\n   qu'elle paye ses factures.\r\n\r\n10:22:01:20  10:22:04:10\r\nPour le moment, pour mettre un pied\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:08:06\r\n    dans le domaine culturel,\r\n           elle cumule\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:11:13\r\n      trois petits boulots\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne et Bienne.\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:15:13\r\n      -Bienne est une ville\r\n    qui est tr\u00e8s bien centr\u00e9e\r\n\r\n10:22:15:18  10:22:17:19\r\n   du point de vue des trains.\r\n\r\n10:22:18:00  10:22:22:01\r\n       Et c'est une ville\r\n qui offre des loyers modiques.\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:28:17\r\n{\\an3}  Donc, quand on n'a pas beaucoup de\r\n ressources, c'est une ville id\u00e9ale.\r\n\r\n10:22:28:22  10:22:30:21\r\n  -Quelle est votre situation ?\r\n\r\n10:22:31:02  10:22:36:09\r\n  Est-ce que financi\u00e8rement, vous\r\npouvez compter sur votre compagnon ?\r\n\r\n10:22:36:13  10:22:38:04\r\n               -Actuellement, non,\r\n\r\n10:22:38:09  10:22:40:14\r\n{\\an3}         car il est aussi stagiaire.\r\n\r\n10:22:40:19  10:22:43:11\r\n{\\an3}    On n'a donc deux petits revenus.\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:48:21\r\n{\\an3}   Et c'est ensemble qu'on s'en sort\r\n         avec deux faibles salaires.\r\n\r\n10:22:50:02  10:22:52:07\r\n -Et vous n'avez encore rien vu.\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:53:21\r\n         Dans le domaine\r\n\r\n10:22:54:02  10:22:57:20\r\n des relations internationales,\r\n     vous n'\u00eates pas pay\u00e9s.\r\n\r\n10:22:58:01  10:23:00:00\r\n  Et en plus, vous devez payer\r\n\r\n10:23:00:05  10:23:02:15\r\n     pour partir en mission\r\n\r\n10:23:02:20  10:23:04:16\r\n      dans le tiers-monde.\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:10:21\r\n{\\an3}                -L'annonce indiquait\r\n           que c'\u00e9tait non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:23:11:02  10:23:13:20\r\n                        J'ai postul\u00e9\r\n           en connaissance de cause.\r\n\r\n10:23:14:01  10:23:15:21\r\n{\\an3}             Ce n'\u00e9tait pas d\u00e9fray\u00e9.\r\n\r\n10:23:16:02  10:23:19:10\r\n{\\an3}              Les frais de transport\r\n           pour se rendre sur place,\r\n\r\n10:23:19:14  10:23:23:09\r\n{\\an3}              les frais d'assurance,\r\n     l'h\u00e9bergement, la nourriture...\r\n\r\n10:23:23:13  10:23:26:09\r\n{\\an3}                    Il n'y avait pas\r\n           de d\u00e9fraiement pour cela.\r\n\r\n10:23:26:13  10:23:31:09\r\n  -Emma, titulaire d'un master\r\n  en r\u00e9solution des conflits,\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:34:13\r\n     \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 financer\r\n     ce stage \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:23:34:18  10:23:37:02\r\npour avoir l'exp\u00e9rience demand\u00e9e\r\n\r\n10:23:37:07  10:23:39:12\r\n     pour un premier poste.\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:41:22\r\n     Mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n10:23:42:03  10:23:45:07\r\n{\\an3}                 -Je leur ai demand\u00e9\r\n          s'ils donnaient une lettre\r\n\r\n10:23:45:11  10:23:49:18\r\n{\\an3}      qui atteste que je travaillais\r\n      pour eux, par rapport au visa.\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:53:04\r\n{\\an3}                      On m'a r\u00e9pondu\r\n   que je devais faire les d\u00e9marches\r\n\r\n10:23:53:09  10:23:55:21\r\net que ce serait un visa touristique.\r\n\r\n10:23:56:02  10:23:58:06\r\n{\\an3}     Je me suis pos\u00e9e des questions.\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:02:07\r\n{\\an3}       Je me suis dit que si j'avais\r\n         un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:07:05\r\n{\\an3} S'il se passe quelque chose dans le\r\n    pays et qu'il faut \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e,\r\n\r\n10:24:07:10  10:24:10:14\r\n{\\an3}                  ou tout simplement\r\n          pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n10:24:10:19  10:24:13:05\r\n{\\an3}      L\u00e0, ce serait tout \u00e0 ma charge\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:17:01\r\n{\\an3}       car eux ne me consid\u00e8rent pas\r\n                     comme employ\u00e9e.\r\n\r\n10:24:17:06  10:24:19:14\r\n{\\an3}     L\u00e0, \u00e7a allait un peu trop loin.\r\n\r\n10:24:19:19  10:24:23:17\r\n{\\an3}     M\u00eame si on n'est pas r\u00e9tribu\u00e9e,\r\n            on travaille quand m\u00eame.\r\n\r\n10:24:23:22  10:24:26:16\r\n{\\an3}                     Et on travaille\r\n              pour une organisation.\r\n\r\n10:24:26:21  10:24:31:15\r\n{\\an3}      On donne son temps, son argent\r\n     et on n'est m\u00eame pas consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:24:31:20  10:24:34:23\r\n{\\an3}                comme \u00e9tant employ\u00e9e\r\n                  de l'organisation.\r\n\r\n10:24:35:04  10:24:37:14\r\n-Scandalis\u00e9e, Emma renonce \u00e0 partir.\r\n\r\n10:24:37:19  10:24:40:04\r\nIl faut savoir que l'offre \u00e9manait\r\n\r\n10:24:40:09  10:24:42:11\r\n d'une grande agence onusienne.\r\n\r\n10:24:42:15  10:24:45:14\r\n         \"Etre capable\r\n  de travailler sous pression,\r\n\r\n10:24:45:19  10:24:48:11\r\n     \u00eatre pr\u00eat \u00e0 travailler\r\n       de longues heures,\r\n\r\n10:24:48:15  10:24:51:19\r\n      sens de l'initiative\r\n   sous supervision l\u00e9g\u00e8re...\"\r\n\r\n10:24:52:00  10:24:53:18\r\n   De telles offres demandant\r\n\r\n10:24:53:23  10:24:57:18\r\n        moult qualifications\r\nsans salaire, il y en a chaque jour.\r\n\r\n10:24:57:23  10:25:02:16\r\n  Nous avons soumis cette annonce\r\n\u00e0 l'inspection du travail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:25:02:21  10:25:06:13\r\n{\\an3}                -C'est effectivement\r\n un cas classique de premier emploi.\r\n\r\n10:25:06:18  10:25:09:21\r\n{\\an3}    Ce n'est pas un stage qui a lieu\r\n\r\n10:25:10:02  10:25:13:13\r\n{\\an3} dans le cadre d'un projet d'\u00e9tudes.\r\n\r\n10:25:13:18  10:25:16:20\r\n{\\an3}          On demande en premier lieu\r\n                un dipl\u00f4me en droit.\r\n\r\n10:25:17:01  10:25:19:19\r\n{\\an3}             On est dans le contexte\r\n                  du premier emploi.\r\n\r\n10:25:20:00  10:25:23:13\r\n{\\an3}                   C'est typiquement\r\nce type de dossier qui, en principe,\r\n\r\n10:25:23:18  10:25:27:21\r\n{\\an3}    serait analys\u00e9 par la Commission\r\n        des mesures d'accompagnement\r\n\r\n10:25:28:02  10:25:31:09\r\n{\\an3}                     s'il s'agissait\r\n  d'une entreprise \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:25:31:13  10:25:34:11\r\n{\\an3}          L\u00e0, c'est une organisation\r\n                     internationale.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:38:06\r\n{\\an3}          Le droit du travail suisse\r\n               n'est pas applicable.\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:43:02\r\n{\\an3}    Sur ce dossier, si notre office,\r\n ni la commission n'a la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:25:43:07  10:25:47:07\r\n{\\an3}              d'intervenir car c'est\r\n    une organisation internationale.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:51:15\r\n{\\an3}        Mais si une annonce analogue\r\n     nous parvenait d'une entreprise\r\n\r\n10:25:51:20  10:25:56:05\r\n{\\an3}   \u00e9tablie en Suisse, on instruirait\r\n       tr\u00e8s s\u00e9rieusement le dossier.\r\n\r\n10:25:56:10  10:25:59:21\r\n   -Nous sommes all\u00e9s trouver\r\n    la porte-parole de l'ONU\r\n\r\n10:26:00:02  10:26:02:16\r\n          qui chapeaute\r\n     l'OMS, le HCR ou l'UIT.\r\n\r\n10:26:02:21  10:26:05:10\r\n          -Nous offrons\r\n    des stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:26:05:14  10:26:08:20\r\n     Ce sont des directives\r\n    de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n10:26:09:01  10:26:12:14\r\n   nous n'avons pas le droit \r\n  de r\u00e9mun\u00e9rer les stagiaires.\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:14:07\r\n{\\an1}Ca va changer un jour,\r\n\r\n10:26:14:11  10:26:18:04\r\ncar \u00e7a devient difficile de justifier\r\n\r\n10:26:18:09  10:26:21:18\r\nd'avoir ces jeunes tr\u00e8s qualifi\u00e9s,\r\n\r\n10:26:21:23  10:26:24:14\r\n{\\an1}qui souvent\r\nfont un tr\u00e8s bon travail.\r\n\r\n10:26:24:19  10:26:28:11\r\n{\\an1}Mais l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\nl'a souvent dit:\r\n\r\n10:26:28:16  10:26:32:14\r\n{\\an1}\"Les jeunes ne sont pas l\u00e0\r\npour remplacer des salari\u00e9s.\"\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:37:05\r\n{\\an1}Le but est de leur offrir\r\nune connaissance, une exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:26:37:10  10:26:42:02\r\n{\\an1}mais pas de remplacer nos salari\u00e9s\r\npar des stagiaires non pay\u00e9s.\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:43:15\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:26:43:20  10:26:48:06\r\n{\\an1}du monde d'aujourd'hui\r\net \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'ONU.\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:52:09\r\n     -Cette r\u00e9alit\u00e9 du monde\r\n  d'aujourd'hui, les stagiaires\r\n\r\n10:26:52:13  10:26:54:11\r\n   de l'ONU n'en veulent plus.\r\n\r\n10:26:54:15  10:26:56:00\r\n        Ils ont manifest\u00e9\r\n\r\n10:26:56:05  10:26:59:23\r\n  leur ras-le-bol en \u00e9t\u00e9 2013,\r\n     mais rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n10:27:00:04  10:27:04:20\r\nEn Suisse, dans plusieurs cantons,\r\n     des partis se mobilisent\r\n\r\n10:27:05:01  10:27:09:13\r\n  pour stopper cette d\u00e9rive qui\r\na des cons\u00e9quences sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:09:18  10:27:14:00\r\n     -Ces stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\nsont un travail au noir officialis\u00e9.\r\n\r\n10:27:14:05  10:27:16:00\r\n{\\an1}Tout ce temps \r\npass\u00e9 en stage\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:17:15\r\n{\\an1}n'existe pas\r\n\r\n10:27:17:20  10:27:21:00\r\ndans leur vie\r\nprofessionnelle.\r\n\r\n10:27:21:06  10:27:24:20\r\n{\\an1}Ca retarde leur entr\u00e9e\r\ndans la vie professionnelle.\r\n\r\n10:27:25:01  10:27:29:20\r\n{\\an1}En m\u00eame temps, ils ne payent pas\r\nles cotisations AVS et ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:27:30:01  10:27:31:14\r\n{\\an1}Et cela leur manquera.\r\n\r\n10:27:31:19  10:27:37:07\r\n{\\an1}Ils n'auront pas de droits ouverts au\r\nch\u00f4mage et ce temps ne leur ouvrira\r\n\r\n10:27:37:11  10:27:40:17\r\n{\\an1}aucun droit \u00e0 la retraite\r\nquand ils y seront.\r\n\r\n10:27:40:22  10:27:44:04\r\n     -J'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi\r\n       avant de t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:27:44:09  10:27:49:03\r\nMais je pense que c'est important\r\n  pour moi parce qu'\u00e0 mon avis,\r\n\r\n10:27:49:08  10:27:53:03\r\n      beaucoup de personnes\r\n    ignorent cette situation,\r\n\r\n10:27:53:08  10:27:56:10\r\n      ce dysfonctionnement\r\n      dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:56:14  10:27:59:02\r\nC'est \u00e7a que j'aimerais d\u00e9noncer.\r\n\r\n10:28:01:07  10:28:05:22\r\n    -La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n   une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e ?\r\n\r\n10:28:06:03  10:28:10:16\r\n     A presque 30 ans, quand\r\n recevront-ils un salaire d\u00e9cent\r\n\r\n10:28:10:21  10:28:13:19\r\npour le travail qu'ils fournissent\r\n\r\n10:28:14:00  10:28:17:16\r\n         et pour enfin,\r\n commencer leur vie de famille ?\r\n\r\n10:28:25:10  10:28:29:20\r\n{\\an3}      -Quels sont vos droits si vous\r\n   \u00eates dans une de ces situations ?\r\n\r\n10:28:30:01  10:28:33:07\r\n                 Comment briser\r\n    la spirale infernale des stages ?\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:35:03\r\n                  Christina Stoll,\r\n\r\n10:28:35:08  10:28:37:16\r\n{\\an3}              directrice de l'OCIRT,\r\n\r\n10:28:37:21  10:28:40:10\r\n{\\an3}           r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.\r\n\r\n10:28:45:02  10:28:49:15\r\n{\\an1}A c\u00f4t\u00e9 des universitaires,\r\nune autre cat\u00e9gorie de jeunes\r\n\r\n10:28:49:20  10:28:52:22\r\n{\\an1}est tr\u00e8s vuln\u00e9rable\r\nsur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:56:05\r\n{\\an1}Ce sont ceux qui sont\r\n\u00e0 l'AI ou \u00e0 ses portes.\r\n\r\n10:28:56:10  10:29:00:15\r\n{\\an1}A 20 ans d\u00e9j\u00e0, ils vivotent\r\navec une maigre rente.\r\n\r\n10:29:00:20  10:29:05:09\r\n{\\an3}        Leur nombre a grimp\u00e9 de 14 %\r\n    en une ann\u00e9e, c'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n10:29:05:13  10:29:07:01\r\n{\\an3}                   Parmi ces jeunes,\r\n\r\n10:29:07:06  10:29:09:04\r\n{\\an3}                 il y a des victimes\r\n\r\n10:29:09:09  10:29:12:13\r\n{\\an3}                de l\u00e9gers handicaps,\r\n         mais en \u00e9tat de travailler.\r\n\r\n10:29:12:18  10:29:14:07\r\n{\\an3}              Beaucoup le souhaitent\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:16:17\r\n{\\an3}         et surmontent les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n10:29:16:22  10:29:19:00\r\n{\\an3}         Il y a une autre cat\u00e9gorie,\r\n\r\n10:29:19:05  10:29:24:03\r\n{\\an3}            celle des jeunes adultes\r\n           qui ont v\u00e9cu un burn-out.\r\n\r\n10:29:24:08  10:29:28:22\r\n{\\an1}Bris\u00e9s par un monde devenu plus dur\r\net moins tol\u00e9rant, d\u00e9pressifs,\r\n\r\n10:29:29:03  10:29:34:06\r\n{\\an1}incapables de remonter la pente, ils\r\nsont dirig\u00e9s tr\u00e8s jeunes vers l'AI.\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:38:04\r\n{\\an1}C'est un g\u00e2chis de forces vives\r\ncar nos t\u00e9moins,\r\n\r\n10:29:38:09  10:29:42:13\r\n{\\an1}quand on leur en donne la chance,\r\ntravaillent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:29:49:10  10:29:54:13\r\n -Voil\u00e0 un jeune homme de 19 ans\r\n   qui r\u00eave d'\u00eatre carreleur.\r\n\r\n10:29:54:18  10:29:58:05\r\n       Il s'appelle Moses,\r\n        il est handicap\u00e9.\r\n\r\n10:29:58:10  10:30:01:15\r\n     Son handicap psychique,\r\n       presque invisible,\r\n\r\n10:30:01:20  10:30:05:07\r\n    complique son int\u00e9gration\r\n    dans le monde du travail.\r\n\r\n10:30:11:18  10:30:13:19\r\n   Ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:17:07\r\n      14% de jeunes adultes\r\n         suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:30:17:11  10:30:21:05\r\n     ont \u00e9t\u00e9 pris en charge\r\n   par l'assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:30:21:10  10:30:25:22\r\nLe monde du travail plus comp\u00e9titif\r\n laisse les jeunes sur le carreau\r\n\r\n10:30:26:03  10:30:30:01\r\n  au point que certains tombent\r\n   dans la maladie psychique,\r\n\r\n10:30:30:06  10:30:31:19\r\n          puis \u00e0 l'AI.\r\n\r\n10:30:32:00  10:30:34:11\r\n      Mais rien n'est perdu\r\n         si on les aide.\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:37:15\r\n                -Une nouvelle vie,\r\n                je revis en fait.\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:40:18\r\n  -Je suis confiant,\r\n  je suis confiant.\r\n\r\n10:30:55:00  10:30:58:13\r\n  -Nous sommes sur le chantier\r\n      d'une nouvelle villa\r\n\r\n10:30:58:18  10:30:59:23\r\n            \u00e0 Coppet.\r\n\r\n10:31:00:04  10:31:02:14\r\nMoses arrive au terme de son stage.\r\n\r\n10:31:02:19  10:31:04:02\r\n       -Tu prends la cote\r\n\r\n10:31:04:07  10:31:06:20\r\n           du fond, tu la traces\r\n             et tu la coupes.\r\n\r\n10:31:07:01  10:31:10:01\r\n-OK, et le carrelage\r\nreste comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:31:10:06  10:31:12:20\r\n  -Oui, celui-l\u00e0\r\nest d\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n10:31:13:01  10:31:14:09\r\n-Il faut prendre\r\n\r\n10:31:14:13  10:31:16:04\r\n{\\an3}            des mesures diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:31:16:09  10:31:17:23\r\n     -Pas facile de r\u00e9pondre\r\n\r\n10:31:18:04  10:31:20:13\r\n    aux exigences du patron.\r\n\r\n10:31:20:18  10:31:25:11\r\nCelui-ci l'a accueilli deux semaines\r\n    mais c'est le dernier jour.\r\n\r\n10:31:25:16  10:31:29:22\r\n-Je trace la cote sur le carreau\r\n      que je vais couper.\r\n\r\n10:31:30:03  10:31:33:21\r\n{\\an1}On signe un petit trait,\r\nsur chaque extr\u00e9mit\u00e9.\r\n\r\n10:31:39:06  10:31:40:22\r\nIl faut \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:31:41:03  10:31:43:17\r\nIl faut prendre \r\nun peu de temps.\r\n\r\n10:31:43:22  10:31:47:22\r\n-Alors que dire de cette exp\u00e9rience,\r\n       quel bilan en tirer ?\r\n\r\n10:31:48:03  10:31:50:05\r\n   -Par rapport \u00e0 un stagiaire\r\n\r\n10:31:50:10  10:31:52:15\r\nou \u00e0 un apprenti, il a quand m\u00eame\r\n\r\n10:31:52:20  10:31:54:08\r\nquelques difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:31:54:12  10:31:57:05\r\n{\\an1}C'est plus long\r\n\u00e0 assimiler les choses,\r\n\r\n10:31:57:10  10:31:59:18\r\n     \u00e0 comprendre\r\nce qu'on lui explique.\r\n\r\n10:31:59:23  10:32:03:04\r\n{\\an1}Mais avec le temps,\r\nc'est possible\r\n\r\n10:32:03:09  10:32:04:21\r\n       qu'il apprenne \u00e7a.\r\n\r\n10:32:05:02  10:32:08:20\r\n  -J'ai le trouble envahissant\r\n       du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:32:09:01  10:32:12:10\r\n    C'est une sorte de stress\r\n          qui m'emp\u00eache\r\n\r\n10:32:12:14  10:32:14:18\r\n   d'avancer avec les autres.\r\n\r\n10:32:17:23  10:32:20:23\r\n      -Moses est conscient\r\n        de son handicap.\r\n\r\n10:32:21:04  10:32:24:11\r\n            Il souffre\r\nd'une sorte de lenteur intrins\u00e8que.\r\n\r\n10:32:24:15  10:32:27:08\r\nUn trouble apparu d\u00e8s l'enfance.\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:31:16\r\n       -C'est la rapidit\u00e9\r\n\r\n10:32:31:21  10:32:33:10\r\n           qui est difficile.\r\n\r\n10:32:33:14  10:32:37:10\r\n         Mais \u00e7a vient avec le temps,\r\n            quand on a l'habitude.\r\n\r\n10:32:37:14  10:32:40:19\r\n            A un moment donn\u00e9,\r\n          on devient plus rapide.\r\n\r\n10:32:41:00  10:32:43:16\r\n              A mon avis,\r\n       ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:32:43:21  10:32:46:23\r\n          Mais pour le moment,\r\n          c'est ma difficult\u00e9.\r\n\r\n10:32:47:04  10:32:48:13\r\n          La pr\u00e9cision, \u00e7a va.\r\n\r\n10:32:48:18  10:32:50:13\r\n      -Il fait correctement\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:53:06\r\n      ce qu'on lui demande,\r\n           mais il met\r\n\r\n10:32:53:11  10:32:57:06\r\n     beaucoup plus de temps\r\n     qu'un apprenti normal.\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:01:12\r\n     Ce n'est pas rentable,\r\n   l'entreprise doit investir\r\n\r\n10:33:01:17  10:33:04:09\r\n{\\an1}si elle veut lui apprendre\r\nquelque chose.\r\n\r\n10:33:04:13  10:33:08:18\r\n -Malgr\u00e9 toute la bonne volont\u00e9\r\n   de ce patron, on se heurte\r\n\r\n10:33:08:23  10:33:11:18\r\n    \u00e0 une difficult\u00e9 majeure.\r\n\r\n10:33:11:23  10:33:15:22\r\n          M\u00eame constat\r\n chez cette responsable de l'AI.\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:18:01\r\n-Si on int\u00e8gre un jeune\r\n\r\n10:33:18:06  10:33:20:10\r\nqui a un rendement diminu\u00e9\r\n\r\n10:33:20:14  10:33:22:20\r\n  il faut avoir envie de le faire\r\n\r\n10:33:23:01  10:33:24:07\r\npour ce but-l\u00e0.\r\n\r\n10:33:24:11  10:33:29:19\r\nOn ne peut pas attendre quelque chose\r\nque la personne ne pourra pas donner.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:33:20\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre une plus-value\r\npour une entreprise,\r\n\r\n10:33:34:01  10:33:38:16\r\n{\\an1}mais il ne faut pas sous-estimer\r\nles exigences de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:33:38:21  10:33:42:11\r\n{\\an1}D'avoir quelqu'un\r\nqu'il faudra accompagner,\r\n\r\n10:33:42:16  10:33:46:16\r\n{\\an1}certains petits entrepreneurs\r\nvont y rechigner.\r\n\r\n10:33:46:21  10:33:51:23\r\n{\\an1}Ca va les entraver dans le rythme\r\nqu'ils doivent maintenir pour rester\r\n\r\n10:33:52:04  10:33:55:02\r\nconcurrent sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:33:55:07  10:33:58:00\r\n-A Renens, Moses fr\u00e9quente l'ORIF.\r\n\r\n10:33:58:05  10:34:02:03\r\n   Cette \u00e9cole professionnelle\r\n forme et facilite l'int\u00e9gration\r\n\r\n10:34:02:08  10:34:05:00\r\n     des personnes atteintes\r\n        dans leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:34:05:05  10:34:09:19\r\nUn formateur va tenter d'inculquer\r\nun rythme de travail plus soutenu.\r\n\r\n10:34:10:00  10:34:12:09\r\n     Une dizaine de m\u00e9tiers\r\n\r\n10:34:12:13  10:34:14:16\r\n sont enseign\u00e9s dans ces lieux.\r\n\r\n10:34:14:21  10:34:18:18\r\n   Moses pourra \u00e9ventuellement\r\n     changer d'orientation.\r\n\r\n10:34:18:23  10:34:22:11\r\n   -Finissez de mettre les b\u00e2tonnets.\r\n              -Les b\u00e2tonnets.\r\n\r\n10:34:24:04  10:34:25:12\r\n                               Ouais.\r\n\r\n10:34:25:17  10:34:28:23\r\n     -Essayez d'augmenter le rythme.\r\n                      -Ouais.\r\n\r\n10:34:29:04  10:34:31:01\r\n            -On ne parle bient\u00f4t plus\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:33:23\r\n    que de rendement malheureusement.\r\n\r\n10:34:34:04  10:34:37:07\r\n                  On a un m\u00e9tier\r\n             o\u00f9 on voit tout de suite\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:40:02\r\n     ce qu'on a fait dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:34:40:07  10:34:42:07\r\n            On ne peut pas se cacher.\r\n\r\n10:34:42:11  10:34:45:08\r\nAlors le rythme, c'est essentiel.\r\n\r\n10:34:46:21  10:34:48:11\r\n       -Vous vous occupez\r\n\r\n10:34:48:15  10:34:52:01\r\nde Moses, car il a vrai potentiel\r\n       de d\u00e9veloppement ?\r\n\r\n10:34:52:06  10:34:53:11\r\n                   -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:34:53:15  10:34:57:01\r\n{\\an3}        Il a parcouru un long chemin\r\n               depuis qu'il est ici.\r\n\r\n10:34:57:06  10:34:58:11\r\n                     C'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:35:00:09  10:35:03:04\r\n          -Il est 09h00\r\n   dans la campagne genevoise.\r\n\r\n10:35:03:09  10:35:07:05\r\nQui pourrait imaginer qu'un jour\r\n     ces deux jeunes femmes\r\n\r\n10:35:07:10  10:35:10:11\r\n        ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es\r\n   par une maladie psychique,\r\n\r\n10:35:10:16  10:35:13:03\r\nalors qu'elles avaient un travail.\r\n\r\n10:35:13:08  10:35:16:12\r\n             -C'est comme une carotte\r\n             avec une racine blanche.\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:18:02\r\n                 J'aime bien.\r\n\r\n10:35:18:07  10:35:23:12\r\n -Aujourd'hui, elles cueillent \r\ndes navets \u00e0 l'atelier jardinage\r\n\r\n10:35:23:17  10:35:28:01\r\n     de l'association Trajets,\r\nune entreprise sociale d'insertion.\r\n\r\n10:35:28:06  10:35:31:17\r\n   -Vous travailliez dans quoi\r\n      avant de venir ici ?\r\n\r\n10:35:31:22  10:35:34:16\r\n   -J'\u00e9tais laborantine m\u00e9dicale\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:35:34:21  10:35:39:09\r\nCa me manquera toujours quand m\u00eame\r\n mon travail mais j'aime bien l\u00e0,\r\n\r\n10:35:39:13  10:35:42:01\r\n       on est en plein air,\r\n            \u00e7a change.\r\n\r\n10:35:42:06  10:35:44:21\r\n        Ca a un c\u00f4t\u00e9 manuel\r\n         que j'avais d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:35:45:02  10:35:47:14\r\ndans mon m\u00e9tier et que je retrouve.\r\n\r\n10:35:47:19  10:35:51:10\r\n      -Ils sont plus jolis,\r\n       ils sont plus gros.\r\n\r\n10:35:52:08  10:35:54:06\r\n    Avant, j'\u00e9tais gaini\u00e8re.\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:55:20\r\n        -C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n10:35:56:01  10:35:58:13\r\n            -Je faisais des coffrets,\r\n                   des bo\u00eetes\r\n\r\n10:35:58:18  10:36:01:03\r\n                pour les bijoux, \r\n                pour les montres.\r\n\r\n10:36:01:08  10:36:03:12\r\n      Ce m\u00e9tier me plaisait beaucoup.\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:05:22\r\n     J'ai fait \u00e7a pendant quatre ans.\r\n\r\n10:36:06:03  10:36:09:20\r\n            Malheureusement apr\u00e8s,\r\n          \u00e7a n'allait plus tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:36:10:01  10:36:12:14\r\n                  trop de stress,\r\n               je suis tomb\u00e9e malade.\r\n\r\n10:36:12:19  10:36:15:08\r\n -J'ai fait un burn-out en 2010.\r\n\r\n10:36:15:12  10:36:20:06\r\n    Au d\u00e9but, c'est difficile\r\n    de trouver son \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:36:20:11  10:36:23:16\r\n             Entre ne plus avoir\r\n          de travail et la maladie.\r\n\r\n10:36:23:21  10:36:25:18\r\n{\\an3}          Et savoir g\u00e9rer la maladie\r\n\r\n10:36:25:23  10:36:29:06\r\n               sans le travail,\r\n         alors qu'on aime travailler.\r\n\r\n10:36:29:11  10:36:33:02\r\n     -L'assurance-invalidit\u00e9\r\n      en offrant des rentes\r\n\r\n10:36:33:07  10:36:36:14\r\n    plus ou moins importantes\r\n        selon la maladie\r\n\r\n10:36:36:19  10:36:39:15\r\ncompense une productivit\u00e9 diminu\u00e9e.\r\n\r\n10:36:39:20  10:36:43:00\r\n-Des matins, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\n\r\n10:36:43:05  10:36:46:07\r\n       d'avoir un rythme,\r\n        de me r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:36:46:12  10:36:48:23\r\n J'avais pas le moral, chez moi.\r\n\r\n10:36:49:04  10:36:52:00\r\n     D'\u00eatre dans la nature,\r\n        \u00e7a me ressource,\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:54:04\r\n\u00e7a me fait beaucoup de bien.\r\n\r\n10:36:55:10  10:36:59:15\r\n        -Vous m'avez dit\r\n que vous \u00e9tiez \u00e0 l'AI \u00e0 100 % ?\r\n\r\n10:36:59:20  10:37:01:01\r\n      -Oui.\r\n\r\n10:37:01:06  10:37:03:22\r\n-C'est difficile \u00e0 dire aux gens ?\r\n\r\n10:37:04:03  10:37:05:11\r\n -Oui, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:37:05:16  10:37:06:22\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:37:07:03  10:37:11:00\r\n{\\an1}-Parfois, c'est g\u00eanant,\r\nles gens pensent qu'on est \u00e0 l'AI\r\n\r\n10:37:11:05  10:37:13:15\r\n    parce qu'on est fain\u00e9ant,\r\n\r\n10:37:13:20  10:37:17:15\r\n parce qu'on veut pas travailler\r\n    alors que c'est pas vrai.\r\n\r\n10:37:17:20  10:37:20:03\r\n -Pourquoi les gens pensent \u00e7a ?\r\n\r\n10:37:20:08  10:37:22:11\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 est un peu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:37:22:16  10:37:25:03\r\n-Qu'est-ce qui aurait pu se passer\r\n\r\n10:37:25:08  10:37:28:03\r\n      si vous \u00e9tiez rest\u00e9e\r\n       seule chez vous ?\r\n\r\n10:37:28:08  10:37:32:09\r\n{\\an1}-Je pense pas\r\nque je serais encore ici.\r\n\r\n10:37:34:23  10:37:36:21\r\n     -Vous alliez trop mal ?\r\n\r\n10:37:37:02  10:37:38:08\r\n  -Tr\u00e8s mal, oui.\r\n\r\n10:37:43:10  10:37:46:01\r\n    -Une vingtaine d'usagers\r\n        travaillent ici\r\n\r\n10:37:46:06  10:37:48:11\r\n\u00e0 plein temps ou \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n10:37:48:15  10:37:52:02\r\n    Du personnel les encadre\r\n  et leur demande de respecter\r\n\r\n10:37:52:07  10:37:54:13\r\nun horaire, un rythme de travail\r\n\r\n10:37:54:18  10:37:56:11\r\n    ou d'honorer un contrat.\r\n\r\n10:37:56:16  10:37:58:14\r\n   Mais le plus important ici\r\n\r\n10:37:58:19  10:38:01:09\r\nc'est d'apporter un peu de dignit\u00e9\r\n\r\n10:38:01:13  10:38:04:19\r\n     \u00e0 ceux qui se pensaient\r\n      laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n10:38:05:00  10:38:07:18\r\n      Ce travail repr\u00e9sente\r\n        une vraie valeur\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:09:04\r\n         d'int\u00e9gration.\r\n\r\n10:38:09:09  10:38:11:17\r\n            -Demain,\r\n      on pr\u00e9pare le panais.\r\n\r\n10:38:11:22  10:38:13:21\r\n     C'est la premi\u00e8re chose\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:15:08\r\nqu'on va faire.\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:17:02\r\nPuis, les past\u00e8ques.\r\n\r\n10:38:17:07  10:38:18:23\r\n                 -Ca a \u00e9t\u00e9 ce matin ?\r\n\r\n10:38:19:04  10:38:20:09\r\n         -Ouais, ouais.\r\n\r\n10:38:20:13  10:38:24:14\r\n -Vous avez pu pr\u00e9parer ces paniers ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:38:24:19  10:38:26:23\r\n                   -Alors voil\u00e0 !\r\n       -Vous faisiez quoi\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:30:07\r\n  avant de venir ici, Thomas ?\r\n                   -Aide-jardinier.\r\n\r\n10:38:30:11  10:38:34:09\r\n       Ils m'ont vir\u00e9\r\ncomme une vieille chaussette.\r\n\r\n10:38:34:13  10:38:36:07\r\n         -Et pourquoi ?\r\n\r\n10:38:36:11  10:38:38:11\r\n         -Je suis \u00e0 100 % \u00e0 l'AI.\r\n\r\n10:38:38:16  10:38:41:09\r\n-Et alors, quel est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:38:41:13  10:38:45:02\r\n            -Ils n'aiment pas\r\n        avoir une personne \u00e0 l'AI.\r\n\r\n10:38:45:07  10:38:47:18\r\n-Vous travaillez trop lentement ?\r\n\r\n10:38:47:23  10:38:49:04\r\n               -Non.\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:52:08\r\n       -Vous vous leviez\r\n    le matin sans probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:38:52:12  10:38:53:22\r\n              -Ouais.\r\n\r\n10:38:54:03  10:38:56:10\r\n{\\an1}-C'est pas forc\u00e9ment qu'il y a\r\n\r\n10:38:56:14  10:38:58:10\r\nplus de personnes qui ont\r\n\r\n10:38:58:14  10:39:00:14\r\nde r\u00e9els troubles psychiques.\r\n\r\n10:39:00:19  10:39:04:00\r\n{\\an1}Mais ils vont peut-\u00eatre\r\n\u00eatre plus mis en \u00e9vidence\r\n\r\n10:39:04:05  10:39:07:07\r\npar des difficult\u00e9s li\u00e9es\r\n  \u00e0 trouver un travail.\r\n\r\n10:39:07:11  10:39:11:07\r\n{\\an1}Les exigences sur le march\u00e9\r\ndu travail sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:39:11:11  10:39:14:06\r\n                   -La pouss\u00e9e\r\n        vers la concurrence effr\u00e9n\u00e9e,\r\n\r\n10:39:14:11  10:39:17:05\r\n                   l'augmentation\r\n         des exigences en entreprise\r\n\r\n10:39:17:10  10:39:21:13\r\n      pour augmenter la productivit\u00e9\r\n     a fait qu'on a un double march\u00e9.\r\n\r\n10:39:21:18  10:39:26:10\r\n    On a au ch\u00f4mage des gens qui vont\r\n faire trois mois entre deux emplois.\r\n\r\n10:39:26:14  10:39:30:08\r\n         Et on a une partie des gens \r\n         au ch\u00f4mage qui vont y rester\r\n\r\n10:39:30:12  10:39:32:07\r\n           sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e,\r\n\r\n10:39:32:11  10:39:36:10\r\n{\\an3}voire passer en emploi de solidarit\u00e9,\r\n                voire \u00e0 l'assistance,\r\n\r\n10:39:36:14  10:39:38:22\r\n   parce que les comp\u00e9tences sociales\r\n\r\n10:39:39:03  10:39:42:15\r\n{\\an3} et les comp\u00e9tences professionnelles\r\n                   sont d\u00e9ficientes.\r\n\r\n10:39:42:20  10:39:45:00\r\n     Et la passerelle entre les deux,\r\n\r\n10:39:45:05  10:39:48:10\r\n{\\an3}        des structures comme Trajets\r\n                tentent de l'offrir.\r\n\r\n10:39:48:14  10:39:51:20\r\n{\\an3}               On a un r\u00e9el probl\u00e8me\r\n       d'acc\u00e8s au march\u00e9 de l'emploi\r\n\r\n10:39:52:01  10:39:56:17\r\n   dont le seuil s'est beaucoup \u00e9lev\u00e9\r\n depuis trente ans partout en Europe.\r\n\r\n10:39:56:22  10:40:00:12\r\n     -Nous avons rencontr\u00e9\r\n le politicien genevois, charg\u00e9\r\n\r\n10:40:00:17  10:40:03:03\r\n           de l'emploi\r\n    et des affaires sociales.\r\n\r\n10:40:03:08  10:40:05:02\r\n  Un accompagnement responsable\r\n\r\n10:40:05:07  10:40:08:16\r\n   des personnes en difficult\u00e9\r\n    est n\u00e9cessaire selon lui.\r\n\r\n10:40:08:21  10:40:10:19\r\n            -On a la chance en Suisse\r\n\r\n10:40:11:00  10:40:12:21\r\n         d'avoir un r\u00e9seau associatif\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:16:04\r\n{\\an3}               tr\u00e8s fourni, avec des\r\n           professionnels qualifi\u00e9s.\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:18:03\r\n           Ils offrent leurs services\r\n\r\n10:40:18:08  10:40:22:12\r\n{\\an3} avec un soutien financier de l'Etat\r\n         et avec un autofinancement,\r\n\r\n10:40:22:17  10:40:26:18\r\n      sans lesquels l'Etat\r\n   ne pourrait \u00eatre efficace.\r\n\r\n10:40:26:23  10:40:28:13\r\n    -Les accidents de la vie\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:32:02\r\n        mettent \u00e0 terre\r\n les plus solides d'entre nous.\r\n\r\n10:40:32:07  10:40:34:15\r\n-Mon dernier m\u00e9tier, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:40:34:20  10:40:37:21\r\n{\\an1}de travailler \u00e0 La Poste,\r\navant mon mariage.\r\n\r\n10:40:38:02  10:40:41:00\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je me suis occup\u00e9e\r\nde mes filles.\r\n\r\n10:40:41:05  10:40:43:13\r\nEt je suis arriv\u00e9e l\u00e0.\r\n          -Pourquoi ?\r\n\r\n10:40:43:18  10:40:47:03\r\n-Pour grave d\u00e9pression.\r\n  -Quel souvenir vous gardez ?\r\n\r\n10:40:47:08  10:40:48:12\r\n  -Destructeur.\r\n\r\n10:40:48:17  10:40:51:09\r\n      -Ca veut dire quoi ?\r\n\r\n10:40:51:13  10:40:53:21\r\n-On n'a plus envie de vivre.\r\n\r\n10:40:54:02  10:40:56:11\r\nOn n'int\u00e9resse plus personne.\r\n\r\n10:40:56:16  10:41:00:13\r\nOn n'est plus utile\r\n\u00e0 quoi que ce soit.\r\n\r\n10:41:01:11  10:41:03:16\r\nTout le monde nous rejette.\r\n\r\n10:41:03:21  10:41:06:19\r\nDonc \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\non se dit...\r\n\r\n10:41:08:02  10:41:09:14\r\nPourquoi continuer ?\r\n\r\n10:41:11:04  10:41:12:11\r\n           -A 18 ans,\r\n\r\n10:41:12:16  10:41:14:05\r\n     je suis tomb\u00e9e malade.\r\n\r\n10:41:14:10  10:41:17:07\r\n         Et puis apr\u00e8s,\r\n    j'ai fait une d\u00e9pression\r\n\r\n10:41:17:11  10:41:20:11\r\n    parce que \u00e7a n'allait pas\r\n         \u00e0 mon travail.\r\n\r\n10:41:20:15  10:41:22:07\r\n        Et puis maintenant,\r\n\r\n10:41:22:11  10:41:25:12\r\n        tout se passe bien,\r\n        je suis stabilis\u00e9e.\r\n\r\n10:41:25:17  10:41:27:08\r\n       Ca va beaucoup mieux.\r\n\r\n10:41:28:19  10:41:32:08\r\n{\\an1}-On dort maximum une heure\r\nou deux heures par nuit.\r\n\r\n10:41:32:12  10:41:36:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, la journ\u00e9e,\r\non n'arrive pas \u00e0 rester debout.\r\n\r\n10:41:36:10  10:41:40:11\r\n{\\an1}On ne fait que de dormir,\r\non se r\u00e9veille juste pour manger,\r\n\r\n10:41:40:16  10:41:43:11\r\n{\\an1}boire quelque chose\r\net on se rendort.\r\n\r\n10:41:43:15  10:41:46:23\r\nEt c'est \u00e7a, 24 heures sur 24\r\npendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:41:49:23  10:41:51:10\r\n-C'\u00e9tait dramatique.\r\n\r\n10:41:51:14  10:41:54:21\r\n  J'avais toujours\r\ndes mauvaises pens\u00e9es, j'\u00e9tais\r\n\r\n10:41:55:02  10:41:56:07\r\n                           pas bien.\r\n\r\n10:41:56:11  10:41:57:21\r\n          -Vous pensez\r\n\r\n10:41:58:02  10:42:00:14\r\n    que vous ne revivrez plus\r\n           jamais \u00e7a ?\r\n\r\n10:42:00:19  10:42:03:20\r\n-J'esp\u00e8re ne jamais revivre\r\n   de tels moments.\r\n\r\n10:42:04:01  10:42:06:13\r\n{\\an1}-On ne le souhaite \u00e0 personne.\r\n\r\n10:42:06:18  10:42:09:07\r\n{\\an1}Pas m\u00eame \u00e0 son pire ennemi.\r\n\r\n10:42:11:17  10:42:14:13\r\nLes gens ne se rendent pas compte.\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:17:20\r\n{\\an1}Quand on est d\u00e9pressif,\r\n\u00e7a ne se voit pas.\r\n\r\n10:42:18:01  10:42:23:05\r\n{\\an1}Quand on sort, on joue un jeu,\r\non sourit, on dit qu'on va bien.\r\n\r\n10:42:23:10  10:42:27:00\r\n{\\an1}Si on dit qu'on va mal,\r\nqu'on est d\u00e9pressif,\r\n\r\n10:42:27:05  10:42:30:03\r\nles gens ne veulent pas l'entendre.\r\n\r\n10:42:30:08  10:42:32:02\r\n{\\an1}\"Y a qu'\u00e0 te bouger !\"\r\n\r\n10:42:32:07  10:42:33:23\r\n{\\an1}\"Bouge tes fesses !\"\r\n\r\n10:42:34:04  10:42:36:00\r\n{\\an1}\"Fais quelque chose !\"\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:42:00\r\n{\\an1}Mais, \u00e0 l'int\u00e9rieur, on sait\r\nque m\u00eame si on veut faire des choses,\r\n\r\n10:42:42:05  10:42:43:16\r\n{\\an1}on n'y arrive pas.\r\n\r\n10:42:43:21  10:42:45:14\r\n      On perd beaucoup d'amis\r\n\r\n10:42:45:19  10:42:47:19\r\nquand on est d\u00e9pressif.\r\n\r\n10:42:48:00  10:42:51:01\r\n{\\an1}Toutes les personnes\r\nqu'on connaissait\r\n\r\n10:42:51:06  10:42:54:20\r\n{\\an1}qui \u00e9taient de vrais amis\r\nnous tournent le dos.\r\n\r\n10:42:55:01  10:42:56:11\r\n    C'est fini.\r\n\r\n10:42:58:00  10:43:01:05\r\n{\\an1}La d\u00e9pression fait peur aux gens.\r\n\r\n10:43:01:10  10:43:03:19\r\n      -La Fondation Trajets\r\n         s'est organis\u00e9e\r\n\r\n10:43:04:00  10:43:07:05\r\n      autour de plusieurs \r\n      entreprises sociales\r\n\r\n10:43:07:10  10:43:08:15\r\n         de r\u00e9insertion.\r\n\r\n10:43:08:20  10:43:11:20\r\n       Ici, un restaurant \r\n      a priori ordinaire...\r\n\r\n10:43:12:01  10:43:16:15\r\n{\\an3}      -Comme vous pouvez l'entendre,\r\n           j'ai un souci d'audition.\r\n\r\n10:43:16:20  10:43:19:16\r\n         -D'expression.\r\n               -D'expression, pardon.\r\n\r\n10:43:19:21  10:43:22:00\r\n  Je peine \u00e0 trouver les mots,\r\n\r\n10:43:22:05  10:43:24:09\r\n           \u00e0 m'exprimer correctement.\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:28:06\r\n               Il m'arrive de b\u00e9gayer\r\n               quand je suis stress\u00e9.\r\n\r\n10:43:28:11  10:43:31:02\r\n              Mais \u00e7a ne se voit pas.\r\n\r\n10:43:32:11  10:43:36:22\r\n-Votre handicap, a-t-il \u00e9t\u00e9 reconnu\r\n   par l'assurance-invalidit\u00e9 ?\r\n\r\n10:43:37:03  10:43:38:08\r\n                 -Oui, \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:43:38:12  10:43:41:18\r\n     Et je n'ai pas honte de le dire.\r\n\r\n10:43:41:23  10:43:44:01\r\n   -C'est difficile le travail\r\n\r\n10:43:44:06  10:43:45:11\r\n         de cuisinier ?\r\n\r\n10:43:45:15  10:43:47:06\r\n        -Non, j'adore \u00e7a.\r\n\r\n10:43:47:11  10:43:48:23\r\n              Je revis en fait !\r\n\r\n10:43:50:15  10:43:54:13\r\n        -On l'aura compris,\r\nle handicap psychique peut se vivre\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:57:17\r\n      comme une \u00e9vidence, \r\n      il peut \u00eatre assum\u00e9.\r\n\r\n10:43:57:22  10:44:00:02\r\nMais certaines personnes malades\r\n\r\n10:44:00:07  10:44:02:16\r\n      glissent dans le d\u00e9ni\r\n\r\n10:44:02:21  10:44:06:08\r\n           et refusent\r\n   de reconna\u00eetre une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:06:12  10:44:11:04\r\n-Gustavo, trois couverts \u00e0 la une\r\n   et deux couverts \u00e0 la six.\r\n\r\n10:44:11:09  10:44:13:20\r\n  S\u00e9verine, aidez Gustavo, s.v.p.\r\n\r\n10:44:15:15  10:44:17:02\r\n         -Ici, aux c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n10:44:17:07  10:44:19:21\r\n          de serveurs\r\n    en difficult\u00e9 psychique,\r\n\r\n10:44:20:02  10:44:22:00\r\n   travaille aussi un apprenti\r\n\r\n10:44:22:05  10:44:25:09\r\n      qui lui n'\u00e9marge pas\r\n    \u00e0 l'assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:44:25:13  10:44:28:08\r\n     -Moi, j'ai compt\u00e9 onze.\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:29:17\r\n                      -12 personnes.\r\n\r\n10:44:29:22  10:44:32:04\r\n    -11, St\u00e9phane ne mange pas.\r\n\r\n10:44:32:09  10:44:35:18\r\n      -Aucune rente de l'AI\r\n      ne lui est accord\u00e9e.\r\n\r\n10:44:35:23  10:44:39:23\r\n  Sa jeunesse a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e,\r\n      pas toujours simple.\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:46:23\r\n-Avant de faire cet apprentissage,\r\n  vous avez connu autre chose ?\r\n\r\n10:44:47:04  10:44:48:18\r\n                  -C'\u00e9tait le d\u00e9sert.\r\n\r\n10:44:48:23  10:44:50:04\r\n                       J'avais rien.\r\n\r\n10:44:50:09  10:44:52:01\r\n{\\an3}                J'\u00e9tais \u00e0 l'hospice.\r\n\r\n10:44:52:06  10:44:55:08\r\n{\\an3}                On me payait l'h\u00f4tel\r\n                   \u00e0 80 frs par nuit\r\n\r\n10:44:55:12  10:44:56:17\r\n                      ou le camping.\r\n\r\n10:44:56:22  10:44:58:14\r\n                 C'\u00e9tait pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:44:59:23  10:45:03:16\r\n{\\an3}        Clairement, c'est le travail\r\n           qui m'a sauv\u00e9, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:45:03:21  10:45:05:10\r\n       -Carr\u00e9ment sauv\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:05:14  10:45:08:03\r\n       -Sinon, c'\u00e9tait fini pour moi.\r\n\r\n10:45:08:08  10:45:11:13\r\n   -C'est dur de rien faire ?\r\n       -Y a rien de pire.\r\n\r\n10:45:11:18  10:45:14:07\r\n-Comment se passaient vos journ\u00e9es ?\r\n\r\n10:45:14:11  10:45:17:05\r\n{\\an3}              -On dort jusqu'\u00e0 midi.\r\n\r\n10:45:17:10  10:45:18:22\r\n                  On fait rien.\r\n\r\n10:45:19:03  10:45:20:23\r\n                   C'est affreux.\r\n\r\n10:45:21:04  10:45:22:10\r\n                 -Jorge, s.v.p !\r\n\r\n10:45:22:14  10:45:23:19\r\n             -Oui ?\r\n\r\n10:45:24:00  10:45:27:10\r\n{\\an3}                   -Douze assiettes,\r\n       les m\u00eames pour tout le monde.\r\n\r\n10:45:27:14  10:45:30:14\r\nLa m\u00eame quantit\u00e9 pour tout le monde.\r\n\r\n10:45:32:00  10:45:35:03\r\n     -C'est plus difficile \r\n    de travailler avec eux ?\r\n\r\n10:45:35:08  10:45:36:22\r\n        -Non, c'est bien.\r\n\r\n10:45:37:03  10:45:39:12\r\nOn forme une \u00e9quipe homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:45:39:17  10:45:42:09\r\nOn laisse les diff\u00e9rences\r\n\r\n10:45:42:13  10:45:44:20\r\nde chacun au vestiaire,\r\n\r\n10:45:45:01  10:45:48:02\r\n       une fois qu'on met\r\n   l'habit de cuisine, voil\u00e0.\r\n\r\n10:45:51:13  10:45:53:16\r\n   -Chef, deux menus complets,\r\n\r\n10:45:53:21  10:45:56:04\r\ntable vingt-trois !\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:45:56:09  10:45:58:14\r\n     -Deux entr\u00e9es, s.v.p. !\r\n\r\n10:45:58:19  10:46:00:00\r\n         -Deux entr\u00e9es.\r\n\r\n10:46:00:05  10:46:01:21\r\n       A la vingt-trois ?\r\n\r\n10:46:02:02  10:46:03:16\r\n                     Je vous aide ?\r\n                   -Non.\r\n\r\n10:46:06:17  10:46:09:17\r\n          -A la cinq,\r\nelles sont parties les salades ?\r\n\r\n10:46:09:22  10:46:11:22\r\n     -Y a que deux salades.\r\n\r\n10:46:12:03  10:46:13:08\r\n             Robert,\r\n\r\n10:46:13:12  10:46:15:11\r\ntu me fais une entr\u00e9e ?\r\n\r\n10:46:15:15  10:46:17:13\r\n-Deux salades\r\n\u00e0 la cinq.\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:11\r\n     -On m'engueule,\r\nmais c'est long \u00e0 partir.\r\n\r\n10:46:20:16  10:46:24:00\r\n -Jorge, une salade,\r\nune entr\u00e9e du jour...\r\n\r\n10:46:25:08  10:46:28:19\r\n            -J'avais pas encore connu\r\n                 le monde du travail.\r\n\r\n10:46:29:00  10:46:30:20\r\n               Il fallait r\u00e9apprendre\r\n\r\n10:46:31:01  10:46:33:00\r\n        \u00e0 avoir un rythme du travail,\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:34:14\r\n                 \u00e0 se lever le matin.\r\n\r\n10:46:34:19  10:46:36:18\r\n         Ca s'est fait petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:46:36:23  10:46:38:19\r\n-On apprend les bases.\r\n\r\n10:46:39:00  10:46:40:18\r\nVenir \u00e0 l'heure,\r\n\r\n10:46:40:23  10:46:44:10\r\nrespecter un horaire\r\nde travail, une organisation.\r\n\r\n10:46:44:14  10:46:48:03\r\n{\\an1}On se lave les mains\r\navant de travailler en cuisine.\r\n\r\n10:46:48:08  10:46:49:15\r\n        Des choses\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:22\r\n         qu'on fait ici\r\n     et qu'on fera ailleurs.\r\n\r\n10:46:53:03  10:46:55:05\r\n    -C'est quand vous voulez,\r\n\r\n10:46:55:10  10:46:56:14\r\n                 les assiettes.\r\n\r\n10:46:56:19  10:46:58:16\r\n                         -Il te reste\r\n                       des supr\u00eames ?\r\n\r\n10:47:00:12  10:47:03:05\r\n     -Vous allez \u00e0 la 23 maintenant ?\r\n\r\n10:47:03:10  10:47:04:14\r\n            -Allez !\r\n\r\n10:47:04:19  10:47:07:15\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 12 h par semaine,\r\n\r\n10:47:07:20  10:47:09:09\r\n       pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:47:09:13  10:47:12:01\r\n  J'ai augment\u00e9 progressivement\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:16:06\r\n      pour au final arriver\r\n  \u00e0 un contrat d'apprentissage.\r\n\r\n10:47:16:11  10:47:17:16\r\n{\\an3}                   Pas \u00e0 la trente !\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:20:09\r\n{\\an3}        La salade n'est pas partie !\r\n\r\n10:47:20:13  10:47:23:17\r\n{\\an3}             Marc est parti \u00e0 la 23.\r\n\r\n10:47:23:22  10:47:26:07\r\n   -Maintenant, vous \u00eates fier\r\n\r\n10:47:26:11  10:47:27:16\r\n            de vous ?\r\n\r\n10:47:27:21  10:47:29:21\r\n             -Je suis content de moi.\r\n\r\n10:47:30:02  10:47:33:06\r\n                Fier, je sais pas,\r\n               mais content de moi.\r\n\r\n10:47:33:11  10:47:37:20\r\n{\\an3}            Mais faut pas se reposer\r\n  sur ses lauriers, rien est acquis.\r\n\r\n10:47:38:01  10:47:40:12\r\n       -Vous avez encore \r\n      des petits d\u00e9fauts ?\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:43:01\r\n   -J'ai plein de choses \u00e0 corriger !\r\n\r\n10:47:43:06  10:47:45:23\r\n                 C'est d'ailleurs\r\n            pour \u00e7a que je suis ici !\r\n\r\n10:47:46:04  10:47:50:02\r\n     Les moules, c'est une fois riz,\r\n                 une fois pommes.\r\n\r\n10:47:50:07  10:47:51:11\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:47:52:06  10:47:55:18\r\n   -C'est pas toujours facile.\r\n     -Vous allez y arriver ?\r\n\r\n10:47:55:23  10:47:57:04\r\n                       -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:47:57:09  10:47:58:14\r\n                    Je suis oblig\u00e9.\r\n\r\n10:47:58:19  10:48:00:17\r\n                 J'ai envie, en fait.\r\n\r\n10:48:00:22  10:48:02:03\r\n                        Donc, voil\u00e0.\r\n\r\n10:48:04:12  10:48:05:22\r\n           -Move on !\r\n\r\n10:48:06:03  10:48:09:00\r\n        \"Bouge ton cul\",\r\n      en fran\u00e7ais trivial.\r\n\r\n10:48:09:05  10:48:12:11\r\n     Ici, des jeunes adultes\r\n       en rupture, isol\u00e9s.\r\n\r\n10:48:12:16  10:48:17:06\r\nEt peut-\u00eatre, au bout de l'impasse,\r\n    le risque de tomber \u00e0 l'AI,\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:20:04\r\n      faute d'avoir r\u00e9ussi\r\n        \u00e0 renouer le fil\r\n\r\n10:48:20:09  10:48:23:08\r\n           les menant\r\nvers une formation ou un travail.\r\n\r\n10:48:23:12  10:48:26:08\r\n     Des milliers de jeunes\r\n         sont concern\u00e9s\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:27:23\r\n      \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:48:28:04  10:48:30:00\r\n   La Fondation Trajets innove\r\n\r\n10:48:30:05  10:48:33:18\r\n    en organisant des stages \r\n   pour des groupes de jeunes.\r\n\r\n10:48:33:23  10:48:37:01\r\n  Encadr\u00e9s par des formateurs,\r\n        ils r\u00e9apprennent\r\n\r\n10:48:37:06  10:48:39:17\r\n        \u00e0 vivre ensemble,\r\n      \u00e0 r\u00e9tablir des liens.\r\n\r\n10:48:39:22  10:48:43:11\r\n{\\an1}-Je connais des gens qui disent:\r\n\"Je veux travailler,\r\n\r\n10:48:43:16  10:48:46:06\r\n      je veux faire\r\nquelque chose de ma vie.\"\r\n\r\n10:48:46:11  10:48:47:15\r\n Ils le disent,\r\n\r\n10:48:47:20  10:48:51:04\r\n  mais ils passent pas l'\u00e9tape,\r\n        ils essaient pas.\r\n\r\n10:48:51:09  10:48:53:16\r\nLe plus dur, c'est le premier pas.\r\n\r\n10:48:55:08  10:49:01:00\r\nPostuler, aller dans des centres\r\n  de r\u00e9insertion, \u00e7a fait peur\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:04:00\r\nquand on sait pas \u00e0 qui s'adresser.\r\n\r\n10:49:04:05  10:49:09:07\r\n{\\an1}Si on avait du soutien, la famille,\r\nles amis, des connaissances\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:13:20\r\n{\\an1}dans le monde du travail,\r\nqui pourraient nous soutenir,\r\n\r\n10:49:14:01  10:49:17:03\r\n       \u00e7a nous pousserait \r\n       \u00e0 aller de l'avant.\r\n\r\n10:49:17:08  10:49:19:22\r\n                  -Qui s'occupe\r\n            de renverser, toi ou... ?\r\n\r\n10:49:20:03  10:49:21:14\r\n-Tu peux le faire.\r\n\r\n10:49:21:19  10:49:23:13\r\n    -Diriez-vous que beaucoup\r\n\r\n10:49:23:18  10:49:27:20\r\n      de jeunes ont besoin\r\n  d'\u00eatre aid\u00e9s de cette fa\u00e7on ?\r\n\r\n10:49:28:01  10:49:29:11\r\n              -Oui,\r\n\r\n10:49:29:15  10:49:31:11\r\nune partie importante\r\n\r\n10:49:31:15  10:49:33:06\r\n{\\an1}de la population peine\r\n\r\n10:49:33:11  10:49:34:22\r\n{\\an1}\u00e0 trouver sa voie.\r\n\r\n10:49:35:03  10:49:37:18\r\n     Elle r\u00e9p\u00e8te\r\nun certain nombre d'\u00e9checs,\r\n\r\n10:49:37:23  10:49:41:03\r\nelle ne comprend pas \r\nle monde de l'entreprise.\r\n\r\n10:49:41:08  10:49:44:15\r\nLe monde de l'entreprise\r\n    peut faire peur.\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:49:21\r\nDonc, des gens qui tournent en rond,\r\nne trouvant pas les bonnes solutions.\r\n\r\n10:49:50:02  10:49:53:06\r\n{\\an1}Pour envoyer des gens\r\nen stage ou en formation,\r\n\r\n10:49:53:11  10:49:55:02\r\n il faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:49:55:07  10:49:57:07\r\nOn se situe en amont de cela.\r\n\r\n10:49:57:11  10:50:01:21\r\n{\\an1}C'est souvent des gens en \u00e9chec\r\nde tous leurs essais de formation.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:04:05\r\n    Ils ont tent\u00e9 et souvent,\r\n\r\n10:50:04:10  10:50:08:09\r\npour des raisons relationnelles,\r\n        n'ont pas tenu.\r\n\r\n10:50:08:13  10:50:10:02\r\n-On prend des rep\u00e8res,\r\n\r\n10:50:10:07  10:50:12:20\r\non c\u00f4toie des adultes, on se vouvoie.\r\n\r\n10:50:13:01  10:50:14:15\r\n  Et c'est une assurance.\r\n\r\n10:50:14:20  10:50:18:02\r\n     J'en suis sorti grandi,\r\n        plus s\u00fbr de moi.\r\n\r\n10:50:18:07  10:50:21:12\r\n        -Les difficult\u00e9s\r\n ne sont pas les m\u00eames: certains\r\n\r\n10:50:21:17  10:50:24:05\r\n{\\an1}peinent \u00e0 se r\u00e9veiller,\r\nd'autres non.\r\n\r\n10:50:24:10  10:50:27:17\r\n{\\an1}Certains peinent\r\navec l'autorit\u00e9, d'autres non.\r\n\r\n10:50:27:22  10:50:32:08\r\nOn fait du cousu main pour apporter\r\n    des r\u00e9ponses diff\u00e9renci\u00e9es.\r\n\r\n10:50:32:12  10:50:36:04\r\n        -Mais tout d'abord,\r\nil faut d'abord oser parler de soi.\r\n\r\n10:50:36:09  10:50:38:16\r\n{\\an3}        -J'ai gal\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:50:39:04  10:50:41:18\r\n  -Ca veut dire quoi, gal\u00e9rer ?\r\n\r\n10:50:41:23  10:50:43:11\r\n       -J'ai rien fait...\r\n\r\n10:50:43:15  10:50:45:22\r\n         J'ai rien fait,\r\n       je travaillais pas,\r\n\r\n10:50:46:03  10:50:48:03\r\n{\\an3}            j'avais aucune activit\u00e9.\r\n\r\n10:50:48:08  10:50:49:15\r\n                 Je faisais rien.\r\n\r\n10:50:49:20  10:50:54:08\r\n-Et les gens qui vous connaissaient,\r\n      ils vous disaient quoi ?\r\n\r\n10:50:54:12  10:50:58:05\r\n{\\an3}           -Ils \u00e9taient tous dans le\r\n         m\u00eame bateau que moi donc...\r\n\r\n10:50:58:10  10:51:00:11\r\n          C'\u00e9tait tous des gal\u00e9riens.\r\n\r\n10:51:00:16  10:51:02:20\r\n -D'abord, on essaie de trouver\r\n\r\n10:51:03:01  10:51:05:11\r\n                     quelque chose\r\n                    qui nous pla\u00eet.\r\n\r\n10:51:05:15  10:51:08:08\r\n                     Apr\u00e8s, on voit \r\n                    qu'on trouve pas.\r\n\r\n10:51:08:12  10:51:11:05\r\n     Donc, on prend tout ce qui vient\r\n\r\n10:51:11:10  10:51:13:04\r\n               On tra\u00eene, on tra\u00eene.\r\n\r\n10:51:13:09  10:51:17:15\r\n{\\an3}Au bout d'un moment, on ne pense plus\r\n                 \u00e0 ce qui nous pla\u00eet.\r\n\r\n10:51:17:20  10:51:20:15\r\n               On pense \u00e0 ce qui peut\r\n                  nous rapporter.\r\n\r\n10:51:20:20  10:51:24:16\r\n      Apr\u00e8s, si \u00e7a nous pla\u00eet ou pas,\r\n               tant pis, on le fait.\r\n\r\n10:51:24:21  10:51:29:11\r\n{\\an3}On travaille pour payer les factures,\r\n          c'est pas vraiment une vie.\r\n\r\n10:51:29:15  10:51:33:03\r\n{\\an1}-Pour moi, mon r\u00eave,\r\nc'est pas d'avoir un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:51:33:08  10:51:34:20\r\nMon r\u00eave, c'est...\r\n\r\n10:51:35:01  10:51:36:15\r\n       -C'est quoi alors ?\r\n\r\n10:51:36:20  10:51:40:00\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0, c'est ma fa\u00e7on\r\nde penser...\r\n\r\n10:51:40:05  10:51:44:04\r\n{\\an1}Avoir besoin\r\nabsolument d'un m\u00e9tier\r\n\r\n10:51:44:09  10:51:47:12\r\n    pour payer des factures,\r\n\r\n10:51:47:17  10:51:50:10\r\nc'est la soci\u00e9t\u00e9,\r\nc'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:51:50:14  10:51:52:03\r\nMais bon, apr\u00e8s...\r\n\r\n10:51:52:08  10:51:55:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non court apr\u00e8s l'argent.\r\n\r\n10:51:55:20  10:51:58:16\r\n-On est oblig\u00e9s d'avoir de l'argent.\r\n\r\n10:51:58:21  10:52:00:10\r\n On cherche tous\r\n\r\n10:52:00:14  10:52:03:11\r\n\u00e0 avoir un minimum\r\n   pour vivre.\r\n\r\n10:52:03:15  10:52:06:09\r\n   -On veut rattraper le temps perdu,\r\n\r\n10:52:06:13  10:52:08:15\r\n                     l'argent\r\n                 qu'on n'a pas eu.\r\n\r\n10:52:08:20  10:52:12:03\r\n               On veut le r\u00e9cup\u00e9rer,\r\n             quitte \u00e0 faire un boulot\r\n\r\n10:52:12:08  10:52:14:08\r\n    o\u00f9 on va se faire chier.\r\n\r\n10:52:14:12  10:52:16:11\r\n  On n'a pas de temps \u00e0 perdre\r\n\r\n10:52:16:15  10:52:19:07\r\n  \u00e0 faire des stages,\r\n  un mois, deux mois.\r\n\r\n10:52:19:11  10:52:24:02\r\n{\\an1}C'est bien pour voir ce qu'on vaut\r\nmais apr\u00e8s \u00e7a, il faut nous dire\r\n\r\n10:52:24:07  10:52:27:14\r\n{\\an1}tout de suite s'il y a\r\nun contrat \u00e0 la fin ou pas.\r\n\r\n10:52:27:19  10:52:31:13\r\nSinon, on devient un peu malade\r\n       \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n10:52:31:18  10:52:33:00\r\n     On devient fou.\r\n\r\n10:52:33:05  10:52:37:04\r\n  Au bout d'un moment,\r\non envoie tout chier, on dit stop.\r\n\r\n10:52:37:09  10:52:40:04\r\n        -Y en a beaucoup\r\n     dans votre situation ?\r\n\r\n10:52:40:09  10:52:42:21\r\n-Enorm\u00e9ment, sauf qu'on le sait pas.\r\n\r\n10:52:43:02  10:52:46:02\r\n-Ces jeunes sont mal dans leur peau.\r\n\r\n10:52:46:07  10:52:48:14\r\n   L'image d'eux-m\u00eames que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:52:48:19  10:52:51:06\r\n  leur renvoie n'est pas valorisante.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:56:07\r\n{\\an3} Ils se rendent compte que le regard\r\n       des autres est condescendant.\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:59:02\r\n                 Ils s'imaginent\r\n             ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur\r\n\r\n10:52:59:07  10:53:01:09\r\n      des d\u00e9fis que la vie leur tend.\r\n\r\n10:53:01:13  10:53:06:10\r\n{\\an3}Progressivement, ce mal-\u00eatre devient\r\n      un \u00e9tat d\u00e9pressif sous-jacent,\r\n\r\n10:53:06:14  10:53:08:13\r\n        puis de plus en plus pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:53:08:18  10:53:11:18\r\n                   pour arriver\r\n        \u00e0 s'installer d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:53:11:23  10:53:16:04\r\n{\\an3} Il est vain de soigner m\u00e9dicalement\r\n              un jeune en d\u00e9pression\r\n\r\n10:53:16:09  10:53:19:19\r\n{\\an3}            sans parall\u00e8lement avoir\r\n             cet encadrement social.\r\n\r\n10:53:20:00  10:53:23:07\r\n -Les difficult\u00e9s d'int\u00e9gration\r\n       des jeunes adultes\r\n\r\n10:53:23:11  10:53:26:05\r\nne se r\u00e9soudront pas instantan\u00e9ment.\r\n\r\n10:53:26:10  10:53:30:15\r\n Mais si les politiques rel\u00e8vent\r\n   le d\u00e9fi, rien n'est perdu.\r\n\r\n10:53:30:20  10:53:35:13\r\n{\\an3}-Il y a une r\u00e9elle volont\u00e9 de garder\r\n       un oeil, d'aller les chercher\r\n\r\n10:53:35:18  10:53:40:07\r\n{\\an3}        pour leur dire: \"Que fais-tu\r\n  depuis que tu as quitt\u00e9 l'\u00e9cole ?\"\r\n\r\n10:53:40:11  10:53:42:02\r\n{\\an3}                 \"Peut-on t'aider ?\"\r\n\r\n10:53:42:07  10:53:45:08\r\n         Ca, c'est une responsabilit\u00e9\r\n                  de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:53:45:12  10:53:49:17\r\n  -Ca co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 l'Etat\r\nde s'occuper des plus fragiles ?\r\n\r\n10:53:49:22  10:53:53:16\r\n                 -Indiscutablement,\r\n     le D\u00e9partement de l'aide sociale\r\n\r\n10:53:53:21  10:53:56:11\r\n         a l'un des plus gros budgets\r\n                   de l'Etat.\r\n\r\n10:53:56:15  10:54:00:18\r\n{\\an3}    Mais le travail que nous faisons\r\n       pour \u00e9viter que ces personnes\r\n\r\n10:54:00:23  10:54:04:10\r\n           arrivent \u00e0 l'aide sociale,\r\n           ce n'est pas une d\u00e9pense,\r\n\r\n10:54:04:14  10:54:06:06\r\n             c'est un investissement.\r\n\r\n10:54:06:11  10:54:11:01\r\n{\\an3}      Quand un jeune de 25 ans rentre\r\n\u00e0 l'aide sociale, si rien n'est fait,\r\n\r\n10:54:11:06  10:54:13:04\r\n         c'est 40 ans d'aide sociale.\r\n\r\n10:54:13:09  10:54:16:01\r\n                 On peut donc mettre\r\n                 l'argent n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:54:16:06  10:54:20:06\r\n{\\an3}              pendant quelques ann\u00e9es\r\npour offrir \u00e0 ce jeune une formation.\r\n\r\n10:54:20:11  10:54:22:22\r\n                  C'est tout \u00e7a\r\n            de gagner \u00e9conomiquement.\r\n\r\n10:54:23:03  10:54:27:02\r\n{\\an3}       Et humainement, les b\u00e9n\u00e9fices\r\n     sont clairs pour tout le monde.\r\n\r\n10:54:27:07  10:54:29:01\r\n                -On y va en marchant.\r\n\r\n10:54:29:06  10:54:30:15\r\n                  Vas-y, on marche.\r\n\r\n10:54:30:20  10:54:32:04\r\n                    Et l\u00e0, on court.\r\n\r\n10:54:34:01  10:54:36:05\r\n    -Se jeter dans le vide...\r\n\r\n10:54:36:10  10:54:39:08\r\n        Symboliquement,\r\n  comment imaginer mieux f\u00eater\r\n\r\n10:54:39:12  10:54:42:07\r\nla fin de l'exp\u00e9rience \"Move on\".\r\n\r\n10:54:42:11  10:54:43:23\r\n      -H\u00e9, c'est pas bon ?!\r\n\r\n10:54:45:05  10:54:46:15\r\n             Tu veux piloter ?\r\n\r\n10:54:46:20  10:54:48:01\r\n      -Euh...\r\n\r\n10:54:48:06  10:54:49:11\r\n  Je veux bien !\r\n\r\n10:54:49:15  10:54:51:19\r\n                -Prends\r\n           les deux commandes.\r\n\r\n10:54:53:04  10:54:54:18\r\n                  -Hou-hou-ou !\r\n\r\n10:54:54:23  10:54:58:02\r\n             On se sent libres,\r\n         tu peux aller o\u00f9 tu veux !\r\n\r\n10:54:58:07  10:55:00:03\r\n               -Ah ouais, on est bien\r\n\r\n10:55:00:08  10:55:01:22\r\n                 en l'air !\r\n             -Ouais !\r\n\r\n10:55:02:03  10:55:05:09\r\n      C'est une autre mani\u00e8re\r\n         de voire la vie.\r\n\r\n10:55:16:19  10:55:19:03\r\n{\\an3}   -Notre d\u00e9bat en ligne se consacre\r\n\r\n10:55:19:08  10:55:21:06\r\n{\\an3}          aux jeunes universitaires,\r\n\r\n10:55:21:11  10:55:24:11\r\n{\\an3}              condamn\u00e9s \u00e0 multiplier\r\n               les stages non pay\u00e9s.\r\n\r\n10:55:24:15  10:55:28:06\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous\r\n    et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:28:11  10:55:30:22\r\n     Les conjoints infid\u00e8les\r\n          ne sont plus\r\n\r\n10:55:31:03  10:55:34:06\r\n     les principaux clients\r\n        des d\u00e9tectives.\r\n\r\n10:55:34:11  10:55:36:12\r\n Assurances, r\u00e9gies, employeurs,\r\n\r\n10:55:36:17  10:55:41:03\r\n organisations internationales, \r\nfont appel aux enqu\u00eateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n10:55:41:08  10:55:44:15\r\n     En Suisse, il n'existe\r\n   aucun cadre l\u00e9gal national\r\n\r\n10:55:44:20  10:55:47:12\r\n    r\u00e9gissant la profession.\r\n\r\n10:55:47:17  10:55:52:00\r\n    La formation est lacunaire,\r\nle risque de d\u00e9rapages est s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:56:03:00  10:56:09:04\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-06T11:01:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410381077", "durationSec": 1703, "title": "CLEAN_Stagiaires, les nouveaux esclaves", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux jeunes universitaires dipl\u00f4m\u00e9s et tr\u00e8s qualifi\u00e9s peinent \u00e0 trouver de vrais emplois. Ils sont confront\u00e9s \u00e0 des offres de stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s propos\u00e9es par des organisations internationales ou des institutions publiques comme les mus\u00e9es qui utilisent cette m\u00e9thode pour \u00e9conomiser des postes. Le Vert genevois Fran\u00e7ois Lefort d\u00e9nonce ces pratiques qui pr\u00e9t\u00e9rite l'entr\u00e9e des stagiaires dans la vie active. L'office cantonal genevois de l'inspection et relation du travail OCIRT a commenc\u00e9 \u00e0 se pencher sur cette sous-ench\u00e8re salariale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAZUT, Myriam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUC, Brigitte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STAGE PROFESSIONNEL", "ORGANISATION INTERNATIONALE", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381079", "title": "TITRE_Stagiaires, les nouveaux esclaves", "excerpt": "De plus en plus de jeunes adultes sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente invalidit\u00e9. Handicap\u00e9s l\u00e9gers ou victimes pr\u00e9matur\u00e9es d'un burn-out, ces personnes \u00e0 l'AI sont capables de travailler sous certaines conditions mais peinent \u00e0 trouver des places de travail dans une soci\u00e9t\u00e9 ou la performance et la rentabilit\u00e9 sont les crit\u00e8res principaux des employeurs. Des associations et des organismes publics comme la Fondation Trajets aident ces b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI ou simplement d\u00e9socialis\u00e9s \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans la vie active. Le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia est favorable a toute mesure permettant d'\u00e9viter \u00e0 un jeune de passer le reste de sa vie \u00e0 l'aide sociale."}, {"internalArchiveId": "AA1410381082", "durationSec": 1677, "title": "CLEAN_A 20 ans, l'AI c'est pas une vie", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MENOUD, Jean-Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "RECONVERSION PROFESSIONNELLE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "TRAVAIL DES HANDICAP\u00c9S", "R\u00c9INSERTION SOCIALE"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381083", "title": "TITRE_A 20 ans, l'AI c'est pas une vie"}, {"internalArchiveId": "AA1503415037", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Stagiaires, les nouveaux esclaves - A 20 ans, l'AI c'est pas une vie", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509459143", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Les femmes de la police / Stagiaires, les nouveaux esclaves", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1573996", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT017470", "position": "1"}}, {"id": "1567646", "comment": "-23db LUFS", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016921", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-365F4031-1A59-4E4B-B87A-486EF41B6EDC", "internalArchiveId": "365F4031-1A59-4E4B-B87A-486EF41B6EDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union d'information \u00e0 Giffers pour la population \u00e0 propos de l'implantation d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile : Interview d'Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, cheffe de la Direction de la sant\u00e9 et des affaires sociales", "publicationDate": "2015-02-26T00:00:00Z", "summary": "La soir\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e pour les repr\u00e9sentants de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du canton de Fribourg, lors de la r\u00e9union d'information qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Chevrilles (Giffers), en Singine. Ces autorir\u00e9s pr\u00e9sentaient, \u00e0 pr\u00e8s de 900 personnes, le centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de la Gouglera, qui accueillera d\u00e8s 2017, pr\u00e8s de 300 personnes.", "durationSec": 397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Giffers"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "requ\u00e9rant d'asile", "centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-09T13:58:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, cheffe de la Direction de la sant\u00e9 et des affaires sociales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1412586", "internalArchiveId": "AA1502412605", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 1921, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6575272", "imageURL": "http://www.rts.ch/6575291.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "McDonald's est accus\u00e9 d'\u00e9vasion fiscale", "Centre pour requ\u00e9rants: peu de communes acceptent les projets", "GE: certains employ\u00e9s de Manor auront droit \u00e0 des pauses en plein air", "BE: l'eau potable de Moutier pourrait \u00eatre pollu\u00e9e", "FR: les habitants ne veulent pas d'un centre pour requ\u00e9rants", "Menace islamiste: la Suisse ne prend aucune mesure alarmante", "Centre pour requ\u00e9rants: entretien avec Gianni D'Amato", "Russie: les plans du Kremlin auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9s par un journal", "Italie: la peur de migrants islamistes libyens fait son apparition", "Afrique: une pouss\u00e9e islamiste s\u00e9vit sur le continent", "Le th\u00e9 s\u00e9duit de plus en plus", "Christoph Blocher lutte contre le rapprochement avec l'UE", "Gr\u00e8ce: le championnat de football a \u00e9t\u00e9 suspendu", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["La firme am\u00e9ricaine aurait priv\u00e9 l'Europe d'un milliard d'euros de recettes fiscales durant les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Mis \u00e0 part le Jura, chaque canton romand devrait proposer un centre d'accueil, ce qui est loin d'\u00eatre le cas.", "En effet, cette mesure a \u00e9t\u00e9 prise pour des employ\u00e9s qui ne voient pas la lumi\u00e8re du jour sur leur lieu de travail.", "Le purin aurait pu engendrer cette situation ; une campagne d'information est mise en place pour limiter les intoxications.", "Les projets de centres pour demandeurs d'asile trouvent de moins en moins de partisans, et cela dans la plupart des cantons.", "Le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 en fin 2014 se montre sceptique sur l'id\u00e9e de retirer des passeports pour \u00e9viter des d\u00e9parts.", "Ce professeur de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste des migrations, s'exprime en direct de Berne.", "Selon ce journal d'opposition, Moscou pr\u00e9voyait le cours des \u00e9v\u00e9nements avant m\u00eame la chute du pr\u00e9sident Ianoukovitch.", "Depuis la chute de Kadhafi, la Libye semble \u00eatre devenu un territoire livr\u00e9 au chaos et nombreux sont ceux qui quittent le pays.", "Ce serait l\u00e0 un des facteurs majeurs de d\u00e9sordre avec comme exemple les groupes de Boko Haram ou d'AQMI.", "Les saveurs sophistiqu\u00e9es se multiplient et ont la cote chez les amateurs.", "L'UDC ne reviendra pas sous la Coupole et fait de l'Union Europ\u00e9enne sa priorit\u00e9.", "La faute \u00e0 un hooliganisme extr\u00eame qui est survenu durant le derby ath\u00e9nien."], "variantIds": ["ece-6454338", "ece-6454336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:40:14Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:18:02  19:30:20:09\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:13  19:30:22:13\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:27:10\r\n  Autour de Chevrilles, des feux\r\n  r\u00e9sument la col\u00e8re de certains\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:31:07\r\n     contre un centre f\u00e9d\u00e9ral\r\n     pour demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:35:11\r\n    En pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale,\r\n  le projet tourne au casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:38:12\r\n     Il faudrait 1'200 places\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:38:17  19:30:43:05\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement arrive alors que\r\n la pression migratoire continue.\r\n\r\n19:30:43:10  19:30:47:23\r\n  Reportage sur un des principaux\r\n passages entre le Sud et le Nord,\r\n\r\n19:30:48:03  19:30:49:23\r\n   reliant la Libye et l'Italie.\r\n\r\n19:30:50:04  19:30:54:01\r\nTravers\u00e9e p\u00e9rilleuse en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:30:54:06  19:30:59:02\r\nChristoph Blocher ne se repr\u00e9sentera\r\n  pas au National, il le confirme.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:02:12\r\n     Le tribun de l'UDC passe \r\n     du temps dans son ch\u00e2teau\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:05:23\r\n        et se concentre sur\r\n      son combat anti-Europe.\r\n\r\n19:31:06:19  19:31:11:02\r\nA Moutier, les autorit\u00e9s suspectent\r\n  une pollution de l'eau potable.\r\n\r\n19:31:11:07  19:31:15:06\r\n    Il pourrait s'agir de purin,\r\nles habitants doivent \u00eatre prudents.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:17:23\r\n    Une campagne d'information\r\n          est en place.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:22:08\r\n  A Gen\u00e8ve, les employ\u00e9s de Manor\r\n     priv\u00e9s de lumi\u00e8re du jour\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:25:05\r\n         auront des pauses\r\n        ext\u00e9rieures pay\u00e9es.\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:29:22\r\nLa d\u00e9cision de la justice pourrait \r\naussi concerner d'autres commerces.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:34:23\r\nCes images t\u00e9moignent de la violence\r\n     dans le football en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:38:22\r\n    Les autorit\u00e9s ont suspendu\r\n     le championnat national.\r\n\r\n19:31:40:02  19:31:44:19\r\n  L'image est frappante, des feux\r\nallum\u00e9s autour d'une commune suisse\r\n\r\n19:31:45:00  19:31:48:00\r\n      pour refuser un centre\r\n     pour demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:18\r\n   Un d\u00e9put\u00e9 UDC menait l'action\r\n    avec un groupe d'habitants.\r\n\r\n19:31:51:23  19:31:54:04\r\n  Ils ont demand\u00e9 l'autorisation\r\n            au pr\u00e9fet.\r\n\r\n19:31:54:09  19:31:57:00\r\n        C'est un \u00e9v\u00e9nement\r\n     en terres fribourgeoises,\r\n\r\n19:31:57:05  19:31:59:09\r\nune s\u00e9ance d'information se tenait.\r\n\r\n19:31:59:13  19:32:01:14\r\nC'est aussi un \u00e9v\u00e9nement national.\r\n\r\n19:32:01:19  19:32:05:17\r\n Il montre combien sera difficile\r\n la cr\u00e9ation de centres f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:32:05:22  19:32:08:15\r\n    dans chaque canton romand,\r\n         hormis le Jura.\r\n\r\n19:32:09:21  19:32:12:06\r\nDes feux sur les cr\u00eates singinoises.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:14:20\r\n    Un appel \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:18:04\r\n      C'est une manifestation\r\n        d'extr\u00eame-droite ?\r\n\r\n19:32:18:09  19:32:19:20\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:32:20:01  19:32:27:19\r\n   Ca signifie qu'on est suisse,\r\n   qu'on veut garder notre pays.\r\n\r\n19:32:28:21  19:32:32:19\r\n Devant un millier d'habitants,\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:36:20\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration doit pr\u00e9ciser\r\n    l'avenir de la Gouglera.\r\n\r\n19:32:37:01  19:32:40:10\r\n  Ce centre qui doit accueillir\r\n     300 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:32:40:14  19:32:41:13\r\n        Ambiance hostile.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:44:02\r\nProtection polici\u00e8re pour certains.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:46:03\r\n   J'ai mal au coeur d'entendre\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:47:20\r\n     toutes ces protestations.\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:50:22\r\n  Car ce sont des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:32:51:10  19:32:55:16\r\n La nouvelle politique d'asile \r\n doit acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:32:55:21  19:32:59:08\r\n    La Romandie doit fournir\r\n    1'280 places d'accueil.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:02:21\r\n     La Gouglera fait partie\r\n        de ce programme.\r\n\r\n19:33:03:07  19:33:05:09\r\n Ce contrat d'achat est finalis\u00e9.\r\n\r\n19:33:05:13  19:33:09:07\r\n   Les n\u00e9gociations sont finies.\r\n\r\n19:33:09:18  19:33:13:23\r\nPas simple de d\u00e9fendre ce centre\r\n  devant une telle assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:17:10\r\n   Mais \u00e0 l'\u00e9cart, le discours\r\n      se teinte de nuance.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:20:13\r\n      Nous sommes d\u00e9boussol\u00e9s\r\n        et nous avons peur.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:11\r\n      -Les requ\u00e9rants d'asile\r\n      n'ont rien \u00e0 faire ici.\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:30:05\r\n         Il faut s'occuper\r\n     d'autres personnes avant.\r\n\r\n19:33:30:10  19:33:34:06\r\n-D'abord il faut voir comment \u00e7a va.\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:39:04\r\n   S'il y a des probl\u00e8mes, il faut\r\nles nommer et tenter de les r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:43:08\r\nLes autorit\u00e9s fondent leur espoir\r\n      sur cette ouverture.\r\n\r\n19:33:43:12  19:33:47:11\r\n   Convaincre par la pratique\r\nque la cohabitation est possible.\r\n\r\n19:33:48:09  19:33:52:19\r\n  -Les \u00e9v\u00e9nements sont un signal \r\n inqui\u00e9tant pour la mise en oeuvre\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:56:11\r\n     de la r\u00e9forme de l'asile\r\n   voulue par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:56:16  19:34:00:22\r\nRegardez les chiffres: 5'000 places\r\n   en Suisse, 1'300 en Romandie.\r\n\r\n19:34:01:03  19:34:05:05\r\n   Chaque canton, sauf le Jura,\r\n proposerait un centre d'accueil.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:09:17\r\n Mais le simple fait de mentionner\r\n une localit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le explosif.\r\n\r\n19:34:10:18  19:34:14:13\r\nC'est sa priorit\u00e9 depuis la reprise\r\n      du dossier de l'asile.\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:16:13\r\nR\u00e9duire le temps des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:34:16:18  19:34:20:02\r\n   Aujourd'hui, un requ\u00e9rant \r\n   peut attendre plus d'un an\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:22:19\r\navant de savoir s'il reste ou non.\r\n\r\n19:34:23:07  19:34:25:16\r\nJe parle souvent avec des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:27:04\r\n      Ils souhaitent surtout\r\n\r\n19:34:27:09  19:34:31:23\r\nsavoir plus rapidement s'ils pourront\r\n      rester ou non en Suisse.\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:37:08\r\nL'objectif de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral\r\n est de r\u00e9duire l'attente \u00e0 un an.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:41:12\r\n    A l'avenir, la proc\u00e9dure\r\nne devrait pas exc\u00e9der 140 jours.\r\n\r\n19:34:41:17  19:34:45:22\r\nComment ? Avec des centres f\u00e9d\u00e9raux\r\n   qui regrouperont requ\u00e9rants,\r\n\r\n19:34:46:03  19:34:51:00\r\n meneurs d'audition, traducteurs\r\n   et conseillers juridiques.\r\n\r\n19:34:51:05  19:34:54:14\r\n      La Conf\u00e9d\u00e9ration veut\r\n     5'000 places d'accueil,\r\n\r\n19:34:54:19  19:34:57:14\r\n  r\u00e9parties entre six r\u00e9gions.\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:01:03\r\n       La Suisse romande\r\n     doit en fournir 1'280.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:03:11\r\n L'id\u00e9e ne va pas sans craintes.\r\n\r\n19:35:03:16  19:35:05:22\r\n Novembre 2013, rumeur \u00e0 Moudon.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:09:14\r\nLa caserne accueillerait un centre.\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:16:15\r\n        Pourquoi Moudon ?\r\n  Ils pourraient aller ailleurs.\r\n\r\n19:35:16:20  19:35:20:11\r\n Il y a en a d\u00e9j\u00e0 pas mal par ici.\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:24:14\r\n      -Y en a d\u00e9j\u00e0 combien ?\r\n Y veulent en mettre encore 500 ?\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:27:20\r\n       Depuis, les cantons\r\n       romands ont convenu\r\n\r\n19:35:28:01  19:35:30:15\r\n   de proposer chacun un site,\r\n          sauf le Jura.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:35:07\r\nFribourg s'est montr\u00e9 bon \u00e9l\u00e8ve \r\net propose le site \u00e0 Chevrilles.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:37:17\r\nEn 2013, les Suisses pl\u00e9biscitaient\r\n\r\n19:35:37:21  19:35:40:09\r\n    la volont\u00e9 de changement\r\n        de S.Sommaruga.\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:45:15\r\n     La ministre socialiste\r\n       veut tenir le cap.\r\n\r\n19:35:46:22  19:35:48:18\r\n     -Gianni D'Amato, bonsoir.\r\n\r\n19:35:48:23  19:35:51:14\r\n     Vous \u00eates un sp\u00e9cialiste\r\n         des migrations.\r\n\r\n19:35:51:19  19:35:53:17\r\n      Un mot sur cette image.\r\n\r\n19:35:53:22  19:36:01:23\r\n      Des feux pour dire non\r\n    \u00e0 un centre de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:08:03\r\nOn voit la dimension passionnelle.\r\n\r\n19:36:08:08  19:36:13:11\r\n  -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:36:13:15  19:36:22:11\r\nIl y a toujours eu des protestations\r\n           m\u00eame \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:15\r\nBeaucoup se sont demand\u00e9s pourquoi\r\n           toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:31:17\r\n   Et pourquoi pas en campagne.\r\n\r\n19:36:32:16  19:36:35:12\r\n -\u00c0 la source du flux migratoire,\r\n       l'Irak et la Syrie.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:02\r\n           Et l'Afrique.\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:41:19\r\nC'est un flux qui ne va pas faiblir.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:47:21\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:36:49:09  19:36:53:19\r\nSi on voit les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9\r\n  accept\u00e9s\r\n\r\n19:36:54:00  19:36:56:19\r\n      dans des pays comme la\r\n              Su\u00e8de.\r\n\r\n19:36:56:21  19:36:59:16\r\n       La Suisse fait partie\r\n       de ce groupe de pays\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:02:15\r\n  qui recueillent des requ\u00e9rants\r\n             d'asile.\r\n\r\n19:37:02:17  19:37:08:17\r\n  Chacun des pays doit prendre sa\r\n              partie.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:15:05\r\n   Amnesty International a dit\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:22:01\r\n que c'\u00e9tait la plus grande crise\r\n  apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:30:16\r\n  -On a vu des mineurs requ\u00e9rants\r\n    trait\u00e9s \u00e0 la dure \u00e0 Aarau.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:38:05\r\nLa Suisse a une r\u00e9putation de duret\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:07  19:37:44:07\r\nCertains disent qu'il faut \u00eatre dur\r\n         pour d\u00e9courager.\r\n\r\n19:37:48:20  19:37:52:01\r\n    -Certains pensent que ceux\r\n           qui partent\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:54:20\r\n savent ce qui se passe en Suisse.\r\n\r\n19:37:57:19  19:38:02:21\r\n      Mais ceux qui partent,\r\nquittent des conditions horribles.\r\n\r\n19:38:03:02  19:38:07:04\r\n     Ce n'est rien par rapport\r\n      \u00e0 l'Afrique de l'Ouest\r\n\r\n19:38:07:09  19:38:10:02\r\n comme ils sont trait\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:14:20\r\n     -On a tous vu ces photos.\r\n\r\n19:38:14:22  19:38:20:22\r\n    Avec ce Zodiac surcharg\u00e9.\r\n\r\n19:38:21:00  19:38:24:02\r\nIl y a cette photo fameuse dans un\r\n        cargo \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n19:38:24:04  19:38:29:09\r\n  Il y a beaucoup d'ambivalence.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:35:10\r\n\u00c7a suscite de l'\u00e9motion et du refus.\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:40:09\r\n     On ne veut pas encourager\r\n          l'immigration.\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:44:06\r\n-En Suisse, on a toute une histoire\r\n            de conflit\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:49:08\r\n      et de discussions et de\r\nd\u00e9bats par rapport \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:38:49:10  19:38:51:14\r\n      \u00c7a commen\u00e7ait en 1980.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:57:16\r\n      \u00c7a a des conjonctures.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:05:18\r\nMais on est souvent confront\u00e9 avec\r\n         cette histoire.\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:12:23\r\nCes centres sont faits pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\nles proc\u00e9dures mais il y a un refus.\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:20:09\r\nIl faut penser \u00e0 ceux qui ont peur \r\ncar ils n'ont aucun contact avec ce\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:21:16\r\n      monde et ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:26:07\r\nIl y a ceux qui alimentent cette peur\r\n               aussi.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:29:06\r\n Et il y en a d'autres qui ont une\r\n        approche solidaire.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:30:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:30:22  19:39:33:22\r\n    -La Libye, point de passage\r\n          m\u00e9diterran\u00e9en.\r\n\r\n19:39:34:03  19:39:37:10\r\n       Une sorte de menace\r\n  que prof\u00e9rait nagu\u00e8re Kadhafi.\r\n\r\n19:39:37:14  19:39:41:00\r\n      Sa chute ferait sauter\r\n   le verrou migratoire libyen.\r\n\r\n19:39:41:05  19:39:42:23\r\n   Sur ce point, il a dit vrai.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:45:17\r\n       La Libye est devenue\r\n   un territoire livr\u00e9 au chaos,\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:48:14\r\n       au passage clandestin\r\n     et \u00e0 la menace islamiste.\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:53:11\r\n        Depuis une semaine,\r\nle parti de droite \"Fr\u00e8res d'Italie\"\r\n\r\n19:39:53:16  19:39:55:21\r\norganise des marches aux flambeaux.\r\n\r\n19:39:56:02  19:40:00:01\r\n   Il craint les risques li\u00e9s \u00e0\r\nl'avanc\u00e9e des islamistes en Libye.\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:02:00\r\n     Ils le disent clairement:\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:06:03\r\n    nous sommes au sud de Rome,\r\n   et on est en train d'arriver.\r\n\r\n19:40:06:12  19:40:08:12\r\nLa marche arri\u00e8re du gouvernement\r\n\r\n19:40:08:17  19:40:11:16\r\nsur une op\u00e9ration militaire en Libye\r\n           leur d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:15:06\r\n  Car le groupe Etat islamique\r\n   a diffus\u00e9 une image forte.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:18:05\r\n       Leur drapeau noir\r\n    flottant sur le Colis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:18:22  19:40:20:17\r\n   Laissez les avions \u00e9gyptiens\r\n\r\n19:40:20:22  19:40:22:11\r\n        bombarder la Libye,\r\n\r\n19:40:22:16  19:40:24:12\r\n  est une attitude de froussard.\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:26:07\r\n     L'Italie doit attaquer !\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:30:18\r\nL'ancien ministre de la d\u00e9fense \r\ndu gouvernement Berlusconi pense\r\n\r\n19:40:30:23  19:40:34:09\r\n     que le p\u00e9ril terroriste\r\n peut arriver avec les migrants.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:36:11\r\n  Si tout le monde peut d\u00e9barquer\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:38:07\r\n en Italie, alors peuvent arriver\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:41:14\r\nles terroristes et les sympathisants\r\n          des terroristes.\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:46:06\r\n   Une propagande de la peur, pas\r\npartag\u00e9e par des analystes italiens.\r\n\r\n19:40:46:20  19:40:48:04\r\n     Le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:40:48:09  19:40:49:18\r\n    ne peut pas faire d\u00e9barquer\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:21\r\n     des cellules terroristes\r\n     pour menacer les ports,\r\n\r\n19:40:53:02  19:40:56:07\r\n  mais qu'ils prennent des otages\r\n      en mer, c'est possible.\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:58:03\r\n   -82 % des Italiens craignent\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:00:08\r\nl'avanc\u00e9e du groupe Etat islamiste.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:09:14\r\nUn Italien sur deux pense qu'il faut\r\n refouler les bateaux de migrants.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:16:14\r\n       -V\u00e9rone, puis Munich.\r\n\r\n19:41:17:00  19:41:21:07\r\n-A la gare de Milan, des volontaires\r\n   aident les candidats \u00e0 l'exil.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:25:19\r\nMohamed, un Palestinien a d\u00e9barqu\u00e9\r\n \u00e0 Lampedusa la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:27:18\r\n il veut se rendre \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:41:27:23  19:41:31:03\r\n  Il confirme que la situation\r\n    en Libye est difficile.\r\n\r\n19:41:31:13  19:41:33:03\r\n    Tout est tr\u00e8s dur en Libye,\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:34:20\r\n     ils te volent ton argent,\r\n\r\n19:41:35:01  19:41:36:05\r\n          ton t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:37:10\r\n         Et il y a Daech.\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:42:00\r\nDaech pourrait forcer des milliers\r\n  de migrants \u00e0 prendre la mer.\r\n\r\n19:41:42:05  19:41:45:11\r\n    C'est ce que les Italiens\r\n       redoutent le plus.\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:51:03\r\n    -Facteur majeur de d\u00e9sordre\r\n en Afrique, la pouss\u00e9e islamiste.\r\n\r\n19:41:51:08  19:41:57:04\r\nAQMI, Boko Haram et le groupe Etat \r\nislamique qui a pris pied en Libye.\r\n\r\n19:41:57:09  19:42:00:15\r\n Jean-Phillipe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:42:09:00  19:42:13:16\r\n-Le groupe Etat islamique profite du\r\n               chaos.\r\n\r\n19:42:13:18  19:42:19:18\r\nDans un pays tr\u00e8s riche en p\u00e9trole.\r\n\r\n19:42:20:00  19:42:26:00\r\n  On se dispute le pouvoir entre\r\n       Tripoli et Tobrouk.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:32:00\r\n\u00c7a correspond au partage historique\r\n    de la Libye en 3 provinces.\r\n\r\n19:42:32:02  19:42:38:02\r\n Que le groupe Etat islamique veut\r\n       int\u00e9grer au califat.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:44:11\r\nLa ville de Derna est aux mains de\r\n         ses combattants.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:50:13\r\nLe noyau dur ce sont des combattants\r\n             de Syrie.\r\n\r\n19:42:50:14  19:42:56:14\r\n Des Libyens, des Alg\u00e9riens et des\r\n             Syriens.\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:01:12\r\nAvec un acte qui est leur signature\r\n             de sang,\r\n\r\n19:43:01:14  19:43:07:05\r\n   la d\u00e9capitation de chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:43:07:07  19:43:09:11\r\nLa ville de Syrte est leur objectif.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:14:21\r\n        Tout comme Tripoli.\r\n\r\n19:43:14:23  19:43:18:16\r\nRien ne les arr\u00eate \u00e0 moins qu'une \r\nop\u00e9ration militaire internationale\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:22:05\r\n      ne finisse par arriver.\r\n\r\n19:43:22:05  19:43:27:04\r\n-Le groupe Etat islamique implant\u00e9 en\r\nLibye a sa base en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:43:27:09  19:43:29:18\r\n     Il suscite des vocations\r\n         jusqu'en Europe.\r\n\r\n19:43:29:23  19:43:35:06\r\nLe Groupe de travail suisse pr\u00e9sente\r\n  son premier rapport en automne.\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:39:21\r\n   Les attentats de Copenhague\r\n    et de Paris le prouvent.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:41:22\r\nLa menace djihadiste est r\u00e9elle.\r\n\r\n19:43:42:03  19:43:45:15\r\n  En Suisse, le degr\u00e9 de menace\r\n    est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:47:17\r\npar les services de renseignement.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:51:11\r\n  Pourtant, aucune mesure forte\r\n         n'est annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:54:13\r\nIl ne faut pas prendre des mesures\r\n\r\n19:43:54:18  19:43:57:04\r\n  seulement pour faire semblant.\r\n\r\n19:43:57:09  19:44:01:22\r\n    A Washington, tous ces gens\r\n qui s'occupent de ce ph\u00e9nom\u00e8ne...\r\n\r\n19:44:02:03  19:44:08:13\r\n      Il n'y a pas de recette\r\n       pour tuer la menace.\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:15:17\r\n   Comment la Suisse peut-elle\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:19:19\r\n     am\u00e9liorer la d\u00e9tection \r\n    des candidats au djihad ?\r\n\r\n19:44:20:00  19:44:23:20\r\n      Comment les emp\u00eacher\r\n   de quitter le territoire ?\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:29:18\r\nDepuis 2001, 65 jeunes radicalis\u00e9s\r\n   sont partis faire la guerre,\r\n\r\n19:44:29:23  19:44:34:07\r\n  dont 43 en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:36:22\r\n   C'est important de renforcer\r\n\r\n19:44:37:03  19:44:39:02\r\n          les ressources,\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:45:21\r\n   de renforcer la collaboration\r\n   et l'\u00e9change d'informations.\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:49:18\r\n  L'ambition: mieux surveiller\r\n      les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:53:14\r\n     ou relancer le dialogue\r\n  avec la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n19:44:53:19  19:44:56:13\r\n       Un processus lent\r\n   pour cause de f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:44:56:18  19:44:58:03\r\n           Handicap ?\r\n\r\n19:44:58:12  19:45:00:14\r\n      Sur le terrain, ce sont\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:17\r\n    les policiers, les \u00e9coles,\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:06:20\r\n      les autorit\u00e9s sociales\r\n        qui sont proches.\r\n\r\n19:45:07:01  19:45:14:21\r\n Une autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale ne pourrait\r\n    jamais atteindre les gens.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:20:00\r\n         Unetask force\r\n  pleine de bonnes intentions,\r\n\r\n19:45:20:05  19:45:26:11\r\nmais emprunt\u00e9e face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n         aussi complexe.\r\n\r\n19:45:28:07  19:45:32:10\r\n  -Roger Koeppel n'a jamais cach\u00e9\r\n     sa proximit\u00e9 avec l'UDC,\r\n\r\n19:45:32:14  19:45:35:08\r\nmais il a franchi un cap \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:45:35:12  19:45:40:00\r\n   Il est candidat au National \r\n  dans les rangs de l'UDC Zurich\r\n\r\n19:45:40:05  19:45:41:18\r\n   pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:41:23  19:45:45:21\r\n  En cas d'\u00e9lection, il resterait\r\n     \u00e0 la t\u00eate de son journal.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:51:05\r\n  -Christoph Blocher ne veut pas\r\nrevenir au National, confirme-t-il.\r\n\r\n19:45:51:10  19:45:55:18\r\n Dans son ch\u00e2teau de Rhaezuens, il\r\nse consacre \u00e0 sa nouvelle priorit\u00e9:\r\n\r\n19:45:55:23  19:45:59:05\r\n la lutte contre le rapprochement\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:04:20\r\n Aux Grisons, devant le ch\u00e2teau de\r\nRhaezuens, vaste demeure m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n19:46:05:01  19:46:07:03\r\nA la fen\u00eatre, Christoph Blocher.\r\n\r\n19:46:07:08  19:46:11:15\r\n Le milliardaire et strat\u00e8ge de \r\nl'UDC se retire ici pour m\u00e9diter,\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:13:12\r\n   entre fresques et tentures.\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:18:04\r\n   Un homme plus discret depuis\r\nqu'il a quitt\u00e9 le Conseil national.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:23:14\r\n   Il confirme que son retrait\r\n        est pour de bon.\r\n\r\n19:46:25:15  19:46:29:08\r\n  Serez-vous \u00e0 nouveau candidat\r\n         au Parlement ?\r\n\r\n19:46:29:12  19:46:33:10\r\n      Moi ? Non, c'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:36:03\r\n   C'est fini, le Parlement ?\r\n\r\n19:46:36:08  19:46:44:01\r\n      Je dois me concentrer \r\n      sur le projet \"EU No\".\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:48:12\r\n     C'est la plus importante \r\n     des prochaines votations.\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:54:09\r\n        Il faut la gagner,\r\n    sinon la Suisse aura perdu.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:59:19\r\n  Le comit\u00e9 \"UE Non\" a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n      en juin par C.Blocher\r\n\r\n19:47:00:00  19:47:04:19\r\npour contrer l'accord institutionnel\r\n  de Didier Burkhalter avec l'UE.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:09:11\r\n       Fond\u00e9e avec bruit,\r\n      elle reste discr\u00e8te.\r\n\r\n19:47:09:15  19:47:13:03\r\n    Une impression trompeuse\r\n         dit C.Blocher.\r\n\r\n19:47:13:08  19:47:16:11\r\n        Il y consacrerait\r\n     la moiti\u00e9 de son temps.\r\n\r\n19:47:16:15  19:47:20:13\r\n  L'organisation reste discr\u00e8te\r\n  pour \u00e9merger le moment venu.\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:25:20\r\n   On a plus de 100 organisations\r\net chacune a environ 250'000 membres.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:34:05\r\n     Ce combat anti-europ\u00e9en\r\n        est sa priorit\u00e9.\r\n\r\n19:47:34:10  19:47:39:01\r\nLa nouvelle initiative sur l'asile\r\n  en a peut \u00eatre fait les frais.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:41:15\r\nMalgr\u00e9 un bon accueil des militants,\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:45:04\r\n       elle est repouss\u00e9e\r\n sous l'injonction de C.Blocher.\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:47:23\r\nVous d\u00e9cidez encore dans ce parti ?\r\n\r\n19:47:48:04  19:47:50:06\r\n  Non, je fais des propositions,\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:53:11\r\nsi elles sont bonnes, ils d\u00e9cident.\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:56:20\r\nMais vous savez bien convaincre.\r\n\r\n19:47:57:01  19:47:59:17\r\n Ca, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon devoir.\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:06:01\r\nCe n'est pas mon devoir de dicter.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:12:22\r\nAffirmation faussement ing\u00e9nue d'un\r\n homme qui m\u00e8ne encore son parti,\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:20\r\n      m\u00eame retir\u00e9 derri\u00e8re \r\n      d'\u00e9paisses murailles.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:20:22\r\n      -A Moutier, on suspecte\r\n  une pollution de l'eau potable.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:23:07\r\n   Il pourrait s'agir du purin.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:25:17\r\nLes habitants doivent \u00eatre prudents.\r\n\r\n19:48:25:22  19:48:28:18\r\n    Une campagne d'information\r\n        est mise en place.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:33:01\r\n     Ce matin, des habitants\r\n      de Moutier ont alert\u00e9\r\n\r\n19:48:33:06  19:48:35:13\r\nle service des eaux de la ville.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:38:09\r\nEn cause: une forte odeur de l'eau.\r\n\r\n19:48:38:13  19:48:41:14\r\n         Les autorit\u00e9s\r\n   ont pratiqu\u00e9 des analyses.\r\n\r\n19:48:42:03  19:48:44:20\r\nOn fait des analyses bact\u00e9riologiques\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:48:21\r\nn\u00e9cessitant une incubation de 24 h.\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:51:20\r\nOn aura les r\u00e9sultats demain matin.\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:56:00\r\n  Le service des eaux suspecte\r\n    une pollution au purin.\r\n\r\n19:48:56:05  19:49:00:06\r\n     Il craint la pr\u00e9sence\r\n  de bact\u00e9ries de types e-coli\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:02:17\r\n   responsables de diarrh\u00e9es.\r\n\r\n19:49:02:22  19:49:06:23\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la mairie, une campagne\r\n  d'information a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:10:05\r\n    Dans les points principaux\r\n        de l'information,\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:11:16\r\n        il y a les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:14:19\r\n  Et les consommateurs sensibles\r\n\r\n19:49:15:00  19:49:17:19\r\n        tels que h\u00f4pitaux,\r\n      homes, \u00e9coles, cr\u00e8ches,\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:21:21\r\n et les communes qui sont clientes\r\n       du r\u00e9seau de Moutier.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:26:07\r\n         Soit Belprahon,\r\nEscher, Perrefitte et Rebeuvelier.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:30:00\r\n  Tous sont invit\u00e9s \u00e0 bouillir\r\n    l'eau avant de la boire,\r\n\r\n19:49:30:05  19:49:33:02\r\n       laver la vaisselle\r\n    avec l'eau du chauffe-eau\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:37:15\r\net ne pas utiliser l'eau du robinet\r\n     pour se laver les dents.\r\n\r\n19:49:37:20  19:49:42:07\r\n La cr\u00e8che de Moutier se r\u00e9jouit\r\n de la nouvelle fontaine \u00e0 eau.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:45:04\r\n     \u00c7a nous a bien d\u00e9pann\u00e9s,\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:47:08\r\n         ils ont pu servir\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:49:19\r\n  les boissons \u00e0 midi, au go\u00fbter.\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:54:01\r\n    Pour le lavage des mains, \r\n    on a utilis\u00e9 des lingettes\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:57:22\r\n        et pour les dents,\r\non a pr\u00e9par\u00e9 des bouteilles d'eau.\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:02:20\r\n    Les r\u00e9sultats des analyses\r\nseront connus d'ici vendredi matin.\r\n\r\n19:50:03:01  19:50:06:23\r\nEn attendant, l'eau est pr\u00e9lev\u00e9e\r\n    dans deux autres sources\r\n\r\n19:50:07:04  19:50:11:23\r\net le taux de chlore a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9\r\n pour traiter l'eau d\u00e9j\u00e0 pollu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:16:16\r\n       -Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n     rejette la plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:50:16:21  19:50:19:15\r\n         pour diffamation\r\n     et enregistrement ill\u00e9gal\r\n\r\n19:50:19:20  19:50:23:15\r\n       d\u00e9pos\u00e9e par D.Giroud\r\ncontre les journalistes de la RTS.\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:26:22\r\n        Elle faisait suite\r\n   \u00e0 la diffusion d'un reportage\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:30:16\r\n    \u00e9voquant les d\u00e9m\u00eal\u00e9s p\u00e9naux\r\n      et fiscaux de D.Giroud.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:07\r\n   On rappelle que les d\u00e9marches\r\n judicaires intent\u00e9es par D.Giroud\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:37:21\r\n          contre la RTS\r\n     ont toutes \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es.\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:42:21\r\nDans l'affaire des primes maladies\r\n         per\u00e7ues en trop,\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:47:16\r\n Vaudois, Genevois et Fribourgeois\r\n recevront les ristournes pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:52:09\r\n Les chiffres sont respectivement\r\n 119,70 frs, 79 frs et 22,40 frs,\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:56:03\r\n    sommes r\u00e9duites de la prime\r\n      ou vers\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:50:57:05  19:51:01:03\r\n  A Gen\u00e8ve, les employ\u00e9s de Manor\r\n     priv\u00e9s de lumi\u00e8re du jour\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:03:22\r\n     auront des pauses pay\u00e9es\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:09:00\r\nLa d\u00e9cision de la justice pourrait \r\nconcerner aussi d'autres commerces.\r\n\r\n19:51:12:10  19:51:16:15\r\n  Une pause de 20 minutes pay\u00e9e\r\n   par demi-journ\u00e9e de travail\r\n\r\n19:51:16:20  19:51:19:17\r\n    pour compenser l'absence\r\n      de lumi\u00e8re du jour,\r\n\r\n19:51:19:22  19:51:22:22\r\n   en plus des quinze minutes\r\n        de pause l\u00e9gale.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:27:20\r\n  Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 en\r\nfaveur des employ\u00e9s de Manor Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:31:04\r\n         apr\u00e8s cinq ans\r\n de proc\u00e9dure devant la justice.\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:34:11\r\n     A la t\u00eate de ce combat,\r\n         Marisa Pereira,\r\n\r\n19:51:34:15  19:51:37:15\r\n     vendeuse pendant 10 ans\r\n     dans le grand magasin.\r\n\r\n19:51:38:03  19:51:40:05\r\n  Travailler plus de 8 h par jour\r\n\r\n19:51:40:10  19:51:42:09\r\n  sans avoir acc\u00e8s \u00e0 la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:44:15\r\n fait baisser le moral fortement.\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:49:00\r\nIl y a un r\u00e9el impact sur la sant\u00e9\r\n    et la qualit\u00e9 de travail.\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:57:01\r\n         L'employeur doit\r\n      veiller \u00e0 notre sant\u00e9.\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:01:04\r\n     L'absence d'exposition\r\n      \u00e0 lumi\u00e8re naturelle\r\n\r\n19:52:01:09  19:52:03:21\r\n peut conduire \u00e0 la d\u00e9pression.\r\n\r\n19:52:04:02  19:52:07:08\r\nDes effets n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9\r\n        \u00e9taient contest\u00e9\r\n\r\n19:52:07:12  19:52:12:01\r\n       par le Secr\u00e9tariat\r\n      d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:18:04\r\n   En 2009, le SECO pr\u00e9tendait\r\n   que le contact des vendeurs\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:22:16\r\n   avec la client\u00e8le suppl\u00e9ait\r\nau manque de luminosit\u00e9 naturelle.\r\n\r\n19:52:22:21  19:52:27:11\r\nIl devrait en co\u00fbter 1,5 million \r\npar an au grand magasin genevois.\r\n\r\n19:52:27:15  19:52:29:07\r\n    Manor prendra des mesures\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:33:12\r\n pour tous ses employ\u00e9s priv\u00e9s \r\n de lumi\u00e8re d\u00e8s le mois de mai.\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:38:00\r\n Ses collaborateurs du sous-sol \r\n en b\u00e9n\u00e9ficieront imm\u00e9diatement:\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:54:19\r\nLa d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \r\ninspirera d'autres travailleurs.\r\n\r\n19:52:55:19  19:52:58:12\r\n-McDonald's accus\u00e9 d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:02:04\r\nSelon trois f\u00e9d\u00e9rations syndicales\r\n         internationales,\r\n\r\n19:53:02:09  19:53:06:11\r\n      le g\u00e9ant du fast food \r\n     aurait all\u00e9g\u00e9 sa facture\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:09:12\r\n   de plus d'un milliard d'euros\r\n           en cinq ans.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:14:17\r\nMacDonald's encore point\u00e9 du doigt\r\n      pour \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:18:10\r\n    Selon ce rapport publi\u00e9\r\n  par des syndicats europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:53:18:14  19:53:22:06\r\n     l'enseigne aurait cr\u00e9\u00e9 \r\n    un syst\u00e8me d'optimisation\r\n\r\n19:53:22:11  19:53:25:08\r\n           pour \u00e9viter\r\n     de payer trop d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:53:25:12  19:53:29:01\r\n   Par le biais d'une holding\r\n   domicili\u00e9e au Luxembourg,\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:33:14\r\n\u00e0 laquelle les magasins franchis\u00e9s\r\n  reversent certains b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:38:11\r\nLa holding d\u00e9clare 3,9 mias de frs\r\n et ne paie que 17 mios d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:42:10\r\n      avec des conditions \r\n     fiscales avantageuses.\r\n\r\n19:53:42:22  19:53:44:17\r\n        MacDonald's profite\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:47:18\r\n   de trous dans la l\u00e9gislation\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:54:11\r\n  pour ne pas payer d'imp\u00f4ts l\u00e0 o\u00f9\r\nils font un grand chiffre d'affaire.\r\n\r\n19:53:55:23  19:53:58:05\r\n      -Ce genre de r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n19:53:58:10  19:54:00:15\r\n  cr\u00e9e le scandale \u00e0 juste titre,\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:04:18\r\ncar on r\u00e9alise que des entreprises\r\n      d\u00e9placent des profits\r\n\r\n19:54:04:23  19:54:08:10\r\n         afin de maximiser\r\n   le profit pour l'actionnaire.\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:15:02\r\n    L'Europe est une passoire\r\n pour toutes les multinationales.\r\n\r\n19:54:17:15  19:54:22:11\r\nMacDonald's \u00e9vite ainsi de payer\r\n  1,1 mia d'imp\u00f4ts en Europe.\r\n\r\n19:54:22:15  19:54:28:07\r\n L'enseigne refuse de s'exprimer et\r\nd\u00e9clare n'avoir enfreint aucune loi.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:35:08\r\nLes syndicats r\u00e9clament des mesures\r\n  pour \u00e9viter l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:40:16\r\n      -Le procureur de Monaco\r\nplace en garde \u00e0 vue trois Suisses,\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:45:06\r\n   soup\u00e7onn\u00e9s de participer \u00e0 une\r\nescroquerie dans le domaine de l'art\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:48:16\r\n\u00e0 l'encontre du milliardaire russe\r\n        Dmitry Rybolovlev.\r\n\r\n19:54:48:21  19:54:52:12\r\n  C'est une personnalit\u00e9 connue,\r\n     il poss\u00e8de l'AS Monaco.\r\n\r\n19:54:54:07  19:54:58:17\r\n-En Russie, le journal d'opposition\r\n   Novaya Gazeta affirme d\u00e9tenir\r\n\r\n19:54:58:22  19:55:03:15\r\nune feuille de route du Kremlin pour\r\nmaintenir son influence en Ukraine.\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:07:01\r\n   Selon lui, le plan pr\u00e9voyait\r\n     le cours des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:10:06\r\n       avant m\u00eame la chute\r\n    du pr\u00e9sident Ianoukovitch.\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:15:16\r\nLe chef du Kremlin a-t-il planifi\u00e9\r\n      la crise en Ukraine ?\r\n\r\n19:55:15:21  19:55:19:11\r\n       Pour Novaya Gazeta,\r\n     \u00e7a ne fait aucun doute.\r\n\r\n19:55:19:16  19:55:24:02\r\n       Le dernier journal\r\n       d'opposition russe\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:28:15\r\n publie une note confidentielle\r\n   dat\u00e9e de f\u00e9vrier dernier.\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:33:11\r\nUn plan en sept points qui pr\u00e9conise\r\n    une intervention en Ukraine.\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:38:08\r\n         On peut y lire:\r\n \"Il serait b\u00e9n\u00e9fique de profiter\r\n\r\n19:55:38:12  19:55:41:01\r\n    de la vague de protestation\r\n            en Ukraine,\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:45:05\r\n        et \u00e0 terme d'initier\r\nle rattachement de certaines r\u00e9gions\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:48:11\r\n comme la Crim\u00e9e et l'Est du pays\r\n          \u00e0 la Russie.\"\r\n\r\n19:55:48:15  19:55:50:10\r\n    Nous savons que ce document\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:52:12\r\n  s'est retrouv\u00e9 entre les mains\r\n\r\n19:55:52:17  19:55:54:11\r\n           du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:54:16  19:55:58:09\r\nLe fait que l'essentiel de ce plan\r\n      ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 prouve\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:03:03\r\nque toutes les d\u00e9cisions dans notre\r\npays sont prises par Poutine seul.\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:06:19\r\n     C'est sous l'impulsion\r\n   de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:08:21\r\nque le projet aurait vu le jour.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:11:23\r\n      Presque tout y est:\r\n    l'annexion de la Crim\u00e9e,\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:14:20\r\n         le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n   le soul\u00e8vement du Donbass.\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:19:03\r\n     Moscou aurait ainsi voulu\r\ngarder son influence dans la r\u00e9gion\r\n\r\n19:56:19:08  19:56:22:20\r\n        et le contr\u00f4le sur\r\nle transport du gaz par l'Ukraine.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:27:09\r\n   Selon Novaya Gazeta, l'auteur\r\nde ce texte est Konstantin Malofeev,\r\n\r\n19:56:27:13  19:56:30:05\r\n     un oligarque orthodoxe\r\n       proche de Poutine.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:32:17\r\n       Accus\u00e9 de financer\r\n       les s\u00e9paratistes,\r\n\r\n19:56:32:22  19:56:35:02\r\nil est li\u00e9 aux rebelles prorusses.\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:36:21\r\n     Parmi les plus connus:\r\n\r\n19:56:37:02  19:56:41:02\r\nIgor Strelkov, l'un des premiers\r\n  commandants de la r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:42:02\r\n        Avant la guerre,\r\n\r\n19:56:42:07  19:56:45:23\r\n il dirigeait le service d'ordre\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 de Malofeev.\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:49:09\r\n Roman dirige le fonds de lutte\r\n      contre la corruption\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:52:05\r\ncr\u00e9\u00e9 par l'opposant Alexe\u00ef Navalny.\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:55:19\r\n      Lui aussi a d\u00e9couvert\r\n  des informations troublantes.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:18\r\n     Malofeev avait des ennuis\r\n         avec la justice.\r\n\r\n19:57:00:23  19:57:05:14\r\nLa banque publique VTB lui r\u00e9clamait\r\n 200 millions de dollars d'impay\u00e9s.\r\n\r\n19:57:05:19  19:57:08:02\r\nMais apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e,\r\n\r\n19:57:08:07  19:57:10:11\r\ntoutes les poursuites ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es.\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:14:05\r\n   Il a m\u00eame re\u00e7u une importante\r\n     compensation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:16:11\r\n   Le businessman nie en bloc\r\n\r\n19:57:16:15  19:57:19:21\r\n   et promet de porter plainte\r\n      contre Novaya Gazeta.\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:23:09\r\n     Mais pour la r\u00e9daction,\r\n   dont plusieurs journalistes\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:27:11\r\nont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, pas question\r\n    de faire marche arri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:32:11\r\n   -La Gr\u00e8ce n'est pas seulement\r\npr\u00e9occup\u00e9e par son sort \u00e9conomique.\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:34:20\r\n      Son football a bascul\u00e9\r\n        dans la violence.\r\n\r\n19:57:35:01  19:57:39:06\r\n   Les incidents sont si graves\r\nque le championnat a \u00e9t\u00e9 suspendu.\r\n\r\n19:57:40:08  19:57:45:05\r\n  Dimanche dernier, avant le coup\r\nd'envoi, le derby ath\u00e9nien d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:48:14\r\n    Entre le Panathinaikos, \r\n    club des classes ais\u00e9es,\r\n\r\n19:57:48:20  19:57:51:12\r\n        et l'Olympiakos,\r\n   club de la classe ouvri\u00e8re,\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:54:03\r\n  ce n'est pas le grand amour.\r\n\r\n19:57:54:08  19:57:56:09\r\n   Le Gate 13 lance la charge.\r\n\r\n19:57:56:13  19:57:59:20\r\n   C'est le plus ancien groupe\r\n     de supporters du pays,\r\n\r\n19:58:00:01  19:58:02:05\r\n un des plus violents en Europe.\r\n\r\n19:58:02:10  19:58:05:18\r\n    Le terrain se transforme\r\n     en champ de bataille.\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:10:15\r\n   Ces ultras du Pana rejoignent\r\nensuite leur virage, sans se calmer.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:18:09\r\n   Durant le match, le banc de\r\nl'Olympiakos est pris pour cible.\r\n\r\n19:58:18:13  19:58:22:20\r\n  Le Suisse P.Kasami est touch\u00e9\r\n  par cette fus\u00e9e de d\u00e9tresse.\r\n\r\n19:58:23:01  19:58:24:21\r\n     Suite \u00e0 ces incidents,\r\n\r\n19:58:25:02  19:58:31:18\r\n  le nouveau gouvernement grec\r\n   a suspendu le championnat.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:36:12\r\n     Les conditions de s\u00e9curit\u00e9\r\n\u00e9l\u00e9mentaires ne sont plus garanties.\r\n\r\n19:58:36:17  19:58:41:11\r\nLes autorit\u00e9s veulent que les clubs\r\n  prennent leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:41:15  19:58:44:23\r\n   Le ph\u00e9nom\u00e8ne ultra en Gr\u00e8ce\r\n        est particulier.\r\n\r\n19:58:45:04  19:58:49:01\r\n    Des groupes de supporters\r\n         sont politis\u00e9s\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:54:14\r\n et regroup\u00e9s en milices priv\u00e9es \r\n\u00e0 la solde des pr\u00e9sidents de club.\r\n\r\n19:58:54:19  19:58:58:23\r\n    Ces derniers n\u00e9gocient des\r\narrangements avec des politiciens,\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:01:03\r\nen \u00e9change de promesses de vote.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:05:10\r\n  Le sport grec parviendra-t-il\r\n  \u00e0 sortir de cette violence ?\r\n\r\n19:59:05:14  19:59:10:14\r\n     Un combat de plus pour\r\n le premier ministre A.Tsipras.\r\n\r\n19:59:11:14  19:59:14:17\r\n        -Tendances, le th\u00e9\r\n    se porte mieux que jamais.\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:19:17\r\nLoin des boilles de th\u00e9 en colonie de\r\n vacances ou de la qualit\u00e9 standard.\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:23:09\r\n     Les saveurs sophistiqu\u00e9es\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:29:11\r\nD\u00e9gustation avec un professionnel\r\n    et ma\u00eetre d'une c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:33:21\r\nqui ne tol\u00e8re aucune pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n19:59:34:23  19:59:36:19\r\n   La qualit\u00e9 du moment est d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:59:37:00  19:59:38:13\r\n       quand on le pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:43:17\r\n Mais il faut de l'eau et du th\u00e9 de\r\nqualit\u00e9 et du respect pour le faire.\r\n\r\n19:59:44:09  19:59:46:12\r\n Ce soir, Denis ouvre ses portes\r\n\r\n19:59:46:17  19:59:51:01\r\naux amateurs d'un savoir sur le th\u00e9\r\n     qui commence par le nez.\r\n\r\n19:59:51:06  19:59:54:08\r\n     Des noms \u00e0 faire r\u00eaver\r\n\r\n19:59:54:12  19:59:58:23\r\n   qui tiennent leur promesse\r\n    si on sait les pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:02:10\r\n  Cours th\u00e9orique et pratique.\r\n\r\n20:00:02:22  20:00:04:17\r\n          Il y a 15 ans,\r\n\r\n20:00:04:22  20:00:07:19\r\nquand je faisais des d\u00e9gustations,\r\n\r\n20:00:08:00  20:00:10:03\r\n   les messieurs pas trop jeunes\r\n\r\n20:00:10:08  20:00:14:20\r\nme disaient qu'ils n'en voulaient pas\r\n   car ils n'\u00e9taient pas malades.\r\n\r\n20:00:15:07  20:00:18:14\r\n    -C'est une boisson charg\u00e9e\r\n    d'histoire et de valeurs,\r\n\r\n20:00:18:19  20:00:22:13\r\n       avec tout un rituel.\r\n\r\n20:00:22:18  20:00:31:05\r\n-Quand je rentre, je partage ce th\u00e9,\r\n     c'est un moment pr\u00e9cieux.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:37:18\r\n   -C'est un moment d'intimit\u00e9,\r\n    \u00e7a pousse \u00e0 la confidence.\r\n\r\n20:00:38:00  20:00:41:07\r\n      C'est pas la m\u00eame chose\r\n         qu'avec le caf\u00e9.\r\n\r\n20:00:41:19  20:00:45:09\r\n     Le th\u00e9 est la boisson\r\nla plus consomm\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:51:08\r\n      L'Europe a succomb\u00e9\r\nau raffinement de cette boisson.\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:54:11\r\n Chaque infusion sera diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:57:07\r\nIl y a un dynamisme, c'est fascinant.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:01:02\r\n       On peut faire ce th\u00e9\r\n  de mani\u00e8re douce ou puissante.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:06:13\r\nDenis conserve ses tr\u00e9sors ici, \r\n\u00e0 l'abri des regards et du vent.\r\n\r\n20:01:07:04  20:01:10:05\r\n     Le th\u00e9 est tr\u00e8s sensible,\r\n        il perd son odeur.\r\n\r\n20:01:10:10  20:01:15:08\r\n Ouvert, il ne sera plus aussi bon\r\n           par la suite.\r\n\r\n20:01:18:06  20:01:23:18\r\n  Place \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9, qui\r\nfait toujours r\u00eaver les Occidentaux.\r\n\r\n20:01:24:07  20:01:28:17\r\n C'est int\u00e9ressant comme \u00e7a entre\r\n       dans la culture ici.\r\n\r\n20:01:28:22  20:01:35:07\r\n      Tout ce qui est autour\r\n          est important.\r\n\r\n20:01:35:11  20:01:39:08\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n20:01:40:18  20:01:42:17\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:42:22  20:01:44:18\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:44:23  20:01:46:20\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:47:01  20:01:53:06\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, T.Bongi, E.Gattlen,\r\n  G.Quo\u00ebx, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n20:01:53:11  20:01:55:11\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-26T19:18:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502414317", "durationSec": 141, "title": "SO BLOCHER ITW_RTS000000483730", "excerpt": "Itw de l'ex-conseiller national et vice-pr\u00e9sident de l'UDC Christoph Blocher, au cours de laquelle il a annonc\u00e9 qu'il ne serait pas candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 et \u00e9voqu\u00e9 son action dans le nouvement anti-europ\u00e9en \"Non \u00e0 l'adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1414380"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414318", "durationSec": 98, "title": "SO CENTRE CHEVRILLES_RTS000000483980", "excerpt": "Les habitants de la Singine ont exprim\u00e9 leur opposition \u00e0 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s d'installer un foyer accueillant environ 300 requ\u00e9rants d'asile sur le territoire de la commune de Chevrilles. Ce foyer serait localis\u00e9 dans l'institut St-Joseph de la Gouglera. Cette opposition a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e lors d'une soir\u00e9e d'information organis\u00e9es par les autorit\u00e9s cantonales.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1414376"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414319", "durationSec": 16, "title": "SO ESCROQUERIE 02_RTS000000483828", "excerpt": "Une manifestation du parti de droite Fr\u00e8res d'Italie a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Milan afin d'exprimer la crainte d'un afflux d'immigr\u00e9s clandestins en provenance de Libye, suite aux menaces prof\u00e9r\u00e9es par le groupe jihadiste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). L'EIIL a directement menac\u00e9 l'Italie d'une infiltration d'islamistes parmi des immigr\u00e9s pouvant arriver en Italie."}, {"internalArchiveId": "AA1502414320", "durationSec": 93, "title": "SO GRECE FOOT_RTS000000483971", "excerpt": "La cha\u00eene de fast-food am\u00e9ricaine McDonald's aurait pratiqu\u00e9 l'\u00e9vasion fiscale depuis 2009 gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation d'une holding domicili\u00e9e au Luxembourg, en \u00e9vitant ainsi de payer des imp\u00f4ts pour plus d'un milliard d'euros. Cette information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par 3 f\u00e9d\u00e9rations syndicales internationales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502414321", "durationSec": 122, "title": "SO LIBYE_RTS000000483675", "excerpt": "L'eau potable de la ville de Moutier a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9e par une pollution au purin. Les autorit\u00e9s effectuent les analyses n\u00e9cessaires et ont lanc\u00e9 une campagne d'information pour la pr\u00e9vention contre tout risque d'infection.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN", "LIBYE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1414378"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414322", "durationSec": 91, "title": "SO MAC DO_RTS000000483982", "excerpt": "Itw de Marisa Pereira, ex-vendeuse du grand magasin Manor, qui r\u00e9agit suite \u00e0 l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant l'octroi de pauses pay\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour les employ\u00e9s priv\u00e9s de lumi\u00e8re du jour dans leur travail.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "LUXEMBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "FAST-FOOD"], "thematicCorporations": ["MCDONALD'S"], "sequenceIds": ["1414383"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414323", "durationSec": 105, "title": "SO MOUTIER EAUX 02_RTS000000483987", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9formes de la politique d'asile con\u00e7ues par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. Ces r\u00e9formes sont bas\u00e9e sur un effort de chaque canton romand, qui doit proposer l'implantation d'un nouveu centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, \u00e0 l'exception du Jura. Mais les r\u00e9sistances locales sont fortes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HUMBERT, Maxime", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["EAU POTABLE", "POLLUTION DE L'EAU"], "sequenceIds": ["1414382"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414324", "durationSec": 106, "title": "SO PAUSE MANOR 02_RTS000000483964", "excerpt": "Selon le journal d'opposition russe Novaya Gazeta, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine aurait planifi\u00e9 l'implication de la Russie dans la crise politique et le conflit arm\u00e9 en Ukraine, en soutenant notamment la r\u00e9bellion ind\u00e9pendantiste pro-russe. L'auteur de cette feuille de route seriat l'oligarque russe Konstantin Malofeev.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PAUSE (TRAVAIL)", "GRAND MAGASIN"], "thematicCorporations": ["MANOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414325", "durationSec": 97, "title": "SO REPARTITION CENTRES 02_RTS000000483962", "excerpt": "Itw du directeur des Services de renseignements suisses Markus Seiler et de la directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police Nicoletta della Valle suite \u00e0 la publication du premier rapport du groupe de travail suisse charg\u00e9 de la lutte antiterroriste. Ce rapport concerne sp\u00e9cifiquement la menace des groupes jihadistes et l'engagement de jeunes Suisses dans ces groupes islamistes actifs en Irak et en Syrie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414326", "durationSec": 139, "title": "SO RUSSIE FEUILLE ROUTE 02_RTS000000483981", "excerpt": "Denis Braunschweig, du T Fine Trading Company, organise des cours de d\u00e9gustation du th\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU", "UKRAINE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"], "sequenceIds": ["1414393"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414327", "durationSec": 115, "title": "SO SUISSE DJIHAD_RTS000000483978", "excerpt": "Le r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire suisse al\u00e9manique Roger Koeppel a annonc\u00e9 sa candidature pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Roger Koeppel est candidat sur la liste de l'UDC.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414328", "durationSec": 25, "title": "SO TAPIS PHOTOS MIGRANTS_RTS000000483881"}, {"internalArchiveId": "AA1502414329", "durationSec": 136, "title": "SO THE_RTS000000483826", "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["TH\u00c9 (BOISSON)", "D\u00c9GUSTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414330", "durationSec": 28, "title": "SO UDC ZH_RTS000000483809", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502414397", "summary": "Chevrilles dans la Singine : nocturne, habitants allumant feux sur collines. \nItw Alfons Piller, d\u00e9put\u00e9 UDC et organisateur des feux.\nHabitants exprimant leur col\u00e8re durant soir\u00e9e d'information.\nItw Barbara Bueschi, directrice suppl\u00e9ante Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations.\nItw habitants.", "id": "1414376", "visualThemes": ["COMMUNE", "COL\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414398", "summary": "Duplex Berne : itw Gianni d'Amato, professeur sp\u00e9claiste migrations, universit\u00e9 Neuch\u00e2tel.", "id": "1414377", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414399", "summary": "Manifestation organis\u00e9e par le parti de droite Fr\u00e8res d'Italie contre l'avanc\u00e9e de l'islamisme en Libye. Itw manifestants. Itw Massimo Girtanner, coordinateur parti Fratelli d'Italia.\nIgnazio La Russa, ex-ministre italien de la D\u00e9fense, d\u00e9filant parmi manifestants. Itw Ignazio La Russa.\nItw Vittorio Emanuele Parsi, Universit\u00e9 catholique de Milan.\nInt hall de la gare de Milan.\nItw Mohamed, \u00e9migrant palestinien.", "id": "1414378", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9MIGRATION"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414401", "summary": "Au loin, ch\u00e2teau de Rh\u00e4z\u00fcns. \nChristoph Blocher, ex-conseiller national UDC zurichois et vice-pr\u00e9sident UDC, regardant par la fen\u00eatre du ch\u00e2teau de Rh\u00e4z\u00fcns. Christoph Blocher dans son ch\u00e2teau.\nItw Christoph Blocher.\nArchives de Christoph Blocher durant f\u00eate folklorique organis\u00e9e par le mouvement \"Non \u00e0 l'adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\".\nChristoph Blocher refermant portail de son ch\u00e2teau.", "id": "1414380", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GRISONS"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414403", "summary": "Bassin et installations techniques de la station de pompage du service des eaux de Moutier.\nItw Francis Freudiger, chef service des eaux.\nTechnicien prenant des mesures de la puret\u00e9 de l'eau.\nItw Christian Vaquin, chancelier municipal de Moutier.\nEnfants dans cr\u00e8che.\nItw Nathalie Hanche, co-directrice cr\u00e8che Trait d'union.", "id": "1414382", "visualThemes": ["EAU POTABLE", "POLLUTION DE L'EAU"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414404", "summary": "Ext et int fast-food McDonald's. Still rapport concernant l'\u00e9vasion fiscale pratiqu\u00e9e par McDonald's.\nItw Pablo Sanchez Centerllas, F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats des services publics.\nItw Philippe Lamberts, sp\u00e9cialiste de la lutte contre l'optimisation fiscale.", "id": "1414383", "visualThemes": ["FAST-FOOD", "\u00c9VASION FISCALE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualCorporations": ["MCDONALD'S"]}, {"internalArchiveId": "AA1502414414", "summary": "Gros plan journal d'opposition russe Novya Gazeta sur l'implication programm\u00e9e de la Russie dans la crise politique et le conflit arm\u00e9 en Ukraine. Itw Nadejda Pussenkova, porte-parole journal Novaya Gazeta.\nStill Konstantin Malofeev, homme d'affaires russe proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.\nArchives Igor Strelkov, commandant de la r\u00e9bellion s\u00e9paratiste pro-russe en Ukraine.\nItw Roman Rubanov, pr\u00e9sident Fond anti-corruption.", "id": "1414393", "visualThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "JOURNAL"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1570899", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017286", "position": "1"}}]}]}