{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1100&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1125&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1075&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-42C82CB5-A7C1-4E02-820A-C1A814CA0B1A", "internalArchiveId": "42C82CB5-A7C1-4E02-820A-C1A814CA0B1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: retour d'un achat en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2015-10-08T00:00:00Z", "summary": "En cas de retour d'un achat en ligne, puis-je r\u00e9cup\u00e9rer les taxes d'importation?\r\nLa r\u00e9ponse de Nadia Thiongane, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7111934", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["vente par ligne"], "alternativeTitle": ["La question minute: retour d'un achat en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger / OEP_2015-10-08T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 08.10.2015"], "alternativeSummary": ["En cas de retour d'un achat en ligne, puis-je r\u00e9cup\u00e9rer les taxes d'importation? La r\u00e9ponse de Nadia Thiongane, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-7111934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-15T09:07:05Z", "speechToTexts": ["15.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa bonne, une question minute sur les achats en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger, on le dit souvent dans l'\u00e9mission, attention aux frais de douane et autres taxes qui peuvent transformer la bonne affaire trouver en ligne en grosse d\u00e9sillusion que se passe -t-il lorsqu'on veut retourner une marchandise parce qu'elle ne correspond pas \u00e0 notre commande par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [82%] :\r\nEn cas de retour d'un achat en ligne, puis -je r\u00e9cup\u00e9rer les taxes d'importation, Nadia, qui ont Gan responsable politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\n\u00e0 la FRC, alors il y a 2 cas de figure, il y a d'abord les frais de d\u00e9douanement, donc cela en principe qui sont vendus dans tous les cas, c'est la proc\u00e9dure qui est en route quand un paquet entrent sur le sol suisse et puis qu'il faut faire toutes les proc\u00e9dures administratives, donc si vous renvoyer la marchandise et bien finalement, le travail a \u00e9t\u00e9 fait, donc les transitaires estime que le la somme du donc il y aura pas de remboursement, il va sans dire que si vous vous commande un v\u00eatement que vous leur envoyez passe la taille pas bonne et que vous faites revenir une taille plus grande, hein, vous avez alors payer 2 fois, ces frais de douane pour les taxes donc la TVA et le droit, la en principe, vous pouvez les r\u00e9cup\u00e9rer la proc\u00e9dure assez compliqu\u00e9e, l\u00e0 aussi, \u00e0 toutes les informations sur notre site, mais vous devez en f\u00eate prouver \u00e0 l'administration que vous avez renvoy\u00e9 la marchandise qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement import\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-08T08:10:25Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thiongane, Nadia", "role": ",responsable Politique \u00e9conomique FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06BD2E34-AB7D-4EE7-8E8D-CA172A912317", "internalArchiveId": "06BD2E34-AB7D-4EE7-8E8D-CA172A912317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-10-08T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay(Presse al\u00e9manique) Revue de presse\r\n*** La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay... et on commence avec une cuve de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire qui ressemble \u00e0 un fromage \u00e0 trous...\r\n... genre Emmental... Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin \u00e0 leurs lecteurs qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des parois d'acier de la cuve du vieux r\u00e9acteur de Beznau 1, en Argovie, il y a un millier de trous d'un diam\u00e8tre moyen d'un demi-centim\u00e8tre. Deux sources ind\u00e9pendantes ont confirm\u00e9 au journaliste l'existence de ces points faibles, \u00e0 propos desquels l'exploitant de la centrale et l'organe f\u00e9d\u00e9ral de surveillance des installations nucl\u00e9aires gardent le silence. Au mois de juillet, l'entreprise Axpo avait juste fait \u00e9tat de quelques indices d'irr\u00e9gularit\u00e9s minimes survenues lors de la fabrication des cuves, \u00e0 la fin des ann\u00e9es soixante. La d\u00e9couverte de ce millier de points faibles rappelle aux deux quotidiens les fissures qui avaient amen\u00e9 deux autres v\u00e9t\u00e9rans de l'\u00e9nergie atomique, les r\u00e9acteurs belges de Doel 3 et Tihange 2 \u00e0 prendre brutalement une retraite anticip\u00e9e, il y a trois ans... Un sc\u00e9nario qu'un intime de la centrale argovienne envisage aussi au bord de l'Aar: \"ces trous dans les cuves, c'est tellement grave que Beznau I, toujours en r\u00e9vision, ne pourra plus jamais red\u00e9marrer.\"\r\n*** L'Hebdo sort aujourd'hui. On est jeudi. L'Hebdo qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les r\u00e9seaux de la coca\u00efne.\r\nIl existe le march\u00e9 visible, celui de la rue, avec ses dealers qui vous accostent. Et il existe le march\u00e9 opaque, cach\u00e9, un march\u00e9 souterrain aux revendeurs aussi discrets que leurs clients.\r\nOui, parce qu'il existe aussi deux types de personnes qui consomment la coca\u00efne. Il y a les toxicomanes, qui prennent aussi d'autres substances, et il y a les cols blancs, les cadres, ou les employ\u00e9s du milieu de la restauration.\r\n50'000 personnes consomment r\u00e9guli\u00e8rement de la coca\u00efne et de l'h\u00e9ro\u00efne en Suisse.\r\nMais attention aux risques: d'abord, c'est ill\u00e9gal. Ensuite, c'est dangereux sur la route. Alors que le nombre de conducteurs pr\u00e9sentant des traces de coca\u00efne sont en hausse. Et enfin, c'est dangereux pour la sant\u00e9, avec des risques d'infarctus, et des effets possibles sur le coeur, le cerveau, les reins. \r\nEt pourtant, chaque jour, 1 kilo de coca\u00efne est consomm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve selon l'Hebdo, 650 grammes \u00e0 Lausanne.\r\n*** La Conf\u00e9d\u00e9ration veut piloter les a\u00e9roports du pays...\r\nSCOR Une offensive de la ministre des transports qui fait la une de la NZZ. Doris Leuthard pr\u00e9voit de donner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration un pouvoir accru sur le destin des Zurich, Gen\u00e8ve et autres B\u00e2le-Mulhouse. La Neue Zuercher Zeitung a creus\u00e9 le tout r\u00e9cent rapport sur la politique a\u00e9ronautique suisse, qui vient d'\u00eatre mis en consultation: les d\u00e9cisions fondamentales touchant les a\u00e9roports \u00e9chapperaient aux cantons - et si les objectifs en terme de capacit\u00e9s ou de prestations fix\u00e9s par Berne ne sont pas atteints. Paf, des sanctions... A l'origine de cette reprise en main, explique la NZZ, les probl\u00e8mes d'affluence aux heures de pointe \u00e0 Zurich tout antant qu'\u00e0 Gen\u00e8ve - et la crainte de ne plus pouvoir ma\u00eetriser la demande et g\u00e9rer la s\u00e9curit\u00e9...\r\n*** Et maintenant un peu de douceur avec des Am\u00e9ricains moins s\u00e9v\u00e8res que pr\u00e9vu...\r\nMais oui, les amendes inflig\u00e9es aux banques suisses dans le dossier fiscal n'atteignent pas les montants redout\u00e9s. Constat du Tages Anzeiger \u00e0 la mi-temps du programme am\u00e9ricain: l'aide \u00e0 la fraude a surtout \u00e9t\u00e9 l'affaire des grosses banques, des banques priv\u00e9es ouvertes \u00e0 l'international et aux \u00e9tablisssemnets cantonaux de B\u00e2le et Zurich. Sinon, les douzaines de petites banques et de caisses d'\u00e9pargne sanctionn\u00e9es pour leurs agissements avec les contribuables am\u00e9ricains ne doivent d\u00e9bourser en g\u00e9n\u00e9ral moins de 20 millions de dollars. Il y a m\u00eame cette mini-amende de 9000 dollars contre un petit \u00e9tablissement priv\u00e9...\r\n*** Et on reste dans le secteur bancaire, avec le proc\u00e8s d'Herv\u00e9 Falciani... rappelez-vous, il est accus\u00e9 d'avoir livr\u00e9 \u00e0 la France les donn\u00e9es bancaires de clients HSBC... Son proc\u00e8s s'ouvre lundi.\r\nIl devrait y avoir foule lundi, devant le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. \r\nHerv\u00e9 Falciani, l'accus\u00e9 fant\u00f4me d'un proc\u00e8s hors norme.\r\nFant\u00f4me, puisqu'il ne se pr\u00e9sentera pas devant ses juges. \r\nL'homme qui a fait plier le secret bancaire dit n'avoir qu'une confiance relative en la justice suisse.\r\nHerv\u00e9 Falciani pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 imm\u00e9diatement, s'il se pr\u00e9sentait \u00e0 son audiance.\r\nEt la Suisse, justement, la Suisse est bien la seule \u00e0 lui reprocher ses actes, pr\u00e9cise le quotidien Le Temps.\r\nLa France, tout comme l'Espagne, refusent de l'extrader.\r\nEt comme pour narguer ses juges, Herv\u00e9 Falciani va participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Divonne, en marge des 4\u00e8mes assises du journalisme de Gen\u00e8ve. Ce sera le 28 octobre.\r\nUne forme de pied de nez qu'il signe l\u00e0.\r\n*** Le nombre de requ\u00e9rants mineurs qui arrivent en Suisse sans leur famille est en forte hausse. Ce qui ne va pas sans poser probl\u00e8me, notamment pour d\u00e9terminer l'\u00e2ge de ces jeunes.\r\nC'est un enjeu capital dans la proc\u00e9dure, puisqu'un mineur reconnu comme tel  sera trait\u00e9 diff\u00e9remment: il aura droit \u00e0 un repr\u00e9sentant l\u00e9gal, on attendra moins de pr\u00e9cisions dans son r\u00e9cit, il sera souvent h\u00e9berg\u00e9 dans une structure sp\u00e9cifique. Et surtout, surtout, il ne pourra pas \u00eatre renvoy\u00e9 dans le cadre d'une proc\u00e9dure Dublin. C'est le lieu o\u00f9 il se trouve qui fera foi, et non le premier pays europ\u00e9en par lequel il est entr\u00e9.\r\nAlors, c'est la tranche d'\u00e2ge 15-18 ans qui est d\u00e9licate \u00e0 \u00e9valuer, analyse le Matin.\r\nParce qu'en l'absence de documents d'identit\u00e9 jug\u00e9s fiables, eh bien  la preuve de la minorit\u00e9 incombe au requ\u00e9rant. C'est l\u00e0 que le bas blesse, selon certains experts.\r\nIl existe donc un climat de suspiscion, alors que sur le terrain, les personnes qui c\u00f4toyent les migrants constatent plut\u00f4t que certains mineurs se disent majeurs, par manque d'informations.  \r\nSCOR ... et pour ceux qui ont plus de 16 ans - ou qui semblent avoir d\u00e9pass\u00e9 le stade de l'\u00e9cole obligatoire, ce n'est pas simple. Le Tages Anzeiger et le Bund enqu\u00eatent sur ces jeunes migrants qui d\u00e9barquent seuls en Suisse et qui n'ont pas suivi une \u00e9cole pr\u00e9paratoire \u00e0 un apprentissage. Les directeurs de l'instruction publique discutent avec la Conf\u00e9d\u00e9ration de ces avenirs incertains... Que leur offrir?\r\nQuestion aussi sur l'avenir dans la Neue Zuercher Zeitung...\r\n*** Je devine que nous quittons la Suisse... \r\nSCOR Cap sur l'Afghanistan... Avec l'aveu am\u00e9ricain du bombardement de l'h\u00f4pital de MSF \u00e0 Kunduz, la Neue Zuercher Zeitung s'interroge en une ce matin sur le retrait de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine du pays. Plusieurs responsables militaires \u00e9voquent ouvertement une red\u00e9finition des options en raison des derni\u00e8res victoires des talibans. Pr\u00e9sence militaire de nouveau prolong\u00e9e? Une d\u00e9cision qui reviendra finalement, conclut la NZZ, \u00e0 Barack Obama...\r\n*** On revient en Suisse, \u00e0 Fribourg plus pr\u00e9cis\u00e9ment, avec trois piscines au coude \u00e0 coude pour obtenir une piscine olympique couverte de 50 m\u00e8tres.\r\nTrois projets pour un budget.\r\nC'est la surprise du chef, de l'avis du quotidien La Libert\u00e9.\r\nLe bassin olympique pr\u00e9vu \u00e0 Saint-L\u00e9onard se retrouve avec deux rivaux: le premier au Platy \u00e0 Villars sur Glane, et le second au centre commercial d'Avry-Centre.\r\nLe chemin pour voir ce projet d'une piscine olympique aboutir dans le grand Fribourg, ce chemin est encore bien long. \r\nAvec une date butoir en perspective: 2025. \r\nLe dossier devra \u00eatre boucl\u00e9 et d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 cette date-l\u00e0, s'il veut b\u00e9n\u00e9ficier de la manne de l'Etat: 15 millions de francs pr\u00e9vus par le grand conseil. \r\n*** Son parcours sem\u00e9 d'embuches est \u00e9loquent. Pour enseigner dans un gymnase ou un lyc\u00e9e, les titres comptent plus que le v\u00e9cu...\r\nOn appelle \u00e7a la validation des acquis de l'exp\u00e9rience.\r\nL'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel m\u00e8ne un projet pilote, pour un \u00e9tudiant tr\u00e8s particulier, dont le parcours est relat\u00e9 dans l'Express ce matin. \r\nNicolas Guillaume Gentil enseigne en effet le fran\u00e7ais depuis 30 ans. Il est docteur en arch\u00e9ologie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et \u00e0 la Sorbonne, et il est aussi le premier \u00e9tudiant VAE. VAE, pour validation des acquis de l'exp\u00e9rience. \r\nL'universit\u00e9 de Neuchatel va donc lui offrir quinze cr\u00e9dits, pour qu'il puisse enfin faire valider son master en Fran\u00e7ais. \r\nUne d\u00e9marche appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre harmonis\u00e9e.\r\n*** On termine avec une catastrophe pour les graphistes \r\nUne branche sous le choc avec la menace de fermeture de l'\u00e9cole de Lucerne, qui forme des professionnels de la communication visuelle. Une \u00e9cole vieille de 140 ans, connue en Suisse et au-del\u00e0. Le gouvernement lucernois, qui tient les cordons de la bourse, pense ainsi \u00e9conomiser 3 millions par ann\u00e9e... Le conseiller d'\u00e9tat en charge de la formation ne veut pas commenter ce que l'association suisse des graphistes qualifie de catastrophe... Le silence - bref, je n'ai pas besoin de vous faire un dessin.", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7130925", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-08T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7130943", "ece-7130925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T13:05:44Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est la presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay on va commencer avec une cuve de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire qui ressemble \u00e0 un fromage \u00e0 trous, mais qu'est -ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOuais c'est fromage \u00e0 trous, j'aurais Remon le Tages et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin \u00e0 leurs Lecteurs, qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des parois d'acier de la cuve du vieux r\u00e9acteur de Bettina \u00e0 en Argovie il y a un millier de trous de trous d'un diam\u00e8tre moyen d'un demi- centim\u00e8tre de sources ind\u00e9pendantes ont confirm\u00e9 aux journalistes l'existence de ces points faibles \u00e0 propos desquels l'exploitant de la centrale et l'organe f\u00e9d\u00e9ral de surveillance des installations nucl\u00e9aires, gardent le silence, au mois de juillet, l'entreprise Axpo avait juste fait \u00e9tat de quelques indices d'irr\u00e9gularit\u00e9s minimes survenues lors de la fabrication des cuves \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 ces centaines de trop, rappelle aux 2 quotidiens les fissures qui avaient amen\u00e9 2 autres v\u00e9t\u00e9rans de l'\u00e9nergie atomique, les r\u00e9acteurs belges de d'OL 3 et Tihange 2 \u00e0 prendre brutalement une retraite anticip\u00e9e, il y a 3 ans, un sc\u00e9nario qu'un intime de la centrale argovienne envisage aussi au bord de l'Aar, ces trous dans les cuves, c'est tellement grave que Bettina hein, toujours en r\u00e9vision ne pourra plus jamais red\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [96%] :\r\nLes vid\u00e9os sort aujourd'hui on est jeudi l'hebdo, qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les r\u00e9seaux de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [93%] :\r\nIl existe le march\u00e9 visible, celui de la rue avec ses dealers qui vous accostent et il existe le march\u00e9 opaque, un march\u00e9 souterrain aux revendeurs aussi discrets que leurs clients oui parce qu'il existe aussi d'autres types de personnes qui consomment la coca\u00efne, il y a les toxicomanes qui prennent aussi d'autres substances et il y a des cols blancs, des cadres ou des employ\u00e9es du milieu de la restauration 50000 personnes consomment r\u00e9guli\u00e8rement de la coca\u00efne et de l'h\u00e9ro\u00efne en Suisse, mais attention aux risques d'abord c'est ill\u00e9gal, ensuite c'est dangereux sur la route, alors que le nombre de conducteurs pr\u00e9sentant des traces de coca\u00efne, ils sont aussi les conducteurs et, enfin, c'est dangereux pour la sant\u00e9, avec des risques d'infarctus s'des effets possibles sur le coeur, le cerveau, les rats et pourtant chaque jour 1 kilo de coca\u00efne est consomm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon l'Hebdo 650 grammes \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut piloter les a\u00e9roports du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nUne offensive de la ministre des Transports qui fait la une de la NZZ Doris pr\u00e9voit de donner \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration un pouvoir accru sur le destin des Zurich Gen\u00e8ve et autres B\u00e2le- Mulhouse la navette Sochaux Zeitung a creus\u00e9 le tout r\u00e9cent rapport sur la politique a\u00e9ronautique suisse qui vient d'\u00eatre mis en consultation les d\u00e9cisions fondamentales touchant les a\u00e9roports \u00e9chapperaient aux cantons et si les objectifs en termes de capacit\u00e9 ou de prestations fix\u00e9s par Berne ne sont pas atteints, paf, des sanctions \u00e0 l'origine de cette reprise en main, explique la NZZ les probl\u00e8mes d'affluence aux heures de pointe \u00e0 Zurich tout autant qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et la crainte de ne plus pouvoir ma\u00eetriser la demande et g\u00e9rer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [87%] :\r\nMaintenant on peut douceur dans ce monde de brutes avec les Am\u00e9ricains moins s\u00e9v\u00e8re que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [96%] :\r\nMais oui, les amendes inflig\u00e9es aux banques suisses dans le dossier fiscal qui n'atteignent pas les montants redout\u00e9s constat du Tages Anzeiger \u00e0 la mi- temps du programme am\u00e9ricain l'aide \u00e0 la fraude, a surtout \u00e9t\u00e9 l'affaire des grosses, des banques priv\u00e9es ouvertes \u00e0 l'international et aux \u00e9tablissements cantonaux de B\u00e2le et Zurich sinon les douzaines de petites banques et de caisses d'\u00e9pargne sanctionn\u00e9es pour leurs agissements avec les contribuables am\u00e9ricains ne doivent en g\u00e9n\u00e9ral pas d\u00e9bourser plus de 20 millions de dollars il y a m\u00eame cette mini- amende de 9000 dollars contre un petit \u00e9tablissement priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nMais il n'y amende comme vous le dites joliment, et on va rester dans le secteur bancaire avec le proc\u00e8s d'Herv\u00e9 Falciani, rappelez -vous, il est accus\u00e9 d'avoir livr\u00e9 \u00e0 la France les donn\u00e9es bancaires des clients, HSBC, son proc\u00e8s s'ouvre lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [92%] :\r\nIl devrait y avoir foule lundi devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a Bellinghen Herv\u00e9 Falciani l'accus\u00e9, fant\u00f4me d'un proc\u00e8s hors normes Fant\u00f4me puisqu'il ne se pr\u00e9sentera pas devant ses juges, l'homme qui a fait plier le secret bancaire, dit n'avoir qu'une confiance relative dans la justice suisse avait Falciani pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 imm\u00e9diatement s'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son audience et la Suisse, justement, la Suisse est bien la seule \u00e0 lui reprocher ses actes, pr\u00e9cise le quotidien Le Temps, la France, tout comme l'Espagne refusent de l'extrader et comme pour narguer ses juges elle Herv\u00e9 Falciani va participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Divonne en marge des 4\u00e8me Assises du journalisme de Gen\u00e8ve, ce sera le 28 octobre une forme de pied de nez qu'il signe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [92%] :\r\nLe nombre de requ\u00e9rants mineurs qui arrivent en Suisse en leur famille est en forte hausse, ce qui ne va pas sans poser probl\u00e8me, notamment pour ses d\u00e9terminer l'\u00e2ge de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [92%] :\r\nC'est un enjeu capital pour dans la proc\u00e9dure puisqu'un mineur reconnu comme telle sera trait\u00e9 diff\u00e9remment, il aura droit \u00e0 un repr\u00e9sentant l\u00e9gal, on attendra moins de pr\u00e9cisions dans son r\u00e9cit, il sera souvent h\u00e9berg\u00e9 dans une structure sp\u00e9cifique et surtout, surtout, il ne pourra pas \u00eatre renvoy\u00e9 dans le cadre d'une proc\u00e9dure Dublin, c'est le lieu o\u00f9 il se trouve, qui fera foi et non le 1er pays europ\u00e9en dans lequel il est entr\u00e9, alors c'est la tranche d'\u00e2ge 15 18 ans qui est d\u00e9licate \u00e0 \u00e9valuer analyse le matin parce qu'en l'absence de documents d'identit\u00e9 jug\u00e9s fiables, h\u00e9 bien, la preuve de la minorit\u00e9 incombe au requ\u00e9rant, c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, selon certains experts, il existe donc un climat de suspicion alors que sur le terrain, les personnes qu'il c\u00f4toie les migrants constatent plut\u00f4t que certains mineurs se disent majeurs par manque d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [91%] :\r\nEt pour ces mineurs, qui ont plus de 16 ans ou qui semblent avoir d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge de l'\u00e9cole obligatoire, ce n'est pas simple le Tages ANSA, rigueur et le Bund enqu\u00eatent sur ces migrants qui d\u00e9barquent seuls en Suisse et qui n'ont pas suivi une \u00e9cole pr\u00e9paratoire \u00e0 un apprentissage en Suisse, les directeurs de l'Instruction publique discutent avec la Conf\u00e9d\u00e9ration de ces avenirs incertains que leur offrir question aussi sur l'avenir dans la nature sur sa tombe, je je devine qu'on va quitter la Suisse oui, cap sur l'Afghanistan avec l'aveu am\u00e9ricain du bombardement de l'h\u00f4pital de MSF \u00e0 ao\u00fbt l'anecdote ce ce Zeitung s'interrogeant une ce matin sur le retrait de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine du pays, plusieurs responsables militaires \u00e9voquent ouvertement une red\u00e9finition des options en raison des derni\u00e8res victoires des talibans pr\u00e9sence militaire de nouveau prolong\u00e9e, une d\u00e9cision qui devait reviendra finalement, conclut la NZZ un certain Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on va revenir en Suisse alors \u00e0 Fribourg, plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec trois piscines au coude \u00e0 coude, si on peut dire, piscine au coude \u00e0 coude pour obtenir une une piscine olympique couverte de 50 m\u00e8tres de long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [90%] :\r\n3 projets pour un budget, c'est la surprise du chef de l'avis du quotidien La Libert\u00e9 le bassin olympique pr\u00e9vu \u00e0 Saint-L\u00e9onard se retrouve avec 2 rivaux, le 1er ou Plati \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et le second au centre commercial d'avril centre- le chemin pour voir ce projet d'une piscine olympique aboutir dans le grand Fribourg ce chemin est encore bien long, avec une date butoir en perspective de 1000 25 le dossier devra \u00eatre boucl\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 cette date- l\u00e0, s'il veut b\u00e9n\u00e9ficier de la manne de l'\u00c9tat 15 millions de francs pr\u00e9vus par le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [93%] :\r\nSon parcours est sem\u00e9 d'emb\u00fbches et c'est un parcours \u00e9loquent pour enseigner dans un gymnase ou dans un lyc\u00e9e, les titres comptent plus que le v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [89%] :\r\nOn appelle \u00e7a la validation des acquis de l'exp\u00e9rience, l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel m\u00e8ne un projet pilote pour un \u00e9tudiant tr\u00e8s particulier dans le parcours est relat\u00e9 dans L'Express, ce matin, Nicolas, Guillaume Gentil enseigne en effet fran\u00e7ais depuis 30 ans, il est Docteur en arch\u00e9ologie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et \u00e0 la Sorbonne, excusez du peu, et il est aussi le 1er \u00e9tudiantV.A. VAE pour validation des acquis de l'exp\u00e9rience, l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel va donc lui offrir 15 cr\u00e9dits pour qu'il puisse enfin faire valider son master en fran\u00e7ais, une d\u00e9marche appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre harmonis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [100%] :\r\nOn termine avec une catastrophe pour tous les graphistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [93%] :\r\nUne branche sous le choc, avec la menace de fermeture de l'\u00e9cole de Lucerne et qui forme des professionnels de la communication visuelle, une \u00e9cole, vieille de 140 ans connue en Suisse et, au-del\u00e0, explique Lanaille l'auteur note \u00e7a le gouvernement lucernois qui tient les cordons de la bourse, pense ainsi \u00e9conomiser 3 millions par ann\u00e9e, le conseiller d'\u00c9tat en charge de la formation ne veut pas commenter ce que l'Association suisse des graphistes qualifie de d\u00e9sastre, le silence, bref, je n'ai pas besoin de vous faire un dessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [83%] :\r\nCeci essay\u00e9 \u00e0 la main \u00e0 Lorient d\u00e8s juillet voil\u00e0 ah oui, je commence \u00e0 comprendre, c'\u00e9tait la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-08T05:20:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1463565", "internalArchiveId": "AA1510463546", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7152720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7152743.image", "backgrounds": ["Ratage de la r\u00e9alisation au moment d'envoyer un faux plateau \u00e0 00:11:53:05"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "JU: l'\u00e9lection du gouvernement cantonal d\u00e9voile un jeu tr\u00e8s ouvert", "Soup\u00e7ons de corruption \u00e0 la FIFA: l'analyse de Pierre-Alain Dupuis", "VD: certaines communes doivent d\u00e9sormais r\u00e9duire massivement leur zone \u00e0 b\u00e2tir", "La commission d'\u00e9thique de la FIFA a suspendu Sepp Blatter et Michel Platini pour 90 jours", "Plus de 900 d\u00e9fauts auraient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s dans la cuve du premier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau", "Moscou m\u00e8ne \u00e0 la fois une campagne guerri\u00e8re et de communication en Syrie", "Soup\u00e7ons de corruption \u00e0 la FIFA: les chances de Michel Platini de diriger l'institution s'amenuisent", "L'auteure et interpr\u00e8te Lou Doillon sort un nouvel album intitul\u00e9 \"Lay Low\"", "L'Universit\u00e9 de Lausanne a \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9rosion dramatique li\u00e9e au changement climatique", "Frappes russes: l'OTAN accuse la Russie de poursuivre une volont\u00e9 de reconqu\u00eate en Orient", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: 2015 est l'une des campagnes les plus ch\u00e8res que la Suisse ait connu", "D\u00e9r\u00e8glement climatique: l'analyse de Nicolas Ross\u00e9", "Frappes russes: entretien avec Mgr Jean-Cl\u00e9ment Jeanbart, archev\u00eaque d\u2019Alep", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Pour les Jurassiens, le 18 octobre sera donc un double rendez-vous.", "Le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de leur donner des lignes directrices.", "Les deux hommes ont montr\u00e9 la volont\u00e9, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, de se d\u00e9fendre.", "La centrale nucl\u00e9aire actuellement \u00e0 l'arr\u00eat ne pourra pas red\u00e9marrer tant que l'exploitant n'aura pas prouv\u00e9 que ces failles sont sans danger.", "L'OTAN, de son c\u00f4t\u00e9, s'inqui\u00e8te des actions russes et parle d'escalade inqui\u00e9tante.", "Sepp Blatter, quant \u00e0 lui, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il terminerait son mandat le 26 f\u00e9vrier.", "La fille de Jane Birkin semble \u00eatre parvenue \u00e0 s'\u00e9manciper du complexe des \"fils de\".", "Les chercheurs lausannois font la couverture de la prestigieuse revue Science."], "variantIds": ["ece-7028666", "ece-7028668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:44:49Z", "subTitles": ["19:30:02:05  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:13\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:20:23\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:24:09\r\n  S.Blatter est suspendu 90 jours\r\n           par la FIFA.\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:29:11\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'il n'exerce\r\n  plus ses fonctions depuis 17 ans.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:34:07\r\nLa Commission d'\u00e9thique ne l'aurait\r\n     pas entendu au pr\u00e9alable.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:38:16\r\n   M.Platini est aussi suspendu\r\n    et ne dirige plus l'UEFA.\r\n\r\n19:30:38:21  19:30:43:01\r\n   Sa candidature pour succ\u00e9der\r\n  \u00e0 S.Blatter semble compromise.\r\n\r\n19:30:43:06  19:30:47:22\r\n         Le CIO esp\u00e8rerait\r\n  un candidat ext\u00e9rieur cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:30:48:08  19:30:51:16\r\n  La Russie montre son offensive\r\n            en Syrie.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:56:09\r\n  Elle se pose en championne de\r\nla guerre contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:30:56:13  19:30:59:18\r\n     Elle appuie une offensive\r\n        de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:02:15\r\nOn entendra les chr\u00e9tiens de Syrie.\r\n\r\n19:31:02:20  19:31:04:17\r\n    L'archev\u00eaque d'Alep estime\r\n\r\n19:31:04:22  19:31:09:14\r\n     que V.Poutine sert la cause\r\ndes chr\u00e9tiens et leur redonne espoir.\r\n\r\n19:31:10:00  19:31:13:11\r\n     Parmi les effets visibles\r\n     du changement climatique,\r\n\r\n19:31:13:15  19:31:16:23\r\n    le mouvement des glaciers,\r\n      qui augmente l'\u00e9rosion\r\n\r\n19:31:17:04  19:31:20:04\r\n   et les risques d'\u00e9boulements\r\n         et d'accidents.\r\n\r\n19:31:20:13  19:31:22:16\r\n Lou Doillon et son nouvel album.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:22\r\n   La fille de Jane Birkin r\u00e9ussit\r\n\u00e0 d\u00e9passer le complexe des \"fils de\".\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:32:22\r\n       Situation chaotique\r\n  \u00e0 la t\u00eate du football mondial.\r\n\r\n19:31:33:03  19:31:36:17\r\n      S.Blatter et M.Platini\r\n         sont suspendus.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:46:16\r\n  Les inconnues sont nombreuses,\r\n mais les deux hommes r\u00e9pliquent.\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:53:10\r\n   -Ils \u00e9taient sous la menace\r\n     depuis plusieurs jours.\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:58:08\r\nCette fois, c'est officiel, Blatter\r\net Platini ne peuvent plus exercer\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:01:20\r\n    dans le monde du football\r\n    pendant au moins 3 mois.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:05:19\r\n Cette d\u00e9cision de la Commission\r\n      d'\u00e9thique de la FIFA\r\n\r\n19:32:06:00  19:32:09:01\r\n    est un coup de tonnerre:\r\n\r\n19:32:09:06  19:32:14:02\r\n     pour la premi\u00e8re fois, \r\n     Blatter est sanctionn\u00e9.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:16:10\r\n    -La FIFA a touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n19:32:16:14  19:32:18:21\r\n  Quand le pr\u00e9sident est suspendu\r\n\r\n19:32:19:02  19:32:25:20\r\n     par sa propre commission,\r\nc'est difficile de tomber plus bas.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:30:05\r\n-Le football mondial et europ\u00e9en\r\n      change donc de t\u00eate:\r\n\r\n19:32:30:09  19:32:32:21\r\nI.Hayatou prend les r\u00eanes de la FIFA\r\n\r\n19:32:33:02  19:32:37:05\r\n et Angel Maria Villar remplace\r\n  Platini au sommet de l'UEFA.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:39:02\r\n    La candidature de Platini\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:45:16\r\n  pour la pr\u00e9sidence de la FIFA\r\n         est compromise.\r\n\r\n19:32:46:02  19:32:51:16\r\n-Difficile \u00e0 dire car la suspension\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:54:02\r\n est provisoire et non d\u00e9finitive.\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:57:08\r\n    Ce sera difficile pour lui\r\n    de rester dans la course.\r\n\r\n19:32:57:17  19:33:00:06\r\n   -Il serait invraisemblable\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:04:03\r\n   que la FIFA n'invalide pas \r\n   la candidature du Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:04:08  19:33:08:00\r\n   Mais le combat judiciaire \r\n  va sans doute se poursuivre.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:09:19\r\n      -Il n'y a actuellement\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:11:14\r\n     aucun candidat cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:33:11:19  19:33:14:03\r\nL'avenir de la FIFA est incertain.\r\n\r\n19:33:14:08  19:33:18:06\r\n     On ne sait pas non plus\r\nce que les USA veulent de la FIFA,\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:25:14\r\n   ce que l'enqu\u00eate du procureur\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration donnera.\r\n\r\n19:33:26:01  19:33:28:11\r\n -Difficile de pr\u00e9dire la suite.\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:33:03\r\n   La FIFA a pris une d\u00e9cision\r\n    qui pourrait bouleverser\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:36:11\r\n     sa mani\u00e8re de gouverner\r\n      le football mondial.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:41:14\r\n-S.Blatter et M.Platini ne sont pas\r\n      dans la m\u00eame situation.\r\n\r\n19:33:41:19  19:33:46:05\r\n  S.Blatter avait annonc\u00e9 qu'il\r\nterminerait son mandat en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:48:10\r\n M.Platini esp\u00e9rait lui succ\u00e9der.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:50:07\r\n      Ses chances ont chut\u00e9.\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:56:08\r\n     -M.Platini est suspendu\r\nde toute activit\u00e9 li\u00e9e au football\r\n\r\n19:33:56:12  19:34:00:10\r\n     pour au moins 90 jours:\r\n        une onde de choc.\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:07:01\r\n-Cela touche l'image de M.Platini,\r\n\r\n19:34:07:06  19:34:09:14\r\nqui passait pour un chevalier blanc\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:11:03\r\n           du football.\r\n\r\n19:34:11:08  19:34:14:22\r\nM.Platini pourra-t-il se pr\u00e9senter\r\n\r\n19:34:15:03  19:34:21:01\r\n           \u00e0 l'\u00e9lection\r\n  pour la pr\u00e9sidence de la FIFA ?\r\n\r\n19:34:21:15  19:34:25:21\r\n       -M.Platini serait\r\n  un homme politiquement mort,\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:31:14\r\n  selon un dirigeant de la FIFA\r\n       cit\u00e9 par Le Monde.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:14\r\n -Ses conseillers en communication\r\n\r\n19:34:38:19  19:34:41:06\r\n  tentent de d\u00e9miner le terrain.\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:51:14\r\n        M.Platini a d\u00e9clar\u00e9\r\n     qu'il allait se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:57:00\r\n     -Le pr\u00e9sident du CIO,\r\n  Thomas Bach, est sans appel.\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:15:15\r\n  -Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:19:00\r\n      exprime son soutien\r\n   \u00e0 son pr\u00e9sident M.Platini.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:22:08\r\n     Ce dernier fera appel.\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:27:04\r\n       -P-A.Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:35:27:09  19:35:31:01\r\n   Les partisans des deux hommes\r\n      d\u00e9voilent leur d\u00e9fense.\r\n\r\n19:35:31:06  19:35:36:19\r\n    Pour S.Blatter, un sentiment\r\nd'injustice, lui qui a b\u00e2ti la FIFA.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:50:12\r\n-J'ai eu un avocat au t\u00e9l\u00e9phone qui\r\nme dit que la proc\u00e9dure est limite.\r\n\r\n19:35:50:23  19:35:56:00\r\n    Quand on accuse quelqu'un,\r\non le laisse au moins se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:35:56:02  19:36:02:01\r\n  Il dit qu'il ne va pas m\u00e9nager\r\n           ses efforts.\r\n\r\n19:36:02:03  19:36:08:03\r\nC'est curieux qu'on n'ait pas entendu\r\n             ces hommes.\r\n\r\n19:36:08:20  19:36:12:21\r\n       -Les coups sont rudes\r\n        de part et d'autre.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:18:23\r\n On parle d'un candidat ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:24:00\r\n  - Je ne sais pas si c'est fait\r\n pour torpiller les candidatures,\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:30:01\r\n   le CIO a d\u00fb faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:36:17\r\n  L'avis du CIO c'est qu'il faut\r\n      quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:36:36:19  19:36:42:10\r\n   Il veut quelqu'un de cr\u00e9dible\r\n            et int\u00e8gre.\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:46:19\r\n Ce serait bien d'avoir quelqu'un\r\n             de neuf.\r\n\r\n19:36:46:21  19:36:52:21\r\n  -Est-ce qu'il y a un changement\r\n            d'\u00e9poque ?\r\n\r\n19:36:54:00  19:36:58:22\r\n     Aujourd'hui, les parrains\r\n    ne collent plus \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:36:59:00  19:37:02:19\r\n    -Il y avait les dirigeants\r\n           omnipotents.\r\n\r\n19:37:02:21  19:37:07:20\r\nOn est dans une \u00e9poque de consensus.\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:12:00\r\n Ils ne sont plus adapt\u00e9s au r\u00f4le\r\n          de dirigeant.\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:18:02\r\n  -Tout est venu des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:10\r\n-Je crois que les \u00c9tats-Unis n'ont \r\njamais accept\u00e9 que leur candidature\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:32:07\r\npour la Coupe du monde 2022 ne soit\r\npas retenue. Ils sont revanchards.\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:38:09\r\n Ils veulent punir tout le monde.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:49:08\r\n On l'a vu, la justice am\u00e9ricaine\r\n    a pes\u00e9 de tout son poids.\r\n\r\n19:37:49:10  19:37:52:18\r\nEst-ce que Platini peut \u00eatre \u00e9lu ?\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:57:04\r\n  -Sa candidature est compromise.\r\n\r\n19:37:57:06  19:38:03:06\r\n   Il appartient \u00e0 la commission\r\n    \u00e9lectorale de se prononcer.\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:14:05\r\n    Il faut que ce soit prouv\u00e9\r\n        qu'il est int\u00e8gre.\r\n\r\n19:38:15:12  19:38:18:17\r\n   Et c'est le comit\u00e9 d'\u00e9thique\r\n      qui doit se prononcer.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:22:08\r\n-VW sous pression pour le scandale\r\n      des logiciels truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:25:16\r\n      En Allemagne, la police\r\n   perquisitionne le si\u00e8ge de VW\r\n\r\n19:38:25:21  19:38:27:10\r\n    et des appartements priv\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:14  19:38:31:16\r\n Aux USA, le patron de la filiale\r\n am\u00e9ricaine t\u00e9moigne sous serment\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:33:11\r\n    et affirme que la tricherie\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:15\r\n         ne d\u00e9coulait pas\r\n  d'une d\u00e9cision de l'entreprise\r\n\r\n19:38:36:20  19:38:39:02\r\nmais \u00e9tait le fait de quelques-uns.\r\n\r\n19:38:40:03  19:38:44:09\r\nUn des jeunes Am\u00e9ricains qui avaient\r\n    d\u00e9jou\u00e9 l'attentat du Thalys\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:47:02\r\n    a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dans la rue\r\n          en Californie.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:49:12\r\n          Il est atteint\r\n     au coeur et aux poumons.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:52:03\r\n        Il ne s'agirait pas\r\n       d'un acte terroriste.\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:54:04\r\n  L'alcool aurait jou\u00e9 son r\u00f4le.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:56:11\r\n Il se trouve dans un \u00e9tat stable.\r\n\r\n19:38:57:13  19:39:01:20\r\nV.Poutine avertit que ses op\u00e9rations\r\n     s'intensifieront en Syrie.\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:05:23\r\n  La Russie appuie une offensive\r\n  de son alli\u00e9 Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:39:06:04  19:39:10:10\r\n  Parmi les interventionnistes, \r\n on entendra l'archev\u00eaque d'Alep,\r\n\r\n19:39:10:14  19:39:12:22\r\nrepr\u00e9sentant des chr\u00e9tiens de Syrie.\r\n\r\n19:39:13:03  19:39:17:19\r\nL'OTAN s'inqui\u00e8te des actions russes\r\n  et parle d'escalade inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:22:10\r\n  Les Russes m\u00e8nent une campagne\r\n  guerri\u00e8re et de communication.\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:28:23\r\n-Un avion russe largue ses bombes\r\n sur le nord-ouest de la Syrie.\r\n\r\n19:39:29:04  19:39:33:19\r\n Cette s\u00e9quence in\u00e9dite a circul\u00e9\r\nsur toutes les TV et sites d'info,\r\n\r\n19:39:34:00  19:39:36:10\r\n      illustrant la volont\u00e9\r\n        de l'arm\u00e9e russe\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:39:15\r\n    de se montrer offensive \r\n    sur le front m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:39:39:20  19:39:44:07\r\n  le terrain sur lequel se joue\r\nla conqu\u00eate de l'opinion publique.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:49:15\r\n  Les journalistes sont invit\u00e9s au\r\ncoeur du dispositif militaire russe,\r\n\r\n19:39:49:20  19:39:55:00\r\n        o\u00f9 des briefings\r\n  et explications sont fournis.\r\n\r\n19:39:59:22  19:40:02:09\r\n-Ces flashs indiquent que la bombe\r\n\r\n19:40:02:13  19:40:04:11\r\n      a atteint son objectif,\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:08:17\r\n      un d\u00e9p\u00f4t de munitions\r\n abritant des tonnes d'explosifs.\r\n\r\n19:40:09:03  19:40:13:11\r\n    -La guerre technologique et\r\nses frappes chirurgicales en direct.\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:16:10\r\n  A Moscou, c'est pratiquement\r\n         du jamais vu.\r\n\r\n19:40:16:14  19:40:20:19\r\nL'ancienne arm\u00e9e rouge et son culte\r\n    du secret paraissent loin.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:24:16\r\n  Il y a deux jours, le Kremlin\r\n     nous convie \u00e0 visionner\r\n\r\n19:40:24:21  19:40:29:10\r\nce tir de missiles effectu\u00e9 depuis\r\n  la flotte de la mer Caspienne,\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:32:10\r\n       \u00e0 plus de 1'500 km \r\n      du territoire syrien.\r\n\r\n19:40:32:14  19:40:37:21\r\nUn code num\u00e9rique sur l'\u00e9cran permet\r\nd'obtenir des infos compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:41:02\r\n     comme le parcours exact\r\n          des missiles.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:45:17\r\nLe Kremlin l'a compris: le succ\u00e8s\r\n    de son op\u00e9ration en Syrie\r\n\r\n19:40:45:22  19:40:53:01\r\n   se joue aussi sur les \u00e9crans\r\nde l'opinion publique mondialis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:56:07  19:41:00:13\r\n        -Mgr J-C.Jeanbart,\r\n  vous \u00eates l'archev\u00eaque d'Alep.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:05:07\r\nLes chr\u00e9tiens de Syrie ont beaucoup\r\n  souffert ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:09:08\r\n       L'intervention russe\r\nredonne des espoirs aux chr\u00e9tiens ?\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:11:04\r\n      -Oui, je l'ai constat\u00e9\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:13:18\r\n  aupr\u00e8s de mes confr\u00e8res \u00e9v\u00eaques\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:17:13\r\n           et pr\u00eatres,\r\n   mais aussi aupr\u00e8s des la\u00efcs.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:02\r\n    J'ai vu des signes d'espoir\r\n          chez beaucoup.\r\n\r\n19:41:21:07  19:41:24:00\r\n            -V.Poutine\r\n   d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats propres.\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:27:10\r\nIl sert en m\u00eame temps les chr\u00e9tiens ?\r\n\r\n19:41:27:14  19:41:30:06\r\n   -Oui, il sert les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:32:22\r\n J'ignore si c'est son intention.\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:37:01\r\n        Il a ses int\u00e9r\u00eats,\r\n     nous ne sommes pas dupes.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:48:06\r\nMais il est en train de nous aider \u00e0\r\nsortir d'une situation inextricable.\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:53:03\r\n   -La lutte contre le groupe EI\r\n         est la priorit\u00e9 ?\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:57:11\r\n       -Oui, car on n'a pas\r\n     la libert\u00e9 de s'exprimer\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:03:12\r\n      quand il y a des gens \r\n     qui excluent les autres.\r\n\r\n19:42:03:17  19:42:08:08\r\n      -La France dit qu'Assad\r\n     a commis tant d'atrocit\u00e9s\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:14:07\r\n   qu'on ne peut pas le pr\u00e9f\u00e9rer\r\n   \u00e0 toute autre force en Syrie.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:18:19\r\n    -Le gouvernement fran\u00e7ais\r\n est libre de dire ce qu'il veut.\r\n\r\n19:42:19:00  19:42:25:05\r\n     Mais je ne comprends pas\r\n    cette position extr\u00e9miste.\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:28:09\r\n        -Le r\u00e9gime d'Assad\r\n      a commis des atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:34:21\r\nVous estimez n\u00e9anmoins qu'il \u00e9tait\r\nmieux que la situation actuelle ?\r\n\r\n19:42:35:02  19:42:37:10\r\n    -Il a commis des atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:46:21\r\n Et la guerre l'a peut-\u00eatre oblig\u00e9\r\n   \u00e0 le faire encore davantage.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:53:08\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur avec les rebelles.\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:58:16\r\n    C'est ou vivre, ou mourir.\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:00:09\r\n         -Vous \u00eates invit\u00e9\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:04:05\r\n     du Cercle international\r\n   de la Fondation pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:04:10  19:43:09:10\r\nUne nouvelle conf\u00e9rence sur la Syrie,\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, a ses chances ?\r\n\r\n19:43:09:14  19:43:12:08\r\n        -Oui, certainement.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:17:05\r\nAvec ce qui se passe, une certaine\r\n   remise en ordre des choses,\r\n\r\n19:43:17:10  19:43:19:03\r\n      nous esp\u00e9rons beaucoup.\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:20:21\r\n       -Mgr Jeanbart, merci.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:27:05\r\n      Dans le camp adverse,\r\n    le point de vue de l'OTAN.\r\n\r\n19:43:27:10  19:43:30:07\r\n      Les USA et leurs alli\u00e9s\r\n        accusent la Russie\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:19\r\n de vouloir reconqu\u00e9rir une partie\r\n    de l'Orient et de l'Europe.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:38:11\r\n   -Le ciel devient encombr\u00e9.\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:42:11\r\n       Depuis une semaine,\r\nla Russie et des membres de l'OTAN\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:44:18\r\n op\u00e8rent au-dessus de la Syrie.\r\n\r\n19:43:44:23  19:43:47:04\r\nCela provoque des sueurs froides,\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:51:18\r\n surtout quand l'aviation russe\r\n traverse la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:43:52:04  19:43:54:13\r\n   -Ces incidents peuvent cr\u00e9er\r\n\r\n19:43:54:18  19:43:57:04\r\n    des situations dangereuses.\r\n\r\n19:43:57:19  19:44:01:10\r\n-Mais la Syrie n'est de loin pas\r\n      le seul point chaud.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:06:20\r\n En Ukraine, l'OTAN et la Russie\r\n  s'affrontent par procuration.\r\n\r\n19:44:07:01  19:44:10:13\r\nMoscou arme et fournit des troupes\r\n        aux s\u00e9paratistes.\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:13:11\r\n    Les Am\u00e9ricains entra\u00eenent\r\n       l'arm\u00e9e ukrainienne\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:16:03\r\n         et participent\r\n   \u00e0 des manoeuvres communes.\r\n\r\n19:44:16:08  19:44:19:01\r\n  Ici, l'escalade est verbale.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:21:18\r\n-La crise ukrainienne est provoqu\u00e9e\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:23:12\r\n     par des pays occidentaux.\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:27:19\r\n    Elle est d\u00e9sormais utilis\u00e9e\r\n    pour faire revivre l'OTAN.\r\n\r\n19:44:28:05  19:44:30:04\r\n        -L'OTAN est la cl\u00e9\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:32:16\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 transatlantique\r\n\r\n19:44:32:21  19:44:36:23\r\n           et du monde.\r\n\r\n19:44:38:00  19:44:42:02\r\n-Dans la Baltique, avions de l'OTAN\r\n     et russes se provoquent.\r\n\r\n19:44:42:07  19:44:45:21\r\n       Il r\u00e8gne un parfum\r\n       de Guerre froide.\r\n\r\n19:44:46:02  19:44:49:13\r\n       L'\u00e9change d'espions\r\n       revient \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:54:03\r\nLes chars am\u00e9ricains manoeuvrent\r\n \u00e0 150 km de Saint-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n19:44:54:08  19:44:57:06\r\n       Le Kremlin ressort\r\n      l'artillerie lourde.\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:00:22\r\n -Plus de 40 missiles balistiques\r\n\r\n19:45:01:03  19:45:03:07\r\n intercontinentaux suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:11\r\n         seront d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:45:06:02  19:45:10:01\r\n   -De la Syrie \u00e0 l'Estonie,\r\nl'OTAN et la Russie se montrent.\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:14:14\r\nUn jeu dangereux qui devrait rester\r\n   \u00e0 la d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n19:45:14:19  19:45:20:06\r\nEntre puissances nucl\u00e9aires, mieux\r\n vaut que la guerre reste froide.\r\n\r\n19:45:21:20  19:45:23:23\r\n   -Retrouvez la carte d\u00e9taill\u00e9e\r\n\r\n19:45:24:04  19:45:27:09\r\n     des bombardements russes\r\n      et am\u00e9ricains en Syrie\r\n\r\n19:45:27:13  19:45:29:07\r\n          sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:45:30:16  19:45:35:03\r\n     900 d\u00e9fauts rep\u00e9r\u00e9s dans\r\n  le premier r\u00e9acteur de Beznau.\r\n\r\n19:45:35:08  19:45:40:00\r\n La centrale nucl\u00e9aire \u00e0 l'arr\u00eat \r\nne red\u00e9marrera que s'il est prouv\u00e9\r\n\r\n19:45:40:05  19:45:42:17\r\n que les failles sont sans danger.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:46:07\r\nLa remise en service est impossible\r\n          avant f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:50:01\r\n   -Dans quel \u00e9tat le r\u00e9acteur\r\n        se trouve-t-il ?\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:54:14\r\n  Le Tages-Anzeiger a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la\r\npr\u00e9sence de pr\u00e8s de mille d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:59:04\r\n    L'enveloppe du r\u00e9acteur\r\n  est cribl\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:06:18\r\nC'est la premi\u00e8re centrale suisse\r\n      touch\u00e9e de la sorte.\r\n\r\n19:46:06:23  19:46:10:23\r\n      Un probl\u00e8me complexe\r\n pour l'exploitant, qui rassure.\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:15:20\r\n-On ne peut pas remplacer la cuve,\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:17:23\r\n       mais on est confiant\r\n\r\n19:46:18:04  19:46:21:09\r\n          qu'il n'y a pas\r\n     de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:04\r\n  -Une affirmation \u00e0 d\u00e9montrer.\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:27:20\r\n      Beznau a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e\r\n       pour une r\u00e9vision.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:30:21\r\n    Mais apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\n          des d\u00e9fauts,\r\n\r\n19:46:31:02  19:46:34:01\r\n     l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale \r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:35:08\r\n      exige des garanties.\r\n\r\n19:46:35:12  19:46:42:10\r\n   La centrale devrait rester\r\n    hors circuit une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:47:12\r\nUne prolongation de fermeture qui \r\nco\u00fbtera 100 mios de francs \u00e0 Axpo.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:53:11\r\n   Pour Greenpeace, une remise\r\n  en route serait trop risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:46:54:00  19:46:56:15\r\n -Greenpeace exige que la centrale\r\n\r\n19:46:56:20  19:47:03:04\r\n         reste \u00e0 l'arr\u00eat,\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:05:23\r\n        et nous demandons\r\n     qu'elle soit d\u00e9mantel\u00e9e.\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:08:02\r\n Il y a ces d\u00e9fauts dans la cuve,\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:12:13\r\n  et il y a d'autres probl\u00e8mes,\r\nau niveau de la s\u00e9curit\u00e9 sismique.\r\n\r\n19:47:12:18  19:47:17:03\r\n  Il faut arr\u00eater cette centrale.\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:19:17\r\n        -Ces d\u00e9faillances\r\n       alimentent le d\u00e9bat\r\n\r\n19:47:19:22  19:47:24:11\r\nsur la date de mise hors service de\r\nla plus vieille centrale du monde.\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:29:18\r\n    -Casse-t\u00eate de l'am\u00e9nagement\r\ndu territoire dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:32:17\r\n   Des communes doivent r\u00e9duire\r\n        leur zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:47:32:22  19:47:36:14\r\n       Le canton leur donne \r\n      des lignes directrices.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:40:12\r\n     -Construire du logement\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:47:40:17  19:47:42:01\r\n      \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a...\r\n\r\n19:47:42:06  19:47:44:14\r\n       -Y a rien qui avance.\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:46:18\r\n     -Ce projet est en panne\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:50:17\r\n     depuis la nouvelle loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:47:50:22  19:47:54:11\r\n           Le terrain\r\n n'est pas encore constructible,\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:58:11\r\n         il faut trouver\r\nune surface \u00e0 compenser ailleurs.\r\n\r\n19:47:58:22  19:48:01:07\r\n -On a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:03:02\r\n      Cet argent est un pr\u00eat.\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:12:04\r\nOn ignore si les 200'000 frs d\u00e9pens\u00e9s\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:12:11\r\n    serviront \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:16:01\r\n  -Pour d\u00e9bloquer la situation,\r\n\r\n19:48:16:06  19:48:20:02\r\n      les communes vaudoises\r\ndoivent r\u00e9duire leur zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:48:20:07  19:48:23:10\r\n   Trois quarts d'entre elles\r\n     ont plus de r\u00e9serves.\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:27:06\r\n        D\u00e9zoner fera perdre\r\npresque toute valeur \u00e0 des terrains.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:23\r\n       Ce matin, le canton\r\na dit aux communes comment faire.\r\n\r\n19:48:31:09  19:48:33:10\r\n -Dans les zones \u00e0 danger naturel,\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:35:11\r\n  sur des terrains qui empi\u00e8tent\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:39:00\r\n    sur des lisi\u00e8res de for\u00eat,\r\n    il n'y a pas d'indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:42:05\r\n Sur les zones villas d\u00e9centr\u00e9es,\r\n        c'est assez ais\u00e9.\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:44:15\r\n           Par contre,\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un centre,\r\n\r\n19:48:44:20  19:48:49:17\r\n la nouvelle loi fixe un plafond.\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:52:21\r\n-En ville aussi, il faudra peut-\u00eatre\r\n\r\n19:48:53:02  19:48:56:06\r\n       rendre des terrains\r\n  inconstructibles au logement.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:59:05\r\nLes communes ne l'avaient pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:00:16\r\n          -C'est un frein\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:02:09\r\n      \u00e0 cette densification.\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:07:20\r\n  Or le message de cette votation,\r\nc'\u00e9tait de sauvegarder les paysages,\r\n\r\n19:49:08:01  19:49:14:02\r\n    et non \u00e9viter de densifier\r\n  l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 des services.\r\n\r\n19:49:14:17  19:49:18:11\r\n  -Vaud, qui doit loger 10'000\r\n   nouveaux habitants par an,\r\n\r\n19:49:18:16  19:49:21:23\r\n       se donne cinq ans\r\n  pour r\u00e9gler cette paralysie.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:27:05\r\n  -La campagne pour les \u00e9lections\r\n       f\u00e9d\u00e9rales se termine.\r\n\r\n19:49:27:09  19:49:30:20\r\n     En Suisse, il n'y a pas\r\n   de transparence des comptes,\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:34:20\r\n      mais 2015 semble \u00eatre\r\nune des campagnes les plus ch\u00e8res.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:38:21\r\n-La page de droite a plus d'impact\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:41:09\r\n          que la gauche.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:45:01\r\n     -Elections f\u00e9d\u00e9rales, \r\n     derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:49:17\r\nLes candidats redoublent d'efforts\r\n     pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:49:50:06  19:49:51:16\r\n      -Les partis politiques\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:55:18\r\nse diff\u00e9rencient de moins en moins.\r\n\r\n19:49:55:23  19:50:05:20\r\n  Donc \u00e7a co\u00fbte plus de sortir de\r\ncette mer de 3'000-4'000 candidats.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:10:08\r\n-Une campagne 2015 qui risque d'\u00eatre\r\n  la plus ch\u00e8re de tous les temps.\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:14:14\r\n  Depuis 1999, le budget total\r\n  double tous les quatre ans.\r\n\r\n19:50:15:03  19:50:17:07\r\n  -La derni\u00e8re fois, on a d\u00e9pens\u00e9\r\n\r\n19:50:17:11  19:50:19:20\r\n    entre 70 et 80 mios de frs.\r\n\r\n19:50:20:01  19:50:24:06\r\nSi on double, on passera cette ann\u00e9e\r\n       \u00e0 140-150 mios de frs.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:27:17\r\n   -Des budgets qui augmentent\r\n       \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n19:50:27:22  19:50:32:04\r\n    Les campagnes personnelles\r\ncomme celle de Dominique de Buman:\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:35:02\r\n+ 10 %, 80'000 frs pour sa campagne.\r\n\r\n19:50:35:13  19:50:37:12\r\n -Elle est marqu\u00e9e par l'\u00e9volution\r\n\r\n19:50:37:17  19:50:39:12\r\n   des moyens de communication.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:45:11\r\n     Cela explique en partie\r\nla hausse des budgets de campagne.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:51:18\r\n -Pour le PLR, le budget total \r\n passe \u00e0 3,5 mios, soit + 35 %.\r\n\r\n19:50:52:11  19:50:54:00\r\n         -Nos ennemis sont\r\n\r\n19:50:54:05  19:50:55:14\r\n       les abstentionnistes.\r\n\r\n19:50:55:19  19:51:01:13\r\n     Notre but est d'atteindre\r\n         plus d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:04:14\r\n    -Pour le Parti socialiste\r\n          neuch\u00e2telois:\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:08:03\r\n            + 50 %,\r\n soit une hausse de 60'000 frs.\r\n\r\n19:51:08:08  19:51:12:01\r\n        Elle s'explique par\r\nun d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:15:11\r\n           et la cr\u00e9ation\r\nd'un poste d'animatrice de campagne.\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:18:11\r\n    Le MCG veut se d\u00e9velopper\r\n        au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:20:22\r\net double son budget de campagne.\r\n\r\n19:51:21:09  19:51:23:09\r\n -Nous \u00e9tions \u00e0 60'000-70'000 frs\r\n\r\n19:51:23:13  19:51:25:11\r\n    et on finira \u00e0 120'000 frs\r\n\r\n19:51:25:15  19:51:28:02\r\n      sans les participations\r\n          individuelles.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:32:01\r\n-Des participations individuelles\r\n      qui restent obscures.\r\n\r\n19:51:32:06  19:51:36:16\r\nEn Suisse, les partis ne sont pas\r\ntenus de publier leurs chiffres.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:01\r\n -La r\u00e9colte d'argent est devenue\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:12\r\nle point central de cette campagne\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:42:21\r\n        pour les \u00e9lections.\r\n\r\n19:51:43:02  19:51:45:17\r\n        Il ne suffit plus\r\n     d'avoir de bonnes id\u00e9es.\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:49:03\r\n   -L'argent, le grand gagnant\r\n       de cette campagne.\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:54:20\r\n   -Le 18 octobre, les Jurassiens\r\nvoteront pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:58:22\r\n     et aussi pour l'\u00e9lection\r\n   de leur nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:51:59:21  19:52:04:13\r\n-Dix-huit candidats, cinq si\u00e8ges,\r\ndu jamais vu dans depuis 20 ans.\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:09:02\r\nQuatre formations politiques sur\r\nhuit joueront les premiers r\u00f4les\r\n\r\n19:52:09:07  19:52:11:09\r\nde cette \u00e9lection au Gouvernement.\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:15:23\r\n   En t\u00eate, le PDC compte sur un\r\n\u00e9lectorat solide et sur C.Juillard.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:19:03\r\n Certains redoutent son emprise.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:23:02\r\n  -Lorsqu'on a des personnalit\u00e9s\r\n         au Gouvernement,\r\n\r\n19:52:23:07  19:52:25:01\r\n     les personnalit\u00e9s priment\r\n\r\n19:52:25:06  19:52:27:17\r\n  et pas une qui prend l'emprise.\r\n\r\n19:52:27:22  19:52:32:14\r\n  Nos candidats sont suffisamment\r\n      ind\u00e9pendants pour cela.\r\n\r\n19:52:33:00  19:52:36:18\r\n -Ambition affich\u00e9e pour le PDC:\r\n   maintenir ses deux si\u00e8ges,\r\n\r\n19:52:36:23  19:52:39:00\r\navec une option sur un troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:52:39:05  19:52:43:09\r\n Autre parti: le PLR veut garder\r\n un repr\u00e9sentant au Gouvernement\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:46:05\r\n     et ne lance qu'un homme\r\n        dans la bataille,\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:49:08\r\n     un candidat qui compte \r\n     sur un \u00e9lectorat fid\u00e8le\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:51:01\r\n    et qui devrait \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:52:51:14  19:52:53:21\r\n -Aucun parti ne remet en question\r\n\r\n19:52:54:02  19:52:55:15\r\n           notre si\u00e8ge.\r\n\r\n19:52:55:20  19:52:59:13\r\n     Maintenant, il faut voir\r\n  ce que les \u00e9lecteurs voteront.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:03:04\r\n        On est serein mais\r\n  il faut quand m\u00eame travailler.\r\n\r\n19:53:03:20  19:53:08:02\r\n -Du travail, le PCS en a, s'il \r\n veut reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu\r\n\r\n19:53:08:07  19:53:10:08\r\n   au profit des socialistes.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:15:14\r\n     -On a une force politique\r\n       \u00e9gale \u00e0 celle du PLR.\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:18:08\r\nSi le PCS r\u00e9int\u00e8gre ce Gouvernement,\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:21:08\r\nles forces pr\u00e9sentes repr\u00e9senteraient\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:27:01\r\n 70% de la population jurassienne.\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:29:23\r\n-La grande inconnue est socialiste:\r\n\r\n19:53:30:04  19:53:35:03\r\nune liste \u00e0 trois candidats, dont un\r\nministre chahut\u00e9 ces derniers mois.\r\n\r\n19:53:35:08  19:53:39:19\r\n  Garder deux repr\u00e9sentants au\r\nGouvernement peut \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:40:08  19:53:43:11\r\n   -Il y a des sujets sensibles.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:47:12\r\n  Les conseillers d'Etat romands\r\n        sont questionn\u00e9s.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:49:23\r\n Mais depuis l'arriv\u00e9e de M.Thentz\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:51:11\r\n          au Gouvernement\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:59:04\r\n  on a doubl\u00e9 le nombre de places\r\ndans les unit\u00e9s d'accueil du canton.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:08:13\r\n-Droite dure et gauche alternative\r\n se pr\u00e9parent \u00e0 un deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:54:08:18  19:54:12:21\r\nEt m\u00eame s'ils ne peuvent pr\u00e9tendre\r\n   \u00e0 une place au Gouvernement,\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:15:19\r\n    une \u00e9lection n'est jamais\r\n         jou\u00e9e d'avance.\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:18:12\r\n    -On reviendra r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:54:18:17  19:54:22:06\r\n    sur la Conf\u00e9rence de Paris\r\n    sur le climat de fin 2015.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:26:08\r\n     Des chercheurs de l'UNIL\r\n en couverture du magazine Science\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:29:13\r\n avec une \u00e9tude sur les glaciers.\r\n\r\n19:54:31:20  19:54:36:17\r\n-Les glaciers avancent et sculptent\r\n  les paysages qu'ils traversent.\r\n\r\n19:54:36:22  19:54:40:06\r\n     Mais certains creusent\r\n       plus que d'autres.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:18\r\n      Le pouvoir d'\u00e9rosion\r\n    d\u00e9pendrait de la vitesse.\r\n\r\n19:54:45:23  19:54:50:02\r\n Des chercheurs de l'Universit\u00e9\r\n de Lausanne se sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:54:50:07  19:54:53:11\r\n   au glacier Fran\u00e7ois-Joseph,\r\n      en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:56:09\r\n     On voit sa progression,\r\n        l'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:59:08\r\n \u00e0 raison d'une photo par jour.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:02:02\r\n   -L\u00e0, on peut voir le glacier\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:00\r\n qui se d\u00e9place, de 2 m par jour.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:11:15\r\nPour mesurer vitesse et d\u00e9placement,\r\n on a achet\u00e9 des images satellites.\r\n\r\n19:55:11:20  19:55:13:11\r\n    On a aussi mesur\u00e9 l'\u00e9rosion\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:22:02\r\nen mesurant la quantit\u00e9 de s\u00e9diments\r\n        qui sort du glacier.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:24:23\r\n         -Ces r\u00e9sultats\r\n      valent aux chercheurs\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:27:14\r\nla couverture de la revue Science.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:31:05\r\n  Ils ont montr\u00e9 que le pouvoir\r\n     d'\u00e9rosion d'un glacier\r\n\r\n19:55:31:10  19:55:33:21\r\n         d\u00e9pend en fait\r\n     du carr\u00e9 de sa vitesse.\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:15\r\n-Si on double la vitesse du glacier,\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:40:11\r\n  la vitesse d'\u00e9rosion va changer\r\n      par un facteur quatre.\r\n\r\n19:55:40:15  19:55:44:03\r\nSi on change la vitesse du glacier\r\n       par un facteur dix,\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:47:11\r\n   la vitesse d'\u00e9rosion changera\r\n       par un facteur cent.\r\n\r\n19:55:47:21  19:55:51:09\r\n     -Ces syst\u00e8mes sont donc\r\n  tr\u00e8s sensibles au changement.\r\n\r\n19:55:51:13  19:55:55:19\r\n La vitesse d'un glacier d\u00e9pend\r\naussi assez fortement du climat.\r\n\r\n19:55:56:05  19:55:57:11\r\n      -S'il fait plus chaud,\r\n\r\n19:55:57:16  19:55:59:05\r\n     la fonte sera importante,\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:01:13\r\nlubrifiant ainsi la base du glacier.\r\n\r\n19:56:01:18  19:56:05:10\r\n      Il va donc glisser plus\r\n rapidement, amplifiant l'\u00e9rosion.\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:08:23\r\n-Cela signifie plus de s\u00e9diments\r\n       dans les rivi\u00e8res,\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:13:04\r\n  un impact sur la biodiversit\u00e9\r\n et plus de laves torrentielles.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:16:05\r\n      -Dans le cas du glacier\r\n       en Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:18:15\r\n     les charges de s\u00e9diments\r\n          sont \u00e9normes.\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:20:18\r\n  Les s\u00e9diments dans les rivi\u00e8res\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:22:06\r\n      ont arrach\u00e9 des ponts.\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:26:04\r\n   -Dans les Alpes, cet effet\r\n sera probablement contrebalanc\u00e9\r\n\r\n19:56:26:09  19:56:27:22\r\n   par le recul des glaciers.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:31:01\r\n     Mais nous ne serons pas\r\n     \u00e0 l'abri de l'\u00e9rosion:\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:34:10\r\nparfois, tout un pan de montagne\r\n     part avec le glacier.\r\n\r\n19:56:34:14  19:56:40:11\r\n Sans compter le permafrost qui en\r\nfondant recrache son lot de d\u00e9bris.\r\n\r\n19:56:42:00  19:56:47:05\r\n  -On parle de r\u00e9chauffement mais\r\non a aussi eu des records de froid.\r\n\r\n19:56:47:10  19:56:49:16\r\n          Explications ?\r\n\r\n19:56:49:21  19:56:53:09\r\n    -Les scientifiques parlent \r\n    de r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:56:09\r\n    car la temp\u00e9rature moyenne\r\n       augmente peu \u00e0 peu.\r\n\r\n19:56:56:13  19:56:58:20\r\nLe secteur alpin, avec l'arctique,\r\n\r\n19:56:59:01  19:57:01:12\r\n           est la r\u00e9gion\r\n     qui se r\u00e9chauffe le plus.\r\n\r\n19:57:01:17  19:57:05:18\r\nDepuis 1900, le r\u00e9chauffement alpin\r\n     est deux fois plus rapide\r\n\r\n19:57:05:23  19:57:07:21\r\n que le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:57:08:02  19:57:12:00\r\n Pour les Alpes, c'est 0,12 degr\u00e9\r\n     en plus tous les 10 ans.\r\n\r\n19:57:12:05  19:57:15:05\r\n  C'est beaucoup pour le climat,\r\n       car ceci correspond\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:19:00\r\n\u00e0 une multiplication de ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n      climatiques extr\u00eames.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:22:06\r\n  Record de chaleur: 39,7 degr\u00e9s\r\n        \u00e0 Gen\u00e8ve cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:26:22\r\nRecord de pr\u00e9cipitations en Suisse\r\nen 2014 ou ailleurs dans le monde.\r\n\r\n19:57:27:03  19:57:32:05\r\n      Records de s\u00e9cheresse:\r\n  Namibie, Australie, Californie.\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:38:17\r\nEnfin, record de froid: -36,7 degr\u00e9s\r\n       \u00e0 Qu\u00e9bec cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:45:22\r\n    Il est plus juste de parler\r\n    de d\u00e9r\u00e8glement climatique.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:50:15\r\n    Les climatologues pr\u00e9voient\r\n        une multiplication\r\n\r\n19:57:50:20  19:57:55:13\r\n      de ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames \r\n     ces prochaines d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:57:57:07  19:57:59:10\r\n   -Le prix Nobel de litt\u00e9rature\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:01:17\r\n    a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:58:01:22  19:58:04:16\r\n\u00e0 la Bi\u00e9lorusse Svetlana Alexievitch.\r\n\r\n19:58:04:21  19:58:09:14\r\n  -L'un des derniers livres de la\r\nlaur\u00e9ate, \"La fin de l'homme rouge\",\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:13:08\r\n   est un magnifique t\u00e9moignage\r\n    de l'\u00e8re post-sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:13:12  19:58:18:00\r\nCertains des ses romans-reportages\r\ndont ceux consacr\u00e9s \u00e0 Tchernobyl,\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:20:04\r\n  sont interdits en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:58:22:01  19:58:24:15\r\nLou Doillon sort son nouvel album.\r\n\r\n19:58:24:20  19:58:29:11\r\n   La fille de Jane Birkin r\u00e9ussit\r\n\u00e0 d\u00e9passer le complexe des \"fils de\".\r\n\r\n19:58:30:09  19:58:33:11\r\n           -\"Lay Low\":\r\nle deuxi\u00e8me album de Lou Doillon.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:36:02\r\n          Dans le clan\r\n   Gainsbourg-Birkin-Doillon,\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:38:23\r\n       Lou a mis du temps\r\n       \u00e0 trouver sa voie.\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:43:06\r\n      -On se demande pourquoi\r\n j'ai des probl\u00e8mes de l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:46:07\r\nOn ne na\u00eet pas avec cette n\u00e9vrose,\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:48:13\r\n  c'est parce qu'on vous la fout\r\n\r\n19:58:48:18  19:58:50:12\r\n         dans la tronche.\r\n\r\n19:58:50:17  19:58:53:03\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 fait deux, trois m\u00e9tiers\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:55:23\r\n      o\u00f9 on parlait beaucoup\r\n        de ma l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:59:11\r\n   Je savais que j'aimais faire\r\n     de la musique chez moi,\r\n\r\n19:58:59:15  19:59:03:22\r\n faire du dessin, et j'avais aucun\r\n  d\u00e9sir d'\u00eatre d\u00e9truite l\u00e0 aussi.\r\n\r\n19:59:04:03  19:59:07:00\r\n    J'ai pris beaucoup de temps\r\n           \u00e0 m'assumer.\r\n\r\n19:59:07:21  19:59:14:01\r\n  -Pour cet album, Lou Doillon \r\n est partie travailler au Canada\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:20:23\r\navec Kirk Taylor, qui ne connaissait\r\n pas le royaume Gainsbourg-Birkin.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:28:00\r\n-La facilit\u00e9, \u00e7a fout la trouille.\r\n\r\n19:59:28:05  19:59:29:18\r\n          Je savais bien\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:33:08\r\n que je pouvais sauter des \u00e9tapes\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:37:13\r\n  juste parce que j'\u00e9tais connue.\r\n\r\n19:59:37:18  19:59:43:19\r\nParce qu'on peut d\u00e9fendre des projets\r\navec des gens connus plus simplement.\r\n\r\n19:59:48:20  19:59:51:13\r\n    -Quand on est \"fils de\",\r\n       c'est plus facile.\r\n\r\n19:59:51:18  19:59:56:10\r\n        L'ado Lily-Rose,\r\n  fille de V.Paradis et J.Depp,\r\n\r\n19:59:56:14  20:00:01:10\r\n        s'appr\u00eate \u00e0 faire\r\n   ses premiers pas au cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:00:01:14  20:00:05:11\r\n   Louis Garrel en fait d\u00e9j\u00e0,\r\n    comme son papa Philippe.\r\n\r\n20:00:05:16  20:00:12:02\r\nChiara Mastroianni n'a pas eu besoin\r\n de mettre son pied dans la porte.\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:17:03\r\n     Ni Charlotte Gainsbourg\r\n        ou Iz\u00efa Higelin.\r\n\r\n20:00:17:08  20:00:22:07\r\nMatthieu Chedid, Thomas Dutronc,\r\n Laura Smet, Vincent Cassel...\r\n\r\n20:00:22:11  20:00:26:20\r\n Les \"fils de\" sont talentueux,\r\n      et parfois tortur\u00e9s.\r\n\r\n20:00:27:07  20:00:31:10\r\n       -Voil\u00e0, mon fardeau.\r\n\r\n20:00:32:01  20:00:34:18\r\n         Beaucoup d'amour\r\n      peut faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n20:00:34:23  20:00:38:07\r\n Et \u00e7a peut devenir du non-amour.\r\n\r\n20:00:38:20  20:00:40:16\r\n     -Guillaume, son fr\u00e8re,\r\n\r\n20:00:40:21  20:00:44:11\r\n  est mort \u00e9cras\u00e9 par le poids\r\n    de ce p\u00e8re trop c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:48:19\r\n   Etre \"fils de\" peut servir,\r\n    encore faut-il \u00eatre fort.\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:55:11\r\n-S.Blatter est suspendu pour 90 jours\r\n  par la FIFA, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n20:00:55:16  20:01:00:14\r\nIl estime que la Commission d'\u00e9thique\r\n  ne l'a pas entendu au pr\u00e9alable.\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:05:01\r\n M.Platini est \u00e9galement suspendu.\r\n\r\n20:01:05:06  20:01:09:08\r\n     Il ne dirige plus l'UEFA\r\n\r\n20:01:09:12  20:01:13:21\r\n  et sa candidature pour succ\u00e9der\r\n    \u00e0 S.Blatter est compromise.\r\n\r\n20:01:14:02  20:01:18:11\r\nLe CIO esp\u00e8re un candidat ext\u00e9rieur.\r\n\r\n20:01:19:21  20:01:22:00\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:22:05  20:01:24:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:30:11\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:30:15  20:01:36:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    E.Gattlen, G.Quo\u00ebx, T.Bongi,\r\nC.Sanguinetti, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-08T18:18:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510464984", "durationSec": 21, "title": "SO VW PATRON US 2_RTS000000617470", "excerpt": "Le patron de Volkswagen VW aux USA, Michael Horn, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par une commission du Congr\u00e8s am\u00e9ricain dans le cadre de l'affaire sur les moteurs truqu\u00e9s.", "remarks": "M\u00eame sujet qu'au 12h45"}, {"internalArchiveId": "AA1510464985", "durationSec": 109, "title": "SO VD LAT 2_RTS000000617519", "excerpt": "Le Canton de Vaud a pr\u00e9sent\u00e9 des directives pour l'application de la loi sur le territoire (LAT).", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "sequenceIds": ["1465189"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464986", "durationSec": 91, "title": "SO RUSSES COMM_RTS000000617287", "excerpt": "Le Prix Nobel de litt\u00e9rature 2015 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'auteur bi\u00e9lorusse Svetlana Alexievitch.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510464987", "durationSec": 27, "title": "SO PRIX NOBEL LITTERATURE 2_RTS000000617246", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UEFA et ex-footballeur fran\u00e7ais Michel Platini est-il \"mort politiquement\". Tel est la question que se posent tous les sp\u00e9cialistes du sport apr\u00e8s sa suspension de son poste de pr\u00e9sident de l'UEFA pour une dur\u00e9e de 90 jours. Sa candidature pour la succession de Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA semble d\u00e9j\u00e0 vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec.", "remarks": "Contient des extraits de clips musicaux et de films.", "thematicPersons": ["ALEXIEVITCH, SVETLANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464988", "durationSec": 91, "title": "SO PLATINI CHOC_RTS000000617528", "excerpt": "Spencer Stone, l'un des h\u00e9ros du Thalys, a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 devant un bar de Sacramento.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicPersons": ["PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1465089"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464989", "durationSec": 30, "title": "SO PC HERO THALYS 2_RTS000000617512", "excerpt": "Itw plateau de Jean-Cl\u00e9ment Jeanbart, archev\u00eaque d'Alep en Syrie sur la situation en Syrie et les frappes a\u00e9riennes russes. Selon lui, la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident russe Vladimir russe serre aussi les int\u00e9r\u00eats des Chr\u00e9tiens en Syrie."}, {"internalArchiveId": "AA1510464990", "durationSec": 148, "title": "SO ITW JEANBART_RTS000000617382", "excerpt": "Le budget consacr\u00e9 aux campagnes \u00e9lectorales pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est en nette augmentation. Selon certaines estimations, ils doubleraient tous les 4 ans, notamment en raison de la multiplication des supports de communication.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["\u00c9V\u00caQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464991", "durationSec": 135, "title": "SO HAUSSE CAMPAGNE ELEX_RTS000000617518", "excerpt": "La situation militaire se tend avec plusieurs point chauds notamment en Syrie et en Ukraine. En effet, un avion russe a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien turc provoquant la col\u00e8re de l'OTAN. L'OTAN qui par ailleurs fournit des armes \u00e0 l'arm\u00e9e ukrainiennes aux prises avec les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "MARKETING", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1465194"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464992", "durationSec": 109, "title": "SO FORCES OTAN HOTSPOTS 2_RTS000000617268", "excerpt": "Rencontre avec la chanteuse fran\u00e7aise Lou Doillon qui a su faire son chemin artistique malgr\u00e9 le poids de ses parents : Jane Birkin et Jacques Doillon. D'autres sont aussi pass\u00e9s par le \"fils de\" ou \"fille de\" comme les Chedid, Higelin ou Garrel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE", "UKRAINE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "thematicCorporations": ["OTAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464993", "durationSec": 144, "title": "SO FILS DE_RTS000000617172", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la FIFA Joseph Blatter et le pr\u00e9sident de l'UEFA Michel Platini ont \u00e9t\u00e9 suspendus pendant 3 mois de leur fonction par la commission d'\u00e9thique de la FIFA. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football Issa Hayatou prend la pr\u00e9sidence de la FIFA ad int\u00e9rim . Le situation \u00e0 la t\u00eate du football mondial est flou, quelques mois avant les nouvelles \u00e9lections \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.  L'ex-membre de la FIFA Guido Tognoni et  le sp\u00e9cialiste de la FIFA et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le Mark Spieth expose leurs analyses de la situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ARTISTE", "ENFANT (FILIATION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464994", "durationSec": 107, "title": "SO FIFA NEWS_RTS000000617510", "excerpt": "Tour d'horizon des diff\u00e9rents enjeux pour les \u00e9lections cantonales dans le canton du Jura. Il s'agit d'\u00e9lire 5 conseillers d'Etat pour l'ex\u00e9cutif jurassien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9THIQUE"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH", "PLATINI, MICHEL", "HAYATOU, ISSA"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464995", "durationSec": 131, "title": "SO ELEX JU ENJEUX_RTS000000616812", "excerpt": "Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) ont men\u00e9 une \u00e9tude sur la dynamique des glaciers qui sera publi\u00e9 dans la prestigieuse revue Science. A l'aide de relev\u00e9s quotidiens sur un  glacier, les scientifiques ont fait un lien entre vitesse et \u00e9rosion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1465196"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464996", "durationSec": 131, "title": "SO CLIMAT 2015 GLACIERS 2_RTS000000617421", "excerpt": "La centrale nucl\u00e9aire de Beznau I, provisoirement arr\u00eat\u00e9e pour r\u00e9vision, pr\u00e9sente des d\u00e9fauts et des fissures dans une des cuves. Sa remise en marche sera peut-\u00eatre plus longue que pr\u00e9vu sous la pression des milieux anti-nucl\u00e9aires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "GLACIOLOGIE"], "sequenceIds": ["1465201"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464997", "durationSec": 99, "title": "SO BETZNAU FISSURES_RTS000000617530", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEZNAU"], "thematicThemes": ["RISQUE NUCL\u00c9AIRE", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1465170"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465047", "summary": "Itw Antoine Grynbaum, journaliste sp\u00e9cialiste du sport. Revue de presse du jour sur Internet \u00e0 propos de l'affaire Michel Platini. Communiqu\u00e9 de Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO.", "id": "1465089", "visualPersons": ["PLATINI, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465128", "summary": "Vue a\u00e9rienne centrale nucl\u00e9aire Axpo de Beznau I. Itw Tobias Kistner, porte-parole Axpo. Int centrale nucl\u00e9aire de Beznau. Militants de Greenpeace accrochant une banderole \"The End\". Itw Florian Kasser, responsable des questions nucl\u00e9aires Greenpeace. Centre de contr\u00f4le.", "id": "1465170", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BEZNAU"], "visualCorporations": ["AXPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465147", "summary": "Verena Eggenberger, repr\u00e9sentante des propri\u00e9taires, montrant projet de construction \u00e0 Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe du d\u00e9partment du territoire et de l'environnement. Itw Verena Eggenberger.\nItw Jacqueline de Quattro.\nPayerne : chantier de construction. Itw Christelle Luisier, syndique de Payerne.", "id": "1465189", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465152", "summary": "Itw Jos\u00e9e B\u00e9langer, charg\u00e9e de cours marketing \u00e0 la HEG. Itw Hilmar Gernet, directeur de la communication \u00e0 la Raiffesen. Itw Dominique de Buman, candidat PDC fribourgeois. Itw Christian Luescher, candidat PLR genevois. Itw Eric Stauffer, candidat MCG genevois.", "id": "1465194", "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "LUESCHER, CHRISTIAN", "STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465154", "summary": "Affiches \u00e9lectorales des diff\u00e9rents partis politiques pour la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections cantonales. Itw G\u00e9rard Meyer, pr\u00e9sident ad int\u00e9rim PDC jura. Itw Yann Rufer, pr\u00e9sident PLR Jura. Itw G\u00e9raldine Beuchat, pr\u00e9sidente PCSI Jura. Itw Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident PS Jura.", "id": "1465196", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465159", "summary": "Images de David Egholm, Universit\u00e9 de Aarhus : vue a\u00e9rienne d'un glacier.\nImages de Brian Anderson, Universit\u00e9 Victoria : image de synth\u00e8se montrant la progression d'un glacier durant une ann\u00e9e. S\u00e9diments se d\u00e9tachant d'un glacier.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Herman, chercheur \u00e0 l'UNIL", "id": "1465201", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615038", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020938", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1459937", "internalArchiveId": "AA1509459875", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Escroqueries sentimentales, mode d'emploi", "publicationDate": "2015-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 3294, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7154675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7154668.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Escroqueries sentimentales, mode demploi", "Temps pr\u00e9sent", "Escroqueries sentimentales, mode d'emploi", "Temps pr\u00e9sent", "Escroqueries sentimentales, mode demploi", "Temps pr\u00e9sent", "Val\u00e9rie, d\u00e9truite moralement et financi\u00e8rement", "Escroqueries sentimentales, mode d'emploi", "Escroqueries sentimentales, mode d'emploi"], "alternativeSummary": ["Escroqueries sentimentales, mode demploi", "Un contact sur internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, une visite sur un site de rencontre, et c'est le d\u00e9but de l'engrenage. Ce que l'on pensait \u00eatre le d\u00e9but d'une belle histoire d'amour se transforme en cauchemar : rapidement, il faut envoyer de l'argent, beaucoup d'argent \u00e0 celui ou celle qui est \u00e0 l'autre bout. Parfois, les \u00e9changes virtuels deviennent plus intimes devant une cam\u00e9ra, puis objets de chantage. Ou encore, au bout de la cha\u00eene un mariage de dupe, pour les papiers, et l'on se d\u00e9couvre trahi alors qu'on croyait avoir trouv\u00e9 l'\u00e2me soeur. Les associations et la police comptent d\u00e9sormais des milliers de cas similaires, en Suisse, en France et en Belgique, dont certains m\u00e8nent au suicide.", "Escroqueries sentimentales, mode d'emploi", "Un contact sur internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, une visite sur un site de rencontre, et c'est le d\u00e9but de l'engrenage. Ce que l'on pensait \u00eatre le d\u00e9but d'une belle histoire d'amour se transforme en cauchemar : rapidement, il faut envoyer de l'argent, beaucoup d'argent \u00e0 celui ou celle qui est \u00e0 l'autre bout. Parfois, les \u00e9changes virtuels deviennent plus intimes devant une cam\u00e9ra, puis objets de chantage. Ou encore, au bout de la cha\u00eene un mariage de dupe, pour les papiers, et l'on se d\u00e9couvre trahi alors qu'on croyait avoir trouv\u00e9 l'\u00e2me soeur. Les associations et la police comptent d\u00e9sormais des milliers de cas similaires, en Suisse, en France et en Belgique, dont certains m\u00e8nent au suicide.", "Escroqueries sentimentales, mode demploi", "Un contact sur internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, une visite sur un site de rencontre, et c'est le d\u00e9but de l'engrenage. Ce que l'on pensait \u00eatre le d\u00e9but d'une belle histoire d'amour se transforme en cauchemar : rapidement, il faut envoyer de l'argent, beaucoup d'argent \u00e0 celui ou celle qui est \u00e0 l'autre bout. Parfois, les \u00e9changes virtuels deviennent plus intimes devant une cam\u00e9ra, puis objets de chantage. Ou encore, au bout de la cha\u00eene un mariage de dupe, pour les papiers, et l'on se d\u00e9couvre trahi alors qu'on croyait avoir trouv\u00e9 l'\u00e2me soeur. Les associations et la police comptent d\u00e9sormais des milliers de cas similaires, en Suisse, en France et en Belgique, dont certains m\u00e8nent au suicide.", "Escroqueries sentimentales, mode d'emploi", "T\u00e9moignage d'une quarantenaire victime d'un mariage gris. Apr\u00e8s s'\u00eatre unie avec un Egyptien de 20 ans son cadet, ce dernier vient de recevoir son permis de s\u00e9jour. Depuis, elle vit recluse dans sa chambre.", "Un contact sur internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, une visite sur un site de rencontre, et c'est le d\u00e9but de l'engrenage. Ce que l'on pensait \u00eatre le d\u00e9but d'une belle histoire d'amour se transforme en cauchemar : rapidement, il faut envoyer de l'argent, beaucoup d'argent \u00e0 celui ou celle qui est \u00e0 l'autre bout. Parfois, les \u00e9changes virtuels deviennent plus intimes devant une cam\u00e9ra, puis objets de chantage. Ou encore, au bout de la cha\u00eene un mariage de dupe, pour les papiers, et l'on se d\u00e9couvre trahi alors qu'on croyait avoir trouv\u00e9 l'\u00e2me soeur. Les associations et la police comptent d\u00e9sormais des milliers de cas similaires, en Suisse, en France et en Belgique, dont certains m\u00e8nent au suicide.", "Un contact sur internet et sur les r\u00e9seaux sociaux, une visite sur un site de rencontre, et c'est le d\u00e9but de l'engrenage. Ce que l'on pensait \u00eatre le d\u00e9but d'une belle histoire d'amour se transforme en cauchemar : rapidement, il faut envoyer de l'argent, beaucoup d'argent \u00e0 celui ou celle qui est \u00e0 l'autre bout. Parfois, les \u00e9changes virtuels deviennent plus intimes devant une cam\u00e9ra, puis objets de chantage. Ou encore, au bout de la cha\u00eene un mariage de dupe, pour les papiers, et l'on se d\u00e9couvre trahi alors qu'on croyait avoir trouv\u00e9 l'\u00e2me soeur. Les associations et la police comptent d\u00e9sormais des milliers de cas similaires, en Suisse, en France et en Belgique, dont certains m\u00e8nent au suicide."], "variantIds": ["ece-7028245", "ece-7045810", "ece-7028241", "ece-7028661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:12:52Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:06\r\n{\\an1}Des milliers de Romands ont re\u00e7u\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:31:01\r\n{\\an1}ce type de message.\r\n\r\n10:00:31:06  10:00:34:00\r\n{\\an1}Une jeune est belle Russe\r\nou Ukrainienne,\r\n\r\n10:00:34:05  10:00:37:13\r\n{\\an1}ing\u00e9nieure en physique,\r\nprend contact par Internet\r\n\r\n10:00:37:18  10:00:40:22\r\n   \u00e0 la recherche\r\nd'une correspondance amoureuse.\r\n\r\n10:00:41:03  10:00:44:06\r\n{\\an1}Elle recherche un mari \r\npour faire des enfants.\r\n\r\n10:00:44:11  10:00:47:13\r\n  Ce type d'annonce\r\nn'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux hommes,\r\n\r\n10:00:47:18  10:00:49:13\r\n{\\an1}elle cible aussi les femmes.\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:53:03\r\n{\\an3}       Comment peut-on encore tomber\r\n                   dans ces pi\u00e8ges ?\r\n\r\n10:00:53:08  10:00:54:17\r\n{\\an3}                             C.Dauge\r\n\r\n10:00:54:22  10:00:56:14\r\n{\\an3}            et G.de Maistre r\u00e9v\u00e8lent\r\n\r\n10:00:56:19  10:01:00:12\r\n{\\an3}            que la Suisse, la France\r\n        et la Belgique sont touch\u00e9es\r\n\r\n10:01:00:17  10:01:04:11\r\n{\\an3}      par ce qu'on appelle d\u00e9sormais\r\n         l'escroquerie sentimentale.\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:00\r\n{\\an3}                    Certains perdent\r\n                des milliers de frs,\r\n\r\n10:01:07:05  10:01:09:20\r\n{\\an3}        d'autres c\u00e8dent au chantage.\r\n\r\n10:01:10:01  10:01:13:10\r\n{\\an3}                  D'autres, emport\u00e9s\r\n     par le d\u00e9sespoir, se suicident.\r\n\r\n10:01:13:14  10:01:15:07\r\n{\\an3}             Des r\u00e9seaux en Afrique,\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:20:06\r\n{\\an3}  dans les pays de l'Est, exploitent\r\n         la na\u00efvet\u00e9 de leurs proies.\r\n\r\n10:01:20:11  10:01:23:09\r\n   L'escroquerie\r\nsentimentale est sans limite.\r\n\r\n10:01:23:13  10:01:27:12\r\n{\\an1}Le plus cruel, c'est quand\r\nles escrocs arrivent \u00e0 leur fin,\r\n\r\n10:01:27:17  10:01:29:11\r\n{\\an1}au mariage, aux enfants.\r\n\r\n10:01:29:16  10:01:33:07\r\n{\\an1}Des victimes se sont retrouv\u00e9es\r\nseules avec un enfant\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:37:20\r\n{\\an1}une fois que leur nouvelle \u00e9pouse\r\nou mari a d\u00e9croch\u00e9 ses papiers.\r\n\r\n10:01:38:01  10:01:41:07\r\n{\\an1}Les mariages gris\r\nsont un vrai fl\u00e9au, regardez.\r\n\r\n10:01:43:17  10:01:48:01\r\n-\"Bonsoir, mon amour, mon tr\u00e9sor,\r\n   mon Richard, je ne sais pas\r\n\r\n10:01:48:06  10:01:51:04\r\n      comment te le dire, \r\n      comment te l'\u00e9crire,\r\n\r\n10:01:51:09  10:01:53:16\r\n      comment te l'avouer,\r\n          je t'aime.\"\r\n\r\n10:01:53:21  10:01:56:14\r\n             \"Au fond de mon coeur\r\n           br\u00fble une flamme intense.\"\r\n\r\n10:01:56:19  10:02:01:00\r\n          \"Ta tendresse,\r\nun beau soir, l'a d\u00e9pos\u00e9e en moi.\"\r\n\r\n10:02:01:05  10:02:03:15\r\n \"J'aimerais que tu me prennes,\r\n\r\n10:02:03:20  10:02:06:22\r\n      que tu me caresses, \r\n     que tu m'embrasses...\"\r\n\r\n10:02:07:03  10:02:09:20\r\n-Vous l'avez crue ?\r\n                       -Compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:02:10:01  10:02:13:05\r\n          -Chaque mois,\r\n   5 mios de c\u00e9libataires vont\r\n\r\n10:02:13:10  10:02:15:18\r\n  sur des sites de rencontres,\r\n\r\n10:02:15:23  10:02:19:11\r\n          et beaucoup,\r\n comme Richard, se font pi\u00e9ger.\r\n\r\n10:02:19:16  10:02:22:18\r\n   Des milliers de personnes,\r\n         au coeur bris\u00e9\r\n\r\n10:02:22:23  10:02:25:04\r\n     et au portemonnaie vid\u00e9\r\n\r\n10:02:25:09  10:02:27:13\r\n par des arnaques sentimentales.\r\n\r\n10:02:27:18  10:02:30:21\r\n-La premi\u00e8re de ces escroqueries\r\n\r\n10:02:31:02  10:02:32:21\r\n       consiste \u00e0 utiliser\r\n\r\n10:02:33:02  10:02:35:07\r\n     la cam\u00e9ra d'ordinateur\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:37:09\r\n     d'un usager \u00e0 son insu.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:39:16\r\n  -Je ne comprends pas comment\r\n\r\n10:02:39:21  10:02:41:21\r\n{\\an3}        j'ai pu faire ces choses-l\u00e0.\r\n\r\n10:02:42:02  10:02:44:01\r\n   -Puis, l'arnaque romantique\r\n\r\n10:02:44:06  10:02:45:23\r\n    o\u00f9 le partenaire amoureux\r\n\r\n10:02:46:04  10:02:49:04\r\n       essaie de soutirer\r\n      un maximum d'argent.\r\n\r\n10:02:49:09  10:02:50:22\r\n     -J'\u00e9tais dans un filet\r\n\r\n10:02:51:03  10:02:53:14\r\n        qui se resserrait.\r\n        -Pour eux, c'est\r\n\r\n10:02:53:19  10:02:55:20\r\n{\\an3}     la plus belle histoire d'amour.\r\n\r\n10:02:56:01  10:02:57:11\r\n{\\an1}-J'ai pens\u00e9 au suicide.\r\n\r\n10:02:57:15  10:02:59:13\r\n  -Pour l'arnaque, les escrocs\r\n\r\n10:02:59:18  10:03:02:02\r\n fabriquent de fausses identit\u00e9s\r\n\r\n10:03:02:07  10:03:04:13\r\n    \u00e0 partir d'images du Net,\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:07:05\r\n  et sans qu'on s'en aper\u00e7oive.\r\n\r\n10:03:07:10  10:03:10:06\r\n        -Une femme me dit\r\n      qu'elle a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e\r\n\r\n10:03:10:11  10:03:11:19\r\n{\\an1}par un faux profil.\r\n\r\n10:03:12:00  10:03:14:20\r\n         -Le num\u00e9rique\r\n    a fait que l'escroquerie\r\n\r\n10:03:15:01  10:03:18:03\r\n{\\an1}peut se d\u00e9velopper\r\naupr\u00e8s de plus de personnes.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:21:00\r\n{\\an1}-Plus pi\u00e9geant que le mariage blanc.\r\n\r\n10:03:21:05  10:03:22:20\r\n    Dans le gris, l'un croit\r\n\r\n10:03:23:01  10:03:28:10\r\n  faire un mariage d'amour, alors\r\nque l'autre veut un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n10:03:28:14  10:03:33:14\r\n-Les victimes disent \"mariage gris\";\r\nje pr\u00e9f\u00e8re escroquerie sentimentale.\r\n\r\n10:03:44:03  10:03:45:22\r\n    -Pour comprendre comment\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:49:12\r\n        300'000 Fran\u00e7ais\r\n   se font avoir chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:54:03\r\n  C\u00e9cilia et moi devenons des \r\n internautes cherchant l'amour.\r\n\r\n10:03:54:08  10:03:56:06\r\n    Je me glisse dans la peau\r\n\r\n10:03:56:11  10:04:00:02\r\n        d'un homme veuf\r\ncherchant une nouvelle compagne.\r\n\r\n10:04:00:07  10:04:03:09\r\n       -Je prends le nom \r\n      d'une femme divorc\u00e9e\r\n\r\n10:04:03:13  10:04:07:14\r\ncherchant un homme fid\u00e8le et loyal.\r\n\r\n10:04:07:19  10:04:12:21\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 ces fausses identit\u00e9s, nous\r\nrecherchons ces arnaques \u00e0 l'amour.\r\n\r\n10:04:13:02  10:04:17:11\r\n       -La premi\u00e8re \u00e9tape\r\n   de notre enqu\u00eate nous am\u00e8ne\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:22:18\r\nen r\u00e9gion parisienne, \u00e0 la rencontre\r\n   de la juriste de AVEN Europe.\r\n\r\n10:04:22:23  10:04:24:04\r\n         -J'ai une amie\r\n\r\n10:04:24:10  10:04:26:22\r\n                  qui est venue\r\n             m'emprunter de l'argent,\r\n\r\n10:04:27:03  10:04:29:12\r\n             en me disant qu'elle\r\n\r\n10:04:29:17  10:04:33:00\r\n{\\an3}         avait rencontr\u00e9 quelqu'un.\r\n\r\n10:04:33:05  10:04:35:09\r\n{\\an3}     Le mec \u00e9tait coinc\u00e9 en Afrique.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:40:13\r\n{\\an1}Son portable sonnait sans arr\u00eat,\r\nelle recevait des SMS tout le temps.\r\n\r\n10:04:40:18  10:04:41:19\r\n{\\an1}Il semblait\r\n\r\n10:04:42:00  10:04:47:15\r\n{\\an1}tr\u00e8s amoureux, j'ai jamais connu \u00e7a:\r\n25 SMS en 3 h et 4 appels par jour !\r\n\r\n10:04:47:20  10:04:51:11\r\n    Et elle me dit qu'elle a \r\n    envoy\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:04:51:15  10:04:54:03\r\n  Je tape \"arnaque\" et je tombe\r\n\r\n10:04:54:08  10:04:57:11\r\n        sur AVEN Europe,\r\n   puis sur le faux profil...\r\n\r\n10:04:57:15  10:05:02:00\r\n  Sur le coup, elle a vraiment \r\n \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal et tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n10:05:02:05  10:05:04:12\r\n Et puis, elle a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:05:04:17  10:05:06:22\r\n{\\an1}-Vous avez perdu votre amie ?\r\n\r\n10:05:07:03  10:05:08:16\r\n                -Oui.\r\n-Ah oui.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:10:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:05:10:09  10:05:11:20\r\n       C'est all\u00e9 tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:05:12:01  10:05:16:13\r\n   Chez AVEN Europe, on a compt\u00e9\r\nplus de 40 suicides l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:05:16:18  10:05:17:22\r\n          Vous imaginez\r\n\r\n10:05:18:03  10:05:23:01\r\n     tout ceux qui se suicident\r\nsans que personne ne sache pourquoi.\r\n\r\n10:05:23:06  10:05:24:14\r\n            J'ai commenc\u00e9 ainsi.\r\n\r\n10:05:24:19  10:05:27:11\r\n -Les sc\u00e9narios de manipulation\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:29:14\r\n      n'ont aucune limite.\r\n\r\n10:05:29:19  10:05:32:15\r\n Ces arnaques consistent \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n10:05:32:20  10:05:36:02\r\n   des faux profils amoureux,\r\n     de mettre en confiance\r\n\r\n10:05:36:07  10:05:39:11\r\n         le partenaire\r\npour lui soutirer des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:05:39:15  10:05:41:21\r\n Nous allons pi\u00e9ger les escrocs.\r\n\r\n10:05:42:02  10:05:46:14\r\n -Au service juridique, je dois\r\n \u00eatre \u00e0 plus de 4'400 dossiers,\r\n\r\n10:05:46:19  10:05:51:23\r\n{\\an3}   140 mios d'euros l'an pass\u00e9 entre\r\nla France, la Suisse et la Belgique.\r\n\r\n10:05:52:04  10:05:54:10\r\n-Ca arrive \u00e0 n'importe qui ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:05:54:14  10:05:57:16\r\n          -C'est autant\r\n   des hommes que des femmes ?\r\n\r\n10:05:57:21  10:06:01:06\r\n        -Les hommes sont\r\n  plus vuln\u00e9rables au chantage\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:02:17\r\n          \u00e0 la webcam.\r\n\r\n10:06:02:22  10:06:06:11\r\nIls en descendent 10-15 par jour.\r\n\r\n10:06:06:16  10:06:09:05\r\n{\\an3}  L'amoureux ne se rencontre jamais.\r\n\r\n10:06:09:10  10:06:12:14\r\n  -Ces amoureux n'existent pas;\r\n          on les nomme\r\n\r\n10:06:12:19  10:06:16:16\r\n   brouteurs africains et leur\r\n technique est toujours la m\u00eame.\r\n\r\n10:06:16:21  10:06:21:11\r\n  Une fois qu'ils ont ferr\u00e9 une\r\nvictime sur le Net, ils l'isolent\r\n\r\n10:06:21:15  10:06:23:11\r\n   pour la passer sur webcam.\r\n\r\n10:06:23:15  10:06:25:03\r\n      Nous allons \u00e0 Limoges\r\n\r\n10:06:25:08  10:06:27:11\r\n  pour rencontrer une victime.\r\n\r\n10:06:27:15  10:06:30:19\r\n     La prise de conscience \r\n     est toujours difficile.\r\n\r\n10:06:31:00  10:06:34:22\r\n{\\an3}        -Je lui ai bien expliqu\u00e9 que\r\n       derri\u00e8re, c'\u00e9tait un Africain\r\n\r\n10:06:35:03  10:06:37:12\r\n{\\an3}                         de l'Ouest;\r\n           elle m'a envoy\u00e9 la photo.\r\n\r\n10:06:37:17  10:06:38:23\r\n{\\an1}Ca m'a permis\r\n\r\n10:06:39:04  10:06:41:03\r\n{\\an3}       de savoir qui \u00e9tait l'usurp\u00e9.\r\n\r\n10:06:41:08  10:06:43:18\r\n                Ca tombait bien\r\n             car j'avais travaill\u00e9\r\n\r\n10:06:43:23  10:06:45:15\r\n{\\an3}                sur ce faux profil,\r\n\r\n10:06:45:20  10:06:47:19\r\n{\\an3}          nomm\u00e9 profil de l'Italien.\r\n\r\n10:06:48:00  10:06:50:21\r\n   -Pour \u00eatre plus cr\u00e9dibles,\r\n          les escrocs\r\n\r\n10:06:51:02  10:06:52:18\r\n      utilisent des vid\u00e9os\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:54:22\r\n       d'une m\u00eame personne\r\n\r\n10:06:55:03  10:06:59:20\r\ndans des situations quotidiennes,\r\net dans des positions plus os\u00e9es.\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:01:22\r\n  Ce profil fait partie du kit\r\n\r\n10:07:02:03  10:07:05:15\r\n   que les brouteurs africains\r\n   se revendent sur Internet.\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:08:10\r\n  Les victimes ne r\u00e9alisent pas\r\n\r\n10:07:08:14  10:07:12:22\r\n        qu'elles parlent\r\navec des images pr\u00e9enregistr\u00e9es.\r\n\r\n10:07:13:03  10:07:17:00\r\n   Parfois, il arrive que des\r\n brouteurs se fassent d\u00e9masquer\r\n\r\n10:07:17:05  10:07:20:13\r\n       devant leur \u00e9cran,\r\n comme cet Africain qui se cache\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:22:08\r\n       derri\u00e8re le profil\r\n\r\n10:07:22:12  10:07:24:19\r\n  de notre soi-disant Italien.\r\n\r\n10:07:25:00  10:07:27:05\r\n{\\an3}          -Je lui ai demand\u00e9 d'aller\r\n\r\n10:07:27:10  10:07:29:08\r\n{\\an3}         sur notre page AVEN Europe.\r\n\r\n10:07:29:12  10:07:31:01\r\n             Et l\u00e0, elle hurlait.\r\n\r\n10:07:31:06  10:07:33:15\r\n{\\an1}-Elle sait qu'il n'existe pas ?\r\n\r\n10:07:33:20  10:07:37:04\r\n{\\an3}                    -Si vous voulez,\r\n   elle est toujours amoureuse de...\r\n\r\n10:07:37:09  10:07:40:15\r\n-De l'image.\r\n     -Elle esp\u00e8re rencontrer le vrai.\r\n\r\n10:07:40:20  10:07:44:17\r\n-Mais les escrocs ne l\u00e2chent pas\r\n    facilement leurs proies.\r\n\r\n10:07:44:22  10:07:47:19\r\n            A 60 ans,\r\n Anne-Marie en a fait les frais.\r\n\r\n10:07:48:00  10:07:52:02\r\n    En un an, elle y a laiss\u00e9\r\n les \u00e9conomies de toute une vie,\r\n\r\n10:07:52:07  10:07:55:16\r\nsans avoir jamais vu son amoureux.\r\n\r\n10:07:55:21  10:07:58:00\r\n{\\an1}-J'avais confiance.\r\n\r\n10:07:58:05  10:08:00:17\r\n-Il vous disait qu'il vous aimait ?\r\n\r\n10:08:00:22  10:08:02:12\r\n       -Ah oui, des lettres\r\n\r\n10:08:02:17  10:08:05:08\r\n  et des mails d'amour, j'en ai !\r\n\r\n10:08:05:12  10:08:08:05\r\n -Vous avez communiqu\u00e9 un an ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:11:15\r\n       -Vous avez commenc\u00e9\r\n   \u00e0 payer \u00e0 partir de quand ?\r\n\r\n10:08:11:20  10:08:13:20\r\n{\\an1}-Du 2\u00e8me ou 3\u00e8me mois...\r\n\r\n10:08:14:01  10:08:16:20\r\n{\\an1}Donc la note va \u00eatre sal\u00e9e !\r\n\r\n10:08:17:01  10:08:20:04\r\n          -Vous n'avez\r\n    jamais pens\u00e9 \u00e0 arr\u00eater ?\r\n\r\n10:08:20:09  10:08:22:15\r\n -On peut pas.\r\n               -Il a besoin d'argent\r\n\r\n10:08:22:20  10:08:24:01\r\n{\\an3}                         pour quoi ?\r\n\r\n10:08:24:06  10:08:27:11\r\n{\\an3}                     Qu'est-ce qu'il\r\n         inventait comme histoires ?\r\n\r\n10:08:27:15  10:08:29:06\r\n{\\an1}-La derni\u00e8re histoire...\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:31:04\r\n{\\an1}Il y en a eu plusieurs.\r\n\r\n10:08:31:09  10:08:33:14\r\n{\\an1}La perte de papiers, l'accident,\r\n\r\n10:08:33:19  10:08:37:02\r\n{\\an1}j'ai fait l'aller-retour\r\n\u00e0 Marseille deux fois.\r\n\r\n10:08:37:07  10:08:39:19\r\n            -Pour aller faire quoi ?\r\n         -Le chercher\r\n\r\n10:08:40:00  10:08:42:04\r\n{\\an3}         \u00e0 l'a\u00e9roport de Marseille.\r\n\r\n10:08:42:09  10:08:44:03\r\n{\\an3}            -Il n'est jamais sorti ?\r\n\r\n10:08:44:08  10:08:46:01\r\n{\\an1}-Il n'est jamais venu !\r\n\r\n10:08:46:06  10:08:48:08\r\n{\\an3}            -Quel \u00e9tait son int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:50:05\r\n{\\an3}              de vous faire venir ?\r\n\r\n10:08:50:10  10:08:53:01\r\n{\\an1}-De me faire d\u00e9penser des sous !\r\n\r\n10:08:53:06  10:08:56:02\r\n{\\an3}           -C'est mettre la personne\r\n                    dans l'angoisse.\r\n\r\n10:08:56:07  10:08:59:09\r\n{\\an3}               C'est tout le travail\r\n           psychologique du montage.\r\n\r\n10:08:59:13  10:09:02:04\r\n-Tous ces bordereaux sont autant\r\n\r\n10:09:02:09  10:09:04:22\r\n        de mandats cash\r\n    effectu\u00e9s par Anne-Marie\r\n\r\n10:09:05:03  10:09:06:08\r\n         pendant un an.\r\n\r\n10:09:06:12  10:09:09:04\r\n{\\an3}        -Cela fait partie des choses\r\n\r\n10:09:09:09  10:09:11:16\r\n{\\an3}  qu'il va falloir que tu acceptes.\r\n\r\n10:09:11:21  10:09:13:12\r\n{\\an3}             Tout cet argent, parti.\r\n\r\n10:09:13:17  10:09:15:06\r\n      -Oui, je sais.\r\n\r\n10:09:15:11  10:09:16:20\r\n        Asseyez-vous.\r\n\r\n10:09:17:01  10:09:18:17\r\n{\\an3}             -L\u00e0, c'est 1'000 euros.\r\n\r\n10:09:18:22  10:09:21:01\r\n{\\an3}              L\u00e0, il y a 280, 800...\r\n\r\n10:09:21:06  10:09:22:12\r\n{\\an3}                         960, 350...\r\n\r\n10:09:22:17  10:09:25:04\r\n{\\an3}                300, 400, 140, 200 !\r\n\r\n10:09:25:09  10:09:28:01\r\n  -Elle ne conna\u00eet toujours pas\r\n\r\n10:09:28:06  10:09:30:22\r\n        le montant exact\r\n     des sommes dilapid\u00e9es.\r\n\r\n10:09:31:03  10:09:32:21\r\n{\\an3}             -2'000, 1'600, 2'000...\r\n\r\n10:09:33:02  10:09:34:09\r\n            3'400...\r\n\r\n10:09:34:13  10:09:38:13\r\n{\\an3}                  1'900, 500, 2'500,\r\n                     2'000, 2'500...\r\n\r\n10:09:38:18  10:09:40:22\r\n{\\an3}        -On en est \u00e0 69'383 euros...\r\n\r\n10:09:41:03  10:09:42:13\r\n{\\an3}                         Il soupire\r\n\r\n10:09:45:02  10:09:48:03\r\n{\\an3}                    Vous avez donn\u00e9\r\n       70'000 euros \u00e0 un brouteur ?\r\n\r\n10:09:48:08  10:09:49:12\r\n                   -Ouais.\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:51:21\r\n                Ben oui.\r\n\r\n10:09:52:02  10:09:54:13\r\n{\\an1}C'est ce que tu m'avais dit.\r\n\r\n10:09:54:18  10:09:57:14\r\n{\\an1}-Et vous gagnez combien par mois ?\r\n\r\n10:09:57:19  10:09:59:08\r\n{\\an1}-Je peux le dire ?\r\n\r\n10:10:00:15  10:10:01:20\r\n{\\an1}(1'300 euros.)\r\n\r\n10:10:03:15  10:10:05:23\r\n{\\an1}-Et comment vous expliquez \u00e7a ?\r\n\r\n10:10:06:04  10:10:08:12\r\n{\\an1}-Je ne sais pas, honn\u00eatement.\r\n\r\n10:10:08:17  10:10:11:22\r\n{\\an1} Je ne peux pas dire...\r\nElle soupire\r\n\r\n10:10:12:03  10:10:13:15\r\n{\\an3}                          -L'amour ?\r\n\r\n10:10:13:20  10:10:15:21\r\n{\\an1}-Je ne dis pas le contraire.\r\n\r\n10:10:16:02  10:10:19:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais prise dans l'engrenage,\r\nvous ne pouvez\r\n\r\n10:10:19:09  10:10:20:21\r\n{\\an1}plus reculer !\r\n\r\n10:10:21:02  10:10:23:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates dans une bulle.\r\n\r\n10:10:23:06  10:10:26:19\r\n{\\an1}Je disais \u00e0 Camilla\r\nque j'avais l'impression d'\u00eatre\r\n\r\n10:10:27:00  10:10:28:13\r\n{\\an1}dans un filet...\r\n\r\n10:10:28:18  10:10:31:00\r\n{\\an1}Et souvent,\r\nj'ai pens\u00e9 au suicide.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:32:10\r\n          -Apr\u00e8s avoir\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:34:20\r\n perdu 70'000 euros, Anne-Marie\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:37:19\r\n       ne r\u00e9alise pas bien\r\n      qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:39:19\r\n    d'une arnaque amoureuse.\r\n\r\n10:10:40:00  10:10:42:11\r\n   Fragilis\u00e9e, elle se console\r\n\r\n10:10:42:15  10:10:44:16\r\n      en gardant une photo\r\n\r\n10:10:44:21  10:10:49:12\r\n     de son amoureux fictif\r\n  et de sa romance imaginaire.\r\n\r\n10:10:49:17  10:10:53:01\r\n    -Dans le train du retour,\r\n     je consulte mon compte\r\n\r\n10:10:53:06  10:10:55:18\r\n   sur des sites de rencontre\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:58:17\r\n       o\u00f9 je suis inscrit\r\n       avec mon faux nom.\r\n\r\n10:10:58:22  10:11:00:20\r\n     Mon profil a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:11:01:01  10:11:03:12\r\n  Une certaine Patricia a mordu\r\n\r\n10:11:03:17  10:11:07:11\r\n  \u00e0 l'hame\u00e7on; son pseudonyme:\r\n   \"La vie est belle \u00e0 deux\".\r\n\r\n10:11:07:15  10:11:08:19\r\n         On communique.\r\n\r\n10:11:09:00  10:11:11:18\r\n   \"Salut, je ne te vois pas.\"\r\n            -Attends,\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:13:04\r\n{\\an1}il faut\r\n\r\n10:11:13:09  10:11:15:05\r\n       qu'elle te r\u00e9ponde.\r\n\r\n10:11:15:10  10:11:17:03\r\n      -\"Tu cherches quoi ?\"\r\n\r\n10:11:17:08  10:11:21:06\r\n\"Je suis \u00e0 la recherche d'un homme,\r\n      bas\u00e9 sur la confiance,\r\n\r\n10:11:21:11  10:11:24:07\r\n      pour refaire ma vie\",\r\n         me r\u00e9pond-elle.\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:27:06\r\n{\\an1}-Vas-y, vas-y, r\u00e9ponds !\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:30:13\r\n         -\"Tu me vois ?\"\r\n\r\n10:11:30:18  10:11:33:06\r\n \"Je te vois, tu es magnifique.\"\r\n\r\n10:11:33:11  10:11:36:06\r\n       \"Tu es en Bretagne,\r\n      alors tu fais quoi ?\"\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:40:11\r\n  \"Je suis commer\u00e7ante, et je\r\nsuis actuellement en d\u00e9placement\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:44:02\r\n          sur l'Afrique\r\n  pour l'h\u00e9ritage de mon p\u00e8re.\"\r\n\r\n10:11:44:07  10:11:46:01\r\n    Patricia est un brouteur.\r\n\r\n10:11:46:06  10:11:48:21\r\n    Et en v\u00e9rifiant la vid\u00e9o,\r\n          on s'aper\u00e7oit\r\n\r\n10:11:49:02  10:11:51:01\r\n    que ces images circulent.\r\n\r\n10:11:51:06  10:11:55:04\r\n   Le brouteur les a s\u00fbrement\r\n     r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es ou vol\u00e9es.\r\n\r\n10:11:55:09  10:11:59:08\r\n    Comme cette jeune femme,\r\ndevenue ma Patricia, pr\u00e8s de 10 %\r\n\r\n10:11:59:12  10:12:04:08\r\ndes Fran\u00e7ais estiment \u00eatre victimes\r\n     d'usurpation d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:12:04:12  10:12:07:15\r\n   De nombreuses personnalit\u00e9s\r\n       en font les frais,\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:09:04\r\n       comme ce com\u00e9dien.\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:11:07\r\n     Son compte a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:13:04\r\n      et depuis trois ans,\r\n\r\n10:12:13:09  10:12:15:16\r\nses photos circulent \u00e0 son insu.\r\n\r\n10:12:15:21  10:12:18:23\r\n          -Jean-Claude:\r\n\"Je suis un homme cool et sympa.\"\r\n\r\n10:12:19:04  10:12:21:03\r\n{\\an3}           Et l\u00e0, une vieille photo.\r\n\r\n10:12:21:08  10:12:25:00\r\n        \"Un homme correct\r\n   qui m\u00e9rite une femme bien.\"\r\n\r\n10:12:25:05  10:12:27:09\r\n Celui-l\u00e0, je ne le connais pas.\r\n\r\n10:12:27:13  10:12:28:22\r\n         Et encore l\u00e0...\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:35:08\r\n\"Moi je suis \u00e0 la recherche d'une \r\nbelle femme, c'est-\u00e0-dire fid\u00e8le.\"\r\n\r\n10:12:36:12  10:12:39:05\r\n        Jean-Georges rit\r\n     Tiens, Michel Rocard !\r\n\r\n10:12:39:10  10:12:41:15\r\n       Jean-Marc Ayrault.\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:45:01\r\n...\r\n   Voil\u00e0, notre ami Brad Pitt.\r\n\r\n10:12:45:06  10:12:46:23\r\n       Moi, je fais la une\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:50:07\r\n          durant 7 jours,\r\n  et plus rien durant 3 semaines.\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:52:19\r\n Entre-temps, c'en est un autre.\r\n\r\n10:12:53:00  10:12:56:15\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9, il y a 4 ans,\r\navec Monsieur Cloutier.\r\n\r\n10:12:56:20  10:12:59:14\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u00e0 la police,\r\n\r\n10:12:59:19  10:13:01:11\r\n      le 12 novembre 2010.\r\n\r\n10:13:01:16  10:13:05:02\r\n          Eux m'ont dit\r\n qu'ils ne pouvaient rien faire.\r\n\r\n10:13:05:07  10:13:08:04\r\nIls habitent \u00e0 l'autre bout du monde,\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:10:11\r\n ce sont des brouteurs africains.\r\n\r\n10:13:10:16  10:13:12:08\r\n       On a aucun recours.\r\n\r\n10:13:12:12  10:13:14:05\r\n     Puis, un avocat m'a dit\r\n\r\n10:13:14:10  10:13:16:11\r\n{\\an1}que m\u00eame \u00e9crire au procureur,\r\n\r\n10:13:16:15  10:13:17:23\r\n       \u00e7a ne ferait rien.\r\n\r\n10:13:18:04  10:13:23:11\r\n{\\an1}Il n'ira pas en C\u00f4te d'Ivoire dire: \r\n\"Arr\u00eatez avec Jean-Georges Brunet !\"\r\n\r\n10:13:23:16  10:13:25:18\r\n   -Ces arnaques sentimentales\r\n\r\n10:13:25:23  10:13:27:22\r\n      sont souvent pilot\u00e9es\r\n\r\n10:13:28:03  10:13:29:19\r\n    depuis la C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n10:13:30:00  10:13:32:11\r\n      Soit pr\u00e8s de 200 mios\r\n         d'euros par an.\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:34:20\r\n Devant l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n10:13:35:01  10:13:36:08\r\n          depuis 5 ans,\r\n\r\n10:13:36:12  10:13:39:04\r\n        l'Etat fran\u00e7ais\r\n     a mis en place PHAROS,\r\n\r\n10:13:39:09  10:13:43:05\r\n  une plateforme de signalement\r\n    pour aider les victimes.\r\n\r\n10:13:43:10  10:13:46:12\r\n   *-J'ai cliqu\u00e9 sur la photo.\r\n-Et \u00e7a vous bloque\r\n\r\n10:13:46:17  10:13:49:04\r\nvotre ordinateur ?\r\n        *-Oui, et \u00e7a me dit\r\n\r\n10:13:49:09  10:13:52:08\r\n         que j'\u00e9coperai\r\n   d'une amende de 100 euros.\r\n\r\n10:13:52:12  10:13:53:22\r\n{\\an1}-Vous avez pay\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:54:03  10:13:56:14\r\n             *-Non.\r\n-Surtout, il faut pas payer.\r\n\r\n10:13:56:19  10:13:57:21\r\n           *-D'accord.\r\n\r\n10:13:58:02  10:14:01:11\r\n{\\an1}-Tout ce qui est \u00e9crit\r\nest enti\u00e8rement faux.\r\n\r\n10:14:01:16  10:14:02:21\r\n        *-Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:14:03:02  10:14:04:21\r\n   -Sur 130'000 signalements,\r\n\r\n10:14:05:02  10:14:08:03\r\n       un tiers concerne\r\n  des arnaques \u00e0 la nig\u00e9riane.\r\n\r\n10:14:08:08  10:14:12:21\r\n     -Il y a la plateforme\r\nwww.internet-signalement.gouv.fr\r\n\r\n10:14:13:02  10:14:15:04\r\n{\\an6}        qui permet de faire remonter\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:17:05\r\n{\\an3}             les contenus illicites,\r\n\r\n10:14:17:10  10:14:19:12\r\n{\\an3}         notamment les escroqueries.\r\n\r\n10:14:19:17  10:14:24:03\r\n-Le dernier ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant,\r\n c'est le chantage \u00e0 la webcam.\r\n\r\n10:14:24:08  10:14:25:11\r\n         L'escroc envoie\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:27:09\r\n     des images suggestives\r\n\r\n10:14:27:13  10:14:30:19\r\n           pour amadouer\r\net faire d\u00e9raper son interlocuteur.\r\n\r\n10:14:31:00  10:14:35:18\r\n-Il va proposer une cam\u00e9ra sexuelle,\r\n     dans laquelle il demandera\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:39:04\r\n{\\an3}      \u00e0 l'homme de s'exhiber, voil\u00e0.\r\n\r\n10:14:39:09  10:14:42:19\r\n{\\an3}                        Donc l'homme\r\n          pris en confiance le fait.\r\n\r\n10:14:43:00  10:14:45:07\r\n    Il se retrouve enregistr\u00e9\r\n\r\n10:14:45:11  10:14:47:13\r\n   par l'escroc qui le menace\r\n\r\n10:14:47:18  10:14:51:02\r\n{\\an3}                de diffuser la vid\u00e9o\r\n                s'il ne le paie pas.\r\n\r\n10:14:52:14  10:14:57:07\r\n{\\an3}    -L'objectif, c'est d'emp\u00eacher la\r\ndiffusion des vid\u00e9os pornographiques\r\n\r\n10:14:57:11  10:15:00:05\r\n{\\an3}                   et que la victime\r\n              subisse des pressions.\r\n\r\n10:15:00:10  10:15:03:17\r\n{\\an3}            L'an pass\u00e9, \u00e7a a conduit\r\n             une victime au suicide.\r\n\r\n10:15:03:22  10:15:06:02\r\n -Richard est veuf et retrait\u00e9.\r\n\r\n10:15:06:07  10:15:07:18\r\n      Apr\u00e8s s'\u00eatre inscrit\r\n\r\n10:15:07:23  10:15:09:23\r\n   sur des sites de rencontre,\r\n\r\n10:15:10:04  10:15:11:20\r\n      il s'est fait pi\u00e9ger\r\n\r\n10:15:12:01  10:15:14:05\r\npar la webcam de son ordinateur.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:15:19\r\n      Gr\u00e2ce \u00e0 l'association\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:19:11\r\n A.V.E.U. du Net, il a localis\u00e9\r\n    des brouteurs ivoiriens\r\n\r\n10:15:19:16  10:15:22:04\r\n          qui n'ont pas\r\n     vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:15:22:09  10:15:24:01\r\n     Ils se faisaient passer\r\n\r\n10:15:24:06  10:15:26:16\r\npour de jeunes femmes peu farouches.\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:28:11\r\n      -Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:29:20\r\n  -76 ans.\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:31:16\r\n         -Ah oui, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:15:31:21  10:15:33:06\r\n{\\an1}-Je les fais pas ?\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:34:16\r\n              -Non.\r\n\r\n10:15:34:21  10:15:37:00\r\n   A 76 ans, vous allez faire\r\n\r\n10:15:37:05  10:15:40:05\r\n         des rencontres\r\n    avec des petites jeunes !\r\n\r\n10:15:40:10  10:15:41:19\r\n           Richard rit\r\n             -Oui !\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:45:13\r\n      -Comment vous l'avez\r\n\r\n10:15:45:18  10:15:47:07\r\n     rencontr\u00e9e, celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:51:11\r\n{\\an3}          -Elle m'a demand\u00e9 de faire\r\n     une vid\u00e9o assez compromettante.\r\n\r\n10:15:51:16  10:15:54:15\r\n-Vous avez d\u00fb vous d\u00e9shabiller ?\r\n\r\n10:15:54:20  10:15:56:19\r\n{\\an3}                     -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:15:57:00  10:15:59:13\r\n-C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une relation intime.\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:02:10\r\n{\\an3}                         Il soupire\r\n          -On peut appeler intime...\r\n\r\n10:16:02:14  10:16:04:21\r\n    -Avec des mots d'amour ?\r\n                         -Ah oui !\r\n\r\n10:16:05:03  10:16:08:22\r\n        -Elle vous dit:\r\n\"Faisons l'amour via la cam\u00e9ra.\"\r\n\r\n10:16:09:03  10:16:10:14\r\n{\\an3}                -Voil\u00e0, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:16:10:19  10:16:15:11\r\n{\\an1}-Elle vous montre une vid\u00e9o porno \r\net vous demande d'en faire autant.\r\n\r\n10:16:15:16  10:16:17:18\r\n{\\an3}                      -C'est le gars\r\n                    qui me demande !\r\n\r\n10:16:17:23  10:16:22:22\r\n{\\an1}Mais le gars que j'ai eu\r\nau t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait hyper mena\u00e7ant.\r\n\r\n10:16:23:03  10:16:27:11\r\n   Pendant 8 jours, j'ai eu peur\r\n  de voir arriver je ne sais qui.\r\n\r\n10:16:27:15  10:16:30:00\r\n-Il a dit que c'\u00e9tait une mineure.\r\n\r\n10:16:30:05  10:16:31:14\r\n         -Oui, absolument.\r\n\r\n10:16:31:19  10:16:36:01\r\n     \"Vous vous rendez compte,\r\n      c'est une mineure...\",\r\n\r\n10:16:36:06  10:16:38:11\r\n     Tu parles d'une mineure !\r\n\r\n10:16:38:16  10:16:43:06\r\n  -Comme Richard passe beaucoup\r\nde temps sur Internet, il a aussi\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:48:05\r\nentretenu des histoires d'amour \r\nfictives qui lui ont co\u00fbt\u00e9 cher.\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:51:00\r\n       -Toutes ces filles \r\n      vous ont co\u00fbt\u00e9 cher ?\r\n\r\n10:16:51:05  10:16:54:19\r\n    -Pas toutes; il y en a une \r\n    qui m'a co\u00fbt\u00e9 que 50 euros.\r\n\r\n10:16:55:00  10:16:56:16\r\n       A la limite, \u00e7a va !\r\n\r\n10:16:56:21  10:16:59:12\r\nElles m'ont demand\u00e9 beaucoup plus,\r\n\r\n10:16:59:17  10:17:02:09\r\n                  mais comme je\r\n             n'avais plus d'argent...\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:04:10\r\n       -Combien en tout ?\r\n\r\n10:17:04:14  10:17:07:19\r\n        -Ca doit d\u00e9passer\r\n      les 20'000 \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:17:08:00  10:17:10:06\r\n         -Vous avez cru\r\n     \u00e0 l'histoire d'amour ?\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:11:15\r\n{\\an3}                   -Oui, totalement.\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:13:18\r\n{\\an3}    \"Bonsoir, mon amour, mon tr\u00e9sor,\r\n\r\n10:17:13:23  10:17:16:18\r\n{\\an3}                        mon Richard,\r\n              je ne sais pas comment\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:21:21\r\n{\\an3}    te le dire, comment te l'\u00e9crire,\r\n    comment te l'avouer, je t'aime.\"\r\n\r\n10:17:22:02  10:17:25:11\r\n{\\an3}            \"Je t'aime comme ma vie,\r\n          je t'aime comme amoureux.\"\r\n\r\n10:17:25:15  10:17:29:09\r\n{\\an3}         \"Tu es cent fois plus grand\r\n               que moi, tu es beau.\"\r\n\r\n10:17:29:13  10:17:32:00\r\n{\\an3}          \"Notre amour me d\u00e9vore...\"\r\n\r\n10:17:32:05  10:17:35:07\r\n{\\an1}-Quand vous lisiez \u00e7a,\r\n\u00e7a vous faisait quoi ?\r\n\r\n10:17:35:11  10:17:37:15\r\n{\\an3}       -Oui, j'ai dit \"incroyable\" !\r\n\r\n10:17:37:20  10:17:40:08\r\n{\\an3} Je ne vais pas vous lire tout \u00e7a...\r\n\r\n10:17:40:12  10:17:44:07\r\n{\\an1}-Que diriez-vous aux gens\r\nqui vont sur ces sites ?\r\n\r\n10:17:44:11  10:17:47:08\r\n{\\an3}           -On ne s'appartient plus,\r\n             on est perdu, manipul\u00e9.\r\n\r\n10:17:47:12  10:17:48:23\r\n{\\an3}                         Il y a 10 %\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:51:14\r\n{\\an3}     de c\u00f4t\u00e9 favorable sur Internet,\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:54:23\r\n{\\an3}               mais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n             il y a 90 % d'arnaques.\r\n\r\n10:17:55:04  10:17:57:22\r\n                 Il faut faire\r\n           tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s attention.\r\n\r\n10:17:58:03  10:18:00:22\r\n  -Richard est devenu prudent.\r\n\r\n10:18:01:03  10:18:03:02\r\n  Il n'est pas pr\u00eat de retomber\r\n\r\n10:18:03:07  10:18:06:12\r\n          dans le pi\u00e8ge\r\n des escroqueries sentimentales.\r\n\r\n10:18:10:02  10:18:12:11\r\n -Depuis quelques jours, je suis\r\n\r\n10:18:12:15  10:18:16:08\r\n      sollicit\u00e9 par Patricia\r\nqui serait coinc\u00e9e en C\u00f4te d'Ivoire\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:18:22\r\npour toucher un myst\u00e9rieux h\u00e9ritage\r\n\r\n10:18:19:03  10:18:20:12\r\n       de son p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:18:20:18  10:18:24:04\r\n        Patricia m'\u00e9crit:\r\n     \"Le notaire de mon p\u00e8re\r\n\r\n10:18:24:09  10:18:27:15\r\n       m'a sonn\u00e9 ce matin\r\n     \u00e0 propos de l'h\u00e9ritage\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:29:12\r\n    que mon p\u00e8re m'a laiss\u00e9.\"\r\n\r\n10:18:29:17  10:18:34:00\r\n     \"Ce notaire me demande\r\n  si j'ai un homme de confiance\r\n\r\n10:18:34:05  10:18:37:19\r\n      qui pourrait m'aider\r\n     et recevoir les sous.\"\r\n\r\n10:18:38:00  10:18:42:08\r\nJ'appelle Patricia pour entendre\r\ncette soi-disant jolie Bretonne.\r\n\r\n10:18:44:02  10:18:45:11\r\n            -Patricia ?\r\n\r\n10:18:48:06  10:18:49:11\r\n         -Ca va, et toi ?\r\n\r\n10:18:49:16  10:18:52:05\r\n          A l'\u00e9vidence,\r\n       la voix de Patricia\r\n\r\n10:18:52:10  10:18:55:11\r\n    n'est ni tr\u00e8s fran\u00e7aise,\r\n       ni tr\u00e8s f\u00e9minine.\r\n\r\n10:18:55:16  10:18:59:09\r\n     Elle ressemble \u00e0 celle\r\n d'un homme qui imite une femme,\r\n\r\n10:18:59:13  10:19:01:20\r\n s\u00fbrement un brouteur ivoirien.\r\n\r\n10:19:02:01  10:19:04:11\r\n  Patricia me demande 150 euros\r\n\r\n10:19:04:16  10:19:07:11\r\n      pour payer les taxes\r\n        chez le notaire.\r\n\r\n10:19:07:15  10:19:09:23\r\nLa tentative d'arnaque commence.\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:20:03\r\n-Comme je suis r\u00e9ticent, elle me met\r\nen contact avec un pr\u00e9tendu notaire.\r\n\r\n10:19:20:08  10:19:23:01\r\n    Celui-ci m'envoie un mail\r\n         plus explicite.\r\n\r\n10:19:23:06  10:19:26:08\r\n      \"Patricia va h\u00e9riter \r\n      de 160 mios d'euros.\"\r\n\r\n10:19:26:12  10:19:28:12\r\n \"Une fois re\u00e7us les 150 euros,\r\n\r\n10:19:28:17  10:19:32:08\r\n      vous recevrez copie\r\ndu testament pour la proc\u00e9dure.\"\r\n\r\n10:19:32:12  10:19:33:21\r\n       Son t\u00e9l\u00e9phone vibre\r\n\r\n10:19:34:02  10:19:35:07\r\n          -Oui, bonjour.\r\n\r\n10:19:35:11  10:19:36:16\r\n           *-Bonjour.\r\n\r\n10:19:36:21  10:19:39:04\r\n -Comme je ne r\u00e9ponds pas vite,\r\n\r\n10:19:39:09  10:19:44:11\r\nle pr\u00e9tendu notaire, un complice du\r\nbrouteur, passe \u00e0 la phase suivante.\r\n\r\n10:19:44:15  10:19:46:12\r\n     -Parlez un peu plus fort.\r\n\r\n10:19:48:19  10:19:50:00\r\n{\\an3}                      -Oui, je sais.\r\n\r\n10:19:50:05  10:19:52:13\r\n   Vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 Paris ?\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:55:14\r\n          Votre cabinet\r\n    est \u00e0 Paris ou \u00e0 Abidjan ?\r\n\r\n10:19:57:18  10:20:01:14\r\n    -Vous \u00eates s\u00fbr que son p\u00e8re\r\n   lui laisse 160 mios d'euros ?\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:07:10\r\n   -On se voit dans une semaine,\r\n\r\n10:20:07:14  10:20:09:11\r\n                 \u00e0 Abidjan ? \r\n         Ca a raccroch\u00e9\r\n\r\n10:20:09:16  10:20:12:16\r\n  Intrigu\u00e9 par cette histoire,\r\n           je d\u00e9cide\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:18:04\r\n d'aller sur la piste de Patricia \r\net de son notaire en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n10:20:21:06  10:20:23:00\r\n    Ici, les escrocs se sont\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:26:11\r\n          sp\u00e9cialis\u00e9s\r\ndans les arnaques sentimentales,\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:28:16\r\n surtout avec les francophones.\r\n\r\n10:20:28:21  10:20:32:22\r\n Le pays est sur une liste noire\r\n      du commerce en ligne.\r\n\r\n10:20:33:03  10:20:36:12\r\n   A la sortie de l'a\u00e9roport,\r\n      Patricia m'appelle.\r\n\r\n10:20:36:17  10:20:39:09\r\n   *Les propos sont inaudibles\r\n                           -Comment ?\r\n\r\n10:20:39:13  10:20:41:11\r\n   Patricia veut que je vienne\r\n\r\n10:20:41:16  10:20:43:03\r\n     la chercher chez elle.\r\n\r\n10:20:43:08  10:20:46:03\r\n        Le taxi refuse:\r\n   le quartier est dangereux.\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:48:23\r\n         Des brouteurs\r\n   pourraient m'y d\u00e9pouiller.\r\n\r\n10:20:49:04  10:20:50:17\r\n     Ca arrive aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:55:23\r\nJ'appelle Patricia pour lui proposer\r\nd'aller au caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez elle.\r\n\r\n10:20:56:04  10:20:58:11\r\n  Patricia, j'arrive \u00e0 Cap Sud.\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:04:03\r\n  -Quand j'y suis, je te sonne.\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:08:18\r\n        A l'heure dite, \r\n        pas de Patricia.\r\n\r\n10:21:08:23  10:21:11:01\r\n    Oui, mais viens au caf\u00e9 !\r\n\r\n10:21:11:06  10:21:12:13\r\n        C'est tout pr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:12:18  10:21:15:01\r\n    Bien \u00e9videmment, Patricia\r\n\r\n10:21:15:06  10:21:18:03\r\n ne peut pas venir physiquement,\r\n\r\n10:21:18:08  10:21:20:14\r\n puisqu'elle n'a jamais exist\u00e9.\r\n\r\n10:21:20:19  10:21:25:17\r\n   Au Nig\u00e9ria, les arnaques \u00e0 la\r\nnig\u00e9riane ciblaient les anglophones.\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:28:15\r\n        Ces escroqueries\r\n    se d\u00e9veloppent d\u00e9sormais\r\n\r\n10:21:28:20  10:21:31:03\r\n dans toute l'Afrique de l'Ouest\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:34:07\r\n     et ciblent des Belges,\r\n      Suisses et Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:21:41:02  10:21:43:20\r\n         Mais qui sont\r\n   en r\u00e9alit\u00e9 ces brouteurs ?\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:16\r\nLa police cybercriminelle d'Abidjan\r\n   vient d'interpeler un escroc.\r\n\r\n10:21:56:22  10:21:58:16\r\n          -Il s'est fait arr\u00eater\r\n\r\n10:21:58:21  10:22:00:15\r\n             dans un cybercaf\u00e9,\r\n\r\n10:22:00:20  10:22:04:21\r\nle lieu de travail de la plupart\r\n    des brouteurs africains.\r\n\r\n10:22:49:07  10:22:52:17\r\n -Vous prenez \u00e7a comme un jeu ?\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:04:21\r\n   Vous avez conscience du mal\r\nque vous faites de l'autre c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:06:11  10:23:10:14\r\n      -M\u00eame si les brouteurs\r\nrisquent jusqu'\u00e0 20 ans de prison,\r\n\r\n10:23:10:19  10:23:13:13\r\n           ils peinent\r\n  \u00e0 renoncer \u00e0 l'argent facile.\r\n\r\n10:23:21:02  10:23:24:13\r\n        Pour travailler,\r\nchacun prend un surnom insolent.\r\n\r\n10:23:24:18  10:23:25:21\r\n         Celui-ci prend\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:28:09\r\n    le nom de la monnaie ivoirienne.\r\n\r\n10:23:28:13  10:23:32:16\r\n    Il a 25 ans, et les peines\r\nde prison ne l'impressionnent pas.\r\n\r\n10:24:23:03  10:24:26:11\r\n   -Pour am\u00e9liorer ses gains,\r\n         CFA a recours\r\n\r\n10:24:26:15  10:24:28:15\r\n   \u00e0 la magie noire: le zamou.\r\n\r\n10:24:28:20  10:24:30:17\r\n   Le brouteur a son marabout.\r\n\r\n10:24:30:22  10:24:34:02\r\n         Celui de \"CFA\"\r\n   s'appelle Papa Sans Souci.\r\n\r\n10:24:34:07  10:24:37:02\r\n  Le f\u00e9ticheur lance des sorts\r\n\r\n10:24:37:07  10:24:40:21\r\n   pour travailler \u00e0 distance\r\n  les victimes d'escroqueries.\r\n\r\n10:24:41:02  10:24:45:06\r\n      -Ce qu'il va demander,\r\n        il va lui donner.\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:47:07\r\n   -Le but de cette c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:51:07\r\n   est d'encourager la victime\r\n     \u00e0 envoyer de l'argent.\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:56:05\r\nM\u00eame si \u00e7a peut sembler ridicule,\r\n   ici, tout le monde y croit.\r\n\r\n10:24:56:10  10:24:59:11\r\n         -Les brouteurs\r\n   sont populaires \u00e0 Abidjan.\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:03:01\r\nCertains sont devenus des stars,\r\n       car ils d\u00e9pensent\r\n\r\n10:25:03:06  10:25:05:17\r\ndans les bars locaux, ou maquis.\r\n\r\n10:25:05:22  10:25:09:17\r\nEn une journ\u00e9e, ils peuvent gagner\r\n        jusqu'\u00e0 trois fois\r\n\r\n10:25:09:22  10:25:13:15\r\nle salaire moyen mensuel ivoirien,\r\n        fix\u00e9 \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:25:13:20  10:25:18:20\r\nEt ils recrutent des petites mains\r\n     de plus en plus jeunes.\r\n\r\n10:25:19:01  10:25:21:22\r\n      Devant la fascination\r\n         qu'ils exercent\r\n\r\n10:25:22:03  10:25:24:23\r\n       aupr\u00e8s des enfants \r\n       et des adolescents,\r\n\r\n10:25:25:04  10:25:29:06\r\n  la police scientifique tente \r\n de sensibiliser les plus jeunes\r\n\r\n10:25:29:11  10:25:34:09\r\n\u00e0 ne pas basculer dans l'ill\u00e9galit\u00e9\r\navec la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:25:34:13  10:25:35:18\r\n        -Vous n'avez pas\r\n\r\n10:25:35:23  10:25:38:07\r\n           le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:42:04\r\nOn lutte contre la cybercriminalit\u00e9\r\n\r\n10:25:42:09  10:25:43:21\r\n            en vous sensibilisant.\r\n\r\n10:25:44:02  10:25:47:16\r\n    Utilisez vos intelligences\r\n     pour d\u00e9velopper le pays.\r\n\r\n10:25:47:21  10:25:53:11\r\n-La cybercriminalit\u00e9 est une menace\r\n r\u00e9elle pour l'\u00e9conomie nationale,\r\n\r\n10:25:53:15  10:25:56:01\r\ncar la C\u00f4te d'Ivoire est consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:25:56:06  10:25:59:19\r\n   comme la plaque tournante \r\n   de l'arnaque sur Internet.\r\n\r\n10:26:00:00  10:26:01:04\r\n        -Au 1er semestre,\r\n\r\n10:26:01:09  10:26:04:21\r\nils ont 1,5 milliard de francs CFA.\r\n\r\n10:26:05:02  10:26:06:14\r\n      -Pour faire renoncer\r\n\r\n10:26:06:19  10:26:10:23\r\n  \u00e0 ce trafic, le gouvernement\r\n    a durci sa l\u00e9gislation.\r\n\r\n10:26:11:04  10:26:14:11\r\n      Les escrocs risquent\r\n   de fortes peines de prison.\r\n\r\n10:26:14:16  10:26:17:17\r\n          -Maintenant,\r\n    le minimum, c'est un an.\r\n\r\n10:26:17:22  10:26:20:05\r\n   Le maximum, c'est vingt ans.\r\n\r\n10:26:20:10  10:26:22:22\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:26:23:03  10:26:25:23\r\n     -Et depuis quatre ans,\r\n      la police ivoirienne\r\n\r\n10:26:26:05  10:26:31:01\r\n   travaille en collaboration \r\n  avec les enqu\u00eateurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:26:31:06  10:26:33:18\r\nSi les escroqueries aux sentiments\r\n\r\n10:26:33:23  10:26:37:21\r\n  partent d'Afrique de l'Ouest,\r\n    les brouteurs ont souvent\r\n\r\n10:26:38:02  10:26:41:14\r\n    des complices en France\r\n et les r\u00e9seaux se structurent.\r\n\r\n10:26:41:19  10:26:44:11\r\n   -Il y a un syst\u00e8me africain\r\n\r\n10:26:44:16  10:26:47:04\r\n{\\an5}     qui n'est pas un syst\u00e8me\r\n\r\n10:26:47:09  10:26:50:04\r\n{\\an5}qu'on retrouve dans la d\u00e9linquance\r\n\r\n10:26:50:09  10:26:53:07\r\n   des pays de l'Est,\r\nune structure pyramidale.\r\n\r\n10:26:54:14  10:26:57:19\r\n    L\u00e0, c'est plus\r\nune organisation en nuage.\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:01:06\r\n   Comme ils disent chez eux,\r\n      certaines personnes\r\n\r\n10:27:01:11  10:27:03:12\r\n{\\an1}ont ce r\u00f4le de vieux p\u00e8re.\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:07:09\r\n{\\an1}Il y a les vieux p\u00e8res\r\net les petits jeunes.\r\n\r\n10:27:09:00  10:27:11:01\r\n     Un g\u00e9rant de cybercaf\u00e9,\r\n\r\n10:27:11:06  10:27:14:09\r\n       en C\u00f4te d'Ivoire,\r\n   peut g\u00e9rer \u00e0 flux constant\r\n\r\n10:27:14:13  10:27:16:00\r\n        huit-dix jeunes.\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:17:22\r\n      Il a un petit cheptel\r\n\r\n10:27:18:03  10:27:19:08\r\n         et des coachs.\r\n\r\n10:27:19:12  10:27:22:09\r\nLe chef de cette petite \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:27:22:13  10:27:24:09\r\n{\\an1}lui-m\u00eame brouteur avant.\r\n\r\n10:27:24:13  10:27:29:11\r\n  On est dans un pays o\u00f9 il y a\r\n  encore une v\u00e9ritable mis\u00e8re.\r\n\r\n10:27:29:15  10:27:33:14\r\n     Effectivement, on peut\r\n en arriver \u00e0 un jeune de 17 ans\r\n\r\n10:27:33:19  10:27:36:15\r\n{\\an1}qui fait vivre 5-6 personnes.\r\n\r\n10:27:36:20  10:27:38:04\r\n{\\an1}M\u00eame s'ils ont bien\r\n\r\n10:27:38:09  10:27:42:01\r\n{\\an1}conscience du c\u00f4t\u00e9 malhonn\u00eate\r\nde la chose,\r\n\r\n10:27:42:06  10:27:47:12\r\n{\\an1}ils s'exon\u00e8rent en se disant:\r\n\"En Europe, ils ont de l'argent.\"\r\n\r\n10:27:47:17  10:27:52:00\r\n{\\an1}\"Ca ne va pas tant nuire que \u00e7a\r\naux victimes fran\u00e7aises.\"\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:54:06\r\n     -A Abidjan, je poursuis\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:57:18\r\n            mon enqu\u00eate\r\nchez Jean-Charles, qui est plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n10:27:57:23  10:27:59:19\r\n  Son fr\u00e8re g\u00e8re un cybercaf\u00e9.\r\n\r\n10:28:00:00  10:28:01:15\r\n    -Tu es un \"vieux p\u00e8re\" ?\r\n\r\n10:28:01:20  10:28:03:20\r\n{\\an1}-Oui, je suis un doyen.\r\n\r\n10:28:04:01  10:28:07:13\r\n-D'apr\u00e8s les associations de lutte,\r\n\r\n10:28:07:18  10:28:10:09\r\n  il serait un chef de r\u00e9seau.\r\n\r\n10:28:10:13  10:28:12:03\r\n     -Les arnaques \u00e0 l'amour\r\n\r\n10:28:12:08  10:28:13:16\r\n         marchent bien ?\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:28:13:21  10:28:17:15\r\n  -Tu gagnes beaucoup avec \u00e7a ?\r\n-Oui, beaucoup de victimes.\r\n\r\n10:28:17:20  10:28:21:04\r\n-Tu as commenc\u00e9 aussi jeune que \u00e7a ?\r\n             -Tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:28:21:09  10:28:23:15\r\n      On a besoin de sous.\r\n\r\n10:28:23:20  10:28:27:09\r\n     L\u00e0, c'est une activit\u00e9\r\n        qui n'est pas...\r\n\r\n10:28:27:13  10:28:30:01\r\n{\\an1}L\u00e9galis\u00e9e, qui est malsaine.\r\n\r\n10:28:30:06  10:28:34:12\r\nDes Europ\u00e9ens viennent sur le Net\r\npour se masturber, on filme \u00e7a !\r\n\r\n10:28:34:17  10:28:36:19\r\n{\\an1}Et puis, tu fais du chantage !\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:39:17\r\n        -Il y a beaucoup\r\n     d'enfants qui font \u00e7a ?\r\n\r\n10:28:39:22  10:28:42:09\r\n{\\an1}-Plein de petits se font des sous.\r\n\r\n10:28:42:13  10:28:45:12\r\n         -Il a 14 ans,\r\n  donc il a commenc\u00e9 \u00e0 12 ans.\r\n\r\n10:28:45:17  10:28:48:19\r\n{\\an1}-Mais vous ne connaissez pas\r\nson mode de vie !\r\n\r\n10:28:49:00  10:28:52:21\r\n         Vous ne savez pas\r\n  s'il mange, matin, midi, soir !\r\n\r\n10:28:53:02  10:28:57:20\r\n-On peut lui demander si sa vie a\r\nchang\u00e9 depuis qu'il est brouteur.\r\n\r\n10:28:58:01  10:29:01:07\r\n          -Ta vie a chang\u00e9\r\n     depuis que tu es brouteur ?\r\n\r\n10:29:02:08  10:29:06:06\r\n                -Non.\r\n-Il y a eu quand m\u00eame un changement.\r\n\r\n10:29:06:11  10:29:08:22\r\n     -Il est trop concentr\u00e9.\r\n   -Ouais !\r\n\r\n10:29:10:15  10:29:12:16\r\n  Tout le monde se fait avoir.\r\n\r\n10:29:12:21  10:29:14:02\r\n           Comme eux,\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:15:21\r\n{\\an1}je me suis fait avoir.\r\n\r\n10:29:16:02  10:29:17:16\r\n              Oui !\r\n       -Par un brouteur ?\r\n\r\n10:29:17:22  10:29:19:17\r\n        -En Tunisie, oui !\r\n\r\n10:29:21:00  10:29:23:04\r\n    -Les fraudeurs ivoiriens\r\n\r\n10:29:23:09  10:29:26:20\r\n       sont sans scrupule\r\net laissent souvent les victimes\r\n\r\n10:29:27:01  10:29:31:23\r\n dans des situations \u00e9conomiques\r\n  dramatiques, qui vont parfois\r\n\r\n10:29:32:04  10:29:33:14\r\n        jusqu'au suicide.\r\n\r\n10:29:33:19  10:29:36:19\r\n Ces escroqueries \u00e0 la nig\u00e9riane\r\n\r\n10:29:37:00  10:29:40:03\r\n           ne sont pas\r\n les seules arnaques amoureuses.\r\n\r\n10:29:40:08  10:29:44:01\r\n   Depuis deux ans, le mariage\r\n   frauduleux ou mariage gris\r\n\r\n10:29:44:06  10:29:47:17\r\n  se d\u00e9veloppe aussi en Europe:\r\n       l'un des deux \u00e9poux\r\n\r\n10:29:47:22  10:29:54:02\r\ntrompe l'autre sur ses sentiments\r\n  pour obtenir sa nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:29:54:07  10:29:56:11\r\nEn France, en r\u00e9gion parisienne,\r\n\r\n10:29:56:16  10:29:59:07\r\n un quart des mariages c\u00e9l\u00e9br\u00e9s\r\n\r\n10:29:59:11  10:30:04:00\r\nentre un Fran\u00e7ais et un \u00e9tranger\r\nen situation irr\u00e9guli\u00e8re serait\r\n\r\n10:30:04:05  10:30:05:17\r\n        de complaisance.\r\n\r\n10:30:05:22  10:30:09:01\r\n       Certaines mairies,\r\n       \u00e0 titre pr\u00e9ventif,\r\n\r\n10:30:09:06  10:30:13:11\r\n rencontrent les futurs couples\r\n   pour les mettre en garde.\r\n\r\n10:30:13:16  10:30:17:04\r\n{\\an3}      -Au d\u00e9but, on avait \u00e9norm\u00e9ment\r\n                 de mariages blancs.\r\n\r\n10:30:17:09  10:30:20:09\r\n{\\an3}                       Actuellement,\r\n          ce sont les mariages gris.\r\n\r\n10:30:20:13  10:30:24:04\r\n          Chaque lundi,\r\n  il y a entre 5 et 6 auditions.\r\n\r\n10:30:24:09  10:30:29:03\r\n{\\an3}   Actuellement, le rythme est d'une\r\n   vingtaine d'auditions mensuelles.\r\n\r\n10:30:29:08  10:30:31:09\r\n    -Vous pensez avoir \u00e9vit\u00e9\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:33:08\r\n{\\an5}     des mariages gris ici ?\r\n\r\n10:30:33:12  10:30:35:16\r\n{\\an5}    -J'en \u00e9vite tous les mois.\r\n\r\n10:30:37:14  10:30:40:11\r\nCe mois-ci, j'ai d\u00fb en \u00e9viter quatre,\r\n\r\n10:30:40:15  10:30:45:20\r\n   puisque les personnes retirent\r\nleur dossier, annulent les mariages.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:50:17\r\n{\\an3}Voici les dossiers des personnes qui\r\n  viennent, apr\u00e8s m'avoir rencontr\u00e9,\r\n\r\n10:30:50:22  10:30:52:20\r\n{\\an3}                 annuler le mariage.\r\n\r\n10:30:53:01  10:30:56:08\r\n{\\an3}                  Ce qui prouve bien\r\n        que la pr\u00e9vention est utile.\r\n\r\n10:30:57:17  10:31:00:11\r\n{\\an1}Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:31:00:15  10:31:03:07\r\n{\\an3}                   Vous avez adress\u00e9\r\n               un courrier en mairie\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:08:06\r\n{\\an3}            concernant une situation\r\n      qui me para\u00eet un peu complexe.\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:10:11\r\n{\\an3}       Puis-je conna\u00eetre votre \u00e2ge ?\r\n\r\n10:31:12:22  10:31:15:08\r\n{\\an3}        -Quel \u00e2ge a la jeune fille ?\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:23:20\r\n{\\an3}          -Vous auriez des t\u00e9moins ?\r\n\r\n10:31:27:15  10:31:29:23\r\n{\\an3}      -Votre neveu la conna\u00eet bien ?\r\n\r\n10:31:31:12  10:31:33:04\r\n{\\an3}                  -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:31:33:09  10:31:35:16\r\n    Une situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n10:31:35:21  10:31:38:20\r\n         40 ans d'\u00e9cart,\r\n      \u00e7a peut nous conduire\r\n\r\n10:31:39:01  10:31:42:20\r\n   \u00e0 d\u00e9couvrir un mariage gris, \r\n   une escroquerie sentimentale.\r\n\r\n10:31:48:11  10:31:50:00\r\n      -Il faut les convoquer.\r\n\r\n10:31:50:05  10:31:53:08\r\n        Il a un gros doute\r\n        sur ce qu'il fait.\r\n\r\n10:31:53:12  10:31:54:22\r\n{\\an1}Il soupire\r\n\r\n10:31:55:03  10:31:58:02\r\n-A l'origine de ces mariages gris,\r\n\r\n10:31:58:07  10:32:02:19\r\n  l'espoir d'une vie meilleure\r\npour des \u00e9trangers et \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:32:03:00  10:32:07:13\r\n  Munie d'une cam\u00e9ra cach\u00e9e, je\r\nvais rencontrer un jeune Tunisien.\r\n\r\n10:32:07:18  10:32:10:12\r\n          Au lendemain\r\n   de la R\u00e9volution de jasmin,\r\n\r\n10:32:10:17  10:32:12:10\r\n     Mohamed arrive \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:32:12:14  10:32:14:00\r\n          Depuis 5 ans,\r\n\r\n10:32:14:05  10:32:17:04\r\n          il travaille\r\n     au noir pour survivre.\r\n\r\n10:32:17:09  10:32:19:21\r\n         Le mariage est\r\n       sa derni\u00e8re chance\r\n\r\n10:32:20:02  10:32:22:05\r\n  pour obtenir un vrai travail.\r\n\r\n10:32:22:10  10:32:23:15\r\n      -Des Tunisiens d'ici\r\n\r\n10:32:23:20  10:32:27:23\r\n{\\an1}me font des connaissances,\r\nmais je suis venu sans visa.\r\n\r\n10:32:28:04  10:32:29:09\r\n     Euh...\r\n\r\n10:32:29:13  10:32:32:12\r\n{\\an1}M\u00eame si je travaille, \r\nje travaille au noir !\r\n\r\n10:32:32:17  10:32:34:00\r\n{\\an1}J'ai toujours peur.\r\n\r\n10:32:34:05  10:32:39:07\r\n{\\an1}Quand je vois la police,\r\nmon coeur bat \u00e0 4'000 \u00e0 heure.\r\n\r\n10:32:39:11  10:32:43:01\r\n    -Pour avoir des papiers,\r\n    il y a peu de solutions.\r\n\r\n10:32:43:06  10:32:46:06\r\n-C'est la seule chose,\r\nc'est que je me marie.\r\n\r\n10:32:46:11  10:32:50:00\r\nTu mens sur tes sentiments,\r\n     un mariage gris.\r\n\r\n10:32:50:05  10:32:51:11\r\n   Je vais faire \u00e7a.\r\n\r\n10:32:51:15  10:32:55:05\r\n{\\an1}Avec quelqu'un, une vieille,\r\nle coeur, tu l'enl\u00e8ves.\r\n\r\n10:32:55:10  10:32:57:14\r\n{\\an1}Et tu mets dedans une pierre.\r\n\r\n10:32:57:19  10:33:02:20\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'un jour il va arriver\r\ncette fille en gris ou en blond,\r\n\r\n10:33:03:01  10:33:04:15\r\n    moi, \u00e7a m'est \u00e9gal.\r\n\r\n10:33:04:20  10:33:07:21\r\n{\\an1}L'essentiel pour le d\u00e9but,\r\nc'est les papiers.\r\n\r\n10:33:09:12  10:33:14:09\r\n  -L'issue de ce pseudo-mariage\r\n  est presque toujours la m\u00eame.\r\n\r\n10:33:14:13  10:33:18:13\r\n    Une fois que le conjoint\r\n  a obtenu son titre de s\u00e9jour,\r\n\r\n10:33:18:18  10:33:21:09\r\nil se volatilise dans la nature.\r\n\r\n10:33:21:13  10:33:24:01\r\nElle parle dans une langue de l'Est\r\n\r\n10:33:24:06  10:33:26:05\r\n    -Dans les pays de l'Est,\r\n\r\n10:33:26:10  10:33:28:11\r\n    avec la crise \u00e9conomique,\r\n\r\n10:33:28:17  10:33:33:18\r\n les femmes sont les principales\r\n candidates de ces escroqueries.\r\n\r\n10:33:33:23  10:33:36:13\r\n         -Je m'inscris\r\n    sur ce site de rencontre\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:39:14\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9 en femmes slaves.\r\n\r\n10:33:39:19  10:33:42:20\r\n      De tr\u00e8s jolies femmes\r\n       entre 20 et 30 ans\r\n\r\n10:33:43:01  10:33:47:12\r\nme r\u00e9pondent rapidement: Juliya,\r\nOlga et une certaine Anastasia,\r\n\r\n10:33:47:17  10:33:50:22\r\n        qui voudrait bien\r\n    me rencontrer en Ukraine.\r\n\r\n10:33:58:03  10:33:59:17\r\n        Arriv\u00e9 \u00e0 Kharkov,\r\n\r\n10:33:59:22  10:34:02:11\r\ndans la 2\u00e8me grande ville d'Ukraine,\r\n\r\n10:34:02:16  10:34:06:02\r\n      je retrouve Dimitri\r\nqui a cr\u00e9\u00e9 un site anti-arnaque.\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:10:03\r\n  Il m'aide dans le d\u00e9cryptage \r\n  des sites et agences locales.\r\n\r\n10:34:10:08  10:34:12:11\r\n{\\an3}        -Vous avez donn\u00e9 votre \u00e2ge ?\r\n\r\n10:34:12:15  10:34:14:07\r\n{\\an4}-Oui, 54 ans.\r\n\r\n10:34:14:11  10:34:18:02\r\n{\\an4}C'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 \u00e9cart !\r\n\r\n10:34:18:07  10:34:20:11\r\n{\\an3}          -Je vois d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:34:20:15  10:34:22:01\r\n{\\an1}-Juliya a 21 ans.\r\n\r\n10:34:22:06  10:34:23:22\r\n       -C'est vrai que...\r\n\r\n10:34:24:03  10:34:28:11\r\n{\\an3}     Les femmes ukrainiennes peuvent\r\n      accepter une diff\u00e9rence d'\u00e2ge,\r\n\r\n10:34:28:15  10:34:32:19\r\n                  mais pas 30 ans;\r\n           je dirais 15 ans maximum.\r\n\r\n10:34:33:00  10:34:37:13\r\n  Regardez c'est une belle fille,\r\nvous comprenez bien que leur int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:34:37:18  10:34:39:10\r\n         ce n'est pas...\r\n\r\n10:34:39:14  10:34:41:07\r\n      -Leur int\u00e9r\u00eat, c'est\r\n\r\n10:34:41:11  10:34:45:22\r\npas moi, c'est mon portemonnaie ?\r\n               -Oui, c'est plut\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n10:34:46:03  10:34:49:00\r\n      Elle est complice de l'agence.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:34:49:05  10:34:52:08\r\n{\\an3}                      C'est l'agence\r\n             qui va gagner l'argent.\r\n\r\n10:34:52:12  10:34:56:07\r\n{\\an3}                Les filles re\u00e7oivent\r\n      une petite partie de l'argent.\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:58:11\r\n    -Combien, on a une id\u00e9e ?\r\n\r\n10:34:58:16  10:35:01:16\r\n     Pour d\u00e9jeuner avec moi,\r\n          par exemple ?\r\n\r\n10:35:01:21  10:35:03:10\r\n{\\an3}                  -Environ 15 euros.\r\n\r\n10:35:03:14  10:35:05:08\r\n       -En Ukraine, on vit\r\n\r\n10:35:05:12  10:35:08:00\r\n         avec combien ?\r\n     -Il y a quelques mois,\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:09:21\r\n     le salaire moyen \u00e9tait\r\n\r\n10:35:10:02  10:35:11:23\r\n         400-500 euros.\r\n\r\n10:35:12:04  10:35:15:20\r\n{\\an1}-15 euros juste pour un d\u00e9jeuner,\r\nc'est pas mal ?\r\n\r\n10:35:16:01  10:35:19:15\r\n{\\an3}                  -Oui, c'est plut\u00f4t\r\n                 comme un petit job.\r\n\r\n10:35:19:20  10:35:21:19\r\n   -Les rencontres amoureuses\r\n\r\n10:35:22:00  10:35:24:22\r\n         ont toujours eu\r\n   un grand succ\u00e8s en Ukraine.\r\n\r\n10:35:26:04  10:35:28:00\r\n   Il faut savoir faire le tri\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:29:23\r\n   entre vrai et faux profil.\r\n\r\n10:35:30:04  10:35:32:15\r\n          Maintenant,\r\n    elle a 45 min de retard.\r\n\r\n10:35:32:20  10:35:34:10\r\n       Je pense qu'il y a\r\n\r\n10:35:34:14  10:35:36:12\r\n  un peu d'arnaque l\u00e0-dessous.\r\n\r\n10:35:36:17  10:35:38:02\r\n      Elle ne viendra pas.\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:42:11\r\n     Manifestement, les profils\r\nd'Olga et de Juliya sont des app\u00e2ts.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:45:21\r\n   Je patiente encore un peu.\r\n\r\n10:35:56:19  10:35:58:00\r\n     -Personne...\r\n\r\n10:35:58:05  10:36:01:03\r\n{\\an1}Je vais me promener un petit peu.\r\n\r\n10:36:04:02  10:36:08:15\r\n{\\an1}Mon rendez-vous n'est pas venu,\r\nmais je suis en train de tchatter\r\n\r\n10:36:08:20  10:36:11:15\r\n{\\an1}avec la fille\r\nqui devrait venir ce soir.\r\n\r\n10:36:11:20  10:36:15:19\r\n{\\an1}Celle qui devait venir ce matin,\r\non a beaucoup tchatt\u00e9.\r\n\r\n10:36:16:00  10:36:19:22\r\n{\\an1}Chaque lettre co\u00fbte 6 euros,\r\net il y en a eu des dizaines !\r\n\r\n10:36:20:03  10:36:23:03\r\n           Sur le site,\r\n     1 h de tchat, 120 euros.\r\n\r\n10:36:23:08  10:36:28:00\r\n{\\an1}Tout \u00e7a est fait pour faire\r\nd\u00e9penser de l'argent sur le site,\r\n\r\n10:36:28:05  10:36:30:21\r\n{\\an1}mais apr\u00e8s la fille ne vient pas.\r\n\r\n10:36:34:05  10:36:36:17\r\n   Les photos sont modifi\u00e9es,\r\n\r\n10:36:36:22  10:36:38:15\r\n      chang\u00e9es, affin\u00e9es...\r\n\r\n10:36:38:20  10:36:40:11\r\n        Beaucoup d'hommes\r\n\r\n10:36:40:15  10:36:41:19\r\n         sont ultra d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n10:36:42:00  10:36:44:15\r\n de la r\u00e9alit\u00e9, apr\u00e8s avoir r\u00eav\u00e9\r\n\r\n10:36:44:20  10:36:46:17\r\n          sur les photos.\r\n\r\n10:36:46:22  10:36:50:06\r\n       -Mon dernier rendez-vous:\r\n          Anastasia, 32 ans,\r\n\r\n10:36:50:11  10:36:54:11\r\n        doit me rejoindre\r\n      \u00e0 l'h\u00f4tel pour d\u00eener.\r\n\r\n10:36:54:15  10:36:57:11\r\nAnastasia semble plut\u00f4t \u00eatre venue\r\n\r\n10:36:57:15  10:36:59:17\r\n     pour faire un bon repas\r\n\r\n10:36:59:22  10:37:02:09\r\n  que pour faire connaissance.\r\n\r\n10:37:14:17  10:37:17:14\r\n          -En r\u00e9alit\u00e9,\r\n cette soir\u00e9e est tr\u00e8s rentable\r\n\r\n10:37:17:19  10:37:22:06\r\n  pour elle: 100 euros, r\u00e9partis\r\nentre Anastasia et sa traductrice.\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:25:09\r\n Une belle somme pour l'Ukraine.\r\n\r\n10:37:27:18  10:37:31:09\r\n         Mais les hommes\r\n ne sont pas les seules victimes\r\n\r\n10:37:31:13  10:37:35:16\r\nde mariage gris, car l'escroquerie\r\n    touche autant les femmes.\r\n\r\n10:37:35:21  10:37:40:15\r\n   Ania, 43 ans, habite en r\u00e9gion\r\nparisienne, et elle revient de loin.\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:42:13\r\n       En octobre dernier,\r\n\r\n10:37:42:18  10:37:45:08\r\nelle a \u00e9vit\u00e9 le mariage frauduleux.\r\n\r\n10:37:45:12  10:37:48:16\r\n       Sa famille l'avait\r\n     pourtant mise en garde.\r\n\r\n10:37:48:21  10:37:51:20\r\n         -Je me consid\u00e8re\r\n    comme quelqu'un de chanceux\r\n\r\n10:37:52:01  10:37:54:05\r\n{\\an3}          d'avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:37:54:10  10:37:55:22\r\n{\\an3}                  Je suis chanceuse.\r\n\r\n10:37:56:03  10:37:58:12\r\n  -Deux mois avant la c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n10:37:58:17  10:37:59:22\r\n         de son mariage,\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:07\r\n  elle a r\u00e9ussi \u00e0 tout annuler.\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:05:20\r\n  Ca devait avoir lieu quand ?\r\n\r\n10:38:06:01  10:38:09:20\r\n      -Je dois avoir un trou,\r\n   car je bloque sur cette date.\r\n\r\n10:38:10:01  10:38:11:23\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:38:12:04  10:38:13:09\r\n             -Octobre.\r\n\r\n10:38:13:13  10:38:16:10\r\n    -Octobre de cette ann\u00e9e,\r\n         octobre 2014.\r\n\r\n10:38:18:01  10:38:22:01\r\n      -Oui, mais je sais pas\r\n  quelle date du mois d'octobre.\r\n\r\n10:38:22:06  10:38:25:01\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re oublier toutes ces dates !\r\n\r\n10:38:25:06  10:38:29:12\r\n   Ca aurait pu se concr\u00e9tiser:\r\nje serais mari\u00e9e avec quelqu'un...\r\n\r\n10:38:29:17  10:38:33:02\r\n{\\an1}Qui \u00e9tait en train\r\nde me manipuler, de m'arnaquer.\r\n\r\n10:38:33:07  10:38:35:21\r\n          Je me f\u00e9licite\r\n       d'avoir eu le courage\r\n\r\n10:38:36:02  10:38:39:22\r\n{\\an1}de dire \"stop\", parce que\r\nj'ai vu que j'\u00e9tais abus\u00e9e.\r\n\r\n10:38:40:03  10:38:44:06\r\n{\\an1}Quand je l'ai connu, on a parl\u00e9\r\nsur Skype, Viber, tout \u00e7a,\r\n\r\n10:38:44:11  10:38:47:14\r\n{\\an1}et il m'a avou\u00e9\r\nqu'il m'aimait depuis 2 ans.\r\n\r\n10:38:47:19  10:38:51:08\r\n    Il m'avait dit qu'il avait\r\n     10 ans de moins que moi.\r\n\r\n10:38:51:12  10:38:53:20\r\n D\u00e9couvrir apr\u00e8s qu'il y a 20 ans,\r\n\r\n10:38:54:01  10:38:55:06\r\n         c'\u00e9tait le choc.\r\n\r\n10:38:55:11  10:38:58:14\r\n Moi, je ne voulais pas me marier.\r\n\r\n10:38:58:19  10:39:01:11\r\n{\\an3}                   -Son but, c'\u00e9tait\r\n               d'avoir des papiers ?\r\n\r\n10:39:01:16  10:39:06:02\r\n  -Rester ici; et on n'avait pas\r\nd'autre moyen de faire des papiers.\r\n\r\n10:39:06:07  10:39:07:23\r\n    -On v\u00e9rifie la sinc\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:39:08:04  10:39:09:11\r\n         des intentions.\r\n\r\n10:39:09:16  10:39:14:15\r\n   -On a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 \r\n   voir ce monsieur \u00e0 la mairie.\r\n\r\n10:39:14:20  10:39:16:20\r\n{\\an3}   -On proc\u00e8de par audition s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:39:17:01  10:39:19:11\r\n{\\an3} Il y a un pr\u00e9filtre \u00e0 l'\u00e9tat civil.\r\n\r\n10:39:19:15  10:39:23:04\r\n   -Ils m'ont attir\u00e9 l'attention\r\n     sur la diff\u00e9rence d'\u00e2ge.\r\n\r\n10:39:23:09  10:39:26:19\r\n     -Ces auditions permettent\r\n      d'interroger sur tout.\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:30:09\r\n      -La mairie m'a demand\u00e9 \r\n     s'il y aurait un contrat.\r\n\r\n10:39:30:13  10:39:33:08\r\n J'ai dit oui, et lui, il a chang\u00e9\r\n\r\n10:39:33:12  10:39:36:12\r\nde couleur quand j'ai parl\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n10:39:36:17  10:39:40:06\r\n    -C'est un v\u00e9ritable pi\u00e8ge,\r\n     car certaines personnes\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:44:11\r\n{\\an3}               sont d\u00e9truites apr\u00e8s,\r\n                moralement d\u00e9cim\u00e9es,\r\n\r\n10:39:44:15  10:39:48:00\r\n{\\an3}              en d\u00e9couvrant que tout\r\n             ce qu'on leur a racont\u00e9\r\n\r\n10:39:48:05  10:39:51:08\r\n{\\an3}                   durant 2 ou 3 ans\r\n           \u00e9tait parfaitement bidon.\r\n\r\n10:39:51:12  10:39:54:09\r\n{\\an1}-Quand j'ai senti\r\nque j'\u00e9tais manipul\u00e9e\r\n\r\n10:39:54:13  10:39:56:15\r\n  pour les papiers, j'ai arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:39:56:20  10:39:59:08\r\n-Car une fois le mariage prononc\u00e9,\r\n\r\n10:39:59:12  10:40:03:03\r\n    il aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement\r\n     difficile de l'annuler.\r\n\r\n10:40:03:08  10:40:07:10\r\n  Un partenaire malintentionn\u00e9 \r\n  peut attendre jusqu'\u00e0 dix ans\r\n\r\n10:40:07:14  10:40:09:23\r\nl'obtention de sa naturalisation,\r\n\r\n10:40:10:04  10:40:12:13\r\n        avant de quitter\r\n      le domicile conjugal.\r\n\r\n10:40:12:18  10:40:16:19\r\n  Pr\u00e8s de Nantes, Jo\u00ebl, 49 ans,\r\n s'estime victime d'escroquerie.\r\n\r\n10:40:17:00  10:40:22:04\r\nCe garagiste pensait avoir trouv\u00e9\r\n la femme de sa vie en Ukraine.\r\n\r\n10:40:22:09  10:40:25:11\r\n       Le coup de foudre \r\n      a vir\u00e9 au cauchemar.\r\n\r\n10:40:25:16  10:40:28:14\r\n{\\an3}                  -La voiture, tout,\r\n                    elle m'a plum\u00e9 !\r\n\r\n10:40:28:19  10:40:32:06\r\n    C'est pas tr\u00e8s courtois \r\n    apr\u00e8s 10 ans de mariage.\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:34:16\r\n{\\an3}      Plus de dix ans, et un enfant.\r\n\r\n10:40:41:10  10:40:43:23\r\n{\\an3}     C'est quelque chose d'horrible.\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:47:11\r\n    -Apr\u00e8s 10 ans de mariage\r\n\r\n10:40:47:15  10:40:50:11\r\net l'obtention de sa naturalisation,\r\n\r\n10:40:50:15  10:40:54:17\r\n     la jeune femme le quitte\r\net entame une proc\u00e9dure de divorce.\r\n\r\n10:40:54:22  10:40:57:11\r\n          -J'ai pas fait\r\n      de s\u00e9paration de biens.\r\n\r\n10:40:57:16  10:41:00:20\r\n        J'avais confiance,\r\n   c'\u00e9tait mon premier mariage.\r\n\r\n10:41:01:01  10:41:05:09\r\n  Un petit peu fou, et quand on\r\nse marie, on pense pas au divorce.\r\n\r\n10:41:05:13  10:41:10:06\r\n On m'a toujours dit \"pourquoi tu \r\nvas chercher une fille de l'Est ?\".\r\n\r\n10:41:10:11  10:41:14:09\r\n Une fille de l'Est ou de France,\r\n    je vois pas la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:41:18:03  10:41:19:22\r\n   Je me suis fait avoir, oui.\r\n\r\n10:41:20:03  10:41:22:11\r\nC'est au moment de la grossesse,\r\n\r\n10:41:22:16  10:41:25:02\r\n{\\an3} que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 partir en live.\r\n\r\n10:41:25:07  10:41:29:11\r\n J'avais plus le droit de boire\r\n un verre, je ne m'occupais pas\r\n\r\n10:41:29:15  10:41:31:04\r\n{\\an3}                      de mon enfant.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:35:04\r\n-Pourquoi elle a attendu autant ?\r\n      -Pour la nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:41:35:09  10:41:39:19\r\n{\\an3}     C'est bien l'identit\u00e9 fran\u00e7aise\r\n         qu'elle est venue chercher.\r\n\r\n10:41:40:00  10:41:43:02\r\n           C'\u00e9tait pas\r\n  \"je marie un homme que j'aime\r\n\r\n10:41:43:07  10:41:45:17\r\n{\\an3}           et je reste ukrainienne\".\r\n\r\n10:41:48:23  10:41:51:01\r\n   -Vous aviez entendu parler\r\n\r\n10:41:51:06  10:41:54:02\r\n    des mariages gris avant ?\r\n          -Pas du tout,\r\n\r\n10:41:54:07  10:41:56:11\r\nm\u00eame pas que \u00e7a pouvait exister.\r\n\r\n10:41:56:16  10:41:58:21\r\n    Je l'apprends aujourd'hui,\r\n\r\n10:41:59:02  10:42:02:14\r\n     mais j'\u00e9tais pas du tout\r\n     au courant de la chose.\r\n\r\n10:42:02:19  10:42:05:08\r\n     -Un tiers des victimes\r\n        sont des hommes.\r\n\r\n10:42:05:12  10:42:08:05\r\nPersuad\u00e9 d'en avoir fait les frais,\r\n\r\n10:42:08:10  10:42:11:15\r\nJo\u00ebl a d\u00e9cid\u00e9 d'aider les autres\r\n       \u00e0 \u00e9viter le pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:42:11:20  10:42:15:06\r\n           D\u00e9sormais,\r\n il d\u00e9busque les femmes escrocs\r\n\r\n10:42:15:11  10:42:17:13\r\nqui cherchent \u00e0 se faire \u00e9pouser\r\n\r\n10:42:17:18  10:42:21:08\r\n   et les signale sur un site\r\n    anti-arnaque ukrainien.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:24:07\r\n{\\an3}                  -Comment on arrive\r\n                     \u00e0 les rep\u00e9rer ?\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:30:23\r\n-Quand une fille vous envoie \u00e7a, \u00e7a\r\ncommence \u00e0 \u00eatre chaud et irr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:42:31:04  10:42:32:22\r\n       On voit le montage.\r\n\r\n10:42:33:03  10:42:34:23\r\n    Le trait est trop droit.\r\n\r\n10:42:35:04  10:42:36:22\r\n     Les dates de naissance\r\n\r\n10:42:37:03  10:42:38:19\r\n      ne correspondent pas\r\n\r\n10:42:39:00  10:42:41:10\r\n\u00e0 celles du haut. \r\n                   -C'est un march\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:41:14  10:42:43:10\r\n{\\an1}-C'est plut\u00f4t un travail.\r\n\r\n10:42:43:14  10:42:47:17\r\n    Une fille de l'Est gagne\r\nentre 250 et 350 euros par mois.\r\n\r\n10:42:47:22  10:42:51:14\r\n{\\an1}Imaginez que vous arrivez\r\n\u00e0 pi\u00e9ger un mec par mois.\r\n\r\n10:42:51:19  10:42:55:15\r\n{\\an1}Un homme par mois,\r\nelle arrive \u00e0 se faire 1'000 euros.\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:02:12\r\n        -Avec la hausse\r\n  des escroqueries amoureuses,\r\n\r\n10:43:02:17  10:43:05:10\r\n Dimitri d\u00e9busque les arnaques.\r\n\r\n10:43:05:14  10:43:10:06\r\n     Depuis 7 ans, son site\r\npermet aux hommes de s'entraider.\r\n\r\n10:43:10:11  10:43:12:00\r\n       Chaque membre peut\r\n\r\n10:43:12:05  10:43:16:22\r\ninformer sur les soup\u00e7ons d'arnaques\r\n   relatives \u00e0 l'Europe de l'Est.\r\n\r\n10:43:17:03  10:43:20:07\r\n-Ici, chaque homme contribue\r\n\r\n10:43:20:11  10:43:22:12\r\n  en ajoutant de l'information.\r\n\r\n10:43:22:17  10:43:25:17\r\n       L'int\u00e9ressant ici,\r\n      c'est la liste noire\r\n\r\n10:43:25:22  10:43:28:23\r\n           des femmes\r\n   avec son pr\u00e9nom et son nom.\r\n\r\n10:43:30:13  10:43:32:10\r\n   -\"Les photos sont \u00e9loign\u00e9es\r\n\r\n10:43:32:14  10:43:33:22\r\n         de la r\u00e9alit\u00e9.\"\r\n\r\n10:43:35:05  10:43:38:20\r\n{\\an1}-Ce march\u00e9, c'est\r\ndes centaines de millions d'euros.\r\n\r\n10:43:39:01  10:43:41:17\r\n{\\an1}-Vous subissez\r\ndes pressions d'escrocs ?\r\n\r\n10:43:41:22  10:43:45:08\r\n{\\an3}                     -Oui, il y a eu\r\n de nombreuses attaques sur le site.\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:50:11\r\n{\\an3}     A cause de ce site, ils perdent\r\n    des dizaines de millions d'euros\r\n\r\n10:43:50:15  10:43:52:04\r\n       toutes les ann\u00e9es.\r\n\r\n10:43:52:09  10:43:55:12\r\n     -Avec anastasianet.com,\r\n        je ne vais jamais\r\n\r\n10:43:55:17  10:43:58:02\r\n  rencontrer de fille de ma vie,\r\n\r\n10:43:58:07  10:44:02:01\r\n         je ne vais jamais\r\n   tomber amoureux ni me marier.\r\n\r\n10:44:02:06  10:44:04:04\r\n{\\an3}          -Les chances sont faibles.\r\n\r\n10:44:04:09  10:44:07:10\r\n{\\an3}           Il y a des filles r\u00e9elles\r\n                      sur anastasia,\r\n\r\n10:44:07:14  10:44:09:14\r\n{\\an3}        mais pas \u00e0 la premi\u00e8re page.\r\n\r\n10:44:09:19  10:44:15:02\r\n{\\an3}    C'est vrai qu'en Ukraine, il y a\r\n       moins d'hommes que de femmes.\r\n\r\n10:44:15:07  10:44:18:00\r\n{\\an3} Oui, les femmes y sont tr\u00e8s belles.\r\n\r\n10:44:18:05  10:44:19:17\r\n{\\an3}                 Mais c'est pas vrai\r\n\r\n10:44:19:22  10:44:24:22\r\n{\\an3}        qu'un mannequin n'arrive pas\r\n     \u00e0 trouver quelqu'un en Ukraine.\r\n\r\n10:44:28:06  10:44:30:23\r\n      -La prochaine femme \r\n     que je dois rencontrer\r\n\r\n10:44:31:04  10:44:33:20\r\nest une m\u00e8re c\u00e9libataire de 28 ans.\r\n\r\n10:44:34:01  10:44:39:02\r\nJ'apprends qu'Oksana est psychologue\r\n  et qu'elle a une fille de 8 ans.\r\n\r\n10:44:39:07  10:44:41:04\r\n  En Ukraine, il est difficile\r\n\r\n10:44:41:09  10:44:44:18\r\n    pour une m\u00e8re c\u00e9libataire\r\n       de trouver un mari.\r\n\r\n10:44:44:23  10:44:47:03\r\n C'est quasiment la seule chance\r\n\r\n10:44:47:08  10:44:49:19\r\n       de refaire sa vie.\r\n\r\n10:44:50:00  10:44:51:19\r\n  Depuis la guerre en Ukraine,\r\n\r\n10:44:52:00  10:44:56:19\r\npr\u00e8s de 20 % des femmes cherchent\r\n  \u00e0 se marier avec un Europ\u00e9en.\r\n\r\n10:44:57:00  10:45:02:17\r\nSurtout des m\u00e8res c\u00e9libataires, peu\r\nregardantes sur l'\u00e2ge et le physique\r\n\r\n10:45:02:22  10:45:04:09\r\n        des pr\u00e9tendants.\r\n\r\n10:45:04:13  10:45:07:11\r\n         Dans la soir\u00e9e,\r\n      c'est Aliona, 25 ans,\r\n\r\n10:45:07:15  10:45:11:08\r\n   m\u00e8re d'une fille de 7 ans,\r\n   qui me donne rendez-vous.\r\n\r\n10:45:25:09  10:45:29:15\r\n-Dans les pays de l'Est, beaucoup\r\n d'agences se sont sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n\r\n10:45:29:20  10:45:32:17\r\n        dans les mariages\r\n      avec les Occidentaux.\r\n\r\n10:45:32:22  10:45:36:16\r\n        Anastasianet.com\r\n  regroupe des petites agences,\r\n\r\n10:45:36:21  10:45:38:13\r\n      parfois peu s\u00e9rieuses\r\n\r\n10:45:38:18  10:45:40:19\r\n et \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:45:41:00  10:45:43:12\r\nDimitri, on va dans une des agences\r\n\r\n10:45:43:17  10:45:48:14\r\nde Kharkov qui sont un peu limite.\r\n         -Celle-ci, oui.\r\n\r\n10:45:48:19  10:45:52:12\r\n{\\an3}  -Ce sont des filles type mannequin\r\n\r\n10:45:52:17  10:45:54:12\r\n     qui sont ses complices.\r\n\r\n10:45:54:17  10:45:56:20\r\n           -D'accord.\r\n         -Et ensemble...\r\n\r\n10:45:57:01  10:45:59:11\r\n    Ils plument les \u00e9trangers.\r\n\r\n10:46:00:16  10:46:06:04\r\n-Au si\u00e8ge de l'agence Happy Family,\r\n b\u00e2timent et locaux sont v\u00e9tustes.\r\n\r\n10:46:06:09  10:46:08:20\r\nA premi\u00e8re vue, rien d'engageant.\r\n\r\n10:46:13:07  10:46:17:00\r\n    -La patronne de l'agence\r\n s'active \u00e0 me mettre \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:46:17:05  10:46:19:04\r\n     Dimitri n'est pas dupe.\r\n\r\n10:46:19:09  10:46:21:22\r\n  Les tarifs sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:46:22:03  10:46:26:09\r\n  Une rencontre co\u00fbte 50 euros, \r\n  \u00e7a comprend 1 h de traduction.\r\n\r\n10:46:26:13  10:46:28:02\r\n         Et si \u00e7a marche\r\n\r\n10:46:28:07  10:46:32:09\r\n       entre vous, tu paies \r\n      \u00e0 l'agence 5'000 euros.\r\n\r\n10:46:32:13  10:46:35:19\r\n       -Dimitri me signale\r\n   que nombre de leurs profils\r\n\r\n10:46:36:00  10:46:37:11\r\n        servent d'app\u00e2ts.\r\n\r\n10:46:37:16  10:46:42:13\r\nJe choisis des femmes \u00e0 rencontrer,\r\n mais la patronne me pr\u00e9cise vite\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:47:11\r\nqu'elles ne sont pas disponibles\r\net me choisit deux rendez-vous.\r\n\r\n10:46:47:16  10:46:50:04\r\nAna aurait des mensurations de r\u00eave.\r\n\r\n10:46:50:09  10:46:52:19\r\nElle doit me rejoindre pour d\u00eener.\r\n\r\n10:46:53:00  10:46:56:12\r\n         Vous avez fait\r\n     beaucoup de mariages ?\r\n\r\n10:47:04:18  10:47:07:05\r\nTu as pens\u00e9 quoi de cette agence ?\r\n\r\n10:47:07:10  10:47:10:11\r\n -La statistique \u00e9tait choquante.\r\n\r\n10:47:10:15  10:47:13:11\r\n        Ca fait un mariage \r\n       tous les trois jours.\r\n\r\n10:47:13:16  10:47:18:20\r\n{\\an3}        C'est presque garanti que tu\r\n  seras oblig\u00e9 de payer 5'000 euros.\r\n\r\n10:47:19:01  10:47:23:05\r\n{\\an1}-Rien que sur 1'000 mariages,\r\nelles ont gagn\u00e9 5 mios d'euros.\r\n\r\n10:47:23:10  10:47:25:15\r\n              -Oui.\r\n     -Le bureau n'a pas l'air\r\n\r\n10:47:25:20  10:47:28:08\r\n        d'\u00eatre aussi riche.\r\n           -C'est bidon.\r\n\r\n10:47:30:08  10:47:33:18\r\n         -A l'heure dite,\r\nla jeune femme arrive en fourrure.\r\n\r\n10:47:33:23  10:47:36:07\r\nElle est c\u00e9libataire, sans enfant.\r\n\r\n10:47:36:11  10:47:38:22\r\n Dimitri livre ses impressions.\r\n\r\n10:47:39:03  10:47:41:17\r\n   -Je me pose des questions.\r\n\r\n10:47:41:22  10:47:47:11\r\nQu'est-ce qu'une fille qui vient \r\ndans une fourrure de 5'000 euros,\r\n\r\n10:47:47:15  10:47:52:13\r\n    ce qui est beaucoup pour un\r\nFran\u00e7ais moyen, vient chercher ici ?\r\n\r\n10:47:52:18  10:47:57:23\r\n     Probablement le contact,\r\net apr\u00e8s elle demande de l'argent.\r\n\r\n10:47:58:04  10:48:00:21\r\n  -Au d\u00e9but du d\u00eener, surprise.\r\n\r\n10:48:01:02  10:48:03:11\r\n    On me pr\u00e9sente un contrat\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:06:17\r\n          dans le cas\r\n o\u00f9 je souhaiterais revoir Ana.\r\n\r\n10:48:06:22  10:48:10:23\r\n Si je voulais poursuivre cette\r\n histoire, soi-disant d'amour,\r\n\r\n10:48:11:04  10:48:13:10\r\n   je devrais payer et risquer\r\n\r\n10:48:13:14  10:48:17:20\r\nqu'elle s'\u00e9chappe d\u00e8s l'obtention\r\n    de ses papiers en France.\r\n\r\n10:48:18:01  10:48:20:23\r\n         -Manifestement,\r\n    les chances de rencontrer\r\n\r\n10:48:21:04  10:48:26:02\r\nune femme, jeune, jolie et s\u00e9rieuse\r\nsur des sites payants sont minces.\r\n\r\n10:48:32:01  10:48:37:21\r\n   Et les arnaques amoureuses ont\r\ntendance \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser en Europe.\r\n\r\n10:48:38:02  10:48:41:20\r\n   A Paris, de nombreux sites\r\n    de rencontre conseillent\r\n\r\n10:48:42:01  10:48:45:20\r\ncomment \u00e9pouser des Europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:50:09\r\n Face au durcissement de la loi,\r\n obtenir des papiers est devenu\r\n\r\n10:48:50:13  10:48:54:16\r\n    une motivation primordiale\r\npour les ressortissants \u00e9trangers.\r\n\r\n10:48:54:21  10:48:59:22\r\nSur un site de rencontre, je tchate\r\navec un Alg\u00e9rien, un certain Ibrahim\r\n\r\n10:49:00:03  10:49:02:10\r\n    qui me donne rendez-vous\r\n\r\n10:49:02:14  10:49:04:12\r\n  devant une station de m\u00e9tro.\r\n\r\n10:49:04:17  10:49:05:22\r\n{\\an3}                            -Alors !\r\n\r\n10:49:06:03  10:49:09:22\r\n -T'\u00e9tais o\u00f9, de l'autre c\u00f4t\u00e9 ?\r\n             -Je descendais au m\u00e9tro.\r\n\r\n10:49:10:03  10:49:13:12\r\n         -Il a 31 ans,\r\n    13 ans de moins que moi,\r\n\r\n10:49:13:17  10:49:16:20\r\n      et \u00e7a ne le g\u00eane pas \r\n     de d\u00e9j\u00e0 parler mariage.\r\n\r\n10:49:17:01  10:49:19:10\r\nJe ne suis pas sa premi\u00e8re cible.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:34:16\r\n      -Tu veux du s\u00e9rieux ?\r\n\r\n10:49:36:02  10:49:37:16\r\n     -Le contact est rapide,\r\n\r\n10:49:37:21  10:49:41:18\r\n       l'homme m'explique\r\nqu'il veut \u00e9pouser une Fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:50:22:04  10:50:26:02\r\n        -Toi, tu vas pas\r\n  avec des femmes alg\u00e9riennes ?\r\n\r\n10:50:26:07  10:50:31:11\r\n-Pour les victimes, le mariage gris\r\n  c\u00e9l\u00e9br\u00e9, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n10:50:31:15  10:50:35:00\r\n           Il y a 2 ans,\r\nVal\u00e9rie s'est mari\u00e9e \u00e0 un Egyptien.\r\n\r\n10:50:35:05  10:50:38:07\r\n      Depuis qu'il a obtenu\r\n        le renouvellement\r\n\r\n10:50:38:11  10:50:41:10\r\n     de son titre de s\u00e9jour,\r\n        elle s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:50:41:14  10:50:45:07\r\n      Elle a bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s\r\n de sa chambre et de son bureau.\r\n\r\n10:50:45:11  10:50:47:01\r\n       -J'ai des serrures\r\n\r\n10:50:47:06  10:50:49:18\r\nqui sont beaucoup plus importantes\r\n\r\n10:50:49:23  10:50:52:13\r\n         pour l'int\u00e9rieur\r\n       que pour l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:50:52:18  10:50:54:15\r\n     J'ai mis ce petit verrou,\r\n\r\n10:50:54:20  10:50:57:19\r\n     mais il s'est d\u00e9brouill\u00e9\r\n         pour le forcer.\r\n\r\n10:50:58:00  10:51:02:16\r\n    C'est pour \u00e7a que le soir, \r\n    quand je dors, je ferme \u00e7a.\r\n\r\n10:51:02:21  10:51:04:17\r\n      -Vous ne voulez plus\r\n\r\n10:51:04:22  10:51:08:22\r\n     qu'il dorme avec vous ?\r\n -Non, je ne me sens pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:51:09:03  10:51:13:01\r\n       Et on va divorcer,\r\n  donc on fait chambre \u00e0 part.\r\n\r\n10:51:13:06  10:51:17:06\r\nIl parlait tr\u00e8s mal le fran\u00e7ais,\r\n      il parlait anglais.\r\n\r\n10:51:17:11  10:51:20:10\r\n     -Il est l\u00e0 pour quoi ?\r\n       -Pour les papiers.\r\n\r\n10:51:20:14  10:51:24:06\r\n      Au-del\u00e0 des papiers,\r\n c'est l'appartement qu'il vise.\r\n\r\n10:51:24:11  10:51:28:22\r\n     Si je disparais demain,\r\nil a droit \u00e0 25 % du prix de vente\r\n\r\n10:51:29:03  10:51:31:13\r\n        de l'appartement.\r\n\r\n10:51:31:18  10:51:34:04\r\n   -Val\u00e9rie va prendre conseil\r\n\r\n10:51:34:09  10:51:37:04\r\n       aupr\u00e8s de la mairie\r\n       o\u00f9 elle s'est unie\r\n\r\n10:51:37:09  10:51:40:08\r\n       pour le meilleur,\r\n   mais surtout pour le pire.\r\n\r\n10:51:40:12  10:51:42:05\r\n     C'\u00e9tait \u00e0 quelle date ?\r\n\r\n10:51:42:10  10:51:45:11\r\n{\\an1}-On s'est mari\u00e9 le 3 f\u00e9vrier 2012.\r\n\r\n10:51:47:17  10:51:50:22\r\n        Ca, c'est la photo\r\n    apr\u00e8s l'\u00e9change de bagues.\r\n\r\n10:51:51:03  10:51:53:12\r\n  -Vous vous doutiez de rien ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:51:53:17  10:51:58:15\r\n{\\an1}Mais il y avait que des Egyptiens\r\nau mariage et aucun Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:51:58:20  10:52:00:01\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:52:00:06  10:52:03:22\r\n{\\an1}-Parce que tout le monde\r\nme d\u00e9conseillait ce mariage.\r\n\r\n10:52:04:03  10:52:05:10\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:52:05:14  10:52:08:03\r\nelle souhaite obtenir le divorce,\r\n\r\n10:52:08:08  10:52:11:13\r\n  mais ne conna\u00eet toujours pas\r\n      la marche \u00e0 suivre.\r\n\r\n10:52:13:18  10:52:16:02\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n                -Bonjour.\r\n\r\n10:52:16:07  10:52:19:09\r\n        Entrez, je vous en prie,\r\n             asseyez-vous.\r\n\r\n10:52:19:13  10:52:21:22\r\nAlors, quelle est la situation ?\r\n\r\n10:52:22:03  10:52:25:09\r\n{\\an1}-Je suis mari\u00e9e \r\navec un Egyptien\r\n\r\n10:52:25:13  10:52:27:15\r\n{\\an1}de 20 ans de moins que moi,\r\n\r\n10:52:27:20  10:52:29:14\r\n{\\an1}depuis le 3 f\u00e9vrier 2012.\r\n\r\n10:52:29:19  10:52:35:13\r\n{\\an3}   -Aviez-vous \u00e9t\u00e9 mise en garde par\r\n votre entourage sur votre mariage ?\r\n\r\n10:52:35:18  10:52:39:11\r\n -Par mon entourage, oui.\r\n       -Ca se d\u00e9grade depuis quand ?\r\n\r\n10:52:39:16  10:52:44:15\r\n{\\an1}-Depuis qu'il est revenu d'Egypte\r\navec son titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n10:52:44:20  10:52:46:14\r\n           -Il y a deux solutions.\r\n\r\n10:52:46:19  10:52:49:10\r\n          Soit vous vous engagez\r\n            dans un divorce,\r\n\r\n10:52:49:14  10:52:53:23\r\n           soit dans la demande\r\n       en annulation de ce mariage.\r\n\r\n10:52:54:04  10:52:56:01\r\n   -Une fois qu'elles ont mis\r\n\r\n10:52:56:06  10:52:58:00\r\n   le doigt dans l'engrenage,\r\n\r\n10:52:58:05  10:53:01:22\r\n   les victimes sont d\u00e9truites\r\n  moralement et financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:53:02:03  10:53:06:06\r\n        Aux yeux de la loi,\r\nles auteurs de mariage gris risquent\r\n\r\n10:53:06:11  10:53:09:17\r\n     jusqu'\u00e0 5 ans de prison\r\n    et 15'000 euros d'amende.\r\n\r\n10:53:09:22  10:53:11:12\r\n      Mais dans les faits,\r\n\r\n10:53:11:17  10:53:14:16\r\nl'annulation d'un mariage frauduleux\r\n\r\n10:53:14:21  10:53:18:15\r\n  est tr\u00e8s difficile \u00e0 prouver\r\n       et rare \u00e0 obtenir.\r\n\r\n10:53:18:20  10:53:20:05\r\n                      -Bon mariage.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:53:20:10  10:53:24:01\r\n    -En France, on prononce\r\n 230'000 mariages chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:53:24:06  10:53:27:15\r\n        Et la pr\u00e9vention\r\n  semble \u00eatre le meilleur moyen\r\n\r\n10:53:27:20  10:53:30:22\r\n        d'\u00e9viter le pi\u00e8ge\r\n   de l'escroquerie amoureuse.\r\n\r\n10:53:39:03  10:53:42:17\r\n{\\an3}         -Comment se pr\u00e9munir contre\r\n          les escrocs du sentiment ?\r\n\r\n10:53:42:22  10:53:45:17\r\n{\\an3}               Avez-vous \u00e9t\u00e9 victime\r\n                de telles arnaques ?\r\n\r\n10:53:45:22  10:53:47:13\r\n{\\an3}              Notre forum est ouvert\r\n\r\n10:53:47:18  10:53:49:06\r\n{\\an3}                    \u00e0 la discussion.\r\n\r\n10:53:49:11  10:53:51:20\r\n{\\an3}  Nous y avons invit\u00e9 un des auteurs\r\n\r\n10:53:52:01  10:53:53:06\r\n{\\an3}                       du reportage.\r\n\r\n10:53:53:11  10:53:56:03\r\n{\\an3}                        G.de Maistre\r\n           r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.\r\n\r\n10:53:56:08  10:53:59:19\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:54:00:00  10:54:04:15\r\nIls fuient l'horreur de la guerre\r\n   civile et l'Etat islamique.\r\n\r\n10:54:04:20  10:54:06:11\r\n     Ils sont \u00e0 nos portes.\r\n\r\n10:54:06:15  10:54:09:10\r\n    Ils veulent une vie digne\r\n       pour leurs enfants.\r\n\r\n10:54:09:14  10:54:10:19\r\n           Reportage.\r\n\r\n10:54:11:00  10:54:12:16\r\n  Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n10:54:12:21  10:54:15:16\r\n       Pourquoi une telle \r\n       confusion en Europe\r\n\r\n10:54:15:21  10:54:19:06\r\nalors que les r\u00e9fugi\u00e9s s'annoncent\r\n        depuis des mois ?\r\n\r\n10:54:19:11  10:54:23:13\r\nTP d\u00e9crypte cette crise migratoire\r\n   et ce cafouillage magistral.\r\n\r\n10:54:34:13  10:54:40:13\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T12:08:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503416951", "title": "CLEAN ESCROQUERIES SENTIMENTALES, MODE D'EMPLOI"}, {"internalArchiveId": "AA1503416953", "title": "TITRE ESCROQUERIES SENTIMENTALES, MODE D'EMPLOI"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612856", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020673", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1388477", "internalArchiveId": "AA1411388252", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quatre jours en paddle", "publicationDate": "2015-10-07T13:28:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 la sp\u00e9cialiste du paddle Nicole Reinhart s'est lanc\u00e9e comme d\u00e9fit de descendre la rivi\u00e8re de l'Aar de Innertkirchen \u00e0 Coblence en 4 jours. Un effort qui a n\u00e9cessit\u00e9 un an de pr\u00e9paration.", "durationSec": 1508, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7149213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7149206.image", "thematicGeographicals": ["AAR", "BERNE"], "thematicThemes": ["SPORT AQUATIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : Quatre jours en paddle", "Quatre jours en paddle"], "alternativeSummary": ["Quatre jours en paddle", "Le paddle, devenu tr\u00e8s \u00e0 la mode depuis 2 ans, n'en est pas moins une activit\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9e. Nicole Reinhart s'est lanc\u00e9e comme d\u00e9fit de descendre la rivi\u00e8re de l'Aar de Innertkirchen \u00e0 Coblence en 4 jours. Un effort qui a n\u00e9cessit\u00e9 un an de pr\u00e9paration.", "Le paddle, devenu tr\u00e8s \u00e0 la mode depuis 2 ans, n'en est pas moins une activit\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9e. Nicole Reinhart s'est lanc\u00e9e comme d\u00e9fit de descendre la rivi\u00e8re de l'Aar de Innertkirchen \u00e0 Coblence en 4 jours. Un effort qui a n\u00e9cessit\u00e9 un an de pr\u00e9paration."], "variantIds": ["ece-7028307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:58Z", "webPublicationDate": "2015-10-07T15:43:17Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1550479", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015389", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7BFA34AB-C957-4320-AEC7-5801A9054A8B", "internalArchiveId": "7BFA34AB-C957-4320-AEC7-5801A9054A8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral: forte progression du PLR, PBD et Verts perdants", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral: forte progression du PLR, PBD et Verts perdants \r\nSi les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avaient lieu aujourd'hui, le PLR serait le parti qui enregistrerait la plus forte progression lors de l'\u00e9lection au conseil national du 18 octobre prochain. Plus 1,6 point par rapport \u00e0 2011, selon le 4e et dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR diffus\u00e9 aujourd'hui. Les grands perdants seraient le PBD et les verts. Pour les autres partis, la stabilit\u00e9 est de mise, St\u00e9phane Deleury\r\nA onze jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la photographie confirme une progression du bloc PLR - UDC. C'est toujours le sc\u00e9nario le plus probable. Mais les sondeurs ne parlent plus de \u00ab glissement \u00bb \u00e0 droite. Il \u00e9voquent d\u00e9sormais un d\u00e9veloppement de la droite. Mani\u00e8re de dire que les changements dans les intentions de vote ne sont pas vraiment spectaculaires : plus 1.6 points pour le PLR (qui ne souffre pas du tout de l'accident de la route de son pr\u00e9sident Philippe M\u00fcller), plus 1.3 points pour l'UDC. Le parti socialiste, Les verts lib\u00e9raux et le PDC varient tr\u00e8s peu. Deux perdants probables : les verts qui pourraient reculer d'1.2 points et le PBD qui perdrait 0.8 point.\r\nAlors si ce sondage se confirme dans les urnes le 18 octobre, l'UDC resterait la premi\u00e8re force politique du pays avec 28 % des voix. Devant le PS \u00e0 19%. Un podium compl\u00e9t\u00e9 par le PLR avec 17 % des voix. \r\n***Ce barom\u00e8tre r\u00e9v\u00e8le aussi un retour des \u00e9lecteurs du centre vers les grands partis de droite. \r\nOui, les infid\u00e8les de 2011 qui avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter verts lib\u00e9raux dans le contexte post-Fukushima reviennent partiellement vers le PLR. C'est une sorte de revanche pour les lib\u00e9raux radicaux : cette ann\u00e9e, c'est pas le risque nucl\u00e9aire qui pr\u00e9occupe les Suisses, mais plut\u00f4t les questions migratoire mais aussi \u00e9conomiques. En clair le PLR profite de l'incertitude n\u00e9e de la votation sur l'immigration de massse et de la fin du taux plancher avec l'Euro. Le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe entre le PBD et l'UDC. L\u00e0 aussi, il y a un retour des d\u00e9serteurs vers l'UDC. \r\nExtro : \r\nCe quatri\u00e8me barom\u00e8tre \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs Bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 septembre. 2011 personnes y ont particip\u00e9. La marge d'erreur est de +/- 2.2%.", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127521", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral: forte progression du PLR, PBD et Verts perdants / FOR_2015-10-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["Si les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avaient lieu aujourd\u2019hui, le PLR serait le parti qui enregistrerait la plus forte progression lors de l'\u00e9lection au Conseil national du 18 octobre prochain. Plus 1,6 point par rapport \u00e0 2011, selon le 4e et dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR diffus\u00e9 ce mercredi. Les grands perdants seraient le PBD et les Verts. Pour les autres partis, la stabilit\u00e9 est de mise. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res nationales vaudoises Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux), et Isabelle Moret (PLR)."], "variantIds": ["ece-7127521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T01:08:18Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avaient lieu aujourd'hui, le PLR serait le parti qui enregistrerait la plus forte progression lors de l'\u00e9lection au Conseil national, plus1,6 point par rapport \u00e0 2011 selon le 4\u00e8me et dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR diffus\u00e9 aujourd'hui, les grands perdants seraient le PBD et les Verts, et pour les autres partis, la stabilit\u00e9 est de mise : St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, il y a 11 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la photographie, confirme une progression du bloc PLR UDC c'est toujours le sc\u00e9nario le plus probable mais les sondeurs ne parlent plus de glissement \u00e0 droite, ils \u00e9voquent d\u00e9sormais un d\u00e9veloppement de la droite, mani\u00e8re de dire que les changements dans les intentions de vote ne sont pas vraiment spectaculaires, plus1,6 point par rapport \u00e0 2011 pour le le PLR, qui au passage ne souffrent pas du tout de l'accident de la route de son pr\u00e9sident, Philippe M\u00fcller, plus1,3 points pour l'UDC le Parti socialiste, les Verts, lib\u00e9raux et le PDC varient tr\u00e8s peu de perdants probables, les Verts, qui pourraient reculer d'1,2 points et le PBD qui perdrait0,8 point alors si ce sondage se confirme dans les urnes le 18 octobre l'UDC resterait la premi\u00e8re force politique du pays avec 28 pourcent des des voix, devant le PS 19 pourcent un un podium compl\u00e9t\u00e9 par le PLR, avec 17 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [98%] :\r\nCe barom\u00e8tre r\u00e9v\u00e8le aussi un retour des \u00e9lecteurs du centre vers les grands partis de droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [94%] :\r\nOui \u00e0 vers le PLR notamment les infid\u00e8les de 2011 qui avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter verts lib\u00e9raux dans le contexte post- Fukushima, h\u00e9 bien ces infid\u00e8les reviennent partiellement vers le PLR, c'est une sorte de revanche pour les lib\u00e9raux, radicaux, parce que cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien c'est pas le risque nucl\u00e9aire qui pr\u00e9occupe les Suisses mais plut\u00f4t les questions migratoire mais aussi \u00e9conomiques, en clair, le PLR profite de l'incertitude n\u00e9e de la votation sur l'immigration de masse et de la fin du taux plancher avec l'Euro, le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe d'ailleurs entre le PBD et l'UDC l\u00e0 aussi il y a un retour des d\u00e9serteurs vers l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [88%] :\r\nNotons que ce 4\u00e8me barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs Bern pour le compte de la SSR, c'\u00e9tait entre le 23 et le 30 septembre 2011, 2011 personnes y ont pas 2015, bien s\u00fbr, de 1011 personnes y ont particip\u00e9, la marge d'erreur est de plus ou moins2,2 pourcent et et on accueille Isabelle Chevalley Isabelle Moret bonsoir mesdames, bonsoir, alors Isabelle Moret, vous \u00eates conscient national PLR Vaudois s'candidate \u00e0 votre \u00e9lection, vous \u00eates aussi vite, vice- pr\u00e9sidente du PLR, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale, on va s'int\u00e9resser avec vous, mesdames, un des enseignements les plus int\u00e9ressants de ce barom\u00e8tre, c'est le transfert de voix entre les verts lib\u00e9raux et le PLR comme si les verts lib\u00e9raux avaient tendance \u00e0 \u00e0 retourner vers leurs premiers amours, Isabelle Chevalley, on va peut-\u00eatre pas parler d'h\u00e9morragie mais comment faire pour stopper en tout cas la saign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'on peut pas voir les choses comme \u00e7a, aujourd'hui tr\u00e8s tributaire d'abord la marche de l'erreur est importante et puis ensuite on d\u00e9pend beaucoup de ce que les abstentionnistes vont faire ou pas, et je pense qu'il y a 4 ans lorsqu'il y a eu Fukushima \u00e7a a r\u00e9veill\u00e9 un peu les foules \u00e7a r\u00e9veill\u00e9 des abstentionnistes qui n'allaient pas voter et qui sont, dit dans ce cas -l\u00e0, j'irai voter Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame il y a, il y a juste pour quand m\u00eame sur la question de principe, la question principale c'est ce transfert de voix qui est observ\u00e9 entre les Verts, lib\u00e9raux et le PLR comment vous l'expliquez, par rapport \u00e0 un parti lib\u00e9ral, qui aujourd'hui ne fait pas franchement des questions environnementales, sa plus grande priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [85%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai de la peine \u00e0 m'expliquer puisque, quand on voit le classement de Bill ce bilinguisme, le magazine al\u00e9manique nous place comme le parti qui d\u00e9fend le mieux l'\u00e9conomie et des entreprises Moi -m\u00eame j'en t\u00eate des romans, donc je suis vraiment qui f\u00e2che un peu de nouvelles r\u00e8gles n'auraient -ils, \u00e7a c'est clair, mais surtout curieuse que du fait que les gens se dirige vers le PLR, alors qu'on est clairement un parti qui d\u00e9fendons aussi l'\u00e9conomie, et comme on est aussi tr\u00e8s bien class\u00e9 par les ONG au niveau environnemental, et bien on a pu d\u00e9montrer en 4 ans qu'avec des votes concret d\u00e9fendent l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [88%] :\r\nIsabelle Moret, comment vous voyez \u00e7a le fait que le PLR siphonne \u00e9lectoral des Verts, lib\u00e9raux et et que ce soit en m\u00eame temps aux alli\u00e9s sur les questions \u00e9conomiques, vous \u00eates malgr\u00e9 tout satisfaite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors si on regarde bien, en fait, le PLR gagne aupr\u00e8s de tous les partis et aussi aupr\u00e8s de d'un \u00e9lectorat UDC pourquoi parce qu'il y a eu la votation sur le 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse et puis nous sommes le seul parti \u00e0 nous positionner clairement en faveur des bilat\u00e9rales, nous voulons une solution qui respecte la volont\u00e9 populaire, \u00e0 savoir ma\u00eetriser l'immigration en introduisant des modifications directement dans la loi, par exemple, avec des mesures en pour les personnes qui pr\u00e9viennent hors de l'Union europ\u00e9enne, mais nous voulons respecter les bilat\u00e9rales et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible de le faire, cette solution que nous proposons, ma\u00eetriser l'immigration, mais respectez les bilat\u00e9rales, nous sommes le seul \u00e0 le faire et c'est ce qui fait que certaines personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par la position de l'UDC qui vraiment met en danger les relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne et donc la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et nos emplois dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [78%] :\r\nMais si on reste sur les verts lib\u00e9raux que vous attire Isabelle Moret tout en freinant, hein, parce que on parti effectivement freine sur la sortie du nucl\u00e9aire, comment vous \u00eates vous expliquez ce paradoxe : l'appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [94%] :\r\nAlors c'est faux parce que nous nous sommes positionn\u00e9s clairement pour la sortie du nucl\u00e9aire, mais nous voulons un rythme qui soit supportable pour les m\u00e9nages et pour les entreprises, donc c'est une position claire que nous avons pris, nous voulons d\u00e9sormais plus qu'il y a de quoi de nouvelles constructions de centrales et nous voulons sortir du nucl\u00e9aire, nous demandons que ce soit les instances les plus comp\u00e9tentes, c'est-\u00e0-dire ceux qui effectivement techniquement peuvent juger du danger d'une centrale nucl\u00e9aire qui d\u00e9termine quand celle -ci doit doit s'arr\u00eater, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est, nous avons pris en consid\u00e9ration des \u00e9l\u00e9ments de type \u00e9cologique aussi dans notre programme, parce que tout le monde a d\u00fb se positionner finalement suite \u00e0 Fukushima. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [84%] :\r\nIsabelle Chevalley mais vous le voyez, finalement, le PLR est un parti tout \u00e0 fait progressiste sur les questions \u00e9cologiques pour, pourquoi vous ignoriez pas vous- m\u00eame, qui a gonfl\u00e9 les rangs du PLR interne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [73%] :\r\nOn ne pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est le PLR, je dis souvent c'est pas moi qui -elle partie mais cette partie qui m'a quitt\u00e9, puisque, en 2007 heures sur une lettre de licenciement du parti, \u00e7a peut dire \u00e7a comme \u00e7a, donc les r\u00eanes de l'heureuse, donc non mais nous, on est ravi si d'autres n'ont jamais vu pour nous rejoint PLR la mort c\u00e9l\u00e8bre il y sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [76%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a m'a vraiment que d'autres rejoignent ce que certains vous quitte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [88%] :\r\nOui, mais je dirais -je, nous rejoignent, si je voulais finir ma phrase sur les votes, c'est-\u00e0-dire que c'est bien de le dire ici, \u00e0 la radio, c'est mieux de le faire alors pour certains, les romans en particulier, j'ai pas trop de soucis, j'ai plus de soucis du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique des PLR parce qu'ils sont, ils ont une ligne beaucoup beaucoup plus dure que celle des romans et au conseil disait t'as pas tous les PLR ont vot\u00e9 pour, mais d'autres comptes par exemple la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires qui \u00e9tait demand\u00e9e par l'inspecteur de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, et l\u00e0 on voit la diff\u00e9rence entre les discours et les votes et aujourd'hui, apr\u00e8s 4 ans o\u00f9 on a un vrai groupe parlementaire Vert lib\u00e9ral, forte de 14 personnes h\u00e9 bien on peut voir que dans les votes, on est, on est tr\u00e8s coh\u00e9rent par rapport \u00e0 ce que l'on dit pendant les campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout il y a un constat d'\u00e9chec assez fort parce qu'il y a beaucoup de gens d'exp\u00e9rience Vert lib\u00e9ral, il y a 4 ans en arri\u00e8re, puis, aujourd'hui, ils ne veulent pas forc\u00e9ment la renouveler, c'est quoi, c'est votre initiative aussi qui a vraiment d\u00e9\u00e7u, vous avez peut-\u00eatre mis\u00e9 sur le mauvais cheval \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [87%] :\r\nNon, je dirais pas qu'il y a beaucoup de gens qui, qui vont nous quitter d'abord qui est qui \u00e9tait PLR faudrait voir les chiffres exacts mais alors je suis s\u00fbr c'est pas beaucoup puisqu'on a on stagne plut\u00f4t moi je pense que il y a l'affaire du Gripen qu'a braqu\u00e9 une c'est un certain lectorat qui \u00e9tait chez nous, qui \u00e9tait pour le Gripen \u00e7a ils ont pas compris pourquoi n'\u00e9tait contre, alors qu'on n'est pas compte l'arm\u00e9e mais c'est des choses qu'on explique, on explique sur les march\u00e9s, on voyait s'y atteler, et moi je suis \u00e9tonn\u00e9 par compte que l'\u00e9cologie que l'environnement soit pas un th\u00e8me certaines quitter un les 5 th\u00e8mes principaux 5 pr\u00e9occupations des gens et \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup parce que l'\u00e9cologie doit \u00eatre un souci de tous les jours parce que \u00e7a concerne notre sant\u00e9, on voit de plus en plus de gens qui ont des cancers autour de nous qui meurent et on s'attelle \u00e0 essayer des soign\u00e9s alors que nous on aimerait plut\u00f4t que ces gens ne tombe pas malade et dans ce sens -l\u00e0, \u00e7a devrait \u00eatre une pr\u00e9occupation de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [82%] :\r\nTout le monde, cette pr\u00e9occupation derri\u00e8re en 6\u00e8me position Isabelle Moret, quand on regarde ce que nos 10 dernier barom\u00e8tre avant avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9dit donc un succ\u00e8s \u00e0 votre parti est -ce que ce succ\u00e8s des pas davantage li\u00e9s et beaucoup au contexte \u00e9conomique suisse qu'adh\u00e9rer \u00e0 l'action de votre part, autrement dit ce qu'il y a pas l\u00e0 une victoire un peu opportuniste \u00e0 venir pour le PLR allo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [92%] :\r\nNous avons toujours une ligne qui a \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois, nous n'arr\u00eatons pas de r\u00e9p\u00e9ter que nous sommes le le parti de de l'emploi, c'est dans cette mesure -l\u00e0 justement que nous avons pris cette position favorables aux bilat\u00e9rales puisqu'elle permettre \u00e0 nos entreprises d'exporter en Europe et \u00e7a nous permet de, de, de cr\u00e9er des emplois dans, dans, dans notre pays, donc maintenant nous avons cette crise du franc fort, qui prend \u00e0 la gorge, les entreprises qui qui exportent et qui mettent en danger nos emplois, nous avons \u00e0 nouveau proposer des d\u00e9parts des des interventions parlementaires que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire voter la derni\u00e8re session avec une majorit\u00e9 de de la droite, qui nous a suivis, parce que c'est en ayant moins de bureaucratie des conditions cadres qui permettent \u00e0 nos entreprises de, de, de cr\u00e9er des emplois que que l'on peut essayer de, d'am\u00e9liorer la situation en Suisse et je pense que \u00e7a ces prochains mois, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9terminant toujours avec ce qui reste fort de s'assurer d'avoir, par exemple, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui passe rapidement au Parlement, \u00e7a c'est important parce que \u00e7a va permettre aussi aux PME aussi aux entreprises d'avoir une baisse d'imp\u00f4ts, \u00e7a veut dire quoi avec l'argent qu'elles vont pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer, elles vont pouvoir investir dans la recherche dans la formation, mais aussi par exemple pour engager de nouveaux apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [88%] :\r\nEt au-del\u00e0 de ce barom\u00e8tre, fera le point sur les vrais r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au 18 octobre, vous serez avec nous, Isabelle Moret et Isabelle Chevalley merci beaucoup d'avoir particip\u00e9, ce soir \u00e0 ce d\u00e9bat une bonne soir\u00e9e mesdames 25 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T16:56:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1759DDDE-4E1E-408A-927A-6668B695F292", "internalArchiveId": "1759DDDE-4E1E-408A-927A-6668B695F292", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les sources de financement de l'Etat islamique seraient en train de tarir", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Les sources de financement de l'Etat islamique seraient en train de tarirLa place de l'\u00e9conomie suisse... dans un commerce mondial remodel\u00e9.\r\nLes Etats-Unis et 11 pays ont scell\u00e9 lundi un accord trans-pacifique, et ils travaillent \u00e0 son pendant trans-atlantique avec l'Union europ\u00e9enne et ce dernier, nous expliquera Philippe Revaz, pourrait menacer l'\u00e9conomie suisse de marginalisation.\r\n***Ces grands ensembles, trans-pacifique et trans-atlantique, signent-ils la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9? C\u00e9dric Dupont, professeur de Relations Internationales et de Science Politique \u00e0 Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n------------------------------\r\nL'avocat, les H\u00f4pitaux universitaires genevois et les 40 millions... selon nos informations, ces 40 millions n'auraient pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au seul avocat incrimin\u00e9: il d\u00e9l\u00e9guait une partie de son mandat \u00e0 deux confr\u00e8res ind\u00e9pendants. Et un 4\u00e8me avocat serait aussi concern\u00e9, choisi et pay\u00e9 par l'h\u00f4pital.\r\n-----------------------------\r\nLes difficult\u00e9s financi\u00e8res du groupe Etat islamique... Un budget de fonctionnement de l'ordre de deux milliards de dollars... de plus en plus difficile \u00e0 rassembler... \r\n***Daesh pourrait ainsi voir son influence se r\u00e9duire, en Irak notamment. C'est l'analyse d'Alain Rodier, directeur aupr\u00e8s du Centre fran\u00e7ais de Recherche sur le Renseignement. Nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure.\r\n-------------------------------\r\n***Il s'exprimera aujourd'hui au congr\u00e8s annuel des conservateurs, \u00e0 Manchester. Le Premier ministre britannique David Cameron en profitera pour faire le point sur ses relations avec l'Union europ\u00e9enne avant la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance du Royaume-Uni \u00e0 l'UE. Catherine Ilic nous dira que le risque d'un Brexit n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand.\r\n-------------------------------\r\nDans ce journal \u00e9galement...\r\n-  Retour au calme en Valais, dans l'affaire des affiches parodi\u00e9es du PDC\r\n- La tenue ce matin de la plus importante r\u00e9union du conseil de surveillance de Volkswagen, dans l'histoire du constructeur\r\n- Et l'ouverture de la saison des \"revues\" satiriques... et les incertifudes sur l'avenir de celle de Gen\u00e8ve.\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les sources de financement de l'Etat islamique seraient en train de tarir / JDM_2015-10-07T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["Les finances actuelles du groupe Etat islamique seraient dans le rouge. Certains experts estiment \u00e0 deux milliards de dollars le budget de fonctionnement pour l'ann\u00e9e en cours. Ces difficult\u00e9s financi\u00e8res pourraient \u00e0 terme r\u00e9duire son influence, en Irak notamment: c'est en tous cas l'analyse d'Alain Rodier, directeur aupr\u00e8s du Centre fran\u00e7ais de Recherche sur le Renseignement. Son interview."], "variantIds": ["ece-7127538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T04:08:43Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAbsolument, les difficult\u00e9s financi\u00e8res du groupe \u00c9tat islamique maintenant le budget de fonctionnement de l'organisation djihadiste, \u00e9tait \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 milliards de dollars par certains experts et Daesh semble avoir maintenant du mal \u00e0 se financer, elle risque m\u00eame de voir son influence se r\u00e9duire en Irak notamment, c'est l'analyse d'Alain Rodier directeur aupr\u00e8s du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [87%] :\r\nLes frappes de la coalition ont neutralis\u00e9 un certain nombre d'installations p\u00e9troli\u00e8res, les acheteurs potentiels commencent \u00e0 \u00eatre pourchass\u00e9s ou au moins g\u00ean\u00e9s par les autres des pays avoisinants, je pense en particulier \u00e0 la Turquie, donc il commence \u00e0 avoir des probl\u00e8mes d'entr\u00e9e d'argent et d'un autre c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9penses sont tout de m\u00eame extr\u00eamement importante, l'\u00c9tat islamique doit faire vivre entre 5 et 8 millions de personnes qu'il a sous son autorit\u00e9 et cela co\u00fbte cher, un certain nombre de soldes, qui a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 des djihadistes, on \u00e9tait coup\u00e9s et on commence \u00e0 assister \u00e0 un d\u00e9part de djihadistes vers d'autres mouvements parce que, il consid\u00e8re que, ils ne sont plus pay\u00e9s, donc ne doit plus combattre aux c\u00f4t\u00e9s de d'ail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire que le syst\u00e8me financier mis en place par le groupe \u00c9tat islamique dans l'essentiel, o\u00f9 la quasi- totalit\u00e9 de l'argent r\u00e9colt\u00e9 servait \u00e0 l'effort de guerre aujourd'hui arrive \u00e0 ses limites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [89%] :\r\nL'\u00c9tat islamique est confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me tout \u00e0 fait comptable, c'est-\u00e0-dire les entr\u00e9es d'argent d'un c\u00f4t\u00e9, les sorties, or ces sorties sont sup\u00e9rieures aux entr\u00e9es ces r\u00e9serves sont pas en train de diminuer consid\u00e9rablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [91%] :\r\nLe groupe \u00c9tat islamique, c'est plut\u00f4t diversifi\u00e9e est -ce que l\u00e0 n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuivre un mod\u00e8le qui peut-\u00eatre encore un potentiel de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [92%] :\r\nIl est vrai que le coton a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 et \u00e0 un certain nombre d'autres produits agricoles mais d'abord il faut subvenir aux besoins des populations locales et ensuite les acheteurs commencent \u00e0 se faire plus rares, il est extr\u00eamement difficile \u00e0 l'heure actuelle, de savoir combien entrent dans les caisses de l'\u00c9tat islamique mais le mouvement est certainement n\u00e9gatif pour le moment pour Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [89%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire que d'aller se trouve aujourd'hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [91%] :\r\nEt il ne faut pas annonc\u00e9 la fin de Daesh, \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes financiers, mais effectivement, il va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 plus de probl\u00e8mes int\u00e9rieurs et en particulier \u00e0 un m\u00e9contentement non seulement des combattants mais \u00e9galement des populations locales, c'est peut-\u00eatre le signe de pr\u00e9mices de dissensions de diff\u00e9rents groupes qui ne trouveront plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre \u00e0 Daesh je pense en particulier aux tribus sunnites irakiennes qui jusqu'\u00e0 maintenant trouv\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat financier dans cette participation il y a \u00e9galement le probl\u00e8me des groupes qui ont fait all\u00e9geance en dehors de la zone centrale syro- irakienne, il y a \u00e9galement des provinces, comme il les appelle dr\u00f4le le Caucase en Afghanistan envoy\u00e9 en Libye ces mouvements qui attendaient des financements de la part de Daesh en raison de leur all\u00e9geance commence vraiment \u00e0 se demander s'ils ont bien fait de s'aligner sur l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Alain Rodier directeur aupr\u00e8s du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement, interrog\u00e9 par Olivier sort de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T05:30:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-440D4C9D-13DB-42C5-A49E-6DB663C0453F", "internalArchiveId": "440D4C9D-13DB-42C5-A49E-6DB663C0453F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les attentes de No\u00ebl Mam\u00e8re avant la conf\u00e9rence de Paris sur climat", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  No\u00ebl Mam\u00e8re, ancien journaliste,  figure du combat \u00e9cologiste en France\r\nLes attentes de No\u00ebl Mam\u00e8re avant la conf\u00e9rence de Paris sur climat \r\nNo\u00ebl Mam\u00e8re, vous \u00eates avec nous ce soir surtout pour parler de la fameuse COP 21, la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\nUne conf\u00e9rence qui s'est fix\u00e9 un objectif cl\u00e9 : contenir \u00e0 2 degr\u00e9s la hausse du thermom\u00e8tre terrestre.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement est plan\u00e9taire : 195 pays vont y participer. Le but est d'\u00e9laborer du 1e accord universel contre le r\u00e9chauffement. Comment limiter notre consommation d'\u00e9nergie, et donc notre impact sur le climat, mais sans p\u00e9naliser nos \u00e9conomies, et sans emp\u00eacher les pays \u00e9mergents d'acc\u00e9der eux-aussi \u00e0 la croissance .\r\nNo\u00ebl Mam\u00e8re\r\n-\tobjectif : contenir l'augmentation \u00e0 2 degr\u00e9s, contre une projection \u00e0 2,7 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle . faible ? manque d'ambition, ou d\u00e9j\u00e0 un pas important ??\r\n-\tles documents en pr\u00e9paration ne pr\u00e9voient pas la \u00ab d\u00e9carbonisation \u00bb totale de l'\u00e9conomie mondiale, ni l'objectif d'une \u00e9nergie 100% renouvelable . comment \u00e9viter d'aller vers une nouvelle d\u00e9sillusion ?? (pourtant on avait senti un vrai \u00e9lan politique ces derniers mois)\r\n-\tquand m\u00eame du concret : 100 milliards de dollars annuels des pays riches ou pays pauvres pour aider \u00e0 la transition ; l'obligation de communiquer son bilan d'\u00e9conomies tous les 5 ans .\r\n-\t\u00e0 quoi va ressembler la plan\u00e8te avec 2 degr\u00e9s de plus en moyenne ?\r\n-\tmalgr\u00e9 tout : il faut concilier les objectifs des pays \u00e9mergents et ceux des pays en voie de d\u00e9veloppement . on ne peut pas interdire la croissance \u00e0 ses pays ??\r\n-\tBr\u00e9sil, Chine, Inde . pr\u00eats \u00e0 faire le pas ? signaux plut\u00f4t positifs venus du Br\u00e9sil .\r\n-\tPays qui doivent montrer l'exemple : les USA . Obama, source d'espoir ?\r\n-\tLa COP 21 doit accoucher d'un 1e accord universel contre le r\u00e9chauffement . et si ca \u00e9choue ??\r\nEELV\r\ncrise au sein d'EELV depuis ao\u00fbt, tensions sur la ligne politique du parti... plusieurs d\u00e9parts, la cr\u00e9ation d'un nouveau parti Ecologiste! par des dissidents... vous m\u00eame vous avez quitt\u00e9 EELV apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 membre des Verts... que se passe-t-il du c\u00f4t\u00e9 de ces mouvements \u00e9cologistes en France?\r\n\t\tla place d'EELV sur l'\u00e9chiquier? Aux c\u00f4t\u00e9s du PS ou du front de gauche?\r\n\t\tles partis Verts ne r\u00e9pondent plus \u00e0 la demande de l'\u00e9lectorat aujourd'hui? Que disent ces divisions?\r\ndivision, fragmentation, dynamique bris\u00e9e pour le 1er tour et affaiblissement \u00e0 gauche.... cela fera le lit du FN...\r\nVerts suisses\r\n- en suisse, les Verts perdent du terrain .. ils \u00e9taient quasi \u00e0 10% de l'\u00e9lectorat, or le recul est net ... quel regard ? la suisse reste un pays qui a \u00e9t\u00e9 pionner pour les verts !! \r\n- l'environnment n'est plus un pr\u00e9occupation prioritaire ... \r\n- Suisse, sortie du nucl\u00e9aire . or ca traine : quel regard ?", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127522", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les attentes de No\u00ebl Mam\u00e8re avant la conf\u00e9rence de Paris sur climat / FOR_2015-10-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["Contenir \u00e0 2 degr\u00e9s la hausse du thermom\u00e8tre terrestre: tel est l\u2019objectif de la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat (COP 21), qui rassemblera 195 pays pour des n\u00e9gociations intenses \u00e0 fin novembre. Comment r\u00e9duire notre consommation d\u2019\u00e9nergie et notre impact sur le climat, sans p\u00e9naliser nos \u00e9conomies et sans emp\u00eacher les pays \u00e9mergents d\u2019acc\u00e9der eux aussi \u00e0 la croissance? Interview de No\u00ebl Mam\u00e8re, figure du combat \u00e9cologiste en France."], "variantIds": ["ece-7127522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T01:08:19Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNo\u00ebl Mam\u00e8re on va parler avec vous, d\u00e9sormais, de la COP 21 la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat, c'est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est une conf\u00e9rence qui s'est fix\u00e9 un objectif clair : un contenir \u00e0 2 degr\u00e9s la hausse du thermom\u00e8tre terrestre, c'est un \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire 195 pays vont participer \u00e0 cette conf\u00e9rence, le but est d'\u00e9laborer le 1er accord l'accord universel contre le r\u00e9chauffement, comment limiter notre Madame d'\u00e9nergie et donc notre impact sur le climat mais sans p\u00e9naliser nos \u00e9conomies sans emp\u00eacher des pays \u00e9mergents d'acc\u00e9der aussi \u00e0 la croissance alors No\u00ebl Mam\u00e8re cet objectif : contenir l'augmentation \u00e0 2 degr\u00e9s il y avait des projections \u00e02,7 d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle est -ce que c'est faible positif est -ce que c'est un manque d'ambition : comment vous consid\u00e9rez finalement le MG Club j'actif central de cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nJe pense que nous ne tiendrons pas m\u00eame pas l'objectif de r\u00e9duction de la, de l'augmentation de la temp\u00e9rature \u00e0 2 degr\u00e9s parce que, comme le dit Nicolas Hulot dans son dernier livre, nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s cannibale et ce que j'explique dans le dernier livre que j'ai \u00e9crit sur ce sujet, changer le syst\u00e8me, pas le climat, nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s de de voracit\u00e9 qui ne veulent pas renoncer \u00e0 l'utilisation des, des, des, des \u00e9nergies fossiles, c'est-\u00e0-dire le gaz le le charbon et le p\u00e9trole qui repr\u00e9sente 90 pourcent de de notre alimentation \u00e9nerg\u00e9tique tant que nous ne voudront pas renoncer nous engager sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, les \u00e9conomies d'\u00e9nergie, les \u00e9nergies alternatives, nous n'y parviendrons pas, et, et, d'autre part, nous savons bien qu'aujourd'hui il y a des lobbies tr\u00e8s puissants qui sont \u00e0 l'oeuvre et qui montrent la duplicit\u00e9 du discours sur la question du climat qui parie -t-il est une priorit\u00e9, oui, c'est une priorit\u00e9 parce que derri\u00e8re le climat se cache la question de la biodiversit\u00e9, nous sommes dans une p\u00e9riode comme on appelle la 6\u00e8me extinction des esp\u00e8ces et porter atteinte \u00e0 la biodiversit\u00e9, l'homme est est le seul le c'est le seul acteur conscient de cette biodiversit\u00e9, c'est porter atteinte \u00e0 l'espoir de de l'humanit\u00e9 et derri\u00e8re le r\u00e9chauffement climatique et derri\u00e8re le climat se cache la question des in\u00e9galit\u00e9s et vous voyez bien que ce sont les pays les plus pauvres qui sont les premiers touch\u00e9s par les effets du r\u00e9chauffement climatique, les pays les plus vuln\u00e9rables et qu'est -ce qui se passe, vous avez un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, et sans doute un homme tr\u00e8s bien qui va en Arctique pour nous expliquer que c'est un tr\u00e8s bon indicateur, un tr\u00e8s bon marqueur de r\u00e9chauffement climatique, il a raison, mais 8 jours avant il a autoris\u00e9 la plateforme de Shell \u00e0 quitter le le le port de Seattle pour pratiquer des forages en articles puisqu'avec le recul de la banquise, on estime que se trouve Ladsous s'32 pourcent des des r\u00e9serves de p\u00e9trole et 13 pourcent des des r\u00e9serves de gaz on n'le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit on ne va plus investir dans les \u00e9nergies fossiles, en particulier dans le charbon, mais nous avons de grandes soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles l'\u00c9tat poss\u00e8de un certain nombre d'actions et se trouve majoritaire qui poss\u00e8de 45 mine de charbon dans le monde, vous entendez alors ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [78%] :\r\n\u00e0 vous entendre, 17 cette conf\u00e9rence mondiale, elle ne sert \u00e0 rien, elle va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [88%] :\r\nLyon est n\u00e9cessaire, elle ne sert pas \u00e0 rien, mais elle n'accouchera pas des dispositions contraignantes, le temps que nous a l'impression que c'est \u00e0 chaque fois la m\u00eame chose que chaque ann\u00e9e, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, donc vraiment avoir des des siens vraiment concret, il y a la premi\u00e8re d\u00e9cision est la seule d\u00e9cision qu'il faudrait prendre, c'est de donner un prix au carbone et que \u00e7a s'applique \u00e0 l'ensemble de la plan\u00e8te en finan\u00e7ant, comme cela a \u00e9t\u00e9 promis le Fonds Vert de 100 milliards d'euros pour l'instant, on en est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, et donc le le jour o\u00f9 on n'appliquera un prix au carbone alors l\u00e0 les choses changeront peut-\u00eatre parce qu'on s'apercevra que \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent et que le jour o\u00f9 on donne un prix au carbone on r\u00e9investi le coup de en face que ce prix du carbone dans les la recherche et d\u00e9veloppement sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [87%] :\r\nNo\u00ebl Mam\u00e8re, je le disais en titre quand on \u00e9voque cette interview l\u00e0 de la difficult\u00e9 du combat aujourd'hui politique pour les questions environnementales pour les questions \u00e9cologiste, que ce soit en France, que ce soit en Suisse, o\u00f9 on voit aussi les Verts, qui \u00e9tait \u00e0 un niveau tr\u00e8s important par rapport \u00e0 la France \u00e0 10 pourcent pass\u00e9 pass\u00e9 aujourd'hui autour des 8 peut-\u00eatre cette aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui comment faire encore passer votre message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [90%] :\r\nAh, c'est compliqu\u00e9 parce que les \u00e9cologistes consid\u00e8rent que le monde n'est pas binaire hors m\u00e9dias, que ce soit en Suisse, je sais pas si comment \u00e7a se passe exactement suisse mais on voit bien qu'il y a une tendance lourde vouloir transformer le monde en un monde binaire et et donc \u00e7a \u00e7a exclut toute conception de la complexit\u00e9 du monde, or le r\u00f4le des journalistes comme des politiques c'est d'expliciter la complexit\u00e9 du monde et nous voyons bien qu'aujourd'hui on peut pas donner une explication binaire du monde mais que ce sont des, des, des, l'id\u00e9e des effets qui se conjuguent et c'est \u00e7a qui fait justement le la menace qui p\u00e8se sur nous et cette menace d'effondrement et moi je pense que les soci\u00e9t\u00e9s humaines ne sont pas suicidaires et qu'elles parviendront \u00e0 \u00e0 ce qu'on appelle \u00e0 mettre en ce qu'on appelle en grand ce sommet 39, ce qu'on appelle la r\u00e9silience la r\u00e9silience et pas simplement r\u00e9sister, c'est refuser de s'adapter \u00e0 un contexte qui ne peut que nuire \u00e0 nos enfants et nos petits-enfants, mais c'est inventer, c'est mettre en place des outils qui permettront de transformer notre syst\u00e8me, notre logiciel il y a eu \u00e7a et et si ces outils -l\u00e0 et ces initiatives -l\u00e0 il y en a un petit peu partout dans le monde, en Suisse, en France, aux \u00c9tats-Unis et dans les pays du Sud et c'est et c'est \u00e0 cela qu'il faut d'abord s'int\u00e9resser sur le veut, mais en m\u00eame temps on peut pas si on est dans des soci\u00e9t\u00e9s schizophr\u00e8ne, un jour, vous avez l'iPhone 5 le lendemain, c'est l'iPhone 6, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a n\u00e9cessite qu'on extrait des minerais, ce qu'on appelle l'extractives ici et des Terres rares qui vont aller prendre les qui vont se substituer aux Terres de nos paysans qui n'y arrivent m\u00eame plus \u00e0 assurer leur souverainet\u00e9 alimentaire, on est dans un monde de dingue c'est \u00e7a qu'il faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [94%] :\r\nUn monde de vagues, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, No\u00ebl Mam\u00e8re, vous \u00eates ancien journaliste qui vous \u00eates une figure du combat \u00e9cologiste en France, on vous invitait \u00e0 quelques mois de la COP 21 la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir Monsieur, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T16:30:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mam\u00e8re, No\u00ebl", "role": "D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en vert", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42AE769F-2E6F-4710-A877-3E803D7E2AEF", "internalArchiveId": "42AE769F-2E6F-4710-A877-3E803D7E2AEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du retrait\u00e9 m\u00e9ritant au senior actif, les \u00e9volutions de la figure de la vieillesse.  Interview de Marion Repetti, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "La vision du \" senior \" a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies : le retrait\u00e9 d'aujourd'hui n'est plus cette personne oisive et contemplative qui attend patiemment la fin de sa vie. Aujourd'hui, on imagine tr\u00e8s bien continuer une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 temps partiel, voyager, faire du b\u00e9n\u00e9volat, ou encore s'occuper de ses petits-enfants. Quel impact cette \u00e9volution peut-elle avoir sur notre soci\u00e9t\u00e9 et sur la politique de pr\u00e9voyance ? On analyse les \u00e9volutions de la figure de la vieillesse avec la chercheuse Marion Repetti de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7109039", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["soci\u00e9t\u00e9", "personne \u00e2g\u00e9e", "retraite (\u00e9tat)"], "alternativeTitle": ["Tribu du 07.10.2015", "Du retrait\u00e9 m\u00e9ritant au senior actif / TRI_2015-10-07T11:04:15_tribu", "Tribu du 07.10.2015", "Du retrait\u00e9 m\u00e9ritant au senior actif / TRI_2015-10-07T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Le retrait\u00e9 d\u02b9aujourd\u02b9hui n\u02b9est plus cette personne oisive et contemplative qui attend patiemment la fin de sa vie. Aujourd\u02b9hui, on imagine tr\u00e8s bien continuer une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 temps partiel, voyager, faire du b\u00e9n\u00e9volat ou encore s\u02b9occuper de ses petits-enfants. \n\nOn analyse les \u00e9volutions de la figure de la vieillesse avec la chercheuse Marion Repetti de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne.", "Le retrait\u00e9 d\u02b9aujourd\u02b9hui n\u02b9est plus cette personne oisive et contemplative qui attend patiemment la fin de sa vie. Aujourd\u02b9hui, on imagine tr\u00e8s bien continuer une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 temps partiel, voyager, faire du b\u00e9n\u00e9volat ou encore s\u02b9occuper de ses petits-enfants. \n\nOn analyse les \u00e9volutions de la figure de la vieillesse avec la chercheuse Marion Repetti de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7109040", "ece-7109039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-17T12:57:55Z", "speechToTexts": ["12.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\n1er tous points et puis bon, bon d\u00eener qu'est -ce que eu l'id\u00e9e du le point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu aujourd'hui qui se voit encore sans activit\u00e9 aucune une fois pass\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite, certains s'imaginent continuant une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 mi- temps, pourquoi pas, d'autres de prendre enfin du temps pour leur passion pour leurs petits-enfants pour faire du b\u00e9n\u00e9volat pour voyager, bref la vision du retrait\u00e9 m\u00e9ritant au repos oisifs et contemplatif, attendant patiemment la fin de sa vie ne colle probablement plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y a \u00e9videmment l'esp\u00e9rance de vie qui ne cesse d'augmenter, de toujours plus de perspectives aux retrait\u00e9s qui peuvent esp\u00e9rer une nouvelle vie, tout en restant en bonne sant\u00e9, il y a aussi le syst\u00e8me suisse qui permet \u00e0 la majorit\u00e9 des retrait\u00e9s de se sentir en s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re, cette situation n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas dans l'histoire sur le Vert, bref notre soci\u00e9t\u00e9 progressivement au cours des d\u00e9cennies essentiellement du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'image du retrait\u00e9 m\u00e9ritant et passif au senior actif que l'on conna\u00eet et que l'on encourage aujourd'hui cette transition n'a d'ailleurs pas forc\u00e9ment termin\u00e9 le d\u00e9bat sur la pr\u00e9voyance vieillesse est toujours pr\u00e9sent et bien pr\u00e9sent au sein de la classe politique suisse bonjour Marion app\u00e9tit bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce matin dans Tribu Marion, vous \u00eates l'auteur d'une th\u00e8se pr\u00e9cis\u00e9ment intitul\u00e9 du retrait\u00e9 m\u00e9ritant au Seigneur actif gen\u00e8se et transformation d'une figure sociale en Suisse, c'est une pi\u00e8ce que vous avez d\u00e9fendu \u00e0 lui verser de Lausanne institut des sciences sociales institut des sciences sociales o\u00f9 vous \u00eates actuellement 1er assistante j'tout juste, oui c'est un bon d\u00e9but, Mario Repetti, badauds tout d'abord, peut-\u00eatre vous qui \u00eates une jeune maman, pourquoi cet int\u00e9r\u00eat pour pour les seniors actifs ou les retrait\u00e9s m\u00e9ritant va avoir un peu comme on peut les Alur aujourd'hui : pourquoi cette hausse cet int\u00e9r\u00eat pour ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [89%] :\r\nC'est vrai que j'ai commenc\u00e9 cette th\u00e8se, suite \u00e0 un travail de m\u00e9moire, \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes, o\u00f9 j'avais \u00e9tudi\u00e9 les les personnes \u00e2g\u00e9es mais dans le contexte des institutions, donc 10\u00e8me ace et c'est dans ce cadre -l\u00e0 que je me suis pos\u00e9 la question en fait qui on est, quand on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [85%] :\r\nEnfin, une personne \u00e2g\u00e9e en Suisse, et c'est \u00e0 partir de cette question : \u00e0 qui on est socialement quelle est notre statut, quelle est notre place, quel est notre r\u00f4le, c'est \u00e0 partir cette question- l\u00e0 que je suis parti dans l'histoire de cette ville, ce que j'ai appris cette figure sociale, histoire que j'ai commenc\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, fin du 19\u00e8me d\u00e9but du 20\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [81%] :\r\nQui on est, aujourd'hui, c'est vrai que lorsqu'on parle des des personnes \u00e2g\u00e9es, des retrait\u00e9s, d'ailleurs, l'image du retrait\u00e9 on y on viendra \u00e0 la fin de l'\u00e9mission \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, l'image du retrait\u00e9, que le plus dit vraiment Seigneur actif, on sent qu'il y a le politiquement correct est pass\u00e9e par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est justement sur cette question du monde comme vous dites du politiquement correct que j'ai travaill\u00e9 puisque celui, ce dernier en fait se transforme dans le temps, il \u00e9tait off en fait politiquement correcte de se montrer mais ce retrait\u00e9 m\u00e9ritant dans les ann\u00e9es 20 40 ann\u00e9es ann\u00e9es 50 lors de la cr\u00e9ation de l'assurance vieillesse et le aujourd'hui, il est politiquement bien m\u00eame plus correct de se montrer senior actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [85%] :\r\nEt avant de r\u00e9trop\u00e9daler puis de de traverser les d\u00e9cennies, c'est vrai que c'est un d\u00e9bat permanent o\u00f9 on le voit en vous lisant un d'ailleurs, il y a, il y a pas une d\u00e9cennie o\u00f9 on n'en parle pas beaucoup, encore aujourd'hui, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est c'est devant les chambres et puis j'imagine que que dans quelques ann\u00e9es on continue donc d\u00e9bat permanent, que fait- on de nos vieux de nos retrait\u00e9s de Monseigneur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [87%] :\r\nD\u00e9bat permanent, qui aujourd'hui est quand m\u00eame tr\u00e8s port\u00e9 sur la question \u00e9conomique et qui mais dans l'ombre une question morale qui est de savoir qui a le droit \u00e0 \u00e0 quelle protection qui est responsable de prot\u00e9ger qui contr quels risques, le risque vieillesse n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme enfin la vieillesse n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un risque, et cette question morale aujourd'hui bah, c'est vrai qu'elle est peu discuter ou en tout cas de mani\u00e8re officielle, alors qu'en fait elle est sous- jacente \u00e0 tous les d\u00e9bats, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que quand on discute de la question par exemple de l'\u00e2ge de la retraite, bah, on dit ce qu'il est toujours l\u00e9gitime aujourd'hui je parle par exemple de la retraite des femmes en puissance pour les femmes \u00e0 64 ans, d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, pourquoi pas, les profs ne les prot\u00e8ge qu'\u00e0 partir de 65 ans, et il y a toute une question morale derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire si si elles ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s jusqu'\u00e0 \u00e0 partir de 64 ans, jusqu'\u00e0 maintenant, enfin depuis \u00e0 la la derni\u00e8re r\u00e9vision etc, bah c'est parce que on veut la majorit\u00e9 des des votants correct juste moralement notamment, il y avait des raisons qui font que, ben oui, c'est juste de le faire ainsi et c'est cette question morale sur laquelle je me suis pench\u00e9 avec qui on a fait est constamment discut\u00e9es et rediscut\u00e9es d\u00e9battus,etc. au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [87%] :\r\nEt on le rappelle, hein dans pr\u00e9voyance 2020 effectivement au il est pr\u00e9vu de passer l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence hein, \u00e7a c'est le terme qui est employ\u00e9, mais on va peut-\u00eatre revenir un tout petit peu, si vous \u00eates d'accord sur sur sur ce d\u00e9bat au cours des si\u00e8cles un d\u00e9bat, \u00e7a aussi c'est peut-\u00eatre une constante particuli\u00e8rement compliqu\u00e9, il faut s'y plonger parce que on parle de financement des assurances sociales, c'est vite des questions financi\u00e8res, comme ceux qu'on finance par quels moyens, etc, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a exclut peut-\u00eatre aussi une bonne partie de la population qui est paradoxalement, mais \u00e7a c'est le syst\u00e8me suisse, appel\u00e9 \u00e0 voter r\u00e9guli\u00e8rement en tout cas au cours des des d\u00e9cennies sur sur ce sujet, mais \u00e7a reste un sujet tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [89%] :\r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de la justification morale parce que c'est vrai que si vous arrivez avec un projet dans les ann\u00e9es 30, 40, un projet d'assurance alors que l'on sort de la crise \u00e9conomique 20 30 et puis qu'on pr\u00e9sente ce projet en disant bon voil\u00e0, il faudrait que vous cotisez maintenant pour les personnes \u00e2g\u00e9es, etc, d'abord qu'est -ce que c'est une cotisation, les gens sont pas forc\u00e9ment au courant qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, il y a toute une partie de la population qui habite notamment dans les zones rurales alpine pour qui la r\u00e9gion concr\u00e8tement les sous, bah c'est pas du tout quelque chose d'habituel, on n'vit pas avec \u00e7a tous les jours et tout, alors c'est pour \u00e7a que ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est comment le le les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales font en travail de justification d'un autre ordre, pas de justification technique parce qu'on a fait non seulement la question d'\u00e9conomique mais pas en parall\u00e8le est compl\u00e8tement li\u00e9 \u00e0 la question d\u00e9mographique, donc on va pas commencer \u00e0 convaincre les gens par des statistiques d\u00e9mographiques au ce genre de choses par contre \u00e7a va beaucoup plus les gens si on leur dit aujourd'hui, regardez d'abord sur le plan international, les les assurances se d\u00e9veloppe les gens \u00e0 partir de 65 ans justement b\u00e9n\u00e9ficie de plus en plus souvent d'une assurance, mais aussi ce sont des gens qui ont travaill\u00e9, qui ont particip\u00e9 \u00e0 la construction du pays qui se sont investis, qui sont aujourd'hui vieux fatigu\u00e9 est -ce qu'on peut pas leur laisser la possibilit\u00e9 pendant un an ou 2 de se reposer avant la mort parce qu'il faut savoir qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la ceux de la cr\u00e9ation d'AVS le 65 ans \u00e2ge d\u00e9fini par les autorit\u00e9s comme ils le disent, tels quels, puisque moi, j'ai plus les termes exactement, je suis s\u00fbr exactement les termes ils disent quelque chose comme : c'est l'autre ill\u00e9gitime, enfin, c'est le moment l\u00e9gitime, on peut consid\u00e9rer qu'on entre dans la vieillesse 65 ans, et en r\u00e9alit\u00e9, c'est aussi le \u00e2ge l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 la \u00e0 la naissance, donc \u00e7a veut dire qu'on en fait, on pr\u00e9voit quelques ann\u00e9es \u00e9ventuelle de surveiller je dirais au-del\u00e0 de 65 ans, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas des personnes qui, qui vont devenir beaucoup plus etc, mais pour la majorit\u00e9 des gens et notamment des travailleurs qui auront besoin de ce soutien, pour survivre, il s'agit de quelques ann\u00e9es donc ce travail moral de l\u00e9gitimation Hilaire c'est l\u00e0 dessus qu'on va convaincre une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [83%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, a d'ailleurs vous vous le dites dans vos articles et dans votre, dans les premi\u00e8res citations par le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle d'assurance en cas de vieillesse, c'est-\u00e0-dire si on a surv\u00e9cu au travail en qui on a encore vivant \u00e0 65 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a devient, \u00e7a devient important saison voil\u00e0 par contre tout le effectivement tout le trajet, qui a \u00e9t\u00e9 fait de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, et puis c'est \u00e7a : au niveau d\u00e9mographique, c'est int\u00e9ressant, je jette tout, j'ai trouv\u00e9 dans un des premiers je crois rapport d\u00e9mographique qui a \u00e9t\u00e9 faite par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales dans les \u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 ont vu de la cr\u00e9ation de cette cette assurance et c'est tout un calcul d'estimer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [83%] :\r\nCombien de personnes vont survivre au-del\u00e0 de 65 ans, et en fonction de combien on peut alors on peut imaginer, enfin la, la, la, le montant de l'assurance \u00e0 \u00e0 combien on peut quand m\u00eame se souvenir voil\u00e0 etc donc oui, on a vraiment Dender et c'est tout, et discuter sur est -ce qu'il faudrait pas 66 ans, 67 ans, non parce que justement \u00e7a co\u00fbterait trop cher ce etc qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [82%] :\r\nOn va quand m\u00eame lui rendre hommage, c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral oui ruche mais qui, en 1808 entier cela je vous cite \u00e9videmment en vous lisant, qui, qui affirme que la preuve au au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voudrait se pr\u00e9occuper, et vu la fin du 19\u00e8me, on commence, c'est l'id\u00e9e qui d'avoir quelque chose pour pr\u00e8s du canal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [89%] :\r\nMais il faut savoir qu'on Allemagne c'est \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque qu'on commence \u00e0 assurer les personnes contre la vieillesse, donc ce qu'il faut savoir, c'est que dans tout ce d\u00e9bat, enfin toute cette tout ce processus de construction de l'AVS au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que le la sc\u00e8ne internationale, influence la Suisse les le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit des sp\u00e9cialistes, regardez ce qui se passe typiquement en Allemagne puisqu'en Allemagne, comme j'ai, disons, c'est cette assurance- l\u00e0 et d'autres, donc on sponsors l'inspir\u00e9 dans les d\u00e9bats et discours et rapports, etc, on peut retrouver aujourd'hui dans les archives, il est souvent fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce qui se passe pas intentionnel, donc l\u00e0 non plus, la Suisse n'est pas toute seule dans son coin, on est, on est compl\u00e8tement influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [84%] :\r\nAlors, par contre, conception lib\u00e9rale on laisse boire laisse les gens se d\u00e9brouille un peu tout seul et puis il y a les assurances priv\u00e9es qui existent d\u00e9j\u00e0, un ou une conception plus plus solidaire solidariste l\u00e0 il faut il faut les aider, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [88%] :\r\nBon conception qui lib\u00e9ral n'est pas forc\u00e9ment ce uniquement les l'faut laisser les gens s'occupent se d\u00e9brouiller tout seul, oui c'est vrai c'est c'est une dimension mais au plan moral, il y a aussi toute une repr\u00e9sentation de la responsabilit\u00e9 individuelle et aussi une repr\u00e9sentation du bon travailleur et les les lib\u00e9raux qui vont \u00eatre en g\u00e9n\u00e9ral oppos\u00e9 \u00e0 l'assurance sociale contre la vieillesse vont dire non seulement chacun responsable mais aussi, il nous faut \u00e9duquer les les ouvriers \u00e7a toute la probl\u00e9matique un enseignement d'ouvriers qui ne sont pas aujourd'hui assez sage, ses responsables qui ont fait de vrais eux- m\u00eames prendre la responsabilit\u00e9 de mettre une partie de leur salaire de c\u00f4t\u00e9 ou au vu des vieux jours qui ne le font pas, parce que voil\u00e0, et non pas une bonne moralit\u00e9 donc la la la, le discours lib\u00e9ral, il a vraiment cette vision aussi de de qu'est -ce qu'doit \u00eatre un bon comportement d'un bon ouvrier et les radicaux \u00e0 l'\u00e9poque, hein, qui ont port\u00e9 ce projet ne sont pas forc\u00e9ment oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [82%] :\r\n\u00e0 cette perspective -l\u00e0 consid\u00e8re aussi qu'il n'est pas responsable de se comporter de telle mani\u00e8re de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire de par exemple tout utiliser son argent en allant boire le boire \u00e0 la place d'un m\u00e8tre de c\u00f4t\u00e9 afin de faire, c'est toutes ces repr\u00e9sentations qu'ils ont mais eux disent si on cr\u00e9ait l'assurance \u00e0 Sion la rend obligatoire \u00e7a va inculquer ce don -l\u00e0 l'esprit des ouvriers les guider, de l'\u00e9pargne, donc l\u00e0 aussi il y a cette question l\u00e0 elle se rejoignent sur la question de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [86%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant de dire on va aussi utiliser cet argument en disant si les les classes ouvri\u00e8res ont tous quelque chose pour vivre ensuite, \u00e7a \u00e9vite les troubles sociaux, \u00e7a \u00e9vite les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [89%] :\r\nAlors la question de la paix sociale, c'est un enjeu essentiel et en particulier \u00e0 partir de la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale en fait, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que ce sujet va \u00eatre je dirais pris Hong-Kong enfin va \u00eatre travaill\u00e9 s\u00e9rieusement par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales parce que depuis du vous avez parl\u00e9 de Louis Ruchon la fin du XIXe jusqu'\u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale sans sujet qui revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, mais la probl\u00e9matique principale, c'est l'assurance- maladie, l'assurance- accidents c'est d'autres probl\u00e8mes et on dit l'assurance- vieillesse, ce sera pour plus tard, alors que, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale il y a la gr\u00e8ve, la fameuse gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui a marqu\u00e9, nous sommes l\u00e0, l'histoire de du 20\u00e8me si\u00e8cle, en Suisse et et la les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales commence s\u00e9rieusement \u00e0 s'inqui\u00e9ter dans les troubles et donc on parmi les les exigences des gr\u00e9vistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [92%] :\r\nIl y a la figure le, le fait de commencer \u00e0 travailler sur une assurance, donc c'est aussi un moyen pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dire : OK, on va s'occuper de ce sujet toute fa\u00e7on c'\u00e9tait dans notre liste, donc on vous donne, on vous donne \u00e7a : on va travailler l\u00e0- dessus, puis en \u00e9changeant qu'on calme le jeu et la paix sociale, c'est vraiment un sujet qui va \u00eatre une pr\u00e9occupation centrale pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [81%] :\r\nUn argument suppl\u00e9mentaire pour la cr\u00e9ation d'un argument choc : je dirais plus moche avec certains sont la 1\u00e8re guerre mondiale mais on le verra aussi un 2\u00e8me guerre mondiale, elle a son importance puisque le le projet le 1er projet va \u00e9chouer et puis va va sortir juste apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale donc ces p\u00e9riode tr\u00e8s troubl\u00e9e au plan international, on sait la Suisse est pr\u00e9serv\u00e9e, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a provoque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait un disons, fait pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la 2\u00e8me guerre mondiale, bon, il faut savoir que durant la 2\u00e8me Guerre mondiale un certain nombre d'initiatives reviennent sur il faut maintenant un certain nombre de parlementaires viennent avec le sujet, maintenant il faut y aller, il faut faire cette assurance etc et en fait aussi ce qu'il faut savoir aussi ses cl\u00e9s, les autorit\u00e9s ont peur que les troubles qui avaient suivi la 1\u00e8re guerre mondiale revienne, c'est-\u00e0-dire que Quick nouveau des gr\u00e8ves qui nous vaut des des catastrophes etc donc ils disent bon, maintenant, il faut plus, il faut plus rigoler avec \u00e7a entre- temps aussi, ce plan international c'est devenu quelque chose de plus en plus fins international autour de la Suisse dans les pays industriels cette venue \u00e7a devient aussi un sujet tr\u00e8s tr\u00e8s discut\u00e9e, donc, de nouveau, la Suisse, la est influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:54) [86%] :\r\nEt pour faire passer le message aupr\u00e8s du peuple, donc on pousse g\u00e9n\u00e9ralement si on peut r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a, cette image de retrait\u00e9 m\u00e9ritant \u00e0 Lille ont bien m\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a, ils ont pris toute leur vie, maintenant ils ont droit \u00e0 cette paix, on va dire financier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est la dimension morale qui va faire quelques ou qu'on va essayer, et je veux dire c'est les les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et le disent texture, on peut le lire donc dans le texte, hein dans l'archive dans les archives, c'est : il faut \u00e9viter absolument le r\u00e9f\u00e9rendum d'abord et si r\u00e9f\u00e9rendum il y a, il faut gagner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:24) [86%] :\r\nIl faut gagner une majorit\u00e9, donc il faut trouver les mots qui vont qui vont faire que les gens croient peuvent vont adh\u00e9rer \u00e0 l'id\u00e9e, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, si cette dimension ne peut pas dire que la dimension morale certainement quand que une bonne partie des des d\u00e9buts des autorit\u00e9s qui les qui v\u00e9hiculait cette repr\u00e9sentation la \u00e9galement, sans doute, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord avec cette id\u00e9e, mais ceux qui ne disent pas, ou moins, s'est converti \u00e0 tout d\u00e9put\u00e9, \u00e0 toutes sortes de probl\u00e8mes dans la relation que les travailleurs \u00e2g\u00e9s entretiennent avec le march\u00e9 de l'emploi et \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me, en fait, pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [88%] :\r\nC'est que ces travailleurs \u00e2g\u00e9s justement \u00e0 partir de 45 50 ans ne trouvent plus d'emploi s'y sont mis au ch\u00f4mage, on sort de la p\u00e9riode des ann\u00e9es 30, donc c'est un probl\u00e8me, il reste dans les caisses de ch\u00f4mage \u00e0 de terne mais il reste \u00e0 l'assistance \u00e0 des termes etc et il pose probl\u00e8me, en fait, parce qu'il co\u00fbte beaucoup trop cher \u00e0 tout le monde, donc il faut trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\n1947 donc, le projet sera accept\u00e9 apr\u00e8s un 1er \u00e9chec, on l'a dit en 1931 Marion r\u00e9p\u00e8te on \u00e9voque l'image du retrait\u00e9 avec vous ce matin dans Tribune \u00e9volution de cette image au cours des d\u00e9cennies on a vu cette image de retrait\u00e9 m\u00e9ritant va passer tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s Francis Cabrel au senior actif, on se retrouve dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:45) [82%] :\r\nIl y a quelqu'un d'autre, donc pas de la race entre les les d\u00e9crets tous les petits pots qui s'entassent, tu vois, le temps est pass\u00e9. \r\nPour moi, il y du sur place \u00e0 \u00e7a, \u00e7a n'est donn\u00e9 de la peine, on se repa\u00eet pensons se d\u00e9m\u00e8ne elles-m\u00eames sur les bases une reine, la grande aiguille la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:11) [83%] :\r\nOn va essayer les termes Light. \r\nOn a tellement bien ici pas tout faire comme si on \u00e9tait parti pour passer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:31) [74%] :\r\nEntre les cadeaux du parcours L\u00e9ttonie tours les impasses en 2008, les petits voulez tous ceux qui veillent \u00e0 la surface. \r\nOn peut s'tout entre les griffes du rapace ce rem\u00e8de celle d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on pourrait donc faire autre, de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:56) [58%] :\r\nBon bah oui c'est interdit. \r\nOn a tellement bien r\u00e9ussi, on va tout faire comme si on \u00e9tait parti pour c'est-\u00e0-dire qu'il pr\u00e9sidait, pour m\u00eame pas press\u00e9 et point dans un coin de M\u00e9t\u00e9o-France, une vie a donc c'est bien le le groupe ce point et c'est pour \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:35) [72%] :\r\nJe r\u00eavais mais de la porter sur un nouveau coup au sein de dentelle Danan\u00e9 chose se cacher les crit\u00e8res de la m\u00e9canique du terme. \r\nMais leur j'ai pas hors de port\u00e9e et ce n'est pas l\u00e0 l'essentiel elle continuer de tourner tout c'est je ne trop chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:10) [65%] :\r\nJe aime vous faire comme si on \u00e9tait parti pour parce que c'est r\u00e9sister qu'on doit \u00eatre vers\u00e9e et ici dans un quoi la m\u00eame r\u00e9ponse il il y a encore une, c'est le voir comme \u00e7a, point. \r\nTout ce qu'on appelait c'est il embrassait pour autant nous n'est pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [88%] :\r\nFrancis Cabrel, parti pour rester une vie 1000 fois recommencer les parcours de vie, c'est un petit peu ce qu'on regarde avec vous ce matin, Marion, vous \u00eates l'auteur d'une th\u00e8se intitul\u00e9e du retrait\u00e9 m\u00e9ritant au Seigneur actif gen\u00e8se et transformation d'une figure sociale en Suisse, on a vu avant cette image comment elle s'est construite de de ce ce retrait\u00e9 m\u00e9ritant on va venir au senior actif comment est -ce qu'on on a cette image aujourd'hui, \u00e7a on peut dire, est -ce que c'est juste de dire \u00e7a commence dans les ann\u00e9es 70 oui, o\u00f9 les valeurs morales comme \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 apprendre \u00e0 prendre le pas devenir importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [89%] :\r\nAlors elle paye deviennent pas importantes, elles le sont d\u00e9j\u00e0 avant, simplement elle se transforme, et ce qui se passe dans les faits \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 on a en fait de ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais qui qui donne naissance \u00e0 cette nouvelle figure au fond sur le plan donc du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a des premiers discours appelant \u00e0 limiter les d\u00e9penses de l'assurance vieillesse, qui est donc entr\u00e9 en vigueur depuis 48, donc voil\u00e0, suite \u00e0 la diminution de la croissance, enfants des 32 glorieuses etc, donc l\u00e0 on a une pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s le dire bon maintenant il faut faire attention \u00e0 nos d\u00e9penses mais ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est que sur le plan des sciences qui s'enterrait \u00e7a, la question de la vieillesse comme par exemple la g\u00e9rontologie la g\u00e9riatrie, etc, et notamment les sciences sociales, qui travaillent l\u00e0- dessus, il y a tout un discours aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui n'autour de l'id\u00e9e de dire il faut enfin le fait de rester actifs \u00e9tant bon est une bonne mani\u00e8re de bien en vieillir c'est un c'est un discours qu'on voit appara\u00eetre aux \u00c9tats-Unis et puis aussi en dans les pays francophones qui va vraiment construire les bases de cette de ces valeurs morales de cette l\u00e9gitimit\u00e9 morale de de de la nouvelle figure celle du Seigneur actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:00) [83%] :\r\nDonc double ph\u00e9nom\u00e8ne, on veut vieillir mieux et donc \u00e7a, c'est la transformation de la soci\u00e9t\u00e9 qui, \u00e0 la question financi\u00e8re d'ailleurs, ils vont dire : ah bon, on peut pas toujours ajouter : il va falloir maintenant plut\u00f4t pr\u00e9serv\u00e9e et c'est d'ailleurs ce que dit d'ailleurs pr\u00e9voyance 2020, c'est pr\u00e9server les acquis, on a pas de perte de pouvoir d'achat, mais on commence \u00e0 voir ce discours- l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:17) [84%] :\r\nEt c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que le discours en fait : ah, c'est pour \u00e7a qu'il y a, il peut avoir un certain succ\u00e8s aupr\u00e8s de des, des, des gens, c'est parce qu'il annonce, on dit pas seulement bon veut pas trop d\u00e9pens\u00e9, on veut limiter d\u00e9penses mais on vous dit en plus, il est bon pour les personnes \u00e2g\u00e9es de rester actif dont, finalement, s'il est bon pour eux un pour elle, pour ces personnes rest\u00e9es actives, pourquoi continuer \u00e0 \u00e0 financer une assurance exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'avons pourra la modifier est -ce tout mot pourrait trouver son \u00e0 son son compte en r\u00e9alit\u00e9 ce que certains sociologues notamment critique du vieillissement actif montre toutes les limites de cette injonction de ce mod\u00e8le, il convient, certaines personnes bien s\u00fbr mais il convient pas \u00e0 tout le monde cette complexit\u00e9 du rapport \u00e0 l'activit\u00e9 en vieillissant, l\u00e0 non plus, n'est en tout cas la et tr\u00e8s peu interrog\u00e9 sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [80%] :\r\nEt c'est l\u00e0 aussi qu'on commence \u00e0 dire aux seniors, on leur disparaissent pas \u00e7a comme \u00e7a, mais quelque part, c'est un petit peu encline comme \u00e7a qu'il faut lire : bon, ben voil\u00e0, on a eu, on est solidaire avec vous, vous avez un financement, vous pouvez aussi continuer \u00e0 \u00eatre solidaire avec la soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9tant toujours actifs dans cette soci\u00e9t\u00e9, on s'en va du b\u00e9n\u00e9volat oui puis pendu alors un et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:24) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'\u00e0 partir des notamment des ann\u00e9es huitante enfants ann\u00e9es 70 d\u00e9but ann\u00e9es huitante se d\u00e9veloppe donc notamment ce plan des des politiques des de la sociologie des des sciences sociales et humaines tout discours autour de l'activit\u00e9 en vieillissant, au sens large, activit\u00e9 au sens large, donc c'est \u00e0 dire au fond : permettre aux personnes de rester de continuer d'avoir une place dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a leur permet de bien vieillir, et d'ailleurs les groupements et associations de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque commence aussi \u00e0 \u00e0 revendiquer ce droit rester int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 rester \u00e0 continuer d'avoir une place dans la soci\u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, mais ce qui se passe au niveau politique, c'est que cette d\u00e9finition l'argent subi qu'au fond, une esp\u00e8ce de restrictions \u00e0 la question surtout de la partie bleue si passion \u00e0 l'emploi, c'est-\u00e0-dire que, oui, oui, c'est bien qu'il fasse du b\u00e9n\u00e9volat, oui c'est bien qu'qui soient int\u00e9gr\u00e9s, mais la question c'est surtout jusqu'\u00e0 qu'on peut leur demander travaille et donc \u00e0 partir de quand il est l\u00e9gitime de vraiment les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [87%] :\r\nOn le voit impr\u00e9voyance 2020, \u00e7a \u00e7a va occuper pas mal les esprits, les politiques, ces ces, ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es, peut-\u00eatre on on introduit la notion, une esp\u00e8ce de souplesse, on met en \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rent 65 ans pour tout le monde, mais on pourra commencer \u00e0 prendre la retraite d\u00e8s 62 ans, on va pas expliquer tout le m\u00e9canisme trop c'est pas le but, mais aussi jusqu'\u00e0 70 ans, tout d'un coup, il y a le chiffre 70 qui appara\u00eet, comme \u00e7a on pourra continuer \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:46) [84%] :\r\nOui et et \u00e0 propos, \u00e7a sur le plan nouveau moral, on peut se demander, en se disant enfant un peu son interrog\u00e9 en se disant il serait donn\u00e9 le la possibilit\u00e9 aux personnes de continuer, mais quid des personnes qui ne feront pas est -ce que est -ce que socialement en valeur, on va leur faire comprendre que leur comportement n'est pas celui qu'on attend de m\u00eame si, th\u00e9oriquement, ils ont peut-\u00eatre le droit de ne pas travailler, mais il serait mieux qu'ils le fassent et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, et les personne ne le ressentent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, puisque j'ai aussi fait une 30 130 entretiens pour mais pour ma th\u00e8se ou j'ai interrog\u00e9 les retrait\u00e9s en me demandant : mais on fait comment r\u00e9agissent \u00e0 cette injonction des ce motif aujourd'hui donc des personnes qui sont, qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'assurance vieillesse et je vois que j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:27) [82%] :\r\nPlus d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 combien cette question- l\u00e0 de de l'identit\u00e9 et de la logique de leur l\u00e9gitimit\u00e9 de retrait\u00e9 et encore une question, fragile, complexe, pour eux, donc ils sont tous bien qui sont remis en question la viendront plus souvent l'objet, je, je, je suis bien plus jeune que donc j'ai, je vais leur demander, bon alors qu'est -ce que vous faites comment vous vivez votre retraite etc, bien s\u00fbr que, en plus, veut me faire passer le message que ce sont, ce ne sont pas de vieux retrait\u00e9 qui passent leur temps devant la t\u00e9l\u00e9vision et qui ne font rien, qui sont inutiles, donc c'est ce que Rebra pas rapportant je pr\u00e9cise c'est pas mon point de vue, mais voil\u00e0, mais on va ils ressentent tout \u00e0 fait cette injonction, donc on peut imaginer que de telles dispose enfin de telles transformations du dispositif pourrait contribuer \u00e0 augmenter la pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:15) [84%] :\r\nLe d\u00e9bat va se poursuivre, effectivement, pendant pas mal de temps qui, aujourd'hui, on a les centenaires, les super- centenaires \u00e0 poser d'autres probl\u00e8mes aux assurances sociales mais vous avez, vous avez de l'avenir dans ce dans ce que vous voyez, vous voyez, retrait\u00e9, un jour, moi j'ai j'imagine et vous voulez vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 en Maillot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:30) [92%] :\r\nC'est pas vraiment une question que je me pose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [86%] :\r\nC'est pendant le moment o\u00f9 on a ouvert un ballon, vous avez le temps merci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin \u00e0 Londres avoir invit\u00e9 voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup de votre attention dans quelques instants, vous avez rendez- vous bien s\u00fbr avec les dit Coderre on va remercier Fred col\u00e8re qui \u00e9tait \u00e0 la technique C\u00e9line du fret qui notre assistante de production et puis Karine Willaume qui a choisi Francis Cabrel ce matin pour nous \u00e9crire tribu \u00e0 ce point CH vous suivre contructeur notre page Facebook on vous souhaite une excellente. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T09:38:55Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Repetti, Marion", "role": "chercheuse en sciences sociales", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBEB0007-8801-41B0-8FB0-E7736CBE6D92", "internalArchiveId": "FBEB0007-8801-41B0-8FB0-E7736CBE6D92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Naville, directeur de la chambre de commerce suisse Etats-Unis;extrait Christina Sevilla, repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine devant les entrepreneurs suisses \u00e0 Washington;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais Romand;B\u00fclent Akarcali, ancien ministre turc;Lawi Alexandra;Pierre Naftule, l'un des co-auteurs de La Revue de Gen\u00e8ve;Dominique Ziegler, auteur et metteur en sc\u00e8ne genevois;extraits du spectacle\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ACCORD LIBRE-ECHANGE AMERICAIN: LA SUISSE MARGINALISEE ?) Le nouveau visage du commerce mondial...\r\nIl y a le libre-\u00e9change entre 12 pays de la zone pacifique conclu avant-hier, int\u00e9grant le Hapon et les Etats-Unis, et repr\u00e9sentant 40% du commer ce mondial.\r\nEt il y aura aussi, peut-\u00eatre, un accord avec la zone Atlantique. C'est en tout cas d\u00e9sormais la priorit\u00e9 de Washignton. \r\nLa Maison Blanche veut faire aboutir rapidement les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Elles reprendront d'ailleur le 19 octobre \u00e0 Miami.\r\nCe projet d'accord transatlantique (\u00e9galement appel\u00e9 TAFTA ou T-T-I-P) concernerait un tiers du commerce mondial. Surtout, il pourrait menacer de marginalisation l'\u00e9conomie suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration et ses entreprises suivent donc de tr\u00e8s pr\u00e8s ces n\u00e9gociations, Philippe Revaz.\r\n  MAG 1'39\r\nA Washington, Philippe Revaz\r\n(17/CNUCED RAPPORT COMMERCE ET DEVELOPPEMENT PAPIER) Et pendant que le commerce mondial se transforme, la croissance mondiale, elle, marque le pas.\r\n\"Nous sommes entr\u00e9s dans la troisi\u00e8me phase de la crise financi\u00e8re mondiale\"... citation du sec\u00e9rtaire g\u00e9n\u00e9ral de la CNUCED, la Conf\u00e9rence des Nations Unies pour le commerce et le d\u00e9veloppement, il pr\u00e9sentait hier son rapport 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nUne phase de croissance tr\u00e8s faible qui pourrait se prolonger si les pays riches ne font rien pour stimuler la demande. C'est donc en substance une incitation \u00e0 agir qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en marge de cette pr\u00e9sentation, Sylvie Belzer.\r\n  MAG 52''\r\n(11/GE SUIVI AFFAIRE DES 40 MILLIONS DES HUG PAPIER) ***A quoi servaient les 40 millions de francs pay\u00e9s par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e0 un avocat ?\r\nDans cette affaire, une enqu\u00eate est ouverte pour savoir NOTAMMENT \u00e0 quoi correspondait ce montant et s'il \u00e9tait justifi\u00e9. \r\nL'avocat \u00e9tait charg\u00e9 depuis 2007 de recouvrir les factures impay\u00e9es des assurances et patients r\u00e9sidents en Suisse. \r\nMais, selon nos informations, les 40 millions n'ont pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au seul avocat incrimin\u00e9. Le montant a en fait couvert les prestations de plusieurs avocats ind\u00e9pendants. Laetitia Guinand.\r\n(Br\u00e8ve requ\u00e9rants lausanne) A Lausanne, les transports publics lausannois - les TL -  et le collectif de soutiens aux migrants ont entam\u00e9 des n\u00e9gociations.\r\nSelon nos informations, une premi\u00e8re discussion a eu lieu hier, sur un contrat de confiance pour une \u00e9ventuelle occupation de la halle des TL, que les migrants ont d\u00fb quitter lundi. C'est l'entreprise qui fixerait les conditions d'occupation du site, utilis\u00e9 aujourd'hui pour stocker du mat\u00e9riel. Le nombre et l'identit\u00e9 des occupants, mais aussi la salubrit\u00e9, sont au coeur des discussions. \r\nElles doivent se poursuivre ces prochaines semaines.\r\n(D6/VS SUITE AFFAIRE AFFICHES UDC) L'affaire des affiches parodiques, en Valais, prend une nouvelle tournure... \r\nMi-septembre, de fausses pancartes se moquant de Christophe Darbellay avaient fleuri dans le canton. \r\nLe pr\u00e9sident du PDC avait accus\u00e9 l'UDC, d'avoir pos\u00e9 ces panneaux et propos\u00e9 \u00e0 ses militants un arrachage de pancartes agrariennes... \r\nles deux camps ont tr\u00e8s vite \u00e9voqu\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts de plaintes... \r\nMais donc, deux semaines et demi apr\u00e8s les faits, Thibaut Schaller, contre toute attente, le ton s'est calm\u00e9 dans cette affaire.\r\n  MAG 1'26\r\n(Br\u00e8ve swisscom) 186 millions de francs d'amende pour Swisscom. \r\nInflig\u00e9s par le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, pour abus de position dominante, entre 2005 et 2007, dans le domaine de l'internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\nLe tribunal confirme une d\u00e9cision de la commission de la concurrence, la COMCO, mais avec une amende moins \u00e9lev\u00e9e. La sanction de la comco \u00e9tait de 220 millions de francs. \r\nSwisscom a indiqu\u00e9 hier soir qu'il allait d\u00e9poser un recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(19/ALLEMAGNE REUNION CONSEIL DE SURVEILLANCE DE VW PAPIER) En Allemagne, le conseil de surveillance du groupe Volkswagen se r\u00e9unit \u00e0 9h ce matin,  pour \u00e9tudier les r\u00e9ponses \u00e0 apporter au scandale qui secoue le groupe depuis plus de deux semaines. Hier, le patron du groupe a annonc\u00e9 des mesures drastiques d'\u00e9conomie, Blandine Milcent.\r\n  MAG 54''\r\nEt hier toujours, dans une interview \u00e0 un journal allemand, Matthias M\u00fcller a d\u00e9clar\u00e9 que le rappel des voitures \u00e9quip\u00e9es du logiciel tricheur pourrait commencer en janvier. Et que la r\u00e9vision de tous les v\u00e9hicules devrait \u00eatre boucl\u00e9e d'ici fin 2016.\r\n(14/RELATIONS TURQUIE-RUSSIE ITW AKARCALI) Les relations entre la Turquie et la Russie... tendues, apr\u00e8s une s\u00e9rie de violations de l'espace a\u00e9rien turc par des chasseurs russes.\r\nHier, le pr\u00e9sident turc Redjep Erdohan a exhort\u00e9 la Russie \u00e0 \"ne pas perdre l'amiti\u00e9 de la Turquie\". Ankara qui d\u00e9non\u00e7ait hier encore le \"harc\u00e8lement\" d'un MIG 29 sur ses propres appareils, \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, alors que Moscou poursuit ses frappes en Syrie. \r\nTension, mais pas de v\u00e9ritable crise... c'est en tout cas l'avis de l'ancien ministre B\u00fclent Akar-tchali...\r\nMais selon l'ancien ministre turc B\u00fclent Akarcali (\"Akartchali\"), on ne peut pas parler de v\u00e9ritable crise entre les deux pays. \r\n  MAG 54''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay.\r\n(Br\u00e8ve GIEC) Pas de suisse \u00e0 la t\u00eate du GIEC, le \"groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat\". Thomas Stocker n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir.. \r\nC'est le sud-cor\u00e9en Hoesung Lee qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 Dubrovnik. \r\nLe professeur de l'universit\u00e9 de Berne a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour de scrutin.\r\n(D4/LA REVUE DE GENEVE JOUE SA SUBVENTION DE LA VILLE) Les revues politiques satiriques ont pris leurs quartier d'automne cette semaine.\r\nIl y a le Jura, 6 repr\u00e9sentations sont pr\u00e9vues...\r\nEt Gen\u00e8ve, aussi, la Revue sera \u00e0 l'affiche jusqu'au mois de janvier... Mais la ville se questionne: doit-elle encore subventionner cette quasi institution, vieille de pr\u00e8s de deux si\u00e8cles... attitre-t-elle encore suffisament les foules ? \r\nPour les nouveaux auteurs et metteurs en sc\u00e8ne, le d\u00e9fi est de taille: prouver que la revue a toute sa raison d'\u00eatre.\r\nAlexandra Lawi.\r\n  MAG 1'24\r\n(Br\u00e8ves sport) En ligue A de hocke sur glace... un match avanc\u00e9 hier soir: Lausanne a battu Ambri 2 \u00e0 1.\r\nLes vaudoise reviennent ainsi de la 11\u00e8me \u00e0 la 7\u00e8me place du classement. \r\nEn ligue B: victoire de vi\u00e8ge et Ajoie\r\n(Br\u00e8ve d\u00e9c\u00e8s Arnothy) Carnet noir en litt\u00e9rature...\r\nLa romanci\u00e8re d'origine hongroise Christine Arnothy est morte \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans, a communiqu\u00e9 hier sa fille.\r\nAuteur de 48 romans, dont le prix interalli\u00e9 1980 \"toutes les chances plus unes\", et son autobiographie, en 1950 \"j'ai 15 ans et je ne veux pas mourir\", la romanci\u00e8re \u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 Martigny.\r\nCompagne du journaliste Claude Bellanger, ils \u00e9taient tous deux proches du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Mitterand.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 939, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127544", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7127562", "ece-7127544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T12:09:07Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal Val\u00e9rie Droux la place de l'\u00e9conomie suisse dans un commerce mondial remodeler les \u00c9tats-Unis et 11 pays ont scell\u00e9 lundi un accord transpacifique et il travaille \u00e0 son pendant transatlantique avec l'Union europ\u00e9enne et ce dernier nous expliquera Philippe Revaz pourrait menacer l'\u00e9conomie suisse de marginalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nAlors ces grands ensembles transpacifique transatlantique si la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial C\u00e9dric Dupont, professeur de relations internationales et de sciences politiques \u00e0 Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 pour en parler, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [82%] :\r\nL'avocat, les h\u00f4pitaux univers jeune homme universitaires, je ne vois et les 40 millions de francs, selon nos informations, c'est 40 millions n'aurait pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au seul avocat incrimin\u00e9 d\u00e9l\u00e9guer une partie de son mandat \u00e0 2 confr\u00e8res ind\u00e9pendant et en 4\u00e8me, avocat seraient aussi concern\u00e9s lui par l'h\u00f4pital, les difficult\u00e9s financi\u00e8res du groupe \u00c9tat islamique, un budget de fonctionnement de l'ordre de, de milliards de dollars de plus en plus difficiles \u00e0 rassembler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nDaesh pourraient ainsi voir son influence se r\u00e9duire en Irak notamment, c'est l'analyse d'Alain Rodier directeur aupr\u00e8s du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, il s'exprimera aujourd'hui au congr\u00e8s annuel des conservateurs \u00e0 Manchester le 1er ministre britannique, David Cameron n'en profitera pour faire le point sur ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, avant la tenue du fameux r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance du Royaume-Uni \u00e0 Catherine Litch notre correspondante nous dira que le risque d'un break Seat n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nEt dans ce journal, \u00e9galement, retour au calme en Valais dans l'affaire des affiches parodi\u00e9 du PDC la tenue ce matin de la plus importante r\u00e9union du conseil de surveillance de volkswagen dans l'histoire du constructeur et l'ouverture de la saison des revues satiriques et les incertitudes sur l'avenir de celle de Gen\u00e8ve, le nouveau visage du commerce mondial il y a le libre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [90%] :\r\nChange entre 12 pays de la zone pacifique conclu avant hier, int\u00e9grant le Japon et les \u00c9tats-Unis et repr\u00e9sentant 40 pourcent du du commerce mondial et il y aura aussi peut-\u00eatre en accord avec la zone Atlantique, c'est en tout cas d\u00e9sormais la priorit\u00e9 de Washington, la Maison Blanche veut faire aboutir rapidement les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, elles reprendront, elles reprendront d'ailleurs le 19 octobre \u00e0 Miami, ce projet d'accord transatlantique, \u00e9galement appel\u00e9 taffetas OTT IP concernerait enti\u00e8re du commerce mondial et surtout il pourrait menacer de marginalisation, l'\u00e9conomie suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration et ses entreprises suivent donc de tr\u00e8s pr\u00e8s ces n\u00e9gociations Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [92%] :\r\nUne \u00e9conomie d'exportation comme la Suisse, un besoin vital d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans ces accords de libre- \u00e9change, en particulier les PME qui ne peuvent pas d\u00e9placer leur si\u00e8ge ou leurs succursales dans l'Union europ\u00e9enne, le directeur de la chambre de commerce suisse \u00c9tats-Unis Martin Naville multiplie les contacts aux \u00c9tats-Unis, il se veut optimiste pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [80%] :\r\nEntr nous disent quand m\u00eame tr\u00e8s positivement qui fr\u00f4le possible il les informe la Suisse y sont tr\u00e8s ouverts, j'ai moi- m\u00eame des meetings hier donc la volont\u00e9 de jouer, de faire joint de la Suisse est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s positive, je suis assez certain que \u00e7a va se passer, puisqu'il a un int\u00e9r\u00eat extr\u00eame et que les pays de l'Est \u00e0 la dedans et surtout la Suisse qui, commeM. tr\u00e8s lourd pour les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [89%] :\r\nL'espace c'est la y aller, Suisse, Norv\u00e8ge, Islande, Liechtenstein, m\u00eame si la elle est admise \u00e0 rejoindre l'accord transatlantique, rien n'est jou\u00e9 en 2006 un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis avaient capot\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment en raison du dossier agricole, or l'agriculture sera bel et bien partie de tout accord de libre- \u00e9change am\u00e9ricain, c'est ce qu'est venu dire la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine Christina S\u00e9ville \u00e0 aux entrepreneurs suisses r\u00e9unis \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [63%] :\r\nOui, oui, les oui j'\u00e0 franchir \u00e0 franchir lundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [97%] :\r\nFutur accord transatlantique aura donc un volet agricole et la Suisse n'aura pas son mot \u00e0 dire sur le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations, c'est bien ce qui inqui\u00e8te Martin Naville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [84%] :\r\nIl y aura pas de n\u00e9gociations sp\u00e9ciales pour la Suisse sera prendra et donc je pense que la ratification, surtout pour les points de vue agriculture sera quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, je suis tr\u00e8s vous inquiets de la possibilit\u00e9 en Suisse de ratifier sa dans le parlement mais aussi apr\u00e8s dans un dans un vote public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [92%] :\r\nLa Suisse continuera d'observer les n\u00e9gociations de pr\u00e8s, avec la b\u00e9n\u00e9diction am\u00e9ricaine et le sentiment qu'elle ne pourra pas se permettre de dire non au paquet tels qu'il aura \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 par d'autres \u00e0 Bruxelles et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [95%] :\r\n\u00e0 Washington, donc Philippe Revaz pendant que le commerce mondial se transforme la croissance mondiale, elle marque le pas, nous sommes entr\u00e9s dans la 3\u00e8me phase de la crise financi\u00e8re mondiale citation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cnuced, la conf\u00e9rence des Nations unies pour le commerce et le d\u00e9veloppement, il pr\u00e9sentait hier son rapport 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve, une phase de croissance tr\u00e8s faible qui pourrait se prolonger si les pays riches ne font rien pour stimuler la demande, c'est donc on substance une incitation \u00e0 agir, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en marge de cette pr\u00e9sentation, Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [95%] :\r\nLes pays riches doivent stimuler la demande en augmentant les d\u00e9penses publiques et en relevant les salaires plus qu'une recommandation une injonction pour \u00e9viter une stagnation s\u00e9culaires souhaite une longue p\u00e9riode de faible croissance, l\u00e0 o\u00f9 le voulait doper la productivit\u00e9, la Cnuced veut stimuler la demande, gr\u00e2ce \u00e0 une hausse des revenus qui pourraient am\u00e9liorer les cotisations retraite et permettrait aux m\u00e9nages de consommer davantage le seul choix des politiques mon\u00e9taires expansionnistes pour rem\u00e9dier cette contraction de la demande, a conditionn\u00e9 les entreprises \u00e0 convertir leurs b\u00e9n\u00e9fices en dividendes ou \u00e0 les investir dans des actifs financiers plut\u00f4t que dans des biens de production, or la croissance reste fragile en Europe et au Japon, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, les m\u00e9nages sont encore prudents et l'appr\u00e9ciation du dollar rend les exportations moins comp\u00e9titives ainsi les politiques actuelles visant \u00e0 plafonner les revenus du travail et \u00e0 ma\u00eetriser les d\u00e9penses publiques risque d'aggraver le probl\u00e8me plut\u00f4t que de le r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nQuoi servaient les 40 millions de francs pay\u00e9s par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e0 un avocat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [95%] :\r\nDans cette affaire, une enqu\u00eate est ouverte pour savoir justement notamment \u00e0 quoi correspondait ce montant et s'il \u00e9tait justifi\u00e9 l'avocat \u00e9tait charg\u00e9 depuis 2007 de recouvrir les factures impay\u00e9es des assurances et patients r\u00e9sidents suisses mais selon nos informations, les 40 millions n'ont pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au seul avocat incrimin\u00e9 le montant, a en fait couvert les prestations de plusieurs avocats ind\u00e9pendants La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [88%] :\r\nL'avocat actuellement sous enqu\u00eate travaillait en effet avec plusieurs collaborateurs, mais surtout il d\u00e9l\u00e9guait une partie importante de son mandat pour, a jug\u00e9 principalement les actions judiciaires \u00e0 2 de ses confr\u00e8res, ind\u00e9pendante, parmi lesquels son ancien stagiaires et cette d\u00e9l\u00e9gation n'avait apparemment rien d'ill\u00e9gal mais l'h\u00f4pital ne pouvait pas l'ignorer, d'apr\u00e8s les documents juridiques en notre possession des fonctionnaires de la juge \u00e9taient ainsi pr\u00e9sent r\u00e9guli\u00e8rement aux audiences de conciliation, mais ce n'est pas tout un 4\u00e8me avocat entre dans la ronde au RC une entreprise priv\u00e9e de recouvrement avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par l'h\u00f4pital jusqu'en 2007, apr\u00e8s cette date au a pu continuer de g\u00e9rer ces dossiers en cours, en revanche, elle devait faire appel pour toute nouvelle proc\u00e9dure judiciaire \u00e0 ce 4\u00e8me, avocat, un homme de loi choisis et pay\u00e9s par l'h\u00f4pital, avec quel argent cela on l'ignore, en revanche, \u00e0 notre connaissance, ces diff\u00e9rents acteurs ne font pas l'objet de poursuites \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [96%] :\r\n\u00e0 Lausanne, les transports publics lausannois les TL et le collectif de soutien aux migrants ont entam\u00e9 des n\u00e9gociations, selon nos informations, une premi\u00e8re discussion a eu lieu hier sur en contrat de confiance pour une \u00e9ventuelle occupation de la halle des TL alors que les migrants ont d\u00fb quitter lundi, c'est l'entreprise qui fixerait les conditions d'occupation du site utilis\u00e9 aujourd'hui pour stocker du mat\u00e9riel, le nombre et l'identit\u00e9 des occupants, mais aussi la salubrit\u00e9 sont au coeur des discussions, elles doivent se poursuivre ces prochaines semaines, l'affaire des affiches parodiques en Valais prend une nouvelle tournure miseptembre de fausses pancartes se moquant de Christophe Darbellay avaient fleuri dans le canton, le pr\u00e9sident du PDC avait accus\u00e9 l'UDC d'avoir pos\u00e9 ces panneaux et propos\u00e9 \u00e0 ses militants un arrachage de pancartes agrarienne les 2 camps avaient tr\u00e8s vite \u00e9voqu\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts de plainte mais donc 12 semaines et demi apr\u00e8s les faits, Thibaut Schaller, contre toute attente, le ton s'est calm\u00e9 dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [93%] :\r\nOui, car \u00e0 cette heure -ci, aucune plainte n'a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 ni du c\u00f4t\u00e9 PDC, ni du c\u00f4t\u00e9 UDC alors certes en apparence les 2 camps montre encore les muscles, si la direction de l'UDC Valais Romand dit officiellement toujours vouloir aller en justice, hors micro, le ton est diff\u00e9rent, un t\u00e9nor du parti estiment que les chances qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e tendent vers 0 quant \u00e0 Christophe Darbellay, non sans malice, il se borne lui a rappel\u00e9 qu'il a uniquement d\u00e9clar\u00e9 se r\u00e9server le droit d'agir en justice, premi\u00e8res explications pour cet apaisement en pleine campagne, personne ne souhaite vraiment une querelle judiciaire surtout pas \u00e0 la base du parti, selon le pr\u00e9sident du PDC Valais Romand Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:25) [91%] :\r\nTout le monde a conscience que la priorit\u00e9 pour la population aujourd'hui n'est pas assez guerre de tranch\u00e9es entre partis, je pense qu'on vit une p\u00e9riode maintenant qui est un tout petit peu, on approche de l'\u00e9ch\u00e9ance du 18 octobre tout le monde a h\u00e2te de conna\u00eetre ses r\u00e9sultats, il reste encore quelques encablures \u00e0 l'arm\u00e9e, mais on a tous conscience que ce que la population veut entendre aujourd'hui les d\u00e9bats de fond, c'est l\u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:47) [88%] :\r\nQuant \u00e0 l'autre explication, la voici, Serge Ma\u00eetre, appel\u00e9 les 2 camps pour calmer les esprits. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:52) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, j'ai appel\u00e9 \u00e0 l'apaisement et des contacts \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec monsieur Darbelet et puis j'ai effectivement cherch\u00e9 \u00e0 prendre des contacts avec l'UDC qu'avec mon mon homologue UDC Cyril fauch\u00e9s et puis nous avons discut\u00e9, j'esp\u00e8re en tout cas combien vraiment sur les d\u00e9bats de fond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [93%] :\r\nUn appel entendu, du moins jusqu'ici, le d\u00e9lai de 3 mois pour un d\u00e9p\u00f4t de plainte n'est pas encore \u00e9chu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [93%] :\r\n186 millions de francs d'amende pour suisse comme inflig\u00e9e par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour abus de position dominante, entre 2005 et 2007 dans le domaine de l'Internet \u00e0 haut d\u00e9bit, le tribunal confirme une d\u00e9cision de la commission de la concurrence, la Comco, mais avec une amende moins \u00e9lev\u00e9e, la sanction de la Comco \u00e9tait de 220 millions de francs suisses comme indiqu\u00e9 hier soir qu'il allait d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en Allemagne, le conseil de surveillance du groupe Volkswagen se r\u00e9unit \u00e0 9 heures ce matin pour \u00e9tudier les r\u00e9ponses \u00e0 apporter au scandale qui secoue le groupe depuis plus de 2 semaines, hier, le patron du groupe a annonc\u00e9 des mesures drastiques d'\u00e9conomie Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [94%] :\r\nLes 20 membres du conseil de surveillance de Volkswagen vont si\u00e9ger sans doute une bonne partie de la journ\u00e9e dans les locaux du groupe \u00e0 Wolfsburg et cette r\u00e9union extraordinaire est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus importantes dans l'histoire de Volkswagen, le constructeur automobile doit d'abord \u00e9tablir son plan pour remettre aux normes les 11 millions de voitures sur lesquels a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 le fameux logiciel tricheur, l'autorit\u00e9 de comp\u00e9tence du secteur automobile a exig\u00e9 en effet du groupe qui lui soumettre ses propositions avant demain jeudi, le conseil de surveillance devra aussi se pencher une nouvelle fois sur les responsabilit\u00e9s des personnes impliqu\u00e9es dans le scandale hier devant 20000 salari\u00e9s, le nouveau patron, Mattias M\u00fcller a pr\u00e9venu que l'avenir serait difficile Volkswagen va revoir tous ces investissements, a -t-il dit, des r\u00e9ductions d'effectifs ne sont pas \u00e0 exclure, cela ne se fera pas sans douleur, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [95%] :\r\nHier toujours dans une interview \u00e0 un journal allemand Matthias similaire, a d\u00e9clar\u00e9 que le rappel des voitures \u00e9quip\u00e9es du logiciel tricheur pourrait commencer en janvier et que la r\u00e9vision de tous les v\u00e9hicules, devrait \u00eatre boucl\u00e9e d'ici fin 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [96%] :\r\nLes relations entre la Turquie et la Russie tendues apr\u00e8s une s\u00e9rie de violations de l'espace a\u00e9rien turc par des chasseurs russes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [90%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident turc, Redjep Erdeven a exhort\u00e9 la Russie \u00e0 ne pas perdre l'amiti\u00e9 de la Turquie, Ankara qui d\u00e9non\u00e7ait, hier encore, le harc\u00e8lement d'un MIG 29 sur ses propres appareils \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, alors que Moscou poursuit ses frappes en Syrie tension mais pas de v\u00e9ritable crise, c'est en tout cas l'avis de l'ancien ministre B\u00fclent and \u00e0 quartier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:27) [82%] :\r\nMais il faut pas oublier que, entre les 2 pr\u00e9sidents, existe une relation, une amiti\u00e9, une culture pour le de, disons, les relations turco- russes sont des relations tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es, il faut pas oublier les millions de touristes oui ce qui est bien en Turquie, des milliers et des milliers de Turcs vivant en Russie il y a une \u00e9changes \u00e9conomiques importantes, de l'achat de de de gaz naturel de petrol, etc, de la Russie, et ce sont relations incontournable, par cons\u00e9quent, on ne peut pas parler d'une vraie crise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:59) [96%] :\r\nCes intrusions des avions russes dans le ciel turc, \u00e7a cr\u00e9e aussi des tensions parce que c'est un territoire d'un pays membre de l'Otan qui a survol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:07) [84%] :\r\nL'ossature qui a vraiment des, des, des probl\u00e8mes on on ne sent pas un appui sinc\u00e8re des \u00c9tats-Unis et de l'Otan, mais lorsqu'il y a eu cet incident mineur en la Russie imm\u00e9diatement les \u00c9tats-Unis et l'Otan sont domin\u00e9s tr\u00e8s pour pour turc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Ben pas de suisse \u00e0 la t\u00eate du GIEC, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat Thomas Stoker n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir c'est le sud- cor\u00e9en r\u00e9seaux gaullistes, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 Dubrovnik, le professeur de l'universit\u00e9 de Berne a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e, lui, au 1er tour de scrutin, les revues politiques satiriques ont pris leurs quartiers d'Automne cette semaine et le Jura 6 repr\u00e9sentations sont pr\u00e9vues et puis Gen\u00e8ve aussi la Revue sera \u00e0 l'affiche jusqu'au mois de janvier, mais la ville se questionne doit -elle encore subventionner cette quasi institution vieille de pr\u00e8s de 2 si\u00e8cles attire -t-elle encore suffisamment les foules pour les nouveaux auteurs et metteurs en sc\u00e8ne, le d\u00e9fi est de taille : prouver que la revue a toute sa raison d'\u00eatre, Alexandra Lawi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:07) [73%] :\r\nIls sont 3 coauteurs Pierre Martin Leroy Nicolas et mais assez large, m\u00eame Gorgoni, alias tarifaire est scotch\u00e9, vous avez les t\u00eates d'affiche de La Nouvelle Revue genevoise venu \u00e0 son secours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:22) [88%] :\r\nSeulement voil\u00e0 : c'est rien, \u00e7a co\u00fbte cher, le budget est estim\u00e9 \u00e0 2 millions et demi de francs avec une subvention de la ville de plus de 330000 francs, une prise de risque n\u00e9cessaire pour Pierre naturelle qui ironise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [89%] :\r\nPersonnellement, je pr\u00e9f\u00e9rerais pas de subventionner, je trouve qu'on est plus libre quand on n'est pas subventionn\u00e9e, sauf que, sans subvention, la rue, on peut pas la faire parce qu'on peut pas trouver ailleurs chez les partenaires des m\u00e9c\u00e8nes, les sponsors des sommes aussi importantes, je suis m\u00eame favorable \u00e0 ce que la subvention de la rue soit index\u00e9e sur le nombre de spectateurs et je vous garantis que si, \u00e0 Gen\u00e8ve, les subventions des institutions th\u00e9\u00e2trales \u00e9tait proportionnelle au nombre de spectateurs qui font la ville ferait de s\u00e9rieuses \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:56) [91%] :\r\nBlague \u00e0 part, le sort de la revue int\u00e9resse tout le monde \u00e0 Gen\u00e8ve pour 2006, auteur et metteur en sc\u00e8ne, la ville a un devoir de participer \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:05) [88%] :\r\nToute subvention qui disparaissent \u00e0 une menace, il faut absolument que que la revue elle continue comme il faut que le th\u00e9\u00e2tre soit soutenue par les autorit\u00e9s, il faut qu'il ne soit m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:14) [91%] :\r\nLes co- auteurs de la revue ont sign\u00e9 avec la Ville une convention de 3 ans, mais un 1er bilan sera tir\u00e9 d\u00e8s la fin de la 1\u00e8re saison le couperet pourrait donc tomber plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, \u00e0 moins que les applaudissements persiste, comme \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [81%] :\r\nL'avenir de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:30) [90%] :\r\nLire la revue de Gen\u00e8ve dit hockey-sur-glace maintenant Liga en match avanc\u00e9 hier soir Lausanne a battu Ambri 2 1 les Vaudois reviennent d'site de la 11\u00e8me \u00e0 la 7\u00e8me place du classement, et puis en ligue B : victoire de Vi\u00e8ge et Ajoie Carnet noir en litt\u00e9rature, la romanci\u00e8re d'origine hongroise Christine ardente, est morte \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans, a communiqu\u00e9, hier, sa fille, auteur de 48 romans, dont le prix Interalli\u00e9 1980 toutes les chances plus unes et son autobiographie en 1950 j'ai 15 ans et je ne veux pas mourir la romanci\u00e8re \u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 Martigny, compagne du journaliste Claude B\u00e9langer, ils \u00e9taient tous 2 proches du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [89%] :\r\nC'est le journal de Val\u00e9rie Droux dans un instant, le mot du jour puis nous parlerons des difficult\u00e9s financi\u00e8res de Daesh, le groupe \u00c9tat islamique, ce matin, un temps encore souvent nuageux avec quelques averses qui vont se concentrer progressivement le long des Pr\u00e9alpes cet apr\u00e8s- midi passage un temps sec en pleine avec m\u00eame quelques \u00e9claircies, temp\u00e9rature entre 12 et 14 en ce moment jusqu'\u00e0 17 cet apr\u00e8s- midi, les mythes pluie-neige vers 2200 m\u00e8tres demain temps assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 les bancs de stratus \u00e9tendu le matin 15 \u00e0 18 demain avec une l\u00e9g\u00e8re bise sur le plateau vendredi et ce week- end un temps assez ensoleill\u00e9 avec un peu de grisaille matinale ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T05:28:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA81C3D4-4D09-4D5C-A9CA-A7751241C8CB", "internalArchiveId": "CA81C3D4-4D09-4D5C-A9CA-A7751241C8CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Philippe Walter, suppl\u00e9ant du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;Roger de Weck, pr\u00e9sident de la SSR;Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal socialiste lausannois;Fran\u00e7oise Vogel, juriste fran\u00e7aise;Fran\u00e7oise Minnarro, porte-parole de Greenpeace Suisse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/USA EUROPE TRANSFERT DONNEES ITW WALTHER) Une d\u00e9cision pour mieux prot\u00e9ger les internautes europ\u00e9ens... La Cour Europ\u00e9enne de justice a invalid\u00e9 un accord vieux de dix ans qui autorisait le transfert des donn\u00e9es, d'internautes, les utilisateurs de Facebook par exemple, photos, noms ou autres vers des serveurs install\u00e9s sur le sol am\u00e9ricain... La Suisse aussi est concern\u00e9e \u00e9tait li\u00e9e par cet accord... Dans son avis, l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de la cour estime que les circonstances n'assurent plus un niveau de protection des donn\u00e9es ad\u00e9quat... depuis l'affaire Snowden et les r\u00e9v\u00e9lations sur les programmes de surveillance de la NSA... \r\nLe verdict de la Cour de justice de l'Union r\u00e9jouit le suppl\u00e9ant du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, Jean-Philippe Walter.\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz... Et de son c\u00f4t\u00e9 la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au commerce s'est dite profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7ue par cette d\u00e9cisiion qui cr\u00e9e une grande incertitude pour les soci\u00e9t\u00e9s et les consommateurs.... Et qui fragilise l'\u00e9conomie num\u00e9rique en plein essor...\r\n(13/DISCUSSIONS UE-TURQUIE ITW JUNCKER) ***Dans le dossier de la migration, l'Union europ\u00e9enne s'est accord\u00e9e avec la Turquie pour un \"plan d'action commun\"... \r\nUn accord de principe, suite \u00e0 la visite \u00e0 Bruxelles du pr\u00e9sident turc... Les Europ\u00e9ens attendent notamment que la Turquie ouvre des centres de r\u00e9ception pour les r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol.. Des centre co-financ\u00e9s par l'Union... En \u00e9change Ankara obtient, outre ces aides financi\u00e8res, l'engagement de l'Europe d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s qui affluent en Turquie... Et une politique plus lib\u00e9rale en mati\u00e8re de visas pour les turcs en Europe.... \r\nDevant le Parlement \u00e0 Strasbourg, le pr\u00e9sident de la Commission Jean-Claude Juncker a rappel\u00e9 l'importance de la collaboration avec Ankara.\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission Jean Claude Junker... Et la crise migratoire reste au centre des d\u00e9bats au Parlement europ\u00e9en aujourd'hui, en pr\u00e9sence de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et du pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande... \r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e, plus de 900 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourus hier au large des c\u00f4tes libyennes, hier...\r\n(08/VD MIGRANTS ET TL PAPIER) ***Et \u00e0 Lausanne, le collectif de soutien aux migrants qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s durant pr\u00e8s de deux semaines dans une hall des Transports lausannois \u00e0 Renens a rencontr\u00e9 hier des dirigeants de l'entreprise, selon nos informations. \r\nEn discussion, la n\u00e9gociation d'un contrat de confiance pour une possible occupation du lieu \u00e0 plus long terme, C\u00e9line Fontannaz...\r\n(01/LICENCIEMENTS A LA SSR, REGIONS LINGUISTIQUES ITW DE WECK 1) La SSR pr\u00e9voit de supprimer 250 postes, 5% de ses effectifs... Fa\u00e7on d'\u00e9conomiser 40 millions de francs par an d\u00e8s 2016...\r\n***Des mesures d'\u00e9conomie qui sont la cons\u00e9quence de l'arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur la TVA et de l'augmentation de la part de la redevance d\u00e9volue aux radios et aux t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales... \r\nSeptante quatre postes sont concernles en Suisse al\u00e9manique, 49 \u00e0 la radio t\u00e9l\u00e9vision suisse italienne et septante quatre \u00e0 la RTS... \r\nCes mesures d'\u00e9conomie doivent encore \u00eatre confirm\u00e9es fin novembre, une fois la p\u00e9riode de consultation termin\u00e9e. Mais pour Roger de Weck, pr\u00e9sident de la SSR, toutes les unit\u00e9s d'entreprises, dans toutes les r\u00e9gions linguistiques, vont participer de mani\u00e8re \u00e9quitable \u00e0 l'effort de guerre....\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz...\r\n(Swisscom) ***Swisscom \u00e9cope d'une amende de 186 millions de francs... \r\nUne condamnation du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour abus de \r\nposition dominante... Les faits remontent aux ann\u00e9es 2005 \u00e0 2007... et ils concernent le comportement de Swisscom dans l'internet haut d\u00e9bit... Comportement jug\u00e9 anticoncurrenciel... A l'\u00e9poque, Swisscom avait offert \u00e0 d'autres entreprises des produits ADSL en gros sur le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique pour promouvoir l'acc\u00e8s de l'ADSL par rapport au c\u00e2ble... La sanction confirme un verdict de la Comco, qui avait m\u00eame inflig\u00e9 au groupe une amende sup\u00e9rieure \u00e0 celle du TAF... Swisscom annonce son intention de d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... .\r\n(04/COUP DE GUEULE MONSIEUR PRIX SUR GENERIQUES PAPIER) Les g\u00e9n\u00e9riques co\u00fbtent 2 fois plus cher en Suisse... Parfois m\u00eame 10 fois plus cher que dans certains pays, comme les Pays-Bas. \"Inadmissible\", d\u00e9nonce monsieur Prix... Stefan Meierhans veut changer les r\u00e8gles du jeu...\r\nEt cela tombe bien, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est justement en train de les r\u00e9viser. Il pr\u00e9sentera en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine des mesures pour faire baisser le prix des g\u00e9n\u00e9riques, Coralie Claude...\r\n(D2/VD CORRESPONDANTS DE NUIT LAUSANNE) Les f\u00eatards de Lausanne seront encadr\u00e9s par des \"correspondants de nuit\" d\u00e8s la semaine prochaine... \r\nUne \u00e9quipe charg\u00e9e de dialoguer avec les noctambules sillonnera les rues de la capitale vaudoise les fins de semaine... Son r\u00f4le: apaiser les tensions et responsabiliser les jeunes. \r\nSi ce projet-pilote est inspir\u00e9 par d'autres villes, certaines exp\u00e9riences remettent en question l'aspect \u00e9ducatif de ce genre de dispositif... Michael Peuker\r\n(D5/TAXE SUR LES SACS PLASTIQUE, SUISSE MAUVAISE ELEVE?) ***On vous en parlait hier, il faut d\u00e9sormais payer pour obtenir un sac en plastique dans les grands commerces anglais. \r\nLondres a emboit\u00e9 cette semaine le pas au Pays de Galles, \u00e0 l'Irlande ou encore \u00e0 l'Ecosse. \r\nRien de tel en Suisse, \u00e0 part dans les cantons du Jura, de Berne et du Tessin, o\u00f9 une interdiction a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e. Pourtant, le parlement a charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de plancher sur une d\u00e9marche similaire, il y a trois ans d\u00e9j\u00e0. Aline Bassin.\r\n(22/HOCKEY LHC - AMBRI PAPIER) Hockey sur glace, en match avanc\u00e9 de la dixi\u00e8me journ\u00e9e de ligue A,  Lausanne a sign\u00e9 un deuxi\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en s'imposant 2 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri. Victoire qui permet aux Vaudois d'accumuler de la confiance et de repasser au-dessus de la barre, Alain Th\u00e9voz.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s le LHC remonte de la onzi\u00e8me \u00e0 la septi\u00e8me place du classement de ligue A... \r\nEt puis, toujours en hockey, Davos s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale de la ligue des Champions. Les Davosiens ont battu l'IFK Helsinki 5 \u00e0 2... Fin de parcours toutefois pour Zurich battu \u00e0 domicile 3- 0 par le Sparta Prague.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages ce matin... Un temps plus sec l'apr\u00e8s-midi avec quelques \u00e9claircies qui vont se d\u00e9velopper en plaine... Temp\u00e9ratures 16 \u00e0 18 degr\u00e9s... Demain, nous allons retrouver un temps assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques bans de stratus au nord des Alpes et une faible bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7127568", "ece-7127549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T04:08:40Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite le transfert des donn\u00e9es personnelles des internautes vers les \u00c9tats-Unis ne sera bient\u00f4t plus l\u00e9gal, la Cour europ\u00e9enne de justice a invalid\u00e9 cette possibilit\u00e9 plus possible donc bient\u00f4t pour Facebook de stocker les donn\u00e9es de ses utilisateurs sur des serveurs am\u00e9ricains, un accord de principe entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, Bruxelles et Ankara se sont entendus hier sur un plan d'action commun et des fonds europ\u00e9ens, notamment en \u00e9change de l'ouverture de centres d'accueil sur le sol turc \u00e0 Lausanne, le collectif de migrants qui occupait une halle des Transports publics lausannois a rencontr\u00e9 des dirigeants de l'entreprise, selon nos informations, un contrat pour une possible occupation des lieux \u00e0 plus long terme est en discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 l'agriculture urbaine dont on parle de de plus en plus peut -elle compenser la d\u00e9classification croissante des Terres agricoles, traditionnel rendez- vous dans 20 minutes et un peu plus tard, \u00e0 6 heures 35 pour Matin Matin s'interroge sur les limites de l'esprit sportif, on sait que la tricherie est aussi vieille que le sport plus grave, on verra que parfois c'est le sport lui- m\u00eame qui encourage les comportement antisportif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision pour mieux prot\u00e9ger les internautes europ\u00e9ens, la Cour europ\u00e9enne de justice a invalid\u00e9 hier un accord vieux de plus de 10 ans qui autorisait le transfert des donn\u00e9es d'internautes, les utilisateurs de Facebook, par exemple, photos, noms ou autres, vers des serveurs install\u00e9s sur le sol am\u00e9ricain, la Suisse aussi est concern\u00e9e, elle \u00e9tait li\u00e9 par cet accord, dans son avis, l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de la cour estime que les circonstances n'assurent plus un niveau de protection des donn\u00e9es ad\u00e9quat, depuis l'affaire Snowden et les r\u00e9v\u00e9lations sur les programmes de surveillance de la NSA, le verdict de la Cour de justice de l'Union, en tout cas r\u00e9joui le suppl\u00e9ment le suppl\u00e9ant du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es Jean-Philippe Valter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [89%] :\r\nJe dirais que c'est plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique pour la protection des donn\u00e9es dans le sens que \u00e7a va un peu vraiment acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes en cours et on l'esp\u00e8re aussi inciter les \u00c9tats-Unis \u00e0 se doter d'une loi de protection des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales et \u00e9ventuellement d'adh\u00e9rer \u00e0 la convention du Conseil de l'Europe pendant 4, protection du 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nMais est -ce que pour les citoyens lambda pour les usagers, Suisse, il devrait y avoir une meilleure protection des donn\u00e9es, \u00e7a va prendre beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:08) [89%] :\r\nIl est clair que \u00e7a va pas se faire du jour au lendemain, d\u00e8s qu'il va falloir adopter des solutions je dirais transitoire qui sont peut-\u00eatre pas encore opportune parce qu'on va pas pouvoir Streller du jour au lendemain, on va interdire du jour au lendemain, les les \u00e9changes de donn\u00e9es entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe et la Suisse, par contre, ce que l'on esp\u00e8re, c'est que cette situation va d\u00e9boucher sur un meilleur cadre juridique de protection des donn\u00e9es \u00e0 l'abordage des citoyens d'\u00e9tudes des consommateurs de ce c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz et de son c\u00f4t\u00e9, la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au commerce s'est dite profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7ue par cette d\u00e9cision qui cr\u00e9e selon elle une grande incertitude pour les soci\u00e9t\u00e9s et les consommateurs et qui fragilise l'\u00e9conomie num\u00e9rique en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [94%] :\r\nDans le dossier de la migration, l'Union europ\u00e9enne s'est accord\u00e9 avec la Turquie pour un plan d'action commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [93%] :\r\nUn accord de principe, suite \u00e0 la visite \u00e0 Bruxelles du pr\u00e9sident turc les Europ\u00e9ens attendent notamment que la Turquie ouvre des centres de r\u00e9ception pour les r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol des Centres par l'Union en \u00e9change Ankara obtient, outre ces aides financi\u00e8res, l'engagement de l'Europe, d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s qui affluent en Turquie et une politique lib\u00e9rale en mati\u00e8re de visas pour les turcs en Europe devant le Parlement \u00e0 Strasbourg, le pr\u00e9sident de la Commission Jonker a rappel\u00e9 l'importance de la collaboration avec Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [89%] :\r\nLa Turquie fait un fort extraordinaire puisque la Turquie abrite sur son territoire de v\u00e9hicules, 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s venant notamment de l'\u00c9tat et de la s\u00e9rie \u00e9tait \u00e9vident que nous avons besoin de la Turquie pour prot\u00e9ger nos fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, la Commission fera le maximum pour venir en support aux efforts appr\u00e9ciables de la R\u00e9publique turque, nous ne pouvons pas seulement nous concentrer sur nos propres affaires internes, nous devons aussi prendre soin des probl\u00e8mes qui existent dans la p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe, en fait, c'est le m\u00eame probl\u00e8me : l'Union europ\u00e9enne et la Turquie doivent marcher ensemble \u00c9douard d\u00e9velopper en harmonie, une m\u00eame politique d'accueil de protection et de suivi des malheureuses qui viennent chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et la crise migratoire reste au centre des d\u00e9bats aujourd'hui au Parlement europ\u00e9en, en pr\u00e9sence de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, en M\u00e9diterran\u00e9e, plus de 900 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourus hier au large des c\u00f4tes libyennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [90%] :\r\nEt \u00e0 Lausanne, le collectif de soutien aux migrants qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s durant pr\u00e8s de semaines dans une halle des Transports lausannois \u00e0 Renan a rencontr\u00e9 hier des dirigeants de l'entreprise, selon nos informations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [96%] :\r\nEn discussion \u00e0 la n\u00e9gociation d'un contrat de confiance pour une possible occupation du lieu \u00e0 plus long terme, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [88%] :\r\nLe collectif Jean-Luc toilett\u00e9e, elles confirment cette rencontr\u00e9s hier apr\u00e8s- midi pour une 1\u00e8re discussions un contact, sollicit\u00e9 par le collectif et auquel les transports publics ont r\u00e9pondu \u00e0 l'approche de l'hiver, ils reconnaissent faire un geste envers la centaine de migrants qui ont accept\u00e9 de quitter lundi dans les d\u00e9lais, la halle qu'ils occupaient ill\u00e9galement au centre de la rencontre, la n\u00e9gociation d'un contrat de confiance pour l'occupation du m\u00eame espace selon les modalit\u00e9s que connaissent d'autres squats de la r\u00e9gion, le Conseil d'\u00c9tat, propri\u00e9taire du b\u00e2timent \u00e0 la commune de Renan, ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de la d\u00e9marche pour l'heure, le collectif a \u00e9t\u00e9, elle se montre prudent quant \u00e0 l'issue des pourparlers qui vont se prolonger ces prochaines semaines, car le contrat s'il est \u00e9tabli, sera assorti de conditions fix\u00e9es par les TL l'identit\u00e9 des occupants et leur nombre seront ensemble des discussions avec le collectif qui a jusqu'ici refus\u00e9 de d\u00e9voiler ces informations, la salubrit\u00e9 du lieu devra \u00e9galement \u00eatre l'\u00e9t\u00e9 ont d'ailleurs entam\u00e9 des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, de la \u00e0 l'utiliser aujourd'hui pour du stockage de mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [97%] :\r\nLa SSR pr\u00e9voit de supprimer 250 postes 5 pourcent de de ses effectifs, fa\u00e7on d'\u00e9conomiser 40 millions de francs par an d\u00e8s 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [95%] :\r\nDes mesures d'\u00e9conomie qui sont la cons\u00e9quence de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur la TVA et l'augmentation de la part de la redevance d\u00e9volue aux radios et aux TV r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [92%] :\r\nSeptante quatre postes sont concern\u00e9s en Suisse al\u00e9manique 49 \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse, italienne et 74 \u00e0 la RTS ces mesures d'\u00e9conomie doivent encore \u00eatre confirm\u00e9es fin novembre, une fois la p\u00e9riode de consultation termin\u00e9e mais pour Roger de Weck, pr\u00e9sident de la SSR toutes les unit\u00e9s d'entreprises dans toutes les r\u00e9gions linguistiques vont participer de mani\u00e8re \u00e9quitable \u00e0 l'effort de guerre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:27) [91%] :\r\nIl n'y a pas la volont\u00e9 de changer la r\u00e9partition des moyens entre les r\u00e9gions et nous avons une cl\u00e9 de r\u00e9partition \u00e0 la SSR, qui veut peu \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des des moyens vont \u00e0 la Suisse al\u00e9manique 33 pourcent la la Suisse romande 22 pourcent \u00e0 \u00e0 la Suisse italienne et 2 pourcent \u00e0 \u00e0 la Suisse romanche nous ne voulons pas toucher \u00e0 cette cl\u00e9 de r\u00e9partition qui pr\u00e9vaut depuis des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, chaque unit\u00e9 d'entreprise dans chaque r\u00e9gion linguistique prend ses propres mesures en fonction de sa situation sp\u00e9cifique en fonction de ses possibilit\u00e9s, en fonction de priorit\u00e9s qui peut varier d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre parce qu'il n'y a pas un moule national il y a l\u00e0 un esprit d'initiatives d'entreprises, ce qui peut se d\u00e9velopper dans chaque unit\u00e9 d'entreprise mais, au total, effectivement, il y aura \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame effort proportionnelle \u00e0 accomplir dans chaque r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Esther que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [91%] :\r\nSuisse comme \u00e9cope d'une amende de 186 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nUne condamnation du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour abus de position dominante, les faits remontent aux ann\u00e9es 2005 et 2007, il concerne le comportement de Suisse, comme dans l'internet haut d\u00e9bit comportement jug\u00e9 anticoncurrentiel \u00e0 l'\u00e9poque, Swisscom avait offert \u00e0 d'autres entreprises, des produits ADSL en gros sur le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique pour promouvoir l'acc\u00e8s de l'ADSL par rapport au c\u00e2ble, la sanction confirme un verdict de la Comco, la commission de la concurrence, qui avait m\u00eame inflig\u00e9 au groupe une amende sup\u00e9rieure \u00e0 celle du TAF suisse com annonce son intention de d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les g\u00e9n\u00e9riques co\u00fbtent 2 fois plus cher en Suisse, parfois m\u00eame 10 fois plus cher que dans certains pays comme les Pays-Bas, inadmissible, d\u00e9nonce monsieur Prix St\u00e9phane Mayer Hans veut changer les r\u00e8gles du jeu, et \u00e7a tombe bien, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est justement en train de les r\u00e9viser, il pr\u00e9sentera en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine des mesures pour faire baisser le prix des g\u00e9n\u00e9riques Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:17) [91%] :\r\nAujourd'hui la copie doit co\u00fbter au minimum 10 pourcent moins moins cher que l'original, une r\u00e8gle qui n'incite pas les fabricants \u00e0 r\u00e9duire leurs marges, c'est la critique de Monsieur Prix et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la partage \u00e0 l'avenir, il veut pouvoir d\u00e9cider lui- m\u00eame du juste prix d'un m\u00e9dicament, fixer un tarif de r\u00e9f\u00e9rence pour une pr\u00e9paration donn\u00e9es qu'elle soit originale au g\u00e9n\u00e9rique, mais le gouvernement est pr\u00eat \u00e0 aller encore plus loin en incitant les caisses maladie \u00e0 ne rembourser que les pilules les moins chers, de quoi faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc les primes des assur\u00e9s, de quoi aussi pouss\u00e9 la Pharma \u00e0 r\u00e9duire le prix des m\u00e9dicaments originaux pour les rendre plus comp\u00e9titifs les assureurs applaudissent d\u00e9j\u00e0 les fabricants sont pr\u00eats \u00e0 monter aux barricades, la bataille s'annonce donc rude entre lobbys dans les couloirs du Parlement, puisqu'au final, c'est lui qui jouera les arbitres \u00e9crira les nouvelles r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [95%] :\r\nLes f\u00eatards de Lausanne seront encadr\u00e9s par des correspondants de nuit, d\u00e8s la semaine prochaine une \u00e9quipe charg\u00e9e de dialoguer avec les noctambules sillonnera les rues de la capitale vaudoise les fins de semaine son r\u00f4le apaiser les tensions et responsabiliser les jeunes si ce projet-pilote est inspir\u00e9 par d'autres villes, certaines exp\u00e9riences remettent en question l'aspect \u00e9ducatif de ce genre de dispositif Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:30) [95%] :\r\nLes nuits lausannois sont parmi les plus chaudes de Suisse romande le projet vient donc renforcer l'arsenal mis sur pied par les autorit\u00e9s pour apaiser la capitale, bagarres, vandalisme et nuisances sonores ont d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes modifications l\u00e9gislatives Beno\u00eet Gaillard saluent le volontarisme des autorit\u00e9s pour le conseiller communal socialiste lausannois la pr\u00e9sence de ces m\u00e9diateurs devraient encore am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:54) [89%] :\r\nQuand on a autant de gens qui se retrouvent au m\u00eame endroit, avec un certain nombre de consommation qu'on conna\u00eet et avec \u00e9videmment l'excitation li\u00e9e \u00e0 la f\u00eate, c'est normal qu'il y a des potentiels de conflits et le fait de se dire : on va essayer d'en d\u00e9samorcer certains avant qu'il survienne, c'est une des choses les plus logique qu'on puisse faire avant la r\u00e9pression, c'est \u00e0 la fois \u00e0 mon avis plus efficaces et probablement moins co\u00fbteux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [95%] :\r\nPr\u00e9curseur dans ce domaine, la ville de Rennes en France a recours \u00e0 des correspondants de nuit depuis le milieu des ann\u00e9es 90, un dispositif que Fran\u00e7oise Vogel il a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, or pour cette juriste, ce genre de m\u00e9diation urbaine ne responsabilise pas forc\u00e9ment les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:29) [91%] :\r\nOn leur d\u00e9livre des conseils pour ne pas trop mal de boire de l'eau entre leurs verres d'alcool etc mais en aucun cas, il y a une responsabilisation par rapport au comportement sur l'espace public, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 bruit les bouteilles cass\u00e9es, tant de choses pour les riverains qui sont pas tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est une fa\u00e7on d'aider la population, mais en m\u00eame temps, le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif pour moi, c'est que justement il n'y a plus aucune autor\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:55) [91%] :\r\nUn manque d'autor\u00e9gulation que ne craint pas Lausanne car l'objectif de ces m\u00e9diateurs est clair : renforcer la pr\u00e9sence de l'autorit\u00e9 dans la vie nocturne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [98%] :\r\nOn vous en parlait hier, il faut d\u00e9sormais payer pour obtenir un sac en plastique dans les grands commerces anglais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [94%] :\r\nLondres a embo\u00eet\u00e9 cette semaine le pas au Pays de Galles \u00e0 l'Irlande ou encore \u00e0 l'Ecosse, rien de telle en Suisse, \u00e0 part dans les cantons du Jura de Berne et du Tessin o\u00f9 une interdiction a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, pourtant, le parlement a charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de plancher sur une d\u00e9marche similaire il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:24) [91%] :\r\nEn 2012, les 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales adopte une mesure du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique de Buman son objectif bannir des commerces les sacs plastiques \u00e0 usage unique, jug\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9fastes pour l'environnement, \u00e0 priori, il va s'agir d'une formalit\u00e9, il n'en est rien, on parle d'abord de 2015 puis d\u00e8s janvier 2016, une date qui n'est d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 l'ordre du jour, alors du c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'abolition on sa patiente Fran\u00e7oise Minard au porte- parole de Greenpeace Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:50) [94%] :\r\nLa France et l'Italie ont d\u00e9j\u00e0 interdit les sacs \u00e0 usage unique, parfois dans d'autres pays, il y a des taxes, mais je pense qu'on peut tous se changer nos habitudes de consommation et puis au niveau de la production des des pays par exemple comme le le Rwanda ou ont d\u00e9j\u00e0 interdit les sacs plastiques sur leur territoire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:06) [80%] :\r\nComment expliquer leur glissement de cette motion Fran\u00e7oise Minard au a son id\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:11) [81%] :\r\nLa r\u00e9sistance \u00e9conomiquement ben c'est bien que on a des lobbys qui sont tr\u00e8s importants pour ne pas citer les chimiques, les pharmaceutiques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:19) [91%] :\r\nEt puis il y a aussi le oui mais de la distribution, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du commerce de d\u00e9tail, demande par exemple des exceptions pour les petits commerces, elle conteste aussi la pertinence \u00e9cologique des sacs biod\u00e9gradables payant pratique d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par Migros face \u00e0 ces oppositions, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement pourrait opter pour un changement de loi plut\u00f4t qu'une ordonnance un choix qu'il diff\u00e8re aurait encore l'entr\u00e9e en vigueur de l'interdiction des sacs plastiques jetables en tout cas, Lefebvre se refuse actuellement \u00e0 articuler une date pour l'introduction de la mesure, hockey sur glace, en match avanc\u00e9 de la 10\u00e8me journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [93%] :\r\nLigue \u00e0 Lausanne, a sign\u00e9 un 2\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en s'imposant 2 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri, victoire qui permet aux Vaudois d'accumuler de la confiance et de repasser au-dessus de la barre Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:08) [93%] :\r\nLa victoire est m\u00e9rit\u00e9e pour le LHC qui aurait certes d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri plut\u00f4t apr\u00e8s l'ouverture du score de Yannick Herren \u00e0 la 5\u00e8me, mais les Vaudois n'ont toujours pas r\u00e9solu leur gros probl\u00e8me de concr\u00e9tisation, ils ont but\u00e9 \u00e0 plus d'une reprise sur le gardien d'Ambri Turquie toujours ce manque de r\u00e9alisme devant la cage adverse, c'est vrai qu'aurait d\u00fb tomber bien avant la mi- match 2 \u00e0 0, transform\u00e9 par \u00c9tienne Froidevaux \u00e0 5 contre 4 le 1er but de la saison du LHC en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, un but qui se faisait attend depuis pr\u00e9cis\u00e9ment 52 minutes et 25 secondes mais Lausanne a failli se saborder tout seul en criant victoire trop vite en rel\u00e2chant son effort et sa concentration lors des ultimes minutes mais il a pu compter une nouvelle fois sur les prouesses de son gardien Cristobal Huet pour s'imposer, repasser du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre tout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait mais le LHC, a assur\u00e9 l'essentiel car dans ce duel de mal class\u00e9s, seule la victoire compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [92%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, le LHC remonte \u00e0 la 11\u00e8me de la 11\u00e8me \u00e0 la 7\u00e8me place du classement de Ligue 1 et puis toujours en hockey Davos s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les Davosiens ont battu et il FK Helsinki 5 2 fin de parcours toutefois pour Z\u00fcrich, battus \u00e0 domicile 3 0 par le Sparta Prague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le le journal des nuages un ce matin, un temps plus sec cet apr\u00e8s- midi avec quelques \u00e9claircies qui vont se d\u00e9velopper en pleine temp\u00e9ratures 16 \u00e0 18 degr\u00e9s demain, on va retrouver un temps assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques bancs de stratus au nord des Alpes et une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T05:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94AD6CCA-FAA4-4E7F-82D2-A7C720C8841D", "internalArchiveId": "94AD6CCA-FAA4-4E7F-82D2-A7C720C8841D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La primaire d\u00e9mocrate suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Joe Biden", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joe Binden, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9mocrate\r\nLa primaire d\u00e9mocrate suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Joe BidenLANCEMENT 4 / Carnet de campagne US\r\n***On va aller battre la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine avec notre correspondant aux Etats-Unis, Philippe Revaz.\r\nCommen\u00e7ons par le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate des festivit\u00e9s, Philippe. La primaire d\u00e9mocrate suspendue \u00e0 la d\u00e9cision d'un homme: Joe Biden. Le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain laisse encore et toujours durer le suspense sur ses intentions.\r\n  DIGAS 5'03''\r\nOui je suis all\u00e9 le voir sur scene au congres des universit\u00e9s noires americaines, public pratiquement uniquement afro-americain, ambiance chaleureuse, un peu comme dans une eglise.\r\nMAG 1/ GOOD MORNING\r\nEt joe baiden en invit\u00e9 d'honneur. Toujours pas candidat, et a chaque apparition publique  desormais, il a droit a ceci. \r\nMAG 2/ RUN JOE RUN\r\nRun joe run, lance toi, joe. et joe biden enchaine avec un discours de candidat que de vice-president. il enumere ce qui RESTE a faire, ce qu'il faut changer. mais le temps presse, il aura bient\u00f4t franchi le point de non-retour, il y a des delais en novembre pour s'inscrire a certaines primaires. D'ores et d\u00e9j\u00e0 il ne sera pas du premier debat democrate la semaine prochaine. plusieurs media am\u00e9ricains croient savoir que la decision est pour ces prochains jours. et comme pour renforcer la pression, il a aussi droit aux lapsus.\r\nMAG 3/ LAPSUS\r\nL'argument numero un de baiden s'il se prsente ce sera d'incarner un troisieme mandat d'obama. et \u00e7a plait a ce public africain-americain. ici george dennis de la commission de caroline du sud pour les questions de minorit\u00e9, qui a cri\u00e9 RUN JOE RUN lui aussi .\r\nMAG 4/ FORWARD\r\nIl pourrait Faire avancer les politiques d'obama dit-il. caroline du sud, un des premiers etats des primaires, l'electorat noir y est crucial. clinton en garde un souvenir amer en 2008.\r\n***Mais est-ce que Biden a de r\u00e9elles chances de remporter la primaire d\u00e9mocrate, s'il se lance.\r\n\u00e7a sera tres difficile. Il doit amasser de l'argent. le temps pressse on l'a dit. Clinton a une equipe, contrairement a lui. elle le bat toujours dans les sondages democrates. Il n'a pas l'argument du genre. Ses chiffres ne sont pas faramineux si l'on songe qu'il ne'st pas encore descendu dans l'arene op\u00f9 il y a bcp de coups a prendre, et bcp de gaffes a comettre. Et c'est un specialiste en la matiere. il dit lui-meme il ne sais pas sil a la force de le faire, apres le deuil de son fils. Mais en meme temps il mediatise son deuil. Il en parle. C'est aussi quelque chose qui le rend sympathique. Cyniquement dit : \u00c7a peut lui servuir. Biden, on a L'\u00eempression qu'il veut etre president, mais qu'il ne veut pas etre candidat. Je lisais le fameux livre du journaliste ben cramer sur la campagne de 88, premeire des deux campagnes de baiden. On y lit. les memes hesitations, du candidat b iden.. c'etait il y a 27 ans deja.\r\n***Et puis  actuellement chez les d\u00e9mocrate, la force qui monte, c'est plut\u00f4t Bernie SANDERS.\r\nil vient de vivre un nouveau triomphe populaire a boston, 20mille personnes venues l'ecouter. 20mille. Il est port\u00e9 par un vrai mouvement. Il a recolt\u00e9 pratiquemnt autant d'argent que clinton au dernier trimestre, et lui via de petits donateurs . 26 millions. C plus quobama en 2008. !  il es ten tete dans le new hampshire. Et si biden se lance, ls sodnages montrent que c'est sanders qui en profite. Parc eque le vote de l'establishment democrate se diviserait entre biden et clinton. sanders doit surtout ameliorer sa popularit\u00e9 chez les minorit\u00e9s, les noirs, les hispaniques. Et construire un appareil de campagne national.\r\n***Est-ce que Clinton reste encore et toujours la favorite c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate ?\r\nOui, tres clairement. Elle a toujours l'epee de damocles de son affaire d'emails. Mais il faudrait vraiment un coup de theatre judiciaire pour la faire tomber. elle est partie pour se battre, arracher chaque voix de delegu\u00e9s avec les dents. Voila d'ailleurs comment la caricature le Saturday night live, emission satirique. clinton annonce qu'elle veut etre celle qui va detruire trump.\r\nMAG 6/TRUMP\r\n\u00ab je vais accrocher sa chevelure dans le bureau ovale \u00bb, conclut la fausse clinton.\r\nEt puis soudain apparait la VRAIE clinton, deguis\u00e9e en barmaid. Clinton a habilement jou\u00e9 l'autoderision dans ce show samedi, elle qu'on dit froide et eloignee des gens, elle paraissait presque drole face a sa caricature.et se permet meme d'imiter donald trump .\r\nMAG 7/ losers\r\nHillary clinton qui aurait presqu'eu l'air naturel , si elle n'avait pas gard\u00e9 les yeux fix\u00e9s hypnootiquement sur le prompteur.\r\n***Pour terminer avec les r\u00e9publicains : Trump est toujours en t\u00eate des sondages. pas de signe d'essouflement ?\r\nune stagnation. Il est talonn\u00e9 desormais par les deux autres candidats non-politiques : ben carson et carly fiorina.  Mais trump vient d'admettre  que s'il commen\u00e7ait a perdre ils retournerait a ses affairs. Et on peut le comprendre. Parce que tout son discours de campagne consiste a dire qu'il est en tete de ssondages.  Le jour o\u00f9 ce n'st plus le cas, il n'aura plus rgand chose a dire en campagne.mais son socle de fidele a l'air vraiment tres solide. Cette course republicaine devrait se terminer par un duel entre trump et un mod\u00e9r\u00e9.\r\n***Parmi ces r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s , est-ce que la course se d\u00e9cante un peu?\r\nmarco rubio est L'homme du moment,  apres son excellent debat. Pour jeb bush, c un danger MORTEL. Il doit a tout prix etre en tete des mod\u00e9r\u00e9s, rester LE candidat de l'establishment. C'est un duel fratricide entre deux candidats de floride qui a commenc\u00e9 : le jheune rubio appelle a changer de generation, sortir du syst\u00e8me de tranmission du pouvoir. Une fleche contre bush. bush appelle a ne pas refaire l'erreur faitre avec obama en elisant un jeune inexperiment\u00e9. Une fleche contre rubio.  Bush a bcp d'argent a depenser pour tenter de rester premier des mod\u00e9r\u00e9s. mais C tres laborieux, il surnage. Et l'argent n'est pas une garantie, comme l'a montr\u00e9 l'incroyable effodrement du ch\u00e2teau de cartes scott walker", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La primaire d\u00e9mocrate suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Joe Biden / TUM_2015-10-07T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["La campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine bat son plein. C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, la primaire est suspendue \u00e0 la d\u00e9cision d\u2019un homme: Joe Biden. Le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain laisse encore et toujours durer le suspense sur ses intentions."], "variantIds": ["ece-7127476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:30:59Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va maintenant aller battre la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine avec notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz, commen\u00e7ons par le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate des festivit\u00e9s, si on peut dire Philippe la primaire d\u00e9mocrate suspendue \u00e0 la d\u00e9cision d'un homme, Joe baiden, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain laisse encore et toujours durer le suspense sur ses intentions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, on est all\u00e9 le voir sur sc\u00e8ne au congr\u00e8s des universit\u00e9s noires am\u00e9ricaines public afro- am\u00e9ricain, ambiance chaleureuse, un peu comme \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [65%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nEt joe baiden en invit\u00e9 d'honneur, toujours pas candidat du coup \u00e0 chaque apparition publique d\u00e9sormais il a droit \u00e0 ceci. \r\nM\u00eame Joe Brown lance toi joe joe d'un encha\u00eene avec un discours de candidat plus que de vice- pr\u00e9sident Linux, ce qui reste \u00e0 faire ce qu'il faut changer, mais le temps presse pour lui, il aura bient\u00f4t franchi le point de non- retour, il y a des d\u00e9lais en novembre pour s'inscrire \u00e0 certaines primaires d\u00e9j\u00e0 il ne sera pas du 1er d\u00e9bat d\u00e9mocrate la semaine prochaine, plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains croient savoir que la d\u00e9cision est pour ces prochains jours et puis bien s\u00fbr comme pour renforcer la pression, il y a droit aux lapsus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nL'argument num\u00e9ro un d\u00e9bat \u00e9tait : ainsi se pr\u00e9sente, ce sera d'incarner un 3\u00e8me mandat d'Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [73%] :\r\nEt s'appelait \u00e0 ce public africain am\u00e9ricain ici Georges Denis, la commission de Caroline du Sud pour les questions de minorit\u00e9, il y a cri\u00e9 Run Johnny aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [59%] :\r\nJohn et vers g\u00e9ographie 5 16 mais le mot d'Obama et au boycott au coeur de c'est ce Far-West baiden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [87%] :\r\nPour poursuivent les politiques d'Obama, dit -il, la Cor\u00e9e du Sud, un des premiers \u00e9tats des primaires, l'\u00e9lectorat noir est crucial, Clinton en garde un souvenir amer en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [83%] :\r\nOui, mais ce que je vois et donne \u00e0 de r\u00e9elles chances de remporter la primaire d\u00e9mocrate, il devait se lancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nFranchement, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile et doit mass\u00e9s de l'argent, le temps presse, on l'a dit Clinton \u00e0 une \u00e9quipe, contrairement \u00e0 lui, le bat toujours dans les sondages, d\u00e9mocrate et puis n'a pas l'argument du genre : ces chiffres ne sont pas si faramineux si on songe que s'il n'a pas encore descendu dans l'ar\u00e8ne, hein, il y a beaucoup de quoi prendre beaucoup de gaffes \u00e0 commettre, et c'est un sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re et il dit lui- m\u00eame qu'il ne sait pas s'il a la force de de le faire apr\u00e8s le deuil de son fils, mais en m\u00eame temps il m\u00e9diatise son deuil cyniquement dit \u00e7a peut lui servir baiden on a l'impression qu'il veut \u00eatre pr\u00e9sident mais qu'il ne veut pas \u00eatre candidat, il y a ce fameux livre du journaliste Ben Kramer sur la campagne de 88, la 1\u00e8re des 2 campagnes de baiden, on y lit les m\u00eames c'est h\u00e9sitations du candidat baiden et c'\u00e9tait y a 27 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nOui, et puis actuellement ou du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates la force qui monte, c'est plut\u00f4t Bernie Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [92%] :\r\nIl vient de vivre un nouveau triomphe populaire a boston 20000 personnes venues l'\u00e9couter, il est port\u00e9 par un vrai mouvement il a r\u00e9colt\u00e9 pratiquement autant d'argent que Clinton au dernier trimestre et lui via toujours de petits donateurs 26 millions c'est plus qu'Obama en 2008, il est en t\u00eate dans l'\u00c9tat du New York et si baiden se lance : les sondages montrent que c'est Sanders qui en profiteraient parce que le vote de l'establishment d\u00e9mocrate se diviserait entre Biden et Clinton pour Sanders doit encore d\u00e9velopper son impact chez les minorit\u00e9s, les Noirs, les Hispaniques et surtout construire un appareil de campagne nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [92%] :\r\nEst-ce que Hillary Clinton reste encore et toujours la favorite, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [83%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, toujours l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s de son affaire d'e-mails, mais il faudrait vraiment un coup de th\u00e9\u00e2tre judiciaire pour la faire tomber, elle est partie pour se battre pour arracher chaque voie de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec les dents, voil\u00e0 d'ailleurs comment la caricature le \u00e7a donnait l\u00e0 et veut \u00e9mission satirique Clinton annonce qu'elle veut \u00eatre celle qui va d\u00e9truire trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [76%] :\r\n\u00e0 Madrid vendredi comme. \r\nSur Yamaha avant m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [89%] :\r\nJe vais accrocher sa chevelure dans le bureau ovale, conclut la fausse Clinton et puis soudain dans ce show appara\u00eet la vraie Clinton d\u00e9guis\u00e9 en barmaid Clinton qui a habilement jou\u00e9 l'autod\u00e9rision dans ce show samedi elle qu'on dit froide \u00e9loign\u00e9e des gens, elle paraissait plut\u00f4t dr\u00f4le, face \u00e0 sa caricature, elle se permet d'imiter donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [73%] :\r\nNon, je crois, et le Rwanda de soir\u00e9e du oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [86%] :\r\nIl avait Clinton mais qui aurait presqu'eu l'air naturel si elle avait pas gard\u00e9 les yeux fix\u00e9s hypnotique ment sur le prompteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [91%] :\r\nEt pour terminer avec les r\u00e9publicains Trump donc Donal Trump toujours en t\u00eate des sondages : pas de signes d'essoufflement, l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [84%] :\r\nNon, \u00e0 peine et stagnation il est talonn\u00e9 d\u00e9sormais par 2 autres candidats non- politiques Carson et Fiorina il vient d'admette que s'il commen\u00e7ait \u00e0 perdre, ils retournerait \u00e0 ses affaires, on peut le comprendre parce que tout son discours de campagne consiste \u00e0 dire qu'il est 1er, les sondages, si ce n'est plus le cas, leur plus grand chose \u00e0 dire, en campagne, mais son stock de fid\u00e8les \u00e0 l'air vraiment tr\u00e8s solide, cette course r\u00e9publicaine devrait se terminer par un duel entre Trump et un mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [90%] :\r\nEt parmi ces r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s, est-ce que la course se d\u00e9cante un peu Marco bio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [90%] :\r\nL homme du moment apr\u00e8s son excellent d\u00e9bat pour Jeff Bush, c'est un danger mortel, Bush doit \u00e0 tout prix \u00eatre en t\u00eate des mod\u00e9r\u00e9s, doit rester le candidat de l'establishment, c'est donc un duel fratricide d\u00e9sormais entre 2 candidats de floride, le jeune Rubio, qui appelle \u00e0 changer de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 sortir du syst\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [88%] :\r\nTransmission du pouvoir, une Fleche contre Bush et puis Bush qui appelle \u00e0 ne pas reproduire l'erreur faite avec Obama en \u00e9lisant jeune inexp\u00e9riment\u00e9, une Fleche contre ou bio, Bush a beaucoup d'argent d\u00e9pens\u00e9 pour tenter de rester premier des mod\u00e9r\u00e9s, c'est tr\u00e8s laborieux il surnage, pour l'instant et l'argent n'est pas une garantie, comme l'a montr\u00e9 l'incroyable effondrement du ch\u00e2teau de cartes risque trop peur, oui, en effet, Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T07:21:44Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25A692A-4AD5-4FBC-B38B-BD88B96F812D", "internalArchiveId": "C25A692A-4AD5-4FBC-B38B-BD88B96F812D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Le grand repli\" fait le constat d'un repli identitaire en France  aujourd'hui", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "\"Le grand repli\" fait le constat d'un repli identitaire en France  aujourd'huiLANCEMENT 3 / Le retour de la race\r\nNicolas Bancel, historien, professeur \u00e0 l'Unil, sp\u00e9cialiste de l'histoire coloniale et postcoloniale\r\nCo-auteur de  \u00ab Le grand repli \u00bb, publi\u00e9 r\u00e9cemment aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.\r\n DIR ST LS\r\n( 00 33 6 62 85 05 71)\r\n\u00ab Le grand repli \u00bb, fait le constat d'un d\u00e9bat public en France qui s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 droite au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite, dans une crispation identitaire et x\u00e9nophobe,\r\navec un retour de la notion de \u00ab race \u00bb, une \u00ab racialisation \u00bb ou ethnicisation \u00bb du discours.\r\nCette tendance, selon les auteurs du livre, dit des choses de notre \u00e9poque mais aussi d'un pass\u00e9 colonial qui serait toujours pr\u00e9sent en filigrane dans les repr\u00e9sentations (du \u00ab non-blanc \u00bb , du \u00ab musulman \u00bb ) et sur lequel la France n'a pas fait un travail de m\u00e9moire et d'autocritique suffisant.\r\nLe livre fait le constat d'un repli identitaire en France  aujourd'hui..\r\n-\tComment se traduit ce repli que vous constatez ? \r\n-\t\r\nDiscours sur l'identit\u00e9 \u00ab blanche \u00bb de la France, on l'a vu encore, avec les propos de Nadine Morano et la pol\u00e9mique qui a  suivi.)\r\n-\t(c'est les intellectuels ? les politiciens ? les m\u00e9dias ? cela correspond \u00e0 l'opinion ? )\r\n-\tOn parlait beaucoup du retour des r\u00e9actionnaires en France il y a dix, il y a eu pas mal de  livres \u00e0 l'\u00e9poque.dont Rappel \u00e0 l'ordre, de Daniel Lindenberg..\r\nQu'est-ce qui d\u00e9finit ce repli conservateur ou identitaire actuel. ? C'est le prolongement d'un mouvement amorc\u00e9 dans la p\u00e9riode post-11 septembre ? Autre chose ?\r\n(Bancel dit que c'est la suite de ce mouvement mais qui s'est durci, plus dur encore, d\u00e9bat encore plus verrouill\u00e9).\r\n-Racialisation du d\u00e9bat public.\r\n          La France, l'Europe sont plus racistes aujourd'hui ?\r\nQu'est-ce  qui d\u00e9finit ce racisme actuel ?\r\nVous parlez dans votre livre d'un \u00ab n\u00e9oracisme \u00bb.\r\n-\tRetour de la race qui trahit selon  Bancel une sorte de \u00ab retour du refoul\u00e9 \u00ab  colonial..\r\nLe pass\u00e9 colonial fran\u00e7ais/ europ\u00e9en ne passe pas ?\r\nEn quoi la France/ l'Europe d'aujourd'hui est-elle \u00bb coloniale \u00ab ?\r\n-\tLa France/ l'Europe n'ont pas fait le travail de m\u00e9moire/ d'autocritique n\u00e9cessaire ?\r\n-\tPaysage m\u00e9diatique sursatur\u00e9 de ce discours aujourd'hui .\r\n         Mais pas  juste retour de balancier, \u00e9quilibre d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique alors que la gauche a beaucoup domin\u00e9 depuis l'apr\u00e8s-68 ?\r\n-\tRas- le bol qui dit aussi les erreurs ou le verrouillage du d\u00e9bat de la gauche ?\r\nLes penseurs de droite d\u00e9noncent beaucoup le \u00ab politiquement correct \u00bb.\r\n-\tC'est une tendance que l'on retrouve ailleurs en Europe ?\r\n(Bancel dit oui.et la Suisse ou le Danemark en sont de bons exemples : pays o\u00f9 la situation  \u00e9conomique est bonne et qui montrent bien que ce discours a des racines anthropologiques et non sociales- \u00e9conomiques).\r\n-\tPour Bancel, il s'agit clairement d'un changement anthropologique qui concerne tous les pays europ\u00e9ens.\r\nOn est en train de changer de monde.\r\nQu'est-ce qui change ?\r\nSelon Bancel, la crise migratoire, mondialisation \u00e9conomique mais aussi mondialisation des hommes qui engendre des craintes.(peur de ne plus exister, du \u00ab grand remplacement \u00bb etc.).\r\nCes questions doivent \u00eatre prises en compte. Il ne cautionne pas les non-dits de la gauche pendant des ann\u00e9es..il faut en parler mais les r\u00e9ponses identitaires ne sont pas les bonnes et m\u00e8nenet \u00e0 la catastrophe.\r\nLa France, l'Europe , sont d\u00e9j\u00e0 multiculturels et ne veulent souvent pas le voir.\r\nQuelques titres de chapitres et citations significatifs\r\nL'impossible m\u00e9moire coloniale\r\nou la nostalgie de la grandeur\r\nimp\u00e9riale\r\nLe refus de regarder l'histoire en face\r\nL'antirepentance domine\r\nLe Point, Valeurs actuelles, Causeur, Le Figaro\r\nMagazine, L'Express d\u00e9noncent r\u00e9guli\u00e8rement le mouvement\r\nde \u00ab repentance \u00bb, voire, pour certains, glorifient\r\nl'oeuvre coloniale.\r\n\u00ab racialisation par le haut \u00bb, Sarkozy (minist\u00e8re de l'identit\u00e9 nationale, discours de Grenoble)\r\n(la d\u00e9ch\u00e9ance\r\nde la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pourrait \u00eatre prononc\u00e9e contre\r\ndes Fran\u00e7ais d'origine \u00e9trang\u00e8re coupables de crimes contre\r\ndes policiers et gendarmes.)\r\nLa dialectique x\u00e9nophobe est d\u00e8s lors clairement\r\ndevenue une dynamique du discours politique du candidat,\r\ninfiltrant progressivement une grande partie de la droite.\r\nRestait \u00e0 franchir le pas de la racialisation, ce vers quoi\r\nconvergeaient \u00e0 la fois les politiques mises en place contre\r\nles \u00e9trangers extra-europ\u00e9ens ou leurs descendants et l'inclinaison\r\nde plus en plus ouvertement chauvine des discours,\r\nsous l'impulsion id\u00e9ologique et strat\u00e9gique d'un Patrick\r\nBuisson au sommet de son influence sur la droite.\r\n\u00abAux discours s'ajoutent des actes haineux,\r\nqu'ils soient racistes, x\u00e9nophobes, antimusulmans\r\nou homophobes \u00bb : d\u00e8s la premi\u00e8re page, ce rapport\r\ndu commissaire aux Droits de l'homme du Conseil de\r\nl'Europe tirait la sonnette d'alarme. Rendu public le 17 f\u00e9vrier\r\n2015, le rapport avait \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 avant les attaques contre\r\nCharlie Hebdo et l'Hyper Cacher. Son auteur, Nils Muiznieks,\r\nne pouvait pas pr\u00e9voir un tel drame. Ni la suite d'actes racistes\r\net antis\u00e9mites qui se sont multipli\u00e9s depuis janvier 2015.\r\nEn avril 2014, Christine Lazerges, pr\u00e9sidente de la\r\nCNCDH, analysait les derni\u00e8res enqu\u00eates sur les comportements\r\nracistes en France : \u00ab [.] le racisme qui se d\u00e9veloppe\r\naujourd'hui est plus sournois et n'est plus r\u00e9serv\u00e9 aux\r\nfranges extr\u00eames. Il p\u00e9n\u00e8tre toutes les couches de la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 1. \u00bb\r\nLe repli identitaire\r\nD\u00e8s lors, le repli d'une partie des Fran\u00e7ais sur\r\nleur identit\u00e9 \u00ab blanche 2 \u00bb se construit progressivement\r\n\u00catre blanc !\r\nLe sentiment d'\u00eatre un \u00ab Blanc \u00bb d\u00e9pouill\u00e9 de\r\nson autorit\u00e9 \u00ab naturelle \u00bb est (re)devenu une cl\u00e9 de lecture\r\npour une partie des Fran\u00e7ais, dans un pays en mutation o\u00f9\r\npr\u00e8s de 90 % des Fran\u00e7ais ne font plus confiance aux partis\r\npolitiques (juin 2015). Dans les ann\u00e9es 1930, on croyait en\r\nl'existence d'une \u00ab race fran\u00e7aise \u00bb - th\u00e9oris\u00e9e par le\r\nm\u00e9decin Ren\u00e9 Martial -, et l'\u00e9pop\u00e9e coloniale concr\u00e9tisait\r\ncette domination l\u00e9gitime sur l'autre. Aujourd'hui s'est\r\nimpos\u00e9e dans de larges fractions de l'opinion l'id\u00e9e d'une\r\nincompatibilit\u00e9 des cultures et des religions, et que la France\r\nva s'ab\u00eemer (au sens eschatologique du terme) dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 multiculturelle. D\u00e8s lors, il faudrait d\u00e9fendre \u00ab notre\r\ncivilisation \u00bb, co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n1", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127479", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Le grand repli\" fait le constat d\u2019un repli identitaire en France  aujourd'hui / TUM_2015-10-07T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["\"Le grand repli\", publi\u00e9 r\u00e9cemment aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, fait le constat d\u2019un d\u00e9bat public en France qui s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 droite au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, voire \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, dans une crispation identitaire et x\u00e9nophobe, avec un retour de la notion de \"race\", une \"racialisation\" ou \"ethnicisation\" du discours. Cette tendance, selon les auteurs du livre, dit des choses de notre \u00e9poque, mais aussi d\u2019un pass\u00e9 colonial qui serait toujours pr\u00e9sent en filigrane dans les repr\u00e9sentations du \"non-blanc\" ou du \"musulman\" et sur lequel la France n\u2019a pas fait un travail de m\u00e9moire et d\u2019autocritique suffisant. L'interview de Nicolas Bancel, historien, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire coloniale et postcoloniale et co-auteur de \"Le grand repli\"."], "variantIds": ["ece-7127479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:30:59Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour Nicolas Bancel, bonjour, vous \u00eates historien, professeur \u00e0 l'UNIL, l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment de l'histoire coloniale et postcoloniale, vous avez \u00e9galement cor\u00e9dig\u00e9 le grand repli publi\u00e9 r\u00e9cemment aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, on parlait de crispation \u00e0 l'instant avec notre correspondante \u00e0 Paris, Arianna Zeller c'est c'est une manifestation de ce grand repli qui le titre de votre livre, c'est crispation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nOui, c'est une des manifestations de de ce qu'on a appel\u00e9 le grand repli effectivement on a vu que l'appel qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le 1er ministre h\u00f4te \u00e0 toutes les communes de France pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s a finalement eu relativement peu d'\u00e9chos puisque moi je crois qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 300 400 communes qui ont r\u00e9pondu sur les plus de 20000 donc, ce n'est pas \u00e9norm\u00e9ment en terme en termes quantitatifs, maintenant on voit aussi que les r\u00e9actions, les r\u00e9actions sont sont contrast\u00e9es : on a, c'est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant reportage o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, on a un maire les r\u00e9publicains qui, tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 par l'obligation qui lui est fait, finalement, d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, puis une population en tout cas une partie de la population qui, elle, se montre g\u00e9n\u00e9reuse, donc le probl\u00e8me n'est n'est pas simple ce qu'on peut constater, c'est que, effectivement, on va dire, dans la droite de gouvernement d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a eu une une une inclinaison vers vers les id\u00e9es de de l'extr\u00eame droite est aujourd'hui une r\u00e9cup\u00e9ration et une course \u00e0 l'\u00e9chalote avec avec le Front national oui qu'est -ce qui a d\u00e9clench\u00e9 ce repli ce repli identitaire x\u00e9nophobes, c'est tout un processus qui est compos\u00e9 de plusieurs facteurs, et qu'on ne retrouve pas qu'en France, d'ailleurs, hein, on pourrait aussi parler d'autres pays europ\u00e9ens, en France, on peut l'identifier \u00e0 plusieurs choses, la, la, la premi\u00e8re chose pense \u00e9labore la crise \u00e9conomique, on traverse une crise \u00e9conomique en France depuis plus de 30 ans, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durement touch\u00e9s par la crise de 2008, on a un taux d'ch\u00f4mage structurel qui est tr\u00e8s puissant et puis on a des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux qui, qui sont tr\u00e8s accentu\u00e9es en France et la ghetto\u00efsation le la L\u00e9ttonie 6 \u00e0 Sion aussi du territoire, c'est tr\u00e8s important, on va dans la p\u00e9riph\u00e9rie des villes, aujourd'hui on a des un des quartiers qui sont presque enti\u00e8rement compos\u00e9e de d'\u00e9trangers une ethnicisation territoriale et \u00e0 DD de fortes discriminations sociales aussi qui fait que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est aujourd'hui une soci\u00e9t\u00e9 polaris\u00e9e il y a une peur, une peur profonde, je crois qu'il est de nature politique et m\u00eame on peut dire anthropologique et sur laquelle d'ailleurs joue la droite et l'extr\u00eame droite, hein et attise un peu les flammes de ces 2 de ses craintes cette peur elle est structur\u00e9e par quoi elle est structur\u00e9e par la mondialisation, bien s\u00fbr, le fait qu'il y a une formidable d\u00e9r\u00e9gulation du travail en France une pr\u00e9carisation des classes moyennes et une descente aux enfers du monde ouvrier, il faut bien le dire, et que c'est vu comme l'une des cons\u00e9quences de l'ouverture vers le monde et de l'inclusion de l'Europe et puis il y a les flux migratoires c'est pas nouveau, mais la crise que nous traversons aujourd'hui en Europe, elle est nouvelle, par son ampleur, par Saab sans sa brutalit\u00e9, sa sa rapidit\u00e9 et tous ces facteurs se conjuguent pour d'une certaine mani\u00e8re, un discours tr\u00e8s simplificateurs dans les m\u00e9dias, qui est celui, finalement, que fait une \u00e9quipe qui porte sur la responsabilit\u00e9 des \u00e9trangers d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est tr\u00e8s vieux discours, on le conna\u00eet depuis le XIXe si\u00e8cle, mais est -ce que la la France, l'Europe, puisque vous dites on voit \u00e7a ailleurs en Europe, sont plus racistes ou x\u00e9nophobes aujourd'hui ou est -ce que c'est le discours qui s'est lib\u00e9r\u00e9 non, vous savez, au moment o\u00f9 pas qu'on soit plus racistes, ce sont des p\u00e9riodes le racisme c'est un comment dire ce sont des il s'actualise un il y a des fondements alors les fondements, qui sont tr\u00e8s anciens, on pourrait remonter au 18\u00e8me si\u00e8cle, en gros, pour la France, la structuration des des st\u00e9r\u00e9otypes raciaux, c'est l'empire colonial, c'est tr\u00e8s clair, on vit dans une pendant l'empire dans une situation d'apartheid in\u00e9galit\u00e9s structurelles, on a des repr\u00e9sentations des populations coloniale qui sont parfois tr\u00e8s stigmatisante, on peut penser au au nord- africains, mais aussi au noir, il y a toute une hi\u00e9rarchisation de ces populations et la France n'a pas fait son travail de m\u00e9moire n'a pas fait son travail d'anamn\u00e8se sur cette p\u00e9riode -l\u00e0 est -ce qu'on constate, c'est que depuis la fin de l'empire, finalement, \u00e0 chaque fois qu'on traverse des crises de crises socio- \u00e9conomique, les crises politiques ce type de repr\u00e9sentation s'actualise resurgit et aujourd'hui effectivement sur quoi le d\u00e9bat public se focalise aussi extraordinaire que cela puisse para\u00eetre, il se focalise sur l'Islam qui semble aujourd'hui un danger mortel, alors je dis pas qu'il y a pas de probl\u00e8me non plus avec les variantes de l'Islam qui existent en France mais enfin cette focalisation exceptionnel montre qu'on est effectivement dans une crise identitaire avec ce d\u00e9sir qu'on retrouve dans toutes les crises, c'est d'une part, la stigmatisation de l'\u00e9tranger et puis d'autre part, un retour en arri\u00e8re, hein, c'\u00e9tait mieux avant, quoi, c'\u00e9tait mieux avant, avant les, les, les choses \u00e9taient en ordre et aujourd'hui effectivement cette crise des migrants vient rajouter encore un facteur d'angoisse parce que, contrairement \u00e0 l'Allemagne o\u00f9 le taux d'ch\u00f4mage avoisine 5 pourcent o\u00f9 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il y a la f\u00e9condit\u00e9 est tr\u00e8s basse et o\u00f9 il y a un besoin de manoeuvre clair donc avec l'Allemagne que lui 800000 personnes c'est c'est c'est aussi un acte g\u00e9n\u00e9reux, on va pas le minimiser, mais en France, cet afflux de r\u00e9fugi\u00e9s est per\u00e7ue \u00e0 tort \u00e0 mon avis, mais est per\u00e7u comme une nouvelle menace et \u00e7a fait partie effectivement de ce qu'on appelle le grand repli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [85%] :\r\nMais vous parlez du pass\u00e9 colonial de la France, \u00e7a s'applique alors l'effet c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans votre livre d'ailleurs, \u00e7a s'applique \u00e0 la France \u00e0 s'applique pas \u00e0 tous les pays, a commenc\u00e9 \u00e0 dire parce que, dans lequel on se trouve la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [89%] :\r\nOui, mais parce que c'est, c'est un des facteurs je ne dis pas je me ram\u00e8ne \u00e9videmment pas tous \u00e0 la au coloniale, mais ce qu'il faut comprendre, c'est que la situation coloniale n'affecte pas que les pays que le colonel colonisateurs les replantations qui vont \u00eatre structur\u00e9 pendant l'empire vont circuler je dans un seul exemple parce que serait trop long d'expliquer, mais par exemple pour la Suisse, la Suisse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s perm\u00e9able en fait aux repr\u00e9sentations qui ont \u00e9t\u00e9 construites pendant la colonisation par les m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes et donc on ne peut pas dire que l'Europe dans son r\u00f4le de d'une d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame leur nom colonisatrice n'est pas affect\u00e9e par sa pr\u00e9sentation et de la m\u00eame mani\u00e8re, on voit l\u00e0 o\u00f9 l'on voit que le probl\u00e8me est complexe, c'est que, en Suisse, on note bien aussi cette cette avanc\u00e9e, on va dire des id\u00e9es nationales cette crainte aussi de de l'ext\u00e9rieur qui peut avoir des justifications je je n'en disconviens pas mais on on voit aujourd'hui que la bont\u00e9 notamment depuis depuis un bon moment de de l'UDC cristallise une certaine mani\u00e8re, ses angoisses, ses craintes, ce besoin d'un ressourcement \u00e0 son terroir et donc on voit que la crise \u00e9conomique n'est pas le seul facteur parce que la Suisse jusqu'\u00e0 plus ample inform\u00e9, comme un pays qui se portent globalement tr\u00e8s bien \u00e0 la fois dans son syst\u00e8me d'int\u00e9gration des populations \u00e9trang\u00e8res, mais aussi dans son dynamisme \u00e9conomique, donc il y a une vraie je pense qu'il nous sommes en train de changer le monde, c'est \u00e7a qu'il faut, ce que je pense qu'il faut souligner, on est en train de changer mon est pass\u00e9, on est en train de passer d'un monde qui \u00e9tait un monde national avec des minorit\u00e9s, un monde \u00e0 un autre monde qui est celui de la mondialisation, qui suit des flux de personnes qui sont beaucoup plus difficiles \u00e0 assimiler que les flux de marchandises et qui est un monde multiculturel, qu'on le veuille ou non, est -ce que c'est en fait, il est l\u00e0, c'est un fait qui est la r\u00e9action, c'est ce que vous voulez dire ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que de toute fa\u00e7on ce mouvement irr\u00e9pressible de, de, de, de, de, de m\u00e9lange de de fumeurs, on ne pourra pas l'arr\u00eater parce que il fait partie aujourd'hui d'une dynamique historique qui est irr\u00e9pressible alors ces r\u00e9actions de crispation dans l'diff\u00e9rents pays d'Europe, on peut les comprendre la affaire chaque fois qu'on traverse des crises de cette nature ou d'autre nature d\u00e9crit ce qui sont des facteurs d'angoisse pour les soci\u00e9t\u00e9s, h\u00e9 bien on a tendance \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 cerner un peu le les fronti\u00e8res \u00e0 r\u00eaver d'un avant qui \u00e9tait, qui \u00e9tait meilleur, mais ce qu'on doit inventer, nous, c'est l'apr\u00e8s c'est qu'est -ce qu'on doit faire maintenant avec une soci\u00e9t\u00e9 qui est en train de se transformer, que son au nouveau mode de de d'int\u00e9gration de ces populations, ces nouveaux modes de de mixit\u00e9 culturelle qui sont en train de se d\u00e9velopper partout, c'est la grande g\u00e9rer l'une des grandes, des grands d\u00e9fis qui nous est pos\u00e9e pour l'avenir, merci beaucoup Nicolas Bancel, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T07:08:55Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bancel, Nicolas", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F1B33AC-1949-4EA2-A367-E68D63748FEE", "internalArchiveId": "3F1B33AC-1949-4EA2-A367-E68D63748FEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : L'agriculture urbaine, n\u00e9cessit\u00e9 ou utopie?", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sacha Riondel, co-fondateur de la ferme de Bud\u00e9;Fran\u00e7ois Erard, pr\u00e9sident d'agrigen\u00e8ve; Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat pdy genevois;Pierre-Yves Delcourt, pr\u00e9sident de la section romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des urbaniste\r\nL'agriculture urbaine, n\u00e9cessit\u00e9 ou utopie?(INTERCITES: L'AGRICULTURE URBAINE: NECESSITE OU UTOPIE ?) *** L'agriculture urbaine fait de plus en plus parler d'elle. Les consommateurs sont plus exigeants concernant la tra\u00e7abilit\u00e9 de leurs aliments. La d\u00e9classification croissante de terres agricoles pose l'enjeu de la sauvegarde de l'agriculture traditionelle... A Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement en charge de l'agriculture a r\u00e9cemment fait appel aux acteurs concern\u00e9s par le potentiel d\u00e9veloppement d'une agriculture citadine pour faire le point. Tania Sazpinar s'est donc plong\u00e9e dans les enjeux pos\u00e9s par l'agriculture urbaine..\r\n   MAG 6'41''\r\n(((SON 1 Riondel 30''\r\nSacha Riondel est co-fondateur de la ferme de Bud\u00e9... Cette ferme en plein coeur de la ville fait office de mod\u00e8le pilote en mati\u00e8re d'agriculture urbaine \u00e0 Gen\u00e8ve. Le terrain cultivable est tr\u00e8s restreint, il fait moins d'un hectar, du coup le m\u00e9tier d'agriculteur a du s'adapter \u00e0 ce nouvel environnement comme l'explique Sacha Riondel...\r\nSON 2 Riondel 26''\r\nLa vocation premi\u00e8re de projets comme celui de la ferme de Bud\u00e9 n'est donc pas de forc\u00e9ment denourrir les genevois. Un constat qui convient tout \u00e0 fait \u00e0 Fran\u00e7ois Erard , le pr\u00e9sident d'agrigen\u00e8ve pour qui il faut bien diff\u00e9rencier l'agriculture urbaine de l'agriculture traditionelle...\r\nSON 3 Erard 1'09''\r\nLa ferme de Bud\u00e9 propose pour l'instant 3 march\u00e9s par semaine. On y trouve leurs l\u00e9gumes mais aussi des produits d'autres agriculteurs de la r\u00e9gion comme de la viande, du pain et autres denr\u00e9es impossibles \u00e0 produire sur place. Pour Sacha Riondel, l'agriculture urbaine est en fait un trait d'union entre la ville et la campagne...\r\nSON 4 Riondel 41''\r\nDans plusieurs villes suisses l'agriculture urbaine commence \u00e0 faire sa place et s'impose comme un mod\u00e8le \u00e0 \u00e9tudier pour le d\u00e9veloppement des grands centres. A Gen\u00e8ve, le conseiller d'Etat en charge de l'agriculture est s\u00e9duit par le concept. Luc Barthassat \u00e9tait agriculteur avant d'entrer au gouvernement et selon lui, il y a une vraie demande de la part de citoyens...\r\nSON 5 Barthassat 25''\r\nL'agriculture urbaine est vue par beaucoup comme une r\u00e9ponse aux d\u00e9fis des villes comme la coh\u00e9sion sociale et la mixit\u00e9 urbaine. Pierre-Yves Delcourt, pr\u00e9sident de la section romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des urbaniste confirme que ces temps, le concept a le vent en poupe dans la profession...\r\nSON 6 Delcourt 28''\r\nOn l'a compris, sur le papier l'agriculture urbaine s\u00e9duit... Mais sur un plan purement technique elle prend de la place. Le d\u00e9veloppement de la pratique constitue donc un v\u00e9ritable enjeu en terme de densification, Luc Barthassat:\r\nSON 7 Barthassat 36''\r\nE plus de sa petite taille, le canton de Gen\u00e8ve a un tr\u00e8s fort besoin en logement. Pour rattraper son retard, le canton-ville devrait voir pousser 20 mille logements en une nuit, selon une \u00e9tude du Conseil d'Etat. Mais pour le ministre en charge de l'agriculture, Luc Barthassat, il faut savoir se donner les moyens d'une vraie politique de densification...\r\nSON 8 Barthassat 34''\r\nAlors ph\u00e9nom\u00e8ne de mode ou vraie piste de d\u00e9veloppement des centre urbains? A Gen\u00e8ve on semble, en tout cas, vouloir faire un peu de place en ville pour des parenth\u00e8ses de campagne. Que ce soit pour soutenir l'agriculture ou pour assurer la coh\u00e9sion sociale dans certains quartiers, plusieurs projets de ferme urbaine pourraient se d\u00e9velopper comme par exemple \u00e0 Bernex ou dans le futur quartier Praille-Acacias-Vernets...)))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127539", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["L'agriculture urbaine, n\u00e9cessit\u00e9 ou utopie?", "L'agriculture urbaine, n\u00e9cessit\u00e9 ou utopie? / JDM_2015-10-07T06:18:00_intercites", "L'agriculture urbaine, n\u00e9cessit\u00e9 ou utopie? / JDM_2015-10-07T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["L'agriculture urbaine fait de plus en plus parler d'elle. Les consommateurs demandent plus de tra\u00e7abilit\u00e9 concernant leurs aliments. La d\u00e9classification croissante de terres agricoles pose l'enjeu de la sauvegarde de l'agriculture traditionnelle. A Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement en charge de l'agriculture a r\u00e9cemment fait appel aux acteurs concern\u00e9s par le potentiel d\u00e9veloppement d'une agriculture citadine pour faire le point.", "L'agriculture urbaine fait de plus en plus parler d'elle. Les consommateurs demandent plus de tra\u00e7abilit\u00e9 concernant leurs aliments. La d\u00e9classification croissante de terres agricoles pose l'enjeu de la sauvegarde de l'agriculture traditionnelle. A Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement en charge de l'agriculture a r\u00e9cemment fait appel aux acteurs concern\u00e9s par le potentiel d\u00e9veloppement d'une agriculture citadine pour faire le point.", "L'agriculture urbaine fait de plus en plus parler d'elle. Les consommateurs demandent plus de tra\u00e7abilit\u00e9 concernant leurs aliments. La d\u00e9classification croissante de terres agricoles pose l'enjeu de la sauvegarde de l'agriculture traditionnelle. A Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement en charge de l'agriculture a r\u00e9cemment fait appel aux acteurs concern\u00e9s par le potentiel d\u00e9veloppement d'une agriculture citadine pour faire le point."], "variantIds": ["ece-7127556", "ece-7127539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:29:27Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'agriculture urbaine donc qui fait de plus en plus parler d'elle, les consommateurs sont plus exigeants, concernant la tra\u00e7abilit\u00e9 de leurs aliments, la d\u00e9classification croissante de terre agricoles pose maintenant l'enjeu de la sauvegarde de l'agriculture traditionnelle, \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement en charge de l'agriculture a r\u00e9cemment fait appel aux acteurs concern\u00e9s par le potentiel, d\u00e9veloppement d'une agriculture citadine ou urbaine pour pour essayer de faire le point, Tania Sazpinar s'est plong\u00e9 dans les enjeux pos\u00e9s par cette agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [81%] :\r\nImaginez -vous au milieu d'un d'un parc public ce part publique serait tout d'un coup, cultiv\u00e9, il y aurait des carr\u00e9s diff\u00e9rent de, de, de culture, quelques arbres aux alentours et puis derri\u00e8re ces arbres des immenses barres d'immeubles, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s la grandeur de d'un terrain de foot qui a cultiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [94%] :\r\nSacha Riondel, co- fondateur de la ferme de Bud\u00e9, cette ferme en plein coeur de la ville faut fils de mod\u00e8le pilote en mati\u00e8re d'agriculture urbaine \u00e0 Gen\u00e8ve son terrain cultivable est tr\u00e8s restreint, il fait moins d'un hectare, du coup, le m\u00e9tier d'agriculteur a d\u00fb s'adapter \u00e0 ce nouvel environnement, comme l'explique Sacha Riondel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nC'est un type d'agriculture un peu particulier : l'agriculture urbaine dans le sens o\u00f9 on n'est pas uniquement \u00e0 penser, production et productivisme, on a un volet de production \u00e9videmment nous c'est les les l\u00e9gumes le mara\u00eechage, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a une grosse activit\u00e9 p\u00e9dagogique, une activit\u00e9 sociale le le le march\u00e9 \u00e0 la ferme et puis on essaie aussi de de d\u00e9velopper un p\u00f4le de de de paysagistes d'entretien des des espaces verts, la vocation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [96%] :\r\nPremi\u00e8re de projets comme celui de la ferme de Bud\u00e9 n'est donc pas forc\u00e9ment de nourrir les Genevois et ce constat convient tout \u00e0 fait \u00e0 Fran\u00e7ois \u00c9rard le pr\u00e9sident d'agrigen\u00e8ve, pour qui il faut bien diff\u00e9rencier l'agriculture urbaine de l'agriculture traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [89%] :\r\nPour moi, elle a une certaine place mais uniquement pour ses aspects je dirais didactique p\u00e9dagogique, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9galement un un lieu de rencontre sociale quand on pense au potager urbain par contre c'est vrai que la l'agriculture urbaine ne saurait se substituer \u00e0 l'agriculture au sens traditionnel du terme, qui a une vraie opposition d'agriculture, il y a pas d'opposition, je crois qu'il y a une r\u00e9elle compl\u00e9mentarit\u00e9 mais ceci dit, l\u00e0 le r\u00f4le je dirais de de produire des aliments pour la population, \u00e7a reste l'apanage des agriculteurs, vous y croyez pas vraiment ben j'sais pas que j'y crois pas je, je pense, de nouveau, c'est compl\u00e9mentaire, c'est une petite t\u00eate de pont que nous faisons en milieu urbain, mais c'est pas une solution substitution l'agriculture traditionnelle, selon vous, on peut pas imaginer tout \u00e0 coup d'attendre le bus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des plants de tomates \u00e7a me para\u00eet difficile, il faut savoir que \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve, aujourd'hui on ne on ne pourra qu'\u00e0 10 pourcent des des besoins de la population avec l'agriculture traditionnelle, donc j'entends si on voulait, ne serait -ce que acc\u00e9der \u00e0 un tiers de production agricole n\u00e9cessaire \u00e0 la population en ville, il faudrait 50000 hectares et 50000 hectares de ces 50000 terrains de football mais aussi 5 fois la surface agricole du canton de Gen\u00e8ve, donc c'est une c'est une utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [94%] :\r\nLa ferme de Bud\u00e9 propose pour l'instant 3 march\u00e9s par semaine, on y trouve leurs l\u00e9gumes et aussi des produits d'autres agriculteurs de la r\u00e9gion, comme de la viande, du pain et d'autres denr\u00e9es impossibles \u00e0 produire sur place pour Sacha Riondel l'agriculture urbaine est en fait un trait d'union entre la ville et la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [88%] :\r\nLes gens actuellement cherche \u00e0 avoir un lien avec les moyens de production, la ville ces ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup \u00e9loign\u00e9 de la campagne, pas seulement en termes de de distance, mais, mais aussi de de contact fait campagne entre les gens et nous on essaye, on en travaillant nous-m\u00eames la terre, mais aussi en travaillant avec des petits, les producteurs de la de de la r\u00e9gion n'\u00e9tant de 3, 4 fois par semaine au t\u00e9l\u00e9phone avec eux ou m\u00eame en allant les voir souvent, on arrive \u00e0 comprendre leur r\u00e9alit\u00e9 la transmettre aussi aux consommateurs, on parle souvent des paniers les les paniers de l\u00e9gumes sont une une des mani\u00e8res d'avoir ce lien nous on essaie d'en d\u00e9velopper une autre avec un march\u00e9 fermier au milieu de de de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [97%] :\r\nDans plusieurs villes suisses l'agriculture urbaine commence \u00e0 faire sa place et s'impose comme un mod\u00e8le \u00e0 \u00e9tudier pour le d\u00e9veloppement des grands centres \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'agriculture est s\u00e9duit par le concept Luc Barthassat \u00e9tait agriculteur avant d'entrer au gouvernement et, selon lui, il y a une vraie demande de la part des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [90%] :\r\nJ'habite en ville bient\u00f4t depuis une ann\u00e9e et je me rends compte que les gens ville ben j'habite \u00e0 la la jonction pr\u00e8s Plainpalais je me rends compte que les gens, ils en ont marre, voir des voitures partout, ils ont envie d'espace de libert\u00e9, bon la la plaine de Plainpalais, monsieur, c'est pas toujours tr\u00e8s convivial, les gens ont envie de vivre un petit peu plus avec les uns les autres vous sans \u00eatre mieux de la pollution et des voitures, donc, de nouveau, j'y crois parce qu'on sera oblig\u00e9 de le faire, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [95%] :\r\nL'agriculture urbaine est vue par beaucoup comme une r\u00e9ponse au d\u00e9fi de coh\u00e9sion sociale ou de mixit\u00e9 urbaine Pierre-Yves Delcourt, pr\u00e9sident de la section romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des urbaniste confirme que ces temps, le concept a le vent en poupe dans la profession. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [91%] :\r\nC'est un souhait de beaucoup d'urbanistes aujourd'hui de l'int\u00e9grer pour des raisons de de mixit\u00e9 urbaine, mixit\u00e9 sociale, coh\u00e9sion sociale, c'est des id\u00e9es qui plaisent bien, on cherche toujours des des nouvelles r\u00e9ponses \u00e0 ces enjeux \u00e0 ces grands enjeux de soci\u00e9t\u00e9 pour la qualit\u00e9 urbaine donc l'agriculture urbaine constitue pour beaucoup une r\u00e9ponse nouvelle assise enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [96%] :\r\nOn l'a compris, sur le papier, l'agriculture urbaine s\u00e9duit mais sur un plan purement technique, elle prend de la place, le d\u00e9veloppement de la pratique constitue donc un v\u00e9ritable enjeu en terme de densification Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [88%] :\r\nC'est un enjeu parce que on d\u00e9class\u00e9 dans le monde, Terres agricoles alors qu'on en a tr\u00e8s peu \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un canton qui est plut\u00f4t petit et c'est vrai qu'on doit se forcer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette fameuse densification faudra peut-\u00eatre construire du 30 de 40 \u00e9tages, plut\u00f4t que de 10 ou 15 quand on ose enfin y aller et je crois que on doit cesser d'avoir cette remise en question pour prot\u00e9ger cette zone agricole, c'est un m\u00e8tre carr\u00e9 qui dispara\u00eet par seconde en Suisse, c'est les 30 hectares simplement \u00e0 Gen\u00e8ve par ann\u00e9e qui disparaissent et si on d\u00e9passe faire imposer une r\u00e9alit\u00e9 qui est l\u00e0, h\u00e9 bien on a meilleur temps travailler tous ensemble pour essayer de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [93%] :\r\nEn plus de sa petite taille, le canton de Gen\u00e8ve a un tr\u00e8s fort besoin en logements pour rattraper son retard, le canton ville devrait voir pousser 20000 habitations en une seule nuit, selon une \u00e9tude du Conseil d'\u00c9tat, mais pour le ministre en charge de l'agriculture, Luc Barthassat il faut savoir se donner les moyens d'une vraie politique de densification. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [91%] :\r\n\u00e9tais \u00e0 Shanghai il y a 2 ans en arri\u00e8re pour les infrastructures des routi\u00e8res h\u00e9 bien ils ont tous carr\u00e9ment d\u00e9truit des immeubles sur sur des des dizaines de kilom\u00e8tres de long et ils ont entass\u00e9 ces ces logements d\u00e9truits pour en faire des logements modernes et puis c'est vrai que nos jeunes qui arrivent aujourd'hui peut-\u00eatre ils ont plus de facilit\u00e9 \u00e0 vivre au 40\u00e8me \u00e9tage plut\u00f4t que rez-de-chauss\u00e9e comme on a tous tendance \u00e0 le faire, et puis surtout, peut-\u00eatre m\u00eame plus les bureaux dans des tours pour garder un habitat urbain plus agr\u00e9able pour les gens, je crois qu'il y a plein de choses qui se font d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tranger souvent par des Suisses qui peut pas s'exprimer sur leur propre territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nAlors, ph\u00e9nom\u00e8ne de mode ou vraie piste de d\u00e9veloppement des centres urbains, \u00e0 Gen\u00e8ve, on semble en tout cas vouloir faire un peu de place en ville pour des parenth\u00e8ses de campagne, que ce soit pour soutenir l'agriculture ou pour assurer la coh\u00e9sion sociale, plusieurs projets de ferme urbaine pourraient se d\u00e9velopper comme par exemple \u00e0 Bernay ou dans le futur quartier Praille-Acacias-Vernets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [96%] :\r\nUn sujet sign\u00e9 Damien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T05:17:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86E0FAF3-A63B-4A87-BF0E-CFB7198A2F74", "internalArchiveId": "86E0FAF3-A63B-4A87-BF0E-CFB7198A2F74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay(Presse al\u00e9manique et romande) Revue de presse\r\n*** La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence avec une rumeur de d\u00e9mission au palais...\r\nSCOR ...au palais f\u00e9d\u00e9ral... Celle de Doris Leuthard qui vient de perdre son meilleur collaborateur. Walter Thurnherr a servi sa ministre pendant pr\u00e8s de dix ans, explique le Blick - et le voil\u00e0 qui annonce son d\u00e9part pour se porter candidat \u00e0 la chancellerie de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Et le journal de se poser cette question: l'homme veut-il ainsi s'assurer un nouveau poste avant de risquer de perdre le sien avec l'annonce d'une d\u00e9mission? \r\nPas de r\u00e9ponse, mais la question du d\u00e9part de Doris Leuthard agite aussi les r\u00e9dactions du Tages Anzeiger et de la NZZ. La Neue Zuercher Zeitung ne croit toutefois pas \u00e0 ce sc\u00e9nario avant la fin de l'ann\u00e9e: il reste dossiers \u00e0 amener \u00e0 bon port, comme le deuxi\u00e8me tube au Gothard et le fonds des routes nationales, sans compter le tournant \u00e9nerg\u00e9tique... Le Tages Anzeiger a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay: R\u00e9ponse: seuls Doris Leuthard ou Dieu savent quand elle partira. Et comme le Tages Anzeiger n'arrive pas \u00e0 en savoir davantage, il pr\u00e9voit prudemment les deux sc\u00e9narios: d\u00e9mission \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e - ou alors la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale rempile pour s'en aller dans deux ans...\r\n*** Et puis cet autre sc\u00e9nario, \u00e9voqu\u00e9 par le Courrier et la Libert\u00e9... il s'agit d'une nouvelle strat\u00e9gie du PDC et du PS: les deux partis posent une condition de base \u00e0 toute candidature UDC pour un second si\u00e8ge au gouvernement.\r\nLeur pr\u00e9sident, Christian Levrat et Christophe Darbellay l'exigent: il doit s'agir d'un Latin.\r\nL'UDC est le premier parti du pays, et en tant que tel, il est dans l'obligation de pr\u00e9senter un candidat venant d'une minorit\u00e9 linguistique. \r\nCette nouvelle condition pos\u00e9e par les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens et les socialistes \u00e9tonne la vice-pr\u00e9sidente du PLR Isabelle Moret. \r\nElle se demande si ces manoeuvres politiques ne sont pas le signe que les deux partis en ont assez d'Eveline Widmer Schlumpf au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMais sur le fond, la Vaudoise appr\u00e9cie toujours lorsqu'on pr\u00e9sente un Romand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour l'heure, tout reste ouvert, en ce qui concerne la composition du gouvernement\r\n*** Les voitures, quelles que soient leur marque, les voitures consomment plus qu'indiqu\u00e9 par les constructeurs.\r\nLes performances vent\u00e9es par les grandes marques de voitures, que ce soit en terme de carburant ou d'\u00e9mission de CO2, ces performances ne refl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\nLe quotidien le Temps a compar\u00e9 les fiches techniques des v\u00e9hicules les plus vendus en Suisse, avec les pointages de l'ADAC, un test plus exigent et r\u00e9aliste que le test d'homologation officiel.\r\nR\u00e9sultat: les voitures d\u00e9gagent en moyenne 40% de dioxide de carbone en pluss que ne le montrent les mesures l\u00e9gales. \r\nLes v\u00e9hicules brulent donc 1 litre et demi de pluss qu'annonc\u00e9, au 100 kilom\u00e8tres.\r\nL'industrie \u00e9conomiserait ainsi plus de 8 milliards de francs par an. \r\nLa facture des clients, elle, d\u00e9passerait les 38 milliards, soit, chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 500 francs par conducteur.\r\nSCOR Les voitures sur la sellette, et maintenant les pommeaux de douche, les t\u00e9l\u00e9viseurs et les luminaires...\r\n*** (Avant l'\u00e9mission) vous m'avez parl\u00e9 de cet article du Blick sur les \u00e9tiquettes-\u00e9nergie...\r\nOui depuis le scandale VW, ces fameuses \u00e9tiquettes qui vous permettent de vous orienter \u00e9cologiquement \u00e0 la quincaillerie sont entr\u00e9es dans l'\u00e8re du soup\u00e7on. C'est qu'il y a aussi des fabricants qui trichent - et surtout des autorit\u00e9s qui contr\u00f4lent peu les donn\u00e9es, d\u00e9nonce le Blick. Rien qu'en v\u00e9rifiant a pr\u00e9sence des \u00e9tiquettes, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie a constat\u00e9 que plus de 10% manquent ou sont lacunaires. Et quand les inspecteurs ont compar\u00e9 les donn\u00e9es annonc\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9, en faisant des tests de consommation, plus d'un tiers ne correspondaient pas. 11 sur 26... \r\n** On va rester dans l'\u00e9nergie, avec les barrages... des barrages qui nourrissent l'humanit\u00e9.\r\nC'est l'avis d'Anton Schleiss, un professeur de l'EPFL qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, tout r\u00e9cemment, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission internationale des grands barrages.\r\nIl s'exprime aujourd'hui dans les colonnes du Temps.\r\nCes grands barrages sont d'abord indispensables \u00e0 l'agriculture. L'agriculture, qui ne serait pas assez productive pour nourrir l'humanit\u00e9, sans ces retenues d'eau.\r\nDe l'eau ainsi stock\u00e9e, qui repr\u00e9sente plus de deux fois le volume de toutes les rivi\u00e8res du monde. \r\nEt avec le r\u00e9chauffement climatique, ce probl\u00e8me va devenir encore plus \u00e9pineux.\r\nMais Anton Schleiss \u00e9voque aussi, dans cette interview, l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par ces grands barrages. Elle repr\u00e9sente 16% de la production \u00e9lectrique mondiale. Avec encore un grand potentiel de d\u00e9veloppement \u00e0 la cl\u00e9, selon lui.\r\n*** Vous parlez d'\u00e9lectricit\u00e9... l'\u00e9ditorialiste du Nouvelliste appelle les consommateurs \u00e0 devenir \u00e9lectriciens.\r\nLes consommateurs deviennent aujourd'hui des acteurs de ce march\u00e9, en pleine mutation. \r\nEn posant par exemple, un panneau photo-volta\u00efque sur leur toit, ou en choisissant d'acheter du courant vert un peu plus cher. \r\nMais les perc\u00e9es technologiques ouvrent des horizons nouveaux. \r\nle citoyen peut g\u00e9rer sa consommation \u00e9lectrique de mani\u00e8re tr\u00e8s pointue. \r\nL'\u00e9ditorialiste \u00e9voque cette option: payer en fonction de sa flexibilit\u00e9. \r\nEn d\u00e9callant par exemple sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 de quelques heures, ou en acceptant que son chauffe-eau remplisse la fonction de stockage d'\u00e9nergie... \r\nEt l'\u00e9ditorialiste du Nouvelliste esp\u00e8re que les collectivit\u00e9s publiques valaisannes vont foncer dans cette direction. Avec de nouveaux emplois \u00e0 la cl\u00e9.\r\n*** Indignation syndicale en une de la Berner Zeitung...\r\nR\u00e9action \u00e0 l'annonce des plans d'\u00e9conomie \u00e0 la SSR, mais tr\u00e8s vite le quotidien bernois nuance en signalant que la suppression de 250 emplois \u00e0 plein temps survient apr\u00e8s une vague d'embauches de 175 plein temps entre 2011 et 2014. Dans la Basler Zeitung, un expert des m\u00e9dias, Kurt Zimmermann, relativise lui aussi le plan d'\u00e9conomies de la SSR: en supprimant 5% de ses effectifs, la SSR doit faire comme une petite entreprise de vingt personnes qui doit renononcer \u00e0 une seule. \r\nAttention, le message est aussi politique, ajoute le Blick. La r\u00e9partition des \u00e9conomies qui frappent de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e la Suisse latine   va relancer le d\u00e9bat sur les minorit\u00e9s linguistiques et le p\u00e9rim\u00e8tre du service public... La NZZ confirme, la SSR r\u00e9agit \u00e0 la pression financi\u00e8re, mais aussi, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de son directeur, \u00e0 la pression politique...\r\nEt Juste en-dessous de ces lignes dans la Neue Zuercher Zeitung, le nom de Lausanne...\r\n*** Lausanne?\r\nUn commentaire sur le projet de quartier des mus\u00e9es,pr\u00e8s de la gare... Commentaire \u00e9logieux: le titre du journal zurichois.... avec ce p\u00f4le mus\u00e9al Lausanne ne peut que gagner. \r\nContraste maintenant dans la Basler Zeitung avec un autre mus\u00e9e, dont la population  bouche et prot\u00e8ge  les entr\u00e9es avec des sacs de sable. Il s'agit de prot\u00e9ger les collections des vandales. Interview du directeur du mus\u00e9e arch\u00e9ologique d'Alep. Nous sommes en Syrie... \r\n*** De l\u00e0 \u00e0 \u00e9voquer les migrants, il n'y a qu'un pas. Le canton de Neuch\u00e2tel, a mis en place une formation agricole pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nUne formation d'un mois, histoire de semer l'int\u00e9gration.\r\nUn projet initi\u00e9 par la chambre neuchateloise d'agriculture et de viticulture, et le service cantonal de la coh\u00e9sion multiculturelle, \u00e9voqu\u00e9 dans l'Express ce matin.\r\nDans le canton de Neuchatel, 200 emplois agricoles sont occup\u00e9s par une main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re.\r\nAlors pour l'heure, les dix r\u00e9fugi\u00e9s s\u00e9lectionn\u00e9s pour cette formation n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisis au hasard. Ils avaient tous les mains dans la terre dans leur pays, l'Erythr\u00e9e, l'Afganistan, la tch\u00e9tch\u00e9nie, le tibet ou l'Irak.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-07T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-07T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7127570", "ece-7127551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T13:25:46Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa 1\u00e8re c'est la presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay on va commencer par une rumeur de d\u00e9mission au palais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nAu Palais f\u00e9d\u00e9ral celle de Doris Leuthard ce qui vient de perdre son meilleur collaborateur Valter Thurnherr a servi sa ministre pendant pr\u00e8s de 10 ans, explique le Blick et le voil\u00e0 qui annonce son d\u00e9part pour se porter candidat \u00e0 la chancellerie, de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle journal de se poser cette question : l'homme veut -il ainsi s'assurer un nouveau poste avant de risquer de perdre le sien avec la d\u00e9mission de sa chef, pas de r\u00e9ponse mais la question du d\u00e9part de Doris Leuthard tu agite aussi les r\u00e9dactions du Tages et de la NZZ l'anecdote sur sur Zeitung ne croit toutefois pas \u00e0 ce sc\u00e9nario avant la fin de l'ann\u00e9e, il reste des dossiers \u00e0 amener \u00e0 bon port, comme le 2\u00e8me, tube du au Gothard : le fonds pour les routes nationales sont compt\u00e9s, cet \u00e9norme classeur f\u00e9d\u00e9ral qu'est le tournant \u00e9nerg\u00e9tique contient serait \u00e9norme le Tages Anzeiger a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay r\u00e9ponse seuls Doris et tartes ou Dieu savent quand elle partira et comme le Tages un tagueur n'est pas dans ce secret, il pr\u00e9voit prudemment les 2 sc\u00e9narios d\u00e9mission \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ou alors la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale rempile pour s'en aller dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [89%] :\r\nBon, et puis cet autre sc\u00e9nario alors qu'il \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 cette fois par le Courrier, la libert\u00e9, il s'agit d'une nouvelle strat\u00e9gie du PDC et du PS, les 2 partis posent une condition de base \u00e0 toute candidature UDC pour un second si\u00e8ge au gouvernement, et l\u00e0 on est dans l'apr\u00e8s 18 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [93%] :\r\nRessaisissez est exactement \u00e7a leur pr\u00e9sident de ces 2 partis, Christian Levrat et Christophe Darbellay, l'exigent, il doit s'agir d'un Latin \u00e0 leurs yeux, l'UDC est le 1er parti du pays du pays et en tant que telle, il est dans l'obligation de pr\u00e9senter un candidat venant d'une minorit\u00e9 linguistique, cette nouvelle condition pos\u00e9e par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et les socialistes \u00e9tonne la vice- pr\u00e9sidente du PLR Isabelle Moret, elle se demande si ces manoeuvres politiques ne sont pas le signe que les 2 parties en ont assez d'Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais sur le fond, la Vaudoise appr\u00e9cie toujours lorsqu'on pr\u00e9sente un Romand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour l'heure, h\u00e9 bien, tout reste ouvert, en ce qui concerne la composition du futur gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [86%] :\r\nAlors assez le temps d'en parler, entre le 19 octobre et d\u00e9but d\u00e9cembre, vraiment, oui, je crois, les voitures, quelles que soient leur marque les voitures consomment plus qu'indiqu\u00e9 par par les constructeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [90%] :\r\nLes performances vent\u00e9es par les grandes marques de voitures, que ce soit en terme de carburant ou d'\u00e9mission de CO2, ces performances ne refl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9, le quotidien Le Temps a compar\u00e9 les fiches techniques des v\u00e9hicules les plus vendus en Suisse avec les pointages de l'ADAC conteste plus exigeant que le test d'homologation officielS.. R\u00e9sultat : les voitures d\u00e9gagent en moyenne 40 pourcent de de dioxide de carbone ont plus que ne le montrent les mesures l\u00e9gales les v\u00e9hicules br\u00fblent donc un litre et demi de plus qu'annonc\u00e9 au 100 kilom\u00e8tre et l'industrie \u00e9conomiserait ainsi plus de 8 milliards de francs par an la facture des clients, elle, elle d\u00e9passerait les 38 milliards sortent chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 500 francs par du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [77%] :\r\nAuteur, alors il y a ces ch\u00e8res voitures sur la sellette et maintenant des pommeaux de douche, des t\u00e9l\u00e9viseurs et des luminaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [94%] :\r\nAlors, avant l'\u00e9mission, vous m'aviez parl\u00e9 de cet article du Blick sur les \u00e9tiquettes \u00e9nergie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [93%] :\r\nOui, c'est depuis le scandale vv ces fameuses \u00e9tiquettes qui vous permettent de vous orienter \u00e9cologiquement \u00e0 la quincaillerie, sont entr\u00e9s dans l'air du soup\u00e7on, c'est qu'il y a aussi des fabricants qui trichent et surtout des autorit\u00e9s qui contr\u00f4lent peu les donn\u00e9es d\u00e9nonce le Blick, rien qu'en v\u00e9rifiant la pr\u00e9sence des \u00e9tiquettes, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, a constat\u00e9 que plus de 10 pourcent manquent manquent ou sont lacunaires et quand les inspecteurs ont compar\u00e9 les donn\u00e9es annonc\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9, en faisant des tests de consommation plus d'un tiers ne correspondaient pas 11 sur 26 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [86%] :\r\nDonc, entre les voitures et les l'\u00e9lan pourra se poser la question de la de la fiabilit\u00e9 de ses \u00e9tait qui \u00e9tait \u00e9nergie au fond ne Servent \u00e0 rien si ce n'est \u00e0 l\u00e9gitimer les produits pour certains commentaires personnels mais on se, on se demande vraiment \u00e0 la lecture de de ces articles -l\u00e0 on va rester dans l'\u00e9nergie avec les barrages des barrages qui nourrissent l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [90%] :\r\nC'est la fin, exactement, c'est la vie d'Hampton Schleiss en tout cas, un professeur de les PFL qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tout r\u00e9cemment \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission internationale des grands barrages, il s'exprime aujourd'hui dans les colonnes du temps, ces grands barrages sont d'abord indispensables \u00e0 l'agriculture, \u00e0 ses yeux, l'agriculture qui ne seraient pas assez productifs pour nourrir l'humanit\u00e9 sans ces retenues au dos de l'eau, imaginez le ainsi stock\u00e9e qui repr\u00e9sente plus de 2 ans voit le volume de toutes les rivi\u00e8res du monde, \u00e7a laisse \u00e9videmment \u00e0 imaginer ce que \u00e7a repr\u00e9sente, mais Anton Schleiss \u00e9voque aussi dans cette interview, l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par ces grands barrages, elle repr\u00e9sente 16 pourcent de de la production \u00e9lectrique mondiale avec encore un grand potentiel de d\u00e9veloppement, \u00e0 la cl\u00e9, selon l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [91%] :\r\nSi vous parlez d'\u00e9lectricit\u00e9 les l'\u00e9ditorialiste du Nouvelliste appelle les consommateurs \u00e0 tous devenir \u00e9lectriciens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [92%] :\r\nLes consommateurs deviennent aujourd'hui des acteurs de ce march\u00e9, un march\u00e9 en pleine mutation, en posant par exemple un un panneau photovolta\u00efque sur leur toit ou en choisissant d'acheter du courant vers un peu plus cher mais les perc\u00e9es technologiques ouvrent des horizons nouveaux, le citoyen peut g\u00e9rer \u00e7a, quand m\u00eame, quand consommation \u00e9lectrique de voeux de mani\u00e8re tr\u00e8s pointue, aujourd'hui \u00e9ditorialiste \u00e9voque cette option payer en fonction de sa flexibilit\u00e9 en d\u00e9calant par exemple sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, de quelques heures ou en acceptant que son chauffe- eau remplisse la fonction de stockage d'\u00e9nergie et l'\u00e9ditorialiste du Nouvelliste esp\u00e8re que les collectivit\u00e9s publiques valaisannes dans cette direction avec de nouveaux emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [80%] :\r\nIndignation syndicale une de la Bernotat et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [93%] :\r\nR\u00e9actions syndicales \u00e0 l'annonce des plans d'\u00e9conomies \u00e0 la SSR, mais tr\u00e8s vite le quotidien bernois nuance en signalant que la suppression de 250 emplois \u00e0 plein temps, survient apr\u00e8s une vague d'embauches de 175 plein temps entre 2011 et 2014 dans la base Zeitung, un expert des m\u00e9dias Kurt Zimmermann relativise lui aussi le plan d'\u00e9conomies de la SSR, en supprimant 5 pourcent de de ses effectifs, l'entreprise doit faire comme une petite bo\u00eete de 20 personnes qui doit renoncer \u00e0 une seule, le message est aussi politique, ajoute le Blick, la r\u00e9partition des \u00e9conomies qui frappe de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e la Suisse latine va relancer le d\u00e9bat sur les minorit\u00e9s linguistiques et le p\u00e9rim\u00e8tre du service public, la NZZ confirme la SSR, r\u00e9agit \u00e0 la pression financi\u00e8re mais aussi, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de son directeur \u00e0 la pression politique et juste en dessous de ces lignes dans la meilleure sur sur Zeitung, le nom de Lausanne Lausanne Lausanne un commentaire sur le projet de quartier, des mus\u00e9es, pr\u00e8s de la gare commentaire \u00e9logieux, le titre du journal Z\u00fcrichois avec ce p\u00f4le mus\u00e9al Lausanne ne peut que gagner contraste maintenant dans la base hors Zeitung avec un autre mus\u00e9e dont la population bouche et prot\u00e8ge les entr\u00e9es avec des sacs de sable, il s'agit de prot\u00e9ger les collections des vandales interview du directeur du mus\u00e9e arch\u00e9ologique d'Alep, nous sommes en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [91%] :\r\nDe la \u00e9voquer les migrants, il n'y a qu'un pas et qu'on va franchir, d'ailleurs, le canton de Neuch\u00e2tel a mis en place une formation agricole pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [95%] :\r\nUne formation d'un mois, histoire de semer l'int\u00e9gration un projet initi\u00e9 par la Chambre neuch\u00e2teloise d'agriculture et de viticulture et par le service cantonal de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e9voqu\u00e9 dans L'Express ce matin dans le canton de Neuch\u00e2tel 200 emplois agricoles sont occup\u00e9s par une main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re alors pour l'heure, les dix r\u00e9fugi\u00e9s s\u00e9lectionn\u00e9s pour cette formation n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard, ils avaient tous les mains dans la terre, dans leur pays d'origine, l'\u00c9rythr\u00e9e, l'Afghanistan, la Tch\u00e9tch\u00e9nie, le Tibet et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T05:23:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1BF0B58-8910-4867-B194-ACFEBCE058DF", "internalArchiveId": "E1BF0B58-8910-4867-B194-ACFEBCE058DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Sophie Mazet nous forme \u00e0 \"l'autod\u00e9fense intellectuelle\"", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Mazet,  normalienne, professeur et elle anime depuis 4 ans un atelier aux \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e.. dans une zone sensible de la r\u00e9gion parisienne;MAZET, SOPHIE\r\nSophie Mazet nous forme \u00e0 \"l'autod\u00e9fense intellectuelle\" \r\nL'invit\u00e9e du 12h30 vient de publier un manuel d'autod\u00e9fense intellectuel.. \r\nSophie Mazet est normalienne, professeur et elle anime depuis 4 ans un atelier aux \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e.. dans une zone sensible.. de la r\u00e9gion parisienne... \r\nElle est en duplex de Paris.. bonjour\u00a0!!\r\nC'est l'absence d'esprit critique que vous avez constat\u00e9 aupr\u00e8s de vos \u00e9l\u00e8ves qui vous a men\u00e9 \u00e0 organiser des ateliers d'autod\u00e9fense intellectuelle\u00a0?\r\nVous racontez d'ailleurs leur avoir soumis un article d'un site de fausse  information.. type le gorafi.. et tous y ont cru\u00a0! vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise\u00a0?\r\nCa signifie que l'on peut faire croire n'importe quoi.. d'o\u00f9 le succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes des th\u00e9ories du complot\u00a0?\r\nQu'est ce qui explique cette absence d'esprit critique.. la peur ?\r\nComment s'armer intellectuellement\u00a0? quelles sont les cl\u00e9s de base\u00a0?\r\nA n'importe quel \u00e2ge\u00a0? \r\nVous d\u00e9cortiquez et analysez divers sujets dans votre manuel.. de la la\u00efcit\u00e9 en passant par la sant\u00e9.. la publicit\u00e9.. les mots en politiques.. mais aussi les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9.. vce sont des th\u00e8mes abord\u00e9s par vos \u00e9l\u00e8ves\u00a0?\r\nVous expliquez que les discours politique, l'information ou la vulgarisation scientifique sont des suspects habituels. est ce \u00e0 dire qu'il faut sans cesse remettre tout en question\u00a0?\r\nMais attention \u00e0 ne pas virer \u00e0 la paranoia\u00a0! d'ailleurs avec bp d'humour.. vous terminez chaque chapitre par un paragraphe intitul\u00e9 \u00ab\u00a0alerte paranoia\u00a0\u00bb\r\nUn \u00e9l\u00e8ve vous a m\u00eame fait cette d\u00e9claration un jour\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e0 la fin on ne croit plus en rien avec vous\u00a0!!\u00a0\u00bb que r\u00e9pondez vous\u00a0?\r\nSi on devait faire un exercice pratique aujourd'hui.. un sujet d'actualit\u00e9 .. quel serait celui que vous choisiriez dans votre atelier d'autod\u00e9fense intellectuelle\u00a0?\r\nQuels conseils au quotidien faudrait-il retenir pour exercer son esprit critique\u00a0?\r\nMais l'esprit critique m\u00eame bien arm\u00e9 n'est pas infaillible.. \r\nEt n'est pas aussi parfois agr\u00e9able que de croire na\u00efvement\u00a0? de se d\u00e9barrasser de notre scepticisme\u00a0?\r\nNe faudrait-il pas d\u00e9velopper d'autres ateliers comme le v\u00f4tres dans diff\u00e9rents lyc\u00e9es ? \r\nSophie Mazet.. merci.. vous publiez \u00ab\u00a0un manuel d'autod\u00e9fense intellectuelle\u00a0\u00bb chez Robert laffont..", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Sophie Mazet nous forme \u00e0 \"l'autod\u00e9fense intellectuelle\"", "Sophie Mazet nous forme \u00e0 \"l'autod\u00e9fense intellectuelle\" / 12H30_2015-10-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Sophie Mazet nous forme \u00e0 \"l'autod\u00e9fense intellectuelle\" / 12H30_2015-10-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Normalienne, professeur, Sophie Mazet anime depuis quatre ans des ateliers d'autod\u00e9fense intellectuelle pour les \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e en r\u00e9gion parisienne. L'id\u00e9e est partie du constat que ces jeunes manquaient totalement de regard critique. Elle vient de publier dans la foul\u00e9e un \"Manuel d'autod\u00e9fense intellectuelle\" aux \u00e9ditions Robert Laffont.", "Normalienne, professeur, Sophie Mazet anime depuis quatre ans des ateliers d'autod\u00e9fense intellectuelle pour les \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e en r\u00e9gion parisienne. L'id\u00e9e est partie du constat que ces jeunes manquaient totalement de regard critique. Elle vient de publier dans la foul\u00e9e un \"Manuel d'autod\u00e9fense intellectuelle\" aux \u00e9ditions Robert Laffont.", "Normalienne, professeur, Sophie Mazet anime depuis quatre ans des ateliers d'autod\u00e9fense intellectuelle pour les \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e en r\u00e9gion parisienne. L'id\u00e9e est partie du constat que ces jeunes manquaient totalement de regard critique. Elle vient de publier dans la foul\u00e9e un \"Manuel d'autod\u00e9fense intellectuelle\" aux \u00e9ditions Robert Laffont."], "variantIds": ["ece-7127516", "ece-7127502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T17:09:31Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 l'invit\u00e9 du 12 30 qui vient de publier un Manuel d'autod\u00e9fense intellectuelle Sophie Mazet est normalienne, professeur et elle anime depuis 4 ans, un atelier aux \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e dans une zone sensible, la r\u00e9gion parisienne, elle est en duplex de Paris bonjour, bonjour, c'est l'absence d'esprit critique que vous avez constat\u00e9 aupr\u00e8s de vos \u00e9l\u00e8ves qui vous a men\u00e9 \u00e0 organiser ces ateliers d'autod\u00e9fense intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nAlors je dirai pas tout \u00e0 fait, l'absence d'esprit critique, mais plut\u00f4t le fait que il l'utilisait pas \u00e0 bon escient et puis nous c'est pareil, c'est pas seulement, c'est pas seulement les \u00e9l\u00e8ves ce que je constate, et c'\u00e9tait soit donc une confiance totale qu'il pouvait me faire parfois quand je leur raconter des b\u00eatises et que je leur annon\u00e7ais que j'allais raconter des b\u00eatises ou alors un scepticisme absolument totale, donc je me suis dit que c'\u00e9tait plut\u00f4t pas l'absence d'esprit critique qui est un probl\u00e8me, mais le fait qu'il fallait trouver quelque chose entre le scepticisme et la cr\u00e9dulit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [88%] :\r\nComment expliquez -vous cette \u00e9tat de fait, la peur, peut-\u00eatre, c'est difficile d'avoir un esprit critique quand on est jeune, surtout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [88%] :\r\nAlors, quand on est jeune, surtout, oui, mais c'est difficile pour tout le monde d'avoir un esprit critique et de bien s'en servir, c'est-\u00e0-dire que c'est pas tr\u00e8s rassurant, fait de d'apprendre \u00e0 se servir de son esprit critique parce que ben d\u00e9j\u00e0 on aime bien quand on nous raconte des histoires, aime bien de croire ce qu'on nous raconte et on aime bien aussi, parfois ne rien croire du tout, c'est-\u00e0-dire dans ces 2 postures, en fait, elles sont assez confortable et ce qui est difficile, au contraire, c\u00e9dant certitudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [91%] :\r\nComment s'armer intellectuellement Sophie Mazet, quelles sont les cl\u00e9s de base qu'est -ce que vous leur donnez \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [87%] :\r\nAlors ce que j'essaie de donner ce que j'ai essay\u00e9 de donner dans mon livre aussi c'est des cl\u00e9s th\u00e9matique, en fait, donc j'ai des chapitres et des cours qui marche par th\u00e8me, donc il y a un th\u00e8me sur les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, par exemple, est -ce qu'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 peut modifier notre vision du monde peut changer par exemple nos opinions politiques sans qu'on s'en rende compte, est -ce que par exemple la publicit\u00e9 peut nous attaquer sans qu'on soit en s'en rendent compte comment peut se d\u00e9fendre contre la publicit\u00e9 \u00e0 quoi on peut faire attention sur le langage aussi, j'essaie de travailler sur le langage, notamment en politique, notamment dans les m\u00e9dias qu'est -ce qu'on voit dans les m\u00e9dias qu'est -ce qui est parfois un petit peu trompeur un petit peu \u00e9trange contre qu'on ne peut se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [86%] :\r\nDonc, vous posez la question, \u00e7a signifie que vous avez forc\u00e9ment les r\u00e9ponses, vous avez un point de vue, vous la mettez votre point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [89%] :\r\nJ'ai pas du tout les r\u00e9ponses en fait justement le titre de chaque chapitre et de quasiment toutes mes sous- parties de chapitres en fait de m\u00eame que dans le vrai cours c'est uniquement des questions, c'est-\u00e0-dire que je pr\u00e9tends pas forc\u00e9ment avoir des r\u00e9ponses dans les quelques unes \u00e9videmment sur des sujets sur lesquels j'ai pas mal travaill\u00e9, mais je pr\u00e9f\u00e8re en fait qu'on se pose des questions et qu'on n'ait pas de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [90%] :\r\nVous expliquez que que que le discours politique, l'information, la vulgarisation scientifique sont des suspects habituels est -ce \u00e0 dire qu'il faut sans cesse tout remettre en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [84%] :\r\nOui, tout, tout le temps, en th\u00e9orie, alors c'est une encore une fois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur parce que \u00e7a veut dire qu'on n'a pas de certitude et notamment je pense \u00e0 des des \u00e9tudes, des \u00e9tudes en science community, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur des personnes qui n'avaient pas les r\u00e9ponses \u00e0 certaines questions, leur poser des questions et puis \u00e7a n'est pas du tout, quels \u00e9taient les r\u00e9ponses et, en fait, on est des IRM \u00e0 ces gens et c'\u00e9tait les zones de l'angoisse qui \u00e9tait activ\u00e9 dans leur cerveau, en fait, donc on est tr\u00e8s tr\u00e8s angoiss\u00e9e quand on n'a pas les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [88%] :\r\nMais attention quand m\u00eame \u00e0 ne pas virer \u00e0 la parano\u00efa d'ailleurs avec beaucoup d'humour, vous terminez chaque chaque titre de votre Manuel par un paragraphe intitul\u00e9 : alerte parano\u00efa \u00e7a c'est quand m\u00eame le grand risque aussi, hein, c'est de de ne plus croire \u00e0 rien et puis des maginez tout le monde nous manque, il y a complot partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le 2\u00e8me risque alors le le risque de la parano\u00efa, il y a un petit peu \u00e9tudier plus en d\u00e9tail dans le chapitre sur les th\u00e9ories du complot, qui sont vraiment, vraiment un \u00e9norme fl\u00e9au surtout ces derniers temps, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit moment que \u00e7a dure, mais l\u00e0 c'est vraiment encore plus important, donc effectivement, quand on croit plus en rien, ce qui est assez facile finalement on dit finalement tout le monde non, donc en fait il y a pas besoin de d'exercer son esprit critique si tout le monde nous ment, c'est tr\u00e8s facile, on a la solution, mais c'est vrai que si tout le monde non, on a l'impression qu'il y a un complot et donc \u00e7a c'est c'est l'un des grands dangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [89%] :\r\nAlors justement, la th\u00e9orie du complot, on a beaucoup parl\u00e9 au lendemain des attentats de Paris \u00e7a fait 4 ans que vous menez ces ateliers qu'est -ce qui s'est dit \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans vos ateliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [88%] :\r\nAlors, mais ateliers, y avait pas lieu \u00e0 ce moment -l\u00e0 il n'avait pas encore repris, ils ont repris, apr\u00e8s, il s'est dit essentiellement ce qui se dit depuis 2011, en fait, depuis que j'ai commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand on a un \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur -l\u00e0 qui est aussi angoissant que les attentats qui aussi angoissant que par exemple l'effondrement des tours du 11 septembre : les attentats de de Ben Laden, finalement c'est trop angoissant, voil\u00e0 l'explication officielle : ceux qui savent que les complotistes appelle l'explication officielle nous appara\u00eet comme trop angoissante, c'est-\u00e0-dire qu'il y a trop d'incertitudes trop chose qui sont li\u00e9s au hasard et je trouve, chose qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie de voir non plus, donc le complot en fait nous nous fournit une explication qui est totale, c'est-\u00e0-dire chaque point est expliqu\u00e9 pourquoi par exemple des suspects d'attentats vont avoir laiss\u00e9 leur carte d'identit\u00e9 dans une voiture pour qu'on va retrouver, on peut faire un parall\u00e8le un passeport intact soi-disant sur les d\u00e9combres du 11 septembre ce qui est en r\u00e9alit\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, mais si on a une explication parce que moi, c'est beaucoup plus facile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [81%] :\r\nOn a entendu dans ce journal, qui est d\u00e9j\u00e0 en ligne avec nous ces ces clips de pr\u00e9vention contre le d\u00e9part des jeunes qui qui qui kif-kif en Djihad \u00e7a \u00e7a \u00e7a vaut pas vous atelier ce que les, les, les jeunes, les \u00e9l\u00e8ves que que vous avez, c'est quelque chose qui, qui qui les touchent est -ce que parce que \u00e7a leur parle tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [80%] :\r\nEst -ce que le ses clips, la pour alors voir les oui pour potentiellement certains oui, alors j'ai pas eu de j'ai pas eu une discussion explicite avec des potentiels candidats au Djihad, nous avons \u00e9t\u00e9 un objet de de de la toute se m\u00e9fier du de d\u00e9tendre la tentation du Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [93%] :\r\nSe m\u00e9fier de ses clips aussi pourquoi pas puisqu'on remet tout en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [79%] :\r\n\u00e7a pourrait alors je pense que \u00e7a serait pas exactement dans le m\u00eame atelier puis ces clips l\u00e0 pour ce que l'on \u00e9coutait ma paresse plut\u00f4t pas mal fait en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [92%] :\r\nMerci, je vous pose une petite question rapidement dans l'actualit\u00e9 aujourd'hui, quel sujet d'actualit\u00e9 qui ferait l'objet d'un atelier d'autod\u00e9fense intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai dans l'actualit\u00e9, c'est plut\u00f4t sur quelque chose qui s'est pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, c'est ce qu'on appelle l'instructeur feeling ah non, j'aimerais bien parler un jour, c'est comment on cr\u00e9e et on fait enfler des pol\u00e9miques sur Twitter et sur les r\u00e9seaux sociaux de toutes pi\u00e8ces, donc \u00e7a, \u00e7a serait vraiment pas mal ce que les pol\u00e9miques en fraude enfle tr\u00e8s vite \u00e0 partir de petites phrases de veut alors \u00e0 partir de bases et surtout il y a une donn\u00e9e sur laquelle les journalistes se base beaucoup pour dire qu'une pol\u00e9mique existe, c'est le nombre d'euros Tweet enfin dit oui encore, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a sera int\u00e9ressant, je pense que vous vous sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [93%] :\r\nEt en quelques en quelques secondes, j'imagine que ces ateliers ont du succ\u00e8s, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui viennent alors que c'est pas obligatoire est -ce que vous aussi vous avez envie de les d\u00e9velopper dans d'autres lyc\u00e9es en France que cela partie vos projets alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [90%] :\r\nJ'aimerais bien le faire, mais \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 pr\u00e9parer, c'est-\u00e0-dire qu'il faut toujours trouver des sujets et puis faire venir les \u00e9l\u00e8ves, c'est vrai qu'qui viennent et qui a du succ\u00e8s, mais c'est quand m\u00eame, faut quand m\u00eame les relancer assez constamment, donc c'est vraiment un travail d'une tr\u00e8s grande ampleur et je me suis dit qu'avec le livre, en fait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une fa\u00e7on d'attendre plus de gens et peut-\u00eatre d'ailleurs puisque l'arm\u00e9e message c'est enfin, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant faut essayer de faire preuve de prendre les armes soi -m\u00eame en fait, c'est que d'autres personnes et envie de cr\u00e9er des ateliers d'autod\u00e9fense intellectuelle peut-\u00eatre avec mon livre, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [86%] :\r\nSophie Mazet, merci, il faut oublier un Manuel d'autod\u00e9fense intellectuelle chez Robert. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T11:02:56Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-442B30BD-039B-414B-BF2D-B9FD81F4BF15", "internalArchiveId": "442B30BD-039B-414B-BF2D-B9FD81F4BF15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral pointe une restabilisation de la politique suisse", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "Le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral pointe une restabilisation de la politique suisse \r\n***Ce dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral d\u00e9montre une chose, St\u00e9phane Deleury : on se retrouve dans une situation de stabilit\u00e9 en politique suisse. \r\nPlus 1.6 %... moins 1.2 %... voil\u00e0 les \u00e9carts maximums mesur\u00e9s par l'intitut Gfs par rapport \u00e0 2011. Ind\u00e9pendamment de la marge d'erreur, on est loin des grands mouvements de la fin des ann\u00e9es 90 lorsque l'UDC gagnait 7 points d'un coup... ou en 2007 quand le PS perdait presque 4 points. En fait, si les forces PLR et UDC progressent dans 10 jours, elles ne retrouveraient probablement m\u00eame pas leur niveau de 2007... c'est dire si les citoyens ne veulent pas de grand changement. \r\n***Cette restabilisation d\u00e9coule aussi d'un changement de strat\u00e9gie des partis politiques ?\r\nOui. Dans les ann\u00e9es 90 on s'envoyait quasiment des pots de fleurs \u00e0 la figure. Souvenez vous des combats \u00e9piques entre Peter Bodenmann le socialiste et Christophe Blocher l'UDC. En 2015, les partis politiques \u00e9vitent d'attaquer frontalement les adversaires. Ils se concentrent sur leur propre clientelle... Le Parti socialiste plaide pour des retraites d\u00e9centes ou des logements abordables. Le PLR se profile comme le parti de l'\u00e9conomie et des bialt\u00e9rales. L'UDC reste bien fermement sur sa ligne anti-europ\u00e9enne qu'il soigne depuis bient\u00f4t 25 ans. C'est moins spectaculaires mais \u00e7a permet de mobiliser avant tout ses propres \u00e9lecteurs. Et selon notre barom\u00e8tre, \u00e7a marche puisque les trois grands partis que sont l'UDC, le PS et le PLR affichent une meilleurs mobilisation de leur base qu'il y a quatre ans.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127531", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral pointe une restabilisation de la politique suisse / FOR_2015-10-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["Ce dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral d\u00e9montre que l'on se retrouve dans une situation de stabilit\u00e9 en politique suisse. Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7127531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T01:08:17Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce de ce dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral d\u00e9montre une une 2\u00e8me chose St\u00e9phane, on se retrouve dans une situation de stabilit\u00e9 en politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nPlus1,6 points, moins1,2 point, voil\u00e0 les \u00e9carts maximums mesur\u00e9s par l'institut GFS Bern par rapport \u00e0 2011, ind\u00e9pendamment de la marge d'erreur, on le voit, on est tr\u00e8s loin du grand mouvement de la fin des ann\u00e9es 90 lorsque l'UDC gagnait 7 points d'un coup, ou en 2007 quand le PS perdait presque 4 points en fait, si les forces PLR et UDC progressent dans 10 jours, elle ne retrouveraient probablement m\u00eame pas leur niveau de 2007, c'est dire si les citoyens ne veulent pas de grand changement en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nCette stabilisation d\u00e9coule aussi d'un un changement de strat\u00e9gie des partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nOui, dans les ann\u00e9es 90 ans sont voyez quasiment des pots de fleurs \u00e0 la figure, souvenez -vous, les combats \u00e9piques entre Peter Bodenmann, le socialiste et Christophe Bloor l'UDC en 2015, les partis politiques \u00e9vitent d'attaquer frontalement les adversaires, ils se concentrent sur leur propre client\u00e8le, le Parti socialiste par exemple, plaide pour des retraites d\u00e9centes ou des logements abordables PLR se profile comme le parti de l'\u00e9conomie et des bilat\u00e9rales l'UDC reste bien fermement sur sa ligne anti- europ\u00e9enne, une ligne qu'il soigne depuis bient\u00f4t 25 ans, alors c'est moins spectaculaire mais \u00e7a permet de mobiliser avant tout ses propres \u00e9lecteurs et, selon le barom\u00e8tre et \u00e7a marche puisque les 3 grands partis que sont l'UDC le PS et le PLR affichent toutes nous tous une meilleure mobilisation de leur base, qu'il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci Ren\u00e9 Cluzel nous rejoint pour les derni\u00e8res minutes de ce forum, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, comment expliquez -vous cette stabilisation au responsabiliser \u00e0 et on ose le mot \u00e0 la politique suisse et le fait qu'aucun parti ne se d\u00e9marque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [87%] :\r\nAlors le dans la mort restabilisation ou peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9, donc on n'a pas eu de gros mouvements depuis depuis une trentaine d'ann\u00e9es au niveau politique, je pense que c'est plut\u00f4t sur le long terme qu'on devrait jeter un regard, il semble en tout cas que il y a effectivement quelques modifications monsieur St\u00e9phane Delory les a rappel\u00e9s des petites modifications au niveau du pourcentage mais finalement, c'est ce qui a fait d'autres choses par rapport \u00e0 l'ensemble alors la stabilisation ou la stabilit\u00e9 plut\u00f4t montre simplement que nous avons un \u00e9lectorat alors \u00e0 bord qui se mobilisent qu'\u00e0 moiti\u00e9, on a quand m\u00eame un \u00e9lecteur sur 2 qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 l'appel qui est qui, lui, fait de de se prononcer par rapport aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [87%] :\r\nOui, parce que j'estime que la Suisse va bien ou parce qu'il y a un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat \u00e0 la chose politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [92%] :\r\nAlors il peut y avoir des 2, personnellement je pense qu'il y a plut\u00f4t une difficult\u00e9 de l'\u00e9lecteur qui ne se prononcent pas \u00e0 comprendre les enjeux qui se qui se profile aujourd'hui la stabilit\u00e9 montre en effet des enjeux qui sont beaucoup plus difficiles \u00e0 \u00e0 lire pourquoi voter \u00e0 gauche, pourquoi voter \u00e0 gauche \u00e0 droite : pourquoi voter le Parti Vert lib\u00e9ral c'est d\u00e9marcation qui sont quand m\u00eame pas si simple \u00e0 comprendre, lorsque vous \u00eates pas un f\u00e9ru lorsque vous ne regardez pas les journaux, la t\u00e9l\u00e9vision vous le suivez pas l'actualit\u00e9 \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [90%] :\r\nEst -ce que ces gens -l\u00e0, ces gens -l\u00e0, ce que ce ce sont eux qui vont aux urnes pour soutenir des initiatives parce qu'on a une esp\u00e8ce de paradoxe entre ce sentiment de stabilit\u00e9 face aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis parall\u00e8lement des initiatives populaires qui provoque des v\u00e9ritables bouleversements, on a eu la Lex Weber, on a une initiative Minder celle sur l'immigration miasmes de masse bien \u00e9videmment est -ce que c'est \u00e7a qui explique cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors il y a l\u00e0 pr\u00e8s d'abord, on n'a pas une une information tr\u00e8s claire sur Chris on sait qu'il y a un noyau de personnes qui sont des citoyens \u00e0 ce donc en principe c'est citoyens devrait plut\u00f4t avoir une ligne \u00e0 peu pr\u00e8s, correspondante \u00e0 celle des partis politiques et donc c'est pas eux qui doivent faire cette diff\u00e9rence, la 2\u00e8me chose qu'on peut dire, c'est le fait que quand il y a des initiatives, le taux de participation l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9e et les diff\u00e9rentes \u00e0 part l'initiative Minder les diff\u00e9rentes initiatives que vous avez \u00e9voqu\u00e9es montrent plut\u00f4t une diff\u00e9rence entre les \u00e9lecteurs qui sont pour, qui sont contre, qui est tr\u00e8s faible, donc finalement c'est peut-\u00eatre ces abstentionnistes 2 \u00e9lections et pas de la votation qui pourrait faire la dit la diff\u00e9rence et et qui pourrait expliquer peut-\u00eatre c'est ce ces ruptures je rappelle tout de m\u00eame que par rapport \u00e0 s'initiative : m\u00eame les partis n'ont pas \u00e0 pr\u00e9senter un front uni, donc c'est ces initiatives montrent qu'il y a des probl\u00e8mes de fond et que face \u00e0 ces probl\u00e8mes de fond \u00e7a peut-\u00eatre l'emprise de la construction sur le territoire, \u00e7a peut \u00eatre effectivement la pr\u00e9sence des \u00e9trangers ou l'immigration de masse, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, h\u00e9 bien on n'a pas un public qui se d\u00e9place aujourd'hui on \u00e0 peu pr\u00e8s 50 50. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [89%] :\r\nEst que \u00e7a veut dire que la politique aujourd'hui, elle se fait dans les dans les dimanches de votations d'initiative et moins sur les \u00e9lections typiquement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr, je, je pense que lorsqu'on a une stabilit\u00e9 et puis qu'on on vote la continuit\u00e9, c'est ce qui semble se profiler pour les prochaines \u00e9lections, ben \u00e7a veut dire simplement qu'on donne \u00e0 disons par blanc- seing en tout cas qu'ont confirm\u00e9 que ceux qui sont \u00e0 la t\u00eate, en tout cas des des du conseil national du Conseil des \u00c9tats, ceux -l\u00e0 peuvent continuer \u00e0 y satisfont dans le fond les la majorit\u00e9 des gens qui, qui vont se se se prononcer et donc je suis pas s\u00fbr qu'on qu'on qu'on veut une autre politique, je crois simplement que la rondelle, effectivement, on a un signe assez clair au aux \u00e9lus que la stabilit\u00e9 qui \u00e9tait dernier par des compromis \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de cette stabilit\u00e9 convient \u00e0 la majorit\u00e9 de ceux qui \u00e9taient pleins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [85%] :\r\nElle va durer selon vous qu'est -ce qu'il faudrait, d'apr\u00e8s vous en Suisse pour pour revivre les les grands changements des ann\u00e9es 90 qui avait vu l'UDC exploser et polaris\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [95%] :\r\nAlors ce qu'il faut ce qu'il faudrait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [71%] :\r\nCe qu'il faudrait effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:01) [85%] :\r\nOui, effectivement, plus la question de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, c'est c'est retrouver une situation de crise telle qu'on a v\u00e9cu et ce qu'il faut se rappeler, c'est que dans les ann\u00e9es 90, la Suisse a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 probant ma premi\u00e8re vraie crise sociale avec un taux d'ch\u00f4mage qui est quand m\u00eame mont\u00e9e assez haut avec une confrontation \u00e0 une situation \u00e9conomique qui \u00e9tait quand m\u00eame assez trouble depuis lors, la Suisse conna\u00eet quand m\u00eame une stabilit\u00e9 \u00e9conomique, malgr\u00e9 le franc fort, malgr\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 aujourd'hui est -ce une stabilit\u00e9 \u00e9conomique, on a tendance \u00e0 dont un hobby, on oublie ou on tendance mobilier quand m\u00eame peut-\u00eatre l'exceptionnalit\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [78%] :\r\nLa st\u00e9rilit\u00e9 communiquer \u00e9troitement li\u00e9e aux r\u00e9sultats, politique, on est oblig\u00e9 de objectera s'arr\u00eater vers l'\u00e9cluse \u00e0 leur tour demain, merci beaucoup, des g\u00e9ologues dans cette \u00e9mission, politologue, vous \u00eates \u00e9galement professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous commencez avec nous les r\u00e9sultats de ce barom\u00e8tre dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [74%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T17:01:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A92D31B-235F-4869-8C40-5B06540E8459", "internalArchiveId": "4A92D31B-235F-4869-8C40-5B06540E8459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : C\u00e9dric Dupont, professeur \u00e0 l'IHEID", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9dric Dupont, professeur \u00e0 l'IHEID(CEDRIC DUPONT - ACCORDS DE LIBRE ECHANGE) 7.10   INVITE MATINALE - CEDRIC DUPONT\r\n DIR ST GE\r\nC\u00e9dric Dupont, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve (son portable   +41 78 ** ) \r\n ACCUEIL: CYRIL DELEMER\r\nHeure\r\nLa plus vaste zone de libre-\u00e9change au monde s'appr\u00eate \u00e0 voir le jour. Apr\u00e8s cinq ans de n\u00e9gociations, Les Etats-Unis et onze pays ont scell\u00e9 lundi l'accord commercial trans-pacifique - le TPP . Des Etats-Unis qui en parall\u00e8le n\u00e9gocient \u00e9galement, dans la douleur, un autre accord -  transatlantique cette fois - avec l'Union europ\u00e9enne.  Ces grands ensembles, signent-ils la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9?... Et la Suisse dans tout cela...va-t-elle devoir se contenter de regarder passer ces nouveaux mastondontes ? Notre invit\u00e9 ce matin est C\u00e9dric Dupont, professeur de Relations Internationales et Science Politique \u00e0 l'IHEID, l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.  sp\u00e9cialiste des questions commerciales. .\r\nBon pour le commerce?\r\n-Ce trait\u00e9 transpacifique donnera naissance \u00e0 la plus vaste zone de libre-\u00e9change au monde\u00a0: c'est une bonne chose pour le commerce mondial\u00a0?\r\nUSA aux commandes\r\n-C'est Barack Obama, il y a cinq ans, qui a lanc\u00e9 l'initiative d'\u00e9largir un bloc d\u00e9j\u00e0 existant, la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l'Asie-Pacifique, l'APEC. Obama et les Etats-Unis ont impos\u00e9 leurs r\u00e8gles commerciales au reste du Pacifique\u00a0?\r\nChine\r\n-Ont- ils agit\u00e9 l'\u00e9pouvantail de la Chine. pour convaincre leurs partenaires\u00a0?\r\n- La Chine n'est pas membre de ce \u00ab\u00a0club\u00a0\u00bb\u00a0: elle ne va pourtant pas rester les bras crois\u00e9s.\r\nDumping aux USA?\r\n-Sur le plan interne am\u00e9ricain, des d\u00e9mocrates comme Bernie Sanders ont fustig\u00e9 cet accord, qui entra\u00eenerait un dumping social pour les travailleurs am\u00e9ricains. Les Etats-Unis deviendront certes plus puissants g\u00e9opolitiquement, mais plus faibles sur le plan industriel\u00a0?\r\nAccords et d\u00e9mocratie\u00a0 \r\n-Beaucoup ont critiqu\u00e9 le fait que ce trait\u00e9 soit n\u00e9goci\u00e9 secr\u00e8tement, mettant \u00e0 l'\u00e9cart les populations des pays concern\u00e9s.\u00a0 Le propre d'une n\u00e9gociation, me direz-vous, c'est qu'elle soit discr\u00e8te. Mais l\u00e0, quand on sait que ce type d'accord touche des pans entiers de l'\u00e9conomie, n'y a-t-il pas une confiscation de la d\u00e9mocratie\u00a0?\r\n-Evoquant ces accords, les plus excessifs vont jusqu'\u00e0 dire qu'ils sont le Guantamo de la d\u00e9mocratie...qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez..\r\nLa loi du plus fort?\r\n-Reste que la dynamique est paradoxale\u00a0: d'un c\u00f4t\u00e9 on parle de faire tomber les barri\u00e8res douani\u00e8res, d'acc\u00e9l\u00e9rer les \u00e9changes commerciaux ....mais de l'autre, cette uniformisation limite les pouvoirs de chaque Etat et uniformise les lois du commerce autour d'une puissance, les Etats-Unis. Pour vous poser la question simplement\u00a0: le libre-\u00e9change, c'est en r\u00e9alit\u00e9 la loi du plus fort\u00a0?\r\nAccord transatlantique\r\n-Sur le front Atlantique, les USA n\u00e9gocient un accord de m\u00eame type avec l'Union Europ\u00e9enne\u00a0: les pommes de discorde sont nombreuses. vous croyez \u00e0 un accord\u00a0?\r\nSuisse\r\n-La Suisse n'est pas partie dans le trait\u00e9 transatlantique\u00a0: est-ce qu'elle parviendra \u00e0 jouer les \u00ab\u00a0passagers clandestins\u00a0\u00bb\u00a0? \r\n-Si oui, \u00e0 quel prix\u00a0? que peut offrir la Suisse pour \u00ab\u00a0monter \u00e0 bord\u00a0\u00bb ?\r\n-La Suisse figure parmi les champions du monde des accords bilat\u00e9raux. or ces accords g\u00e9ants c\u00e9l\u00e8brent l'av\u00e8nement des accords multilat\u00e9raux\u00a0: est-ce que la Suisse doit se remettre en question et changer sa politique commerciale\u00a0? \r\n-Ou alors doit-elle jouer sur les 2 tableaux. et continuer de conclure des accords commerciaux, comme avec la Chine\u00a0?\r\nLe glas de l'OMC?\r\n-Depuis plus de vingt ans que nous sommes dans ce processus d'accord, le lib\u00e9ralisme est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9\u00a0: les tarifs douaniers sont proches de z\u00e9ro dans beaucoup de r\u00e9gions. O\u00f9 se trouvent donc les enjeux de ces nouveaux accords trans-pacifiques et bient\u00f4t transatlantiques\u00a0? \r\n-On enterre une deuxi\u00e8me fois le cycle de Doha, cette n\u00e9gociation de dix ans qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir tous les membres de l'OMC sous la banni\u00e8re d'un seul accord\u00a0?\r\n-Est-ce que l'av\u00e8nement du multilat\u00e9ralisme sonne le glas de l'OMC\u00a0?\r\n-Fin d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9\u00a0autour d'une organisation internationale?\r\nGlossaire pour Simon\u00a0:\r\nTPP - Transpacific Partnership Agreement: trait\u00e9 de libre-\u00e9change transpacifique\r\nPays signataires\u00a0: Australie, Brunei, le Canada, le Chili, le Japon, la Malaisie, le Mexique, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le P\u00e9rou, Singapour, les Etats-Unis et le Vietnam.\r\nTTIP - Transatlantic Trade and Investment Partnership: trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique\r\nPays concern\u00e9s\u00a0: Union Europ\u00e9enne et Etats-Unis. \r\nMais on dira simplement accord Transpacific et accord Transatlantic\r\n(Presse romande) *** La tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures d\u00e9codent les relations entre les Etats-Unis et l'Arabie saoudite. Des relations devenues tr\u00e8s tendues aujourd'hui.\r\nApr\u00e8s l'alliance, place \u00e0 la m\u00e9fiance.\r\nL'alliance, elle remonte \u00e0 1945. Les deux pays d\u00e9cident de lier leurs destin\u00e9es, malgr\u00e9 tout ce qui les oppose.\r\nL'Arabie Saoudite offre son p\u00e9trole, un p\u00e9trole libell\u00e9 en dollars.\r\nLes Etats-Unis, quant \u00e0 eux, promettent une protection militaire \u00e0 ce jeune royaume.  Washington se charge donc de la s\u00e9curit\u00e9 maritime dans le golfe persique. \r\nSeulement voil\u00e0: aujourd'hui, cette union d'int\u00e9r\u00eat vascille. Elle vascille depuis le printemps arabe. \r\nAvec la fin d'Hosni Moubarak en Egypte, avec la crise syrienne: le r\u00e9gime saoudien ne fait plus confiance \u00e0 l'Am\u00e9rique pour le prot\u00e9ger.\r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9, les Am\u00e9ricains n'ont plus le m\u00eame besoin de l'Arabie, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de p\u00e9trole dans leur pays.\r\n*** La richesse des Russes est class\u00e9e top secr\u00e8te, nous indique le quotidien Le Temps.\r\nLe kremlin s'efforce apparamment d'imposer une v\u00e9ritable omerta sur la richesse des fonctionnaires russes.\r\nLe registre des propri\u00e9t\u00e9s de luxe est en effet class\u00e9 secret.\r\nLe projet de loi a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 lundi par le gouvernement, dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\nL'objectif, c'est d'\u00e9viter que l'opposition ne r\u00e9v\u00e8le le mode de vie des hauts fonctionnaires. Un mode de vie tout simplement incompatible avec les salaires officiels affich\u00e9s.\r\nAlors que la crise \u00e9conomique s'installe dans la dur\u00e9e, et que des millions de Russes glissent sous le seuil de la pauvret\u00e9.\r\n(Presse al\u00e9manique) *** Un accord transatlantique en p\u00e9ril, celui sur le transfert de donn\u00e9es d'internautes europ\u00e9ens aux Etats-Unis.\r\nHier, la justice europ\u00e9enne a donc cass\u00e9 cet accord, une d\u00e9cision applaudie par Edward Snowden. La d\u00e9cision met des b\u00e2tons dans les roues au Facebook, Apple et autres Google - et elle fait la une des quaotidiens al\u00e9maniques. Pages 2 et 3 aussi de la Neue Zuercher Zeitung, qui interroge la professeur fribourgeoise de droit Astrid Epiney sur les retomb\u00e9es du verdict en Suisse. Commentaire de la NZZ: c'est une petite victoire pour la libert\u00e9 et la sph\u00e8re priv\u00e9e... Petite parce que la protection des donn\u00e9es reste lacunaire. Et puis, ajoute le Tages Anzeiger, il faut que l'Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis signent rapidement un nouvel accord. Une f\u00ealure, une absence de vision commune entre Bruxelles et Washington,  ne peut que r\u00e9jouir les ennemis de la libert\u00e9, de Moscou \u00e0 P\u00e9kin... \r\n*** A la Fifa, un versement dont on a de la peine \u00e0 se souvenir...\r\nOui ce sont ces fameux deux millions vers\u00e9s par Sepp Blatter \u00e0 Michel Platini en 2011... Le Tages Anzeiger interroge Franco Carraro, l'ancien surveillant des comptes de l'association sportive... Et l'Italien, interrog\u00e9 aussi par la Reppublica, avoue: Je ne me souviens pas d'un virement de ce montant, affirme celui qui a \u00e9pluch\u00e9 pendant des ann\u00e9es les comptes de la Fifa. Franco Carraro, un homme qui s'interroge aussi sur le d\u00e9lai de 9 ans entre le travail fourni et le versement du salaire...", "durationSec": 1338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9dric Dupont, professeur \u00e0 l'IHEID", "C\u00e9dric Dupont, professeur \u00e0 l'IHEID / JDM_2015-10-07T07:37:00_l-invite-du-journal", "C\u00e9dric Dupont, professeur \u00e0 l'IHEID / JDM_2015-10-07T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La plus vaste zone de libre-\u00e9change au monde s\u2019appr\u00eate \u00e0 voir le jour. Apr\u00e8s cinq ans de n\u00e9gociations, les Etats-Unis et onze pays ont scell\u00e9 lundi l\u2019accord commercial transpacifique (TPP). Washington n\u00e9gocie en parall\u00e8le et dans la douleur, un autre accord -  transatlantique cette fois - avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Ces grands ensembles signent-ils la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9? Et la Suisse va-t-elle devoir se contenter de regarder passer ces nouveaux mastodontes?  Professeur de Relations Internationales et Science Politique \u00e0 l\u2019Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) \u00e0 Gen\u00e8ve, C\u00e9dric Dupont est sp\u00e9cialiste des questions commerciales.", "La plus vaste zone de libre-\u00e9change au monde s\u2019appr\u00eate \u00e0 voir le jour. Apr\u00e8s cinq ans de n\u00e9gociations, les Etats-Unis et onze pays ont scell\u00e9 lundi l\u2019accord commercial transpacifique (TPP). Washington n\u00e9gocie en parall\u00e8le et dans la douleur, un autre accord -  transatlantique cette fois - avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Ces grands ensembles signent-ils la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9? Et la Suisse va-t-elle devoir se contenter de regarder passer ces nouveaux mastodontes?  Professeur de Relations Internationales et Science Politique \u00e0 l\u2019Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) \u00e0 Gen\u00e8ve, C\u00e9dric Dupont est sp\u00e9cialiste des questions commerciales.", "La plus vaste zone de libre-\u00e9change au monde s\u2019appr\u00eate \u00e0 voir le jour. Apr\u00e8s cinq ans de n\u00e9gociations, les Etats-Unis et onze pays ont scell\u00e9 lundi l\u2019accord commercial transpacifique (TPP). Washington n\u00e9gocie en parall\u00e8le et dans la douleur, un autre accord -  transatlantique cette fois - avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Ces grands ensembles signent-ils la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9? Et la Suisse va-t-elle devoir se contenter de regarder passer ces nouveaux mastodontes?  Professeur de Relations Internationales et Science Politique \u00e0 l\u2019Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) \u00e0 Gen\u00e8ve, C\u00e9dric Dupont est sp\u00e9cialiste des questions commerciales."], "variantIds": ["ece-7127557", "ece-7127540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T01:08:34Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn vient d'\u00e9voquer la plus vaste zone de libre- \u00e9change au monde, s'appr\u00eate \u00e0 voir le jour, apr\u00e8s 5 ans de n\u00e9gociations, les \u00c9tats-Unis et 11 pays ont scell\u00e9 lundi dernier l'accord Chrome commercial transpacifique le TPP des \u00c9tats-Unis qui, en parall\u00e8le, n\u00e9gocient aussi dans la douleur, cette fois, un autre accord transatlantique avec l'Union europ\u00e9enne, alors ces grands ensembles Sinti la mort d\u00e9finitive d'une utopie, celle d'un commerce mondial harmonis\u00e9 et la Suisse dans tout cela me direz -vous, la Suisse va -t-elle devoir se contenter de regarder passer ces nouveaux mastodontes notre invit\u00e9 ce matin est C\u00e9dric Dupont, professeur dans la science Internationales et de sciences politiques \u00e0 l'institutD. hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures C\u00e9dric Dupont, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions commerciales, \u00e7a tombe bien, ce trait\u00e9 transpacifique ce TPP va donner naissance, on l'a dit \u00e0 la plus vaste zone de libre- \u00e9change au monde, c'est pas rien, c'est une bonne chose, selon vous, pour le commerce mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nLa r\u00e9ponse franche et qu'on ne sait pas parce qu'on peu de gens connaissent le contenu du trait\u00e9 mais \u00e9videmment \u00e0 l'OMC, ils sont relativement inquiets parce que \u00e7a s'Chris de d\u00e9placer le centre d'int\u00e9r\u00eat des politiciens les plus grands pays vers d'autres constructions mais pour l'instant on ne peut que disons se baigner dans les conjectures parce qu'on a un peu de gens ont vu le texte du trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors peu oui on reviendra sur l'OMC, les risques pour cette organisation, peu de gens ont vu le texte du trait\u00e9 certains m\u00eame vont tr\u00e8s tr\u00e8s loin, Vandi\u00e8res que que celle Guantanamo de la d\u00e9mocratie, qu'au fond, c'est la loi des \u00c9tats-Unis la toute puissance am\u00e9ricaine imposer aux autres, alors c'est vrai, quand on n\u00e9gocie un trait\u00e9, c'est normal que \u00e7a se fasse dans la discr\u00e9tion, voire m\u00eame dans le secret, une n\u00e9gociation est par essence secr\u00e8te mais l\u00e0, au fond, quand on touche avec ce type d'accord quand on touche des pans entiers de l'\u00e9conomie quand on cr\u00e9e la plus vaste zone de libre- \u00e9change qui a pas une confiscation de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, j'aimerais juste rappeler que c'est ce sont pas les zones \u00c9tats-Unis qui sont \u00e0 l'origine de processus en fait des petits \u00c9tats tr\u00e8s lib\u00e9raux, Singapour, Brunei, nous \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande et le Chili, qui ont commenc\u00e9 \u00e7a en 2007, 2008 et les \u00c9tats-Unis se sont joints \u00e0 leur \u00e9galement dans les \u00c9tats-Unis se joint \u00e0 un processus dans leur int\u00e9r\u00eat, oui, c'est dans leur int\u00e9r\u00eat et peuvent l'influencer maintenant, encore une fois, je crois, ce qui est ce qu'il s'agit l\u00e0 c'est d'encadrer ces cha\u00eenes de production globale qui caract\u00e9rise le commerce, c'est-\u00e0-dire que on va avoir du commerce de produits interm\u00e9diaires et pour s\u00e9curiser ce commerce- l\u00e0 il faut des r\u00e8gles approfondie, je dirais, pas de question, lib\u00e9ralisme, et sur la protection des investissements sur la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur la lib\u00e9ralisation des services qui sont li\u00e9s \u00e0 cette cha\u00eene de production globale et ce, c'est ce qu'il cherche \u00e0 faire dans l'Asie- Pacifique, c'est ceux qui vont aussi chercher \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 transatlantique alors oui ah \u00e9videmment \u00e7a touche des questions tr\u00e8s sensibles et le risque lorsqu'il y a des fuites permanentes de n\u00e9gociation, c'est que le processus reste compl\u00e8tement ensabl\u00e9, comme c'est le cas d'ailleurs \u00e0 l'OMC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [77%] :\r\nMais, mais, pour vous ce ce TPP ne n'est pas antid\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [88%] :\r\nLe je pense que le test ultime, ce sera le Congr\u00e8s puisque ce texte devra doit \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s, qui va lui avoir acc\u00e8s \u00e0 toutes les pages du trait\u00e9 et je pense que s'il y avait une confiscation de la d\u00e9mocratie et se retrouve ressortir au Congr\u00e8s, je crois qu'il y a eu un sondage hier qui a \u00e9t\u00e9 fait aux \u00c9tats-Unis, qui montrent que \u00e0 peu pr\u00e8s 60 \u00e0 70 pourcent des des citoyens am\u00e9ricains seraient contre TPP, ce sera int\u00e9ressant de voir ce qui va se passer au Congr\u00e8s Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nEt puis oui, toujours sur le plan interne am\u00e9ricain il y a des d\u00e9mocrates comme le fameux Bernie Saunders, alors qu'il est tr\u00e8s \u00e0 gauche qui ont qui ont fustig\u00e9 cet accord selon lui qui entra\u00eenerait un dumping social pour tous les travailleurs am\u00e9ricains donc des des Am\u00e9ricains qui devait des des \u00c9tats-Unis qui deviendrait plus puissants g\u00e9opolitiquement avec ce ce trait\u00e9, mais peut-\u00eatre plus faibles sur le plan industriel, le risque de dumping et ce qu'il est r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nEn fait, c'est, c'est \u00e0 l'oppos\u00e9 du discours de Barack Obama qui ceux qui veulent faire avec le d\u00e9lai \u00e9t\u00e9 c'est justement ne pas accepter une d\u00e9r\u00e9glementation trop sauvage et l\u00e0, il vise \u00e9videmment explicitement la Chine en prot\u00e9geant si vous voulez, \u00e0 la fois port\u00e9e intellectuelle, mais aussi les les droits des travailleurs, donc c'est, je dirais que le but du DPP du de du c\u00f4t\u00e9 du TPP, c'est vraiment de d'aller \u00e0 l'encontre de cette, de cette crainte, maintenant on ne peut que se baser sur les discours des uns et des autres, puisque, en tout cas personnellement j'ai pas vu le texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nVous ai pas vu le texte, mais la crainte, le risque existe, bon ce qu'ils ont agit\u00e9 aussi les \u00c9tats-Unis et leurs partenaires les pouvant aller de la Chine pour pour se convaincre de signer ce ce ce TPP, la Chine n'est pas membre du club et pourtant il va pas rester l\u00e0 les bras crois\u00e9s \u00e0 regarder les trains passer qu'est -ce qu'elle va faire par rapport \u00e0 \u00e7a la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nEncore une fois, je pense qu'il faudra d'abord qu'elle veut, elle voudra prendre connaissance du texte, s'il y a un risque de discrimination commerciale flagrant, les Chinois vont frapper \u00e0 la porte et il est pas \u00e9vident que les Am\u00e9ricains disent non, en fait, s'ils \u00e9taient un peu par myopie et pas myope, il devrait dire oui aux conditions dans ce qu'ils veulent essayer de faire, c'est d'imposer des conditions les nouvelles structures d'un club pour ensuite accueillir la Chine comme il en fait d'ailleurs dans l'OMC, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils auront en fait gagn\u00e9 leur pari, c'est-\u00e0-dire de pousser la Chine \u00e0 accepter des r\u00e8gles plus strictes sur l'encadrement, d'\u00e9conomie, quelque chose qui ne peuvent pas faire \u00e0 l'acte, \u00e0 l'heure actuelle, Doha dans le cycle de Doha puisque les Chinois ont dit tr\u00e8s clairement, comme ils ont fait des concessions importantes lors de l'accession, ils ont dit : maintenant vous nous laisser tranquille pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [88%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que vous dites \u00e7a, ils pensent et ce qu'on n'arrive pas \u00e0 faire avec ce fameux cycle de Doha qui est bloqu\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation fin depuis plus de 10 ans pourrait le faire via ce ce trait\u00e9 transpacifique, les \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s travaille un moment ensemble la Chine regardez au fond si elle y voit son int\u00e9r\u00eat, elle entre dans le club \u00e0 certaines conditions impos\u00e9es aussi par les \u00c9tats-Unis, ce serait compl\u00e8tement ce serait compl\u00e8tement historique, c'\u00e9tait cette accession de la Chine dans ce que vous vous y croyez \u00e7a pourrait Ceyrac \u00e0 quel horizon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [90%] :\r\nJe dirais que \u00e7a saute, moi j'y crois assez fortement, parce qu'ils n'ont, ils ont fait cette cette strat\u00e9gie, pas seulement dans l'espace, pacifique mais c'est exactement ce qu'ils font aussi dans l'espace Atlantique et c'est exactement ce qu'ils font dans le domaine des services \u00e0 Gen\u00e8ve, donc si vous voulez, la Chine est partie d'aucun de ces 3 grandes n\u00e9gociations qui avance, qui sont cruciales pour le commerce et l'id\u00e9e c'est d'accepter la Chine : une fois que les termes du contrat sont connus et ils l'ont fait avec l'OMC, je pense qu'ils peuvent le faire avec les 3 autres maintenant, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les \u00c9tats-Unis qui bloqueront le plus pour l'accession de la Chine \u00e0 ces diff\u00e9rents accords si les 2 autres se mat\u00e9rialise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [80%] :\r\nCe serait quoi d'autres pays de se TPP soit l'Australie le le Japon, enfin, ils ont trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [88%] :\r\nPlus des pays comme le Japon ou dans les services de des pays, je veux dire europ\u00e9en qui ou d'autres pays d'Asie Pacifique qui sont en concurrence, probablement plus Direct avec la Chine, c'est-\u00e0-dire qui sont \u00e0 un niveau \u00e9quivalent dans la cha\u00eene de production, ce qui int\u00e9ressant qu'un pays comme le Vietnam, qui est partie de du TPP va en fait chasser un peu sur les Terres chinoises sur certaines produits transformation \u00e9tant qui seront peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e que la Chine les rejoignent m\u00eame si effectivement et des rations de longue date par les 2 partis au pouvoir dans ces 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [87%] :\r\nOK, c'est vrai, signifie concr\u00e8tement pour le commerce mondial c'est vrai du vraiment c'est une question de b\u00e9otiens, un accord de libre- \u00e9change un jour entre la Chine et les \u00c9tats-Unis avec d'autres partenaires, \u00e7a va compl\u00e8tement modifier le commerce mondial et \u00e7a, \u00e7a va donner quoi, le cas \u00e9ch\u00e9ant, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [88%] :\r\nJe pense que si \u00e7a se fait, les chances de pouvoir remettre toutes sur un ensemble plus large, telles que l'OMC sont assez grande, parce que ceux qui resterait \u00e0 faire ensuite, c'est de donner un statut relativement privil\u00e9gi\u00e9 peu contraignant aux \u00c9tats qui sont le moins d\u00e9velopp\u00e9 dans leur grosso-modo l'ensemble de l'Afrique, o\u00f9 la grosse partie de l'Afrique et quelques parties de l'Am\u00e9rique latine et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut rapatrier le tout dans l'OMC mais ce processus -l\u00e0 risque d'avoir des soubresauts et risque d'avoir des r\u00e9sistances de ceux qui sont membres des nouveaux clubs parce que ils se trouveront diront pourquoi ce qu'on doit maintenant retourner \u00e0 la maison m\u00e8re, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [88%] :\r\nOui, alors l'OMC Venance dit c'est \u00e9voqu\u00e9e dans le papier de de Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs tout \u00e0 l'heure est -ce que ce jour de grands accord Transpacific et bient\u00f4t transatlantique ne sonne pas le glas d'organisation comme comme comme l'OMC on on n'enterre pas une 2\u00e8me fois si j'ose dire le le Style de Doha cette n\u00e9gociation, donc de 10 ans qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir tous les membres de l'OMC sous la banni\u00e8re d'un seul accord c'est pas une 2\u00e8me mort de Doha \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [89%] :\r\nOui, probablement, mais je veux dire, en fait, je veux dire implicitement tout le monde sait que Doha est mort et est -ce que la mani\u00e8re de le faire, c'est qu'est -ce qu'on remet sur le l'agenda l'OMC comme ils ont pas pu se mettent d'accord \u00e9galement sur un nouvel agenda puisqu'ils veulent pas formellement si vous voulez tuer le le cycle de Doha, ils l'ont fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur et sous la pression, ils esp\u00e8rent qu'un nouvel agenda pour \u00eatre impos\u00e9e \u00e0 l'OMC, ceci dit joue ils joue vraiment avec le feu parce qu'on sait tr\u00e8s bien lorsqu'on construit de nouvelles entit\u00e9s il y a des partis qui vont \u00eatre ouverts des transferts d'all\u00e9geance, si vous voulez avec ces nouvelles entit\u00e9s et peut-\u00eatre qu'on va continuer \u00e0 jouer les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre du commerce pendant longtemps dans d'autres b\u00e2timents, et donc il y a un risque \u00e9norme pour l'OMC, ce qui fait que le directeur actuel de l'OMC n'arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter dans ses discours que si on n'avait pas invent\u00e9, on n'avait pas l'OMC, il aurait fallu l'inventer, mais disons sans qu'il y a une une une crainte assez forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [89%] :\r\nMais quel est, quel avenir pour l'OMC, C\u00e9dric Dupont est -ce que l'av\u00e8nement du du multilat\u00e9ralisme face ces ces grands trait\u00e9s ne sonne pas le glas clairement de l'OMC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [86%] :\r\nIl sort, il sonne le glas d'une OMC telle actuel c'est qui s'appelle, c'est-\u00e0-dire que tous les \u00c9tats sont partis, \u00e0 tous les accords qui sont n\u00e9goci\u00e9s par l'OMC avec une id\u00e9e d'harmoniser les, les, les contraintes si vous les obligations de tout le monde, c'est la fin d'une utopie, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, aussi, oui, bien s\u00fbr, c'est, c'est la m\u00eame fin de l'utopie lorsque ceux qui voulaient avoir une Union europ\u00e9enne une unique avec toutes les m\u00eames obligations c'est la discussion sa discussion d'une Union europ\u00e9enne \u00e0 vitesse variable \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable qui se qui s'applique \u00e0 l'OMC, ceci dit, on voit que la g\u00e9om\u00e9trie variable, a aussi des limites, lorsqu'on parle, on voit o\u00f9 on en est le l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nOui, mais l'OMC \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable n'est plus l'OMC, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini comme \u00e7a et donc au fond, ce serait plus une OMC telle qu'elle est telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e, c'\u00e9tait une autre OMC ou plus l'OMC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [88%] :\r\nComme je pense que l'id\u00e9e, l'OMC, c'est d'avoir un socle de base de r\u00e8gles du commerce qui garantit une certaine \u00e9quit\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 des relations commerciales, si certains veulent aller plus loin et ils ont la capacit\u00e9 politique et \u00e9conomique d'y aller, pourquoi les emp\u00eacher le le seul risque, c'est que, \u00e9videmment, il faut que ce ce voyage voulait au cette vitesse multiple soit g\u00e9r\u00e9 collectivement si on laisse chacun d\u00e9velopp\u00e9 en fait sa vitesse et ensuite avoir ses propres m\u00e9canismes ses propres moteurs sans qu'il y a un contr\u00f4le collectif le risque \u00e9videmment la d'une fragmentation, moi je dirais que je vois pas pourquoi on devrait forc\u00e9ment avoir une OMC telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 si vous voulez des facto impos\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que tout le monde, surtout les accords au m\u00eame rythme, je pense que c'est une une utopie qui qui qui est morte et les \u00c9tats sont assez pragmatiques, ils se rendent compte de l'utilit\u00e9 d'une OMC quand m\u00eame minimale d'un petit commun d\u00e9nominateur et d'avoir si vous voulez, ensuite de la variation comme \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas d'une certaine mani\u00e8re, et que les accords r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le trait\u00e9 transpacifique sur le front Atlantique cette fois les \u00c9tats-Unis n\u00e9gocient un accord de m\u00eame type avec l'Union europ\u00e9enne, on y a fait allusion \u00e0 une ou 2 fois, l\u00e0 on sait que les pommes de discorde sont sont sont tr\u00e8s nombreuses, vous croyez \u00e0 la conclusion d'un accord l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [87%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a une semaine dans un, et de donner une lecture qui disaient qu'ils pensaient que le le le porter \u00e0 Transpacific \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9e en 2016, ils sont pas tr\u00e8s loin du compte si \u00e7a passe le le cap du Congr\u00e8s et dans ce m\u00eame article 10 et 2018 pour pour pour le transatlantique, alors d'ici 2018 a beaucoup d'eau qui va couler sur les ponts, je pense que \u00e7a va \u00eatre plus difficile parce que l\u00e0, les \u00c9tats-Unis ont offert face \u00e0 quelqu'un qui est de taille semblable et les divergences je dirais d'approche sur la le r\u00f4le de l'\u00c9tat sur le r\u00f4le de la r\u00e9glementation \u00e9tatiques sont quand m\u00eame plus marqu\u00e9e que dans le cas de du Pacifique o\u00f9 si vous voulez avec les Australiens z\u00e9landais les Chiliens, vous avez \u00e0 faire quand m\u00eame un mod\u00e8le plus proche du mod\u00e8le am\u00e9ricain que ce qu'il peut se passer sur le continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [88%] :\r\nOn est plus proche du mod\u00e8le am\u00e9ricain, dites -vous, mais c'est vrai que, on a l'impression d'\u00eatre dans une dynamique assez paradoxale : d'un c\u00f4t\u00e9, on parle de faire tomber les barri\u00e8res douani\u00e8res, d'acc\u00e9l\u00e9rer les \u00e9changes commerciaux, les 2 lots de l'autre, cette cette uniformisation limite les pouvoirs de chaque \u00c9tat h\u00e9 oui uniformise les lois du du commerce autour d'une puissance, en l'occurrence et puissance les et les \u00c9tats-Unis, que ce soit Transpacific outrance Atlantique et est -ce que le libre- \u00e9change n'est pas en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas une question orient\u00e9e politiquement que je vous pose est -ce que le libre- \u00e9change n'est pas en r\u00e9alit\u00e9 la loi du plus fort, C\u00e9dric Dupont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut pas oublier que ce qu'on essaye de faire \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce que les \u00c9tats, les cantons suisses ont fait il y a 2 si\u00e8cles, c'est-\u00e0-dire que, on essaye de cr\u00e9er un march\u00e9 et dans un march\u00e9 national, le canton de Gen\u00e8ve canton non plus de pr\u00e9rogatives, parce qu'on a un march\u00e9 national avec les accords qu'on essaye -t-il qui sont n\u00e9goci\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qu'on essaye de faire \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale ou r\u00e9gionale, c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de cr\u00e9er un vous marchez et ce march\u00e9 -l\u00e0 doit \u00eatre encadr\u00e9e avec des r\u00e8gles, alors apr\u00e8s, comme dans toute formation d'un \u00c9tat-Nation du Net un \u00c9tat-Nation \u00e9videmment ces processus -l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral se sont faits en partie en n\u00e9gociations, mais en partie de mani\u00e8re beaucoup plus forte, comme vous le savez, m\u00eame en Suisse, donc si vous voulez parler d'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral sans guerre civile, on esp\u00e8re que ce sera pas le cas au niveau mondial, mais, mais si on veut vraiment aller l'int\u00e9gration \u00e9conomique absolue au total, il y a \u00e9videmment un effort tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 faire qui remet en cause, fondateur, notamment la construction des \u00c9tats-Nations, de la souverainet\u00e9 des \u00c9tats nations c'est pour \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:32) [92%] :\r\nLa Suisse n'est pas partie dans ce trait\u00e9 transatlantique est -ce qu'elle va parvenir \u00e0 y entrer quand m\u00eame un peu \u00e0 jouer en quelque sorte les passagers \u00e9trangers les passagers clandestins est -ce que c'est dans son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [88%] :\r\nAlors la Suisse est seulement partie \u00e0 Osaka aux n\u00e9gociations sur les services commerciaux qui, ce qui en fait ont pris une dynamique diff\u00e9rente des 2 des de discussions plut\u00f4t r\u00e9gionale transatlantique et transpacifique, il est clair que par l'ces Liens \u00e9troits avec l'Union europ\u00e9enne, s'il y avait un accord sign\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et Union europ\u00e9enne, la Suisse, d'une mani\u00e8re ou d'une autre il ou en tout cas, pilier de toute fa\u00e7on, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair pour le partenariat transatlantique, c'est qu'il y aurait rapidement une extension \u00e0 d'autres pays du du continent nord- am\u00e9ricain, et probablement du continent europ\u00e9en, donc l\u00e0 se reposer la question si vous voulez de d'une d'une d'une adh\u00e9sion formelle possible de la Suisse \u00e0 cette espace l\u00e0 avec des risques si vous voulez, on sait que la Suisse sur les assauts sur les n\u00e9gociations commerciales, ce qui est ce qu'il est d'amenuiser tr\u00e8s fortement, c'est c'est le blocage au niveau agricole, et c'est aussi le blocage sur certaines modalit\u00e9s des des commerces et services qui sont li\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9placement des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [82%] :\r\nElle devrait l\u00e2cher du lest sur le domaine agricole, la Suisse, rien ne l'aurait pas le savoir, oui \u00e0 la Suisse qui est quand m\u00eame le le champion, champion du monde des accords bilat\u00e9raux, hein, or on en parle \u00e0 ces accords g\u00e9ants ces ces trait\u00e9 de libre- \u00e9change, c'est vraiment le multilat\u00e9ralisme \u00e0 fond et ce que la Suisse devrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, remettre en question, toute sa politique commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [85%] :\r\nNon, je pense que la Suisse fait comme tous les autres, la Suisse n'innove pas beaucoup en politique \u00e9trang\u00e8re, comme vous le savez l'en fait \u00e0 la suivi la l'elle en fait la Suisse et l\u00e0 elle est on un processus compl\u00e8tement Parallels, Union europ\u00e9enne, il y a quelques exceptions, la Suisse, un accord libre- \u00e9change avec la Chine europ\u00e9enne n'a pas mais et avec le Japon, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Suisse se rend ce matin dans cette mati\u00e8re -l\u00e0 est totalement compatible ce qui se fait partout, c'est-\u00e0-dire qu'on met des oeufs, un peu, dans diff\u00e9rents paniers, ce qui est raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [93%] :\r\nDonc, on joue sur les 2 tableaux, quoi, c'est tout \u00e0 fait alors cet accord transatlantique est en p\u00e9ril, il y a un accord transatlantique en p\u00e9ril, en tout cas c'est celui du transfert de donn\u00e9es d'internautes europ\u00e9ens aux \u00c9tats-Unis, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [93%] :\r\nOui, hier, la justice europ\u00e9enne a donc cass\u00e9 cet accord une d\u00e9cision applaudie par Edward Snowden la d\u00e9cision met des b\u00e2tons dans les roues des Facebook, Apple et autres Google, elle fait la Une des quotidiens al\u00e9maniques, pages 2 et 3 aussi de la noyade ce choc \u00e7a \u00e9tonne qui interroge le professeur fribourgeoise de droit Astrid des Spiner sur les retomb\u00e9es du verdict en Suisse, il y en aura, commentaire de la NZZ c'est une petite victoire pour la libert\u00e9, \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, petite, parce que la protection des donn\u00e9es reste lacunaire et puis, ajoute le Tages Anzeiger, il faut que l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis signent rapidement un nouvel accord une f\u00ealure, une absence de vision commune entre Bruxelles et Washington ne peut que r\u00e9jouir les ennemis de la libert\u00e9 de Moscou \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:28) [80%] :\r\nVous savez du Dupont un commentaire sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:30) [84%] :\r\nCe sujet fait partie de la n\u00e9gociation des lib\u00e9ralisations des accords services tr\u00e8s sensible, c'est pour \u00e7a qu'on sait pas grand chose non plus de ce qui se fait dans cette dans ces n\u00e9gociations et sera forc\u00e9ment affect\u00e9e par un r\u00e9sultat : la roue propret demande par accord r\u00e9gional Transpacific mais encore une fois, il faut attendre de voir le texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [94%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame une petite victoire, dit -on dans le journal pour la libert\u00e9 et la sph\u00e8re priv\u00e9e, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:55) [88%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, c'est une victoire \u00e0 court terme qui qui qui va amener les \u00c9tats \u00e0 faire des changements r\u00e9glementaires en plus profond qui passeront la rampe des tribunaux mais effectivement, en tout cas on peut pas on peut pas ne pas se r\u00e9jouir du fait qu'il accords encore des tribunaux qui qui essaye de se soucier de ces libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [92%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Dominique Choffat d\u00e9codent ce matin, les relations entre les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite, des relations devenues tr\u00e8s tendues aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'alliance, place \u00e0 la m\u00e9fiance, l'alliance, elle remonte \u00e0 1945 les 2 pays d\u00e9cident de lier leurs destin\u00e9es, malgr\u00e9 tout ce qui les oppose l'Arabie Saoudite, offre son p\u00e9trole, \u00eatre le libell\u00e9 en dollars, les \u00c9tats-Unis, quant \u00e0 eux, promettent une protection militaire \u00e0 ce jeune royaume Washington se charge donc de la s\u00e9curit\u00e9 maritime dans le Golfe persique, seulement voil\u00e0, aujourd'hui, cette, cette union va d'int\u00e9r\u00eat vascille elle vacille depuis le printemps arabe avec la fin d'Hosni Moubarak en \u00c9gypte avec la crise syrienne le r\u00e9gime saoudien ne fait plus confiance \u00e0 l'Am\u00e9rique pour le prot\u00e9ger et de leur c\u00f4t\u00e9, les Am\u00e9ricains n'ont plus le m\u00eame besoin de l'Arabie apr\u00e8s la d\u00e9couverte de p\u00e9trole dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:04) [96%] :\r\nC'est la fin des bonnes relations entre l'Arabie Saoudite et les \u00c9tats-Unis, C\u00e9dric Dupont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:10) [78%] :\r\nRoss un peu t\u00f4t pour le dire mais, mais ce qui est tr\u00e8s clair, c'est qu'ils n\u00e9gocient avec leurs partenaires pacifique est le partenaire Atlantique et qu'est -ce qui a laiss\u00e9 au milieu du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:19) [87%] :\r\nOn dit d'ailleurs que l'administration Obama n'a pas de politique moyen- orientale, hein, \u00e7a c'est \u00e7a s'av\u00e8re peut-\u00eatre, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:27) [76%] :\r\nEst -ce que c'est pr\u00e9d\u00e9cesseur en ont eu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [78%] :\r\nAutant, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, un autre d\u00e9bat, en tout cas quelques guerriers ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s la richesse des Russes, elle est class\u00e9e top secret de \u00e7a aussi, c'est se cr\u00e9er, nous indique le quotidien Le Temps Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:40) [95%] :\r\nLe Kremlin s'efforce apparemment d'imposer une v\u00e9ritable omerta sur la richesse des fonctionnaires russes le registre des propri\u00e9t\u00e9s de luxe est en effet class\u00e9 secret, le projet de loi a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 lundi par le gouvernement dans la plus grande discr\u00e9tion le objectif c'est d'\u00e9viter que l'opposition ne r\u00e9v\u00e8le la mode de vie des hauts fonctionnaires, un mode de vie tout simplement incompatible avec les salaires officiels affich\u00e9s alors que la crise \u00e9conomique s'installe dans la dur\u00e9e que des millions de Russes glissent sous le seuil de la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [82%] :\r\nLyon devait conna\u00eetre un peu la Russie dans restreindre un nouveau Champ d'investigation C\u00e9dric Dupont le la Russie qui est pas si transparente que \u00e7a pour le salaire des fonctionnaires, a priori fonctionne un salaire de fonctionnaire dans tout pays devraient transparent, l\u00e0 c'est pas le cas, qu'en pensez -vous vous et je vous vois sourire aux l\u00e8vres, oui est -ce qu'on peut commenter ce fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [85%] :\r\nDonc la transparence et la Russie, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ou 4, donc \u00e9videmment sur n'importe quel sujet je vous \u00c9tats-Unis aussi vous disiez \u00e0 l'instant et on ne sait pas transparent, non plus, hein, bon, je dirais que la Russie, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est : on parle beaucoup de la Chine, par rapport aux \u00e9v\u00e9nements actuels, mais je dirais que la Russie en est aussi exclu et mais c'est peut-\u00eatre quelqu'un, un pays qui est encore plus difficile \u00e0 pr\u00e9voir dans son comportement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [88%] :\r\nOn, on dit qu'on vit dans un monde de transparence, c'est pas le cas en fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:54) [86%] :\r\nC'est pas le cas, et lorsqu'on a de l'information, on en a tellement que c'est pas forc\u00e9ment Suncor peut-\u00eatre une meilleure strat\u00e9gie d'inonder les gens de d'informations de Big Data, comme on dit, mais que finalement cette information depuis laquelle est la bonne, ou \u00e0 laquelle est vraiment utile, donc d'une mani\u00e8re ou d'une autre, on est en fait 2 extr\u00eames, je suis pas s\u00fbr que d'\u00eatre noy\u00e9s d'informations de pas en avoir, c'est parfois pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:14) [92%] :\r\nC'est ce que vit aussi certains m\u00e9dias info tue l'info, je suis d'accord avec vous \u00e0 la FIFA, maintenant on termine par \u00e7a, Simon Corthay \u00e0 la FIFA un versement dont on a de la peine \u00e0 se souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:26) [94%] :\r\nOui, ce sont ces fameux deux millions vers\u00e9s par Sepp Blatter \u00e0 Michel Platini en 2011 le Tages \u00e0 Neussargues interroge Franco Carraro, l'ancien v\u00e9rificateur des comptes de la f\u00e9d\u00e9ration, je ne me souviens pas d'un virement de ce montant, affirme celui qui a \u00e9pluch\u00e9 pendant des ann\u00e9es, les livres de comptes de la FIFA, Franco Carraro, un homme qui s'interroge aussi sur le d\u00e9lai de 9 ans entre le travail fourni par Platini et le versement de son salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [81%] :\r\nDupont alors pas question pi\u00e8ge l\u00e0, c'est l'actualit\u00e9, vous \u00eates professeur, universit\u00e9, sp\u00e9cialiste des questions commerciales de ce que la FIFA est une organisation que commercial Wendo quelques et comme : que pensez -vous de toute cette affaire -l\u00e0 est -ce que il faut faire un le le m\u00e9nage Total et ce que Monsieur Blatter doit d\u00e9missionner tout de suite, est ce qu'elle doit rester sur sol suisse, enfin, \u00e7a fait beaucoup de questions \u00e0 la fois, mais enfin, comment vous voyez l'\u00e9volution de la FIFA aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:18) [90%] :\r\nOui, je dirais que c'est une institution qui qui qui gouverne un sport qui est vraiment mondialement connu et qui normalement doit amener des aspirations des jeux \u00e0 la jeunesse si on nettoie pas \u00e9videmment tous les discours de changer le monde, de faire un monde meilleur, on comment on devrait nettoyer comment je pense qu'on nettoie en changeant compl\u00e8tement l'institution tous ceux qui sont devrait partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:41) [94%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et puis les r\u00e8gles de fonctionnement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [84%] :\r\nLes r\u00e8gles de fonctionnement, mais disons que c'est, c'est c'est c'est le d\u00e9bat plus large de l'argent dans le sport est nettement m\u00eame si nous admirons certains football lorsque quelqu'un gagne en un jour ce que vous gagnerez pratiquement certain en une ann\u00e9e dans une vie de 2 salles de 2 travailleurs ce que \u00e7a vaut vraiment \u00e7a, c'est un je pense pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:03) [87%] :\r\nOui, vous r\u00e9pondez \u00e0 la question, effectivement, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat qu'on n'a pas le temps de mener, puisqu'il est 7 heures 59 mais on vous remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous C\u00e9dric Dupont, professeur, lasse de Relations internationales et de sciences politiques \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement cette \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T06:04:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupont, C\u00e9dric", "role": "professeur en relations internationales et sciences politiques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1463265", "internalArchiveId": "AA1509463263", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7149540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7149541.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Merkel et Hollande veulent plus d\u2019Europe dans la crise migratoire", "No\u00e9mie Schmidt est la nouvelle \u00e9toile montante du cin\u00e9ma fran\u00e7ais", "Une exposition consacr\u00e9e \u00e0 Anticyth\u00e8re a lieu \u00e0 B\u00e2le", "\u00c9lections / Barom\u00e8tre: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "\u00c9lections: le barom\u00e8tre de la SSR livre les derni\u00e8res tendances", "Les enfants des parents ayant des troubles psychiques sont livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames", "VD: le plus grand salon de recrutement se d\u00e9roule \u00e0 l\u2019EPFL", "GE: le Conseil d'\u00c9tat veut orienter les jeunes vers l'apprentissage", "La solidarit\u00e9 politique entre Fran\u00e7ais et Allemands est connue", "Le conflit entre Isra\u00e9liens et Palestiniens est toujours plus virulent", "GE: des bouchons ont bloqu\u00e9 toute la circulation de la cit\u00e9 de Calvin", "FIFA / Suspension de Sepp Blatter: le point avec Pierre-Alain Dupuis", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a soulign\u00e9 le risque d'un retour en force des fronti\u00e8res.", "Elle a un r\u00f4le dans la nouvelle s\u00e9rie de Canal+ \"Versailles\" et dans la com\u00e9die d\u2019Ivan Calb\u00e9rac \"L\u2019\u00e9tudiante et Monsieur Henri\".", "Elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans l'\u00e9pave d'un navire romain et est un peu l'anc\u00eatre des complications horlog\u00e8res.", "Une marge d'erreur de 2,2% est \u00e0 consid\u00e9rer, mais la droite semble se renforcer.", "Les structures d\u00e9di\u00e9es \u00e0 ces jeunes manquent cruellement en Suisse romande.", "L\u2019embauche d'\u00e9trangers est impact\u00e9e par les votations du 9 f\u00e9vrier.", "Des quotas sont m\u00eame pr\u00e9vus \u00e0 l'\u00c9tat et dans les r\u00e9gies publiques.", "L'Allemagne est, cependant, plus peupl\u00e9e, plus riche et souvent plus forte que la France.", "Plusieurs attentats ont encore eu lieu et la vieille ville de J\u00e9rusalem est au centre des hostilit\u00e9s.", "Un accident et un engin en panne ont provoqu\u00e9 une paralysie de tout le trafic."], "variantIds": ["ece-7028749", "ece-7028751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:29:44Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:19:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:19  19:30:21:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:24:19\r\n         L'UDC et le PLR\r\n   consolident leurs positions.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:27:03\r\n      La droite est en forme.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:32:22\r\n Le PS aussi, mais les plus petits\r\n         partis reculent.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:37:10\r\n          Soir\u00e9e politique\r\navec le grand d\u00e9bat apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n19:30:38:02  19:30:42:14\r\n  F.Hollande met en garde contre\r\nun retour des fronti\u00e8res en Europe.\r\n\r\n19:30:42:19  19:30:50:16\r\nLe couple franco-allemand s'affiche\r\n comme jadis Mitterrand avec Kohl.\r\n\r\n19:30:51:12  19:30:55:11\r\nUn bouchon de plusieurs kilom\u00e8tres\r\n         a bloqu\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:55:15  19:31:00:07\r\nOn verra comment un simple accident\r\n       et un engin en panne\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:04:15\r\n     cr\u00e9ent un effet papillon.\r\n\r\n19:31:05:06  19:31:09:15\r\n        Le canton de Gen\u00e8ve\r\nveut faire plus pour les apprentis.\r\n\r\n19:31:09:20  19:31:12:19\r\n   Des quotas sont m\u00eame pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:31:13:13  19:31:15:22\r\nPuis nous vous proposons un document\r\n\r\n19:31:16:03  19:31:20:10\r\n   sur les enfants de personnes\r\n souffrant de troubles psychiques.\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:24:18\r\n      Les structures manquent\r\n  pour les aider et les encadrer.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:29:11\r\n        Il reste 11 jours \r\n       avant les \u00e9lections.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:33:03\r\n  Voici notre dernier barom\u00e8tre.\r\n\r\n19:31:33:08  19:31:37:18\r\n    2'011 personnes interrog\u00e9es\r\n  entre le 23 et le 30 septembre.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:42:18\r\n      Les tendances sont l\u00e0:\r\n l'UDC va tr\u00e8s bien, le PLR aussi.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:47:19\r\n          Le PS progresse,\r\nmais les plus petits partis reculent.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:50:14\r\n    La droite serait renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:08\r\n -L'afflux de migrants en Europe\r\n        depuis septembre\r\n\r\n19:31:55:12  19:31:59:23\r\n    a-t-il eu une influence sur\r\nles intentions de vote des Suisses ?\r\n\r\n19:32:00:04  19:32:03:02\r\n   D'apr\u00e8s notre sondage, non.\r\n\r\n19:32:03:07  19:32:08:20\r\n     La force des partis n'a\r\nquasiment pas \u00e9volu\u00e9 depuis ao\u00fbt.\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:11:19\r\nLa droite confirme sa progression.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:27:01\r\n  -Le th\u00e8me de la migration \u00e9tait\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:29:20\r\ndavantage pr\u00e9sent \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:32:30:01  19:32:34:21\r\nMais on ne peut pas dire qu'un parti\r\n   ou un autre a pu en profiter.\r\n\r\n19:32:35:02  19:32:39:00\r\n  Oui, l'UDC a exploit\u00e9 ce th\u00e8me,\r\n         mais elle a aussi\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:42:22\r\n    d\u00fb encaisser des critiques\r\n        pour l'avoir fait.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:48:14\r\n-Autre confirmation de tendance:\r\n    l'effritement du centre.\r\n\r\n19:32:56:21  19:33:01:10\r\n      A gauche, la tendance\r\n continue \u00e0 \u00eatre en demi-teinte.\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:12:18\r\nLe sondage date de fin septembre,\r\n\r\n19:33:12:23  19:33:18:12\r\n       il ne mesure donc pas\r\nla mobilisation des derniers jours.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:21:05\r\n        -Cette mobilisation\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:22:21\r\n      est la grande inconnue.\r\n\r\n19:33:23:02  19:33:27:20\r\nLors des sondages, c'est l'\u00e9l\u00e9ment\r\n  le plus difficile \u00e0 ma\u00eetriser,\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:32:06\r\n       alors m\u00eame que cela\r\npeut influencer le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:36:09\r\n     -Un appel \u00e0 la prudence\r\n    m\u00eame si tous les sondages\r\n\r\n19:33:36:13  19:33:39:21\r\n    pr\u00e9voient un renforcement\r\n          de la droite\r\n\r\n19:33:40:02  19:33:42:11\r\net un affaiblissement du centre.\r\n\r\n19:33:44:08  19:33:50:01\r\n      -P.Nebel, c'est malgr\u00e9\r\n ou \u00e0 cause des images de migrants\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:52:14\r\n     que l'UDC est tr\u00e8s haut.\r\n\r\n19:33:52:14  19:33:57:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:57:09  19:34:02:23\r\n    \u00c0 28 %, l'UDC est au-dessus\r\n       de son score de 2011.\r\n\r\n19:34:03:01  19:34:07:08\r\n    Si \u00e7a se confirme, \u00e7a aura\r\n  un poids symbolique tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:10:00\r\nIl y a 4 ans, le choc des \u00e9lections,\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:15:07\r\nc'\u00e9tait que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n que l'UDC reculait depuis 20 ans.\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:18:10\r\n L'UDC n'\u00e9tait plus invuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:21:08\r\nMais si l'UDC recommence \u00e0 cro\u00eetre,\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:30:18\r\n   \u00e7a impliquerait que le parti\r\n a dig\u00e9r\u00e9 la scission avec le PBD.\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:36:20\r\nIls ont aussi surmont\u00e9 leur passage \u00e0\r\nvide apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:37:03  19:34:42:10\r\nEt sa campagne contre les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  lui a fait gagner des points.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:47:20\r\nIl ne les a pas reperdus maintenant,\r\n en d\u00e9pit des \u00e9lans de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:50:05\r\n   Mais il faut rester prudent.\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:55:09\r\nLe glissement \u00e0 droite du Parlement\r\nest le sc\u00e9nario favori des sondages.\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:59:11\r\n        Mais n'oublions pas\r\nque les sondages peuvent se tromper.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:02:10\r\n   C'\u00e9tait le cas il y a 4 ans.\r\n\r\n19:35:02:14  19:35:07:08\r\n      Ils n'avaient pas pr\u00e9vu\r\n        le recul de l'UDC.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:10:01\r\n           -Aujourd'hui,\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:14:06\r\n  que les Suisses enlev\u00e9s ou pris\r\n en otage \u00e0 cause d'une n\u00e9gligence\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:16:12\r\ndevront rembourser tous les frais.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:19:11\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi fix\u00e9\r\n\r\n19:35:19:16  19:35:22:12\r\n      le menu des prochaines\r\n   \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2016.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:06\r\n  Nous voterons sur le Gothard,\r\nle renvoi des criminels \u00e9trangers,\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:27:15\r\n      la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux\r\n\r\n19:35:27:20  19:35:30:08\r\n         et la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:36:11\r\nA.Merkel et F.Hollande \u00e9taient c\u00f4te \r\n\u00e0 c\u00f4te devant le Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:41:01\r\nLa forme de l'intervention conjointe\r\n\u00e9tait faite pour frapper les esprits.\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:43:23\r\n Les deux poids lourds politiques\r\n           de l'Europe\r\n\r\n19:35:44:04  19:35:50:07\r\n     r\u00e9affirment l'importance\r\n    du couple franco-allemand.\r\n\r\n19:35:52:08  19:35:57:11\r\n-A.Merkel et F.Hollande ensemble\r\n devant le Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:00:14\r\n          Depuis 1989,\r\n    les d\u00e9put\u00e9s de Strasbourg\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:04:19\r\n       n'avaient pas connu\r\n        pareil \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:36:05:00  19:36:09:16\r\n      F.Hollande a d\u00e9nonc\u00e9\r\n la tentation du repli national.\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:12:12\r\n        -Le d\u00e9bat n'est pas\r\n\r\n19:36:12:17  19:36:14:16\r\n   entre plus ou moins d'Europe.\r\n\r\n19:36:14:21  19:36:18:09\r\n    Il est entre l'affirmation\r\n      ou la fin de l'Europe.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:21:10\r\nLe retour aux fronti\u00e8res nationales,\r\n\r\n19:36:21:14  19:36:24:21\r\n         le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n  des politiques communautaires,\r\n\r\n19:36:25:02  19:36:27:03\r\n       l'abandon de l'euro.\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:32:02\r\n         F.Mitterrand a dit\r\nque le nationalisme c'est la guerre.\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:34:22\r\n  Son avertissement vaut encore.\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:39:13\r\n   -A.Merkel lui a fait \u00e9cho.\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:41:17\r\n         -Plus que jamais,\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:43:12\r\n      il faut plus d'Europe.\r\n\r\n19:36:43:17  19:36:47:15\r\nSe cloisonner, \u00e0 l'\u00e9poque d'Internet,\r\n         c'est une illusion.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:52:17\r\n   Des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires\r\nbien plus graves verraient le jour.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:55:13\r\n-Ils sont d'accord sur ce point.\r\n\r\n19:36:55:18  19:36:58:16\r\nFace \u00e0 la multiplication des crises,\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:11\r\n   il est urgent de renforcer\r\n   l'int\u00e9gration europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:06:10\r\n     sous peine de sombrer\r\ndans l'impuissance et le d\u00e9clin.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:11:06\r\n     -A.Merkel et F.Hollande \r\n    affichant leur solidarit\u00e9,\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:15:14\r\n        c'est un classique\r\n  de la construction europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:20:04\r\nMais derri\u00e8re les bons sentiments,\r\n   la rivalit\u00e9 est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:28:18\r\n L'Allemagne est maintenant unie,\r\n     plus peupl\u00e9e, plus riche\r\n\r\n19:37:28:23  19:37:31:17\r\net souvent plus forte que la France.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:37:05\r\n     -Le trait\u00e9 de l'Elys\u00e9e\r\n   a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en janvier 1963\r\n\r\n19:37:37:10  19:37:41:02\r\n    par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \r\n    et le chancelier Adenauer\r\n\r\n19:37:41:07  19:37:46:04\r\n pour sceller la r\u00e9conciliation \r\n entre la France et l'Allemagne.\r\n\r\n19:37:49:06  19:37:53:07\r\n   Voici l'image la plus forte\r\n      de ce rapprochement:\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:57:03\r\n         la comm\u00e9moration\r\nde la boucherie de Verdun en 1984.\r\n\r\n19:37:57:08  19:38:01:07\r\n     E.Kohl et F.Mitterrand\r\n    immortalisent ce moment.\r\n\r\n19:38:01:11  19:38:04:08\r\n    Mitterrand aura symbolis\u00e9\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:08:03\r\n      les hauts et les bas\r\nde la relation franco-allemande.\r\n\r\n19:38:08:08  19:38:10:11\r\n        Il ne croyait pas\r\n       \u00e0 la r\u00e9unification.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:14:07\r\nHauts et bas aussi depuis l'arriv\u00e9e\r\n       de A.Merkel en 2005.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:17:05\r\nIl y a eu le temps de la \"Merkozy\";\r\n\r\n19:38:17:10  19:38:20:23\r\n    elle d\u00e9testait sa fa\u00e7on \r\n    de lui faire des bisous.\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:24:03\r\n      Puis elle l'a soutenu\r\n        dans sa campagne.\r\n\r\n19:38:24:08  19:38:27:20\r\nLeur gestion de la crise de 2008\r\n     les avait rapproch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:33:03\r\n    En 2012, la \"Merkollande\"\r\n    commen\u00e7ait sous la pluie.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:35:22\r\n Leur relation s'est am\u00e9lior\u00e9e,\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:39:12\r\n  mais l'Allemagne en a profit\u00e9\r\n     pour prendre le large.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:43:20\r\n         Le diff\u00e9rentiel\r\ns'accro\u00eet au profit de l'Allemagne\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:46:03\r\n    pour le PIB par habitant.\r\n\r\n19:38:46:08  19:38:50:09\r\n         Pour la dette,\r\n     74,7 % pour l'Allemagne\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:53:20\r\n   contre 95 % pour la France.\r\n\r\n19:38:54:01  19:38:59:20\r\n     Pour le ch\u00f4mage, pr\u00e8s\r\nde la moiti\u00e9 moins en Allemagne.\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:02:14\r\n          En revanche,\r\n    depuis la r\u00e9unification,\r\n\r\n19:39:02:19  19:39:06:16\r\n  il y a 81,1 mios d'Allemands \r\n  pour 66,3 % mios de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:11:23\r\nMais la France pourrait d\u00e9passer une\r\n Allemagne vieillissante d\u00e8s 2045.\r\n\r\n19:39:12:04  19:39:15:11\r\n Ce qui explique les diff\u00e9rences\r\n   sur l'accueil des migrants\r\n\r\n19:39:15:16  19:39:19:17\r\n  m\u00eame s'ils voulaient imposer\r\n  l'id\u00e9e de quotas \u00e0 l'Union.\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:24:08\r\nEnsemble lors de la manifestation\r\n  apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:28:08\r\n les d\u00e9saccords sont quand m\u00eame\r\n    de plus en plus marqu\u00e9s,\r\n\r\n19:39:28:12  19:39:29:21\r\n       comme sur la Syrie.\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:33:09\r\n -Il faut parler aussi avec Assad.\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:35:11\r\n   -Il faut que B.el-Assad parte\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:38:05\r\npour que l'opposition et le r\u00e9gime\r\n\r\n19:39:38:10  19:39:42:07\r\n     fassent le rassemblement\r\n          indispensable.\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:45:12\r\n   -Le couple franco-allemand\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:49:20\r\n     ne semble plus en mesure\r\nde r\u00e9genter la famille europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:56:15\r\n-Le prix Nobel de chimie 2015 a \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9cern\u00e9 au Su\u00e9dois Tomas Lindahl,\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:00:01\r\n    \u00e0 l'Am\u00e9ricain Paul Modrich\r\n      et au Turc Aziz Sancar\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:02:07\r\n   pour leurs \u00e9tudes sur l'ADN.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:08:13\r\n  Un regain de tension a eu lieu \r\n entre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n19:40:08:18  19:40:12:21\r\n     Des attaques au couteau\r\n  ont marqu\u00e9 les derniers jours.\r\n\r\n19:40:16:00  19:40:19:03\r\n   -Dans un quartier musulman\r\n         de J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:40:19:08  19:40:24:20\r\nces Juifs se sont r\u00e9unis pour prier,\r\n   en hommage aux deux Isra\u00e9liens\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:28:16\r\nvictimes d'un attentat terroriste\r\n          samedi soir.\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:31:14\r\n  -Deux Juifs ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s\r\n\r\n19:40:31:19  19:40:36:16\r\n   et les habitants du quartier\r\n n'ont rien fait pour l'emp\u00eacher.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:40:13\r\nPire, ils ont maudit les victimes !\r\n\r\n19:40:41:00  19:40:44:11\r\n    -La violence est devenue\r\n    quotidienne \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:49:15\r\nDurant notre tournage, un attentat\r\n  se produit \u00e0 quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:55:08\r\n    Une Palestinienne a tent\u00e9\r\n   de poignarder un Isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:40:55:12  19:40:59:13\r\n Tout le quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:00  19:41:05:08\r\n   -Toute cette violence, c'est\r\n\u00e0 cause des colons qui vivent ici.\r\n\r\n19:41:05:12  19:41:08:17\r\n      Ils veulent s'emparer \r\n      de la mosqu\u00e9e al-Aqsa.\r\n\r\n19:41:08:22  19:41:13:06\r\n      Mais elle est \u00e0 nous !\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:16:17\r\n        -Les Palestiniens\r\n     accusent les Isra\u00e9liens\r\n\r\n19:41:16:22  19:41:21:04\r\n    de vouloir y reconstruire\r\n     le Temple de J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:23:06\r\n    d\u00e9truit il y a 2'000 ans.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:24:17\r\n     Le gouvernement d\u00e9ment,\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:29:00\r\n     mais les plus religieux\r\n ne cachent pas leurs objectifs.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:33:08\r\n   -Ils ont raison, nous voulons\r\n      reconstruire le Temple.\r\n\r\n19:41:33:12  19:41:36:04\r\n           Cet endroit\r\n    nous a toujours appartenu.\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:42:01\r\n            Ils disent\r\n qu'il n'y a jamais eu de temple.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:46:03\r\n    Ces menteurs, ce n'est pas\r\n     la peine de les \u00e9couter.\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:50:20\r\n         -Les violences\r\n ne se limitent pas \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:41:51:01  19:41:54:08\r\n         La Cisjordanie\r\net certaines villes isra\u00e9liennes\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:56:11\r\n   sont le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9meutes.\r\n\r\n19:41:56:16  19:41:59:13\r\n             Va-t-on\r\n  vers un nouveau soul\u00e8vement ?\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:03:23\r\n      Pas s\u00fbr, car M.Abbas\r\n      n'est pas Y.Arafat.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:06:07\r\n    -Je ne sais pas exactement\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:09:19\r\n    comment se sont d\u00e9roul\u00e9es \r\n    les pr\u00e9c\u00e9dentes intifadas.\r\n\r\n19:42:10:00  19:42:16:03\r\nMais pour lancer un tel mouvement, il\r\nfaut une organisation, un dirigeant.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:19:21\r\n -Le Premier ministre isra\u00e9lien\r\n          B.Netanyahou\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:24:00\r\na donn\u00e9 carte blanche aux forces \r\nde l'ordre pour ramener le calme.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:29:12\r\n -Regardez cette carte de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:32:21\r\n Un accident et un engin en panne\r\n           ont provoqu\u00e9\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:36:09\r\n           des bouchons\r\ndans toute une partie de la ville.\r\n\r\n19:42:36:13  19:42:41:18\r\n        C'est une variante \r\n        de l'effet papillon\r\n\r\n19:42:41:23  19:42:47:09\r\n dans une des villes o\u00f9 le r\u00e9seau\r\n     est arriv\u00e9 \u00e0 saturation.\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:57:11\r\n -Ce matin, un bouchon a paralys\u00e9\r\nles acc\u00e8s pour entrer dans Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:57:22  19:42:59:22\r\n        -45 min pour 10 km.\r\n\r\n19:43:00:03  19:43:01:21\r\n      -C'est de pire en pire.\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:04:17\r\n       Ca devient horrible.\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:08:04\r\n     -En cause: un accident\r\n   sur un pont du centre-ville\r\n\r\n19:43:08:09  19:43:13:01\r\net une machine de chantier en panne\r\n sur l'autoroute de contournement.\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:15:13\r\n Tout cela entre 07h00 et 09h00.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:09\r\n      -Aux heures de pointe,\r\n\r\n19:43:17:13  19:43:18:22\r\n       on est en flux tendu.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:21:19\r\n  Le moindre p\u00e9pin, un accident,\r\n\r\n19:43:22:00  19:43:24:19\r\n       des travaux impr\u00e9vus,\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:29:08\r\n      ont des r\u00e9percussions\r\n  sur beaucoup d'automobilistes.\r\n\r\n19:43:29:17  19:43:34:02\r\n    -La saturation du r\u00e9seau \r\n   se ressent de plus en plus.\r\n\r\n19:43:34:07  19:43:37:14\r\n   La population qui transite\r\n      par Gen\u00e8ve augmente.\r\n\r\n19:43:37:19  19:43:42:22\r\n    455'000 v\u00e9hicules entrent\r\net sortent de Gen\u00e8ve chaque jour.\r\n\r\n19:43:43:13  19:43:44:20\r\n         -La ville a connu\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:47:04\r\nune forte croissance d\u00e9mographique\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:49:13\r\ndans un contexte de forte densit\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:18  19:43:52:11\r\n       Il y a des coupures: \r\n       le lac, les rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:55:18\r\n             Cela cr\u00e9e\r\ndes points de passage obligatoires.\r\n\r\n19:43:55:23  19:43:59:15\r\n     L'accident d'aujourd'hui\r\n s'est pass\u00e9 sur un de ces points.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:01:17\r\n   Quand tout va bien, \u00e7a tient.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:05:18\r\n  D\u00e8s qu'il y a une perturbation,\r\n    l'infrastructure se bloque.\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:10:07\r\n-Une ville satur\u00e9e, un territoire\r\n  en cul de sac et des travaux:\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:12:00\r\n      un cocktail explosif.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:15:07\r\n        L'agrandissement\r\n de l'autoroute de contournement\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:18:19\r\n      devrait d\u00e9sengorger\r\n   un peu le trafic d\u00e8s 2017.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:23:11\r\n      -Les \u00e9tudiants dipl\u00f4m\u00e9s\r\n      cherchent des emplois.\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:26:17\r\n        A l'EPFL, un forum\r\n    est sp\u00e9cialement organis\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:28:11\r\n     C'est l'occasion de voir\r\n\r\n19:44:28:16  19:44:33:03\r\nsi les \u00e9trangers ont plus de peine\r\n       \u00e0 trouver un emploi.\r\n\r\n19:44:35:00  19:44:40:03\r\n-Emma est une dipl\u00f4m\u00e9e de l'EPFL.\r\n\r\n19:44:40:08  19:44:42:20\r\nMalgr\u00e9 la votation du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:46:15\r\n     cette Fran\u00e7aise pense\r\n  trouver un emploi en Suisse.\r\n\r\n19:44:47:01  19:44:49:04\r\n -En \u00e9tant de l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:44:49:09  19:44:51:19\r\n\u00e7a a pas l'air d'\u00eatre un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:54:20\r\n            Ils disent\r\n   \"permis de travail valable\",\r\n\r\n19:44:55:01  19:44:58:17\r\n          et il faut d\u00e9j\u00e0\r\n     avoir boss\u00e9 pour l'avoir.\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:00:20\r\n     Mais \u00e7a a l'air jouable.\r\n\r\n19:45:01:06  19:45:03:15\r\n   -La situation des Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:45:03:20  19:45:08:00\r\n   pourrait bient\u00f4t ressembler\r\n    \u00e0 celle de ces Marocains,\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:11:01\r\n        qui ont six mois\r\n     pour trouver un emploi.\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:13:16\r\nEnsuite, plus de permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:15:15\r\n      -Je suis plus stress\u00e9e\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:18:06\r\n   que les \u00e9tudiants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:18:11  19:45:21:21\r\n     Ils n'ont pas de risque.\r\n\r\n19:45:22:07  19:45:23:17\r\n      -Des fois, l'entreprise\r\n\r\n19:45:23:22  19:45:25:05\r\n        accepte le candidat\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:29:10\r\nmais quand elle demande le permis,\r\n        le canton refuse.\r\n\r\n19:45:29:19  19:45:32:21\r\n   -Pour l'EPFL, ces \u00e9tudiants\r\n    \u00e9trangers sont pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:34:01\r\n         Sur le campus,\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:37:19\r\n    quatre start-up sur cinq\r\n sont lanc\u00e9es par des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:41:15\r\n    Un capital d'innovation\r\n qui int\u00e9resse les entreprises.\r\n\r\n19:45:41:20  19:45:44:21\r\n       Mais l'incertitude\r\n     p\u00e8se sur leur embauche.\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:46:19\r\n       -On esp\u00e8re conserver\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:49:02\r\n      les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:54:02\r\n      Mais il y a des craintes\r\net un ralentissement dans l'embauche\r\n\r\n19:45:54:07  19:45:58:13\r\n    et dans les investissements\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:45:58:23  19:46:02:22\r\n -Un ralentissement pour lequel\r\n   il n'existe aucun chiffre.\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:06:06\r\n      Il serait plus marqu\u00e9\r\n    dans les multinationales,\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:09:06\r\n qui seront toutefois pr\u00e9sentes\r\n         au Forum EPFL.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:16:09\r\n -A Gen\u00e8ve, un plan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n       par le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:21:11\r\n   pour orienter plus de jeunes\r\n      vers l'apprentissage.\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:27:01\r\n  Des quotas sont pr\u00e9vus \u00e0 l'Etat\r\n   et dans les r\u00e9gies publiques.\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:31:08\r\n   -Gen\u00e8ve manque d'apprentis.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:36:10\r\n     4 % des \u00e9l\u00e8ves choisissent\r\nl'apprentissage en fin de scolarit\u00e9.\r\n\r\n19:46:36:14  19:46:39:15\r\n            En cause,\r\nla situation \u00e9conomique du canton.\r\n\r\n19:46:40:01  19:46:41:21\r\n   -On est un canton tertiaire.\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:44:05\r\n     Y a la volont\u00e9 d'\u00e9tudier.\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:48:13\r\n      Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n  est aussi dans cette situation.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:51:02\r\n     Dans les autres cantons,\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:55:16\r\n         l'apprentissage\r\nest consid\u00e9r\u00e9 comme une promotion.\r\n\r\n19:46:55:21  19:47:00:04\r\n   Pour beaucoup de nos jeunes,\r\n     c'est le dernier choix.\r\n\r\n19:47:00:14  19:47:04:20\r\n   -Le Conseil d'Etat propose \r\n   des mesures d'encouragement\r\n\r\n19:47:05:01  19:47:08:02\r\n      pour les entreprises\r\n     mais aussi des quotas.\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:10:22\r\n            A l'Etat\r\n  et dans les r\u00e9gies publiques,\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:17:23\r\n    il devrait y avoir \u00e0 terme\r\n4 % d'apprentis parmi les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:21:06\r\n     -La complexit\u00e9 de gestion\r\n           d'un a\u00e9roport\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:23:21\r\n     avec des travaux la nuit\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:27:12\r\n et un tarmac interdit aux mineurs\r\n\r\n19:47:27:17  19:47:31:00\r\n          rend l'accueil\r\n    de ces apprentis compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:47:31:05  19:47:39:00\r\n   Mais nous allons nous efforcer\r\nde nous approcher de ce quota de 4 %.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:43:20\r\n-Encourager l'apprentissage, c'\u00e9tait\r\n  le r\u00f4le de la Cit\u00e9 des m\u00e9tiers,\r\n\r\n19:47:44:01  19:47:46:17\r\n   sorte de salon de l'emploi\r\n        pour les jeunes.\r\n\r\n19:47:46:22  19:47:50:00\r\n       Il pourrait faire\r\n   les frais du plan propos\u00e9.\r\n\r\n19:47:50:10  19:47:51:17\r\n     -L'obligation de visiter\r\n\r\n19:47:51:22  19:47:53:04\r\n        la Cit\u00e9 des m\u00e9tiers\r\n\r\n19:47:53:09  19:47:56:07\r\n  en premi\u00e8re ann\u00e9e du sup\u00e9rieur\r\n           a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n19:47:56:11  19:47:57:14\r\n          C'est dommage.\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:02:11\r\nDeux sources me disent qu'en 2018 le\r\nD\u00e9partement de l'instruction publique\r\n\r\n19:48:02:15  19:48:05:03\r\n        ne soutiendra pas \r\n       la Cit\u00e9 des m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:48:05:08  19:48:09:21\r\nQuand on a quelque chose qui marche,\r\n       on devrait s'y tenir.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:12:19\r\n   -Le co\u00fbt devrait \u00eatre nul.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:04\r\n    Le salaire des apprentis\r\n     devrait \u00eatre compens\u00e9\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:19:02\r\npar la baisse du nombre d'\u00e9l\u00e8ves\r\n   dans le syst\u00e8me scolaire.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:21:18\r\n      C.Arnothy est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:26:04\r\n La romanci\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e8bre\r\n      dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:30:07\r\nElle avait fui la Hongrie communiste\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:34:07\r\n          et \u00e9tait devenue\r\nune personnalit\u00e9 de la vie publique.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:38:18\r\n        Elle \u00e9tait une amie\r\n      de Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:42:12\r\n   On se rappelle des ces images\r\n      o\u00f9 elle l'accompagnait\r\n\r\n19:48:42:17  19:48:44:09\r\n   lors de sa visite en Suisse.\r\n\r\n19:48:45:07  19:48:47:06\r\n   Puis cette autre disparition.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:49:18\r\n            A.Hoefert,\r\n   le chef \u00e9conomiste de l'UBS,\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:52:18\r\n a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque\r\n           \u00e0 New York.\r\n\r\n19:48:52:23  19:48:56:14\r\n       Il avait souvent \u00e9t\u00e9 \r\n      l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:48:56:19  19:49:01:11\r\n   Il \u00e9tait l'un des \u00e9conomistes\r\nles plus brillants de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:10:01\r\n    Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n      de mani\u00e8re provisoire.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:17:14\r\n     La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n   par la commission d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:22:09\r\n La confirmation vient de tomber.\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:24:22\r\n    Une suspension de 90 jours.\r\n\r\n19:49:25:03  19:49:29:22\r\n       -C'est assez \u00e9trange,\r\n   cette suspension de 90 jours.\r\n\r\n19:49:30:03  19:49:34:02\r\n    \u00c7a prouve que Sepp Blatter\r\n      a fait quelque chose,\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:38:23\r\n  a eu un comportement contraire\r\n   \u00e0 l'\u00e9thique ou \u00e0 la morale.\r\n\r\n19:49:39:01  19:49:41:13\r\n     Mais pourquoi 90 jours ?\r\n\r\n19:49:41:15  19:49:45:11\r\n     Le 1er janvier, il peut\r\n   de nouveau \u00eatre le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:49:00\r\n jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection du 26 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:53:01\r\n     Ce n'est pas tr\u00e8s grave, \r\n     trois mois de suspension.\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:58:19\r\n            Mais on dit\r\n    que la commission d'\u00e9thique\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:04:04\r\n       est instrumentalis\u00e9e\r\n        par Sepp Blatter.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:11:17\r\nOn acceptant de se faire suspendre,\r\nil dit: \"Suspendez aussi Platini\".\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:16:09\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n   ce que cherche Sepp Blatter.\r\n\r\n19:50:16:09  19:50:20:17\r\n-N.Schmidt est une des com\u00e9diennes\r\n  suisses les plus prometteuses.\r\n\r\n19:50:20:22  19:50:25:09\r\n Un premier grand r\u00f4le au cin\u00e9ma:\r\n \"L'\u00e9tudiante et Monsieur Henri\".\r\n\r\n19:50:26:19  19:50:30:23\r\n      On sonne \u00e0 une porte\r\n\r\n19:50:31:09  19:50:34:13\r\n   -Bonjour, je suis Constance.\r\n    -Vous \u00eates de la police ?\r\n\r\n19:50:34:18  19:50:36:11\r\n  -C'est pour la chambre \u00e0 louer.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:40:07\r\n         -Fra\u00eeche, belle,\r\non s'emballe devant No\u00e9mie Schmidt.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:43:01\r\nTrois ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Sion\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:47:16\r\npour suivre des cours de th\u00e9\u00e2tre\r\n \u00e0 Bruxelles, elle est partout.\r\n\r\n19:50:48:02  19:50:50:01\r\n    -J'ai une chance immense !\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:53:06\r\n  Le court-m\u00e9trage que j'ai fait\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:55:01\r\n      \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes\r\n\r\n19:50:55:06  19:50:57:06\r\n   m'a permis d'avoir un agent.\r\n\r\n19:50:57:11  19:50:59:11\r\n     Vous m'aimez bien, non ?\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:02:15\r\n     Je suis une bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:07:23\r\nEnsuite de jouer avec C.Brasseur dans\r\n une com\u00e9die, art nouveau pour moi,\r\n\r\n19:51:08:04  19:51:10:10\r\n           c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:15:10\r\n  -Vous avez fait les raviolis ?!\r\n     -Non, c'est de la bo\u00eete.\r\n\r\n19:51:15:14  19:51:18:15\r\n      Mais j'ai mis du comt\u00e9\r\n       au lieu du gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:51:18:20  19:51:22:04\r\n          -Bel exploit,\r\n   tout le monde est admiratif.\r\n\r\n19:51:22:13  19:51:25:19\r\n         -Elle a un c\u00f4t\u00e9\r\n qu'ont les actrices am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:28:16\r\nElle a un sourire, une spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:31:08\r\nElle me fait penser \u00e0 Julia Roberts\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:33:05\r\n       dans \"Pretty Woman\".\r\n\r\n19:51:33:15  19:51:35:13\r\n      -On fait connaissance ?\r\n\r\n19:51:35:18  19:51:39:19\r\n     -Je racontais \u00e0 Constance\r\n     comment j'ai rat\u00e9 ma vie.\r\n\r\n19:51:40:05  19:51:41:13\r\n   -Pour le r\u00f4le de Constance,\r\n\r\n19:51:41:18  19:51:45:07\r\nune \u00e9tudiante qui loue une chambre\r\n      chez un vieux bougon,\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:47:22\r\n       No\u00e9mie a d\u00fb prendre\r\n       des cours de piano.\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:51:00\r\n      Et elle a d\u00fb prendre\r\n      des cours d'anglais\r\n\r\n19:51:51:05  19:51:54:13\r\npour jouer dans la s\u00e9rie historique\r\n       de la cha\u00eene crypt\u00e9e.\r\n\r\n19:51:54:23  19:51:56:00\r\n         -C'\u00e9tait mon r\u00eave\r\n\r\n19:51:56:05  19:51:57:11\r\n       de jouer en anglais.\r\n\r\n19:51:57:15  19:51:58:21\r\n        J'avais une coach.\r\n\r\n19:51:59:02  19:52:02:03\r\n         J'avais tendance\r\n    \u00e0 avoir l'accent am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:04:11\r\nMaintenant, j'ai l'accentbritish.\r\n\r\n19:52:04:21  19:52:08:08\r\n       -Mais pas de coach\r\npour perdre son accent valaisan.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:10:12\r\n    -Quand je rentre en Valais,\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:15:00\r\n   je reprends l'accent valaisan\r\n   pour me fondre dans la masse.\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:18:17\r\n   Quand j'habitais \u00e0 Bruxelles,\r\n      j'avais l'accent belge.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:20:18\r\n      Je peux m\u00eame cuisiner !\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:24:03\r\n      Je suis pas tr\u00e8s dou\u00e9e,\r\n      mais je peux me lancer.\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:28:03\r\n   -La carri\u00e8re de N.Schmidt,\r\n     elle, est bien lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:33:15\r\n  -Une exposition exceptionnelle\r\n      vient d'ouvrir \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:37:13\r\n L'occasion de voir cette machine\r\n      vieille de 2'000 ans.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:19\r\n    Elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte\r\n dans l'\u00e9pave d'un navire romain.\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:47:08\r\n      C'est un peu l'anc\u00eatre\r\n   des complications horlog\u00e8res.\r\n\r\n19:52:50:12  19:52:54:18\r\n  -Statues, bronzes, poteries.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:59:21\r\nLes tr\u00e9sors d'Anticyth\u00e8re sortent\r\n de Gr\u00e8ce pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:04:06\r\n Anticyth\u00e8re: le nom d'un navire\r\n    romain d\u00e9couvert en 1900\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:09:07\r\n    au large de l'\u00eele grecque\r\n          du m\u00eame nom.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:06\r\n -C'est un niveau extraordinaire.\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:14:11\r\n C'est l'une des plus importantes\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:16:08\r\n    d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:19:12\r\n       mais c'est la seule\r\n   qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:53:19:17  19:53:21:03\r\n    hors de son pays d'origine.\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:25:10\r\n -L'objet le plus exceptionnel:\r\n ces fragments d'un m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:53:25:14  19:53:29:01\r\n     Au scanner, on devine\r\n des dizaines de roues dent\u00e9es.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:31:22\r\n            Les Grecs\r\n  avaient invent\u00e9 cette machine\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:36:11\r\n         capable de pr\u00e9voir\r\nles phases de la lune, les \u00e9clipses.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:41:09\r\n      Cet historien \u00e9tudie\r\n   le m\u00e9canisme depuis 40 ans.\r\n\r\n19:53:41:13  19:53:44:02\r\n     Il en a construit sept.\r\n\r\n19:53:44:07  19:53:50:09\r\nAnticyth\u00e8re permettait d'afficher\r\n plus que la course de la lune.\r\n\r\n19:53:51:12  19:53:55:05\r\n      -Anticyth\u00e8re affichait\r\n    la trajectoire de la lune,\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:57:23\r\n       la position du soleil\r\n\r\n19:53:58:04  19:53:59:21\r\n       et des cinq plan\u00e8tes\r\n\r\n19:54:00:02  19:54:02:09\r\n        connues \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:54:02:19  19:54:07:11\r\n          -Un m\u00e9canisme\r\n   d'une complexit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n19:54:07:16  19:54:11:12\r\nEn mer, les recherches ont repris.\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:17:03\r\nAnticyth\u00e8re n'\u00e9tait s\u00fbrement pas\r\n       une pi\u00e8ce unique.\r\n\r\n19:54:18:14  19:54:20:11\r\n    -Il y a peut-\u00eatre d'autres\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:23:01\r\nengins m\u00e9caniques de cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:27:19\r\n Si on cherche, on va encore faire\r\n des d\u00e9couvertes extraordinaires.\r\n\r\n19:54:28:05  19:54:32:13\r\n     -Anticyth\u00e8re pr\u00e9figure\r\n  la complexit\u00e9 de nos montres.\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:36:20\r\n  Une marque horlog\u00e8re suisse \r\n s'est associ\u00e9e aux recherches.\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:39:05\r\n   -Dans les \u00e9coles, on nous dit\r\n\r\n19:54:39:10  19:54:41:00\r\n     que la m\u00e9canique est n\u00e9e\r\n\r\n19:54:41:05  19:54:42:10\r\n         \u00e0 la Renaissance.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:46:14\r\n      L'horlogerie rappelle\r\n    ses racines en 1700, 1800.\r\n\r\n19:54:46:19  19:54:52:01\r\n   L\u00e0, on a un objet incroyable\r\n       qui est dat\u00e9 \u00e0 -150.\r\n\r\n19:54:52:06  19:54:56:22\r\n       On savait d\u00e9j\u00e0 faire\r\n   des machines aussi complexes\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:01:02\r\n   que des grandes complications\r\n       horlog\u00e8res actuelles.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:05:19\r\n     -Une le\u00e7on d'humilit\u00e9 \r\n    pour tous les horlogers.\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:11:02\r\n      L'exposition durera\r\n    jusqu'\u00e0 Baselworld 2016.\r\n\r\n19:55:14:01  19:55:16:00\r\n      -Voici un documentaire\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:20:17\r\n   sur les enfants de personnes\r\n souffrant de troubles psychiques.\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:25:11\r\n      Les structures manquent\r\n  pour les aider et les encadrer.\r\n\r\n19:55:27:17  19:55:29:12\r\n    -Il y a plus de dix ans,\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:32:08\r\n    cette famille traversait\r\n     une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:36:19\r\nUne m\u00e8re malade psychologiquement \r\net des enfants livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:55:37:06  19:55:40:01\r\n      -Maman ne voulait plus\r\n        s'occuper de nous.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:45:19\r\n On \u00e9tait tous coll\u00e9s en pleurant \r\net on se tenait les uns les autres.\r\n\r\n19:55:46:00  19:55:48:20\r\n  On lui disait qu'on serait l\u00e0.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:53:15\r\n        -L'a\u00een\u00e9e endosse\r\n      le r\u00f4le de la maman.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:57:01\r\n -Les petites pleuraient la nuit.\r\n\r\n19:55:57:05  19:56:00:06\r\n      Il fallait leur donner\r\n        le biberon \u00e0 04h00\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:08\r\n  et je partais au cycle \u00e0 07h00.\r\n\r\n19:56:03:12  19:56:07:07\r\nJe vous ai \u00e9lev\u00e9es \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:10:14\r\n        -Apr\u00e8s un s\u00e9jour\r\n    en h\u00f4pital psychiatrique,\r\n\r\n19:56:10:19  19:56:14:01\r\n   la m\u00e8re est prise en charge\r\n    pour troubles bipolaires.\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:17:23\r\n        Mais les enfants\r\n   restent sans explications.\r\n\r\n19:56:18:10  19:56:21:17\r\n       -Je ne comprenais pas\r\n      ce que \u00e7a voulait dire.\r\n\r\n19:56:21:22  19:56:23:18\r\n      Ca n'avait aucun sens.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:28:18\r\n  -Je me rappelle m'\u00eatre demand\u00e9\r\n     si on avait perdu maman.\r\n\r\n19:56:29:05  19:56:31:08\r\n-Beaucoup de questions auxquelles\r\n\r\n19:56:31:12  19:56:35:09\r\nle Bureau centrale d'aide sociale\r\n  de Gen\u00e8ve tente de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:56:35:13  19:56:38:17\r\n     On y suit gratuitement\r\n   une cinquantaine d'enfants.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:42:22\r\n   -Quand il y a des probl\u00e8mes \r\n   avec ma m\u00e8re, je suis tendu.\r\n\r\n19:56:43:03  19:56:47:02\r\n     Je n'arrive pas \u00e0 dormir\r\nparce que je pense beaucoup \u00e0 elle.\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:50:12\r\n       -Cet ado se confie\r\n aux psychologues chaque semaine\r\n\r\n19:56:50:17  19:56:53:15\r\n    dans un groupe de parole\r\n     avec d'autres enfants\r\n\r\n19:56:53:20  19:56:55:12\r\n   ou en entretien individuel.\r\n\r\n19:56:55:22  19:57:00:07\r\n      -Elle peut aller mieux,\r\n      mais la maladie est l\u00e0.\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:06:19\r\n  Il faudra vivre peut-\u00eatre avec,\r\n            longtemps.\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:11:11\r\n  Ca t'arrive d'\u00eatre en col\u00e8re ?\r\n\r\n19:57:11:15  19:57:17:07\r\n   -Des fois, je suis en col\u00e8re.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:20:15\r\n  -Ces lieux d\u00e9di\u00e9s aux jeunes\r\n     manquent cruellement.\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:23:11\r\n      A Lausanne, le CHUV\r\n    et l'association Astrame\r\n\r\n19:57:23:15  19:57:25:22\r\n      envisagent de suivre\r\n      le mod\u00e8le genevois.\r\n\r\n19:57:26:03  19:57:28:20\r\n   Ailleurs en Suisse romande,\r\n        ils sont oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:57:29:06  19:57:33:10\r\n  -Ca me fait du bien d'exprimer\r\n   mes \u00e9motions, mes probl\u00e8mes\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:39:18\r\net avoir quelqu'un qui me comprend\r\n       et qui me respecte.\r\n\r\n19:57:41:00  19:57:41:21\r\n           -Les enfants\r\n\r\n19:57:42:02  19:57:44:04\r\nqui ont des troubles du comportement\r\n\r\n19:57:44:09  19:57:48:17\r\nparce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par la\r\nsituation sont d\u00e9j\u00e0 pris en charge.\r\n\r\n19:57:48:22  19:57:51:12\r\n       On re\u00e7oit les enfants\r\n       qui ont su s'adapter,\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:53:20\r\n mais on leur donne pas la parole\r\n\r\n19:57:54:01  19:57:58:17\r\nparce que le trouble psychique prend\r\n beaucoup de place dans la famille.\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:02:04\r\n    -L'h\u00f4pital psychiatrique\r\n      de Mal\u00e9voz en Valais\r\n\r\n19:58:02:09  19:58:05:01\r\n        a mis sur place\r\n     un groupe pour adultes\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:09:02\r\ncomme cette maman qui ne sait plus\r\n       que dire \u00e0 son ado.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:12:06\r\n-J'ai peur qu'elle se sente coupable.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:14:04\r\n       -Que lui dites-vous ?\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:18:08\r\n            -Je lui dis\r\n que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec elle.\r\n\r\n19:58:18:12  19:58:20:22\r\nJ'ai l'impression de la d\u00e9laisser.\r\n\r\n19:58:21:03  19:58:25:11\r\n   -En m\u00eame temps, elle a besoin\r\n       d'une maman en forme\r\n\r\n19:58:25:15  19:58:30:11\r\ndonc vous devez prendre soin de vous\r\n     pour prendre soin d'elle.\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:33:11\r\n       -Des lieux d'appui \r\n      difficiles \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:58:33:16  19:58:37:23\r\n     La plupart des enfants\r\n apprennent seuls \u00e0 faire face.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:40:06\r\n       -Je ne regrette rien.\r\n\r\n19:58:40:11  19:58:42:04\r\n        Je t'en veux pas !\r\n\r\n19:58:42:09  19:58:44:22\r\n        Je t'en veux plus.\r\n\r\n19:58:45:03  19:58:48:06\r\n    Je suis fi\u00e8re de nous tous.\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:52:11\r\nOn est devenu de belles personnes.\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:55:02\r\n           Je nous aime\r\n     comme on est aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:55:13  19:58:59:11\r\n    -Impossible de chiffrer\r\n le nombre d'enfants concern\u00e9s.\r\n\r\n19:58:59:15  19:59:04:16\r\nIls devront sortir de l'ombre pour\r\nb\u00e9n\u00e9ficier des services existant.\r\n\r\n19:59:07:15  19:59:10:13\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n19:59:10:18  19:59:14:16\r\n  l'UDC consolide ses positions,\r\n       de m\u00eame que le PLR.\r\n\r\n19:59:14:21  19:59:16:23\r\n      La droite est en forme.\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:22:20\r\n            Le PS aussi,\r\nmais les plus petits partis reculent.\r\n\r\n19:59:23:19  19:59:26:12\r\nUne grande soir\u00e9e politique s'ouvre.\r\n\r\n19:59:26:17  19:59:31:10\r\n      Juste apr\u00e8s ce journal\r\n  avec E.Mamarbachi et D.Berger.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:38:21\r\n -C'est la soir\u00e9e des superlatifs.\r\n\r\n19:59:39:02  19:59:40:14\r\n        Il y aura 5 d\u00e9bats.\r\n\r\n19:59:40:19  19:59:44:17\r\n        Avec \u00e0 chaque fois\r\n      de nouveaux candidats.\r\n\r\n19:59:44:19  19:59:47:00\r\n      Ils seront 30 au total.\r\n\r\n19:59:47:02  19:59:51:01\r\n Il y a aussi un public nombreux.\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:56:08\r\nLes th\u00e8mes, ce seront les th\u00e8mes qui\r\n ont marqu\u00e9 la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:59:56:10  20:00:02:10\r\n-Nous serons aussi sur le terrain,\r\n     dans la ville de Bulle,\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:08:04\r\n  la ville romande dont les votes\r\n\r\n20:00:08:06  20:00:13:21\r\n se rapprochent des votes suisses.\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:18:15\r\n  -Vous pouvez participer \u00e0 cette\r\n soir\u00e9e en r\u00e9agissant sur Twitter.\r\n\r\n20:00:18:20  20:00:20:12\r\n         \u00c0 vous de jouer.\r\n\r\n20:00:20:17  20:00:25:21\r\n     On vous donne rendez-vous\r\n         apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:32:17\r\n -On a un dessin de Mix et Remix.\r\n\r\n20:00:32:23  20:00:36:14\r\n              Merci.\r\n\r\n20:00:36:14  20:00:38:20\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:40:20\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:41:01  20:00:47:20\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, E.Gattlen, V.Fiore-Donno,\r\n E.Gattlen, M.Kastrati, C.Richardet\r\n\r\n20:00:48:01  20:00:50:01\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n         20h15 Infrarouge\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T18:12:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510464753", "durationSec": 125, "title": "FRIGO PORTRAIT NOEMIE SCHMIDT_RTS000000614347", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne suisse No\u00e9mie Schmidt. A 24, la valaisanne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9croch\u00e9 plusieurs r\u00f4les au cin\u00e9ma et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Elle joue notamment dans le film \"L\u00bf\u00e9tudiante et Monsieur Henri\" du r\u00e9alisateur Ivan Calb\u00e9rac.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1464882"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464754", "durationSec": 221, "title": "FRIGO GF ENFANT CAS PSY VD 30092015_RTS000000610263", "excerpt": "Les enfants de parents souffrant de troubles psychiques connaissent des difficult\u00e9s. A Gen\u00e8ve, le Bureau central d\u00bfaide sociale de Gen\u00e8ve (BICEPS) offre un soutien \u00e0 ces familles. D'autres cantons pourraient ouvrir des structures similaires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE"], "thematicThemes": ["PSYCHIATRIE", "PSYCHOPATHOLOGIE", "PSYCHOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464755", "durationSec": 140, "title": "FRIGO FRANCE ALLEMAGNE_RTS000000615295", "excerpt": "Rappel historique des liens entre la France et l'Allemagne depuis la r\u00e9conciliation entre les deux pays en 1963. Aujourd'hui le couple franco-allemand affiche son unit\u00e9 sur les grands enjeux europ\u00e9ens mais des d\u00e9saccords demeurent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464756", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ANTICYTHERES GRECS 0210 PAD_RTS000000612557", "excerpt": "L'exposition \"L'\u00e9pave d'Anticyth\u00e8re\" du mus\u00e9e Antikenmuseum de B\u00e2le montre un m\u00e9canisme vieux de 2000 ans et capable de calculer des grands \u00e9v\u00e9nements astronomiques. Cet objet antique grec pouvait pr\u00e9dire les phases de la lune et les \u00e9clipses \u00e0 la mani\u00e8re des complications horlog\u00e8res actuelles.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "ANTIQUIT\u00c9 (CIVILISATION)", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1464888"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464757", "durationSec": 111, "title": "SO APPRENTIS_RTS000000616523", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour inciter d'avantage de jeunes \u00e0 choisir la voie de l'apprentissage. Dans ce canton, seul 4% des jeunes en formation s'oriente vers un apprentissage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1464880"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464758", "durationSec": 38, "title": "SO ARNOTHY CHRISTINE 2_RTS000000616491", "excerpt": "Le dernier barom\u00e8tre SSR avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015 annonce une forte progression du PLR, une progression moins marqu\u00e9e de l'UDC et du PS et un recul des Verts. Le sondage montre \u00e9galement une tendance au recul pour les partis du centre. Claude Lonchamp de l'Institut gfs.bern rappelle que la mobilisation des \u00e9lecteurs reste la grande inconnue."}, {"internalArchiveId": "AA1510464759", "durationSec": 113, "title": "SO BAROMETRE ELECTORAL_RTS000000616482", "excerpt": "La circulation en ville de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e ce matin \u00e0 cause d'un accident sur un pont du centre ville et d'une nacelle en panne dans un tunnel de l'autoroute de contournement. Le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet explique que ce bouchon est d\u00fb \u00e0 la saturation du r\u00e9seau routier et aux nombreuses coupures et points de passages obligatoires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "SONDAGE D'OPINION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464760", "durationSec": 89, "title": "SO BOUCHON GE 2_RTS000000616538", "excerpt": "La tension est mont\u00e9e d'un cran entre Isra\u00e9liens et Palestiniens et certains craignent une nouvelle intifada. Plusieurs attaques au couteau on eu lieu dans la vielle ville de J\u00e9rusalem et des actes de violence ont eu lieu en Cisjordanie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "BOUCHON ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464761", "durationSec": 131, "title": "SO COLERE INTIFADA_RTS000000616492", "excerpt": "Le salon de l'emploi forum EPFL permet aux \u00e9tudiants d'approcher des entreprises en vue de trouver un emploi. Pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers, la t\u00e2che est un peu plus compliqu\u00e9e, en particulier pour les ressortissant de pays hors de l'union europ\u00e9enne qui n'ont que 6 mois pour d\u00e9crocher un contrat de travail. Le Pr\u00e9sident de la chambre vaudoise du commerce Bernard Rueger s'exprime sur l'incertitude qui r\u00e8gne dans le march\u00e9 du travail apr\u00e8s la votation du 09.02.2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL", "CISJORDANIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT RELIGIEUX"], "sequenceIds": ["1464872"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464762", "durationSec": 16, "title": "SO HOEFERT DCD 3_RTS000000616460"}, {"internalArchiveId": "AA1510464763", "durationSec": 96, "title": "SO POSTES EPFL_RTS000000616351", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "EMPLOI", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464764", "durationSec": 21, "title": "SO RAPPEL RESULTATS_RTS000000616518"}, {"internalArchiveId": "AA1510464765", "durationSec": 77, "title": "SO STRASBOURG MERKEL HOLLANDE_RTS000000616555", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510464836", "summary": "J\u00e9rusalem : Juifs priant dans la vieille ville de J\u00e9rusalem. Autel avec deux bougies et un drapeau isra\u00e9lien. Itw d'un homme. Policiers arm\u00e9s dans la rue. Policiers courant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de femmes palestiniennes portant le voile. Rue commer\u00e7ante avec badauds et policiers dissipant la foule. Itw d'une palestinienne. Passants et policiers pr\u00e8s de la Mosqu\u00e9e Al-Aqsa. Itw d'un juif orthodoxe.\nCisjordannie : Groupe de jeunes gens aux visages cach\u00e9s par des cagoules, jetant des pierres et mettant le feu \u00e0 des d\u00e9chets sur une route. Itw d'un femme palestinienne.", "id": "1464872", "visualThemes": ["JUIFS", "INTERVIEW DE RUE", "SC\u00c8NE DE RUE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464844", "summary": "Jeunes dans une salle de classe avec enseignante utilisant un r\u00e9troprojecteur. Itw d'Anne-Emery-Torracinta, cheffe du d\u00e9partement de l'instruction publique. Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat genevois. Itw de Bertrand St\u00e4mpfli, porte-parole de l'A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve. Itw deJean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil.", "id": "1464880", "visualThemes": ["APPRENTI", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["ROMAIN, JEAN", "EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464846", "summary": "Extrait des films \"Coda\" d'Ewa Brykalska, \"L'\u00e9tudiante et Monsieur Henri\" d'Ivan Calb\u00e9rac et de la s\u00e9rie \"Versailles\", r\u00e9alis\u00e9e par Jalili Lespert. Itw de No\u00e9mie Schmidt, com\u00e9dienne. Itw de Ivan Calb\u00e9rac, r\u00e9alisateur.", "id": "1464882", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464852", "summary": "Statues et divers objets de l'exposition \"L'\u00e9pave Anticyth\u00e8re\". Itw d'Esa\u00f9 Dozio, mus\u00e9e des antiquit\u00e9s B\u00e2le. Reproduction en 3D d'un m\u00e9canisme astronomique. Itw de Michael T.Wright, historien des m\u00e9canismes. Itw de Brendan Foley, plongeur et arch\u00e9ologue. Itw de Mathias Buttet, directeur Recherche et d\u00e9veloppement chez Hublot.", "id": "1464888", "visualThemes": ["STATUE", "POTERIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "ANTIQUIT\u00c9 (CIVILISATION)"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614878", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020927", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AE62A23E-621C-40C7-8A9B-E8F493D9396A", "internalArchiveId": "AE62A23E-621C-40C7-8A9B-E8F493D9396A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Yasmina Khadra, \u00e9crivain d'origine alg\u00e9rienne, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"La Derni\u00e8re nuit du ra\u00efs\" qui met en sc\u00e8ne les derni\u00e8res heures de la vie de Kadhafi", "publicationDate": "2015-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 2606, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7109126", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["assassinat politique", "chef d'Etat", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Muammar al", "Khadra, Yasmina"], "alternativeTitle": ["Yasmina Khadra, \u00e9crivain / VER_2015-10-07T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 07.10.2015"], "alternativeSummary": ["Dans son nouveau roman \"La derni\u00e8re nuit du Ra\u00efs\", Yasmina Khadra met en sc\u00e8ne la fin de Kadhafi. Une plong\u00e9e vertigineuse dans la t\u00eate d'un tyran sanguinaire et m\u00e9galomane.\n\nL'\u00e9crivain est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7109126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:25Z", "speechToTexts": ["14.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [77%] :\r\nParmi les t\u00eates d'affiche de l'\u00e9dition, il, Yasmina Khadra, \u00e9crivain alg\u00e9rien sa de vous boursier si c'\u00e9tait le jury amoureuse que vous aimez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [72%] :\r\nDe montrer francophones il, Yasmina Khadra a d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alg\u00e9rienne de la rue des proches en Afrique et de midi distance l'H\u00f4tel de Marigny, n'avait jamais vu \u00e7a trop long sur les pelouses, la l\u00e9gendaire dans b\u00e9douine de Mouammar Kadhafi, Yasmina Khadra Boukrourou publier un nouveau roman scientifique pour Jenkinson dans la bouteille peut-\u00eatre pas, et bien \u00e0 lui, c'est la perc\u00e9e portable de femmes \u00e7a bien d'anormal s'il partage avec George Sand Belgacom souhaite nous avons beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 qu'on nous sert du la \u00e0 Telecinco extraction pour une relation Vertigo de ces sur 30 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nBonjour, Yasmina Khadra, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates en duplex de notre Studio de Paris et vous \u00eates tr\u00e8s certainement face \u00e0 Alexandr le mineur qui en assurent la bonne r\u00e9alisation technique on le salue au passage, Yasmina Khadra, vous revenez en litt\u00e9rature avec ce livre- l\u00e0 la derni\u00e8re nuit du ra\u00efs consacr\u00e9e aux derniers instants de Mouammar Kadhafi, le dirigeant libyen, un homme qui a repr\u00e9sent\u00e9, il faut quand m\u00eame le dire l'espoir pour pas mal de g\u00e9n\u00e9ration en Afrique, en Afrique du Nord en particulier, et puis qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre comme tous les dictateurs un \u00eatre sanguinaire et pourtant vous tentez dans ce livre- l\u00e0 de vous glisser dans la peau de cet homme pour alors je ne sais pas est -ce que c'est pour nous le pr\u00e9senter sous un notre jour ou est -ce que c'est pour nous livrer votre interpr\u00e9tation personnelle de de quitter Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [86%] :\r\nPersonnel, je ne pense pas, je veux, j'ai essay\u00e9 tout simplement de mettre de la Shell sera un clich\u00e9 qui s'appelle qu'il qualifie de tyran oui Kadhafi c'est qu'est -ce qu'on conna\u00eet de lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [72%] :\r\nPas grand chose finalement, \u00e0 part, on a \u00e0 la seule extravagance certaines personnes spectaculaire et puis les morts aussi, dans un spectacle de \u00e9pouvantable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [87%] :\r\nMoi j'ai j'ai essay\u00e9 de le convoquer pour le comprendre, c'est comme si, j'ai invit\u00e9 autour d'une table et et je lui demander qu'il \u00e9tait v\u00e9ritablement voil\u00e0 c'est aujourd'hui c'est tr\u00e8s difficile d'avoir un un rep\u00e8re puisque chacun essaye d'alt\u00e9rit\u00e9 les choses \u00e0 sa mani\u00e8re, moi j'ai trouv\u00e9 une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 raconter cette je suis B\u00e9douin comme lui, je suis n\u00e9 dans le d\u00e9sert, comme dans une tribu je suis musulman, j'\u00e9tais militaire, il avait des r\u00eaves comme lui et puis mesures compte prenez pas pourquoi d'un seul coup, il a, il a compl\u00e8tement d\u00e9vi\u00e9 de sa trajectoire, lui qui \u00e9tait venu avec beaucoup de avec un id\u00e9al avec un besoin de justice et de dignit\u00e9 et, qui sait le la fin compl\u00e8tement ench\u00e2ss\u00e9 dans un dans un statut de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [88%] :\r\nVous d\u00e9crivez un homme aux abois, \u00e9videmment, puisqu'on est dans cette p\u00e9riode qui est cette p\u00e9riode de fuite de Mouammar Kadhafi ont avec son entourage proche, alors que, effectivement, il est pourchass\u00e9 de toutes parts et il sera arr\u00eat\u00e9 dans la r\u00e9gion de Syrte, en Libye, \u00e7a fait 4 ans maintenant que cet homme est mort et vous vous attachez \u00e0 ses ses derniers instants, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a \u00e9claire dans son bon coeur, d'une certaine fa\u00e7on, mais sauf que l\u00e0 on a affaire \u00e0 un homme qui \u00e9tait entour\u00e9 de gens qui, au fond, croit encore totalement lui alors que, semble -t-il, d'une certaine fa\u00e7on, l'entourage Adolf Hitler ne croyez plus une victoire potentielle et l\u00e0 il est entour\u00e9 d'hommes qui continue du Mans, Thierry connu dire non, non, mais on va y aller, on va y aller, on va gagner et dynamique roi, c'est en tout cas, cet homme- l\u00e0 que vous nous d\u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [86%] :\r\nC'est surtout un moment de v\u00e9rit\u00e9, on est face \u00e0 un destin au d\u00e9clin d'une carri\u00e8re d'une histoire d'une l\u00e9gende et le dessin ne pardonne pas \u00e0 ceux qui l'ont un petit peu ce sous- estim\u00e9 Kadhafi a toujours pens\u00e9 finir en apoth\u00e9ose et il a fini dans une sorte de barbarie innommable et inqualifiable, mais ces gens -l\u00e0, ce qu'ils croyaient v\u00e9ritablement lui je ne pense pas d'ailleurs, je ne pouvais pas \u00eatre parmi eux ce cette nuit -l\u00e0, j'ai mais en partant de certains rep\u00e8res psychologique de certaines mentalit\u00e9s une culture bien maghr\u00e9bine, je me suis imagin\u00e9 en train de les entendre dire ra\u00efs un guide finissons tout le bien qu'il pensait de lui, mais en m\u00eame temps il y a le doute sur l'incertitude, il ne croit pas v\u00e9ritablement qu'ils arrivent, ils allaient s'en sortir, je suis absolument certain que tous savaient que c'\u00e9tait la fin, mais dans un dernier soubresaut peut-\u00eatre d'orgueil, il croyait encore en Irak parce que tout simplement l'homme qui est en face d'eux semblaient tr\u00e8s un \u00eatre cosmique avec une mission messianique avec beaucoup de une protection divine quelque part, ils voulaient en profiter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [92%] :\r\nJ'ai dit tout \u00e0 l'heure que Mouammar Kadhafi repr\u00e9sentait certainement au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s son coup d'\u00c9tat est dans sa volont\u00e9 d'unifier l'Afrique un homme extr\u00eamement important pour le jeune homme que vous \u00e9tiez tr\u00e8s certainement Yasmina Khadra, c'\u00e9tait pas de quelle fa\u00e7on il a marqu\u00e9 au plus profond de leur \u00eatre de leur pens\u00e9e les, les, les habitants d'Afrique du Nord, les Alg\u00e9riens, les Marocains, les Tunisiens, que sais -je, de quelle fa\u00e7on cet homme- l\u00e0 une influence profonde sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [86%] :\r\nOui, certainement, parce que nous sortions de la colonisation, on n'avait pas beaucoup de de l'Opel, on n'avait pas une tradition d\u00e9mocratique, on n'avait pas Histoire bien pr\u00e9cise, on ne savait pas v\u00e9ritablement o\u00f9 nous allions et on avait une soif une fin de tout ce qui pouvait nous orienter sur quelque chose de de quelque chose d'ambitieux d'affil\u00e9e, il avait 27 ans, quand il avait renvers\u00e9 ce monarque feignants, il avait un discours qu'Idriss Ier qui \u00e9tait roi de Libye \u00e0 l'\u00e9poque, oui cet \u00e9tat roi fain\u00e9ant qui qui \u00e9tait sur un tr\u00f4ne et en m\u00eame temps sur la nuageux, il avait perdu de vue compl\u00e8tement son peuple \u00e0 l'\u00e9poque, les libyens, c'\u00e9tait des tribus et des tribus disparates qui avait entre elles qui \u00e9taient s\u00e9par\u00e9es les unes des autres par des oc\u00e9ans de rancoeur de vindicte jamais jamais assouvie voil\u00e0 et lui quand il est arriv\u00e9, il avait 27 ans, il \u00e9tait beau, il \u00e9tait dynamique, qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 et puis, il incarnait un petit peu le r\u00eave de toute une jeunesse et nous l'avions \u00e0 bord et \u00e0 l'\u00e9poque, vraiment on \u00e9t\u00e9 enthousiasm\u00e9 par ses discours par \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait surtout un discours qui qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de la r\u00e9alit\u00e9, nous on \u00e9tait par des discours pompeux chauvin mais qui n'a port\u00e9 que du vent, finalement, lui il \u00e9tait \u00e9tait un ouragan mais n'apportait pas que du vent, la partie aussi beaucoup de beaucoup d'espoir pour les jeunes et puis je crois que il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9vier quand elle s'est aper\u00e7ue que son discours, les peuples ne touchait pas le gouvernement, il a essay\u00e9 quand m\u00eame de rassembler la nation arabe consid\u00e9rable avec toutes ses composantes berb\u00e8re oui voil\u00e0, toutes, toutes, toutes les toutes les composantes de cette arabit\u00e9 il voulait vraiment la rassembler autour d'un id\u00e9al qui s'appelle \u00e9mancipation qui s'appelle progr\u00e8s qui s'appelle r\u00eave tout simplement et les gouvernants arabes n'avaient pas d'ambition pour leur peuple, c'\u00e9tait juste des pr\u00e9dateurs et des pr\u00e9voir les cr\u00e9ateurs qui \u00e9tait tr\u00e8s bien dans le petit dans le petit \u00e0 la primaire et qu'il ne voyait pas du tout l'utilit\u00e9 au \u00e0 la t\u00eate de de leur nation et ces gens -l\u00e0 ont commenc\u00e9 \u00e0 le m\u00e9priser puis \u00e0 se m\u00e9fier de lui, puis \u00e0 l'isoler compl\u00e8tement et c'est dans sa solitude que Kadhafi a commenc\u00e9 \u00e0 constituer cette agressivit\u00e9 qui allait faire de lui plus tard \u00e0 un tyran, il a voulu cr\u00e9er ce qu'il appelait le panarabisme bon il \u00e9tait pour l'\u00e9vincer au d\u00e9part les s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 aux Arabes et puis, il s'est aper\u00e7u que il \u00e9tait, il \u00e9tait en train de pr\u00eacher dans le d\u00e9sert au sens pour l'opposition et par Paris s'est tourn\u00e9 vers vers l'Afrique qui le sur le site et souvent pour beaucoup de pays africains \u00e9taient pauvres, il \u00e9tait l\u00e0 pour les aider financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement et m\u00eame quelquefois militairement puisqu'il a agress\u00e9 les Tchadiens il faut pas l'oublier, et il est r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut de arabe, les \u00c9tats-Unis d'Afrique, il avait recueilli on chez lui toutes les les bellig\u00e9rants de la Somalie, du Niger, du Mali, la Mauritanie de l'Alg\u00e9rie aussi, et \u00e0 un certain moment il est devenu quand m\u00eame le financier du terrorisme international et je crois que tout \u00e7a c'\u00e9tait pour se donner une visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [90%] :\r\nL'homme que vous nous d\u00e9crivez c'est au fond dans ce livre la Yasmina Khadra, un homme qui est devenu ce qu'il est le m\u00eame que l'on a connu aussi en remontant tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans sa jeunesse et dans son enfance par ses origines B\u00e9douin, un homme qui a, qui a tout de toutes ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de classes sociales, une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [93%] :\r\nOui, absolument, je crois que c'est \u00e7a \u00e0 un certain moment il savait qu'il n'\u00e9tait rien du tout, alors l\u00e0, il est devenu tout tout simplement et c'est un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [84%] :\r\nQui a v\u00e9cu dans un territoire sinistr\u00e9 qui s'appelle le Fezzan dans une tribu chosifi\u00e9e marginalis\u00e9s, d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s par moments vilipend\u00e9 et un enfin assez instable, la rumeur dit que il n'avait pas de p\u00e8re, il \u00e9tait imbattable, le Corse, mais lui, on l'a vu \u00e0 ma\u00eetre une personne commettant son p\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et l\u00e0 encore on disait les mauvaises langues toujours que c'\u00e9tait pas son p\u00e8re, c'\u00e9tait sur l'je crois, c'est surtout le le Live de la rumeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [83%] :\r\nComment la rumeur mon pays est capable de transformer un \u00eatre humain qui \u00e9tait peut-\u00eatre venu avec des id\u00e9es, des intentions bon qui qui est devenu l'otage de ses aigreurs des ses frustrations et puis c'est vrai que le dans sa vie, il a \u00e9t\u00e9 toujours bless\u00e9s, d'abord parce qu'il \u00e9tait, mais il n'appartenait pas \u00e0 la bourgeoisie, m\u00eame si ce qu'il libyenne a r\u00e9fut\u00e9 ce mot elle- m\u00eame a dit qu'on il y avait pas la bourgeoisie, je pense qu'elle conna\u00eet mal son histoire, il y avait une bourgeoisie il y avait m\u00eame une aristocratie et de pacotille et de fait les royaumes r\u00e9ussi avec acc\u00e9der plus ou moins certain statut et non, il \u00e9tait toujours rest\u00e9 le B\u00e9douin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [89%] :\r\nVous d\u00e9crivez une dizaine d'ailleurs alors je sais pas si elle vous a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 aussi lui- m\u00eame en avait parl\u00e9, mais vous d\u00e9crivez une sc\u00e8ne o\u00f9 il va demander la main d'une jeune fille \u00e0 au p\u00e8re de celle -ci et et le type qu'il consid\u00e8re d'ailleurs comme \u00e9tant juste un pauvre type mais sensuellement \u00e0 parvenu lui dit mais mon gar\u00e7on il faut vous trouviez quelqu'un de votre classe o\u00f9 sont tendus d'un rang inf\u00e9rieur \u00e0 celui de sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : c'est une, c'est une attitude purement arabe toujours cette classe qui surgit \u00e0 chaque fois qu'il y a la rencontre de de plusieurs franges de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [85%] :\r\nEt c'est vrai que cette histoire est vraie allemand a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par un officier sup\u00e9rieur et de libyens qui \u00e9taient avec moi en stage \u00e0 Moscou en 1981 d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 mi- on se rencontrait souvent et on \u00e9tait dans la m\u00eame acad\u00e9mie et le week- end dans les pass\u00e9 ensemble et \u00e7a comme \u00e0 raconter ce que j'ai racont\u00e9 dans mon et finalement, ce sont des histoires assez intime qui ne sont pas tr\u00e8s par la par le grand public mais qui sont absolument n\u00e9cessaires pour comprendre un petit peu les tunnels de cet homme, que dire de plus, \u00e0 part que Kadhafi n'a jamais support\u00e9 la rumeur, voil\u00e0 le bless\u00e9 au plus profond de lui- m\u00eame il essayer quand m\u00eame de de montrer de toutes ses forces que il \u00e9tait quelqu'un de de pr\u00e9cieux mais malheureusement chaque anecdote chaque diffamation chaque calomnies de renvoyer assez \u00e0 ses origines, et \u00e7a il ne pouvait pas le supporter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [83%] :\r\nYasmina Khadra et d'autres invit\u00e9s nous parlons de la derni\u00e8re nuit du ra\u00efs, il s'agit, vous l'aurez compris de Mouammar Kadhafi voici quelqu'un que vous connaissez j'imagine bien la a Khadra, c'est \u00e0 une galette je ne sais pas si je prononce bien son nom : oui c'est tr\u00e8s bien, c'est voil\u00e0 merci Philippe, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [61%] :\r\nCes choix de Karine, voulez -vous pour cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [62%] :\r\nDire que dites quoi qui a souri au revoir et et oui, si c'est le Style, hier, d'apr\u00e8s le \u00e0 \u00c9lys\u00e9e il y est arriv\u00e9, oui il de, c'est, c'est l'histoire de l'ouvrir tr\u00e8s surpris alors il avait succomb\u00e9 \u00e0 choisir si vous \u00eates, c'est ce que les les meilleurs les donc, \u00e7a, il a rat\u00e9 et sur la vie, la qualit\u00e9 et il sera autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:40) [66%] :\r\nAllez, comme elle, de l'histoire du point com avec une question parce que vous dites qu'il n'a pas point a pas de risque beaucoup Bercy a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:55) [67%] :\r\nCelle de la mesure au Burundi, oui c'est comme celui que ai c'est c'est le mot Wolson pr\u00e9f\u00e8re toujours curieux c'est vrai on c'est c'est comme \u00e7a, donc qui pourra \u00eatre vis\u00e9 juste devant moi, qui a dit qu'on a pas pris parti, avoir des qui n'bref pour acc\u00e9der au programme libre c'est le roi et surtout nouvelle qui nous \u00e9tions pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire esp\u00e8re donner dans laquelle pr\u00e9l\u00e8vement se pour aller au Br\u00e9sil et si pour certains elle est regrettable \u00e7a donc voil\u00e0, beaucoup de sourires, au revoir et virer la journ\u00e9e nous respirons si on voit quelqu'un du d\u00e9sir d'avoir un probl\u00e8me propre \u00e0 militaire et ben dites il est vrai que cela n'est -ce pas de peu sourire alors comme les les cheveux, les Lyonnais donc de mettre la pression, ni de l'atelier lire oui je ne sais m\u00eame plus compter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:06) [69%] :\r\nIl \u00e9tait de point et donc plus que d'du point beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:20) [64%] :\r\nPassant oui mais c'est encore de la chose certaine je portais, c'est dire si son repas, de quoi se ici donc on de la chance parader si si, on va pouvoir Poinsenet si c'est bien de cela, c'est bien, oui et alors moi, je vois pas c'est inhabituel qui a ordres pourquoi oui et ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [59%] :\r\nLe prix du meilleur doit \u00e0 l'espace reprendre \u00e0 Paris, c'est le projet et surtout ne pas l'accepter, mais les bo\u00eetes voil\u00e0 et par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [86%] :\r\nOui, oui, vedette dans Vertigo tight Ariane, notre invit\u00e9 et l'\u00e9crivain il, Yasmina Khadra, nous parlons avec lui de la derni\u00e8re nuit du ra\u00efs, je rappelle que vous \u00eates en duplex avec nous, de notre Studio de Paris Yasmina Khadra on \u00e9voqu\u00e9 avec vous le le le le roman, la personnalit\u00e9 de Mouammar Kadhafi que vous \u00e9voquez dans la derni\u00e8re nuit du ra\u00efs et lesquels des informations que vous avez obtenu gr\u00e2ce \u00e0 ce militaire libyen que vous ferait quantifier lorsque vous \u00e9tiez en stage \u00e0 Moscou qui ce qui vous a livr\u00e9 2 3 choses sur lui qu'est -ce que qu'est -ce qui se disait de de Kadhafi en Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez -vous vous- m\u00eame dans l'arm\u00e9e, Yasmina Khadra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:41) [86%] :\r\nBon, il avait beaucoup perdu de son aura un robot \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 quand on a vu qu'il n'avait v\u00e9ritablement pas un projet de soci\u00e9t\u00e9, il a commenc\u00e9 un petit peu \u00e0 baisser dans l'estime des Maghr\u00e9bins, on pensait qu'il \u00e9tait capable d'apporter un espoir et finalement on \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 par ses sorties m\u00e9diatiques, son implication dans dans le terrorisme international, cela menace qui pesait sur lui, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par les Am\u00e9ricains dans les ann\u00e9es 80 d'ailleurs au cours de cette agression avait perdu sa fille adoptive et puis on avait tellement peur que les choses basculent, est ce que l'on redoutait le plus est arriv\u00e9, voil\u00e0 ce que je tiens \u00e0 dire ce n'est pas un reportage ni une biographie, que j'ai \u00e9crit, c'est d'abord \u00e0 roman, c'est un roman qui bien s\u00fbr convoqua une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 des fins purement litt\u00e9raire, il faut pas oublier que j'ai toute une langue autour de ce personnage pour l'expliquer et je tiens \u00e0 dire que cette langue, il faut qu'elle s'inspire un peu de la tradition b\u00e9douine, donc de la sensibilit\u00e9 b\u00e9douine la sensibilit\u00e9 maghr\u00e9bine voil\u00e0 peut-\u00eatre que certains pourraient ne pas d\u00e9celer leurs propres rep\u00e8res dans ce dans ses romans, mais ce sont des rep\u00e8res v\u00e9ritable pour le mieux comprendre une personnalit\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame une r\u00e9gion une culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:06) [79%] :\r\nC'est autrement dit vous \u00eates vous avez invent\u00e9 un parler Kadhafi c'est c'est \u00e7a qu'on ne comprend des semaines \u00e0 Khadra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [84%] :\r\nNon, j'ai j'ai invent\u00e9 une longue oui c'est une langue fran\u00e7aise mais Isra\u00ebl doit absolument s'inspirer de ces, de ces fulgurances de saison volet purement lyrique qui sont command\u00e9s reste tr\u00e8s significative de l'\u00e9tat d'esprit dans lequel lui il \u00e9tait en train de se d\u00e9composer, donc c'est c'est un v\u00e9ritable travail litt\u00e9raire que j'ai fait sur dans ce roman, c'est pas seulement racont\u00e9 une nuit mais c'est aller au-del\u00e0 de de cette nuit Heppell c'est un peu le le le secret de d'un homme ouvrir ses portes d\u00e9rob\u00e9es interrog\u00e9 c'est plus intime anti- c'est plus intime, voil\u00e0 c'est c'est vraiment, c'est un travail plus long parce que j'ai rencontr\u00e9 quand m\u00eame pas mal d'\u00e9lecteurs qui m'ont dit : oui mais on a vu tous vos livres, mais celui -l\u00e0, il nous fait peur, on ne sait pas, mais il faut y aller, vous essayez de vous d\u00e9pays\u00e9, c'est de vous faire voyager et puis \u00e0 quoi, \u00e0 quoi sert de traverser une \u00e9poque si on la comprend pas \u00e0 quoi sert de vivre \u00e0 40 ann\u00e9es avec un personnage compl\u00e8tement bon embl\u00e9matique pas l'endroit est est absolument barbon de par moment, comment, comment peut -on une \u00e9poque et des personnages qui les qui ont \u00e9t\u00e9 les acteurs de cette \u00e9poque sont vraiment \u00e7a sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:27) [80%] :\r\nEt quelques c'est vrai alors puisque vous parlez de de la langue de de Kadhafi a a une ou 2 sorties qui sont, il y a des moments extr\u00eamement dr\u00f4le, quoi, il faut le dire dans dans ce livre enfin dr\u00f4le parce que nous en sommes les Lecteurs \u00e9videmment notamment l'un de et de ses colonels, je ne sais plus exactement quel est son grade enfin un membre de sa guerre personnelle qui lui dit fr\u00e8re guide tous les rats quittent le navire, il regarde qui dit pourquoi je suis un navire ne se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [84%] :\r\nComme \u00e7a, lui, \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditif, il a \u00e9voqu\u00e9 p\u00e9remptoire, c'est quelqu'un que qu'il y avait le le sens de la r\u00e9partie, il faudra en voir quelle \u00e9tait compl\u00e8tement stupide, il \u00e9tait cultiv\u00e9, il lisait beaucoup et il aimait beaucoup la po\u00e9sie arabe et surtout la poser abbasside il avait lu beaucoup aussi des livres de de gouvernants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:10) [69%] :\r\nQu'est -ce que c'est aussi \u00e0 bas tous les leurs, non la po\u00e9sie abbasside qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [75%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est la c'est le Lasbordes la po\u00e9sie arabe a baiss\u00e9 de, c'est l\u00e0 l'sous les L\u00e4nder, bon c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, c'est une c'est une po\u00e9sie moyen\u00e2geuse qui a \u00e9t\u00e9 qui port\u00e9 nous, c'\u00e9tait le temps d'Aaron des taux et nos po\u00e8tes sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent in\u00e9gal\u00e9e, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas qu'une p\u00e9riode donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:39) [78%] :\r\nQuoi, pardon c'\u00e9tait c'est les po\u00e8tes Abassi, donc c'est assez relatif \u00e0 une p\u00e9riode ben oui voil\u00e0, oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [76%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le le port que des Khalifa de rares hommes Rachid moi je suis je suis compl\u00e8tement fascin\u00e9 par Helmut, par exemple, que je consid\u00e8re comme le po\u00e8te, le plus grand po\u00e8te de tous les temps, oui quand vous essayez d'\u00e9crire, on peut on arabe avant voulais devenir po\u00e8te mais \u00e0 chaque fois que j'\u00e9tais face \u00e0 un po\u00e8me de Delmotte, je me disais : pour la technique \u00e9tait claqu\u00e9e va faible, vous \u00eates ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:12) [90%] :\r\nDe de quelle fa\u00e7on Georges revient toujours \u00e0 cette histoire de de l'impact qu'a pu avoir Kadhafi sur vous, Yasmina Khadra, jeune homme \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:22) [75%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:23) [88%] :\r\nAlors, il y avait ce on en a on on l\u00e0 on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure un le fait que, comment vous le consid\u00e9riez -vous dans l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne au moment, vous y \u00e9tiez l'espoir qu'il a pu repr\u00e9senter \u00e9galement pour beaucoup de gens dans les pays du Maghreb, mais aussi, on l'aura compris, en Afrique noire subsaharienne notamment, mais de quelle fa\u00e7on cet homme- l\u00e0 et se glisser de fa\u00e7on tr\u00e8s intime, finalement dans les pens\u00e9es des uns et des autres, parce qu'il y m\u00e9priser totalement \u00e0 vous lire, en tout cas il m\u00e9prise totalement les les chefs de gouvernements tunisiens, marocains, alg\u00e9riens enfin m\u00e9prise un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:56) [85%] :\r\nIl a cit\u00e9 aussi notre m\u00e9pris hein oui on le partager \u00e9quitablement, on n'avait pas confiance dans beaucoup dirigeants arabes au envoy\u00e9 on ne des esp\u00e8ces de d'imposteur et ce qu'il disait n'avaient rien \u00e0 avoir avec ce qu'il faisait et lui il \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait un peu le porte- parole des laiss\u00e9s-pour-compte, il \u00e9tait notre voix au chapitre, il disait clairement ce que l'on not\u00e9 Zion et quelquefois \u00e7a nous r\u00e9conforter dans nos convictions il faut pas oublier que, dans les ann\u00e9es 60 70, nous \u00e9tions des jeunes r\u00e9volutionnaires en r\u00eaver d'acc\u00e9der \u00e0 l'estime de soi, ce conseil dans la dignit\u00e9 dans l'effort dans le travail dans le progr\u00e8s et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un petit peu notre ambition et notre enqu\u00eate, la conqu\u00eate de nous-m\u00eames d'abord avant de conqu\u00e9rir d'anti- espace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:50) [85%] :\r\nEt Kadhafi pendant tr\u00e8s longtemps, a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame le pour le porte- \u00e9tendard de l'aux revendications les plus intimes et les plus l\u00e9gitimes ah l\u00e0, c'est pour \u00e7a que on avait confiance, on avait confiance dans ce dans dans sa voix, dans son discours, dans sa fa\u00e7on de voir les choses, on a commenc\u00e9 un petit peu \u00e0 \u00e0 nous d\u00e9marquer de lui quand il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, ils sont livr\u00e9s va vers \u00e9tait une tradition qui ne pouvait pas nous ressembler le livre Vert nous tout de suite au niveau rouge de Mao et en m\u00eame temps en mobilisant tous les grands proc\u00e8s arabe Domenech de Nabi \u00e0 l'\u00e9poque pour r\u00e9gler ce ce guide on on a commenc\u00e9 \u00e0 douter de sa part de comp\u00e9tence parce que pour nous, quelqu'un qui incarne un programme doit le porter par lui- m\u00eame et non pas le le confier \u00e0 d'autres, donc on \u00e9tait tr\u00e8s vigilant sur ce sur ce point- l\u00e0, \u00e0 savoir que lorsqu'on \u00e9crit un discours, il faut que lorsqu'on parle, on s'adresse \u00e0 un peu plus faut et qu'soit m\u00eame le discours \u00e0 la CCI moi \u00e7a, \u00e7a ne pouvait pas marcher avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:59) [76%] :\r\nVoil\u00e0, et bien s\u00fbr c'est mon ses aventures africaines qui l'on \u00e9loigne un peu plus de nouveau et puis et le terrorisme international, a compl\u00e8tement condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:13) [88%] :\r\nOui, parce qu'il soutenait quantit\u00e9 d'organisation terroriste de par le monde et pas seulement des des organisations terroristes arabo- ou africaine, peu importe, mais effectivement il \u00e9tait un soutien actif soutien financier, logistique \u00e9galement de tr\u00e8s nombreuses organisations terroristes Yasmina Khadra est notre invit\u00e9, nous parlons avec lui de son dernier roman publi\u00e9 chez Julliard, \u00e7a s'appelle la derni\u00e8re nuit du Ra\u00ef ses derniers instants de Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:38) [82%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est verticaux jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [90%] :\r\nYasmina Khadra l'actualit\u00e9 ce rappel tous les jours \u00e0 notre souvenir, ce qui se passe en Syrie, \u00e7a continue en Libye, vous suivez l'actualit\u00e9 de cette Afrique du Nord d\u00e9chir\u00e9 au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:56) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:57) [85%] :\r\nC'est pas moi qui le suis c'est elle qui me suit, elle ne suit tous, voil\u00e0, on peut pas \u00e9chapper \u00e0 ce qui se passe dans le monde aujourd'hui, il y a plus de fronti\u00e8res, la moindre d\u00e9flagration qui se manifeste quelque part 11 un atteint de plein fouet et c'est pour \u00e7a que l'humanit\u00e9 peut-\u00eatre les peuples devraient \u00eatre vigilant \u00e0 ce qui se passe ailleurs, parce que, en l'espace de quelques de quelques secondes, l'information est l\u00e0 et donc elle chahute un petit peu notre qui\u00e9tude et il n'y aura jamais de qui\u00e9tude, tant que la paix une lani\u00e8re pas sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:34) [89%] :\r\nIl y a une phrase qui m'a un passage qui m'a beaucoup interloqu\u00e9e dans dans votre roman, Yasmina Khadra, c'est ce moment o\u00f9 Kadhafi rappelle \u00e0 qui veut l'entendre qu'il avait pr\u00e9venu les dirigeants arabes de la chute prochaine de Saddam Hussein avec l'invasion de l'Irak et tout le monde Huriez au nez, et lui disait, dans votre roman, en tout cas que cela aurait des cons\u00e9quences incalculables et que tous, peu ou prou \u00e0 peu pr\u00e8s, allez -y passer est -ce que \u00e7a, il a dit, ou est -ce que vous utilisez ce fait l\u00e0 comme un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [81%] :\r\nRomano non c'est c'est vrai, c'est vrai et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au courant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, en pr\u00e9sence de tous les gueules, les chefs d'\u00c9tat et des souverains gouvernants arabes oui ce gyn\u00e9c\u00e9e c'est que c'est un fait r\u00e9el, oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 la Ligue arabe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:25) [88%] :\r\nEt la vie exactement ce que j'ai, j'ai toujours en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [89%] :\r\nAlors comment expliquez -vous que, par exemple, Bachar Assad pas percuter un peu plus vite sur sur son destin probable et possible dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:37) [80%] :\r\n\u00e9coutez aucun souveraine pr\u00e9voit \u00e7a, surtout quand il est quand il a des protecteurs, quelque part, avait \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, la Russie, donc il n'avait pas \u00e0 se m\u00e9fier de ce qu'il y allait se passer chez lui sauf que nous vivons une \u00e9poque assez chaotique au en toutes les les garde- fous saute, voil\u00e0, on n'est plus \u00e0 l'abri de d'une insurrection n'est plus \u00e0 l'abri d'une d'une intrusion, c'est pas son et grave, on ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:09) [82%] :\r\nExactement comme o\u00f9 situer le mal, quand m\u00eame, quand on voit de quelle mani\u00e8re, avec quels fulgurance quelle v\u00e9locit\u00e9, le mal est en train de ses vous prendre \u00e0 travers les pays arabes, on laisse quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s interrogatif l'Occident pensent qu'il est \u00e0 l'abri mais n'est pas \u00e0 l'abri du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:30) [91%] :\r\nOn autour du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, d'ailleurs, dans le journal \u00e9voqu\u00e9 cette solidarit\u00e9 n\u00e9cessaire en Europe, au fond vous dites la m\u00eame chose, et aujourd'hui il y a plus de fronti\u00e8res, le moindre \u00e9v\u00e9nement peut avoir une port\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:42) [82%] :\r\nAbsolument, et puis moi j'ai toujours fait une distinction entre l'Occident d\u00e9peupler l'Occident politique, je pense que l'Occident des peuples c'est c'\u00e9tait c'est un Occident exemplaire, les peuples d'Occident sont admirablement construiront curieux solidaires, ils ont une empathie qui qui nous laisse un peu perplexe allemands et il nous d\u00e9passe de tr\u00e8s loin derri\u00e8re lesquelles mani\u00e8re les peuples ont accueilli les migrants avec beaucoup de solidarit\u00e9, beaucoup de d'abn\u00e9gation, beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, mais les politiques n'arr\u00eatent pas de de commettre une b\u00eatise sur b\u00eatise et ils pensent quoi comprendre le monde alors qu'ils ne comprennent que les, les, les, les imp\u00e9ratifs commerciaux quand on a parl\u00e9 de la mondialisation, \u00e0 une \u00e9poque on pens\u00e9 mettre l'homme au centre de tous les 2 peuples de tous les int\u00e9r\u00eats, avec la mondialisation, l'homme est compl\u00e8tement exclu de ce programme et et c'est l'\u00e9conomie, c'est la r\u00e9gion c'est la finance qui qui devient prioritaire et c'est l\u00e0 le danger de l'humanit\u00e9, vraiment on qu'on emmenait plus n'est plus sanctifi\u00e9 n'est plus sacr\u00e9e n'est plus respect\u00e9, on va un mot c\u00e2ble \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [86%] :\r\nVous d\u00e9crivez dans votre livre, Yasmina Khadra Kadhafi telle qu'on a pu l'imaginer en tout cas le deviner, au regard de ce que l'on savait de lui gr\u00e2ce aux informations qui nous parvenaient et suite \u00e9videmment assez nombreuses d\u00e9clarations et vous montrer un homme qui se voit comme une mythologie f\u00eat\u00e9 comme un visionnaire infaillible, n\u00e9e d'un miracle, c'est ainsi qu'il se d\u00e9crit, il se ressent qu'il se qu'il se voit comment ce discours- l\u00e0 a -t-il pu marcher dans son entourage proche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:26) [86%] :\r\n\u00e9coutez, premi\u00e8rement \u00e0 Hillary n'a jamais dit qu'il \u00e9tait d'une mythologie fait pas mais il le pensait au moins tant qu'\u00e9crivain, je me suis gliss\u00e9 un peu dans Anjou dans sa t\u00eate, j'ai farfouiller dans ses arri\u00e8re- pens\u00e9es et j'ai trouv\u00e9 pas mal de choses qui pourraient tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 sa fa\u00e7on de se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:42) [80%] :\r\nTenir des march\u00e9s de de se pavaner de de partout, une attention particuli\u00e8re, on on guirlandes dans son son thorax et sa veste de 2 photos, on n'a jamais vu quelqu'un mettre une photo sur le sur sa valeur, celui -l\u00e0 fait pour appeler \u00e0 l'Occident ses m\u00e9faits, mais il oublie aussi que derri\u00e8re, derri\u00e8re \u00e7a, il y avait aussi les m\u00e9faits de de son propre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et voil\u00e0 c'est c'est un personnage vraiment extraordinaire, moi je me trouve shakespearien, c'est pour \u00e7a que j'ai, j'ai \u00e9crit, je lui ai consacr\u00e9 un roman pour moi j'ai invent\u00e9 un petit peu ce qu'il refusait d'admettre, voil\u00e0, je suis un peu complice du moment que par ma plume et j'ai donn\u00e9 cher \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'il voulait \u00eatre, je suis certain qu'il voulait vraiment \u00eatre une l\u00e9gende, il voulait \u00eatre un mythe, mais je crois qu'il est le seul, je crois qu'il le sera dans quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, en Libye, on regrette son d\u00e9part, quand on voit le chaos qu'a occasionn\u00e9 l'Otan et la France dans ce pays qui ont c\u00e9d\u00e9 mondialement va le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:48) [89%] :\r\nLe vous faisiez allusion \u00e0 une photo que Mouammar Kadhafi avait \u00e9pingl\u00e9 sur sa sur sa veste, lorsqu'il avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident italien par le le 1er ministre italien s'il veut Berlusconi une photo qui, photos d'\u00e9poque, des exactions italienne en Libye et il est arriv\u00e9 avec cette photo \u00e9pingl\u00e9e au poitrail, ce qui est quand m\u00eame assez surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:11) [83%] :\r\nOui, il faisait des choses d'une extravagance inuit et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 il est, c'est parce qu'il manquait peut-\u00eatre d'arguments, il n'avait pas les level qu'il fallait, il n'avait pas le le lexique de de sa propre des d\u00e9magogie donc il il il emprunter un petit peu de des raccourcis et les meilleurs c'\u00e9tait les des choses qui s'qui \u00e9tait capable de stocker ou d'int\u00e9resser ou de fasciner ou d'interloquer les gens et c'est une photographie sur la vall\u00e9e, c'est vraiment du n'importe quoi mais pour lui, c'\u00e9tait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:43) [89%] :\r\n\u00e7a fait parler en tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, il, Yasmina Khadra, vous restez avec nous, on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 son fondateur Steve Jobs s'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:31:53) [96%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:54) [65%] :\r\nEt durant la Coupe du bigote du globe, diable, il a tenu parole \u00e9tait toute leur handicap, ce qui Piontkovski. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:03) [80%] :\r\nLa pop culture dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [81%] :\r\nAvec Mathieu Chevrier bonjour Mathieu bonjour cette semaine aux \u00c9tats-Unis sort le film Steve Jobs ne c'est son nom centilitres une biographie r\u00e9alis\u00e9e par Dany Boyle et \u00e7a fait pol\u00e9mique autre Atlante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:17) [89%] :\r\nLe gros du probl\u00e8me sort d'un d\u00e9bat par Twitter et presse interpos\u00e9e entre Tim Cook, l'actuel patron Adapah Les Ar\u00e8nes Sorkin sc\u00e9nariste du film Kymco pr\u00e9tend que ce film est une pure exploitation commerciale de l'image de Steve Jobs sous couvert culturel Sorkin, qui ne reconna\u00eet que les faits ne sont pas pr\u00e9cis, \u00e9videmment, mais que c'est la part \u00e9motionnelle de la vie de feu le patron d'Apple, qui a pris le dessus et ma foi, comme tout ce qui touche \u00e0 Steve Jobs, il y a effectivement beaucoup d'\u00e9motionnel et surtout et bien surtout rien n'est simple, simplement intitul\u00e9 Steve Jobs, ce film n'est pas la 1\u00e8re biographie cin\u00e9ma ni m\u00eame t\u00e9l\u00e9 ni il y a eu foule de reportages autour du personnage mais cette sortie et de poids, parce que baser originellement sur la seule biographie officielle par Apple hein et et Steve Jobs lui- m\u00eame, mais vous l'aurez compris bas\u00e9e l\u00e0- dessus, mais avec des libert\u00e9s, la veuve de Steve Jobs voulait d'emp\u00eacher la sortie du film, Apple se bat fermement pour respecter l'esprit du patron de la bo\u00eete, ils ont m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 la fuite d'une vid\u00e9o une vid\u00e9o, la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC nous le dit, qui montre un Steve Jobs ce que vous n'avez jamais vu doux, attentionn\u00e9, discutant sympathiquement et informellement avec ses employ\u00e9es il invite ses collaborateurs \u00e0 aller dans un Apple Store et faire un c\u00e2lin, alors vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:29) [66%] :\r\nMoi je crois encore une loi, d'avoir une force dont elle s'inqui\u00e8te, ce qui, avouons le billard produite lorsqu'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:35) [87%] :\r\nEt le r\u00e9sultat, quel joli n'est sans appel. \r\nChristine et et oui, il suffit de peu, j'ai lu le monde, j'ai juste avec une espace au milieu pour vous dire \u00e7a mais l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a suit, vraiment, hein, il s'arr\u00eate pas l\u00e0 et parle de sa th\u00e9orie du Management c'est les Beatles, un ensemble, on est tous si je cite et puis il porte m\u00eame un jeans trou\u00e9s, c'est vrai, juste parce qu'il l'aime bien, et l\u00e0 encore capital sympathie sans hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:59) [60%] :\r\nAlors que je n'arrivais Sturridge Estrosi parmi paragraphe que bon voil\u00e0 et a m\u00eame continent et ce qui est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:10) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est l'autre visage de Steve Jobs, celui que la compagnie donc d\u00e9fend ailleurs et m\u00eame de son vivant, il est aussi d\u00e9peint comme col\u00e9rique, capricieux, dure, on dit m\u00eame qu'au si\u00e8ge d'Apple, les collaborateurs n'osez pas prendre l'ascenseur, de peur d'\u00eatre coinc\u00e9 avec Steve Jobs en personne pour pr\u00e9parer cette chronique, moi j'ai contact\u00e9 plusieurs anciens dirigeants d'Apple, notamment le Fran\u00e7ais Thomas Lot pour qui Steve a \u00e9t\u00e9 le meilleur patron une personne sensibilit\u00e9 qui a personnellement appel\u00e9 les parents d'une employ\u00e9e d\u00e9c\u00e9d\u00e9e durant le Week-End et que lui- m\u00eame n'avait jamais vu d'autres anciens dirigeants de la compagnie ont simplement pr\u00e9cis\u00e9 que Steve Jobs \u00e9tait un v\u00e9ritable artiste et que, comme tout artiste et peut-\u00eatre parfois tr\u00e8s on sent que tous ceux qui ont Hosted jardiner ni aussi noir que les films nous le disent, mais aussi blanc qu'Apple nous le dit si a beaucoup d'amis aujourd'hui mais il y en avait tr\u00e8s peu de son vivant, Jean-Marie Hulot on faisait partie, ancien responsable d'Apple, parler avec beaucoup d'affection, et beaucoup de r\u00e9alisme dans l'\u00e9mission On refait le Mac en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:03) [78%] :\r\nSi on a d\u00e9cid\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement, il est tr\u00e8s bas dans la Dr\u00f4me, oui, et quand il va oui petit peu laissant une qualit\u00e9 qui n'a la diplomatie essentiellement \u00e7a ressemble un petit peu \u00e0 l'organisation d'une c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire il y a quelques jours au centre, il y avait bien c'est vrai, si en quelque sorte, tambours, le probl\u00e8me garde rapproch\u00e9e, c'est que si les gens en fait le qui qui sont l\u00e0 aussi pour rester la garde rapproch\u00e9e et donc les gens et qui font partie de la garde rapproch\u00e9e parce qu'ils ont beaucoup le Rubicon, c'est des gens qui sont hors contr\u00f4le, donc quand il va dans sa saison et donc \u00e7a c'est \u00e0 la situation, comme c'est une grosse soci\u00e9t\u00e9 il y a toujours des probl\u00e8mes politiques que je qualifierais politique et le pouvoir ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:49) [88%] :\r\nAlors Jean-Marie Hulot utilise le terme gourou et appelle Steve par son pr\u00e9nom, un Steve \u00e9tait alors on vit depuis le gourou est devenu une ic\u00f4ne, alors on ne touche pas \u00e0 une ic\u00f4ne \u00e7a explique peut-\u00eatre les r\u00e9actions d'Apple aujourd'hui, moi ce que je retiens de mes discussions avec des gens qui l'ont bien connu, c'est que c'est un \u00eatre humain, sans doute plus complexe que la moyenne plus blessant aussi plus m\u00e9galo mais aussi beaucoup plus brillant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:13) [91%] :\r\nMerci Mathieu alors \u00e9videmment il, Yasmina Khadra, on va pas faire de parall\u00e8le entre le fondateur d'Apple et Mouammar Kadhafi, l'auteur du coup d'\u00c9tat qui va l'amener au pouvoir, on ne peut \u00e9videmment pas comparer ces 2, ces 2 destin\u00e9es, mais quand m\u00eame une chose qui \u00e9tait assez en lien avec votre roman, c'est que, au fond, et la phrase a \u00e9t\u00e9 dite il y a les faits et puis il y a disons le rapport \u00e9motionnel que l'on peut avoir avec un personnage et finalement entre votre roman et ce film que nous n'avons pas vu mais qui semble -t-il est bas\u00e9 un peu sur le m\u00eame principe, il y a l'effet d'un c\u00f4t\u00e9, bon alors \u00e7a on le sait, et puis finalement on s'attache beaucoup plus \u00e0 tenter de percer le myst\u00e8re d'un personnage, et finalement c'est ce que fait ce film la \u00e0 propos de de 6 jeunes et c'est ce que vous avez fait avec nous, Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:02) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre, ce n'est pas vu le film, non plus, oui, mais la m\u00e9galomanie est quelque chose de de fascinant, bien s\u00fbr, mais moi je, je pr\u00e9f\u00e8re le milieu le monde, le monde de Kadhafi qui \u00e9tait claires qui \u00e9tait saisissable qui \u00e9tait qu'on pouvait interroger et attend des r\u00e9ponses par rapport au au monde de l'Internet ou en train de toute cette ce monde virtuel, moi je suis quelqu'un, j'ai de suite les jur\u00e9s de voir 71 au bus, \u00e7a me permet de croire que prononcer, j'ai v\u00e9cu dans la r\u00e9alit\u00e9 des choses j'adorerais voir virevolter des d\u00e9foule et les bulles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:41) [74%] :\r\nPar-dessus une flotte, j'adore les voir d\u00e9boucher l'ont travers\u00e9 ma fen\u00eatre m'attarder sur la roche est touch\u00e9 de la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:48) [68%] :\r\nC'est toujours aussi de nos jours, il y a aussi, oui, oui c'est au sortir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:53) [85%] :\r\nPartout, c'est quelque chose, elle \u00e9tait l\u00e0 ne disparaissait pas vous touchez \u00e0 Narbonne et l\u00e0 maintenant vous poser le doigt sur une tous et le MOX et vous \u00eates ailleurs pas beaucoup cette l'univers que qu'on nous propose aujourd'hui, c'est un univers qui est compl\u00e8tement sans po\u00e9sie son romantisme sont voil\u00e0, c'est on est dans la science- fiction et moi, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un \u00eatre primitif, j'adorais \u00e9couter laissez -les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:20) [67%] :\r\nEt la Fontaine j'adore le c\u00f4t\u00e9 gauche et puis des oiseaux, je suis un r\u00eaveur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:25) [89%] :\r\nJ'aime bien les zips \u00e9videmment les et le l'entourage de Steve Jobs, le le d\u00e9fend et et conteste ce qui est dit dans ce film qui encore une fois, nous n'avons pas vu qui sortira chez nous l'ann\u00e9e prochaine, il se trouve que peu de gens pour d\u00e9fendre aujourd'hui Mouammar Kadhafi est compris chez ceux qui l'ont approch\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, j'ai en m\u00e9moire une interview de la journaliste anglaise Katia Adler pour la BBC, qui rencontre Mansour Dao que vous citez dans votre oui roman et la Khadra et et m\u00eame qui pourtant \u00e9tait le m\u00eame, un des hommes les plus proches de Kadhafi ne l'fonds plus aujourd'hui \u00e9videmment il sauve sa peau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:00) [73%] :\r\nOui, c'est normal, c'est normal, bah, il le dit lui- m\u00eame : Kadhafi, elle a \u00e9t\u00e9 trahie par c'est les gens qui le qui le couvrait de de privil\u00e8ge de cadeaux, de postes de \u00e0 la il a pratiquement d\u00e9lester de ciel de tous ces de toutes ces \u00e9toiles pour les mettent sur le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:20) [86%] :\r\nC'est les \u00e9paulettes de ceux de son entourage et finalement il a \u00e9t\u00e9 trahi, il a \u00e9t\u00e9 trahi par et pour les gens qui avait su profiter de ses largesses, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, et puis vous savez aujourd'hui d\u00e9fendre une v\u00e9rit\u00e9 ne constitue pas une belle initiative, ce qu'il faut c'est peut-\u00eatre d\u00e9noncer la malhonn\u00eatet\u00e9 mais on voit rarement les gens d\u00e9fendent l'int\u00e9grit\u00e9 d'une personne, quand une personne faute tout de suite, mais avec une personne non certes de cette derni\u00e8re reste souvent isol\u00e9 dans sa douleur et dans son martyre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:55) [90%] :\r\nJe reviens un petit peu \u00e0 Bachar al Assad, si vous voulez bien la Khadra est -ce que vous pensez que, il y a chez Bachar Al Assad toujours vivant aujourd'hui, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, les m\u00eames qualit\u00e9s disons romanesque que chez Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:09) [84%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, c'est ce sont des personnages aux antipodes l'un de l'autre, moi je n'ai pas voulu consacrer un livre La d'un proc\u00e8s ou bien s'ouvre en baisse assez bien \u00e0 banaliser ce sont, ce sont des gens qui n'ont pas de charisme, v\u00e9ritable qu'une telle erreur a impos\u00e9 \u00e0 l'Europe peut-\u00eatre, Bachar, moins que les autres, mais \u00e0 force de Sarah, moi j'ai \u00e9t\u00e9 en Syrie, il y a quelques ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 Damas a, \u00e0 l'aube et j'ai vu que ce Bachar n'aimait pas qu'on expose ses portraits un peu partout, il avait, il y a une certaine humilit\u00e9 que le syst\u00e8me ne voulait pas et il lui imposer quand m\u00eame une envergure qu'il d\u00e9testait, voil\u00e0 je sais c'est pas lui v\u00e9ritablement qui m\u00e8nent la danse, mais c'est le r\u00e9gime, c'est le syst\u00e8me lui- m\u00eame, vous, enfin il est quand m\u00eame responsable des actes qui sont commis en maintenant oui, maintenant oui, parce qu'il est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de de d\u00e9fendre un peu, \u00e7a se son statut de pr\u00e9sident sont trop sa famille est le seul tourn\u00e9 contre la somme peuple c'est terrifiant ce qui arrive, on ne sait v\u00e9ritablement c'est mais en m\u00eame temps le l'Occident aujourd'hui se pose la question de savoir s'ils doivent aider Bachar ou pas, moi je pense que il faut l'aider maintenant pour pour \u00e9radiquer cette pand\u00e9mie qu'on appelle le Daesh et puis par la suite et lui imposer, g\u00e9n\u00e9ral de la stricte politique le le pouvoir mais il y a des priorit\u00e9s dans le malheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:44) [86%] :\r\nAbsolument, il, Yasmina Khadra est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour vous, par moments, d'\u00e9crire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:51) [91%] :\r\nVous savez, j'ai la meilleure le meilleur alli\u00e9 du monde c'est la langue, la langue fran\u00e7aise que j'adore et qui me rend bien et puis j'ai une certaine connaissance du facteur humain puisque toute ma vie j'ai j'ai pas, j'ai v\u00e9cu parmi les parmi les autres, j'ai \u00e9t\u00e9 cadet \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans, j'\u00e9tais dans une institution militaire, elle est tr\u00e8s jeune et j'ai partag\u00e9 ma chambre avec 80 personnes morales \u00e9videment manger dans un r\u00e9fectoire plein \u00e0 craquer et j'ai appris un petit peu \u00e0 d\u00e9celer les facteurs humains chez les uns et les autres, ce qui nous permet aujourd'hui de, de, de comprendre un petit peu ou de croire que je suis capable de comprendre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:30) [89%] :\r\nYasmina Khadra la derni\u00e8re nuit du ra\u00efs est un roman publi\u00e9 chez Julliard, je vous remercie beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous mais c'est moi qui vous le on attend votre prochain roman une toute derni\u00e8re question samedi maintenant l\u00e0 parce que je voulais vous la poser, mais voil\u00e0, le contexte a fait que je n'ai pas pu alors je vous la pose quand m\u00eame en toute fin d'\u00e9mission, je suis d\u00e9sol\u00e9, est -ce que vous avez toujours des difficult\u00e9s pour vous rendre au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:50) [84%] :\r\n\u00e9coutez la presse a toujours tendance \u00e0 dramatiser et puis il y a une presse qui me cibles \u00e0 chaque fois que il y a nom il faut que par exemple derni\u00e8rement avec les intemp\u00e9ries, GTA du c\u00f4t\u00e9 de Cannes \u00e9tait pi\u00e9g\u00e9 par l'homme et je suis sorti tout seul comme un grand et dans la presse il Yasmina, Rabat a \u00e9t\u00e9 secouru le Canada ne m'a pas refus\u00e9 de VISA, j'ai trouv\u00e9 la proc\u00e9dure tellement lourde que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9poser mon dossier du tout, donc, mais il y a une presse qui me cible depuis 15 ans, a laiss\u00e9 d\u00e9figur\u00e9 mon image, il faut vivre avec et c'est ainsi et c'est tout, merci Yasmina Khadra tr\u00e8s bient\u00f4t son int\u00e9r\u00eat de Metz. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-07T16:01:33Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Khadra, Yasmina", "role": "\u00e9crivain d'origine alg\u00e9rienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1CE97D7-A23D-4ECF-8361-064367492724", "internalArchiveId": "D1CE97D7-A23D-4ECF-8361-064367492724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La bataille pour le si\u00e8ge PDC au Conseil des Etats fait rage dans le Jura", "publicationDate": "2015-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien Jurassien e\r\nGa\u00ebl Klein,  correspondant RTS dans le Jura;Chetelat, R\u00e9my\r\nLa bataille pour le si\u00e8ge PDC au Conseil des Etats fait rage dans le JuraA 18h., on va s'int\u00e9resser \u00e0 un duel fratricide. A l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame famille politique. \r\nCap sur le Jura, o\u00f9 pratiquement toute l'attention des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 18 octobre est braqu\u00e9e sur le ticket PDC pour le conseil des Etats : Anne Seydoux-Christe, sortante, et son challanger Pierre Kohler, l'ancien maire de Del\u00e9mont, qui prend dans cette affaire des airs de lady killer.\r\nAlors, pour arbitrer ce duel, deux invit\u00e9s avec nous pour faire le point : \r\nR\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien Jurassien e\r\nGa\u00ebl Klein, notre correspondant dans le Jura\r\nR\u00e9my Ch\u00e9telat, Pierre Kohler, c'est une b\u00eate \u00e9lectorale, il n'a jamais perdu une \u00e9lection, est-ce qu'il va faire encore une fois la diff\u00e9rence et pourquoi ? \r\nGa\u00ebl Klein, selon vous, c'est la fois de trop ? \r\nPierre Kohler est tr\u00e8s absent de la campagne visuellement parlant, c'est une bonne strat\u00e9gie ?    \r\nPersonne n'est dupe, en coulisse il mobilise ces r\u00e9seaux, et ils sont nombreux !!\r\nLa population : passionn\u00e9e par ce duel ? ou fatigu\u00e9e des appetits \u00e9lectoraux de Pierre Kohler ?\r\nLes femmes jurassiennes auront un r\u00f4le important dans cette \u00e9lection ?  \u00e0 gauche aussi, elles se mobilisent pour Anne Seydoux-Christe ? les mauvaises langues diront que c'est normal, vu qu'elle politise \u00e0 gauche.\r\nLa polarisation de la politique f\u00e9d\u00e9rale aura-t-elle un impact dans le m\u00eame sens sur ce duel, est ce que les \u00e9lecteurs ne vont justement pas pr\u00e9f\u00e9rer un Pierre Kohler clairement plus \u00e0 droite qu'Anne Seydoux ?    \r\nL'un des arguments de Pierre Kohler dans cette campagne est de dire qu'il ne combat pas Anne Seydoux, mais qu'il se bat pour que le PDC remporte les deux si\u00e8ges, ce qui impliquerait piquer celui des socialistes. Franchement, est-ce raisonnable de l'imaginer ?  \r\nLe r\u00f4le des autres partis absents de cette \u00e9lection sera-t-il important, on pense notamment au PLR et au PCSI, les deux grandes formations du canton ?", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123932", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La bataille pour le si\u00e8ge PDC au Conseil des Etats fait rage dans le Jura / FOR_2015-10-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.10.2015"], "alternativeSummary": ["Dans le canton du Jura, pratiquement toute l\u2019attention des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est braqu\u00e9e sur le ticket PDC pour le Conseil des Etats: Anne Seydoux-Christe, sortante, et son adversaire Pierre Kohler, ancien maire de Del\u00e9mont. D\u00e9bat entre R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien Jurassien, et Ga\u00ebl Klein, correspondant pour la RTS dans le Jura."], "variantIds": ["ece-7123932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T01:08:15Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 un duel fratricide \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame famille politique, cap sur le Jura o\u00f9 pratiquement toute l'attention des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 18 octobre est braqu\u00e9e sur le ticket PDC pour le Conseil des \u00c9tats, il s'agit bien s\u00fbr du duel entre Anne Seydoux Christe sortante et son Challenger, Pierre Kohler, l'ancien maire de Del\u00e9mont qui prend, dans cette affaire des airs de Lady Killer alors pour arbitrer ce duel deux invit\u00e9s qui connaissent le canton du Jura comme leur poche \u00e0 R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien Jurassien bonsoir monsieur, bonsoir, et avec nous \u00e9galement Ga\u00ebl Klein vous \u00eatre nos correspondants dans le Jura, bonsoir alors r\u00e9ussir l\u00e0 on va commencer avec vous, Pierre Kohler, c'est une base \u00e9lectorale, on l'a dit, il a jamais perdu une \u00e9lection, est-ce que cette fois -ci il va encore faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [83%] :\r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait vrai, \u00e7a fait partie du mythe, Pierre Kohler, de dire qu'il n'a jamais perdu une \u00e9lection il y a \u00e0 peine une heure 1987 o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 candidate pour les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au Conseil national vous dire qui se pr\u00e9senter sans grand espoir de 2 victoires, il s'est il a quand m\u00eame perdu cette fois -l\u00e0, \u00e7a date, \u00e7a date, effectivement, il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, \u00e0, \u00e0 sa d\u00e9charge, le maintenant le pour savoir s'il va gagner cette fois, on a un peu l'impression ici dans le Jura, que c'\u00e9tait \u00e9lection tourne au pl\u00e9biscite pour ou qu'on ne Pierre Kohler \u00e7a veut dire que jusqu'ici, Anne Seydoux laissez les Jurassien plut\u00f4t indiff\u00e9rent alors que Pierre Kohler on l'aime ou on le d\u00e9teste, et puis c'est un peu \u00e0 ce niveau l\u00e0 que \u00e7a se joue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [85%] :\r\nOui, il y Klein, selon vous, pour Pierre Kohler, cette fois -ci, ce serait \u00e0 la fois de trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [88%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait \u00eatre la fois trop dans la mesure o\u00f9 il y a quand m\u00eame braqu\u00e9e pas mal d'esprit, m\u00eame au sein de son parti, on en venant comme \u00e7a titill\u00e9 Anne Seydoux sur ses plates-bandes, il a arr\u00eat\u00e9 en cours de mandat sa sa mairie \u00e0 Del\u00e9mont, certains ont PDC lui en veulent d'ailleurs puisque c'est un PCSI qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en lieu et place d'un ann\u00e9es d'un candidat PDC en l'occurrence le pr\u00e9sident du parti, Marcel et puis c'est ce qu'on reproche aussi \u00e0 \u00e0 Pierre Kohler justement ces de pas forc\u00e9ment aller jusqu'au bout de ses mandats alors c'est clair qu'il arr\u00eate pas des mandats faut tout le temps en cours de route mais au gouvernement jurassien, il a fait de l\u00e9gislature et demi l'aurait pu en faire une de plus au Conseil national n'fait qu'une le il y a, il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce de de ras-le-bol ou un sentiment de de voir quelqu'un qui va pas forc\u00e9ment jusqu'au bout de ce qu'on pourrait attendre de sa part, en tant que politicien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [85%] :\r\nJean-Michel l\u00e0 c'est quand m\u00eame assez assez fascinant, cette histoire, on parle d'un duel en train d'Seydoux Christe et puis, Pierre Kohler, puis finalement on ne parle que de Pierre Kohler, c'est lui, dont on \u00e9voque tout en vous parlez d'un pl\u00e9biscite, oui ou non, face \u00e0 face \u00e0 Pierre Kohler et pourtant, et pourtant il ne fait pas campagne en tout cas ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [81%] :\r\nC'est, c'est ce qui fait de lui un diable d'homme et il est absent et on parle de lui et moi, il se montre plus on parle de lui, c'est c'est sa combine, vous savez une fois je l'avais compar\u00e9, quand il avait ravi la \u00e0 lui seul d'ailleurs pour le le PDC la mairie de apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle de, de, de mainmise socialiste dit c'\u00e9tait un Robinard, une esp\u00e8ce de, de, d'hybride entre bison est un art byzantin aura \u00e7a ne r\u00e9agissent pas de la salle m\u00eame Nottwil le ni-ni, esp\u00e8ce de Tib\u00e9ri, donc le bison parce que il ne il ne craint rien ni les coups ni le ridicule, ils font c'est c'est un renard parce qu'il est opportuniste et il sait, il est refus\u00e9 \u00e0 la fois et opportuniste qui sait quand il faut sortir et quand il faut rester dans sa tani\u00e8re attendent le bon moment h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [69%] :\r\nVisiblement les Jurassien pardon Wallrich les Jurassien appr\u00e9cie l'\u00e9pinard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [87%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 quand \u00e7a sera c'est \u00e7a, la question est -ce que l'18 qui va encore accepter ce genre de comportement, \u00e7a se demander alors c'est vrai qu'il est, comme disait R\u00e9my Ch\u00e9telat qui qui travaillent dans l'ombre, on le voit peu, mais effectivement, la preuve, on parle de lui, alors qu'on qu'on n'entend pas ou qu'on ne voit pas mais il c'est quelqu'un qui a l'habitude de travailler dans l'ombre en sous- marin dans le terrain, il envoie un millier de lettres de SMS juif elliptique ados enfin ils se d\u00e9brouillent, il avance et puis notamment ces tensions pour beaucoup en Ajoie, ce qui est pas innocent dans la mesure, effectivement, pour ratisser large, il faut qui gratte des voix en Ajoie il est bien connu sur le secteur de Del\u00e9mont sur la r\u00e9gion, Del\u00e9mont mais il faut qu'il aille chercher aussi des voyeurs s'il veut un temps soit peu faire plus de voix qu'Anne Seydoux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [86%] :\r\nEt les voix qui n'aura certainement pas forc\u00e9ment, on verra bien, dites mais ce sont les voix des femmes R\u00e9my la m\u00eame, m\u00eame \u00e0 gauche, on va se mobiliser au niveau des femmes pour Anne Seydoux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [90%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que les femmes PDC ont tr\u00e8s mal pris la volont\u00e9 de Pierre Kohler de de mettent le pied dans la porte et de s'installer dans le fauteuil d'Anne Seydoux, donc je pense que les femmes PDC en tout cas, les responsables des femmes PDC vont vont aider Anne Seydoux maintenant pour les autres femmes, les femmes de gauche, je veux dire, globalement, si les femmes femmes il y a longtemps, qui aurait davantage de femmes \u00e9lues en politique et je ne crois pas tellement que le le la grande partie des femmes et des femmes de gauche, en particulier, vont reporter leur voix sur Anne Seydoux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [84%] :\r\nM\u00eame si on dit qu'elle politise \u00e0 gauche ne Seydoux Christ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nM\u00eame si Anne Seydoux Christe et sur l'aile gauche du PDCI, elle reste, elle reste une une candidate une \u00e9lue maintenant PDC et je ne pense pas que la gauche va prendre le risque de mettre son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats en p\u00e9ril en votant une femme PDC quel Klein, auquel cas vous voulez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [90%] :\r\nOui, en revanche, alors alors effectivement le le le l'analyse est juste en revanche peut-\u00eatre comp\u00e9tition c'est pas rendu compte qu'il pourrait y avoir un effet collat\u00e9ral de cette mobilisation des femmes, c'est que de vouloir soutenir Anne Seydoux et puis inciter les femmes \u00e0 voter femmes on pourrait, il pourrait y avoir peut-\u00eatre une requ\u00eate qui pourrait se passer au Conseil national ou vous savez sans doute, qui a aussi Jean-Paul ne sortant qui se pr\u00e9sente colisti\u00e8re Karine Marti, la chef de l'Office des v\u00e9hicules et on pourrait tr\u00e8s bien imaginer que le le fait de voter femmes notamment PDC entra\u00eene aussi des cons\u00e9quences sur la liste nationale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [90%] :\r\nOui, R\u00e9my, l'un des arguments de Pierre Kohler, c'est aussi de dire dans cette campagne qu'il ne combat pas Anne Seydoux Christe mais qu'il se bat pour que le PDC remporte les 2 si\u00e8ges, ce qui impliquerait de piquer celui des socialistes, c'est imaginable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, ce n'est pas imaginable l'expansion au syst\u00e8me proportionnel, et il faudrait pour cela vaut les si\u00e8ges \u00e0 la gauche, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour les si\u00e8ge \u00e0 Claude H\u00eache qui est l'actuel pr\u00e9sident socialiste du Conseil des \u00c9tats, et contrairement \u00e0 Pierre Kohler, Claude et je n'a jamais perdu une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [89%] :\r\nEt il est omnipr\u00e9sent dans la campagne, en plus, et pour que le PDC alors c'est l\u00e0 que le discours de Pierre Kohler est peut-\u00eatre surprenant parce que pour que le PDC remporte 2 si\u00e8ges pourrait faire en tout cas, 2 fois le nombre de voix des socialistes, plus une, ce qui est pratiquement infaisable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [88%] :\r\nPetit pronostic R\u00e9my ch\u00e2telains pour conclure, il passe au 1er tour Pierre Kohler le 18 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [82%] :\r\nDe tous les cas, il n'y aura qu'un tour de tous les les radars, je ne sais pas si passera au 1er tour mais vous diront voil\u00e0, il faut qu'il est, il est capable de tout, Ga\u00ebl Klein, capable de tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [90%] :\r\nCapable de tout, mais il faudrait qu'il fasse nettement plus de voix qu'en 2003 lorsqu'il avait piqu\u00e9 la place Fran\u00e7ois Lachat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [86%] :\r\nOn sera tr\u00e8s attentif \u00e0 ce combat le 18 octobre suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci beaucoup devraient avec nous Monsieur R\u00e9my, l\u00e0, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef du Quotidien Jurassien et Ga\u00ebl Klein, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, bonsoir mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-06T17:03:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "Correspondant JU ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC110FC1-7DF4-469B-A71C-06D1ED33FD2C", "internalArchiveId": "AC110FC1-7DF4-469B-A71C-06D1ED33FD2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-10-06T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay(Revue romande 6h45) *** A la une de l'Express, ce constat sur la r\u00e9organisation de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois: les divergences restent profondes...\r\nRappelez-vous. Cet \u00e9t\u00e9, le 1er juillet, le conseil d'Etat neuchatelois rendait son rapport sur les options envisag\u00e9es pour ses h\u00f4pitaux. \r\nC'est maintenant au Grand conseil de valider les modifications envisag\u00e9es de la loi.\r\nLa commission sant\u00e9 du grand conseil s'est donc r\u00e9unie. Elle a tranch\u00e9, et proposera au pl\u00e9num d'accepter ces options.\r\nSeulement voil\u00e0: la minorit\u00e9 de cette commission rendra aussi son propre rapport. \r\nIl sera rendu aujourd'hui m\u00eame, selon l'Express. \r\nCertains d\u00e9put\u00e9s critiquent le peu de donn\u00e9es chiffr\u00e9es \u00e0 leur disposition, pour prendre leur d\u00e9cision.\r\nEt certains commissaires \u00e9mettent \u00e9galement des doutes sur le degr\u00e9 de concentration d\u00e9sir\u00e9 par l'h\u00f4pital neuchatelois.\r\nA voir si un r\u00e9f\u00e9rendum sera lanc\u00e9. \r\n*** Le consensus n'est donc pas encore au rendez-vous \u00e0 Neuch\u00e2tel. A Gen\u00e8ve, par contre, il est sur le point d'\u00e9merger au parlement... Gen\u00e8ve, qui chemine vers la paix des transports.\r\nLes politiques sont sur le point de trouver un consensus, sur l'avenir de la mobilit\u00e9 genevoise.\r\nUne sous-commission du grand-conseil, qui est form\u00e9e d'un repr\u00e9sentant par parti, planche sur un projet. \r\nUn projet dont la Tribune de Gen\u00e8ve a eu conaissance, dans lequel les partisans et les adversaires de la voiture en ville, ces deux camps font des concessions.\r\nLes feux privil\u00e9gieraient les transports publics et la mobilit\u00e9 douce, tout en pr\u00e9servant certains axes pour la voiture. \r\nLe centre de Gen\u00e8ve serait par contre fortement ralenti, limit\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heures. \r\nAvec tout de m\u00eame certaines routes qui \u00e9chaperaient \u00e0 ces contraintes, notamment sur les quais, qui resteraient donc motoris\u00e9s. \r\nUn premier consensus \u00e0 d\u00e9couvrir donc, dans la tribune de Gen\u00e8ve.\r\n*** Les n\u00e9gociations vont bon train pour cr\u00e9er un grand march\u00e9 transatlantique. Mais une r\u00e9sistance s'organise aujourd'hui. Avec certains Europ\u00e9ens qui d\u00e9fient le libre-\u00e9change.\r\nLe Conseil r\u00e9gional d'Ile-de-France a par exemple demand\u00e9 l'arr\u00eat des n\u00e9gociations sur le Partenariat commercial transatlantique, du fait de l'absence de contr\u00f4le d\u00e9mocratique et de d\u00e9bat public sur les discussions en cours.\r\nEt il n'est pas seul, rel\u00e8ve le Courrier. \r\nPr\u00e8s de 500 collectivit\u00e9s territoriales fran\u00e7aises ont vot\u00e9 une motion similaire, repr\u00e9sentant plus de la moiti\u00e9 de la population fran\u00e7aise.\r\nAlors, l'adoption d'un tel texte par une instance politique reste avant tout un acte symbolique.\r\nMais cette contestation contre les trait\u00e9s de libre-\u00e9change, cette contestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 travers la France et l'Europe. Une r\u00e9sistance qui\r\nd\u00e9passe tr\u00e8s largement le cercle des militants engag\u00e9s. \r\n*** Et puisqu'on parle d'alimentation, il en est aussi question dans le Matin... qui \u00e9voque un r\u00f6stigraben sur les produits bio.\r\nMigros et le WWF oscultent les donn\u00e9es des cartes de fid\u00e9lit\u00e9 Cumulus du g\u00e9ant orange. \r\nIls analysent les achats de produits durables, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nAvec ce constat: les romands sont les derniers de classe, touss en dessous de la moyenne nationale. \r\nMais il reste tr\u00e8s difficile d'analyser les raisons de ce d\u00e9callage entre cantons. \r\nDe nombreux facteurs peuvent influencer la consommation des produits bio: la pr\u00e9sence de petits ou de grands magasins, par exemple, et donc le choix des gammes.\r\n*** Et puis, cette exposition de photographies, signal\u00e9e par le quotidien le Temps. Les impressions d'Eddy Mottaz.\r\nSes impressions sur l'\u00eele italienne de Lampedusa.\r\nAvec des images magnifiques, des d\u00e9cors de paradis ou barbotent quelques baigneurs.\r\nMais Lampedusa est devenu le symbole d'une tout autre r\u00e9alit\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 des migrants balay\u00e9s par les vagues.\r\nEt ces photographies, faites de plages et de lagons, ces photographies nous rappellent les absents, les ombres de ceux qui ne sont pas sur l'image.\r\nUne exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 22 octobre, \u00e0 l'espace Ciril Kobler, \u00e0 Ch\u00eane-bourg.\r\n(Presse al\u00e9manique) Revue de presse\r\n*** La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay... avec un hommage unanime au ma\u00eetre su\u00e9dois du polar...\r\nSCOR Henning Mankell ist tot. A part le Blick, toutes les unes de la presse al\u00e9manique annoncent la disparition de l'\u00e9crivain cr\u00e9ateur du personnage de Kurt Wallander, le commissaire bougon. Mais aussi de ces livres o\u00f9 le Su\u00e9dois parle de son amour de l'Afrique... Des pages enti\u00e8res d'hommages annonc\u00e9es en une par de grands portraits du disparu: mine fatigu\u00e9e,  tignasse blanche et habits sombres.\r\nEn voici un autre, d'\u00e9crivain engag\u00e9 dans le Bund. Notre Max Frisch avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque surveill\u00e9 par la police - et comme beaucoup de Suisses, il avait eu connaissance des renseignements recueillis sur sa personne. La fiche de Max Frisch, un petit livre qui vient de sortir assorti des commentaires de l'\u00e9crivain, qui oscillent selon le quotidien bernois entre col\u00e8re et m\u00e9pris...\r\n*** A la une de l'Express, ce constat sur la r\u00e9organisation de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois: les divergences restent profondes...\r\nRappelez-vous. Cet \u00e9t\u00e9, le 1er juillet, le conseil d'Etat neuchatelois rendait son rapport sur les options envisag\u00e9es pour ses h\u00f4pitaux. \r\nC'est maintenant au Grand conseil de valider les modifications envisag\u00e9es de la loi.\r\nLa commission sant\u00e9 du grand conseil s'est donc r\u00e9unie. Elle a tranch\u00e9, et proposera au pl\u00e9num d'accepter ces options.\r\nSeulement voil\u00e0: la minorit\u00e9 de cette commission rendra aussi son propre rapport. \r\nIl sera rendu aujourd'hui m\u00eame, selon l'Express. \r\nCertains d\u00e9put\u00e9s critiquent le peu de donn\u00e9es chiffr\u00e9es \u00e0 leur disposition, pour prendre leur d\u00e9cision.\r\nEt certains commissaires \u00e9mettent \u00e9galement des doutes sur le degr\u00e9 de concentration d\u00e9sir\u00e9 par l'h\u00f4pital neuchatelois.\r\nA voir si un r\u00e9f\u00e9rendum sera lanc\u00e9. \r\n*** Le consensus n'est donc pas encore au rendez-vous \u00e0 Neuch\u00e2tel. A Gen\u00e8ve, par contre, il est sur le point d'\u00e9merger au parlement... Gen\u00e8ve, qui chemine vers la paix des transports.\r\nLes politiques sont sur le point de trouver un consensus, sur l'avenir de la mobilit\u00e9 genevoise.\r\nUne sous-commission du grand-conseil, qui est form\u00e9e d'un repr\u00e9sentant par parti, planche sur un projet. \r\nUn projet dont la Tribune de Gen\u00e8ve a eu conaissance, dans lequel les partisans et les adversaires de la voiture en ville, ces deux camps font des concessions.\r\nLes feux privil\u00e9gieraient les transports publics et la mobilit\u00e9 douce, tout en pr\u00e9servant certains axes pour la voiture. \r\nLe centre de Gen\u00e8ve serait par contre fortement ralenti, limit\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heures. \r\nAvec tout de m\u00eame certaines routes qui \u00e9chaperaient \u00e0 ces contraintes, notamment sur les quais, qui resteraient donc motoris\u00e9s. \r\nUn premier consensus \u00e0 d\u00e9couvrir donc, dans la tribune de Gen\u00e8ve.\r\n*** UBS se lance dans la transparence...\r\nSCOR ...transparence architecturale. La presse zurichoise revient sur les travaux annonc\u00e9s au si\u00e8ge historique de la banque. Nous voici au 45 de la Bahnhofstrasse, un b\u00e2timent qui va \u00eatre compl\u00e8tement transform\u00e9 dans les trois ans qui viennent. Dans la NZZ et le Tages Anzeiger, pr\u00e9sentation de ce si\u00e8ge imposant - une salle des guichets aux airs de basilique - et dans ce temple de la finance, l'arriv\u00e9e d'un grand caf\u00e9 et de surfaces commerciales... \r\n*** Et puis... un algorithme au Conseil d'administration!... \r\nSCOR Ce n'est pas \u00e0 l'uBS, mais on n'en est pas loin, explique Karin Vey. Cette experte en innovation chez IBM \u00e0 Zurich, qui a suivi aussi des formations de physicienne et de psychoth\u00e9rapeute, explique dans le Tages Anzeiger que ce n'est pas un gag: depuis une ann\u00e9e \u00e0 Hong Kong, un algorithme aide les administrateurs d'une firme de Hong Kong \u00e0 choisir leurs investissements. Est-ce que l'affaire vaut le coup? L'administrateur virtuelle examine le produit \u00e0 la lumi\u00e8re du nombre d'articles de presse ou d'autres facteurs comme le nombre de brevets ou m\u00eame l'\u00e2ge des fondateurs... \r\n*** Les n\u00e9gociations vont bon train pour cr\u00e9er un grand march\u00e9 transatlantique. Mais une r\u00e9sistance s'organise aujourd'hui. Avec certains Europ\u00e9ens qui d\u00e9fient le libre-\u00e9change.\r\nLe Conseil r\u00e9gional d'Ile-de-France a par exemple demand\u00e9 l'arr\u00eat des n\u00e9gociations sur le Partenariat commercial transatlantique, du fait de l'absence de contr\u00f4le d\u00e9mocratique et de d\u00e9bat public sur les discussions en cours.\r\nEt il n'est pas seul, rel\u00e8ve le Courrier. \r\nPr\u00e8s de 500 collectivit\u00e9s territoriales fran\u00e7aises ont vot\u00e9 une motion similaire, repr\u00e9sentant plus de la moiti\u00e9 de la population fran\u00e7aise.\r\nAlors, l'adoption d'un tel texte par une instance politique reste avant tout un acte symbolique.\r\nMais cette contestation contre les trait\u00e9s de libre-\u00e9change, cette contestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 travers la France et l'Europe. Une r\u00e9sistance qui\r\nd\u00e9passe tr\u00e8s largement le cercle des militants engag\u00e9s. \r\n*** Des enfants trop gros et un candidat d\u00e9nud\u00e9...\r\nSCOR Le Blick braque son projecteur sur Roland Lutz, candidat schwyzois au Conseil national. Cet entrepreneur et juge suppl\u00e9ant appara\u00eet en costume sombre, chemise claire et cravate sur les affiches de son parti, l'UDC... Mais voil\u00e0, il y a aussi ces images sur Youtube o\u00f9 le candidat appara\u00eet avec son groupe de rock Tyte Stone tans une tenue qui n'a plus rien de s\u00e9rieux. Fesses \u00e0 l'air avec les autres musiciens, alors que pendant le morceau volent sur sc\u00e8ne volent sur sc\u00e8ne des poup\u00e9es gonflables et autres baudruches suggestives... Est-ce compatible avec la fonction de parlementaire? L'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond que oui, et que dans tous les cas il ne l\u00e2chera pas son groupe... A l'UDC, Toni Brunner appuie le Schwyzois: Je ne juge pas un candidat en fonction de ses hobbies...\r\nJe vous avais aussi promis des enfants trop gros. Les voici, ce sont les \u00e9coliers b\u00e2lois, que les m\u00e9decins scolaires ont pes\u00e9 avec leurs camarades zurichois et bernois. La proportion d'enfants en surpoids, plus de 22% \u00e0 B\u00e2le contre 18 \u00e0 Berne, annonce la Basler Zeitung. Surprise au d\u00e9partement de l'\u00e9ducation, qui a mis en place il y a dix ans un programme de sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, avec des offres de sport pendant les loisirs, des kiosques qui ne vendent que des snacks di\u00e9t\u00e9tiques et m\u00eame des contr\u00f4les de r\u00e9cr\u00e9... Une question se pose maintenant, conclut le journal: est-ce que tous ces actes de sollicitude pour les enfants n'ont \u00e9t\u00e9 que peine perdue?\r\n*** Et puisqu'on parle d'alimentation, il en est aussi question dans le Matin... qui \u00e9voque un r\u00f6stigraben sur les produits bio.\r\nMigros et le WWF oscultent les donn\u00e9es des cartes de fid\u00e9lit\u00e9 Cumulus du g\u00e9ant orange. \r\nIls analysent les achats de produits durables, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nAvec ce constat: les romands sont les derniers de classe, touss en dessous de la moyenne nationale. \r\nMais il reste tr\u00e8s difficile d'analyser les raisons de ce d\u00e9callage entre cantons. \r\nDe nombreux facteurs peuvent influencer la consommation des produits bio: la pr\u00e9sence de petits ou de grands magasins, par exemple, et donc le choix des gammes.\r\n*** Et puis, cette exposition de photographies, signal\u00e9e par le quotidien le Temps. Les impressions d'Eddy Mottaz.\r\nSes impressions sur l'\u00eele italienne de Lampedusa.\r\nAvec des images magnifiques, des d\u00e9cors de paradis ou barbotent quelques baigneurs.\r\nMais Lampedusa est devenu le symbole d'une tout autre r\u00e9alit\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 des migrants balay\u00e9s par les vagues.\r\nEt ces photographies, faites de plages et de lagons, ces photographies nous rappellent les absents, les ombres de ceux qui ne sont pas sur l'image.\r\nUne exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 22 octobre, \u00e0 l'espace Ciril Kobler, \u00e0 Ch\u00eane-bourg.", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-06T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-06T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7123891", "ece-7123872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T17:12:55Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n5 La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay on commence par cet hommage unanime imm\u00e9rit\u00e9e au ma\u00eetre su\u00e9dois du polar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nHenning Mankell East trotte \u00e0 part le Blick toutes les unes de la presse al\u00e9manique annoncent la disparition de l'\u00e9crivain, cr\u00e9ateur du personnage de Kurt va Lambert commissaire bougon, mais aussi de ces livres o\u00f9 le Su\u00e9dois parle de son amour de l'Afrique des pages enti\u00e8res d'hommages annonc\u00e9es en une par de grands portraits du disparu, mine fatigu\u00e9e tignasse blanche et habits sombres, en voici un autre d'\u00e9crivain engag\u00e9 dans le Bund notre Max Frisch, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, surveill\u00e9 par la police, lui aussi, et comme beaucoup, il avait eu connaissance des renseignements recueillis sur sa personne la fiche de Max Frisch, un petit livre qui vient de sortir, assorti des commentaires de l'\u00e9crivain qui, aussi, selon le quotidien bernois entre col\u00e8re et m\u00e9pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nOn l'entend, on entend de la \u00e0 la une de L'Express, ce constat sur la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois les divergences restent profondes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [96%] :\r\nRappelez -vous cet \u00e9t\u00e9 le 1er juillet le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois rendait son rapport sur les options envisag\u00e9es pour ses h\u00f4pitaux, c'est maintenant au Grand conseil de valider les modifications envisag\u00e9es au niveau de la loi, la commission sant\u00e9 du grand conseil s'est donc r\u00e9unie, elle a tranch\u00e9 et proposera au pl\u00e9num d'accepter ces options, seulement voil\u00e0, la minorit\u00e9 de cette commission rendra elle aussi son propre rapport il sera rendu aujourd'hui m\u00eame, selon l'Express, certains d\u00e9put\u00e9s critiquent le peu de donn\u00e9es chiffr\u00e9es \u00e0 leur disposition pour prendre leur d\u00e9cision et certains commissaires \u00e9mettent \u00e9galement des doutes sur le degr\u00e9 de concentration d\u00e9sir\u00e9 par l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois avoir c'est un r\u00e9f\u00e9rendum sera lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nLe consensus n'est pas encore gagn\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 Gen\u00e8ve, par contre, il est sur le point d'\u00e9merger au parlement Gen\u00e8ve qui chemine vers la paix des transports. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [96%] :\r\nLes politiques sont sur le point de trouver un consensus sur l'avenir de la mobilit\u00e9 genevoise une sous- commission du grand- conseil qui est form\u00e9e d'un repr\u00e9sentant par parti planche sur un projet, un projet dont la Tribune de Gen\u00e8ve a eu conaissance dans lequel les partisans et les adversaires de la voiture en ville, ces deux camps font des concessions, les feux privil\u00e9gieraient les transports publics et la mobilit\u00e9 douce tout en pr\u00e9servant certains axes pour la voiture, le centre de Gen\u00e8ve serait par contre fortement ralenti, limit\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, avec tout de m\u00eame certaines routes qui \u00e9chaperaient \u00e0 ces contraintes, notamment sur les quais qui resteraient donc motoris\u00e9s \u00e0 premier consensus \u00e0 d\u00e9couvrir donc dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [97%] :\r\nUBS se lance dans la transparence, oui la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nArchitecturale de la Bresse, la presse z\u00fcrichoises revient sur les travaux annonc\u00e9s au si\u00e8ge historique de la banque, nous voici au 45 de la Bahnhofstrasse, un b\u00e2timent qui va \u00eatre compl\u00e8tement transform\u00e9 dans les 3 ans qui viennent dans la NZZ et le Tages Anzeiger, pr\u00e9sentation de ce si\u00e8ge imposant une salle des guichets aux airs de basilique et dans ce temple de la finance, l'arriv\u00e9e d'un grand caf\u00e9 et de surfaces commerciales et puis un algorithme au conseil d'administration, alors ce n'est pas \u00e0 l'UBS, mais on n'en est pas loin, explique Karin vaille c'est experte en innovation chez IBM \u00e0 Z\u00fcrich et qui est aussi, physicienne et psychoth\u00e9rapeute, excusez du peu, explique dans le Tages gu\u00e8re que ce n'est pas un gag depuis une ann\u00e9e \u00e0 Hong Kong un algorithme aide les administrateurs d'une firme \u00e0 choisir leurs investissements en somme est -ce que l'affaire vaut le coup, l'administrateur virtuelle examine le produit \u00e0 la lumi\u00e8re du nombre d'articles de presse, par exemple, ou d'autres facteurs comme le nombre de brevets ou m\u00eame l'\u00e2ge des fondateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [98%] :\r\nLes n\u00e9gociations vont bon train pour cr\u00e9er un grand march\u00e9 transatlantique, mais une r\u00e9sistance s'organise aujourd'hui avec certains Europ\u00e9ens qui d\u00e9fient le libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [94%] :\r\nLe conseil r\u00e9gional d'\u00cele-de-France a par exemple demand\u00e9 l'arr\u00eat des n\u00e9gociations sur le Partenariat commercial transatlantique du fait de l'absence de contr\u00f4le d\u00e9mocratique et de d\u00e9bat public sur ces discussions en cours et il n'est pas le seul, rel\u00e8ve le Courrier, pr\u00e8s de 500 collectivit\u00e9s territoriales fran\u00e7aises ont vot\u00e9 une motion similaire, elle repr\u00e9sente tout de m\u00eame plus de la moiti\u00e9 de la population fran\u00e7aise alors l'adoption telle texte par une instance politique reste avant tout un acte symbolique mais cette contestation contre les trait\u00e9s de libre- \u00e9change, cette constestation s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 travers la France et l'Europe, une r\u00e9sistance qui d\u00e9passe tr\u00e8s largement le cercle des militants engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [99%] :\r\nDes enfants trop gros et un candidat d\u00e9nud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [92%] :\r\nLe Blick braque son projecteur sur Roland Loutte candidat Schmidt soit au Conseil national, cet entrepreneur et juge suppl\u00e9ant appara\u00eet ton costume sombre, chemise claire et cravate sur les affiches de l'UDC mais voil\u00e0 il y a aussi ces images sur YouTube o\u00f9 le candidat appara\u00eet avec son groupe de rock taille Keystone dans une tenue qui n'a rien d'f\u00e9d\u00e9ral fesses \u00e0 l'air avec les autres musiciens alors que pendant le morceau volent sur sc\u00e8ne des poup\u00e9es gonflables et autres baudruches suggestives, est-ce compatible avec la fonction de parlementaire, l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond que oui et que dans tous les cas, il ne l\u00e2chera pas son groupe \u00e0 l'UDC : Toni Brunner, appuie le soit, je ne juge pas un candidat en fonction de CO2, voil\u00e0, je vous avais aussi promis des enfants trop gros, les voici, ce sont les \u00e9coliers b\u00e2lois que les m\u00e9decins scolaires ont pes\u00e9 avec leurs camarades Z\u00fcrichois et bernois, la proportion d'enfants en surpoids, plus de 22 pourcent \u00e0 \u00e0 B\u00e2le, contre 18 \u00e0 Berne annonce la base \u00e0 Zeitung surprise au d\u00e9partement de l'\u00e9ducation b\u00e2lois qui a mis en place il y a 10 ans, un programme de sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole avec des offres de sport pendant les loisirs des kiosques qui ne vendent que des snacks di\u00e9t\u00e9tiques et m\u00eame des contr\u00f4les de r\u00e9cr\u00e9, une question se pose maintenant, conclut le journal, est-ce que tous ces actes de sollicitude pour les enfants n'ont \u00e9t\u00e9 que peine perd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [85%] :\r\nDu fait des contre- r\u00e9cr\u00e9 c'\u00e9tait on va v\u00e9rifier ce qui a, dans leur sac ouais et puis attention, hein, \u00e7a rigole pas, \u00e7a rigole beaucoup, on l'imagine toujours, et d'ailleurs, puisqu'on parle d'alimentation, il en est aussi question dans le Matin Dominique qui \u00e9voque un R\u00f6stigraben sur les produits bio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [93%] :\r\nMigros et VVF oscultent les donn\u00e9es des cartes de fid\u00e9lit\u00e9 Cumulus de du g\u00e9ant orange, on se demandait tous ce qu'on Vienne donner dans la rue, on en a un exemple ils analysent les achats de produits durables depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec ce constat : les romands sont les derniers de classe touss en dessous de la moyenne nationale, mais il reste tr\u00e8s difficile d'analyser les raisons de ce d\u00e9calage entre cantons de nombreux facteurs peuvent influencer la consommation de produits bio, la pr\u00e9sence de petits ou de grands magasins par exemple et donc le choix des gammes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [90%] :\r\nEt puis c'est exposition de photographies signal\u00e9e par le quotidien Le Temps, les impressions d'Eddy Mottaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [94%] :\r\nSes impressions sur l'\u00eele italienne de l'\u00e2me paix 12 \u00e0 avec des images magnifiques, des d\u00e9cors de paradis ou barbotent quelques baigneurs mais l'arme de 12 \u00e0 est devenu le symbole d'une tout autre r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 des migrants balay\u00e9s par les vagues et ces photographies faites de plages et de lagons ces photographies nous rappellent les absents, les ombres de ceux qui ne sont pas sur cette image, une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 22 octobre \u00e0 l'espace Ciril Kobler \u00e0 Ch\u00eane-Bourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [100%] :\r\nC'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-06T05:09:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-498B0405-015D-4FFE-947F-83A602922995", "internalArchiveId": "498B0405-015D-4FFE-947F-83A602922995", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Difficile pour le Kremlin d'obtenir le soutien populaire pour l'intervention en Syrie", "publicationDate": "2015-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lev Gudkov, directeur du centre de sondage russe Levada;Fiodor Lukianov, politologue, r\u00e9dacteur en chef de la revue Russia in Global Affairs\r\nDifficile pour le Kremlin d'obtenir le soutien populaire pour l'intervention en SyrieLANCEMENT 1 / Campagne russe en Syrie - propagande et embourbement\r\n***La Russie va poursuivre et pourrait m\u00eame renforcer ses op\u00e9rations militaires en Syrie puisqu'il est maintenant question de troupes au sol. En tout les cas, le plan existe puisqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier par un haut responsable militaire russe, m\u00eame si officiellement, ce n'est pas au programme.\r\n  DIGAS JINGLE\r\n***Extraits de d\u00e9clarations politiques, de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et... d'un bulletin m\u00e9t\u00e9o un peu particulier que vous venez d'entendre. La pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o de la cha\u00eene Rossia 24 explique que les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur la Syrie sont bonnes pour les op\u00e9rations militaires en cours. Le mois d'octobre est un bon mois pour voler en Syrie... les pilotes appr\u00e9cieront l'attention.\r\nEt d'ailleurs: comment le gouvernement russe justifie-t-il son intervention en Syrie dans les m\u00e9dias gouvernementaux ? Certains experts estiment que, contrairement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le conflit ukrainien, le Kremlin aura cette fois plus de mal \u00e0 obtenir le soutien massif de la population...\r\nBonjour Isabelle Cornaz !\r\n DIRECT VoIP\r\nVous \u00eates en direct de Moscou. Ce qui est certain, c'est que sur les cha\u00eenes gouvernementales, un sujet en chasse l'autre: fini l'Ukraine, place \u00e0 la Syrie.\r\nAbsolument, et ca s'est fait de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide. c'est surtout \u00e0 partir des frappes a\u00e9riennes, donc il y a six jours, que les chaines de t\u00e9l\u00e9vision ont canalis\u00e9 leur attention sur la Syrie. Au point qu'hier, la pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o de la chaine Rossia 24 a diffus\u00e9 un bulletin sur les temp\u00e9ratures en Syrie, ajoutant que les conditions m\u00e9t\u00e9o \u00e9taient tr\u00e8s bonnes pour voler dans le ciel. et ce n'est visiblement pas un canular! Les correspondants russes sont arriv\u00e9s sur place en Syrie et les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s abondent de reportages militaires. C'est la grande diff\u00e9rence avec le conflit en Ukraine, o\u00f9 la Russie niait tout pr\u00e9sence de son arm\u00e9e. L\u00e0, du coup, on nous raconte jusqu'au d\u00e9tails de la soupe au chou que mangent les pilotes \u00e0 midi. L'intervention militaire en Syrie est pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e9tant enti\u00e8rement sous contr\u00f4le, bien men\u00e9e et absolument l\u00e9gale d'un point de vue du droit, avec un but en apparence tr\u00e8s clair : lutter contre le terrorisme, en premier lieu contre le groupe Etat islamique, qui est pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9sormais comme une menace non seulement pour le monde, mais aussi pour la Russie, et ca, c'est relativement nouveau.\r\n***Les m\u00e9dias russes qui sont plus critiques, craignent, eux, que la Russie ne s'enfonce dans une guerre sans savoir comment en ressortir, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas pour l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan.\r\nCar si l'objectif semble clair en apparence, dans les fait, rien ne garantit que la Russie pourra facilement \u00e9liminer un ennemi comme le groupe Etat islamique, qui ne m\u00e8ne pas la guerre de mani\u00e8re traditionnelle. On se questionne aussi sur les objectifs de l'aviation russe, est-ce qu'il s'agira, en premier lieu, de renforcer Bachar el Assad, en affaiblissant les groupes d'opposition ? Ou est-ce que la Russie ambitionne par exemple de reprendre Palmyre des mains du groupe Etat islamique, ce serait un coup de ma\u00eetre pour am\u00e9liorer son image, mais en a-t-elle seulement les moyens ? L'unes  des autres inqui\u00e9tudes, c'est que la Russie en combattant en Syrie aux c\u00f4t\u00e9s de l'Iran et du Hezbollah libanais, devienne une cible du monde sunnite, en tout cas de ses courant radicaux. Sans parler du risque d'attentat en Russie, les inqui\u00e9tudes sont d'autant plus justifi\u00e9es que depuis quelques mois des combattants islamistes du nord Caucase ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance, semble-t-il, au groupe Etat islamique, en formant ainsi des cellules affili\u00e9es au groupe terroriste sur le territoire russe.\r\n***Etant donn\u00e9 ces risques, comment se positionne la population russe ?\r\nSi on regarde la derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion, r\u00e9alis\u00e9e par le Centre de sondage russe Levada, juste avant l'intervention militaire russe en Syrie, et bien ce qui frappe c'est l'absence d'int\u00e9r\u00eat des Russes pour la situation en Syrie, la difficult\u00e9 de comprendre ce qui s'y passe, l'indiff\u00e9rence, finalement. Tr\u00e8s peu de Russes ont un avis tranch\u00e9, sont pour ou contre Bachar el Assad.pour donner des chiffres, sur ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, seuls entre 8 et 15 % de la population dit avoir suivi avec plus ou moins d'attention les \u00e9v\u00e9nements en Syrie.\r\n***Ca se sont les donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es  juste avant les frappes. Est-ce que l'intervention russe et la campagne de propagande qui l'accompagne peut changer la donne et mobiliser les citoyens ?\r\nLa mobilisation sera difficilement comparable \u00e0 celle du conflit en Ukraine, o\u00f9 l\u00e0, les Russes \u00e9taient tout sauf indiff\u00e9rents, car les liens entre les deux pays sont tr\u00e8s forts, beaucoup ont de la famille en Ukraine, y ont v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9poque de l'URSS. C'est pourquoi tout ce qui se passe en Ukraine est ressenti avec beaucoup d'\u00e9motion. Selon Lev Gudkov, directeur du centre de sondage Levada, la propagande, pour convaincre les citoyens du bienfond\u00e9 de l'intervention en Syrie , s'appuiera tr\u00e8s certainement sur la peur du terrorisme, m\u00eame si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en Russie, le groupe \u00e9tat islamique n'est pas vraiment per\u00e7u comme une menace directe par la population :\r\nDIGAS SON 1 (53'')\r\nLe probl\u00e8me du terrorisme inqui\u00e8te profond\u00e9ment les Russes, mais il ne s'agit pas du terrorisme du Proche-Orient, ou du groupe Etat islamique. Dans leurs esprits, les Russes associent le terrorisme avant tout avec les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie. Alors oui nous observons des signes d'inqui\u00e9tude, de peur \u00e0 cause des actions du groupe Etat islamique, apr\u00e8s la destruction de monuments au Proche Orient,  par exemple, contre les ex\u00e9cutions. Bien s\u00fbr ca choque et ca inqui\u00e8te les gens, mais je le r\u00e9p\u00e8te, c'est per\u00e7u comme quelque chose qui a lieu tr\u00e8s loin de chez nous,  qui n'est pas li\u00e9 avec les fronti\u00e8res de la Russie. Mais c'est possible que si   malheureusement, un attentat a lieu cela provoquera d'importantes r\u00e9actions. \r\n***Si la majorit\u00e9 des Russes ne per\u00e7oivent pas le groupe \u00e9tat islamique comme une menace directe, quel  int\u00e9r\u00eat alors pour eux que leur pays soit impliqu\u00e9 militairement en Syrie ? Le Kremlin affirme que c'est pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Russie, mais tout cela reste tr\u00e8s vague.\r\nCela reste tr\u00e8s vague, mais il y a des chances que ca marche quand m\u00eame, estime Fiodor Lukianov, politologue, r\u00e9dacteur en chef de la revue Russia in Global Affairs :\r\nDIGAS SON 2 (15'')\r\nJe pense que le simple citoyen comprend de mani\u00e8re tr\u00e8s abstraite cette notion d'int\u00e9r\u00eats nationaux. En quelque sorte, il d\u00e9l\u00e8gue au gouvernement le droit de d\u00e9finir quels devraient \u00eatre les int\u00e9r\u00eats nationaux. Si l'Etat consid\u00e8re que tel ou tel chose est n\u00e9cessaire, alors la population le soutient. \r\n(relance par Isa:)Pour Fiodor Lukianov, l'intervention russe en Syrie ne devrait pas affecter la r\u00e9putation du pr\u00e9sident dans son pays, bien au contraire :\r\nDIGAS SON 3 (23'')\r\nEn ce moment, c'est le contraire, l'image du pr\u00e9sident s'est plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e, parce qu'objectivement, c'est  la Russie qui, pour un certains temps, m\u00e8ne l'initiative.  Le th\u00e8me de l'Ukraine, qui s'est transform\u00e9 en un v\u00e9ritable embourbement, a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9clips\u00e9 et c'est un autre th\u00e8me qui est apparu, o\u00f9 la dynamique est beaucoup plus stimulante, ce  qui provoque toujours une sorte de mont\u00e9e d'\u00e9nergie.\r\n(relance Isa) Reste que les premi\u00e8res pertes humaines pourraient s\u00e9rieusement affecter cet enthousiasme, s'il venait \u00e0 se manifester. Il y a une dizaine de jours, avant les frappes, la majorit\u00e9 des Russes interrog\u00e9s se montraient oppos\u00e9s \u00e0 un d\u00e9ploiement des troupes sur le terrain.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123859", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Difficile pour le Kremlin d'obtenir le soutien populaire pour l'intervention en Syrie / TUM_2015-10-06T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 06.10.2015"], "alternativeSummary": ["La Russie va poursuivre et pourrait m\u00eame renforcer ses op\u00e9rations militaires en Syrie, puisqu'il est maintenant question de troupes au sol. Quoi qu'il en soit, le plan existe puisqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 lundi par un haut responsable militaire russe, m\u00eame si officiellement, ce n'est pas au programme. Certains experts estiment que, contrairement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le conflit ukrainien, le Kremlin aura cette fois plus de mal \u00e0 obtenir le soutien massif de la population."], "variantIds": ["ece-7123859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:30:58Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Russie va poursuivre et pourrait m\u00eame renforcer ses op\u00e9rations militaires en Syrie, puisqu'il est maintenant question de troupes au sol, en tous les cas, le plan existe puisqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier par un haut, un haut responsable militaire russe m\u00eame si, officiellement, ce n'est pas au programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [63%] :\r\nLa cha\u00eene est -ce par exemple, il y a bien une fille 21 aussi servir d'comme de la s\u00e9curit\u00e9 Syrie Annie ni m\u00eame nourrir notre sursaut extranet presque d'\u00c9lisabeth Borrel, sa soeur dans la soir\u00e9e, oui et ou Gabin m\u00eame toit de moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [59%] :\r\nL\u00e0 vous \u00eates expert mais oui n'avait ni au statut Catalunya pas o\u00f9 on est vraiment aucune hommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [95%] :\r\nExtrait de d\u00e9clarations politiques de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et d'un bulletin m\u00e9t\u00e9o un peu particulier que vous venez d'entendre la pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o de la cha\u00eene Rossia 24, explique que les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur la Syrie sont bonnes pour les op\u00e9rations militaires en cours le mode octobre est un bon mois pour voler en Syrie, les pilotes et les commandants militaires appr\u00e9cieront la tension et d'ailleurs, comment le gouvernement russe, justifie -t-il son intervention en Syrie dans les m\u00e9dias gouvernementaux, certains experts estiment que, contrairement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le conflit ukrainien, le Kremlin aura cette fois plus de mal \u00e0 obtenir le soutien massif de la population bonjour Isabelle, bonjour, vous \u00eates en Direct de Moscou, ce qui est certain, c'est que sur les cha\u00eenes gouvernementales, un sujet en chasse un autre, fini l'Ukraine, place \u00e0 la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [93%] :\r\nOui, absolument, et \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide, c'est surtout \u00e0 partir des frappes derri\u00e8re, donc il y a 6 jours que les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ont canalis\u00e9 leur attention sur la Syrie, au point qu'on a m\u00eame eu, vous le disiez un bulletin m\u00e9t\u00e9o sur sur la Syrie, les correspondants russes sont donc arriv\u00e9s sur place et les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s abondent de reportages militaires, c'est la grande diff\u00e9rence avec le conflit en Ukraine, o\u00f9 la Russie niait toute pr\u00e9sence de son arm\u00e9e, la du coup c'est tout le contraire, on nous raconte jusqu'au d\u00e9tails de la soupe au chou comme enjeu les pilotes \u00e0 midi, l'intervention militaire en Syrie est pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e9tant enti\u00e8rement sous contr\u00f4le bien men\u00e9e et absolument l\u00e9gale, hein, d'un point de vue du droit avec un but en apparence tr\u00e8s clair : lutter contre le terrorisme en 1er lieu contre le groupe \u00c9tat islamique qui est pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9sormais comme une menace non seulement pour le monde, mais aussi pour la Russie, et \u00e7a c'est relativement nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nPar les m\u00e9dias russes que qui sont plus critiques craignent que la Russie ne s'enfonce dans une guerre sans savoir comment en sortir comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas pour l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [90%] :\r\nOui, parce que si l'objectif semble clair, en apparence, dans les faits, rien ne garantit \u00e0 10 et m\u00e9dias que la Russie pourra facilement \u00e9liminer un ennemi, comme le groupe \u00c9tat islamique qui ne m\u00e8ne pas la guerre, de mani\u00e8re traditionnelle, on se questionne aussi sur les objectifs de l'aviation russe est ce qu'il s'agira en 1er lieu de renforcer, Bachar El-Assad, quoiqu'il arrive, en affaiblissant les groupes d'opposition ou est -ce que la Russie ambitionne par exemple de reprendre Palmyre, des mains du groupe \u00c9tat islamique, ce serait un coup de ma\u00eetre, un pour am\u00e9liorer son image vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, mais on a -t-elle seulement les moyens, l'une des autres inqui\u00e9tudes, c'est que la Russie en combattant en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s de l'Iran et du Hezbollah libanais devienne une cible du monde sunnite, du moins de ses courant radicaux d'ailleurs, selon l'agence de presse Reuters, une dizaine de chefs spirituels islamiste saoudien aurait sign\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour soutenir l'id\u00e9e de Djihad contre la Russie, il y a aussi la crainte d'attentats en Russie m\u00eame, d'autant que depuis quelques mois, des combattants islamistes russe du Nord-Caucase aurait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance semble -t-il au groupe \u00c9tat islamique et donc former des cellules affili\u00e9es au groupe \u00c9tat islamique sur le territoire russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [93%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 ces risques, comment se positionne la population russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [94%] :\r\nMais si on regarde la derni\u00e8re enqu\u00eate de pignons qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par le centre de sondage russe les c'\u00e9tait juste avant l'intervention militaire russe en Syrie et bien ce qui frappe, en fait, c'est l'absence d'int\u00e9r\u00eat des Russes pour la situation en Syrie, la difficult\u00e9 de de comprendre ce qui s'y passe l'indiff\u00e9rence, finalement tr\u00e8s peu de Russes ont un avis tranch\u00e9 pour ou contre Bachar El-Assad pour donner des chiffres sur ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, seuls entre 8 et 15 pourcent de de la population dit avoir suivi avec plus ou moins d'attention les \u00e9v\u00e9nements en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [93%] :\r\nIsabelle, ce sont des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es, juste avant les frappes est -ce que l'intervention russe et la campagne de propagande qui l'accompagne peut changer la donne peut mobiliser les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [91%] :\r\nMais la mobilisation sera difficilement comparable \u00e0 celle qui a eu lieu pendant le conflit en Ukraine, o\u00f9 l\u00e0 les Russes \u00e9taient tout sauf indiff\u00e9rents parce que bien s\u00fbr, les Liens entre les 2 pays sont tr\u00e8s forts, beaucoup ont de la famille en Ukraine y ont v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9poque de l'URSS et pour toi, c'est pourquoi tout ce qui se passe en Ukraine est ressenti avec beaucoup d'\u00e9motion et beaucoup d'inqui\u00e9tude, selon Lev Goudkov, directeur du centre de sondage Levada la propagande pour convaincre aujourd'hui les citoyens russes du bien- fond\u00e9 de l'intervention en Syrie et bien devra s'appuie tr\u00e8s certainement sur la peur du terrorisme m\u00eame si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en Russie, le groupe \u00c9tat islamique n'est pas vraiment per\u00e7u comme une menace directe par la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [82%] :\r\nProbl\u00e8me qui r\u00e9alisme une si on jumeaux que sont volontaires et si le probl\u00e8me du terrorisme inqui\u00e8te profond\u00e9ment les Russes fastoche militaire mais il ne s'agit pas du terrorisme, du Proche-Orient ou du groupe \u00c9tat islamique affirme : c'est bien \u00e7a dans leurs esprits, les Russes associent le terrorisme avant tout aux guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, alors oui, nous observons des signes d'inqui\u00e9tude, de peur \u00e0 cause des actions du groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s la destruction de monuments au Proche-Orient, par exemple au sujet des ex\u00e9cutions connu bien s\u00fbr sa chaleur qui s'inqui\u00e8te les gens plus mais j'aurais p\u00eacheurs c'est per\u00e7u comme quelque chose qui a lieu tr\u00e8s loin de chez nous quoi qu'il n'est pas li\u00e9 avec les fronti\u00e8res de la Russie Nukak Mircea sa mauvaise graine non mais c'est possible qu'ici malheureusement un attentat a lieu ce que cela provoque d'importantes r\u00e9actions peut-\u00eatre urgent nous Edimbourg conna\u00eet je me tords \u00e9tait compagnies \u00e9mergentes, voire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [93%] :\r\nMais si la majorit\u00e9 des Russes ne per\u00e7oit pas le groupe \u00c9tat islamique comme une menace directe, quel int\u00e9r\u00eat alors pour eux que leur pays soit impliqu\u00e9 militairement en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [93%] :\r\nMais le le Kremlin affirme que c'est pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Russie, mais tout \u00e7a reste tr\u00e8s vague, malgr\u00e9 tout, il y a des chances que \u00e7a, \u00e7a marche quand m\u00eame affirme Fiodor Lukianov, politologue, r\u00e9dacteur en chef de la revue machin in Global Affairs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [90%] :\r\nSochaux avec, je pense que le simple citoyen comprend de mani\u00e8re tr\u00e8s abstraite, cette notion d'int\u00e9r\u00eats nationaux en quelque sorte, il d\u00e9l\u00e8gue au gouvernement le droit de d\u00e9finir quels devraient \u00eatre les int\u00e9r\u00eats nationaux si l'\u00c9tat consid\u00e8re que telle ou telle chose est n\u00e9cessaire, alors la population soutient pas de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [94%] :\r\nPour Fedor Lukianov l'intervention russe en Syrie ne devrait pas vraiment affecter la r\u00e9putation du pr\u00e9sident Poutine dans son pays, c'est plut\u00f4t le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [80%] :\r\nSituation en ce moment, c'est le contraire, l'image du pr\u00e9sident s'est plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e parce qu'objectivement c'est la Russie qui, pour un certain temps, m\u00e8ne de Nice a -t-il pas pas enti\u00e8rement au contraire un peu le feu, selon le th\u00e8me de l'Ukraine, qui s'est transform\u00e9e en un v\u00e9ritable embourbement a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9clips\u00e9e et c'est un autre th\u00e8me qui est apparu sous la dynamique qui est beaucoup plus stimulante, ce qui provoque toujours une sorte de mont\u00e9e d'\u00e9nergie mais supprimer merguez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [93%] :\r\nReste que les premi\u00e8res pertes humaines et ciel interviennent pourraient s\u00e9rieusement affecter cet enthousiasme, s'il venait \u00e0 se manifester, et si la Russie d\u00e9cide finalement de d\u00e9ployer des troupes sur le terrain, comment va -t-elle justifi\u00e9 de le faire en Syrie alors qu'elle dit ne pas l'avoir fait en Ukraine, en tout cas, il y a une dizaine de jours avant les frappes, la majorit\u00e9 des Russes interrog\u00e9 se montraient oppos\u00e9s \u00e0 un d\u00e9ploiement des troupes sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [83%] :\r\nMerci Isabelle Corneille, notre correspondante. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-06T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE2ADAEF-50E7-4BF4-8E67-86085777BC8F", "internalArchiveId": "EE2ADAEF-50E7-4BF4-8E67-86085777BC8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue", "publicationDate": "2015-10-06T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue(FREDERIC ESPOSITO, PLACE DES ENFANTS DANS LES ORGANISATIONS CRIMINELLES)  \r\nAccueilli par Cyril Delemer :  \r\nHeure \r\nLes \"enfants soldats\". Dans l'imaginaire collectif, l'expression \u00e9voque surtout le souvenir de lointains conflits africains, o\u00f9 de jeunes gar\u00e7ons \u00e9taient utilis\u00e9s comme chair \u00e0 canon. On aurait tort pourtant de croire que le ph\u00e9nom\u00e8ne ne concerne pas l'Europe. On entendait tout \u00e0 l'heure le t\u00e9moignage de cette journaliste italienne qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les enfants de la mafia calabraise... Mais il y a aussi la situation dramatique de ces mineurs recrut\u00e9s par le groupe Etat islamique... On les surnomme \"les lionceaux du califat\", et ils sont des cibles potentielles pour les forces arm\u00e9es occidentales qui bombardent les positions djihadistes en Syrie ou en Irak.\r\nOn l'imagine, ces enfants repr\u00e9sentent \u00e0 plus d'un titre un d\u00e9fi pour l'Europe... Leur sort posent de multiples questions, d'ordre s\u00e9curitaire mais aussi \u00e9thique...\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, bonjour!\r\nVous \u00eates politologue, vous dirigez l'observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nImpossible de d\u00e9radicaliser?\r\n-Vous avez entendu cette journaliste italienne \u00e0 propos des enfants de la mafia... Elle soulignait \u00e0 quel point il est difficile de les extraire de ce milieu... C'est quasiment impossible de d\u00e9radicaliser un enfant qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 \u00e0 la violence d\u00e8s le berceau?\r\nAutorit\u00e9s d\u00e9munies?\r\n-La justice calabraise a mis en place des programmes, mais \u00e7a fonctionne p\u00e9niblement... seuls quelques dizaines de mineurs concern\u00e9s... Vous avez l'impression que les autorit\u00e9s italiennes sont un peu d\u00e9munies, impuissantes face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne des enfants-soldats?\r\n-Un ph\u00e9nom\u00e8ne encore largement m\u00e9connu, et donc un peu sous-estim\u00e9?\r\nLionceaux du califat\r\n-Quid de ces lionceaux du califat, ces enfants qui grandissent dans l'ombre de l'Etat islamique? Certains sont embrigad\u00e9s d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans... Comment faut-il les consid\u00e9rer, ces enfants: comme des ennemis ou comme des victimes?\r\n-On le disait, le concept d'enfants-soldats n'est pas nouveau... Mais vous avez l'impression que ce concept est en train de se renouveler aujourd'hui?\r\nPRESSE ENFANTS MIGRANTS\r\nEnfants de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n-L'actualit\u00e9, ce sont ces r\u00e9fugi\u00e9s qui affluent aujourd'hui vers l'Europe... Beaucoup sont des enfants, c'est d'ailleurs ce qui explique en partie l'\u00e9motion des Europ\u00e9ens face \u00e0 cette arriv\u00e9e massive... Que faire pour ces mineurs qui, pour beaucoup, ont v\u00e9cu l'horreur?\r\n-L'Allemagne a mis sur pied des \"classes de bienvenue\" pour accueillir et int\u00e9grer les fils et filles de r\u00e9fugi\u00e9s... Mais ce n'est pas simple, on s'aper\u00e7oit que certains de ces enfants sont profond\u00e9ment traumatis\u00e9s... Les enseignants sont parfois un peu d\u00e9munis... Que vont devenir ces enfants? \r\n-On entend certains politiques mettre en garde contre le risque que repr\u00e9sentent les r\u00e9fugi\u00e9s... M\u00eame Ueli Maurer a soulign\u00e9 le risque d'avoir des djihadistes qui se m\u00ealent aux r\u00e9fugi\u00e9s... Cette crainte est-elle fond\u00e9e?\r\nFaiblesse de l'UE\r\n-Faiblesse de la r\u00e9ponse de l'UE face \u00e0 la crise syrienne, vu les difficult\u00e9s de l'UE de parler d'une seule voix en d\u00e9pit de la cr\u00e9ation du poste de haut repr\u00e9sentant de l'UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res (Federica Mogherini).\r\nD\u00e9fi s\u00e9curitaire\r\n-Plus largement, l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s auquel on assiste repr\u00e9sente-t-il oui ou non un d\u00e9fi s\u00e9curitaire?\r\nSur les jeunes Djihadistes qui quittent l'Europe\r\n-On a pris connaissance r\u00e9cemment d'une \u00e9tude qui renseigne sur le profil-type des djihadistes qui quittent la Suisse pour le proche-orient. Etonnamment, on apprend qu'ils ne sont pas si jeunes... Il n'y a pas tant de mineurs que \u00e7a parmi eux... \u00e7a vous \u00e9tonne?\r\nLa Suisse peu touch\u00e9e\r\n-Un constat s'impose aujourd'hui: la Suisse est peu touch\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne de ces djihadistes qui rejoignent le proche-orient... Comment \u00e7a s'explique?\r\n-La Suisse doit tout de m\u00eame rester vigilante aujourd'hui? \r\nLa France inqui\u00e8te\r\n-A l'inverse, la France inqui\u00e8te de plus en plus... Il y a quelques jours les Etats-Unis ont d'ailleurs ajout\u00e9 trois djihadistes fran\u00e7ais \u00e0 leur liste noire de terroristes... Comment va \u00e9voluer la situation \u00e0 l'avenir?\r\n-L'Etat fran\u00e7ais a-t-il les moyens d'endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n(revue romande) *** La tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures s'int\u00e9ressent \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants mineurs, qui met la pression sur les \u00e9coles suisses...\r\nCet aspect de l'immigration a \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s peu abord\u00e9: la crise de l'asile inqui\u00e8te les enseignants. \r\nPuisque la constitution garantit \u00e0 ces jeunes migrants le droit \u00e0 une scolarisation, et ceci d\u00e8s leur arriv\u00e9e dans notre pays.\r\nGen\u00e8ve, par exemple, Gen\u00e8ve \u00e0 ouvert deux classes d'accueil suppl\u00e9mentaires, hier, pour recevoir une partie des adolescents arriv\u00e9s cet \u00e9t\u00e9.\r\nLe probl\u00e8me n'est \u00e9videmment pas dans ce droit des enfants d'\u00eatre scolaris\u00e9s, mais bien au niveau des structures et des ressources que \u00e7a implique.\r\nLes moyens risquent de manquer, s'inqui\u00e8tent les syndicats des enseignants romands.\r\nD'autant pluss que la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons doivent r\u00e9aliser des mesures d'\u00e9conomie au niveau de l'enseignement.\r\n*** Patrick Pelloud quitte Charlie Hebdo, huit mois apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re qui a frapp\u00e9 le journal satirique.\r\nApr\u00e8s le d\u00e9part du dessinateur Luz, c'est un autre pilier qui \u00e9prouve le besoin de prendre ses distances. \r\nPatrick Pelloud, c'est ce m\u00e9decin urgentiste. Il s'exprime dans 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nIl dit son immense solitude, apr\u00e8s la perte de ses amis. \r\nIl \u00e9voque la souffrance du deuil, son besoin de se reconstuire.\r\nPatrick Pelloud a surtout un regret: au moment du drame, l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral. Mais seuls quelques journaux europ\u00e9ens ont publi\u00e9 les caricatures de Mahomet.\r\nIl aurait fallu noyer la pol\u00e9mique sous le nombre. \u00e7a n'a pas eu lieu.\r\nEt ce constat: on vit aujourd'hui dans l'angoisse, l'angoisse de ce qui peut encore se passer.\r\n(Presse al\u00e9manique) *** La nouvelle loi suisse sur le renseignement agace les gardiens europ\u00e9ens de la sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\nManifestation de ces critiques, une lettre cit\u00e9e par le Tages Anzeiger et le Bund, une lettre envoy\u00e9e de Strasbourg par le commissaire aux droits de l'homme du Conseil de l'Europe. Ce gardien de la sph\u00e8re priv\u00e9e critique ce texte qui pr\u00e9voit non seulement des \u00e9coutes - mais la possibilit\u00e9 pour l'\u00e9tat helv\u00e9tique de lancer des chevaux de Troie informatiques. Il y a des victimes potentielles, explique le commissaire aux droits de l'homme, ce sont  tous ceux qui cohabitent ou communiquent avec les suspects. Dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, la lettre de Strasbourg ne suscite qu'un enthousiasme mod\u00e9r\u00e9, \u00e9crit joliment l'auteur de l'article. En revanche, pour les adversaires de la loi, c'est du pain b\u00e9nit, eux qui commencent aujourd'hui la r\u00e9colte de signatures de leur r\u00e9f\u00e9rendum...", "durationSec": 1448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7144691", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito", "Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue / JDM_2015-10-06T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue / JDM_2015-10-06T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Dans l'imaginaire collectif, l'expression \"enfants soldats\" \u00e9voque surtout le souvenir de lointains conflits africains, o\u00f9 les jeunes gar\u00e7ons ont volontiers \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme chair \u00e0 canon. Mais il y a aussi la situation dramatique de ces mineurs recrut\u00e9s par le groupe Etat islamique, surnomm\u00e9s \"les lionceaux du califat\", et qui sont des cibles potentielles pour les forces arm\u00e9es occidentales qui bombardent les positions djihadistes en Syrie ou en Irak. Ces enfants repr\u00e9sentent \u00e0 plus d'un titre un d\u00e9fi pour l'Europe. Leur sort pose de multiples questions, d'ordre s\u00e9curitaire mais aussi \u00e9thique. Le politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito dirige l'observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Dans l'imaginaire collectif, l'expression \"enfants soldats\" \u00e9voque surtout le souvenir de lointains conflits africains, o\u00f9 les jeunes gar\u00e7ons ont volontiers \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme chair \u00e0 canon. Mais il y a aussi la situation dramatique de ces mineurs recrut\u00e9s par le groupe Etat islamique, surnomm\u00e9s \"les lionceaux du califat\", et qui sont des cibles potentielles pour les forces arm\u00e9es occidentales qui bombardent les positions djihadistes en Syrie ou en Irak. Ces enfants repr\u00e9sentent \u00e0 plus d'un titre un d\u00e9fi pour l'Europe. Leur sort pose de multiples questions, d'ordre s\u00e9curitaire mais aussi \u00e9thique. Le politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito dirige l'observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Dans l'imaginaire collectif, l'expression \"enfants soldats\" \u00e9voque surtout le souvenir de lointains conflits africains, o\u00f9 les jeunes gar\u00e7ons ont volontiers \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme chair \u00e0 canon. Mais il y a aussi la situation dramatique de ces mineurs recrut\u00e9s par le groupe Etat islamique, surnomm\u00e9s \"les lionceaux du califat\", et qui sont des cibles potentielles pour les forces arm\u00e9es occidentales qui bombardent les positions djihadistes en Syrie ou en Irak. Ces enfants repr\u00e9sentent \u00e0 plus d'un titre un d\u00e9fi pour l'Europe. Leur sort pose de multiples questions, d'ordre s\u00e9curitaire mais aussi \u00e9thique. Le politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito dirige l'observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7123900", "ece-7123884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T10:20:24Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes enfants- soldats dans l'imaginaire collectif, c'est une expression qui \u00e9voque surtout le souvenir de lointains conflits africains dans les ann\u00e9es 70 ou 80 autres jeunes gar\u00e7ons \u00e9taient utilis\u00e9s comme Chair \u00e0 canon, tout simplement, on aurait tort pourtant de croire que ce ph\u00e9nom\u00e8ne ne concerne pas l'Europe, on entendait tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 le t\u00e9moignage de cette journaliste italienne qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les enfants de la mafia calabraise l'entendait le cas de cet enfant \u00e2g\u00e9 de 11 ans seulement plus jeune repenti de de la mafia de la drague, il y a aussi la situation dramatique de ces mineurs recrut\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique, on les nomme les lionceaux du califat terrible expression les lionceaux du califat de cibles potentielles pour les forces arm\u00e9es occidentales qui bombardent les positions djihadistes en Syrie ou en Irak, on l'imagine, ces enfants repr\u00e9sentent \u00e0 plus d'un titre, un d\u00e9fi pour l'Europe leur ressort qui pose de multiples questions qui sont d'ordre s\u00e9curitaire, mais aussi d'ordre \u00e9thique, notre invit\u00e9 ce matin est Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, vous dirigez l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous avez entendu comme nous \u00e0 \u00e0 7 heures 20 tout \u00e0 l'heure, cette journaliste italienne \u00e0 propos de ces enfants de la mafia, elle soulignait \u00e0 quel point il \u00e9tait difficile de les extraire de leur milieu, c'est quasiment impossible de de d\u00e9radicaliser, un enfant qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 \u00e0 la violence d\u00e8s le berceau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nM\u00eame si le chiffre qui est avanc\u00e9 par cette journaliste, \u00e0 savoir que 30 enfants b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui de programme je dirais de r\u00e9demption de r\u00e9int\u00e9gration au sein de leur soci\u00e9t\u00e9, c'est un chiffre auquel faut quand m\u00eame s'accrocher parce que il y a un sentiment tr\u00e8s ambivalent, \u00e0 la fin, sentiment de r\u00e9volte face \u00e0 ces personnes qui confisquent leur enfance et de l'autre en sentiment plus positif qui est de dire quels sont les outils dont dont dispose aujourd'hui car effectivement la d\u00e9fense des droits de l'enfant, parce que ces 2 salons qu'il s'agit est particuli\u00e8rement complexe : comment, t\u00e9moin de l'actualit\u00e9 la plus qui avait fait allusion, d'une part, nous pouvons observer que les enfants sont de plus en plus souvent la cible d'actes de violence et victimes de conflits, on peut penser aux nombreux enl\u00e8vements d'enfants par l'\u00c9tat islamique en Irak et en Syrie, ou encore par beaucoup au Nigeria et, d'autre part, il y a aussi ces enfants qui sont des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re et qui doivent absolument pouvoir acc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9ducation, donc le droit \u00e0 l'\u00e9ducation est un des \u00e9normes enjeux, la difficult\u00e9 c'est cantons de crise mais aussi dans d'autres situations, les enfants ne sont pas seulement des victimes mais aussi des acteurs qui compte et parfois m\u00eame des auteurs de violence, toute la difficult\u00e9 de trouver un \u00e9quilibre, une tension entre ce besoin de protection et aussi sur le soin de pouvoir trouver des solutions, voire de condamnation face \u00e0 ces enfants soldats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nAlors victime au bourreau, on y reviendra, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, notamment via le les enfants du groupe \u00c9tat islamique cela dit sur la mafia, la justice calabraise, on l'entend dire mis en place des programmes, \u00e7a fonctionne, \u00e7a \u00e7a fonctionne p\u00e9niblement quelques dizaines de mineurs, vous avez rappel\u00e9 le chiffre de 30 mineurs sont concern\u00e9s, les autorit\u00e9s italiennes sont sont d\u00e9munis sont impuissants face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne des enfants- soldats, on a envie des des enfants- soldats, ces enfants de la mafia, mais ce sont des soldats au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [89%] :\r\nAu fond c'est une une r\u00e9actualisation de ce concept d'enfants- soldats qui remonte d'une certaine fa\u00e7on, assez, assez lointain \u00e0 la fois au niveau m\u00eame de la guerre de S\u00e9cession ou dans la 2\u00e8me guerre mondiale, on se souvient des des jeunesses et ne hitl\u00e9riennes qui \u00e9tait engag\u00e9, au dernier moment dans le conflit, donc malheureusement c'est un d'un des traits qui accompagne notre histoire, la, la, la plus tragique et aujourd'hui on retrouve, on est confront\u00e9 \u00e0 ces jeunes qui sont effectivement impliqu\u00e9s dans les r\u00e9seaux criminels, que ce soit dans le cas de la mafia et puis aussi, vous avez effectivement parler des lionceaux du califat en Syrie, on les retrouve aussi impliqu\u00e9 dans le cas d'organisation terroriste, donc \u00e7a interpelle s'interpelle parce que \u00e0 la fois on s'interpelle par rapport au cadre l\u00e9gal qu'on \u00e0 disposition quand m\u00eame si un m\u00eame de cadre l\u00e9gal alors le cadre l\u00e9gal est celui je dirais de la convention internationale des droits de l'enfant, dont on a f\u00eat\u00e9 le 25\u00e8me anniversaire l'ann\u00e9e pass\u00e9e et il y a effectivement quelques \u00e9l\u00e9ments contractuels mais qui ne permettent pas aujourd'hui d'agir de fa\u00e7on je dirais plus autoritaire aupr\u00e8s des \u00c9tats qui ne respecte pas ses engagements, et l\u00e0 il y a effectivement vide une interrogation qui \u00e0 la fois d'ordre juridique et surtout \u00e9thiques et soci\u00e9tales donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [84%] :\r\nDans le cas des \u00c9tats qui respectent pas leurs engagements, dites -vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito dans le cas du groupe \u00c9tat islamique, c'est pas un \u00c9tat, c'est un, c'est une organisation, bon, on peut la qualifier plusieurs noms, comment agir et ce qu'il y a le moindre moyen de pression, on a l'impression qu'il y en a pas aucun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [84%] :\r\nLa seule probl\u00e8me alors que vous \u00e9voquez, c'est par rapport \u00e0 Daesh aujourd'hui, en Syrie, il y a dur\u00e9 diff\u00e9rents angles pour aborder le probl\u00e8me sauf qu'aucun de ses angles trouvent un consensus, que ce soit pour mettre en avant la apr\u00e8s 26 cantons, sunnites et chiites, que ce soit dans les tensions entre la communaut\u00e9 occidentale qui va effectivement intervenir sont impliqu\u00e9s, Bachar El-Assad, soit pour position de la de la Russie, qui essayent de d'impliquer de de ce que Bachar El-Assad soit une une part soit partie de la solution aujourd'hui dans un bombardement, un bon on voit bien qu'on est face \u00e0 une extr\u00eame et grande complexit\u00e9 Jean-Louis dire la probl\u00e9matique des enfants- soldats para\u00eet bien p\u00e9riph\u00e9riques est marginal, malheureusement, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a notre premi\u00e8res interpellations, c'est que la question de ces enfants soldats est en p\u00e9riph\u00e9rie de ce d\u00e9bat g\u00e9opolitique et g\u00e9ostrat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [90%] :\r\nOui, mais c'est vrai qu'on a choisi d'en parler aussi aujourd'hui avec vous, parce qu'elle est peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme marginal, mais au fond, elle ne elle ne l'est pas, si j'enfants- soldats de Daesh ces lionceaux du califat, certains sont embrigad\u00e9s d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans seulement, rendez- vous compte 6 ans comment faut -il les consid\u00e9rer ces enfants Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito comme des ennemis comme des bourreaux comme des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [86%] :\r\nJe crois pas que je serais capable de r\u00e9pondre \u00e0 hausse ce matin, dans la mesure o\u00f9 on enfants qui est entra\u00een\u00e9, qui est conditionn\u00e9 et \u00e0 qui on, on a une une arme entre les mains devient devient un soldat, un guerrier, m\u00eame si il est, il a moins 18 ans, m\u00eame si la il ne rev\u00eat pas l'uniforme et pour cela, et on l'a vu encore r\u00e9cemment lors des bombardements fran\u00e7ais en Syrie certains camps qui ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es, on fait des victimes parmi ces enfants, donc \u00e7a interpelle, on n'a pas de g\u00e9rer et on on est face \u00e0 une une solution, une situation qui est difficile \u00e0 \u00e9valuer, donc c\u00f4t\u00e9 oui ce sont disons des acteurs des conflits, le c\u00f4t\u00e9 ils sont aussi des victimes avant tout de ces processus de radicalisation car je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 on trouve un parall\u00e8le entre ce jeune Nicolas qui lui a fait le l'effort de sortir de ce processus dans d'embrigadement la la la grande d'ailleurs tout \u00e0 fait et la situation qu'on a en Syrie, puisqu'effectivement dans les 2 cas, c'est des enfants qui sont les produits, la violence qui ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 un processus d'alimentation religieuse et d'humiliation psychologique voire m\u00eame corporelle et dans les 2 cas, ce sont des processus qui les am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre conditionn\u00e9s pour devenir des acteurs des r\u00e9seaux mafieux et des r\u00e9seaux criminels, mais aussi de r\u00e9seaux terroristes en donnant des des combattants de ce proto est \u00e0 Qu\u00e9bec quand on bombarde Canton bombardent Ha\u00efphong bombardent aussi donc des enfants c'est \u00e7a doit faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e7a ce qu'il faut continuer de bombarder, bien s\u00fbr que \u00e7a interpelle la question aujourd'hui, elle est que, il y a je dirais plusieurs enjeux dans l'enjeu li\u00e9 \u00e0 Daesh le 1er c'est l'importance que prend aujourd'hui cette organisation religieuse et politique donc donc une des vell\u00e9it\u00e9s, vous l'avez rappel\u00e9 ce n'est pas un \u00c9tat mais la revendication de l'Ari\u00e8ge, c'est de devenir un \u00c9tat sont pas peu, on peut m\u00eame parler de proto- \u00c9tat aujourd'hui, il a sa propre monnaie il gagnent du territoire il y a une partie de ses fronti\u00e8res aujourd'hui qui sont consolid\u00e9es forte heureusement pas encore reconnu et puis de l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette probl\u00e9matique, celle les enfants- soldats et je crois que il y a, nous, on est confront\u00e9 \u00e0 un double objectif qui ne vouloir prot\u00e9ger ses enfants et de l'autre, de pouvoir amener, trouver une solution facettes, enjeu de g\u00e9opolitique, et donc c'est compliqu\u00e9 et c'est ambivalent et je crois que le dire, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9but de solution aussi oui les les les prot\u00e9ger, c'est d'abord les identifier, puis ensuite les exfiltrer de leur de leur famille, de leur groupe, enfin \u00e7a para\u00eet totalement impossible non pas compl\u00e8tement ses m\u00e9canismes sont bien connus, parce qu'au fond on a souvent \u00e9voqu\u00e9 cela comme quelque chose de, de, de nouveau, comme je le rappelais, on a beaucoup de d'\u00e9tudes fait de recherches sur le processus de radicalisation de la violence aupr\u00e8s des jeunes et notamment aupr\u00e8s des groupes criminels que soit les groupes mafieux notamment et ces processus sont tr\u00e8s proches de ce qu'on observe dans le cadre de de conflit comme avec beige, la difficult\u00e9 c'est que aujourd'hui les ce en 2 embrigadement cette radicalisation, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s rationnels puisqu'effectivement dans certains cas et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en en avant par une une comprennent coll\u00e8gues universit\u00e9 Harvard une Jessica je terne qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces processus de radicalisation, notamment au Pakistan, en Afghanistan, il y a b\u00e9n\u00e9fice mat\u00e9riel pour les familles de ces civils de ces martyrs, c'est-\u00e0-dire qu'on va les payer et donc il y a un un gain imm\u00e9diat et puis un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9motionnel et spirituel pour les auteurs, dans le cadre d'attentats, mais aussi pour l'ensemble de la communaut\u00e9 puisqu'on va pouvoir m\u00e9diatiser l'action de Daesh en l'occurrence et de garantir un acc\u00e8s au rang de martyr pour ces jeunes qui vont faire le sacrifice ultime, c'est-\u00e0-dire faire des attentats-suicides, si on prend cet exemple l\u00e0, donc cette rationalit\u00e9 dans ce processus de radicalisation, elle peut \u00eatre combattue \u00e0 la racine, en \u00e9vitant effectivement tout d'abord que il y avait ce gain mat\u00e9riel imm\u00e9diat financier et puis de comment combattre \u00e7a ce point pr\u00e9cis, alors c'est c'est long, je dirais du du du conflit aujourd'hui en Syrie, \u00e0 savoir que le d\u00e9veloppement de Daesh est aussi un \u00e9chec sur la sur la faillite de la reconstruction, si on peut utiliser ce terme, apr\u00e8s la guerre en Irak et cette faillite la pose des questions en dehors des questions militaires, des questions sociales, \u00e9conomiques et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette taxe l\u00e0 notamment que se fait la radicalisation car et on l'a vu avec notamment les premi\u00e8res \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur le retour des jeunes europ\u00e9ens qui sont partis dans les conflits, notamment en Syrie, sur le territoire, un des facteurs, une des premi\u00e8res motivations n'est pas religieuse, elle est avant tout politique et cette motivation politique cette variable politique, elle peut \u00eatre combattu pr\u00e9cis\u00e9ment en d\u00e9montant la le, le caract\u00e8re faux, absurde du projet politique que Daesh veut mener en Syrie et en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [88%] :\r\nAlors justement sur les jeunes djihadistes qui quittent l'Europe Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito on a pris connaissance, tout r\u00e9cemment, d'une \u00e9tude qui renseigne sur leur profil type et notamment le profil- type des djihadistes qui quittent la Suisse pour le proche-orient \u00e9tonnamment emploi a priori \u00e9tonnamment on apprend qu'ils sont pas si jeunes, c'est ces qui partent combattre dans leurs rangs, il y a pas tant de mineurs que \u00e7a, parmi eux, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne ce ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a d\u00e9pend d'un d'un pays \u00e0 l'autre, c'est vrai que les l'analyse de ces 66 cas faites par cette haute \u00e9cole z\u00fcrichoises, en partenariat d'ailleurs avec celle de Gen\u00e8ve sur le -t-il montre effectivement que l'\u00e2ge des personnes engag\u00e9es ne passe si jeunes que \u00e7a puisqu'il y a une de mineurs dans les cas qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es au niveau europ\u00e9en serait int\u00e9ressant d'affaires une comparaison cette comparaison est en train d'\u00eatre men\u00e9e sur prend l'exemple de la France, les quelques exemples qu'ont \u00e9t\u00e9 mis en avant, qui n'a m\u00eame pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 montre en revanche des acteurs un peu plus jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans le conflit, \u00e7a veut dire aussi que le contexte social et culturel d'un pays \u00e0 l'autre va faire peut-\u00eatre baisser la moyenne d'\u00e2ge, car il est vrai que le contexte : en France, notamment par rapport \u00e0 ces Fran\u00e7ais qu'on continue Kakar a qualifi\u00e9 d'immigr\u00e9s, m\u00eame s'il s'agit de personnes int\u00e9gr\u00e9es depuis 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations facilite peut-\u00eatre ou devient un catalyseur pour cette jeune g\u00e9n\u00e9ration de partir par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet en Suisse peut-\u00eatre de partir plus directement et donc peu peut-\u00eatre modifi\u00e9 la donne ou l'analyse sur la si on prend juste secr\u00e9taire de ces jeunes qui partent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Esposito, il y a quelques jours, les \u00c9tats-Unis ont d'ailleurs ajout\u00e9 3 djihadistes fran\u00e7ais \u00e0 \u00e0 leur liste noire de terroristes, comment \u00e7a va \u00e9voluer la situation \u00e0 l'avenir, en France, selon vous, c'est une bombe \u00e0 raccordement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [86%] :\r\nAlors, un des aspects qui ressort d'une dur\u00e9e de ces dans ce processus de radicalisation, encore une fois c'est la variable dirait sociale, \u00e9conomique et politique, tous les \u00c9tats europ\u00e9ens aujourd'hui se trouve confront\u00e9 \u00e0 la m\u00eame probl\u00e9matique parce que le le message qui est envoy\u00e9 par ces personnes qui partent en Syrie, c'est de contester le mod\u00e8le de de l'\u00e9tat actuel, donc ce ce mod\u00e8le d'\u00c9tat occidental est et donc c'est une interrogation aux droits aux racines et aux sources m\u00eames de l'\u00c9tat lui- m\u00eame et donc il y a une interrogation qui doit \u00eatre faite sur le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui est offert aujourd'hui \u00e0 ces jeunes et surtout sourd sur vis-\u00e0-vis de ceux qui ne trouvent pas leur place au sein de celle -ci pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une autre recherche men\u00e9e en Angleterre pr\u00e9cis\u00e9ment au au c\u00f4t\u00e9 aupr\u00e8s de, au sein de la communaut\u00e9 pakistanaise, par exemple, on constate que parmi les facteurs qui ont amen\u00e9 \u00e0 une forme de radicalisation de ces 2 de ces jeunes anglais d'origine pakistanaise, c'\u00e9tait le fait qu'il ne se sentait plus vraiment anglais et que leur seule r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9f\u00e9rentiels communautaires \u00e9tait celui d'\u00eatre musulman et le fait de ne pas avoir de perspectives de travail ou d'int\u00e9gration, les \u00e2nes ah \u00e7a, \u00eatre les les amener \u00e0 \u00eatre per\u00e7us comme des victimes d'une forme de racisme institutionnel et \u00e7a s'interpelle notre propre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, le p\u00f4le le mod\u00e8le que les \u00c9tats occidentaux aujourd'hui souhaite \u00e0 d\u00e9velopper, donc oui \u00e0 votre question, je crois qu'il y a une interrogation fondamentale sur le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui dans certains cas, peut amener \u00e0 des formes de Rallye radicalisation violente qui ne coupe conduisent pas toutes au terrorisme forc\u00e9ment par eaux \u00e7a peut aussi conduire \u00e0 des formes de violences au sein de gangs, voire de d'organisations mafieuses au au criminel mais \u00e7a interpelle bien vit bien \u00e9videmment nous-m\u00eames et le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 auquel nous sommes attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:30) [91%] :\r\nAvec Esposito, vous \u00eates politologue dirige l'Observatoire universitaire la s\u00e9curit\u00e9 au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates avec nous une dizaine de minutes encore, on va parcourir la presse qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question de mineurs mais c'est mignon, l\u00e0 ce sont des migrants, Dominique Choffat, La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures s'int\u00e9resse \u00e0 l'arriv\u00e9e de migrants mineurs justement qui met la pression sur les \u00e9coles suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [94%] :\r\nCet aspect de l'immigration a \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s peu abord\u00e9 la crise de l'asile inqui\u00e8te les enseignants puisque la constitution garantit \u00e0 ces jeunes migrants, le droit \u00e0 une scolarisation et ceci d\u00e8s leur arriv\u00e9e dans notre pays, Gen\u00e8ve, par exemple, Gen\u00e8ve a ouvert de places d'accueil suppl\u00e9mentaires hier pour recevoir une partie des adolescents arriv\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, le probl\u00e8me n'est \u00e9videmment pas dans ce droit des enfants d'\u00eatre scolaris\u00e9s, mais bien au niveau des structures et des ressources que \u00e7a implique les moyens risquent de manquer s'inqui\u00e8tent du syndicat des enseignants romands, d'autant plus que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons doivent r\u00e9aliser des mesures d'\u00e9conomie au niveau de l'enseignement justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:27) [84%] :\r\nAvec Esposito on aura les moyens de bien accueillir et de bien int\u00e9grer et de bien enseigner les choses \u00e0 ces enfants- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [88%] :\r\nIl faut qu'on ait ces moyens parce que, encore une fois celle notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui est bas\u00e9e sur le sentiment de solidarit\u00e9 qui est ici en cause, je crois qu'il est important de le faire et \u00e7a, je dirais aussi une opportunit\u00e9 sur le plan de l'\u00e9ducation, pour expliquer aux jeunes dans les classes, l'arriv\u00e9e de ces r\u00e9fugi\u00e9s politiques, donc que je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 celui de 2 migrants, je me souviens moi- m\u00eame lorsque j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole primaire qu'on avait dans nos classes, ce qu'on appelait des des enfants qui veut, qui venait des r\u00e9fugi\u00e9s c'est enfants des boat people et c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 pour expliquer en classe les parcours des parcours de vie des parcours difficiles de certains et donc saluer aussi une opportunit\u00e9 p\u00e9dagogique et d'enseignements, et je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment, c'est une richesse qu'il va falloir trouver sachant que, in fine, et la question qui est pos\u00e9e, elle en terme de moyens financiers et donc \u00e0 Drummond, je crois que l'ensemble des pays europ\u00e9ens sont confront\u00e9s \u00e0 la m\u00eame probl\u00e9matique, je crois que les autorit\u00e9s politiques cantonales et f\u00e9d\u00e9rales en Suisse ne peuvent pas \u00e9chapper \u00e0 une r\u00e9flexion de fond pour adapter leur infrastructure \u00e0 l'arriv\u00e9e de ces r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [90%] :\r\nL'Allemagne a mis sur pied des classes de bienvenue pour un pour accueillir et int\u00e9grer les filles et fils de, comment dites -vous r\u00e9fugi\u00e9s politiques, oui c'est \u00e7a entre utilisant ce terme, c'est pas simple, on s'aper\u00e7oit que certains de ces enfants sont sont traumatis\u00e9s, les enseignants, l\u00e0 aussi en Allemagne sont sont d\u00e9munis, ils vont devenir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:57) [89%] :\r\nC'est une enfin c'est une question qui a \u00e9t\u00e9 dit qu'effectivement difficile, la 1\u00e8re c'est effectivement l'accueil mat\u00e9riel et solidaire est un est un geste important et qui est n\u00e9cessaire, le second, c'est d'apporter un soutien, un soutien psychologique pour les enfants qui vont devoir trouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas ce qu'ils ne puissent d'une certaine fa\u00e7on, vive le mieux possible avec ce traumatisme, il y a un gros probl\u00e8me ont toute leur vie, donc un enjeu je n'\u00e9ducation et d'int\u00e9gration pour ces jeunes, c'est des r\u00e9fugi\u00e9s donc est -ce que \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire que, on part du principe que si la situation se stabilise en Syrie, il y aura une perspective de retour pour eux ou bien les \u00c9tats europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 je dirais \u00e0 \u00e0 faire un geste, d'une certaine fa\u00e7on humanitaire en disant que leur place d\u00e9sormais dans notre soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos enfants, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la population suisse et par cons\u00e9quent il faut leur faire une place qui soient d\u00e9centes et leur donner les moyens, c'est un vrai enfin un vrai d\u00e9bat politique au sens noble du terme, quelle place leur accorder c'est une place de transition ou bien au contraire, leur donner beaucoup plus d'espace en cause les consid\u00e9rant comme de faisant partie de la population aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [90%] :\r\nOn entend certains politiques justement Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, mettre en garde contre le risque pr\u00e9sente que repr\u00e9sentent les r\u00e9fugi\u00e9s base souvent musulmans m\u00eame Ueli Maurer, qui souligne le risque d'avoir des djihadistes qui se m\u00ealent aux r\u00e9fugi\u00e9s et est -ce que l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s repr\u00e9sentent oui ou non un d\u00e9fi s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [89%] :\r\nLa question a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par vos confr\u00e8res britanniques, il y a quelques semaines en arri\u00e8re en \u00e9voquant un chiffre qui viendrait les services de renseignement int\u00e9rieur de 4 \u00e0 5000 djihadistes potentiels qui auraient utilis\u00e9 ces vagues de r\u00e9fugi\u00e9s pour infiltrer les pays europ\u00e9ens certes probablement \u00e7a je vais si, pour une organisation criminelle et terroriste il y a une opportunit\u00e9 ici qui est pr\u00e9sent\u00e9 par cette situation -l\u00e0, je pense que la question s\u00e9curitaire et les plus sur la capacit\u00e9 aujourd'hui pour l'Europe et j'inclus la Suisse \u00e9videmment dans dans ce terme -l\u00e0 \u00e0 g\u00e9rer convenablement et dans le point de vue humanitaire ses fronti\u00e8res, on l'a vu encore ce matin avec la demande de la Commission europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis de la Turquie, les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne ont boug\u00e9, ce n'est plus seulement les l'Italie et la Gr\u00e8ce qui font \u00e9cho 2 premiers filtres, c'est aussi la Turquie d\u00e9sormais donc il y a un enjeu s\u00e9curit\u00e9 au sens de l'avoir la capacit\u00e9 aussi d'assurer une bonne gestion au niveau des des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de cette Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:32) [91%] :\r\nCe qu'on a vues jusque l\u00e0, c'est plut\u00f4t la faiblesse totale de, de, de, de l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 cette crise, crise syrienne, crise des migrants ou des r\u00e9fugi\u00e9s politiques, la difficult\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne de parler d'une seule et m\u00eame voix m\u00eame si il y a eu ce poste de haut repr\u00e9sentant de l'UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res par Madame Gu\u00e9rini qui fait un excellent travail, au fond, c'est plut\u00f4t la faiblesse de l'Union europ\u00e9enne qu'on a vu, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [88%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, l\u00e0 on est au coeur du dirait d'un d'un d'un d'un probl\u00e8me qui est celui de Schengen Dublin Schengen avait \u00e9t\u00e9 l'Union europ\u00e9enne a toujours pens\u00e9 la lippe circulation des personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur et donc \u00e0 favoriser la de circulation des personnes au sein de l'Union europ\u00e9enne et au Fonds avait fait assez peu de cas de la gestion de la des, des, des flux de r\u00e9fugi\u00e9s ou de migrants \u00e9conomiques \u00e0 l'ext\u00e9rieur de sa fronti\u00e8re aujourd'hui on voit que le syst\u00e8me de Schengen Dublin ne fonctionne pas parce qu'il y a effectivement un d\u00e9saccord des \u00c9tats-membres sur les enjeux sur simplement les quotas de r\u00e9fugi\u00e9s que chaque \u00c9tat doit doit g\u00e9rer tout simplement parce que ce n'est pas une comp\u00e9tence v\u00e9ritable qui est entre les mains d'une europ\u00e9enne, elle d\u00e9pend en grande partie des \u00c9tats, et aujourd'hui il y a une une diff\u00e9renciation tr\u00e8s forte entre les \u00c9tats sur ce qu'ils veulent faire des politiques de leur propre politique migratoire parce qu'il y a pas de politique migratoire europ\u00e9enne et la faiblesse et la l'incurie avec laquelle aujourd'hui cette ce dossier est g\u00e9r\u00e9 est r\u00e9v\u00e9lateur du du fait que on n'a pas le bon logiciel pour g\u00e9rer cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:01) [98%] :\r\nLa nouvelle loi suisse sur le renseignement agace les gardiens europ\u00e9ens de la sph\u00e8re priv\u00e9e et Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:07) [94%] :\r\nManifestation de cet agacement une lettre cit\u00e9e par le Tages \u00e7a r\u00e9glerait le Bund, une lettre envoy\u00e9e de Strasbourg aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales par le commissaire aux droits de l'homme du Conseil de l'Europe, ce gardien de la sph\u00e8re priv\u00e9e, critique, ce texte qui pr\u00e9voit non seulement des \u00e9coutes, mais la possibilit\u00e9 pour l'\u00e9tat helv\u00e9tique de lancer des chevaux de Troie informatiques, il y a des victimes potentielles, explique le commissaire aux droits de l'homme, ce sont tous ceux qui cohabitent ou communiquent avec les suspects dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, la lettre de Strasbourg ne suscite qu'un enthousiasme mod\u00e9r\u00e9, \u00e9crit joliment l'auteur de l'article, en revanche pour les adversaires de la loi, c'est du pain b\u00e9nit, eux qui commencent aujourd'hui, la r\u00e9colte de signatures de leur r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [87%] :\r\nStrasbourg a raison de taper sur les doigts fabrique Esposito, je pense qu'elle a raison parce que, au fond, ce n'est pas un probl\u00e8me, Suisse, c'est un probl\u00e8me, encore une fois, europ\u00e9ens, une des premi\u00e8res Les une des r\u00e9ponses qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par l'ensemble des \u00c9tats europ\u00e9ens ces 18 derniers mois, face notamment \u00e0 la question de la radicalisation et la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9venir ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de renforcer le dispositif l\u00e9gislatif en mati\u00e8re de renseignement et au fond les, les, les critiques qui sont faites \u00e0 l'\u00e9gard de la loi suisse pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait identique \u00e0 la loi fran\u00e7aise \u00e0 allemandes ou m\u00eame dans les pays scandinaves, parce que tous sont aujourd'hui confront\u00e9s \u00e0 cette difficult\u00e9, le devoir pr\u00e9venir, c'est une forme de radicalisation et donc d'am\u00e9liorer, d'une certaine fa\u00e7on, leur outil d'\u00e9coute, la question elle est toujours l\u00e0, l\u00e0, elle \u00e9tait l\u00e0, jamais chang\u00e9 je dirais depuis l'\u00c9tat depuis la d\u00e9mocratie moderne, \u00e0 savoir trouver le bon \u00e9quilibre, on a un c\u00f4t\u00e9, les imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9, de l'autre, le respect des libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [94%] :\r\n\u00e9viter les attentats comme Charlie-Hebdo justement termine l\u00e0- dessus Patrick Pelloud quitte Charlie Hebdo, 8 mois apr\u00e8s l'attaque qui a frapp\u00e9 le journal Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:59) [92%] :\r\nApr\u00e8s le d\u00e9part du dessinateur Luz, c'est un autre pilier Charlie-Hebdo qui \u00e9prouve le besoin de prendre ses distances, Patrick Pelloud, c'est ce m\u00e9decin urgentiste et chroniqueur il s'exprime dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il dit son immense solitude apr\u00e8s la perte de ses amis Patrick Pelloux a surtout un regret au moment du drame, l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral mais seuls quelques journaux europ\u00e9ens ont publi\u00e9 les caricatures de Mahomet, il aurait fallu noyer la pol\u00e9mique sous le nombre, \u00e7a n'a pas eu lieu et ce constat : on vit aujourd'hui dans l'angoisse, angoisse de ski, on peut encore se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:32) [88%] :\r\nIl peut se passer quoi encore avec Esposito de pire que \u00e7a, mais en fait ce que le ce que ce quelques secondes apr\u00e8s, on va se quitter pardon oui loup fait peut-\u00eatre oubli\u00e9 une chose, je pense pas qu'il y avait un \u00e9lan de solidarit\u00e9 qui \u00e9tait partag\u00e9e dans toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, comme disait Pierre ballon il y avait une France face \u00e0 une France abandonner je pense que le le chantier suite \u00e0 la manifestation du 11 janvier 2015 pour la la France, c'est surtout de repenser son mod\u00e8le d'int\u00e9gration qui aujourd'hui peut-\u00eatre nourri certains certains groupes ou certaines formes de radicalisation, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin de jamais Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-06T10:50:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esposito, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Politologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A363C37F-18DC-416C-88A6-0EBBC8DE05F3", "internalArchiveId": "A363C37F-18DC-416C-88A6-0EBBC8DE05F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9diteur de presse Mondadori obtient une part de 40% sur le march\u00e9 int\u00e9rieur italien", "publicationDate": "2015-10-06T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9diteur de presse Mondadori obtient une part de 40% sur le march\u00e9 int\u00e9rieur italienLANCEMENT 3 / Mondadori tout puissant\r\n***Grande manoeuvre en Italie sur le march\u00e9 de l'\u00e9dition. Apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations, le groupe Mondadori, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Berlusconi, a rachet\u00e9 pour 127 millions d'euros la filiale livres du groupe RCS (Rizzoli-corriere della Sera). Cette fusion entre les deux premiers acteurs du secteur donne naissance \u00e0 un colosse contr\u00f4lant pr\u00e8s de 40% du march\u00e9 italien du livre. Ce qui suscite quelque inqui\u00e9tude pour le pluralisme.\r\nEric Jozsef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome... On parle d'une fusion sans \u00e9quivalent en Europe ?!\r\n Eric Jozsef DIR TEL\r\nOui en effet, en rachetant la filiale livres de Rcs, Mondadori, qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 27% du march\u00e9 du livre italien va monter \u00e0 pr\u00e8s de 40% et \u00e0 70% rien que pour le livre de poche. Mondadori qui dans le pass\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 toute une s\u00e9ries de maisons d'\u00e9ditions prestigieuses comme Einaudi va d\u00e9sormais englober une douzaines d'autres soci\u00e9t\u00e9s de renom \u00e0 commencer par Rizzoli ou encore Bompiani qui par exemple est l'\u00e9diteur d'Umberto Eco et de Michel Houellebecq en Italie. Marina Berlusconi, la fille a\u00een\u00e9e de Silvio Berlusconi qui est \u00e0 la t\u00eate de Mondadori, s'est bien s\u00fbr f\u00e9licit\u00e9e de ce rachat en expliquant qu'il \u00e9tait rendu par la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er de grands groupes d'\u00e9dition pour affronter la comp\u00e9tition europ\u00e9enne et mondiale. \r\n***Le monde politique, celui de la culture aussi, s'en \u00e9meuvent !?\r\nOui, m\u00eame si Mondadori s'est engag\u00e9 \u00e0 respecter l'identit\u00e9 des diff\u00e9rentes maisons d'\u00e9ditions, beaucoup d'intellectuels et d'\u00e9crivains se mobilisent pour critiquer cette fusion. Dacia Maraini d\u00e9nonce une op\u00e9ration sp\u00e9culative. D'autres romanciers estiment que la fusion va entra\u00eener des licenciements dans le secteur. A l'initiative d'Umberto Eco, une quarantaine d'auteurs ont sign\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques semaines un appel pour s'opposer \u00e0 ce mariage. Ils redoutent que le nouveau colosse soit en position dominante face aux \u00e9crivains et aux libraires. Et que cette situation entra\u00eene l'\u00e9crasement et la fermeture des petites maisons d'\u00e9ditions. Avec au bout du compte une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. Il faut dire que l'ombre de Silvio Berlusconi n'est pas pour rien dans cette pr\u00e9occupation. L'ancien pr\u00e9sident du Conseil est d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire des trois principales t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es du pays, d'un \u00e9norme groupe de presse int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Mondadori ou encore de la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 de production et de distribution cin\u00e9matographique en Italie. \r\n***Est-ce qu'un blocage politique de l'op\u00e9ration est pr\u00e9vu ? Envisageable ?\r\nA l'annonce du rachat de la branche livres de Rizzoli le ministre de la culture Dario Franceschini a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9tait inquiet. En f\u00e9vrier dernier, lors des premi\u00e8res rumeurs de rachat, il avait fait un tweet dans lequel il indiquait que le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 du march\u00e9 du livre par une seule entreprise \u00e9tait trop risqu\u00e9. Cela dit le ministre de la culture a exclu hier toute initiative politique: \"le gouvernement ne peut et ne doit pas intervenir\" a-t-il soulign\u00e9 laissant le soin \u00e0 l'Autorit\u00e9 antitrust d'\u00e9valuer si le rachat pr\u00e9sente ou non un abus de position dominante sur le march\u00e9. \r\n>>> Sergio ROMANO, \u00e9ditorialiste au Corriere della Sera, \u00e9crivain, diplomate\r\nDIR TEL domicile +39 02 76 00 08 70  (si jamais son portable +39 ** 247)\r\n- Mondadori qui obtient une part de 40% sur le march\u00e9 int\u00e9rieur italien. vous fa\u00eetes partie des inquiets ? Pourquoi c'est un probl\u00e8me ?\r\n\t- un probl\u00e8me dans l'absolu ou un probl\u00e8me parce que le groupe est contr\u00f4l\u00e9 par la famille Berlusconi ? Berslusconi fait encore et toujours peur aux \u00e9lites italiennes ?\r\n\t- quels risques ? quelles pressions ?\r\n\t- quels sont les enjeux sur les livres ? On a le sentiment que c'est moins sensible que les journaux, la presse quotidienne ou hebdomadaire, par exemple, les m\u00e9dias.\r\n- le gouvernement ne peut rien faire, quoi qu'il en soit !?\r\n- \u00e0 terme, quelles probabilit\u00e9 de voir RCS vendre aussi ses journaux (par exemple le Corriere della Sera) ?\r\n- Marina Berlusconi: \"la dynamique du secteur dans le Monde pousse les \u00e9diteurs \u00e0 unir leurs forces\"... \"c'est encore plus vrai en Italie o\u00f9 le march\u00e9 est fragment\u00e9\"\r\n\t- les pertes de Mondadori augmentent\r\n- c'est important pour les Italiens que le livre italien reste en mains italiennes ?", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123856", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9diteur de presse Mondadori obtient une part de 40% sur le march\u00e9 int\u00e9rieur italien / TUM_2015-10-06T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.10.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations, le groupe Mondadori, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Berlusconi, a rachet\u00e9 pour 127 millions d'euros la filiale livres du groupe RCS. Cette fusion entre les deux premiers acteurs du secteur donne naissance \u00e0 un colosse contr\u00f4lant pr\u00e8s de 40% du march\u00e9 italien du livre, ce qui suscite quelque inqui\u00e9tude pour le pluralisme. Interview de Sergio Romano, \u00e9ditorialiste au Corriere della Sera, \u00e9crivain et diplomate."], "variantIds": ["ece-7123856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:30:58Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nArracherait c'est maintenant l'Italie en plein bouleversement de son march\u00e9 de l'\u00e9dition, apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations, le groupe Mondadori, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Berlusconi a rachet\u00e9 pour 127 millions d'euros, la filiale livres du groupe RCS Rizzoli Corriere della Serra, cette fusion entre les 2 premiers acteurs du secteur, donne naissance \u00e0 un colosse contr\u00f4lant pr\u00e8s de 40 pourcent du du march\u00e9 italien du livre, ce qui suscite, vous vous en doutez, quelques inqui\u00e9tudes pour le pluralisme \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome on parle d'une fusion sans \u00e9quivalent en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, en effet, en rachetant la filiale Yves de RCS Mondadori, qui contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 27 pourcent du du march\u00e9 du livre italien va monter \u00e0 pr\u00e8s de 40 pourcent et et \u00e0 70 pourcent rien rien que pour le Live de poche Mondadori qui dans le pass\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 toute une s\u00e9rie de maisons d'\u00e9ditions prestigieuses comme elle n'a va d\u00e9sormais englober une douzaine d'autres titres, d'autres soci\u00e9t\u00e9s de renom, \u00e0 commencer par Rizzoli ou encore bon pianiste qui est entre autres l'\u00e9diteur d'Umberto \u00c9co et de Michel Houellebecq en Italie alors Marina Berlusconi, la fille a\u00een\u00e9e de Silvio Berlusconi qui est \u00e0 la t\u00eate de Mondadori s'est bien s\u00fbr f\u00e9licit\u00e9e de ce rachat, elle a expliqu\u00e9 qu'il r\u00e9pondait \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er de grands groupes d'\u00e9dition pour affronter la comp\u00e9tition europ\u00e9enne et mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [86%] :\r\nAlors, le monde politique, le monde de la culture aussi son \u00e9meuvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, m\u00eame si Mondadori s'est engag\u00e9 \u00e0 respecter l'identit\u00e9 des diff\u00e9rentes maisons d'\u00e9dition, beaucoup d'intellectuels et d'\u00e9crivains ce monde se mobilisent pour critiquer cette fusion datcha Marigny a d\u00e9nonc\u00e9 une op\u00e9ration sp\u00e9culative d'autres romanciers estiment que la fusion va entra\u00eener des licenciements dans le secteur et puis, \u00e0 l'initiative d'Umberto \u00c9co, une quarantaine d'auteurs ont sign\u00e9 il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, un appel pour s'opposer \u00e0 ce mariage, ils redoutent que le nouveau colosse soit en position dominante, face aux \u00e9crivains et aux libraires et que cette situation entra\u00eene l'\u00e9crasement et la fermeture des petites maisons d'\u00e9dition et puis avec au bout du compte, une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, il faut dire que l'ombre de Silvio Berlusconi n'est pas pour rien dans cette pr\u00e9occupation, rappelons que l'ancien pr\u00e9sident du Conseil est d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire des 3 principales t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es du pays d'un \u00e9norme groupe de presse qui est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Mondadori ou encore de la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 de production et de distribution cin\u00e9matographique en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [83%] :\r\nMais ce qui un blocage politique de l'op\u00e9ration est pr\u00e9vue est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\n\u00e0 l'annonce du rachat de la la branche de Rizzoli, h\u00e9 bien le ministre de la culture, Dario Fo chez ce qu'il n'y a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9tait inquiet pour lui, le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 du march\u00e9 du livre par une seule entreprise, et je cite : trop risqu\u00e9, cela dit, le ministre de la Culture a exclu toute initiative politique le gouvernement, le gouvernement ne peut et ne doit pas intervenir, a -t-il soulign\u00e9, laissant donc le soin \u00e0 l'Autorit\u00e9 antitrust d'\u00e9valuer si le rachat pr\u00e9sente ou non un abus de position des dominante sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [95%] :\r\n\u00c9ric Jozsef en Direct de Rome bonjour Sergio Romano, bonjour, vous \u00eates \u00e9ditorialiste au Corriere della Serra, \u00e9crivain, diplomate bon Mondadori qui obtient une part de 40 pourcent sur sur le march\u00e9 de l'\u00e9dition en Italie, vous faites partie des gens qui sont inquiets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [77%] :\r\nNon, franchement, je ne suis pas inquiet, d'abord parce que h\u00e9las les fusion sorte comment dirais -je, la r\u00e8gle peu la logique du m\u00e9tier maintenant dans une situation o\u00f9, dans tous les toutes les maisons de d'\u00e9ditions doivent revoir leur strat\u00e9gie s'emparer que j'ai, c'\u00e9tait plut\u00f4t ais\u00e9e in\u00e9vitable Berlusconi oui certainement peu Berlusconi sa r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [87%] :\r\nC'est lui le probl\u00e8me, celui qui fait peur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [79%] :\r\nJe ne suis pas certain parce que nous avons quand m\u00eame dans ce domaine, une exp\u00e9rience qu'il n'est pas mauvaise, apr\u00e8s tout, Mondadori avait achet\u00e9 mais Nardi et bien s\u00fbr Berlusconi \u00e9tonne propri\u00e9taire de Mondadori \u00e9tait propri\u00e9taire aussi de Isnard dit une maison d'\u00e9dition tr\u00e8s importante dans l'histoire comme politique et litt\u00e9raire italienne tr\u00e8s proche du PC, \u00e9diteur de grammes, je suis en train Ainardi \u00e9taient quand m\u00eame et il une une assurance, donc pour ceux qui croyaient toujours dans une soci\u00e9t\u00e9 pour r\u00e9sister soci\u00e9t\u00e9s inspir\u00e9e par des principes, h\u00e9 ben de lorsque le jeune homme d'affaires quand il ach\u00e8te quelque chose et c'est parfaitement que toute maison d'\u00e9dition, d'autres \u00e0 des clients, une histoire, son identit\u00e9, mais quand on perd de l'argent, si on touche \u00e0 sa son identit\u00e9, en effet, et dit ne pas amener, elle n'a jamais eu ai pas probl\u00e8me avec Berlusconi Love pense que \u00e7a sera plut\u00f4t la m\u00eame chose pour les autres, aimer, maisons d'\u00e9dition, les jeunes intellectuels qui ont protest\u00e9, oui ce ce vrai s'il y avait un il y a eu un certain message important de la part des intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [83%] :\r\nIls s'agitent pour rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:35) [80%] :\r\nOui, non, ils se taisent maintenant ce ce \u00e7a Crime comme qui disent que plut\u00f4t assez int\u00e9ressant et ils sont \u00e9videmment moins mobilis\u00e9 le gouvernement votre correspondant a parfaitement raison, je dirais que Rennes qui \u00e9tait all\u00e9 un peu plus loin se proclamant neutre, ce qui m\u00eame signifie qu'il faut, ce qui n'a aucune \u00e9ducation on veut mais d'aider des obstacles, des difficult\u00e9s il y a l'agence italienne pour la concurrence, l'des traces de l'agence antitrust et l\u00e0 on verra, c'est pas s\u00fbr, il y a quand m\u00eame des domaines dans lesquels elle aurait \u00e9t\u00e9 filiale \u00e9videmment intervenir car, par exemple, ce groupe sera totalement presque monopoliste dans le domaine de l'\u00e9dition scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nOui est -ce que est -ce que il y a une probabilit\u00e9 de voir RCS donc le groupe du Corriere della Serra vendre aussi ses journaux. \r\nPar exemple, Corriere della Serra justement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [77%] :\r\nOui, Nabila peu mon impression est que plut\u00f4t le de la sort bien de cette histoire de redevient soi -m\u00eame, en effet, de l\u00e2cher son acte de naissance seule le journalisme, c'est un journal et est, o\u00f9 il a toujours \u00e9t\u00e9 un journal h\u00e9 bien faut au cours d'un chemin compliqu\u00e9, nous \u00e9tions devenus autre chose maintenant, nous redevenons un journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [90%] :\r\nPour terminer, Sergio Romano marina Berlusconi dont qui dirige le groupe Mondadori disait c'est la dynamique du secteur dans le Monde pousse les \u00e9diteurs \u00e0 unir leurs forces, elle soulignait le fait que, au moins, \u00e7a reste en mains italiennes, c'est important pour les Italiens que le livre italien reste en mains italiennes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [82%] :\r\nOui, il y a, il faut dire que c'est si vous me passez si nous parlions d'autre chose, je vous dirais non c'\u00e9tait pas tr\u00e8s important de la propret\u00e9 peut-\u00eatre international, \u00e7a n'a aucune importance, mais ici, nous avons, j'ai une question de langue, alors l\u00e0, maintenant, je vends besoin de milliers m\u00eame de maisons d'\u00e9dition italien parce que quand m\u00eame, la d\u00e9fense de la langue ne peut pas \u00eatre oubli\u00e9e dans un pays qui a, dans la langue a perdu quand m\u00eame statut totalement international alors si nous perdons, nous aussi, les maisons du \u00e9ditions au point de nationalit\u00e9, je crois que cela aurait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la, pour la culture, quelle est la g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Sergio Romano, d'\u00eatre venu dans tout un monde, bonne journ\u00e9e bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-06T06:42:53Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}