{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=550&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=575&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=525&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-92284108-96BF-43B9-BD74-BE39010E64A9", "internalArchiveId": "92284108-96BF-43B9-BD74-BE39010E64A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Attentats: les matchs de l'Euro 2016 \u00e0 consid\u00e9rer comme \u00e0 tr\u00e8s haut risque", "publicationDate": "2015-11-16T00:00:00Z", "summary": "Attentats: les matchs de l'Euro 2016 \u00e0 consid\u00e9rer comme \u00e0 tr\u00e8s haut risque(JDM Sports Matin) \r\n(ATTENTATS DE PARIS : QUELLES CONSEQ. POUR MANIFS SPORTIVES?)  ***** JR bonjour\r\n-          Bonjour SMD\r\n**** Le stade de France \u00e9tait l'une des cibles des terroristes vendredi dernier \u00e0 Paris. Cette enceinte, comme 7 autres r\u00e9partis dans tout le pays, accueillera des matchs de l'Euro foot en juin prochain. Une manifestation dont l'organisation prend \u00e9videmment une autre dimension.\r\n-          D\u00e9j\u00e0 \u00e0 haut risque\r\n-          Tr\u00e8s haut risque d\u00e9sormais\r\n-          Euro, c'est 1 mois, tout le pays concern\u00e9s.\r\n-          Des milliers de personnes dans les stades, dans les villes, dans les zones r\u00e9serv\u00e9es aux FANS\r\n-          Autant de lieux potentiellement attaquables, donc \u00e0 prot\u00e9ger au maximum\r\n**** L'\u00e9tat fran\u00e7ais objectivement peut-il garantir une s\u00e9curit\u00e9 totale pour cet Euro ?\r\n-          Non\r\n-          Impossible \r\n-          Terrible ce que je vous dit, mais cet Euro et ces zones multiples de rassemblement, sont autant de cibles potentielles\r\n-          Impossible de tout s\u00e9curiser\r\n-          H\u00f4tels OK, Stades OK, transports : OK. Les organisateurs ne d\u00e9voilent d'ailleurs pas en d\u00e9tail leurs plans s\u00e9curit\u00e9.\r\n-          Mais le reste, mission impossible\r\n-          Toutes les villes concern\u00e9es. 5 millions de personnes !!\r\n-          Paris : Fan Zone sous la Tour Eiffel, champs de mars. Plus de 100'000 en m\u00eame temps\r\n**** Il y a des normes de s\u00e9curit\u00e9s pr\u00e9vues pour ces grands rendez-vous.. Vont- ils \u00eatre revus \u00e0 la hausse ?\r\n-          Oui forc\u00e9ment\r\n-          D\u00e9j\u00e0 le co\u00fbt majeur d'une organisation, encore augmenter, donc potentiellement d\u00e9courager des candidats.\r\n-          Exemple : 2012 : 1 personnes de s\u00e9curit\u00e9 pour 100 pr\u00e9sentes dans les fan zone. En FR \u00e7a sera plus.\r\n-          Aussi plus de co\u00fbts pour les collectivit\u00e9s.\r\n-          Plus de s\u00e9curit\u00e9s, aussi plus de tension entre supporters et force de l'ordre\r\n-          Je l'ai constat\u00e9 dans tous les grands \u00e9v\u00e9nements auxquels j'ai pris part : Une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re visibles, des contr\u00f4les multiples aux stades, dans les villes, dans les transports, dans les fans zone, cela augmente la tension entre supporters.. Cela cr\u00e9e une excitation folle, une tension.. Pas tr\u00e8s sain\r\n****Jo\u00ebl, une question simple : L'Euro peut-il \u00eatre annul\u00e9, renvoy\u00e9 ??\r\n-          Oui\r\n-          Tout est possible \u00e0 ce stade et d'ailleurs hier Jacques Lambert n'excluait pas cette hypoth\u00e8se : il affirmait que tout \u00e9tait possible et qu'un report ou une annulation \u00e9tait aussi une id\u00e9e de travail\r\n-          Encore \u00e9videmment trop t\u00f4t pour se prononcer. Je ne veux pas cr\u00e9er la pol\u00e9mique, mais il faut int\u00e9grer ce cas de figure\r\n-          La situation dans les mois \u00e0 venir dictera la d\u00e9cision finale\r\n-          Si l'\u00e9tat FR ne peut pas garantir la s\u00e9curit\u00e9, il y a aura des cons\u00e9quences, c'est certain\r\n-          Sport vis\u00e9s : Boston, Londres avant les JO.\r\n-          Aucun risque, FR responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n-          Toutes les grandes nations europ\u00e9ennes repr\u00e9sent\u00e9es, GB et All notamment. Relation politique avec FR.\r\n-          Ca d\u00e9passe clairement des simples matchs de foot\r\n**** Au-del\u00e0 de l'Euro, les manifestations sportives restent des cibles potentielles facilement exploitables puis-je dire pour des terroristes ?\r\n-          Oui vous avez raison\r\n-          Des dizaines et des dizaines de rassemblements partout, Avec des milliers de personnes. Et sans forc\u00e9ment une grande s\u00e9curit\u00e9\r\n-          Patinoire, stade, courses.. en Suisse y compris.\r\n-          Ce qui s'est pass\u00e9 vendredi. Un kamikaze qui voulait entrer dans le stade de France.\r\n-          Imaginer l'horreur si un terroriste entre \u00e0 Malley ou au Vernets. Carnage ass\u00fbr\u00e9\r\n-          Donc m\u00eame en Suisse, sans entrer encore une fois dans la psychose et paranoia les mod\u00e8les", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Attentats: les matchs de l'Euro foot consid\u00e9rer comme \u00e0 tr\u00e8s haut risque", "Attentats: les matchs de l'Euro foot consid\u00e9rer comme \u00e0 tr\u00e8s haut risque / JDM_2015-11-16T06:36:00_sport-matin", "Attentats: les matchs de l'Euro foot consid\u00e9rer comme \u00e0 tr\u00e8s haut risque / JDM_2015-11-16T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le stade de France \u00e9tait l\u2019une des cibles des terroristes vendredi dernier \u00e0 Paris. Cette enceinte, comme sept autres r\u00e9partis dans tout le pays, accueillera des matchs de l\u2019Euro foot en juin prochain. Une manifestation dont l\u2019organisation prend \u00e9videmment une autre dimension.", "Le stade de France \u00e9tait l\u2019une des cibles des terroristes vendredi dernier \u00e0 Paris. Cette enceinte, comme sept autres r\u00e9partis dans tout le pays, accueillera des matchs de l\u2019Euro 2016 de football en juin prochain. Une manifestation dont l\u2019organisation prend \u00e9videmment une autre dimension.", "Le stade de France \u00e9tait l\u2019une des cibles des terroristes vendredi dernier \u00e0 Paris. Cette enceinte, comme sept autres r\u00e9partis dans tout le pays, accueillera des matchs de l\u2019Euro 2016 de football en juin prochain. Une manifestation dont l\u2019organisation prend \u00e9videmment une autre dimension."], "variantIds": ["ece-7237403", "ece-7237386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T17:28:29Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nCes sports matin avec vous, Jo\u00ebl Robert, bonjour, bonjour, si on Matthey Doret en revient sur les cons\u00e9quences des attentats de Paris, le Stade de France, c'\u00e9tait l'une des cibles des terroristes vendredi soir cette enceinte comme 7 autres r\u00e9partis dans toute la France accueillera des matches de l'Euro- foot en juin prochain une manifestation dans l'organisation va \u00e9videmment apr\u00e8s ces attentats, prendre une toute autre dimension bah oui complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [87%] :\r\nL'Euro, c'est d\u00e9j\u00e0 une manifestation \u00e0 haut risque en temps normal, j'ai envie de dire, alors apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 vendredi, ce sera \u00e0 tr\u00e8s haut risque, l'Euro c'est mois tout le pays concern\u00e9s des milliers, des milliers, des dizaines de milliers de personnes dans les stades, dans les villes, dans les zones r\u00e9serv\u00e9es aux femmes \u00e9videmment autant de lieux potentiellement attaquables donc lieux \u00e0 prot\u00e9ger au maximum que l'\u00c9tat fran\u00e7ais objectivement peut garantir une s\u00e9curit\u00e9 totale pour cet Euro, non, non, c'est impossible, Simon est -ce que je vous dis ce matin, c'est terrible, mais cet Euro et ses centaines de zones de rassemblements quasi quotidiennes sont autant de cibles potentielles alors c'est un c'est impossible tout s\u00e9curiser, je pense que les h\u00f4tels pour les joueurs, \u00e7a sera rock et les stade ce sera OK, les transports, OK, d'ailleurs, les organisateurs ne d\u00e9voilent pas en d\u00e9tail les plans de s\u00e9curit\u00e9 mais le reste, c'est mission impossible, toutes les villes du pays sont concern\u00e9s, on attend pratiquement 8 \u00e0 10 millions de personnes en France durant ce mois de l'Euro, un seul exemple : \u00e0 Paris il y a une fan, zone qui est pr\u00e9vu au Champ de Mars ou la Tour Eiffel, ces 100 150000 personnes par jour durant un mois pour garder les matchs et faire la f\u00eate, vous imaginez bien, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [84%] :\r\nOui, on l'imagine et on est assez hilarant craintif, il y a des normes de de s\u00e9curit\u00e9s qui sont pr\u00e9vues pour ces grands rendez- vous, on le sait, est -ce que ces normes vont devoir \u00eatre revus \u00e0 la hausse est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [86%] :\r\nPossible, oui c'est possible ils, elles vont \u00eatre revus \u00e0 la hausse d'ailleurs des des hier le les responsables de l'Euro sont d\u00e9j\u00e0 entretenu \u00e0 ce sujet avec l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise parce que c'est, c'est dans 7 mois mais c'est demain organis\u00e9 et revoir \u00e0 la hausse, une telle manifestation, forc\u00e9ment, \u00e7a prend du temps le coup va augmenter un exemple en 2012 il y avait l'Euro en Pologne et en Ukraine, on estimait qu'au niveau s\u00e9curit\u00e9, c'\u00e9tait une personne pourcent supporters qui ceux qui sont dans dans ces villes sera forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Paris parce que \u00e7a fait pas beaucoup une personne pourcent \u00e0 surveiller, mais c'est un peu l'\u00e9norme en France, \u00e7a sera plus aussi plus de co\u00fbts pour les collectivit\u00e9s plus de s\u00e9curit\u00e9s aussi \u00e7a veut aussi dire des tensions peut-\u00eatre accrue entre les policiers et les supporters, moi je n'ai v\u00e9cu des des dizaines ces gros \u00e9v\u00e9nements qui des policiers quand il y a des files d'attente quand on contr\u00f4le un petit peu tout pour entrer dans les stades, donc, dans ces zones \u00e7a de la tension et \u00e7a forc\u00e9ment pour une grosse manifestation c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s sain non plus, m\u00eame s'il faut passer par l\u00e0, \u00e7a peut encore cr\u00e9er de de l'animosit\u00e9 durant durant cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [83%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a excite le policier excite le supporter quand on conna\u00eet le m\u00e9canisme bon la question, la question demeure, o\u00f9 elle est peut-\u00eatre plus aigu\u00eb et -ce que la France peut tout simplement renvoy\u00e9 annul\u00e9 cet Euro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [88%] :\r\nAnnul\u00e9 ou report\u00e9 ce tr\u00e8s bonne question, tout est possible \u00e0 ce stade, d'ailleurs, hier, Jacques Lambert, c'est le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation dans l'\u00e9quipe, n'excluait pas l'hypoth\u00e8se, il affirmait : je le cite, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, tout est possible, un report ou une annulation est aussi une id\u00e9e travail alors \u00e9videmment \u00e0 7 mois de l'Euro, c'est encore beaucoup trop t\u00f4t pour se prononcer, je crois, cr\u00e9e la pol\u00e9mique, mais il faut quand m\u00eame int\u00e9grer ce cas de figure la d\u00e9cision dans les mois \u00e0 venir dictera la d\u00e9cision finale et le tirage au sort de l'Euro, des groupes, \u00e7a c'est dans pratiquement moins d'un mois par ill\u00e9galement \u00e9galement d'autres d'autres s\u00e9curit\u00e9 si l'\u00c9tat fran\u00e7ais ne peut pas garantir cette s\u00e9curit\u00e9, il y aura des cons\u00e9quences, c'est certain, parce que l'UEFA organise les matchs, mais tout ce qui est de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, c'est du ressort du pays qui accueille l'Euro en 2008 vous rappeler c'est la Suisse qui assurait la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 c'est la France qui doit assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tout le monde, des \u00e9quipes, des supporters des t\u00eates couronn\u00e9es qui vont venir, \u00e7a c'est un immense rendez- vous, \u00e9videmment, \u00e7a prend une toute autre ampleur, je suis persuad\u00e9 que s'il y a le moindre risque, ben les Fran\u00e7ais prendront leurs responsabilit\u00e9s et feront ce qu'il faut passer toutes les grandes nations europ\u00e9ennes repr\u00e9sent\u00e9es en les Allemands, les Anglais au niveau footballistique seront pr\u00e9sents, ce qui veut dire que les alli\u00e9s de la France, tout ce qui se passe au niveau politique, donc l\u00e0 clairement cet Euro son organisation d\u00e9passe le cadre unique du football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [88%] :\r\nOui mais, au-del\u00e0 de l'Euro, effectivement, je laisse les manifestations sportives dans leur ensemble, restent des cibles potentielles facilement exploitables exploitables, si on peut dire oui, r\u00e9pond pour des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [88%] :\r\nVous avez raison, \u00e0 des dizaines, des dizaines de rassemblements partout avec des milliers de personnes sans forc\u00e9ment une grande s\u00e9curit\u00e9 les patinoires les stades les cours apr\u00e8s les stades de foot et en Suisse, y compris en ce qui s'est pass\u00e9 vendredi d'vendredi pass\u00e9 un kamikaze qui voulait entrer dans une enceinte sportive, \u00e7a peut arriver partout, hein, imaginez l'horreur, c'est un terroriste entre \u00e0 Malley \u00e0 Saint-Donat au ou \u00e0 Tourbillon, je ne sais pas o\u00f9 les contr\u00f4les s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 sont ne sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort, donc m\u00eame en Suisse, il faudra revoir les ces, ces mod\u00e8les s\u00e9curit\u00e9 sans entrer, encore une fois dans la dans la psychose appara\u00eet, ce n'est pas le but, mais faut quand m\u00eame dire que ce matin, ces mod\u00e8les de s\u00e9curit\u00e9 d'acc\u00e8s aux grosses manifestations sportives de gestion vont devoir in\u00e9vitablement \u00eatre revus apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris et \u00e7a concerne \u00e9galement et j'esp\u00e8re que les pouvoirs publics et politiques, prendre la mesure, \u00e7a se passe aussi en Suisse, tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [84%] :\r\nIl nous \u00e9coute, nous \u00e9coute, merci Jo\u00ebl Robert c'\u00e9tait sports matin ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-16T06:04:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0636EDDD-E107-46F2-9EB9-6EC6D5EC548B", "internalArchiveId": "0636EDDD-E107-46F2-9EB9-6EC6D5EC548B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rien ne se perd, tout se regrette?", "publicationDate": "2015-11-16T00:00:00Z", "summary": "Engouement pour les pratiques d'antan, mode des objets vintage, ou encore succ\u00e8s croissant des Journ\u00e9es du patrimoine: la nostalgie est-elle indissociable de notre \u00e9poque ? Que cache cette r\u00e9tromania, parfois nich\u00e9e au cour m\u00eame des nouvelles technologies, tel Instagram qui conf\u00e8re instantan\u00e9ment aux photos num\u00e9riques un cachet d'antan ? Au croisement de l'\u00e9motionnel, de l'individuel, du social et du politique, la nostalgie participe-t-elle \u00e0 la construction des identit\u00e9s? Du d\u00e9sir d'Ulysse de retrouver Ithaque \u00e0 l'engouement actuel pour le pass\u00e9, le long parcours de cette notion multiforme intrigue.Comment d\u00e9finir la nostalgie, un terme invent\u00e9 par Johannes Hofer au 17e si\u00e8cle pour qualifier le mal du pays dont souffraient les mercenaires suisses? Le dernier num\u00e9ro de la revue Terrain a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur les multiples expressions du regret, tout en s'interrogeant sur l'universalit\u00e9 de la nostalgie.En effet, toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 des ruptures et ont, d\u00e8s lors, fait l'exp\u00e9rience d'une distanciation \u00e0 l'\u00e9gard de leur pass\u00e9, souvent sous la forme d'un regret pour un ordre social perdu.Entretien avec l'anthropologue Olivia Ang\u00e9 \u00e0 propos de la marchandisation de la nostalgie: elle s'est int\u00e9ress\u00e9e au cas du pain, \u00e0 travers l'exemple du Pain quotidien, une multinationale d'origine belge comptant 220 boulangeries et restaurants dans 17 pays.Ainsi qu'avec Christine Langlois, r\u00e9dactrice en cheffe de la revue Terrain, laquelle cesse d\u00e9finitivement de para\u00eetre apr\u00e8s 32 ans d'existence.Et en direct David Berliner, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, laboratoire d'anthropologie des mondes contemporains, et membre du conseil de r\u00e9daction de la revue Terrain.", "durationSec": 3195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218719", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["\u00e9motion", "ethnologie", "patrimoine culturel", "nostalgie"], "alternativeTitle": ["Babylone du 16.11.2015", "Rien ne se perd, tout se regrette? / BAB_2015-11-16T09:06:45_babylone", "Babylone du 16.11.2015", "Rien ne se perd, tout se regrette? / BAB_2015-11-16T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Engouement pour les pratiques d'antan, mode des objets vintage, ou encore succ\u00e8s croissant des Journ\u00e9es du patrimoine: la nostalgie est-elle indissociable de notre \u00e9poque?\n\nQue cache cette r\u00e9tromania, parfois nich\u00e9e au c\u0153ur m\u00eame des nouvelles technologies, tel Instagram qui conf\u00e8re instantan\u00e9ment aux photos num\u00e9riques un cachet d'antan?", "Engouement pour les pratiques d'antan, mode des objets vintage, ou encore succ\u00e8s croissant des Journ\u00e9es du patrimoine: la nostalgie est-elle indissociable de notre \u00e9poque?\n\nQue cache cette r\u00e9tromania, parfois nich\u00e9e au c\u0153ur m\u00eame des nouvelles technologies, tel Instagram qui conf\u00e8re instantan\u00e9ment aux photos num\u00e9riques un cachet d'antan?"], "variantIds": ["ece-7218720", "ece-7218719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-07T15:37:26Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nPoint Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:10) [94%] :\r\nNancy Ypsilanti si Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Babylone dans le temps m\u00eame le futur a mieux Karl Valentin. \r\nJe ne crois pas \u00e0 la nostalgie, non je ne crois pas, c'\u00e9tait motion qualifi\u00e9e de simple dans le guide des \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [87%] :\r\nChina dans une semaine et je ne crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [85%] :\r\n\u00e0 cette \u00e9motion class\u00e9 par les psychologues d'\u00e9motions n\u00e9gatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nEt donc il n'est pas question d'\u00eatre antimoderne au sens o\u00f9 on pourrait revenir \u00e0 un Avantage oui c'\u00e9tait mieux oui, c'est-\u00e0-dire ceux qui travaillent qui vivent vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [83%] :\r\nDonc tout ce qu'il 20 heures c'est l'avenir, parce que je pense, j'ai peur de la guerre, premi\u00e8rement parce que je pense que demain, la Terre pourrait exploser avec quelques secondes \u00e0 tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [70%] :\r\nNostalgie mais qu'que vous chantez, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [59%] :\r\nLe budget du James compte j'ai 10 ans maintenant j'apr\u00e8s 41 an 2000 \u00e7a simplement la fausse vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [88%] :\r\nSi ces temps- ci, je te propose d'int\u00e9r\u00eat pour un certain temps, cette nostalgie avec les souvenirs qui vont avec et ce laisser- aller dans ce pi\u00e8ge Anders, sinon nous allons devoir attendre que le pass\u00e9 se d\u00e9p\u00eachent de revenir. \r\nEt que tout soit comme avant sans une seule correction de mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:50) [93%] :\r\nEt pourquoi est -ce que ce mot s'accompagne toujours d'un petit frisson Nicole Duparc, la tendance \u00e0 regarder dans le r\u00e9troviseur, a pris de l'ampleur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la nostalgie fait recette recettes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:02) [91%] :\r\nC'est le mot hein le r\u00e9tro se vend de mieux en mieux l'industrie l'a tr\u00e8s bien compris et \u00e7a nous pose une question fort simple : pourquoi ce regard r\u00e9trospectif que nous raconte -t-il pour y r\u00e9pondre, il faut mener l'enqu\u00eate sur les expressions contemporaines de la nostalgie, un mot somme toute plut\u00f4t vague : un pour qualifier un sentiment peut-\u00eatre aussi ancien que l'humanit\u00e9, allez savoir, et c'est ce \u00e0 quoi s'est l'excellente revue d'ethnologie europ\u00e9enne Terrain dans son tout dernier num\u00e9ro et pour une fois, l'expression n'est pas le galvauder puisque Terrain cesse malheureusement de para\u00eetre apr\u00e8s 32 ans d'existence, donc il y a de quoi \u00eatre nostalgique, Terrain, c'\u00e9tait une fa\u00e7on tout \u00e0 fait singuli\u00e8re et intelligente de penser le monde \u00e0 partir du terrain, des ethnologues, aux 4 coins de la plan\u00e8te et la volont\u00e9 surtout pr\u00e9cieuse d'ouvrir cette science l'anthropologie, l'ethnologie un public plus vaste, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [90%] :\r\nDavid Berliner bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de Bruxelles, ravi de vous accueillir dans ce Babylone, vous \u00eates professeur au laboratoire d'anthropologie des mondes contemporains \u00e0 l'universit\u00e9 de Bruxelles, vous avez orchestr\u00e9 ces tout derniers num\u00e9ros de terrain, de quoi est faite votre nostalgie face \u00e0 la disparition de cette revue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:22) [89%] :\r\nAh \u00e7a, c'est une question extr\u00eamement sensible je ne, je dois vous signaler que je lisais Terrain quand j'\u00e9tais moi- m\u00eame doctorant, donc il y a une vingtaine d'ann\u00e9es et je je me nourrissais des articles et de et de la qualit\u00e9 de la revue en g\u00e9n\u00e9ral qui est vraiment tr\u00e8s inspirante et donc c'est clairement un sentiment nostalgique qui m'envahit aujourd'hui, \u00e0 savoir que cette revue va dispara\u00eetre alors que il faut bien le signaler, nous n'avons pas profit\u00e9 ce num\u00e9ro de revue, en sachant que la revue allait dispara\u00eetre, on l'a su par apr\u00e8s, donc il y a une esp\u00e8ce de de malheureuse co\u00efncidence qui fait que, h\u00e9 bien, la revue dispara\u00eet et le dernier num\u00e9ro porte sur la question de la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [89%] :\r\nBen moi je vous avouerai que depuis que je fais de la radio, je fais des \u00e9missions autour de cette revue, donc pour nous \u00e7a va aussi \u00eatre un deuil de toute une une belle, belle \u00e9poque alors on fabrique des frigos, Style ann\u00e9es 50 l'application Instagram donnent un look r\u00e9tro \u00e0 nos photos le r\u00e9tro, un succ\u00e8s \u00e9norme, on peut multiplier \u00e9videmment les les exemples mais sommes -nous accros devenus accros \u00e0 la nostalgie, et c'est une affaire d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [89%] :\r\nOui, tr\u00e8s certainement, en tout cas en parlant des soci\u00e9t\u00e9s d'occidental comme comme on dirait un peu grossi\u00e8rement, il est clair que, il y a quelque chose qui se passe aujourd'hui, je dirais m\u00eame, allez osons le mot, une overdose de nostalgie qui se manifestent comme vous l'avez bien dit \u00e0 travers le vieux frigos que l'on va acheter \u00e0 prix beaucoup \u00e0 importants pr\u00e9lats il un prohibitifs Instagram le succ\u00e8s Wintek, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais aussi le succ\u00e8s des m\u00e9decines alternatives, la le bio, le plaisir que l'on a \u00e0 aller faire les et les puces le dimanche matin sur les march\u00e9s, etc tout cela, mais aussi le le le l'attachement patrimonial contemporain, tout cela fait partie d'un d'un succ\u00e8s contemporains la nostalgie qui peut clairement s'expliquer comme une r\u00e9action face au sentiment d'acc\u00e9l\u00e9ration que nombre d'entre nous peuvent avoir aujourd'hui c'est vraiment cette r\u00e9action face \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration, je pense que cette notion est vraiment importante, et l'id\u00e9e, c'est ce qui fait vraiment le foot, le coeur m\u00eame de la nostalgie que il y a quelque chose d'irr\u00e9versible dans cette acc\u00e9l\u00e9ration de ces 2 notions sont vraiment fondamentales pour comprendre ce que c'est la nostalgie aujourd'hui c'est acc\u00e9l\u00e9ration et en m\u00eame temps, sentiment d'irr\u00e9versibilit\u00e9, on ne pourra pas retourner au pass\u00e9 ch\u00e9ris pr\u00e9cieux d'avant, on va tenter en achetant divinit\u00e9s de jeu en en mangeant bio on va tenter de se rapprocher d'une qualit\u00e9 de vie que l'on consid\u00e8re attach\u00e9s au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [87%] :\r\nDavid Berliner vous essayez, on entend de d\u00e9finir plus pr\u00e9cis\u00e9ment cette notion qui a int\u00e9ress\u00e9 qui psychanalyse des historiens, des philosophes et bien s\u00fbr les anthropologues oui tout le monde trouve un peu de quoi \u00e9puiser pourquoi parce que justement c'est un terme particuli\u00e8rement mall\u00e9able, plastique presque instable historiquement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [86%] :\r\nOui c'est un, c'est un terme dont l'histoire est vraiment passionnante \u00e0 analyser et voir comment ce ce terme s'est transform\u00e9, puisque vous savez certainement que le sentiment nostalgique existent de, de, de, de haute antiquit\u00e9 mais que il a \u00e9t\u00e9 principalement th\u00e9matiser scientificit\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle comme \u00e9tant une pathologie, c'est-\u00e0-dire que le le Docteur vraiment sinc\u00e8re lyonnais \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, s'\u00e9tonne de ce mal du pays, hein, qu'il terme nostalgie qui est une souffrance li\u00e9e au d\u00e9sir du retour mais retour impossible et qui touche, dans le cas de offers c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant le cas dont il parle, ces mercenaires suisses qui vont faire la guerre en France et qui alors qu'ils entendent de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:00) [84%] :\r\nLe rendez- vous, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [86%] :\r\nLaurent des vaches exactement son prix d'acc\u00e8s nostalgique, qui sont des acc\u00e8s m\u00e9lancolique de tristesse suicidaire, il faut qu'il rentre \u00e0 tout prix, sans quoi, ils risquent de mourir sur place, madame, donc c'est une maladie, la nostalgie, c'est une pathologie comme vous le dites, qui a suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des psychiatres, des psychanalystes, des m\u00e9decins, depuis lors il y a fallu attendre assez longtemps d'ailleurs, pour qu'elle devienne partie du vocabulaire ordinaire, je viens de notre vocabulaire de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:31) [90%] :\r\nPour en revenir \u00e0 ce m\u00e9decin donc rien ASO faire qui d\u00e9crit enfin qui m\u00e9dicalisent ce terme de nostalgie pour la 1\u00e8re fois au 17\u00e8me en parlant des mercenaires suisses une vision de de de l'\u00e9poque, au fond, pour parler des pressions comme on le ferait aujourd'hui et seconde question David Berliner de quoi cette m\u00e9dicalisation de la nostalgie est -elle finalement le sympt\u00f4me au 18\u00e8me au XVIIe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [80%] :\r\nOr, elle \u00e9tait enceinte, \u00e9tait, du fait que la m\u00e9decine commence \u00e0 s'emparer de toute une s\u00e9rie d'options qui jusqu'alors \u00e9tait laiss\u00e9e au soin de de m\u00e9decins de non- scientifique et on voit se d\u00e9velopper toute une s\u00e9rie de de recherche qui vont \u00eatre augurer enfin de la psychiatrie contemporaine la psychiatrie moderne, la m\u00e9lancolie devient m\u00e9dicaliser la nostalgie devient m\u00e9dicalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [92%] :\r\nPourquoi, pourquoi \u00e7a se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [85%] :\r\nBaisser le le le succ\u00e8s de la clinique, c'est ce que 1000 Michel Foucault a bien d\u00e9crit, c'est le d\u00e9veloppement de la kin\u00e9 la clinique et la m\u00e9decine devient une des formes d'explication de des \u00e9tats pathologiques humain oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:41) [85%] :\r\nAlors nostalgie qui vient du grec, Noos tous le retour \u00e0 tristesse douleur, souffrance, l'histoire d'Ulysse, un r\u00e9cit fondateur de la nostalgie, un 1er mercenaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:54) [89%] :\r\nOui, absolument, on prend souvent le cas d'Ulysse comme le le cas embl\u00e9matique de ce sentiment nostalgique Ulysse qui a ce d\u00e9sir ardent de retrouver P\u00e9n\u00e9lope mais qui est dans l'impossibilit\u00e9 Palander Dick d\u00e9cennies dit et ce regret ce lamento sur l'impossibilit\u00e9 du retour mais qui \u00e0 l'\u00e9poque, est un retour g\u00e9ographique, il faut bien le dire et et et c'est une des notions importante, c'est que la nostalgie aujourd'hui elle tend \u00e0 mettre davantage l'aspect sur l'accent, pardon, sur l'aspect temporel, m\u00eame s'il y a des nostalgie d'exil\u00e9s qui sont fondamentales, surtout dans le contexte dans lequel nous vivons aujourd'hui la nostalgie aujourd'hui pour la plupart des gens, elle a acquis une id\u00e9e de temporalit\u00e9 on se lamente plus que d'un lieu g\u00e9ographique, on se lamente d'une p\u00e9riode perdu d'un d'un bon vieux temps, d'un \u00e2ge d'or pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [86%] :\r\nParce que la notion de, par exemple, que d\u00e9veloppe justement philosophe comme Barbara Cassin, qui dit que la nostalgie, donc c'est la souffrance qu'on \u00e9prouve quand on est loin de de chez soi, donc ce qui r\u00e9sonne fort \u00e9videmment aujourd'hui dans l'actualit\u00e9 des migrations, donc, c'est cette relation, j'aimerais qu'on a d\u00e9taill\u00e9 un peu sur le avec l'exil avec le fait de ne pas \u00eatre chez soi, alors c'est soit \u00e7a peut \u00eatre un lieu \u00e7a \u00eatre la langue, \u00e7a appelle beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:19) [87%] :\r\nAbsolument, et c'est ce que dit Barbara Cassin dans son dans son dans son ouvrage, elle, elle explique justement que je, elle se sent \u00e0 la maison en Corse, alors qu'elle n'a aucune racine Corse mais qu'elle est devenu tellement familier avec cette Corse qu'elle se sent nostalgique de la Corse, donc la nostalgie, c'est un rapport tr\u00e8s compliqu\u00e9e, qui peut \u00eatre un lieu et dans le cas de l'exil, c'est c'est criant : on peut imaginer que ces ces milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui, actuellement arrivent en Europe de l'Ouest seront l\u00e0 o\u00f9 sont d\u00e9j\u00e0 nostalgique d'un lieu qu'ils ont quitt\u00e9, mais vous avez aussi cette nostalgique et temporel, comme je disais qui est plut\u00f4t cette nostalgie que que vous pourriez o\u00f9 je pourrai ressentir qui est cette nostalgie li\u00e9e \u00e0 un bon temps d'avant la vie avant \u00e9tait meilleur, parfois les 2 peuvent se combiner mais ce sont 2 les acceptions diff\u00e9rentes de la nostalgie oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:14) [80%] :\r\nHein, la nostalgie un sentiment universel de les Berliner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:19) [90%] :\r\nL\u00e0 vous vous touchez l'anthropologue sur le point sensible, jeudi, au risque de choquer mes coll\u00e8gues, je dirais oui, absolument, la nostalgie \u00e9tait un sentiment universel mais qui se d\u00e9ploie dans des formes culturelles diff\u00e9rentes, il est universelle, parce que nous sommes tous en tant qu'humain, confront\u00e9 \u00e0 des stations de rupture de crise et la nostalgie c'est bien souvent une r\u00e9action \u00e0 cette crise \u00e0 cette rupture de la temporalit\u00e9, donc oui, toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploie la nostalgie et si je puis dire, mais les manifestations culturelles de cette nostalgie peut varier si vous comparez le d\u00e9ploiement de la nostalgie au Laos en Am\u00e9rique latine, en Afrique, aujourd'hui ou en Europe de de l'Est, donc les les contenus culturels et les modalit\u00e9s, l'expression sont diff\u00e9rentes, m\u00eame si je pense que toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 la perte \u00e0 la rupture, et donc \u00e0 une forme de regret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:16) [95%] :\r\nDavid Berliner quand vous dites oui la nostalgie, c'est un sentiment universel en quoi vous choquer vos coll\u00e8gues anthropologues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:24) [95%] :\r\nParce que je pense que certains de mes coll\u00e8gues anthropologues pensent que le mot nostalgie avec le le poids qu'il y a historique dans l'histoire de la de de la psychiatrie de la psychanalyse et puis la culture populaire est un mot qui ne conviendrait peut-\u00eatre pas \u00e0 certaines soci\u00e9t\u00e9s et \u00e7a je suis d'accord, mais disons alors que le regret pour un temps pass\u00e9 pr\u00e9cieux est une notion universelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:51) [78%] :\r\nLe sage : il n'est pas forc\u00e9ment tristes ou m\u00e9lancoliques aussi synonyme de malaise parce que finalement, cependant les les jeux vid\u00e9o o\u00f9 les les Goering des r\u00e9tro- gaming, c'est plut\u00f4t rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [90%] :\r\nOui, h\u00e9 bien \u00e7a me fait penser au au texte d'Am\u00e9lie Nothomb La nostalgie heureuse et je pense que on a aussi des formes nostalgique qui sont ce plaisir douce-am\u00e8re, doux, amer, pardon pour des moments pass\u00e9s de l'existence Moi -m\u00eame j'ai des souvenirs nostalgiques de de de mon enfance que je ne veux pas pour autant ressuscit\u00e9 pas sp\u00e9cialement envie de retourner en enfance, mais j'ai des souvenirs agr\u00e9ables, la nostalgie, \u00e7a peut aussi d'ailleurs c'est assez int\u00e9ressant d'avoir une dimension th\u00e9rapeutique a des recherches en psychologie, qui ont montr\u00e9 que certains nostalgiques et la nostalgie peut vous faire sentir mieux psychologiquement parce que vous retournez dans des moments chaleureux, parfois tr\u00e8s agr\u00e9able de votre existence et que donc les nostalgiques seraient moins sujets \u00e0 la d\u00e9pression que les autres, ce sont des recherches qui \u00e9cologique tr\u00e8s r\u00e9cente qui l'affirme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:59) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais en train de penser \u00e0 Proust et \u00e0 sa Madeleine et je me demandais si \u00e7a avait fonctionn\u00e9, les banques, la nostalgie peut aussi \u00eatre glamour et po\u00e9tique Nicole Duparc, vous avez rencontr\u00e9 un personnage qui correspond mais parfaitement \u00e0 ce profil oui non d\u00e9j\u00e0 le parfum Kimveer peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:17) [82%] :\r\nNom de sc\u00e8ne Greta gratos au civil Pierre-Andr\u00e9 beaux, artistes, com\u00e9diens et grands cr\u00e9ateurs devant l'\u00e9ternel, dont 100 de l'usine qui est un haut lieu de la sc\u00e8ne alternative genevoise au lieu, on le sait, qui est menac\u00e9 aujourd'hui de fermeture pas affaire \u00e0 suivre, on va pas s'attarder ici donc Greta gratos c'est donn\u00e9es avec l'\u00e9t\u00e9 dans son qui voulait retrouver cette saveur des bals d'antan, l'esprit du cabaret burlesque po\u00e9tique, donc c'est devenu comme \u00e7a une sorte d'institution et la notori\u00e9t\u00e9 de Greta Kratos a largement d\u00e9pass\u00e9 l'enceinte de l'usine lorsque j'ai les rangs l'interpr\u00e9tait le personnage d'Antona Artaud un dans une pi\u00e8ce qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Monterrey, l'occasion donc de tricoter quelques comme \u00e7a de nostalgie Phaeton fa\u00e7on bien s\u00fbr Greta gratos s'\u00e9tende petite balle se musette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:15) [91%] :\r\nJ'aime bien prendre cette image, c'est un petit peu comme si moi j'\u00e9tais le gant et qu'en retournant le gant on avait Greta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:22) [89%] :\r\nAccord\u00e9on et quand je vous dis pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:25) [97%] :\r\nC'est un peu celle qui est sous la peau, c'est toujours un peu difficile \u00e0 d\u00e9finir, mais oui, c'est une figure embl\u00e9matique c'est uni. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:33) [74%] :\r\nCouronne \u00e0 moins que maintenant dans une nostalgie qu'on pourrait dire m\u00e9lancolique, profonde actuellement le viol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:41) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment la m\u00e9lancolie sombrer d\u00e9pressive, hein, la la m\u00e9lancolie qu'on peut \u00e9prouver face \u00e0 un tableau de ma\u00eetre face \u00e0 des choses qui nous touche, en fait, c'est un outil d'\u00e9motion dans ce monde o\u00f9 finalement, j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame des gens qui ont un manque d'\u00e2me ou un manque de sensibilit\u00e9 ou un manque d'\u00e9motion et qui permettent de faire des horreurs, un peu partout, ben c'est un outil anti- horreur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:07) [93%] :\r\nMais le le go\u00fbt de la transformation de la m\u00e9tamorphose du maquillage, c'est recr\u00e9er un visage un peu comme paysage un paysage o\u00f9 se croiserait les lignes du pass\u00e9, du pr\u00e9sent et puis peut-\u00eatre du futur donc comme une sorte de r\u00e9troprojection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:27) [86%] :\r\nC'est une sorte de r\u00e9troprojection mais dans le pr\u00e9sent, en fait, c'est toutes les \u00e9poques se m\u00eale, c'est totalement \u00e0 temporel bon alors les \u00e9poques \u00e7a va s'appeler de la Renaissance \u00e0 des \u00e9poques beaucoup plus lointaines, comme un truc tr\u00e8s contemporain, en fait, c'est du caprice pur, \u00e7a d\u00e9pend de quelle est la circonstance quel est mon \u00e9tat d'esprit \u00e0 ce moment -l\u00e0 aussi comment est -ce que je vais pouvoir porter des mots pour les faire parvenir au public et puis par rapport au maquillage, que c'est un petit peu faire ressurgir ce qu'il a sous ma peau, encore une fois, et c'est un maquillage qu'avait cr\u00e9\u00e9 un maquilleur de th\u00e9\u00e2tre Arnaud Books et je lui avais demand\u00e9 de tout axer sur leur regard et sur la bouche, une forme de Bush particuli\u00e8re et c'est ce trait d'arriver \u00e0 une qui ont fait juste concentre tous sur le regard, puis c'est avec \u00e7a que j'\u00e9change avec le public, et puis que c'est de la bouche de Greta que les mots sortent ou que la voie sort sinon, le reste est assez c'est un fond de teint assez plat en fait donc c'est on est dans des des univers picturaux, c'est un petit peu, soit une h\u00e9ro\u00efnes de 2 romans qui se serait \u00e9vad\u00e9 du bouquin souhaite un portrait qui serait sorti du cadre, voil\u00e0 donc quand on parle de 2, nostalgie, il y a cette fluctuation aussi entre les \u00e9poques o\u00f9 on m\u00e9lange toutes les \u00e9poques, il n'y a plus que le pr\u00e9sent finalement et les champs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:46) [86%] :\r\nMarc bonjour les humains comme le temps influe sur votre comportement hiver \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:54) [84%] :\r\nSous le gris, le froid et la pluie emmitoufl\u00e9, traits tir\u00e9s, fatigu\u00e9s, les yeux au sol vos march\u00e9s en \u00e9vitant les flaques et tous vos cong\u00e9n\u00e8res, vous vous croisez sans vraiment vous voir, \u00e9vitant les regards et le temps trop lentement passe et vous vous occupez comptant chaque seconde qui de la prochaine journ\u00e9e vous s\u00e9parent de la prochaine journ\u00e9e que vous r\u00eavez chaude et en soleil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:21) [93%] :\r\nLa philosophe Barbara Cassin par d'Ulysse, par rapport \u00e0 la nostalgie et elle dit que la nostalgie, c'est savoir que l'on est chez soi et en repartir un peu comme Ulysse qui rejoint P\u00e9n\u00e9lope pour une nuit avant de repartir, \u00e7a r\u00e9sonne cette presse de Barbara Cassin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:44) [85%] :\r\nEt bien s\u00fbr \u00e7a r\u00e9sonne, c'est pour \u00e7a qu'il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir enfin en tout cas pour moi d'avoir un nid, j'ai pas senti rester longtemps en effet, mais c'est juste cet endroit o\u00f9 tout d'un coup on republie ce quelque chose pour repartir dans une nouvelle aventure qui est forc\u00e9ment un inconnu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:00) [84%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce de carburant au fond la nostalgie pour pour repartir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:03) [92%] :\r\nOui, ou un garde- manger ou un ni oui oui oui, c'est une source de une source d'\u00e9nergie qui est retourn\u00e9 \u00e0 son \u00e9nergie propre \u00e0 l'endroit qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre le mieux ou dans lequel on se sent le mieux pour pouvoir ensuite aller sans peur vers l'inconnu, \u00e7a permet aussi d'enlever cette grille de lecture que les humains ont toujours devant les yeux quand il parle avec quelqu'un quand il d\u00e9couvre des, des, des \u00e9v\u00e9nements d'une grille pr\u00e9\u00e9tablie, moi j'essaye de danger la grille syst\u00e9matiquement alors quand je retourne chez moi, dans ma nostalgie ben j'enl\u00e8ve la gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:39) [74%] :\r\nC'est la fille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:49) [73%] :\r\nEt seuls du boulevard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:56) [92%] :\r\nC'est la fille de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:04) [86%] :\r\nEt celle du procureur. \r\nUn volume donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:25) [80%] :\r\nGreta gratos, vous avez anim\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 l'\u00e2me \u00e9t\u00e9 dans son \u00e0 l'usine, qui a attir\u00e9 rassembler un public au-del\u00e0 disons du public alternatif, on va dire, c'\u00e9tait quoi cette nostalgie de ce ou cette saveur des balles perdues, des bals d'antan, c'\u00e9tait se retrouver d'une mani\u00e8re plus simple, c'\u00e9tait une d\u00e9marche quelle envie qu'ils d\u00e9sirent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:50) [90%] :\r\nD\u00e9sir c'\u00e9tait d'enlever toutes les cat\u00e9gories sociales d'\u00e2ge de ce genre de de faire exploser tout \u00e7a avec juste un moment o\u00f9 on a envie de partager et pas forc\u00e9ment on parle du th\u00e9 dansant qui finalement \u00e9tait plus une vodka dansante Quint\u00e9 dansant avec un m\u00e9lange de genres musicaux aussi, or rien n'a d'importance en fait tout ce qui est important, c'est le moment pr\u00e9sent, et l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9change, que \u00e7a soit avec une vieille dame peu un enfant en tr\u00e8s bas \u00e2ge, peu importe, je crois que c'est \u00e7a qui \u00e9tait la force du th\u00e9 dansant et puis bah comme Artaud le dit dans les derni\u00e8res phrases que j'ai \u00e0 dire c'est une fois que vous aurez la d\u00e9pouiller l'homme de ses organes vous lui rendrez sa v\u00e9ritable immortel libert\u00e9 alors full- pluie r\u00e9apprendre et \u00e0 danser \u00e0 l'envers, comme dans le d\u00e9lire des bals musette et cette envers sera son v\u00e9ritable endroit. \r\nEncore une fois, on peut comprendre ce qu'on veut dans les mots d'Artaud, mais il y a quand m\u00eame une pens\u00e9e profond\u00e9ment humaine et qui dit qu'on n'a pas besoin d'\u00eatre tous les m\u00eames pour pouvoir se comprendre pour pouvoir se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:03) [91%] :\r\nLa nostalgie du bal musette se souvenir qu'on a \u00e9t\u00e9 libre et que peut-\u00eatre que notre boulot, c'est de le redevenir ou le devenir tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:13) [87%] :\r\nOui, et qu'on n'a pas besoin d'\u00e0 l'endroit, on peut lancer \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:20) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:21) [79%] :\r\nEt derri\u00e8re les choses et La\u00ebtitia Pierre-Andr\u00e9 Hugo, alias la d\u00e9licieuse Greta gratos diva cosmique, n\u00e9 en 1454 sous le regard de Botticelli David Berliner, que vous inspire ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:37) [89%] :\r\nAh je le trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants parce que il, il met en avant, de choses sur la nostalgie d'une part le fait que on va rechercher quelque chose dans le pass\u00e9 qui \u00e9tait unique, il y avait un charme nostalgique, il y a quelque chose dans le pass\u00e9 qui est singulier qui est chaleureux qui est sinc\u00e8re qui est vrai, on y aille, il y a, c'\u00e9tait \u00e9dition l'unicit\u00e9 de de l'exp\u00e9rience nostalgie nostalgique mais aussi ce que dit votre votre interlocuteur, c'est que la nostalgie, elle fonctionne aussi comme un moyen pour changer les choses, il y a des anthropologues qui parle de l'instant, la nostalgie comme arme, et le mot est peut-\u00eatre un peu fort mais l'id\u00e9e que la nostalgie, h\u00e9 bien, elle permet aussi d'exprimer quelque chose, de d\u00e9noncer quelque chose de critiquer quelque chose, une dimension critique dans la nostalgie, c'est pas simplement un sentimentalisme un peu b\u00e9at sur le pass\u00e9, il y a une dimension critique dans la nostalgie et une envie de changer le monde de se lib\u00e9rer, etc oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:37) [99%] :\r\nEt forc\u00e9ment une dimension th\u00e9rapeutique lorsqu'on parle de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:41) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:03) [70%] :\r\n\u00e7a jaloux madril\u00e8ne et \u00e7a doit nous et ceux qui sont dans la poche. \r\n\u00e7a badg\u00e9e voire voil\u00e0 l\u00e9gumes \u00e0 r\u00e9unir tous \u00e7a Patrice oui qui fait tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:30) [49%] :\r\nTout pour, il y a. \r\n\u00e7a tout 6\u00e8me tour oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:41) [59%] :\r\n\u00e7a voudrait dire Jos\u00e9 Bov\u00e9 tout comme termine non chez les soldats qui aux milliers acheteurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:53) [53%] :\r\nGaza dans la salle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou. \r\nQuoiqu'il se passe \u00e0 Daladier fort confus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:04) [70%] :\r\nIl j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:09) [84%] :\r\nBonjour, c'est la for\u00eat vivante. \r\nMoi et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:23) [73%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est nous Adrienne dans la cour de Sao Balladur ou ceux qui sont dedans. \r\nBon, \u00e7a va engager Loire voil\u00e0 oui bien Nimier Taos au \u00e7a voudra dire \u00e7a et au 2\u00e8me tour \u00e7a d\u00e9j\u00e0 son autorit\u00e9 imp\u00f4ts qui laisse pour Barbara de son Docteur Puppy Plus, \u00e7a voulait dire, c'est au 6\u00e8me tour, \u00e7a m'a durci leurs soucis tout \u00e0 l'heure Didier c'est quoi un permis non non fumeurs savent d'acquis \u00e0 Terre-Neuve, humili\u00e9 80 la Casa de ascendant qui vont ainsi pouvoir aller \u00e0 l'Assembl\u00e9e a toutefois au conflit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:22) [66%] :\r\nJ'aime bien \u00e7a, ben j'ai pas \u00e0 l'aise pour une id\u00e9e si favori au mais moi je j'ai voulu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:37) [78%] :\r\nC'est faux, aucune nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:44) [85%] :\r\nC'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:52) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:53) [89%] :\r\nAlors dadais interpr\u00e9t\u00e9 par L\u00e9nine il merveilleuse Maria Bethania dans Babylone o\u00f9 nous parlons de nostalgie \u00e0 l'occasion de la parution du dernier num\u00e9ro num\u00e9ro 65 de la revue Terrain consacr\u00e9 \u00e0 la nostalgie notre fil rouge c'est David Berliner David Berliner, j'ai envie de vous soumettre cette phrase concernant le Sao d'Alger, une phrase de 10 millions en 1660 c'est un mal que l'on aime un bien dont on souffre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:24) [89%] :\r\nOui, c'est toute la contradiction de du sentiment nostalgique, il y a quelque chose d'extr\u00eamement m\u00e9lancolique et dans le m\u00eame temps, une dimension sans doute th\u00e9rapeutique dans la de vous le disiez juste avant la la pause musicale il y a quelque chose de th\u00e9rapeutique dans le sentiment nostalgique pour autant qu'il ne nous entra\u00eene pas jusque dans les les les noirceurs les plus profondes de la m\u00e9lancolie, mais il y a quelque chose de th\u00e9rapeutique dans ce retour \u00e0 quelque chose de chaleureux et de, de, de passer et je pense aussi qu'il y a quelque chose d'extr\u00eamement cr\u00e9atif, on l'entend la dans le dans dans dans cette chanson mais pensez \u00e0 la ce qui \u00e9tait rature, inspir\u00e9 par la nostalgie, Proust, vous, on vous en parliez aussi pr\u00e9c\u00e9demment Proust et sa Madeleine, mais aussi plus r\u00e9cemment, or \u00e0 ne pas dont on parle dans le dans la revue il y a un article qui lui est consacr\u00e9, et qui est aussi c'est \u00e9crivain de la nostalgie, autour notamment de son de son superbe mus\u00e9e l'innocence de son roman de cette superbe histoire d'amour impossible il y a quelque chose d'extr\u00eamement envo\u00fbtant et en m\u00eame temps, cr\u00e9ateur et triste oui c'est un c'est c'est toute la contradiction du sentiment nostalgique oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:44) [98%] :\r\nRien ne se perd, tout se regrette c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:49) [92%] :\r\nParce que oui, c'est une question morale \u00e0 laquelle je ne peux r\u00e9pondre qu'en des termes personnels \u00e0 voir l'\u00e9tat du monde actuel, oui, je pense que on peut se dire qu'il avait c'\u00e9tait nettement mieux avant mais aussi d'une s\u00e9rie de de choses qui nous attire vers vers l'avenir et je pense que le sentiment nostalgique, c'est aussi une un une ouverture vers le futur, c'est pas simplement du pass\u00e9isme il y a, il y a quelque chose dans la nostalgie qui articule le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur souvent \u00e0 la nostalgie, c'est l'avenir du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:24) [89%] :\r\nTr\u00e8s joli, donc oui on va plonger dans le pr\u00e9sent et dans du tout \u00e0 fait concret et comestibles puisque cette nostalgie a le vent poupe et s'invite \u00e9galement et on l'a dit dans nos assiettes, Nicole Duparc les l\u00e9gumes d'autrefois sont vendus en grande surface des produits naturels et tous ceux qui fleure bon le terroir s\u00e9duisent toujours plus les consommateurs, on assiste donc \u00e0 une forme de marchandisation de la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:53) [89%] :\r\n\u00e7a para\u00eet assez \u00e9vident hein, c'est un cr\u00e9neau un march\u00e9 porteur et il existe bel et bien, une \u00e9conomie de la nostalgie, on va prendre donc un exemple tr\u00e8s concret pour l'illustrer un des exemples qui est dans la revue Terrain, bien s\u00fbr, qui publie \u00e0 cet \u00e9cart \u00e0 cet \u00e9gard une enqu\u00eate men\u00e9e par une ethnologue belge Olivia Ange et sur une multinationale d'origine belge que les Suisses romands connaissent tr\u00e8s bien, il s'agit du pain quotidien, une enseigne qui dispose, qui dispose de plus d'une centaine d'\u00e9tablissements dans 17 pays et la recette de base et les plus ou moins partout la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9cor Wintek des tables en bois fa\u00e7on table d'peu et puis derri\u00e8re le comptoir d'impressionnantes miche de pain ou le vent bien s\u00fbr et autres baguette \u00e0 l'ancienne qui sont assez soigneusement mise en sc\u00e8ne alors pour d\u00e9crypter cette success Story belge et la strat\u00e9gie marketing du pain quotidien Olivier Angers amis bien s\u00fbr, les mains dans le p\u00e9trin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:00) [71%] :\r\nAvec \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:02) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment fondamental du d\u00e9cor, c'est l'utilisation ou le pr\u00e9sence du bois dans des meubles qui ont une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un Style plus des ann\u00e9es 30 donc c'est d'euros fabrication mais donc toujours avec une allusion \u00e0 un pass\u00e9 en plus, il y a toute une s\u00e9rie de petits objets qui agissent comme des micro-, lieu de m\u00e9moire, on pourrait les appeler puisqu'ils font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des objets qui ont \u00e9t\u00e9 tu lisez par des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, mais que nous n'utilisons plus g\u00e9n\u00e9ralement dans notre cuisine et donc, ces objets sont soit utilis\u00e9s comme objets de d\u00e9coration comme des des vieilles balances qui ne serve pas aux clients, directement ou bien alors comme vaisselle et ustensiles avec lesquelles les clients peuvent se nourrir et plus la consommation et donc \u00e7a c'est par exemple les petites tasses en c\u00e9ramique les pots aller d\u00e9bat qui sont utilis\u00e9s comme a peint pour les vieilles confiture dans lesquels tr\u00f4nent tous les pots de confiture et les concerts qui sont vendus aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:06) [89%] :\r\nAlors vous le dites, c'est une mise en sc\u00e8ne de valeurs autour desquelles se d\u00e9cline la nostalgie contemporaine est -ce qu'on peut parler de ces valeurs au fond. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:16) [90%] :\r\nLes valeurs qui sont revendiqu\u00e9s, non par la marque, c'est l'authenticit\u00e9, la simplicit\u00e9 de la qualit\u00e9 et la convivialit\u00e9 et donc autour de \u00e7a \u00e9videmment retrouve aussi une certaine temporalit\u00e9 qui serait plus calme, plus douce, plus tranquille et aussi une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la ruralit\u00e9 \u00e0 la campagne, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui serait essentiellement rural, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pendant des si\u00e8cles, puisque le urbanisation et un mouvement typique de notre soci\u00e9t\u00e9 moderne qui s'associent aussi avec l'acc\u00e9l\u00e9ration de la temporalit\u00e9 telle qu'elle est v\u00e9cue par les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:53) [93%] :\r\nAlors un des embl\u00e8mes de cette multinationale du pain, on va le dire comme \u00e7a, c'est la grande table commune donc ce c\u00f4t\u00e9 convivial que vous avez soulign\u00e9 un peu l'image de la table d'h\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:07) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est voulu et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, dans peut-\u00eatre dans les premi\u00e8res succursales, maintenant c'est vrai que depuis que la marque est devenu une grande cha\u00eene, les clients s'attable assez rapidement ou pas mais en tout cas, communique finalement tr\u00e8s peu donc souhaitable de nouveau cr\u00e9er un d\u00e9cor, une atmosph\u00e8re, une ambiance \u00e9galement \u00e0 travers les pots de confiture de sucrer les pots \u00e0 lait qui circule entre les commensaux mais finalement les gens ne communique pas ou ne nous pas de relations sociales directes les uns envers les autres et c'est plus sous forme d'une esp\u00e8ce de communaut\u00e9 imaginaire que la convivialit\u00e9 se vit et c'est une communaut\u00e9 qui tournent plut\u00f4t autour d'une certaine classe sociale assez et puisque les prix des tartines sont quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9s et aussi une classe social transnational, puisque on retrouve ses boulangeries dans de nombreux pays et que ce finalement ce vocabulaire de la nostalgie parle \u00e0 des citoyens partout de par le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:12) [87%] :\r\nAlors il y a des pots de confiture, il y a les tartines, mais c'est aussi une table commune tout-\u00e0-fait globalis\u00e9, o\u00f9 on trouve de la mozzarella de Delon ou ou sous d'autres choses, vous parlez d'un menu empreint d'une esth\u00e9tique baroque. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:28) [89%] :\r\nCe concept d'esth\u00e9tique baroque irait faire en fait \u00e0 un m\u00e9lange de r\u00e9f\u00e9rences au pass\u00e9, avec des \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait contemporain actuel voire progressiste et donc c'est un m\u00e9lange assez audacieux qui peut \u00eatre utilis\u00e9 comme mode marketing qu'on retrouve de mani\u00e8re flagrante dans le cas du pain quotidien puisqu'ils ont un menu qui maintenant met vraiment en valeur des nourritures ethnique des nourritures hyper \u00e9nergisantes de nourriture bio sans gluten et donc tout \u00e7a \u00e9videmment c'est des slogans qui n'r\u00e9f\u00e8re pas \u00e0 la nourriture traditionnelle qu'ont connue nos a\u00efeux, mais plut\u00f4t \u00e0 des tendances actuelles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:12) [64%] :\r\nComment l'\u00e9poque se. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:14) [86%] :\r\nD'ailleurs, ce serait pas vraiment possible puisqu'il y a des pain quotidien partout de par le monde et que, \u00e9videmment, les nourritures de nos enfants sont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente en Turquie qu'en Belgique o\u00f9 la France ou aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:33) [88%] :\r\nOlivia Ange et quelle est la recette entre guillemets du discours marketing, puisque vous dites ce discours, il pr\u00f4ne un mode de vie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:42) [90%] :\r\nUne philosophie de vie, oui, qui pr\u00f4ne aussi un retour \u00e0 une alimentation saine, une alimentation \u00e9thique une alimentation r\u00e9fl\u00e9chit ou on prend soin de son \u00e2me et de son corps et cette alimentation aussi est mise en lien avec l'alimentation du pass\u00e9 o\u00f9 nos anc\u00eatre travailler encore leur potager avec leurs produits bios de fait sans que tous ses labels existent et je pense que ce qui fait que chez certains clients, en tous cas \u00e7a fonctionne, c'est que le pain quotidien fait surgir cette nostalgie par contraste avec ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur des succursales et au m\u00eame moment, ils font \u00e9merger cette nostalgie, il propose par la consommation de leurs produits, un esp\u00e8ce de rem\u00e8de \u00e0 cette nostalgie en offrant un environnement qui est justement calme qui donne \u00e0 penser qu'on se trouve au milieu d'une campagne o\u00f9 on peut encore refaire l'exp\u00e9rience de la sociabilit\u00e9 et d'antan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:43) [62%] :\r\nD\u00e8s demain, les mises \u00e0 la comment un de chef le Farley et puis le Pacs qui vient l\u00e0 o\u00f9 il y avait pas et Sub\u00e9 critique parce qu'il Nadine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:58) [87%] :\r\nOlivier Angers il y a tout un Storytelling assez \u00e9difiant autour du parcours du fondateur, alors on explique sur le site internet que quand il \u00e9tait petit, il allait chez sa grand- m\u00e8re qui l'accueille avec un petit bol de ce que la chaux, donc il y a toute une narration autour de cette marchandisation font du bout d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:17) [85%] :\r\nOui, c'est important, \u00e7a permet aussi de personnaliser, finalement cette succursale qui est devenu multinationale et cette narration se compose, \u00e9l\u00e9ments qui font \u00e9cho finalement ce qu'on a tous peut-\u00eatre pu vivre dans notre jeunesse, puisqu'on a tous un moment donn\u00e9, bu un bol de chocolat chaud qui nous avait \u00e9t\u00e9 chaleureusement, servi par une m\u00e8re bienveillante ou une grand- m\u00e8re et ce qui ne l'ont pas v\u00e9cu connaissent d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est id\u00e9al o\u00f9 cette image et donc peu s'est raccroch\u00e9 aussi et retrouvez aussi le r\u00e9confort de ces moments enfantin, m\u00eame si nous n'ont pas le m\u00eame fait l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:53) [91%] :\r\nQuand on pense go\u00fbt d'autrefois, on a l'image d'un pain artisanal, or l\u00e0 on est face \u00e0 une cha\u00eene internationale et un mode de production qui est assez loin de l'artisanat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:06) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait d'ailleurs le personnel du pain quotidien ne s'en cache pas, et ce serait difficile, qu'il fasse autrement et ce qui est assez surprenant quand on parle avec les clients du pain quotidien, c'est qu'\u00e9videmment ils ne sont pas dupes et que malgr\u00e9 tout le le d\u00e9cor, la mise en sc\u00e8ne qu'ils appr\u00e9cient, ils savent parfaitement que tous ces produits viennent d'une industrie de masse et donc c'est plus sur le mode : une de ce que pour vin a qualifi\u00e9 de penser partielle qu'ils d\u00e9ambulent finalement dans dans ce d\u00e9cor par penser partiel, on entend que les gens savaient avec tr\u00e8s bien ce \u00e0 quoi ils ne doivent pas penser et donc c'est un mode de pens\u00e9e qui d\u00e9veloppent entre le conscient et l'inconscient qui permet aux consommateurs de finalement de faire fi des des \u00e9l\u00e9ments qui ne leur plaisent pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:55) [87%] :\r\nAlors vous dites une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, les nourritures nostalgique, elles ne sont pas n\u00e9cessairement porteuses de saveur d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:04) [88%] :\r\nC'est ce qu'il est ressorti en tout cas des observations et entretiens donc j'ai men\u00e9 dans dans ses succursales, puisque les gens peuvent manger un yaourt \u00e0 base de noix de cajou ou une tartine au Moose le go\u00fbt en fait, ce qui n'est pas construit de mani\u00e8re objective et tout l'environnement, le cadre, que ce soit la musique le toucher du bois ou de des autres justement si l'culinaire tout \u00e7a finalement ce fonds et permet de faire l'exp\u00e9rience d'un go\u00fbt tout \u00e0 fait nouveau comme \u00e9tant un moment de r\u00e9miniscences nostalgiques, donc \u00e7a se fait par le biais \u00e9videmment de la cr\u00e9ativit\u00e9 et je pense que le pain quotidien constitue un un dispositif qui se pr\u00eatent \u00e0 l'\u00e9veil de de la cr\u00e9ativit\u00e9 des consommateurs pour qu'ils puissent reconstruire ce pass\u00e9 en d\u00e9gustant un d\u00e9go\u00fbt qui leur \u00e9tait inconnue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:02) [88%] :\r\nQuant pain au levain rime avec marketing et cela donne une recette d\u00e9crypt\u00e9 par ne orgue Olivier \u00e0 Angers, son enqu\u00eate est \u00e0 lire dans le la derni\u00e8re livraison de la revue Terrain David Berliner la nostalgie est un moteur \u00e9conomique donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:18) [85%] :\r\nOui, absolument, il y a, il y a 2 choses que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant dans ce que disait Olivia, Olivia, c'est d'une part que la nostalgie devient un Business et que ce sentiment dont on pense qu'il \u00e9tait unique, pr\u00e9cieux et et au singulier et r\u00e9utilis\u00e9es par le par le capitalisme en fait qui se le r\u00e9approprie et qui revend en fait des des Arte Facto nostalgique au plus grand nombre, je pense, premi\u00e8res images qui vient en t\u00eate, cette petite voiture, je sais pas si je peux citer la marque mais de cette petites voitures un vide au tout \u00e7a, allez une marque italienne qui dont la forme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9 la vieille forme de ces toutes petites voitures qui \u00e9taient faites pour circuler dans les rues italiennes et qui est d\u00e9sormais \u00e9teint, un succ\u00e8s commercial \u00e9norme aupr\u00e8s de aupr\u00e8s de de de toute une s\u00e9rie de de jeunes professionnels et la 2\u00e8me chose juste que Kim que au auquel, \u00e0 laquelle je pense en en \u00e9coutant Livia et qui me semble tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est que, on peut \u00eatre nostalgique de choses que l'on n'a pas v\u00e9cu alors l\u00e0, elle le dit bien en fonction du go\u00fbt, on peut \u00eatre nostalgique, 2 choses que l'on n'a pas v\u00e9cu soi -m\u00eame et \u00e7a, \u00e7a me semble extr\u00eamement int\u00e9ressant personnellement je suis nostalgique de Mai 68 que je n'ai pas v\u00e9cu personnellement je suis nostalgique de type musicaux qui ne sont pas de ma g\u00e9n\u00e9ration, on peut \u00eatre nostalgique de choses que l'on n'a pas v\u00e9cu soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:45) [79%] :\r\nDavid Berliner cette nostalgie peut tout aussi \u00eatre amateur politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:51) [88%] :\r\nOui, et c'est sans doute l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, si je puis dire, c'est que on parle depuis une heure des du plaisir de, de, de, de, des effets positifs de la nostalgie, il y a des effets extr\u00eamement n\u00e9gatifs aussi dont les cons\u00e9quences politiques sont enterr\u00e9s moi la production d'laquelle je pense et les Liens de entre nostalgie et nationalisme, c'est que beaucoup de nationalisme assez violent, s'inscrivent dans une dans une histoire nostalgique guerri\u00e8re douloureuse, j'arrive \u00e0 l'absolument et quand des jeunes patriotes aujourd'hui invoque la grande nation dans tant qu'ils n'ont souvent pas v\u00e9cu eux- m\u00eames, h\u00e9 bien l\u00e0 on touche \u00e0 un imaginaire politique dangereuse de la m\u00eame mani\u00e8re, je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 d'entendre mes interlocuteurs africains ou au Laos, o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 plus r\u00e9cemment \u00eatre nostalgiques du colonialisme il y a des nostalgie coloniale, c'\u00e9tait le bon temps de la colonisation, alors que c'\u00e9tait des moments souvent de dramatique et de domination \u00e9conomique et politique dans la nostalgie, cette une notion \u00e0 double tranchant, productrice d'un plaisir et d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et en m\u00eame temps source parfois d'obscurantisme et de, de, de, de, de menace politique s\u00e9rieuse oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:10) [89%] :\r\nAlors justement, \u00e7a pose la question de toute la manipulation politique, id\u00e9ologique de la nostalgie a par exemple dans la revue, on voit par exemple des petites photos de de statues de Staline, autre ic\u00f4ne par exemple communistes pour qui et illustre cette nostalgie pour le pass\u00e9 socialiste qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, donc vous le dites, c'est un affect la nostalgie, mais c'est une force sociale alors David \u00e0 quel moment justement \u00e7a bascule et cette affaire devient justement cette force sociale, politique, id\u00e9ologique, quelque chose qui op\u00e8re ici et maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:47) [89%] :\r\nBon, mais \u00e7a, ce qui est ce qui est int\u00e9ressant dans ce dans dans ce que vous dites, c'est que, on a tous une propension une une disposition \u00e0 \u00eatre nostalgique et \u00e7a va, \u00e7a va basculer, au moment o\u00f9 des organisations politiques collectives vont reprendre en main ces dispositions l\u00e0 et l'orienter dans un sens particulier, c'est-\u00e0-dire que ces c'est ces ces instances politiques jouent avec des sentiments qui sont totalement humain et et et c'est vrai que de voir cette nostalgie mao\u00efste en Chine avec un tourisme autour de Mao absolument incroyable cette nostalgie pour le communisme, qu'on retrouve dans beaucoup de pays, de, de, de, de, de l'ex- Union sovi\u00e9tique est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est relativement qui laisse l'anthropologue interrogateur qui le laisse pantois parfois dirais de voir que les dilemmes du pr\u00e9sent en quelque sorte, quand ils sont tous utiliser mobilis\u00e9s par des organisations politiques, en viennent \u00e0 rendre ce pass\u00e9 terrible d\u00e9sirable chaleureuse, ici il y a quelque chose d'inqui\u00e9tant aussi dans dans la nostalgie, c'est que des choses absolument affreuse peuvent quand elles sont sous le coup de la nostalgie devenir belle et d\u00e9sirable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:06) [93%] :\r\nDavid Berliner il y a un exemple dans l'actualit\u00e9 la plus sanglante qui est celle de d'donc du groupe \u00c9tat islamique qui joue pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette corde de la nostalgie d'un \u00e2ge d'or du califat, qui est une notion forc\u00e9ment pr\u00e9sent dans l'imaginaire et la m\u00e9moire musulmane, donc on on est vraiment dans cette projection d'un pass\u00e9 compl\u00e8tement id\u00e9alis\u00e9e bien s\u00fbr totalement c'est pas une manipulation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:38) [91%] :\r\nOui, d'un pass\u00e9 totalement id\u00e9alis\u00e9e et qui est n\u00e9anmoins li\u00e9 avec un un engagement \u00e9motionnel extr\u00eamement fort parce qu'on parle de nostalgie et donc \u00e7a produit des effets dramatiques, la nostalgie d'je dirais qu'il faut trouver une posture de voies moyennes interm\u00e9diaires dans son rapport avec la nostalgie, la nostalgie n'est pas toujours cette source de de de plaisir ou de contentement mais \u00e0 des aspects extr\u00eamement inqui\u00e9tants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:11) [87%] :\r\nDonc les aspects d\u00e9l\u00e9t\u00e8res inqui\u00e9tant c'est quant il y a en lien avec la politique, avec le collectif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:18) [88%] :\r\nOui, quand il y a un lien avec le collectif et d'une certaine mani\u00e8re, avec un pass\u00e9 qui est totalement essentiel sans sans regard critique sur le fait que ce pass\u00e9 essentiel, il n'a jamais exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:29) [88%] :\r\nJ'quand il a exist\u00e9, par exemple, prenons le cas du du Laos, puisque c'est un de vos terrains d'enqu\u00eate vous David Berliner, donc vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on dont on comm\u00e9more ce pass\u00e9 indochinois ce pass\u00e9 colonial, quel type de tension \u00e7a cristallise ce genre de manifestations autour du pass\u00e9 colonial et la c\u00e9l\u00e9bration au fond de ce pass\u00e9 indochinois vous d\u00e9connecter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:54) [89%] :\r\nOui, c'est un fait 80 int\u00e9ressant en 2 mots, o\u00f9 on voit s'opposer au Laos dans la ville o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 au nord du Laos Alain Prat bagne diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'acteurs avec diff\u00e9rents types de nostalgie, on a la nostalgie des de ce qu'on appelle les patrimoniale il ce qui sont principalement des des Fran\u00e7ais, des architectes, des expatri\u00e9s qui ont une vision souvent assez positive de l'Indochine et du pass\u00e9 indochinois qu'ils veulent pr\u00e9server et puis les m\u00e9moires locales qui sont aussi des m\u00e9moires nostalgique mais si qui sont des m\u00e9moires des des Laotiens de de la ville qui n'est pas du tout une m\u00e9moire nostalgie de l'Indochine, mais plut\u00f4t qui sont nostalgie de la royaut\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 par le le la r\u00e9volution communiste en 75 donc on a 75 pardon, on a donc des, des, des, nostalgie qui s'opposent ceux qui sont en friction entre une nostalgie qui tend vers l'authenticit\u00e9 et la pr\u00e9servation du Patrimoine architectural et puis des des nostalgie qui sont orient\u00e9s vers d'autres aspects et \u00e7a produit des, des, des tensions, il faut bien dire que l'Unesco aujourd'hui est devenu une machine nostalgie c'est une machine nostalgie qui a pr\u00e9serv\u00e9 un pass\u00e9 pour le meilleur et parfois pour le pire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:07) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 on parle devrait artistique entre autres David Berliner l'art brut d\u00e9sormais cot\u00e9 sur le le march\u00e9 de l'art contemporain de march\u00e9 international de l'art est devenu aussi un grand Business mais \u00e7a correspond \u00e0 quoi, un d\u00e9sir d'authenticit\u00e9 qui n'existerait plus ailleurs dans d'autres formes d'art. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:29) [85%] :\r\nOui, il y a ce que vous dites,M. sommes tout \u00e0 fait pertinent, il y a dans notre nostalgie une qu\u00eate d'authenticit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re, cette opacit\u00e9 qui est une une notion moderne par excellence, et on va chercher en tant que que moderne, m\u00eame je dirais postmoderne aujourd'hui c'est autre entit\u00e9 en petit peu partout dans l'autre alimentation dans notre rapport \u00e0 la aux soins m\u00e9dicaux dans notre rapport \u00e0 la sociabilit\u00e9 et aussi dans notre rapport \u00e0 l'art, \u00e9videmment on est dans cette qu\u00eate, que je ne donc je dirais que les modernistes d'authenticit\u00e9 et m\u00eame quand on fait du tourisme aujourd'hui lointain on va chercher ses toxicit\u00e9 chez l'autre dans une une qu\u00eate un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 face \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration et c'est et ce que l'on consid\u00e8re comme quelque chose d'irr\u00e9versible que produit cette acc\u00e9l\u00e9ration de notre monde contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:21) [89%] :\r\nDavid Berliner la nostalgie, \u00e7a se soigne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:25) [89%] :\r\nJe pense que chez certains \u00e7a devrait se soigner mais je pense que d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est une je vous donnais l'exemple de recherche psychologique qui ont montr\u00e9 que \u00eatre nostalgique, c'est aussi bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:36) [91%] :\r\nOui, je rappelle que vous \u00eates professeur au laboratoire d'anthropologie des mondes contemporains \u00e0 l'universit\u00e9 de Bruxelles l'ethnologie l'anthropologie, ce sont des formes de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:49) [86%] :\r\nOui, il faut bien le dire, c'est que il y a aussi dans la caisse de de l'anthropologue quelque chose de nostalgique parce que nous on sait bien ce ce qu'est notre histoire en tant qu'anthropologue c'\u00e9tait souvent une recherche dans des contr\u00e9es lointaines de population dite traditionnelle, menac\u00e9e disparition et donc il y avait quelque chose de tr\u00e8s nostalgique, dans l'histoire de l'anthropologie ses premiers anthropologue qui vont en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine, juste au moment o\u00f9 ces soci\u00e9t\u00e9s pensent, ils sont en train de dispara\u00eetre, h\u00e9 bien il se trouve l\u00e0 un peu dans une position de nostalgiques, hein, de, de, de professeurs, de nostalgie, si vous voulez, qui va tenter de pr\u00e9server des cultures, donc je pense que le Wintek je le succ\u00e8s de la nostalgie aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est une d\u00e9mocratisation de cette nostalgie d'anthropologue qui existait d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but du du si\u00e8cle pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:40) [93%] :\r\nJe rappelle qu'aujourd'hui, nous c\u00e9l\u00e9brons avec tristesse la disparition de la revue Terrain num\u00e9ro 65 bus pour les auditeurs qui n'ont pas l'image, mais \u00e7a fait rien, imaginez, il y a toute une collection de couverture de la revue auxquelles on a \u00e9chapp\u00e9, qui sont toutes plus d\u00e9licieuses les unes que les autres que vous souhaitez David Berliner \u00e0 d'autres ouvrages tout aussi passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:06) [88%] :\r\nAbsolument, et poursuivre d'une certaine mani\u00e8re aussi la l'h\u00e9ritage de 2 terrains d'une autre mani\u00e8re mais poursuivre cette cette cette richesse intellectuelle que le terrain a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 promouvoir dans le paysage intellectuel et culturel fran\u00e7ais et francophones oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:27) [90%] :\r\nDavid Berliner, merci, merci \u00e0 vous. \r\nMerci \u00e9galement au Studio de Bruxelles qui a permis ce duplex d'ici \u00e0 Lausanne o\u00f9 c'est Patrick Lenoir, qui \u00e9tait en r\u00e9gie, c'est Marc Roche aussi qui signe la r\u00e9alisation n'est que le corps pataud et notre assistante de production Nancy Ypsilanti Nicole Duparc pour se Babylone du jour et merci \u00e9galement \u00e0 Mirena Coca Cosma pour la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:08) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:14) [96%] :\r\nIl est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-16T09:14:05Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Langlois, Christine", "role": "r\u00e9dactrice ne cheffe de la revue \"Terrain\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ang\u00e9, Olivia", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berliner, David", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94CF7846-286A-4DE2-B4E2-8A2B4C67601E", "internalArchiveId": "94CF7846-286A-4DE2-B4E2-8A2B4C67601E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Anne Alvaro, com\u00e9dienne, \u00e0 l'occasion de son r\u00f4le dans le spectacle \"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable\" de Stefano Massini", "publicationDate": "2015-11-16T00:00:00Z", "summary": "L'actrice Anne Alvaro est de passage au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin Forum de Meyrin pour redonner voix \u00e0 la journaliste russe Anna Politkovska\u00efa, assassin\u00e9e le 7 octobre 2006 dans le spectacle \" Femme non-r\u00e9\u00e9ducable \", de Stefano Massini.\r\nElle est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.\r\nLa journaliste russe Anna Politkovska\u00efa est assassin\u00e9e le 7 octobre 2006. Nous ne savons toujours pas aujourd'hui qui \u00e9tait le commanditaire. Anne Alvaro redonne voix \u00e0 la militante avec un sens aigu de la gravit\u00e9. Loin d'\u00e9riger une statue de martyre, Femme non-r\u00e9\u00e9ducable montre une citoyenne ordinaire, d\u00e9test\u00e9e par le pouvoir, harcel\u00e9e par la justice, poursuivie pour avoir simplement cherch\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 avec t\u00e9nacit\u00e9. (source : <http://www.forum-meyrin.ch/spectacle/femme-non-r%C3%A9%C3%A9ducable>). Jouent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, R\u00e9gis Royer, R\u00e9gis Huby, dans une mise en sc\u00e8ne de Arnaud Meunier. \r\n\" Femme non-r\u00e9\u00e9ducable \" est \u00e0 voir pour une repr\u00e9sentation unique le mardi 17 novembre 2015 \u00e0 20h30.", "durationSec": 2629, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7219130", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Meyrin"], "thematicThemes": ["art dramatique", "com\u00e9dienne", "journaliste", "assassinat politique"], "thematicPersons": ["Politkovska!ia, Anna", "Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin", "Alvaro, Anne"], "alternativeTitle": ["Anne Alvaro, actrice / VER_2015-11-16T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 16.11.2015"], "alternativeSummary": ["L\u02b9actrice Anne Alvaro est de passage au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin pour redonner voix \u00e0 la journaliste russe Anna Politkovska\u00efa, assassin\u00e9e le 7 octobre 2006, dans le spectacle \"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable\", de Stefano Massini.\n\nElle est l\u02b9invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7219130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:57Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [93%] :\r\nJ'ai vu la salle de sport que l'on a prises d'assaut au lance- roquette, alors que les otages \u00e9taient \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nJ'ai vu les toilettes \u00e9clabouss\u00e9 de son parti, l'empreinte des corps entass\u00e9s calcin\u00e9s charg\u00e9 parfois de quel c\u00f4t\u00e9 \u00eates -vous Madame Politkovska\u00efa d'ailleurs une soudaine chaque jeune de l'arm\u00e9e ou des terroristes Vertigo Politkovska\u00efa reste sous Politkovska\u00efa fatigu\u00e9s d'expliquer \u00e0 mes enfants pourquoi celui qui dit la v\u00e9rit\u00e9 et celui qui ment, ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [82%] :\r\nVertigo de c'est sur 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [86%] :\r\nBonjour, Anne Alvaro bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nUn extrait de votre pi\u00e8ce de cette pi\u00e8ce que vous interpr\u00e9terait donc demain Forum Meyrin \u00e0 Gen\u00e8ve 20 heures 30 Femme non- r\u00e9\u00e9ducable qui r\u00e9sonne \u00e9videmment curieusement avec l'actualit\u00e9 pass\u00e9e \u00e0 Paris et ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9, notamment au Bataclan pendant le concert de eagles of Death M\u00e9tal qui ne sont pas un cours d'art rock, je le rappelle, mais bien un groupe de rock comme il en existe tant c'\u00e9tait une pi\u00e8ce que vous jouez depuis maintenant 2014, c'est bien cela, consacr\u00e9 donc \u00e0 dire les mots de cette journaliste russe Anna Politkovska\u00efa, assassin\u00e9e, je le rappelle, le 7 octobre 2006, elle avait 47 ans, et le pouvoir russe lui a tr\u00e8s souvent reproch\u00e9 sa couverture du conflit tch\u00e9tch\u00e8ne puisqu'elle a mis \u00e0 nu, montrer et raconter la fa\u00e7on dont parfois les Russes en Tch\u00e9tch\u00e9nie, ce texte l\u00e0, comment, comment l'avez -vous rencontr\u00e9 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:52) [81%] :\r\nAvant de vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:53) [90%] :\r\nPondre je je je peux que r\u00e9agira aux quelques mots que je prononce qu'on \u00e9tait enregistr\u00e9 que rien dans de r\u00e9entendre et depuis ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris vendredi soir \u00e7a s'est pass\u00e9 ce soir -l\u00e0, nous jouions ce spectacle \u00e0 Saint-\u00c9tienne pour la 3\u00e8me fois et quand on a appris toutes ces nouvelles -l\u00e0, une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 tous se rassurer par rapport \u00e0 nos familles, on s'est dit avec mon partenaire com\u00e9dien R\u00e9gis Royer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:26) [74%] :\r\nAh, \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:29) [86%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre terrible \u00e9trangers, bon je sais pas, je sais pas quel mot trouve pour re re \u00e9voqu\u00e9 tous ces mots- l\u00e0, quoi, parce que, effectivement, couvrant le conflit tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:44) [88%] :\r\nLe conflit oui et tch\u00e9tch\u00e8nes et des Russes en Tch\u00e9tch\u00e9nie, elle, elle parlait de tout \u00e7a et de toutes ces exactions et de cette des atrocit\u00e9s de la guerre, parce que la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:59) [90%] :\r\nC'est atroce, m\u00eame quand elle a un nom de guerre pour la pour la pour la cause de des bellig\u00e9rants et il y a quelque chose qui faisait que, disons la v\u00e9rit\u00e9 enfin relatant les faits simplement relatant en effet, elle se mettait \u00e0 dos le pouvoir, le pouvoir, je r\u00e9ponds avec question comment j'ai d\u00e9couvert cette pi\u00e8ce en fait il s'agit d'une pi\u00e8ce, un texte d'un notaire italien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:26) [95%] :\r\nS'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:28) [80%] :\r\nMassini Stefano Massini Stefano monsieur et qui fait qu'il a \u00e9crit un th\u00e9\u00e2tre du r\u00e9el, tr\u00e8s document\u00e9, pas d'un th\u00e9\u00e2tre documentaire, mais un th\u00e9\u00e2tre document\u00e9 et et pr\u00e9sente son son texte, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [92%] :\r\nComme une commune, un parcours de Anna Politkovska\u00efa h\u00e9ro\u00efnes, martyres, on suit cette femme mais mais on on la suit \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:05) [89%] :\r\nPar l'interm\u00e9diaire d'un texte qui, qui pr\u00e9sente qui serait comme comme le carnet de politique des notes arrach\u00e9es au carnet d'Politkovska\u00efa et nous R\u00e9gis Royer moi avec le comme avec les musiciens R\u00e9gis Huby o\u00f9 on rencontre de ces notes -l\u00e0 et au fur et \u00e0 mesure, plus on avance dans les chapitres, parce que c'est \u00e9crit sous forme de chapitres, il y en a 13 ou 14 je crois, la figure de cette femme \u00e9merge, forc\u00e9ment, puisque c'est, c'est moi qui suis la fille dans l'histoire dans la distribution, je porte sa parole, \u00e0 un moment, mais n'pas que ce sont des communes comme des notes des chapitres sous forme de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [86%] :\r\nDe de r\u00e9cits d'interviews de consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [88%] :\r\nEt, et Massini a a \u00e9crit \u00e0 chaud, il, il, il, il le dit dans sa, dans sa la pr\u00e9face \u00e0 sa pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:07) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:08) [93%] :\r\nPrenant la mort de Politkovska\u00efa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [78%] :\r\nDit de leader souvent qui fait un th\u00e9\u00e2tre d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:13) [87%] :\r\nAbsolument, absolument, et l\u00e0, il pr\u00e9pare une pi\u00e8ce, il va, il va monter, je crois que c'est lui qui veut, ce qui nous inondent ses pi\u00e8ces et et une troupe d'acteurs afin de d'acteurs avec qui travaille tout le temps, il a \u00e9crit une pi\u00e8ce qui s'appelle je crois en un seul Dieu avec un jeu de mot intraduisible en italien, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:35) [75%] :\r\nCredo et une seule Audio et dans une seule audition il y a Audio. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:43) [92%] :\r\nAudio la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:47) [74%] :\r\n\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [92%] :\r\nQui met en sc\u00e8ne une terroriste, \u00e7a se passe en Palestine, en Isra\u00ebl, une une universitaire juive une une terroriste est une est une combattante de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [92%] :\r\n10 lui ici ou l\u00e0 que vous avez ressenti une forme d'urgence, c'est-\u00e0-dire ce texte est -ce que la situation est une situation en Tch\u00e9tch\u00e9nie que vous suiviez qui vous toucher d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re ou est -ce que c'est le destin d'Anna Politkovska\u00efa, qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:23) [94%] :\r\nNon, je pourrais pas dire que je j'ai j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s au fait de ce qui se passe en Tch\u00e9tch\u00e9nie simplement comme tout le monde, j'ai entendu la prise d'otages dans le th\u00e9\u00e2tre de la Doubrovka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [91%] :\r\nJ'ai entendu la prise de jeu de massacre dans l'\u00e9cole de Beslan, mais j'ai, je dirais, comme tout le monde et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [93%] :\r\nEt c'est comme Massini \u00e0 la \u00e0 la mort de Politkovska\u00efa que je, je, j'ai pris conscience, \u00e7a, je me suis, je me suis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:54) [88%] :\r\nUn peu renseign\u00e9 et quand Arnaud Meunier m'a propos\u00e9 le le texte oui, je ne pouvais pas je pouvais pas dire non \u00e0 cette proposition, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [92%] :\r\n\u00e7a me paraissait important de de le faire et et et et aussi important de de le de le faire dans la dans la forme qu'il proposait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:15) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on en partageant le texte quand on le donne en un an, le donne entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [87%] :\r\nFaisant que 2 acteurs pouvait t\u00e9moigner de des notes de Politkovska\u00efa terre pr\u00e9sent\u00e9 sous forme d'un monologue comme une h\u00e9ro\u00efsation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [82%] :\r\nUne actrice Hansen avec moi Anna je r\u00eave, j'aurais, j'aurais pu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre pas dit oui enfin, j'aurais beaucoup h\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [90%] :\r\nSur sc\u00e8ne, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s de de R\u00e9gis R\u00e9gis Huby musiciens R\u00e9gis Royer, votre partenaire de jeu h\u00e9ro\u00efque comme vous les appelez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:01) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, une fois pour les face, surtout quand on est sur le plateau et compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [88%] :\r\nTravail R\u00e9gis voil\u00e0 le metteur en sc\u00e8ne s'adresse \u00e0 R\u00e9gis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:12) [79%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 de type oui alors Rory vous donne la r\u00e9plique et joue du violon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:20) [88%] :\r\nOui, et je dis du violon avec tout un syst\u00e8me de de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [85%] :\r\nComment s'appelle nous acoustique avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:31) [87%] :\r\nLe sort de l'appel Saint-Loup peur, j'ai d\u00fb beaucoup en fait sur le d\u00e9but de la partie plus ou moins, mais en tout cas on a travaill\u00e9 d'embl\u00e9e tous les 3, on \u00e9tait tous les 3 sur le plateau, d\u00e8s le 1er jour de r\u00e9p\u00e9tition, donc on a, on a cherch\u00e9 vraiment ensemble et tout quoi comme au th\u00e9\u00e2tre, on avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [94%] :\r\nToujours en aveugle avec une petite boussole qui qui est notre intuition, le regard du metteur en sc\u00e8ne qui nous renvoie \u00e0 des choses et on avance comme \u00e7a et la musique comme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:06) [98%] :\r\nComme le partage du texte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:09) [81%] :\r\nCom et puis et puis comme on comment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:14) [91%] :\r\nDe quelle fa\u00e7on s'adresse parce que c'est un th\u00e9\u00e2tre d'adresse aussi et il y a, il y a, on n'est pas en surplomb, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait dans l'incarnation serait plus ce serait plus du c\u00f4t\u00e9 de l'acteur- conteur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:32) [93%] :\r\nEncore que, quand on dit \u00e7a, moi je sais pas trop que \u00e7a veut dire comment comment \u00e7a joue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, \u00e7a me donne des pistes et toutes ces pistes -l\u00e0, on les a explorer ensemble mais vous incarnez Anna Politkovska\u00efa, malgr\u00e9 tout, bah je dirais presque malgr\u00e9 moi, en fait, je pense que, et \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant ce qui s'est pass\u00e9 quand on a jou\u00e9, on a jou\u00e9 longtemps \u00e0 Paris, au Th\u00e9\u00e2tre de l'atelier et finalement et beaucoup de gens venaient pour Anna Politkovska\u00efa, beaucoup de gens, principalement des femmes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:10) [97%] :\r\nVenez me voir apr\u00e8s en t\u00e9moignant qu'elles avaient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:15) [87%] :\r\nConnaissance de ce spectacle et qu'elles avaient tout de suite voulu voir ce spectacle parce que Anna Politkovska\u00efa et certaines l'avaient connu, elle avait, elle, est, elle est venue, souvent en Europe, en France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:32) [95%] :\r\nEt je dirais que, au fond, c'est le spectateur qui cr\u00e9e le personnage, c'est lui qui fait qui fait le montage, c'est lui qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:41) [86%] :\r\nPar le via la parole de l'auteur, le personnage \u00e0 l'acteur, moi j'ai pas me pr\u00e9occuper l'incarnation, j'ai surtout pas voulu me pr\u00e9occuper l'incarnation, quand je les travailler, \u00e7a c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [92%] :\r\nParce qu'il y a, elle, n'a Politkovska\u00efa. La journaliste et puis il y a le personnage que vous incarnez, ils sont 2 choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:02) [85%] :\r\nJ'ai patienterai j'incarne \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'incarne quoi j'incarne une actrice qui, qui dit ni des mots qui, qui relate des faits et qui, \u00e0 certains moments le dit \u00e0 la premi\u00e8re personne, et quand il se trouve que c'est \u00e0 la premi\u00e8re personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [90%] :\r\nQue cette femme s'adresse, colonel de l'arm\u00e9e russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie quand quand elle s'adresse, elle \u00e9crit les Lettres aux officiers anonymes du 68\u00e8me corps de l'arm\u00e9e russe qui qui portent des cagoules et qui, et qui, s'il n'y a pas de qui restent qui restent dans l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce serait donc cette femme- l\u00e0 ce personnage- l\u00e0 mais je pense pas personnage puisque cette femme existe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:53) [84%] :\r\nElle a exist\u00e9, elle existe toujours et et et elle existe encore plus je dirais pas inspir\u00e9 d'elle pour \u00eatre suffisant non, \u00e7a non, comment j'ai lu, j'ai d\u00fb ces textes mais j'ai lu surtout \u00e7a j'pas surtout, mais ce qui m'a le le plus, parce que dans ces t\u00eates je retrouvais des choses que la cave dont s'\u00e9tait servi Massini pour pour \u00e9crire sa pi\u00e8ce, mais ce qui m'a le plus je dirais le plus nourris, c'est la fin de l'homme rouge de Svetlana Alexe\u00ef \u00e9vite je vous savez cette \u00e9crivaine qui qui vient d'avoir, de prescrire de litt\u00e9rature et la fin de l'homme, Roger est sorti au moment ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler Femme non- r\u00e9\u00e9ducable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [84%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:40) [94%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a m'a nourri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [76%] :\r\nPi\u00e8ce feinte ext\u00e9rieur souvent adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:47) [89%] :\r\nOui, oui beaucoup par St\u00e9phanie Lo\u00efk et et Didier-Georges Gabily au avait mis en sc\u00e8ne les cercueils de zinc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [89%] :\r\nAbsolument, Anne Alvaro est notre invit\u00e9, nous parlons avec elle de Femme non- r\u00e9\u00e9ducable c'est avoir demain c'est une unique repr\u00e9sentation c'est au Forum Meyrin et c'est \u00e0 20 heures 30 voici Ariane Moffatt, enfin vous juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:20) [71%] :\r\nJe suis tr\u00e8s jeune m\u00e9decin qui ont \u00e9t\u00e9. \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:32) [72%] :\r\nCe que pour chauffer cette confesse refuge semble s'en garder, j'imagine que c'est, c'est presque la fus\u00e9e, je vais vous laisser une page d\u00e9sordonn\u00e9 camper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [91%] :\r\nC'\u00e9tait donc Ariane Moffatt et cette chanson toute sa vie, notre invit\u00e9, et la com\u00e9dienne Anne Alvaro, va quand m\u00eame rappeler que vous avez remport\u00e9 2 C\u00e9sars pour un meilleur second r\u00f4le, voil\u00e0 je je crois que la formulation pr\u00e9cise Le Go\u00fbt des autres et puis le bruit des gla\u00e7ons et un Moli\u00e8re pour Gertrude le cri Moli\u00e8re, c'est \u00e9videmment pour pour le th\u00e9\u00e2tre comparables de cin\u00e9ma aussi avec vous si vous le voulez bien Alvaro c'est plus tard, parce que vous avez rencontr\u00e9 des personnes \u00e9taient tout \u00e0 fait passionnante au cin\u00e9ma comme au th\u00e9\u00e2tre, par ailleurs, je rappelle que si vous \u00eates notre invit\u00e9, c'est que vous incarnez avoir ou pas, Anna Politkovska\u00efa. La journaliste russe assassin\u00e9e, je le rappelle, le 7 octobre 2006 \u00e0 l'\u00e2ge de 47 ans, dans un texte \u00e9crit par l'Italien Stefano Massini, dont on dit qu'il pratique un th\u00e9\u00e2tre de l'actualit\u00e9 \u00e0 Th\u00e9\u00e2tre du moment, \u00e7a se passera demain au Forum Meyrin \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est \u00e0 20 heures 30 sur sc\u00e8ne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s de R\u00e9gis, R\u00e9gis Royer et R\u00e9gis Huby h\u00e9ro\u00efque comme vous les appelez ben joue du violon Royer lui vous donne vous donne la r\u00e9plique, Fabio, il incarne tous les diff\u00e9rents personnages masculins du texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:47) [88%] :\r\nOui, pas forc\u00e9ment puis j'irai pas donner la r\u00e9plique \u00e0 toujours une notion allez moi je parle et puis toi, pour toi, donne -moi la r\u00e9plique non non pas du tout, on est on est on on se partage les les et les notes de Anna Politkovska\u00efa, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, on se les partage et et pour donner corps \u00e0 la aux exemples que Massini nous, nous nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 \u00e9voquer, que ce soit sous forme de dialogue ou sous forme diff\u00e9rentes sortes d'adresses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [89%] :\r\nIl se trouve que le personnage masculin c'est c'est R\u00e9gis Royer, donc lui, ce qui est ce qui est pas mon cas dans dans le spectacle, lui, peut donner d\u00e9sormais cit\u00e9 des d\u00e9bats et des personnages tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:34) [84%] :\r\nUn jeune un jeune appel\u00e9 russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 colonel de l'arm\u00e9e et russe en un m\u00e9decin tch\u00e9tch\u00e8ne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:50) [86%] :\r\nQuelques figures que que Anna avec qui Anna peut dialoguer \u00e0 certains moments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:57) [89%] :\r\nDepuis, le go\u00fbt des autres, dans lequel vous vous interpr\u00e9tez le r\u00f4le d'une com\u00e9dienne de th\u00e9\u00e2tre qui donne des cours d'anglais \u00e0 Jean-Pierre Bacri, on vous voit souvent comme une trag\u00e9dienne au sens le plus grec du terme Anne Alvaro, avec ce texte l\u00e0, l\u00e0 aussi, vous vous sentez trag\u00e9dienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:11) [92%] :\r\nSais pas trop ce que \u00e7a veut dire en fait parce que il y a, il y a, il y a une connotation un peu d\u00e9su\u00e8te trag\u00e9dienne trag\u00e9dienne \u00e0 \u00e0 l'ancienne, j'ai j'ai jamais jou\u00e9 de trag\u00e9die classique B\u00e9r\u00e9nice, j'ai jou\u00e9 au cin\u00e9ma avec Raul Ruiz, mais j'ai jamais jou\u00e9 en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre jamais jou\u00e9 de trag\u00e9die mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:34) [81%] :\r\nLes gens, j'entends en m\u00eame temps je comprends qu'on donne des trag\u00e9diennes mais oui, c'est une \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:42) [88%] :\r\nLourd \u00e0 porter quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:46) [89%] :\r\nEt je je je je je suis tr\u00e8s reconnaissante hein oui, camarades, mes partenaires et au metteur en sc\u00e8ne qui mentent, qui ont pu m'engager dans des dans des, dans des pi\u00e8ces plus l\u00e9g\u00e8res ou plus plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:01) [73%] :\r\nMoi charg\u00e9 moins charg\u00e9, oui, oui, oui, avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:05) [92%] :\r\nTuerie du corrosif de l'humour de de l'infr\u00e9quentable moi j'aime beaucoup les personnages comme \u00e7a, la pi\u00e8ce de Howard Barker. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:14) [87%] :\r\nGertrude le cri que vous citiez tout-\u00e0-l'heure c'est bien s\u00fbr qu'il fallait, il fallait des capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [86%] :\r\nEt de, de, de tragique, mais aussi d'insolence d'un d'un d'un grand dynamisme d'humour de voil\u00e0, mais c'est pas, c'est pas, c'est pas cloisonn\u00e9s comme \u00e7a en fait le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [79%] :\r\nMais qu'est ce qui, naturellement, le plus facilement vient en vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:41) [90%] :\r\nMais je me m\u00e9fie, justement, de la facilit\u00e9, donc si je si je pressens qu'une proposition va m'emmener dans des demandes des sentiers d\u00e9j\u00e0 battus, je, je, j'y vais pas, ce qui veut dire que dans la mesure du possible, j'essaie, cesser d'aller vers l\u00e0 o\u00f9 je suis pas encore all\u00e9 sinon je parle autant des auteurs que que que de la couleur qui laisse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:08) [82%] :\r\nQui laisse entendre qu'il est ce qui sourdre de leur de leur de leur parole de leur de leur leur forme d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [87%] :\r\nEst ce qu'un Moli\u00e8re ou un C\u00e9sar c'est le d\u00e9part d'une avalanche de r\u00f4les tous identiques, parce qu'on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans un r\u00f4le, et on va vous proposer pendant 2 ans, le m\u00eame r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:28) [91%] :\r\nJe serai pas trop dire parce que pour le le Moli\u00e8re, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a, non j'ai pas j'pas senti de, de, de, de, de vraies diff\u00e9rences au cin\u00e9ma Jean fait suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:43) [90%] :\r\nPeu pour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:47) [92%] :\r\nPour me souvenir que des propositions que j'ai pu honorer parce que le th\u00e9\u00e2tre laissait en laisser le temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:55) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0, je n'ai pas refus\u00e9 sans contr\u00f4le de prof d'anglais apr\u00e8s le go\u00fbt des autres, non, et en fait il y a un an, et \u00e7a arrive pas os\u00e9 quand m\u00eame votre parcours au th\u00e9\u00e2tre, il commence dans votre ville \u00e0 Cr\u00e9teil parisienne \u00e9tait petites filles et d\u00e9couvert le th\u00e9\u00e2tre et c'est une r\u00e9v\u00e9lation plus que tout le reste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:20) [81%] :\r\nPas une r\u00e9v\u00e9lation, vous \u00eates petite-fille, vous trouvez toute simplicit\u00e9 la seule \u00e9l\u00e8ve le cours venait de s'ouvrir dans un conservateur municipal \u00e0 Cr\u00e9teil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:29) [91%] :\r\nC'est la seule \u00e9l\u00e8ve 9 ans j'ai piss\u00e9 nos bottes aux pieds, je disais une fable de La Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:36) [86%] :\r\nIl ne voulait pas quitter cet endroit de m\u00eame, c'\u00e9tait trop, c'\u00e9tait trop rigolo fascinant curieux puis j'\u00e9tais sous le regard de quelqu'un qui, qui me raconter des choses merveilleuses qui me faisait rire, j'ai disaient les mots des autres enfin d'un autre, en occurrence le 1er mot que j'ai appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:56) [85%] :\r\nC'est un texte de Moli\u00e8re, Agn\u00e8s de l'\u00c9cole des femmes mais bien s\u00fbr et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument oui comme une une drogue voil\u00e0 il y a tout, ah oui, oui, en Irak, oui vraiment, vraiment, c'\u00e9tait d'ailleurs intitul\u00e9 Cours de d\u00e9clamation \u00e7a s'appelait d\u00e9clamations \u00e0 l'\u00e9poque, oui, je ne sais pas ce que c'\u00e9tait, alors j'ai, j'avais demand\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re, qui voulait nous inscrire, mais mon fr\u00e8re et moi au conservatoire pour nous occuper un peu et puis c'\u00e9tait gratuit, mon fr\u00e8re voulait faire de la musique qui voulait trompettiste, il est devenu et et \u00e0 d\u00e9clamation, ma m\u00e8re m'explique que c'est du th\u00e9\u00e2tre, est pour moi, le th\u00e9\u00e2tre de ce je sais pas ce que c'\u00e9tait, j'jamais mis les pieds dans un th\u00e9\u00e2tre, donc c'\u00e9tait la relation on voit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [96%] :\r\nEt tout de suite, vous vous \u00eates dit : voil\u00e0, c'est ce que je vais faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:50) [90%] :\r\nOui, je crois, oui tout de suite, oui, oui, \u00e7a, pas une r\u00e9alit\u00e9, je ne veux pas quitter cet endroit voil\u00e0 je reste toujours sur le plateau sur la sc\u00e8ne de la salle des f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:02) [89%] :\r\nCr\u00e9teil, vous \u00eates revenu sur le plateau de cette salle des f\u00eates non non non non, dommage j'pas j'ai pas eu l'occasion, \u00e7a vous para\u00eetra tout petit s\u00fbrement, sans doute, on va vous retrouver Anne Alvaro d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:20) [83%] :\r\nEh oui, c'est Vertigo fra\u00eechement bien jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [83%] :\r\nVoil\u00e0 visiteur, celle d'un Soferti Gonesse parce que j'ai pass\u00e9, mais enfin, tout va bien, une sorte de bruit bizarre un coucou, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait beaucoup important le coucou, c'est pas grave c'est chose qui arrive un Alvaro, une question pour vous qui a dit le plus difficile n'est pas d'\u00eatre acteur, c'est de le rester. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:43) [93%] :\r\nJe crois que j'avais entendu cette peut-\u00eatre Jean Negroni qui m'avait qui m'avait dit \u00e7a, j'\u00e9tais j'\u00e9tais toute jeune, j'ai connu Jean Negroni quand il dirigeait justement la Maison de la culture de Cr\u00e9teil o\u00f9 j'avais fait au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:56) [79%] :\r\nJ'avais pris mes premiers pas et vous l'avez et j'ai pourtant cette phrase. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:01) [85%] :\r\nOui, oui, j'ai j'ai j'ai cit\u00e9 je ai cit\u00e9s et c'est vrai et c'est vrai que je ai v\u00e9rifi\u00e9 je je v\u00e9rifie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:08) [83%] :\r\n\u00e0 force de lettres et souvenirs de le rester, si vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:13) [91%] :\r\nEt Magalie Philippe nous a rejoint, je le pr\u00e9cise, si vous avez des questions d'pas toutes les 2 voil\u00e0 actrice \u00e9tait aussi \u00eatre un peu le centre du monde c'est aussi vous l'avez dit, tout \u00e0 coup, pendant un moment, il a metteur en sc\u00e8ne, en face de vous, vous \u00eates sur la sc\u00e8ne et vous \u00eates au centre du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:29) [85%] :\r\nOui, j'ai \u00e9voquais tout \u00e0 l'heure mais mais mais 1er 1er pas sur la sur la sc\u00e8ne de la salle des f\u00eates de Cr\u00e9teil oui j'avais sentiment l\u00e0 que c'\u00e9tait tout tout convergeait vers moi et que je pouvais, j'\u00e9tais libre, libre de demandes N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:49) [88%] :\r\nDe mon imaginaire que tout \u00e9tait, que c'\u00e9tait possible qu'il y avait pas, il y avait, il y avait aucune, aucune restriction que que je pouvais, je pouvais librement r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:01) [87%] :\r\nEt lorsque Agn\u00e8s Jaoui et Jean-Pierre Bacri vous rencontrent pour vous proposer ce fameux r\u00f4le dans Le Go\u00fbt des autres d'acrylamide vex\u00e9 parce qu'au fond, vous faites cache ta joie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:13) [79%] :\r\nJ', croyez -moi, en fait, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 tellement s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [86%] :\r\nPrix : ceux qui viennent me voir dans ma loge apr\u00e8s apr\u00e8s non pas rotations d'une pi\u00e8ce de Brecht que je jouais le D\u00e9aut qui ne disent aussi, simplement on est en train d'\u00e9crire un sc\u00e9nario, \u00e7a t'int\u00e9resserait que j'avais r\u00e9pondu \u00e0 toutes aussi voil\u00e0, oui, j'ai fait du avais du dire oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:39) [90%] :\r\nComme \u00e7a, quoi, j'y croyais vraiment pas, et puis \u00e7a jusqu'\u00e0 ce que je re\u00e7ois de sc\u00e9nario par la poste et je me disais : ben oui, ils ont, ils ont une parole mais je j'attendais rien au fait que j'ai jamais rien attendu du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:56) [86%] :\r\nC'est une des clefs, \u00e7a n'a rien du cin\u00e9ma pour finalement s'est retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:00) [95%] :\r\nNon je, non je crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:01) [83%] :\r\nMoi, je, je, je sais pas si une cl\u00e9 ou une m\u00e9thode mais mais mais c'est c'est comme \u00e7a, j'avais, j'avais \u00e9t\u00e9 je crois combler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:10) [90%] :\r\nPar Parena rencontre avec Raul Ruiz, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:16) [99%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:18) [91%] :\r\nDu filet du th\u00e9\u00e2tre, Roland Ries, avec qui vous avez fait 5 films je crois oui, dont 3 d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:25) [91%] :\r\nDont 3 d'affil\u00e9e effectivement 1er officiel puisque c'\u00e9tait une proposition du festival d'Avignon, il s'agissait de filmer B\u00e9r\u00e9nice de Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:35) [88%] :\r\nDans la foul\u00e9e, il m'a propos\u00e9 sur un synopsis, c'est incompr\u00e9hensible, mais comme tout, c'est tout, qui tenait en 3 lignes et demie la Ville des pirates qui s'est tourn\u00e9 au Portugal, oblig\u00e9 de revenir du Portugal pour tourner le 4\u00e8me acte de B\u00e9r\u00e9nice, parce que \u00e7a, on n'avait pas tourn\u00e9 alors qu'on avait tourn\u00e9 Les les autres acteurs en 3 jours et et comme il restait de la pellicule noir et blanc, on est rest\u00e9 quand m\u00eame une semaine de plus au Portugal pour tourner un autre film donc russe oui, oui, non, une rencontre un merveilleux d'avoir pu travailler sous sous dans son chapeau de magicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:15) [72%] :\r\nOui, quelqu'un qui comme inscrit frais pouvait enquiller de 4 films dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:18) [79%] :\r\nOui, et je il pouvait pas s'emp\u00eacher tourner que c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait plus heureux r\u00eaver des sc\u00e9narios tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:24) [88%] :\r\nOn est et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:27) [80%] :\r\nPensez aux prochains bricoler des trucs sur un sur un sur un film \u00e7a marchait pas repris que d'autres choses sur le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:36) [100%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:37) [90%] :\r\nFascinant fascinant et et joyeux, g\u00e9n\u00e9reux et il y a un livre qui vient de sortir, de Guy Scarpetta et Beno\u00eet Peters, qui s'appellera Lloris le magicien et c'est, c'est une merveille de ce de ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:51) [92%] :\r\nPlong\u00e9 dans son dans son oeuvre, il y a ces 2 auteurs qui l'ont bien connu, il y a aussi des interviews d'acteurs qui ont tourn\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:59) [83%] :\r\nLa ville des pirates, r\u00e9gime sans pain dans un miroir, 3 des films dans lesquels vous avez tourn\u00e9 avec Raoul Reese. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:06) [87%] :\r\nB\u00e9r\u00e9nice \u00e9galement h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:09) [98%] :\r\nEt puis un film pour la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\u00e9galement avec lui, mais vous avez une sc\u00e8ne assez assez amusante, je ne sais pas dans quel film de Raoul Ruiz, vous vous devez simplement saisir une bague. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:21) [87%] :\r\nOui enfin, c'est dans la vie, Pierre Simonet pirates oui reste c'est \u00e9trange le tournage a \u00e9crit \u00e7a, m\u00eame si j'avais tourn\u00e9 un petit peu avant avec que j'avais connu aussi avec le th\u00e9\u00e2tre, je d\u00e9couvrais tout, enfin j'avais l'impression que lui me faisait d\u00e9couvrir ce que c'\u00e9tait que le cin\u00e9matographe, la, la, \u00e0 la M\u00e9li\u00e8s la la la magie, illusion, et par exemple cette sc\u00e8ne avec avec la bague, il s'agissait quand m\u00eame d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:55) [91%] :\r\nTraitement pr\u00e9cis dans l'espace sans aucun rep\u00e8re que que la sensation du corps du poids de la main et il s'agissait de faire tourner d'orienter cette bague dans un faisceau lumineux qui faisait que quelque chose ce serait \u00e0 l'image, mais moi de l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais, je ne voyais rien, j'avais juste \u00e0 jeter comme comme une danseuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:19) [87%] :\r\nLisa Sion du corps donc devant la cam\u00e9ra de Raoul Ruiz, Simone de Beauvoir dans dans sa retraite de Claude Goretta. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:25) [78%] :\r\n\u00e9galement, oui, oui, \u00e7a c'est, c'est comme si c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience exp\u00e9rience avec Claude Goretta oui oui incarner un personnage comme Simone de Beauvoir, \u00e7a demande quoi, en fait, un com\u00e9dien et com\u00e9dienne que ce qu'est -ce que \u00e7a signifie que la voix ce qu'\u00e0 Kinshasa oui pas le poids. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [82%] :\r\nDe, d'abord respect et les, les, les 3 m\u00e8tres de d\u00e9tendu de de dans la biblioth\u00e8que qu'on a lu toutes jeunes qu'on a relev\u00e9 qu'on a not\u00e9 qu'on a coch\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:58) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:59) [93%] :\r\nPuis la personnalit\u00e9 de cette femme et puis il s'agissait quand m\u00eame, \u00e7a s'appelait quand m\u00eame Sartre, l'\u00e2ge des passions et pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:08) [79%] :\r\nSimone Sartre Castor, maintenant \u00e7a j'ai patients donc Simone de Beauvoir \u00e9tait l\u00e0, incontournable parce que il fallait qu'elle, il fallait qu'elle soit la mer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:20) [90%] :\r\nEt j'avais -je je c'\u00e9tait Denis Podalyd\u00e8s donc qui jouait Sarthe magnifiquement et lui il a une facult\u00e9 d'imitations extraordinaires et l\u00e0 il a attrap\u00e9 Sartre, beaucoup, beaucoup d'Intelligence et et et aussi par, par par l'imitation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:38) [87%] :\r\nLa voie, la fa\u00e7on de parler, tout \u00e7a, et moi je me disais si je si j'attrape si je suis, je fais comme lui, je vais pas m'en sortir parce que elle est pas du tout une voix, enfin j'ai pas du tout une voix comme la sienne, s'arr\u00eater, allez un peu sur le fil un peu dangereux de la caricature et je voulais surtout pas \u00e7a parce que dans le sc\u00e9nario, il y avait quand m\u00eame et c'\u00e9tait quand m\u00eame un \u00e9cueil et j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s aid\u00e9s par Claude Goretta qui m'a encourag\u00e9 \u00e0 \u00e0 tout faire trop Simon oui Simone, apr\u00e8s il y avait le turban, les costumes et \u00e7a allait quoi j'avais pas mon pr\u00e9au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:20) [87%] :\r\nMais plus que \u00e7a et les costumes d'\u00e9poque et les costumes d'\u00e9poque, il fait beau, il fait beaucoup et on estime que je tourne \u00e9galement un dr\u00f4le de film avec Mathieu Amalric, la chose publique, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Jean-Quentin Ch\u00e2telain, vous aviez d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9quent\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:38) [88%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 partenaire de th\u00e9\u00e2tre, donc l\u00e0 c'\u00e9tait plus c'\u00e9tait \u00e7a me paraissait tellement \u00e9vident qu'on pouvait, on pouvait tout faire avec un un, un vrai partenaire de th\u00e9\u00e2tre comme on l'avait \u00e9t\u00e9 sur Loulou joue au Bataclan en gestion publique, elle est n\u00e9e au si\u00e8cle dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:59) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:00) [90%] :\r\nDonc c'\u00e9tait quand quand quand Mathieu ma pour ma prof m'a propos\u00e9 de tourner ce film, qui avait certaines sc\u00e8nes un peu peu d\u00e9licate \u00e0 jouer quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:12) [81%] :\r\nEt qui m'a, il m'a rassur\u00e9 tout de suite, en disant s'GenCap 4 jours Jean-Quentin qui va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:18) [81%] :\r\nQui va jouer le r\u00f4le, \u00e7a vous a rassur\u00e9 ah oui, oui, \u00e7a s'annon\u00e7ait qu'il ne cette \u00e9mission, il a fini en slip, voyez ah oui Jean-Quentin quand m\u00eame oui je Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:29) [92%] :\r\nMais parce que moi j'ai profonde confiance en lui et et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:35) [86%] :\r\nEt on a quand on \u00e9tait partenaire de de th\u00e9\u00e2tre sur le moments un peu un peu dense comme comme l'avait \u00e9t\u00e9, Loulou, il y a quelque chose qui fait que \u00e0 bas ou moyens on a on a affront\u00e9 des choses on on continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:52) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:53) [91%] :\r\nCe qui \u00e9tait un homme de confiance sur sc\u00e8ne et devant la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:55) [82%] :\r\nOui c'est un, c'est un vrai acteur et de sa magnifique et puis c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:00) [92%] :\r\nC'est un c'est un solide, il est avec vous, un vrai partenaire c'est quelqu'un petit, vous qui vous regarde, qui vous \u00e9coute, qui vous touche, sans vous faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:10) [89%] :\r\nAnne Alvaro est notre invit\u00e9, je rappelle que si on est ensemble, c'est qu'on a parl\u00e9 aussi de cette pi\u00e8ce qu'co- jour et demain Forum Meyrin \u00e0 Gen\u00e8ve, Femme non- r\u00e9\u00e9ducable c'est \u00e0 20 heures 30 et c'est une unique repr\u00e9sentation, je le rappelle, voici un autre R\u00e9gis pour accompagner les 2 R\u00e9gis tout simplement voici fleur de rue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:35) [64%] :\r\nC'est sur 30 \u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:37) [71%] :\r\nCe sont, dans l'atmosph\u00e8re combat chaque semaine de se je me disent : c'est dans les cheveux, ici l\u00e0 que l'on sur les dossiers personnels a jou\u00e9 sans merci \u00e0 l'argent sur de sens mots ce qui attend les tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:26) [91%] :\r\nIl a pris quelques le\u00e7ons aupr\u00e8s de, notamment, peut-\u00eatre un petit peu de de Bashung aussi pour les textes, allez savoir, c'\u00e9tait R\u00e9gis avec Fleur de rue, nous sommes en compagnie de la com\u00e9dienne Anne Alvaro je rappelle qu'elle joue demain sur la sc\u00e8ne du Forum Meyrin \u00e0 Gen\u00e8ve, cette pi\u00e8ce Femme non- r\u00e9\u00e9ducable dans laquelle vous entendrez les mots de la journaliste russe Anna Politkovska\u00efa, assassin\u00e9e le 7 octobre 2006, on ne sait toujours pas, d'ailleurs, qui sont les commanditaires de cet assassinat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:53) [80%] :\r\nNon, non, non, non, il y a eu, je crois qu'il y a eu des petits du d\u00e9but des proc\u00e8s ou des semblants de proc\u00e8s examen station de vagues arrestations. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:03) [82%] :\r\nAh non, non, il \u00e9tait question, on a un tch\u00e9tch\u00e8ne pourquoi voil\u00e0 pour pour r\u00e9soudre la chose pour clore le PKK mais entre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:14) [83%] :\r\nLes les les ex\u00e9cuteurs et des commanditaires, il y a une, on sait bien qu'il y a une marge non, non, \u00e7a passe, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:23) [92%] :\r\nC'est un texte difficile enfin dire vivre avec ce texte l\u00e0 au quotidien, c'est difficile lorsque vous \u00eates en tourn\u00e9e avec une pi\u00e8ce comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:36) [93%] :\r\nSi vous m'aviez pos\u00e9 la question avant vendredi, je vous aurais r\u00e9pondu d'une certaine fa\u00e7on, je vous aurais dit que, effectivement, pour la premi\u00e8re fois dans mon, dans ma pratique de com\u00e9dienne au Th\u00e9\u00e2tr c'est pas un texte que j'aimais apprendre que j'aimerais avoir en moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:53) [78%] :\r\nJ'aimais r\u00e9vis\u00e9 que danger mais avec lesquels j'ai m\u00eame march\u00e9 me balader. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:00) [77%] :\r\nVoil\u00e0 la voir comme un mantra dans non mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:03) [87%] :\r\nT\u00eate ce que je ce que ce que j'ai avec tous les, tous les autres textes, ce qui est, voil\u00e0, je me suis \u00e9duqu\u00e9 comme savent, j'en ai, j'en ai besoin d'avoir tatou\u00e9 des textes et alors que celui -l\u00e0, non parce que quand m\u00eame c'est c'est tout ce qui, toute tout ce dont ces notes sont charg\u00e9s de ces l'horrible r\u00e9alit\u00e9 de, de, de la guerre des exactions des ignominies de la guerre des massacres des prises d'otages, des gens qui sont saut\u00e9s voil\u00e0 et je vous dis vendredi avec R\u00e9gis Royer, l'ancien pistard quand m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:48) [81%] :\r\nMaintenant, de redire ces mots l\u00e0, ils sont br\u00fblants sont br\u00fblants de \u00e7a cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:55) [85%] :\r\nCette actualit\u00e9, effectivement, quitte \u00e0 couper traverser un film, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, parce que tout \u00e0 coup, j'ai commenc\u00e9 peut rentrer en r\u00e9sonance avec avec un texto ou un propos sur sc\u00e8ne, c'est aussi tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:08) [95%] :\r\nSur sc\u00e8ne, d'interpr\u00e9ter cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:15) [90%] :\r\nBen je sais pas le rendez- vous c'est demain mais sinon fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:23) [96%] :\r\nDepuis, depuis la reprise, il y a quelque chose qui qui nous faisait nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:30) [70%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:31) [90%] :\r\nR\u00e9gis et moi, et le metteur en sc\u00e8ne, Arnaud Meunier il y avait quelque chose qui s'\u00e9tait qui s'\u00e9tait simplifi\u00e9 qui avait, qui avait mature et qui \u00e9tait un peu descendu dans les \u00e9tages, c'est le temps qu'il fait \u00e7a quand on \u00e9tait dans la cr\u00e9ation et dans la dans la foul\u00e9e de la cr\u00e9ation, il y avait quelque chose de peut-\u00eatre, moi je, je, je devais \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:52) [99%] :\r\nUn peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:55) [81%] :\r\nQuand il va dire des choses qui me qui m'amenait \u00e0 \u00eatre moi, moi je, je, m\u00eame exprim\u00e9 l\u00e0 je suis embarqu\u00e9 dans une phrase vous allez loin du prix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:08) [80%] :\r\nBon, en tout cas, \u00e7a a chang\u00e9, voil\u00e0 oui c'est, c'est le temps qu'il fait tout \u00e0 l'heure, on \u00e9voquait au niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:19) [89%] :\r\nQui est le le tournage avec Raul Ruiz et le fait de que vous deviez rentrer par exemple du Portugal pour aller finir des sc\u00e8nes du film pr\u00e9c\u00e9dent qui n'\u00e9taient pas encore termin\u00e9s, lorsque vous \u00eates avec une pi\u00e8ce comme celle -ci, en tourn\u00e9e, vous ne faites que \u00e7a n'est pas question pour vous de prendre 3 jours pour aller tourner un film o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:35) [86%] :\r\nSi je vais le faire \u00e7a, oui, un moment, on a, on a, on a une entre 2 villes, je sais plus trop lesquelles mais on a une pause de 5 jours et donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:45) [92%] :\r\nCes 5 jours je vais je vais tourner, je vais participer \u00e0 un court- m\u00e9trage d'un copain et je vais tourner une journ\u00e9e, c'est possible, c'est possible, maintenant je sais que c'est possible, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9nible que ce que j'aime pas du tout faire, c'est tourner et jouer le soir, \u00e7a c'est une horreur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:07) [89%] :\r\nPourtant, beaucoup d'eau effectivement beaucoup de oui oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, oui, on fait un film dans la journ\u00e9e et on est au th\u00e9\u00e2tre le soir comment est -ce que vous l'avez v\u00e9cu cette notori\u00e9t\u00e9 qui vous est tomb\u00e9 dessus, tout \u00e0 coup pour le grand public avec le go\u00fbt des autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:21) [99%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:24) [87%] :\r\nNon, \u00e7a, pas plus d'incidences que 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:28) [85%] :\r\nTemps en temps, des gens qui, qui vous arr\u00eatent dans la rue et qui vous qui vous regarde tr\u00e8s gentiment qui vous sourit qui vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:35) [78%] :\r\nQui vous disent ce que vous donner des cours d'anglais pendant les ann\u00e9es, on y a encore pas du tout, lourds et p\u00e9nibles, non, non, non, c'est pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:48) [69%] :\r\nCatherine il c'est j'en j'en suis pas \u00eatre harcel\u00e9 cacher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:54) [82%] :\r\nMais je n'ai pas crouler 0, c'est le meilleur que le meilleur oui \u00e0 la gentillesse des gens n'ai pas crouler sous les propositions faites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:03) [88%] :\r\nNon, j'ai \u00e9videmment enfin oui, j'ai beaucoup plus de propositions de de cin\u00e9ma, c'est s\u00fbr, mais comme je avais ai pas plus de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:12) [88%] :\r\nTant pour pour tourner \u00e0 cause du th\u00e9\u00e2tre, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:20) [95%] :\r\nAnne Alvaro, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous plaisir, je rappelle que vous \u00eates en sc\u00e8ne demain au Forum Meyrin c'est \u00e0 20 heures 30 et c'est une unique repr\u00e9sentation \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, R\u00e9gis Royer R\u00e9gis Huby pour Femme non- r\u00e9\u00e9ducable. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:35) [97%] :\r\nMise en sc\u00e8ne de Arnaud Monnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:37) [85%] :\r\nArnaud Monnier non, vous faites bien de le dire, mise en sc\u00e8ne d'Arnaud Meunier, Anna Politkovska\u00efa, les mots d'Anna Politkovska\u00efa texte sign\u00e9s de l'Italien Stefano Massini, on va se quitter avec et la Fitzgerald quelle vanit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-16T16:40:57Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "asset-1472556", "internalArchiveId": "AA1511472475", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Soir\u00e9e sp\u00e9ciale : attentats de Paris", "publicationDate": "2015-11-15T20:10:00Z", "summary": "\u00c9mission sp\u00e9ciale conjointe de Mise au Point et Infrarouge suite aux attentats de Paris du 13.11.2015, enregistr\u00e9e sur le plateau d'Infrarouge.", "durationSec": 4200, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7256498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7256497.image", "backgrounds": ["Emission sp\u00e9ciale conjointe de Mise au Point et Infrarouge suite aux attentats de Paris du 13.11.2015, enregistr\u00e9e sur le plateau d'Infrarouge."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Emission sp\u00e9ciale: attentats \u00e0 Paris", "La France en \u00e9tat d\u2019urgence", "Paris meurtrie", "L\u2019Egypte face au terrorisme", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Tourisme dans le Sina\u00ef\n- Ado Police, 3\u00e8me \u00e9pisode", "- Tourisme dans le Sina\u00ef\n- Ado Police, 3\u00e8me \u00e9pisode", "- Tourisme dans le Sina\u00ef\n- Ado Police, 3\u00e8me \u00e9pisode\n- Bunker Num\u00e9rique", "L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans toute la France, du jamais vu depuis la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Comment vit-on dans le reste du pays? Reportage \u00e0 Lyon.", "Paris une nouvelle fois victime du terrorisme islamiste. Plus de 120 personnes ont perdu la vie sous les balles des int\u00e9gristes. T\u00e9moignages et r\u00e9cit d\u2019une nuit d\u2019horreur.", "Apr\u00e8s le crash dans le Sina\u00ef d\u2019un avion russe avec 224 passagers \u00e0 bord, l\u2019Egypte ne veut pas croire \u00e0 une attaque terroriste. Pourtant la plupart des touristes ont aujourd\u2019hui quitt\u00e9 le pays. Reportage"], "variantIds": ["ece-7145714", "ece-7145574", "ece-7145684", "ece-7148008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-20T18:59:17Z", "webPublicationDate": "2015-11-15T21:24:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472490", "durationSec": 750, "title": "La travers\u00e9e du d\u00e9sert", "excerpt": "Le tourisme dans la station baln\u00e9aire de Charm El-Cheikh est en baisse suite \u00e0 l'attentat de l'EIIL contre l'avion Airbus A321 de la compagnie a\u00e9rienne russe Metrojet qui s'est \u00e9cras\u00e9 dans le Sina\u00ef le 31.10.2015. Le Royaume-Uni et la Russie ont arr\u00eat\u00e9s leurs liaisons a\u00e9riennes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARM EL-CHEIKH", "EGYPTE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1478000", "1478005"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472517", "title": "CPTLJD", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur les attentats de Paris du 13.10.2015 revendiqu\u00e9s par l'\u00c9tat islamique en Irak et au Levant (EIIL), qui se qui se sont produits au stade de France et au centre ville de Paris.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1511473563", "title": "BAB1", "excerpt": "L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 en France suite aux attentats terroristes de Paris du 13.11.2015 revendiqu\u00e9s par l\u00bf\u00c9tat islamique en Irak et au Levant (EIIL). La Pr\u00e9fecture de la ville de Lyon a tenu une r\u00e9union d'urgence sur les mesures \u00e0 prendre.  R\u00e9actions de Lyonnais et ambiance dans la ville apr\u00e8s ces attentats."}, {"internalArchiveId": "AA1511473829", "durationSec": 773, "title": "Vendredi 13", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "ATTENTAT"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1477889"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474027", "durationSec": 347, "title": "Etat d'urgence", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9TAT D'URGENCE"], "sequenceIds": ["1477948"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474095", "title": "SOMMAIRE EMISSION SPECIALE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512477779", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Yves Rossier, secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabriel Galice, pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix, Pierre Maudet, conseiller d\u00bf\u00c9tat genevois, Mohamed Mahmoud Ould Mohamedou, professeur \u00e0 la IHEID, Montassar BenMrad, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse.", "id": "1477878", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477784", "summary": "Duplex Paris : Bernard Comment, \u00e9crivain franco-suisse.", "id": "1477883", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477785", "summary": "Duplex Sion : Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan.", "id": "1477884", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477790", "summary": "Ville de Paris vide apr\u00e8s les attentats. Itw Parisiens.\nSt-Denis, vid\u00e9o amateur d'un taxi Uber pris dans la fusillade.\nItw de Parisiens le soir des attentats.\nNocturne, vid\u00e9o amateur \u00e0 l'int du restaurant Casa Nostra. Diurne, ext restaurant Casa Nostra avec vitres bris\u00e9es. Itw Dmitri Mohamadi, patron de la Casa Nostra. Itw employ\u00e9e de la Casta Nostra t\u00e9moin des attentats tr\u00e8s choqu\u00e9e.\nItw de Parisiens le lendemain des attentats.", "id": "1477889", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477849", "summary": "Douaniers contr\u00f4lant les voitures \u00e0 la douane de Bardonnex.\nR\u00e9union d'urgence \u00e0 la Pr\u00e9fecture de Lyon. Itw Bernard Perrut, maire de Villefranche-sur-Sa\u00f4ne. \nItw G\u00e9rard Collomb, maire de Lyon. Itw Michel Delpuech, pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne. \nInt gare de Lyon avec policiers patrouillant. V\u00e9hicules de CRS devant centre commercial.\nItw de rue de jeunes musulmans. Sc\u00e8ne de rue dans rues marchandes. Itw de rue. \nNocturne, habitants se recueillant et d\u00e9posant bougies \u00e0 la place Bellecour.", "id": "1477948", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["BARDONNEX", "LYON"], "visualPersons": ["COLLOMB, GERARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477901", "summary": "Ext et int a\u00e9roport de Charm El-Cheikh. Itw touriste russe. Touristes passant contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport. \nEgyptiens manifestant contre l'arr\u00eats des vols a\u00e9riens et l'arr\u00eat du tourisme.\nDoris Neuschwander et Philippe Salamin, touristes suisses dans les rues de Charm El-Cheikh. Itw Doris Neuschwander. Itw  Philippe Salamin. Itw vendeurs \u00e9gyptiens. \nRues de Charm El-Cheikh vides. \nItw Hesham  Gabr, propri\u00e9taire d'h\u00f4tel.\nHatem, touriste zurichois, dans ses activit\u00e9s de plong\u00e9e sous-marine.\nItw Jean-Michel Capt, touriste suisse. Itw Blaise-Marin Triponez, touriste suisse. Itw Ahmet Ozdenler, instructeur de plong\u00e9e.\nTouristes dansant sur la plage. Itw Samir Mania, manager de l'h\u00f4tel Gafy Resort.", "id": "1478000", "visualThemes": ["TOURISME", "A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["CHARM EL-CHEIKH"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477906", "summary": "R\u00e9gion du Sina\u00ef : \nVid\u00e9o de propagande de l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne de la lutte contre les b\u00e9douins terroristes du Sina\u00ef.\nQuartier de b\u00e9douins avec habitants. Itw b\u00e9douins. B\u00e9douin appelant la police.", "id": "1478005", "visualThemes": ["B\u00c9DOUINS"], "visualGeographicals": ["EGYPTE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Liaison duplex Paris Le Bataclan", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1621200", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021588", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6C02A3FC-A2FB-42D4-BDC8-16435CA2D8F5", "internalArchiveId": "6C02A3FC-A2FB-42D4-BDC8-16435CA2D8F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie veut intensifier la lutte contre le groupe Etat islamique", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "La Russie veut intensifier la lutte contre le groupe Etat islamique La Russie, elle aussi, a tenu a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9... Isabelle Cornaz, de tr\u00e8s nombreux citoyens se sont recueillis devant l'ambassade de France \u00e0 Moscou. Et les autorit\u00e9s russes estiment, elles, que le drame de Paris justifie d'intensifier la lutte contre l'Etat islamique et d'autres groupes terroristes.\r\nC'est l'avis du chef de la diplomatie russe, Sergei Lavrov. Le Kremlin a r\u00e9agi tr\u00e8s vite, d\u00e9j\u00e0 vendredi soir pour soutenir la France, qualifiant les attaques de Paris d'inhumaines et se disant pr\u00eate \u00e0 aider dans l'enqu\u00eate. En fait le Kremlin a r\u00e9agi presque plus rapidement que lorsque la Russie a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e elle-m\u00eame il y a deux semaines par le drame du crash dans le Sina\u00ef. Un acte que le Kremlin se refuse pour l'instant de qualifier d'attentat.  Hier, Les citoyens russes, victimes \u00e0 plusieurs reprises d'actes terroristes ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 se rendre devant l'ambassade de France \u00e0 Moscou... on y trouve une montagne de fleurs et de bougie, avec des mots tels que \u00ab nous pleurons avec vous \u00bb ou \u00ab la France r\u00e9sistera \u00bb, \u00e9crits en fran\u00e7ais. Nous sommes une seule famille avec la France, disait l'une des moscovites venue se recueillir. En revanche, certains \u00e9ditorialistes font preuves de bien moins de solidarit\u00e9. C'est le cas d'un politologue dans le quotidien pro-Kremlin Izvestia, qui estime que l'Etat fran\u00e7ais recueille ce qu'il a sem\u00e9. La France, dit-il,  paie aujourd'hui pour avoir soutenu la destruction du r\u00e9gime la\u00efc de Kadhafi en Lybie, pour ne pas soutenir aujourd'hui le r\u00e9gime la\u00efc de Bachar el Assad en Syrie et pour avoir eu une politique trop accueillante vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s.  \r\nCes propos sont surprenants, lorsque qu'on sait que la Russie, m\u00eame si elle a pris d'autres d\u00e9cisions, est tout autant menac\u00e9e que la France par le groupe Etat islamique.\r\nAbsolument. Moscou a re\u00e7u cette semaine de nouvelles menaces, Daesh pr\u00e9vient qu'ils commettront tr\u00e8s prochainement des attentats en Russie-m\u00eame, en repr\u00e9sailles contre les frappes russes en Syrie. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes disent \u00eatre en \u00e9tat d'alerte \u00e9lev\u00e9e. Vladimir Poutine dans un t\u00e9l\u00e9gramme envoy\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande hier estime que la communaut\u00e9 internationale doit s'unir pour lutter contre le fl\u00e9au du terroriste. M\u00eame si ce ne sera pas ais\u00e9 de se mettre d'accord notamment pour mener des frappes conjointes en Syrie.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La Russie veut intensifier la lutte contre le groupe Etat islamique / 12H30_2015-11-15T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["La Russie a elle aussi tenu a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9: de tr\u00e8s nombreux citoyens se sont recueillis devant l\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou. Les autorit\u00e9s russes estiment que le drame de Paris justifie d'intensifier la lutte contre le groupe Etat islamique et d\u2019autres groupes terroristes."], "variantIds": ["ece-7235515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-22T12:10:17Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, et depuis hier, des hommages se d\u00e9roulent partout dans le monde, la Russie y compris, a tenu \u00e0 exprimer sa solidarit\u00e9, Isabelle, de tr\u00e8s nombreux citoyens se sont recueillis devant l'ambassade de France \u00e0 Moscou, les autorit\u00e9s russes estiment, elles, que le drame de Paris justifie d'intensifier la lutte contre l'\u00c9tat islamique et d'autres groupes terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, c'est l'avis du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, le Kremlin a r\u00e9agi tr\u00e8s vite d\u00e9j\u00e0 vendredi soir pour soutenir la France qualifiant les attaques de Paris d'inhumaines et se disant pr\u00eate \u00e0 aider dans l'enqu\u00eate, en fait, le Kremlin a r\u00e9agi presque plus rapidement que lorsque la Russie a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e elle- m\u00eame, il y a 2 semaines par le drame du crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef, un drame que le Kremlin sur refuse pour l'instant de qualifier d'attentat hier les citoyens russes victimes \u00e0 plusieurs reprises d'actes terroristes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 se rendre dans dans devant l'ambassade de France \u00e0 Moscou, on y trouve une montagne de fleurs et de bougies, avec des mots tels que nous pleurons avec vous ou encore la France r\u00e9sistera \u00e9crits en fran\u00e7ais, nous sommes une seule famille avec la France, disait l'une des moscovites venue se recueillir, en revanche, certains \u00e9ditorialistes ici font preuve de bien moins de solidarit\u00e9, c'est le cas d'un politologue dans le quotidien pro- Kremlin Izvestia, qui estime que l'\u00c9tat fran\u00e7ais r\u00e9colte ce qu'il a sem\u00e9 la France, dit -il, paie aujourd'hui pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction du r\u00e9gime la\u00efc de Kadhafi en Libye pour ne pas soutenir aujourd'hui le r\u00e9gime la\u00efc, dit -il, de Bachar El-Assad en Syrie et pour avoir eu une politique trop accueillante vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nDes propos assez surprenant Isabelle quand on sait que la Russie, m\u00eame si elle a pris d'autres d\u00e9cisions et tout autant menac\u00e9e que la France par le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [96%] :\r\nAbsolument, Moscou a re\u00e7u cette semaine d'ailleurs de nouvelles menaces Daesh pr\u00e9vient qu'ils commettront tr\u00e8s prochainement des attentats en Russie m\u00eame, en repr\u00e9sailles contre les frappes russes en Syrie, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes disent \u00eatre en \u00e9tat d'alerte \u00e9lev\u00e9e et Vladimir Poutine dans un t\u00e9l\u00e9gramme envoy\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande hier, estime que la communaut\u00e9 internationale doit s'unir pour lutter contre le fl\u00e9au du terrorisme m\u00eame si ce sera pas ais\u00e9 de se mettre d'accord, notamment pour mener des frappes cong\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T11:55:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7867428-B69C-406B-9A8F-127ABD4D4458", "internalArchiveId": "E7867428-B69C-406B-9A8F-127ABD4D4458", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9pare la riposte contre l'EI", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9pare la riposte contre l'EIEt puis sur le plan politique, c'est une journ\u00e9e importante aujourd'hui. Fran\u00e7ois Hollande doit notamment pr\u00e9parer la riposte contre ce que le gouvernement consid\u00e8re, ni plus ni moins, comme une d\u00e9claration de guerre du Groupe Etat Islamique. Alain Franco, vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris, comment doit \u00eatre la riposte ?\r\n*** Et tout cela, Alain Franco, en vue de pr\u00e9parer le congr\u00e8s demain \u00e0 Versailles....\r\nJourn\u00e9e politique importante \u00e0 Paris, aujourd'hui. Fran\u00e7ois Hollande doit pr\u00e9parer la riposte contre ce que le gouvernement consid\u00e8re, ni plus ni moins, que comme une d\u00e9claration de guerre du Groupe Etat Islamique. Alain Franco, vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris, comment doit \u00eatre la riposte ?\r\nCette riposte, toute la classe politique la r\u00e9clame, elle sera s\u00e9v\u00e8re, affirme le gouvernement. \u00ab Nous devons an\u00e9antir Daesh \u00bb, d\u00e9clare le Premier ministre Manuel Valls.\r\nPour cela, Fran\u00e7ois Hollande doit s'assurer de l'unit\u00e9 nationale. Il doit autant que possible, avoir les partis du pays avec lui, derri\u00e8re lui. Alors aujourd'hui, il consulte et re\u00e7oit les pr\u00e9sidents de ces partis. A commencer par Nicolas Sarkozy. Le dirigeant du parti Les R\u00e9publicains vient de sortir de l'Elys\u00e9e. Il r\u00e9clame la constitution d'une coalition internationale large, avec la Russie, des d\u00e9cisions au plan europ\u00e9en, et des modifications drastiques de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nSur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, le chef de la droite r\u00e9publicaine veut une durcissement du traitement de tous ceux qui sont attir\u00e9s par le djihadisme et par les sites djihadistes qui devraient \u00eatre interdits. On pense aussi \u00e0 ce que proposait hier Laurent Wauquiez, l'un des lieutenants de Nicolas Sarkozy : mettre en d\u00e9tention ceux qui sont fich\u00e9s pour leurs sympathies djihadistes.\r\nEt tout \u00e7a en vue de pr\u00e9parer le congr\u00e8s de Versailles ?\r\nOui, le Congr\u00e8s, c'est quand le s\u00e9nat et l'assembl\u00e9e nationale si\u00e8gent ensemble. C'est un \u00e9v\u00e8nement assez rare, par exemple, quand il faut r\u00e9viser la constitution. Depuis peu, le pr\u00e9sident a la facult\u00e9 de convoquer le congr\u00e8s. Pour des occasions graves ou solennelles. On y est. En ce moment de forte attente, Fran\u00e7ois Hollande ne peut pas rater sa prestation demain. Il doit trouver le point d'\u00e9quilibre entre fermet\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, et droits des citoyens. Et ce \u00e0 l'heure o\u00f9 certains parlementaires \u00e9voquent le recours \u00e0 l'article 16 qui donne les pleins pouvoirs au pr\u00e9sident. \u00ab Ce n'est pas d'actualit\u00e9 \u00bb, dit on \u00e0 l'Elys\u00e9e.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9pare la riposte contre l'EI / 12H30_2015-11-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Hollande doit pr\u00e9parer la riposte contre ce que le gouvernement fran\u00e7ais consid\u00e8re, ni plus ni moins, comme une d\u00e9claration de guerre du groupe Etat islamique (EI)."], "variantIds": ["ece-7235516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-22T12:19:28Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis sur le plan politique, c'est une journ\u00e9e tr\u00e8s importante aujourd'hui, Fran\u00e7ois Hollande doit notamment pr\u00e9parer la riposte contre ce que le gouvernement consid\u00e8re ni plus ni moins, comme une d\u00e9claration de guerre du Groupe \u00c9tat Islamique Alain Franco vous \u00eates vous aussi un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris, en quoi doit consister cette riposte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nEh bien cette riposte toute la classe politique la r\u00e9clame, elle sera s\u00e9v\u00e8re, affirme le gouvernement, nous devons an\u00e9antir Daesh d\u00e9clare le 1er ministre Manuel Valls pour cela, Fran\u00e7ois Hollande doit s'assurer de l'unit\u00e9 nationale, il doit autant que possible, avoir les partis du pays, avec lui, derri\u00e8re lui, alors aujourd'hui il consulte et re\u00e7oit les pr\u00e9sidents de tous les partis, FN inclus, il a commenc\u00e9 par Nicolas Sarkozy, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, r\u00e9clame la constitution d'une coalition internationale large avec la Russie des d\u00e9cisions au plan europ\u00e9en sur Schengen notamment et des modifications drastiques de la s\u00e9curit\u00e9 alors sur ce plan, le chef de la droite r\u00e9publicaine veut un durcissement du traitement de tous ceux qui sont \u00e0 attir\u00e9s par le djihadisme et par les sites djihadistes qui devraient selon lui \u00eatre interdits, on pense aussi \u00e0 ce que proposait hier, Laurent Wauquiez, l'un des lieutenants de Sarkozy mettre en d\u00e9tention, tous ceux qui sont fich\u00e9s fich\u00e9s pour leurs sympathies djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [95%] :\r\nEt tout \u00e7a en vue de pr\u00e9parer le congr\u00e8s de Versailles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nOui, absolument, le congr\u00e8s, c'est quand le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale, si\u00e8gent ensemble, c'est un \u00e9v\u00e9nement assez rare, par exemple quand il faut r\u00e9viser la Constitution depuis peu, le pr\u00e9sident a la facult\u00e9 de s'exprimer devant ce congr\u00e8s pour des occasions graves ou solennelles, on y est en ce moment de forte attente ici en France, Fran\u00e7ois Hollande ne peut pas rater sa prestation, demain, il doit trouver le point d'\u00e9quilibre entre fermet\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 et droits des citoyens et ce \u00e0 l'heure o\u00f9 certains parlementaires \u00e9voquent un recours \u00e0 l'article 16 qui donne les pleins pouvoirs au pr\u00e9sident, mais ce n'est pas d'actualit\u00e9 d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T11:54:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF494EDC-7D3F-4AF7-B01D-1102FF1073E1", "internalArchiveId": "BF494EDC-7D3F-4AF7-B01D-1102FF1073E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique migratoire europ\u00e9enne impact\u00e9e par les attentats de Paris du 13 novembre 2015", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "Comme si la gestion de la crise migratoire n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9e, avec un syst\u00e8me de r\u00e9partition des arrivants entre les Etats membres, voil\u00e0 que les attentats de Paris pourraient influencer le d\u00e9but. La Pologne et la Slovaquie ont notamment r\u00e9agi et fait le lien entre migration et s\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 801, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235541", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "France"], "thematicThemes": ["islam", "politique d'asile", "r\u00e9fugi\u00e9", "attentat"], "alternativeTitle": ["La politique migratoire europ\u00e9enne impact\u00e9e par les attentats / FOR_2015-11-15T18:10:00_developpement-6", "Forum du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["Comme si la gestion de la crise migratoire n\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9e, avec un syst\u00e8me de r\u00e9partition des arrivants entre les Etats membres, voil\u00e0 que les attentats de Paris pourraient influencer le d\u00e9but. La Pologne et la Slovaquie ont notamment r\u00e9agi et fait le lien entre migration et s\u00e9curit\u00e9. Interviews de Philippe Lamberts, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste, et Dominique Jamet, vice-pr\u00e9sident de la formation Debout la France."], "variantIds": ["ece-7235541"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-18T14:00:41Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 l'instant, le lien entre entre la politique migratoire et ces attentats, la Pologne et la Slovaquie ont r\u00e9agi et \u00e9tabli justement ce lien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nOui, 2 pays qui n'ont jamais cach\u00e9 leur scepticisme face \u00e0 la nouvelle politique communautaire qui vit sur un effort collectif d'accueil des migrants alors que Varsovie et Bratislava, aux c\u00f4t\u00e9s de plusieurs pays d'Europe centrale aurait souhait\u00e9 une approche plus restrictive en Slovaquie : c'est le 1er ministre social- d\u00e9mocrate Robert Fixot qui esp\u00e8re c'est une citation que certaines personnes vont maintenant ouvrir les yeux, faisant le lien entre terrorisme et immigration et le nouveau ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res du parti conservateur Droit et Justice, grand vainqueur des r\u00e9centes \u00e9lections, il a pour sa part annonc\u00e9 qu'il ne reconnaissait plus les engagements du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement en mati\u00e8re de r\u00e9partition des migrants Konrad Szymanski, a soulign\u00e9 que, face aux actes tragiques de Paris nous ne voyons pas la possibilit\u00e9 de mettre cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nEt on a, on a fait allusion \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette information qui est en cours de v\u00e9rification et qui alimente ce d\u00e9bat, c'est \u00e0 propos de ce fameux passeport syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nOui, ce passeport syrien retrouv\u00e9 pr\u00e8s d'un kamikaze islamiste de Paris les autorit\u00e9s grecques ont confirm\u00e9 que le propri\u00e9taire du passeport \u00e9tait un jeune homme arriv\u00e9 sur l'\u00eele de l'H\u00e9rault sont en octobre et qu'il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, selon les formalit\u00e9s europ\u00e9enne, les autorit\u00e9s grecques doivent maintenant \u00e9tablir si les papiers d'identit\u00e9, les empreintes digitales et les reste de l'assaillants correspondent ou si les documents ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou achet\u00e9s, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, au-del\u00e0 de ce cas, la semaine derni\u00e8re \u00e0 La Vallette Les Hazot l'Agence europ\u00e9enne d'appui en mati\u00e8re d'asile a \u00e9voqu\u00e9 cette utilisation de la fili\u00e8re de l'asile par des fondamentalistes religieux pour atteindre l'Europe, elle y voit un des d\u00e9fis de l'UE, un des d\u00e9fis qu'elle doit affronter actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nEt puis, un lien entre migration et s\u00e9curit\u00e9, ce lien -l\u00e0 ne pla\u00eet pas du tout, au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qui n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\nJean-Claude une claire \u00e0 l'a fait savoir aujourd'hui, \u00e0 l'occasion du d'Antalya pour le Luxembourgeois, il est clair qu'il ne faut pas m\u00e9langer les cat\u00e9gories de personnes venant en Europe est assimil\u00e9 \u00e0 un terroriste avec un vrai r\u00e9fugi\u00e9 ou une personne d\u00e9plac\u00e9e et au coeur invite ceux qui veulent modifier la Janda op\u00e8re \u00e0 \u00eatre s\u00e9rieux et \u00e0 ne pas avoir des r\u00e9actions qu'il qualifie de Basic et puis le ministre pr\u00e9sident chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate de Bavi\u00e8re Horst fera aussi recadrer un des siens se faire qui n'est pas entendre en mati\u00e8re migratoire et qui sait aussi que si le d\u00e9bat devait s'enflamme en Allemagne, c'est aussi le gouvernement Merkel qui pourrait en souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nBonjour, merci Romain qui va vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles et puis en ligne avec nous Philippe Lambertz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates copr\u00e9sident des Verts europ\u00e9ens \u00e9galement en ligne avec nous Dominique Jamet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la formation de Nicolas Dupont-Aignan, debout la R\u00e9publique ou debout la France, je me souviens plus le la France 2 voulait Fran\u00e7ois alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Dominique Jamet est -ce que suite \u00e0 ces attentats perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Paris vous consid\u00e9rez qu'il est temps de mettre un terme \u00e0 la politique migratoire telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0 men\u00e9e, que \u00e7a soit pour la politique migratoire fran\u00e7aise ou la politique migratoire d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, plus europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [87%] :\r\nOui, je juge, je crois, qui sont 2 choses distinctes s'\u00e9tait dit \u00e0 l'instant d'ailleurs, il est \u00e9vident que tous les migrants o\u00f9 les candidats \u00e0 l'asile ne sont pas des terroristes, tant s'en faut, et heureusement, bon la politique migratoire, elle est ce qu'elle est, pays par pays, en quelle doit \u00eatre, pays par pays, il y a des pays qui ont int\u00e9r\u00eat ou vocation \u00e0 accueillir beaucoup de migrants, c'est le cas de l'Allemagne \u00e0 l'heure actuelle, encore que Madame Merkel souhaite un peu revenu sur ces propositions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, il y a des pays qui ne sont pas en situation \u00e0 l'art actuel d'accueillir un flot de migrants, il y a un 2\u00e8me point Tom soul\u00e8ve une question de quantit\u00e9, un 2\u00e8me point qui nous tient \u00e0 coeur, et particuli\u00e8rement depuis avant hier, est de savoir si, parmi ces migrants ne peuvent pas figurer des gens disons que nous n'avons pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 accueillir sur notre sol et de ce point de vue -l\u00e0 le la mesure que vient enfin de prendre Fran\u00e7ois Hollande reprise du contr\u00f4le de la ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res va \u00e0 mes yeux dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [92%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a suffit, selon vous, est -ce qu'il faudrait pas le rendre permanent, si j'ose dire, ce contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, autrement dit abandonner Schengen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [89%] :\r\nCertainement parce que, pour diverses raisons, les fronti\u00e8res de l'Europe sont plut\u00f4t poreuse, lorsque l'on a des flux qui grossit sans cesse et dont de la croissance n'est pas termin\u00e9, il faut pour faire le tri entre les d\u00e9sirables, et les ind\u00e9sirables les acceptable et les moins acceptable, il faut un contr\u00f4le, il faut une vigilance pour un tas de raisons budg\u00e9taires affective politique ce contr\u00f4le n'est pas fait aux fronti\u00e8res de l'Europe, il n'est plus fait en raison des accords de Chengen \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, o\u00f9 il y a libre circulation c'est quelque chose qui, dans la situation actuelle est porteur d'inconv\u00e9nients, danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [95%] :\r\nPhilippe Lambertz ce d\u00e9bat qui prend forme un petit \u00e0 petit, suite \u00e0 ces attentats, ce d\u00e9bat sur le retour des fronti\u00e8res comment vous positionnez par rapport \u00e0 \u00e0 ce d\u00e9bat est -ce qu'il y a une part quand m\u00eame de de bon sens \u00e0 vouloir r\u00e9instaurer un tant soit peu des des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [82%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que nos si 2 soci\u00e9t\u00e9s veulent se prot\u00e9ger contre des acc\u00e8s pareil, il faut d'abord s'interroger sur ce qui les ont commis en ce que je constate, c'est que, entre les attentats de Madrid et de Londres de de Bruxelles, la plus part du temps, \u00e7a devient la plupart du temps ce sont non seulement des r\u00e9sidents mais des citoyens chez nous qui \u00e9tions commune, alors on a trouv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Arras pour \u00e0 surface il faudra voir s'ils disent non, ce personnage est arriv\u00e9 avec le plus de migrants, mais comme le disait votre intervenant pr\u00e9f\u00e9rence si il n'y avait pas eu effet les flottes de r\u00e9fugi\u00e9s aurait trouv\u00e9 un moyen de rentrer contrement justement dit, je pense qu'il ne faut pas entretenir chez nos concitoyens l'illusion qu'il est possible donc fermer herm\u00e9tiquement l'Europe on peut construire des murs aussi, on est aussi, c'est que l'on veut, si quelqu'un a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 rentrer, donc le sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne pour y donner sa vie pour commettre un acte terroriste, il est extr\u00eamement difficile de l'emp\u00eacher de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [89%] :\r\nMais alors, hier, un ancien commandant du GIGN nous disait dans Forum, que la France \u00e9tait devenue une une passoire hein pensait pas seulement la France mais d'autres pays europ\u00e9ens aussi, on a vu l'enqu\u00eate \u00e9voluer pas mal dans votre pays en Belgique, hein, il y a des d\u00e9bats lien entre la Belgique et la France, visiblement est -ce que tout \u00e7a ne ne milite pas pour le r\u00e9tablissement des fronti\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [76%] :\r\nEn tout cas pour moi, la 1\u00e8re chose pourquoi c'est l'exploitation aborde la recherche du renseignement mais comme le disait aussi \u00e0 vos intervenants les Tib\u00e9ri devant ces violences font rage \u00e0 eau assez important maintenant la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [82%] :\r\nQuestion c'est est -ce que le renseignement est exploit\u00e9 pour ce que les attentats de clavier, ces attentats si je pense ce ce ce que ce que les attentats notamment de Madrid ont prix voici d\u00e9j\u00e0 plus de 10 ans, c'est que bien souvent des individus qui sont identifi\u00e9s comme \u00e9tant radicalis\u00e9e et potentiellement chez Hollande, h\u00e9 bien c'est plus ne sont pas assez sous une surveillance suffisante \u00e9galement Mohamed 5 ans donc, ce sont la plupart du temps des gens qui sont connus des s\u00e9ries de police alors ce n'est pas toujours le cas mais c'est la plupart du temps le cas si d\u00e9j\u00e0 on mette les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 assurer et non pas une surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de tous nos concitoyens une surveillance de ceux qui sont identifi\u00e9s comme des risques pour la soci\u00e9t\u00e9, je pense que on ferait d\u00e9j\u00e0 de s\u00e9rieux pas en avant, disons qu'on est mieux d'aller chercher midi \u00e0 14 heures en des fronti\u00e8res si d\u00e9j\u00e0 on exploitait le renseignement dont on dispose, je pense qu'on ferait d\u00e9passer en pour prot\u00e9ger nos soci\u00e9t\u00e9s ce qui \u00e9tant de nouveau ne nourrissons pas c'est le conflit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:44) [84%] :\r\nMoyen l'illusion que la s\u00e9curit\u00e9 absolue Ecosse les facteurs qui ont \u00e9t\u00e9 commis son des farines qui ont prot\u00e9g\u00e9 nos soci\u00e9t\u00e9s contre des actes pareils mais une protection absolue, malheureusement, \u00e7a n'existe pas, tant qu'un m\u00eame vous mettriez en politique tous les 10 m\u00e8tres dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [88%] :\r\nL'accord Dominique Jamet sur cette question des fronti\u00e8res herm\u00e9tiques, c'est une illusion, on peut, on peut \u00e9riger autant de murs qu'on veut, il y aura toujours des passages, c'est ce que nous dit Philippe Lambertz qu'est -ce que vous en pensez qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:11) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, j'entendais tout \u00e0 l'heure monsieur Lambert qui va dans le m\u00eame sens, avec mod\u00e9ration, me semble -t-il, mais j'entendais tout \u00e0 faire avant monsieur Lamberth les les propos de Monsieur une guerre que je trouve assez bouffon, tout simplement, \u00e7a n'est pas parce qu'il y a seulement quelques assassins parmi les millions migrants qu'il faut renoncer \u00e0 contr\u00f4ler le Midwest de contr\u00f4ler les millions migrants bien s\u00fbr que c'est difficile, bien s\u00fbr que les terroristes ne porte pas sur le fond, c'est mauvais temps l'\u00e9tiquette je suis terroriste est -ce une raison pour renoncer \u00e0 essayer de les contr\u00f4ler, monsieur Lambert qui vient de dire avec raison les les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, dont elle avait d\u00e9montr\u00e9 que tous les renseignements dont nous disposons dans dont nous permettent de disposer de nos services de police ou suppression ne sont pas exploit\u00e9es, \u00e7a n'est pas une raison pour ne pas essayer de les exploiter davantage, c'est d'ailleurs ce dans ce sens que vont les derni\u00e8res mesures gouvernementales en France, \u00e7a n'est pas une raison pour ne passe, essayer de contr\u00f4ler nos fronti\u00e8res le site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [89%] :\r\nEst -ce que le noeud du probl\u00e8me, c'est vraiment le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, Dominique Jamet ou est -ce que c'est plut\u00f4t la collaboration entre les services de renseignement que \u00e7a soit pays europ\u00e9ens ou m\u00eame au-del\u00e0 et les services de police. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:19) [86%] :\r\nJ'ai, j'allais le dire j'allais le dire comme l'avait souffl\u00e9 le probl\u00e8me auquel nous sommes heurt\u00e9s \u00eatre urgent dramatique, mais il est complexe, il faut effectivement il faudrait id\u00e9alement que tous les pays d'Europe se mettent d'accord sur une politique d'\u00e9changer des renseignements pratiques, les m\u00eames mesures, il faudrait 4 nous apprenions cet apr\u00e8s- midi que, par bonheur, un homme qui transportait 8 Kalachnikov \u00e0 destination vraisemblablement des vies terroristes acteur des derniers attentats a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur les routes de Bavi\u00e8re, heureusement, c'est tr\u00e8s bien, ce serait encore mieux si ces terroristes, ce qui \u00e9tait au fronti\u00e8res de l'Europe, on arrivera c'est ce geste quotidien extr\u00eamement curieux qu'il pas mais une curieuse les branches de raisonnement qui consiste \u00e0 dire : c'est tr\u00e8s difficile et qu'alimenter impossible d'emp\u00eacher les terroristes d'arriver \u00e0 franchir les contr\u00f4les donc ce contr\u00f4le sont bien inutile non ces contr\u00f4les ne ce ne sont pas suffisants, il faut les renforcer, \u00e9coutez ce qui vient de se passer en France, \u00e0 Paris, est quelque chose d'extr\u00eamement grave non seulement sur le plan fran\u00e7ais, mais aussi sur le plan humain et puis par rapport aux menaces qui p\u00e8sent sur leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [91%] :\r\nPhilippe juste sur cette sur cette question, Philippe Lambert, c'est ce que vous vous craignez -vous que demain, apr\u00e8s- demain au Parlement europ\u00e9en, ou ailleurs, ce d\u00e9bat prennent de plus en plus de de 2 poids si j'ose dire, ce d\u00e9bat sur la remise en question des fronti\u00e8res de la libre circulation des personnes, ou est -ce que vous vous imaginez plut\u00f4t que \u00e7a va aller dans le sens d'un d'un meilleur une meilleure coordination entre les services de renseignement et de police. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:59) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re que sont la 2\u00e8me r\u00e9ponse, malheureusement, il n'a pas fallu attendre les attentats Paris pour constater que le le discours on dit libre circulation prennent de l'ampleur au Parlement europ\u00e9en, je dirais, et ce n'est pas seulement d'ailleurs sur les bancs du groupe de Marine Le Pen, j'ai entendu bien d'autres d\u00e9put\u00e9s se baigner dans les groupes politiques r\u00e9put\u00e9s plus respectables prend des positions qui vise \u00e0 revenir en arri\u00e8re sur un des acquis principaux de de l'Union europ\u00e9enne est \u00e0 nouveau, il ne faut pas \u00eatre ensuite clairement si nous avons vu Nico circulation \u00e7a \u00e7a ne suppose pas pour autant que les s\u00e9ries de l'enseignement politique le plus pas faire leur boulot de d'assurer finalement la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [75%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:42) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 et \u00e0 des actes comme ceux qu'on a connu, vous avez cit\u00e9 mon pays il y a, il y a la dent, il est clair que la circulation le commerce d'armes ill\u00e9gales en Belgique et quelque chose qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et ce n'est pas la 1\u00e8re fois que les armes utilis\u00e9es dans le cadre d'rigoriste, ont \u00e9t\u00e9 obtenus par les par les terroristes sur le territoire de la Belgique et la question c'est : que faisons -nous pour pour lutter contre le trafic d'armes dans les pays qui sont des d\u00e9mocraties alors \u00e0 nouveau, je pense qu'il faut faut travailler l\u00e0- dessus, mais plus profond\u00e9ment, si nous voulons avoir une politique de pr\u00e9vention, de r\u00e9duction des risques, comme le dit le risque 0 n'existe je, non pas dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, on peut r\u00e9duire les risques, il faut s'interroger alors sur Verizon qui peuvent pousser des citoyens de nos pays \u00e0 prendre les armes contre les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles ils vivent et dans lequel ils sont n\u00e9s il y a, je pense que d'autres reportages ont \u00e9t\u00e9 faits, notamment dans la commune Molenbeek qui \u00e9taient communes de Bruxelles o\u00f9 se trouvent des foyers de radicalisation, quand vous avez ici est au ch\u00f4mage et de pauvret\u00e9 qui avoisine les 20 30 40 pourcent dans dans les communes pareil quand en fait toute une cat\u00e9gorie de nos concitoyens sont consid\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 commen\u00e7ait m\u00eame dans Bienvenue, on est chez nous comme des citoyens de 2\u00e8me ou 3\u00e8me, qu'il faut pas s'il y a, il faut pas s'\u00e9tonner que des discours de radicalisation du discours de puisse trouver la assez particuli\u00e8re, qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [93%] :\r\nMerci beaucoup, n'y a rien, on va s'arr\u00eater l\u00e0, Philippe Lambert, merci infiniment d'avoir partag\u00e9 votre point de vue ici face \u00e0 Dominique Jamet, merci \u00e9galement \u00e0 vous Dominique Jamet je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 belge \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jamet, Dominique", "role": "vice-pr\u00e9sident de la formation Debout la France", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBA18CBE-D5F0-46AB-ACCC-4A1BBA459179", "internalArchiveId": "EBA18CBE-D5F0-46AB-ACCC-4A1BBA459179", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge des attentats de Paris du 13 novembre 2015, la Suisse s'interroge sur son r\u00f4le dans la r\u00e9solution des conflits", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "La Suisse s'interroge sur sa propre vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 de tels attentats. Mais au-del\u00e0 des questions s\u00e9curitaires, quel r\u00f4le peut-elle jouer dans la r\u00e9solution des conflits? La presse apporte quelques r\u00e9ponses ce dimanche matin, via des entretiens avec des experts et des politiques.", "durationSec": 136, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "attentat"], "alternativeTitle": ["La Suisse s'interroge sur son r\u00f4le dans la r\u00e9solution des conflits / 12H30_2015-11-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["La Suisse s'interroge sur sa propre vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 de tels attentats. Mais au-del\u00e0 des questions s\u00e9curitaires, quel r\u00f4le peut-elle jouer dans la r\u00e9solution des conflits? La presse apporte quelques r\u00e9ponses ce dimanche matin, via des entretiens avec des experts et des politiques."], "variantIds": ["ece-7235513"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-18T14:05:08Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi on voit bien l'impact de ces attaques perp\u00e9tr\u00e9es vendredi \u00e0 Paris d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res de l'Hexagone, la Suisse elle- m\u00eame s'interroge sur sa propre vuln\u00e9rabilit\u00e9 est -elle expos\u00e9e, elle aussi \u00e0 de tels attentats et au-del\u00e0 des questions s\u00e9curitaires, quel r\u00f4le peut -elle jouer dans la r\u00e9solution des conflits, la presse apporte quelques r\u00e9ponses ce matin via des entretiens avec des experts et des politiques Alexandra Richard, \u00e0 commencer par le ministre de la D\u00e9fense en interview dans la presse al\u00e9manique pour Lima horreur la menace potentielle, a clairement augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, m\u00eame si la Suisse un est de loin pas une cible prioritaire, ce n'est pas la France ou les \u00c9tats-Unis, mais la menace a augment\u00e9 selon Lima, horaires, il y a quelques ann\u00e9es, la Suisse, \u00e7a n'\u00e9tait jamais d\u00e9sign\u00e9e comme cible dans les forums sur Internet par exemple, aujourd'hui, il arrive qu'elle soit cit\u00e9e, ce sont les potentielles cellules dormantes qui vivraient parmi nous, qui repr\u00e9sente le plus gros danger selon le ministre de la d\u00e9fense parce qu'on a tr\u00e8s peu d'informations sur ces personnes -l\u00e0 ou Lima horaire qui regrette le manque de moyens et de latitude des services de renseignement et plaide pour le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nEt le ministre UDC r\u00e9pond aussi \u00e0 la crainte exprim\u00e9e, surtout dans son parti, la crainte d'accueillir des terroristes parmi les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nRien ne peut pas l'exclure et on ne peut pas l'exclure, selon Unima horaire mais le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations Mario Gattiker ajoute lui que tout ce qui peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 est v\u00e9rifi\u00e9 et les dossiers des profils \u00e0 risque sont directement transmis aux services de renseignements pour \u00eatre examin\u00e9s, il y a 10 jours, le directeur des renseignements justement Marco \u00e7a il leur disait qu'aucun lien ne pouvait \u00eatre fait entre migration et terrorisme, c'est aussi le constat ce matin de plusieurs experts, le sp\u00e9cialiste des extr\u00e9mismes Lorenzo Dino en garde par exemple contre les amalgames et ajoute : Ce dont nous avons le moins besoin, ce sont des politiciens qui usent et abusent des attentats pour leur propre agenda politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [98%] :\r\nEt au-del\u00e0 de la question s\u00e9curitaire Alexandra, la presse \u00e9voque \u00e9galement le r\u00f4le que la Suisse pourrait jouer au plan international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, pourrait s'unir \u00e0 d'autres pays neutres comme l'Autriche ou la Su\u00e8de pour contribuer \u00e0 trouver une solution \u00e0 la guerre en Syrie, c'est l'avis du Prix Nobel de la paix, Mohamed El-Barade\u00ef, ensemble, ces pays pourraient organiser une grande conf\u00e9rence internationale avec tous les acteurs du conflit pour lui, la Suisse est l'un des pays qui font encore figure d'interm\u00e9diaire cr\u00e9dible, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle ne fait pas partie d'une alliance militaire et n'est pas impliqu\u00e9e au mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T11:45:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C7080B5-A867-4B72-B1A4-835D4A8796C1", "internalArchiveId": "5C7080B5-A867-4B72-B1A4-835D4A8796C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'usage du mot \"guerre\" est-il abusif?", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "L'usage du mot \"guerre\" est-il abusif? \r\n\"La France en guerre\"... L'expression revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis vendredi soir, depuis la toute premi\u00e8re d\u00e9claration du pr\u00e9sident Hollande... Le terme s'est impos\u00e9 presque de lui m\u00eame devant la violence inou\u00efe des attaques de vendredi... Son usage pourtant m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre questionn\u00e9...\r\nON re\u00e7oit tout de suite un sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication, c'est vous Dominique Wolton, bonjour!\r\nDirecteur de recherche au CNRS en sciences de la communication, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, de l'espace public, de la communication politique...\r\n((Vous avez l'impression qu'on emploie un peu abusivement ce terme de \"guerre\" Dominique Wolton? \r\nLes mots sont importants, dans ce genre de contexte? Il peut y avoir des cons\u00e9quences, suivant la terminologie qu'on emploie?\r\nA l'\u00e9poque des attaques contre Charlie, les m\u00e9dias avaient essuy\u00e9 des critiques... Est-ce que vous avez l'impression, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui s'observe aujourd'hui, qu'il y a des le\u00e7ons qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es?\r\nIl y a une incompr\u00e9hension, une incr\u00e9dulit\u00e9 qui s'observe dans le public face \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9... Un peu comme si on ne voulait pas croire que ce genre de choses puissent arriver... On \u00e9tait peut-\u00eatre un peu na\u00eff Dominique Wolton?\r\nComment est-ce que vous vous mettez du sens sur ce qui vient de se passer? La folie religieuse, c'est la principale explication\r\n))", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235524", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'usage du mot \"guerre\" est-il abusif?  / 12H30_2015-11-15T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'expression \"la France en guerre\" revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis vendredi soir, depuis la toute premi\u00e8re d\u00e9claration du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande. Le terme s'est impos\u00e9 presque de lui-m\u00eame devant la violence inou\u00efe des attaques de vendredi. Son usage pourtant m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre questionn\u00e9. Interview de Dominique Wolton, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication."], "variantIds": ["ece-7235524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-22T12:17:29Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe coup, la France en guerre, l'expression revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis vendredi soir depuis la toute premi\u00e8re d\u00e9claration du pr\u00e9sident Hollande le terme de guerre s'est impos\u00e9 presque de lui- m\u00eame devant la violence inou\u00efe des attaques de vendredi son usage pourtant m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre questionn\u00e9 on re\u00e7oit tout de suite un sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de communication, c'est vous, Dominique Wolton, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de recherche au CNRS en sciences de la communication, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, de l'espace public, de la communication politique est -ce que vous avez l'impression qu'on emploie un peu abusivement, aujourd'hui, ce terme de guerre Dominique Wolton. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [83%] :\r\nMonsieur Hyaric qui a est-ce que de les mots, c'est tr\u00e8s important dans la politique et surtout compte il y a des conflits et donc je pense qu'on on a utilis\u00e9 tous le mot terrorisme \u00e9tait d'ailleurs, il y a eu la avait \u00e9v\u00e9nement plus violent encore et plus tragiques, ce pari actuellement dans le monde et donc je suis pas s\u00fbr qu'on gagne \u00e0 passer du terrorisme au moment o\u00f9 guerre bien s\u00fbr, on peut faire la guerre au terrorisme, bien s\u00fbr, mais si vous voulez si on emploie le mot guerre, que reste -t-il apr\u00e8s derri\u00e8re comme autrement encore plus violent et si vous les les mots ce que nous avons \u00e0 notre disposition, donc par cons\u00e9quent, moi je pense qu'on n'est pas forc\u00e9ment trop prudent dans cette esp\u00e8ce de mots qui s'est impos\u00e9 quasi naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nEt pourtant Dominique Wolton il y a des \u00e9l\u00e9ments objectifs, l\u00e0, c'est du moins certains disent un \u00c9tat-Major derri\u00e8re c'est derri\u00e8re ces attaques, est-ce que de ce point de vue l\u00e0 de ce point de vue tr\u00e8s factuel est -ce que on ne peut pas, ce qui n'est pas l\u00e9gitime de parler de guerre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [82%] :\r\nEt que utilise les outils, les strat\u00e9gies de bilan puis sophistiqu\u00e9 possible mais c'est pas pour autant que \u00e7a change toujours de du conflit qui \u00e9taient l\u00e0, c'est un confident, il y avait il y a, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu aux \u00c9tats-Unis, on a vu ailleurs les si entre le mot guerre \u00e7a l\u00e9gitime encore plus d'espace que d\u00e8s jeudi, nous sommes avec un \u00e9tage nous refaisons Khalifa donc si jamais on parle de des terroristes comme il est rang\u00e9 dans la glace est entre 2 \u00c9tats, hein, Thomas cons\u00e9quent comme le khalife avait tra\u00een\u00e9 tabac et bien bah voil\u00e0 on a gagn\u00e9 la guerre, symbolique et psychologique et moi je pense que c'est important de laisser l\u00e0 o\u00f9 on en est, c'est-\u00e0-dire dans une logique, c'est une guerre contre le terrorisme, oui, mais c'est une forme de guerre n\u00e9 terrorisme international, les mots, c'est tr\u00e8s important, il pas beaucoup de r\u00e9serve derri\u00e8re, derri\u00e8re le mot guerre, il y a plus grand chose d'autre si vous voulez, il y a les lieux low-cost les massacres de masse et tout \u00e7a, donc moi je pense que l\u00e0, c'est pas les \u00c9tats qui sont en guerre dans la forme traditionnelle des guerres, ce sont des \u00e9tats qui sont en guerre contre des nouveaux terroristes qui sont plus ou moins internationaux et je pense que l'\u00e9conomie dans le sens des mots est plus importante que que l'esp\u00e8ce d'inflation naturel, \u00e7a ne donne pas plus de l\u00e9gitimit\u00e9 mais c'est l'emballage, la l\u00e9gitimit\u00e9 oui je veux elle la conclu comme qu'on ferait presque de la comme \u00e7a se r\u00e9percute dans la mondialisation, de la formation, moi je pense que \u00e7a leur donne encore plus de l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [91%] :\r\nLes mots sont importants, Dominique Wolton, vous le dites bien dans ce genre de contexte en particulier ce qu'il peut y avoir des cons\u00e9quences y compris sur la population de de, suivant la terminologie qu'on emploie est -ce que l'usage et peut-\u00eatre immod\u00e9r\u00e9 du terme de guerre peut contribuer \u00e0 renforcer peut-\u00eatre la psychose, la crainte dans la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [85%] :\r\nAh oui, exactement sur le il y a pas pire que la guerre comme toute l'humanit\u00e9 et surtout l'Europe qui a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre des centaines de ce conflit depuis 4 si\u00e8cles, c'est-\u00e0-dire que la guerre, ce qui est pire, y compris les 2 guerres mondiales, qu'on a tous son m\u00e9moire mais d\u00e9sormais les jeunes et donc si vous voulez, il y a pas pire que la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la guerre, donc je pense pas que \u00e7a calmera les populations coulisses comparant guerre oui qu'on a reconnu ce qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tous les moyens politiques, diplomatiques techniques de l'arm\u00e9e de la police bien s\u00fbr mais \u00e7a reste, \u00e7a reste une op\u00e9ration contre le terrorisme et et le mot terroriste aussi horrible qui soit, il y a, m\u00e9dias, ce qui veut dire, c'est-\u00e0-dire une asym\u00e9trie totale, mais si on parle de guerre, on parle plus, on sort de on sort de la sym\u00e9trie, on a une forme de sym\u00e9trie, je ne vois pas en quoi \u00e7a apporte quelque chose, oui, je pense que c'est pas du tout, c'est pas du tout pour les populations encore encore plus angoissant, or l'angoisse est exactement ce que ces terroristes veulent arriver \u00e0 cr\u00e9er, il faudrait, il faut continuer \u00e0 innover pour ceux qui sont les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [92%] :\r\nLe terme de guerre il il est apparu notamment dans les titres de de la presse fran\u00e7aise cette presque et c'est m\u00e9dias fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral qui avaient essuy\u00e9 beaucoup de critiques \u00e0 l'\u00e9poque des attaques contre Charlie Hebdo est -ce que vous avez l'impression vous que \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui s'observe aujourd'hui il y a quand m\u00eame des le\u00e7ons qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, qui a peut-\u00eatre une tendance \u00e0 l'aspect qu'tu spectacularisation qui qui s'observe un petit peu moins qu'en janvier dernier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [81%] :\r\nBon d'abord il faut que, \u00e0 ce que j'aime moi janvier sont tr\u00e8s r\u00e9cents, donc oui, c'est vrai que les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par cette course \u00e0 la fondation \u00e0 la comp\u00e9tition, la concurrence et Tesla mondial a pas du tout sp\u00e9cialement fran\u00e7ais, h\u00e9las, et on peut une vision optimiste qui ne en tirer les cons\u00e9quences, ils sont plus sobre mais ici en \u00e9tant plus sobres, ils sortent le mot guerre qui est repris par les politiques, lui- m\u00eame, si je puis dire, c'est carr\u00e9ment aussi la c'est-\u00e0-dire que on sort d'un peu de mots, de prudence pour arriver \u00e0 une inflation s\u00e9mantique et au moins un peu moins optimiste, on est tous sous le coup, il y avait, c'est vrai et silencieux face \u00e0 cette trag\u00e9die dans quelques jours, la logique de la concurrence et du texte qui un risque de repartir donc soyons optimistes et esp\u00e9rons que tous les \u00e9v\u00e9nements sont graves, qu'il faut \u00eatre sobre calme l\u00e0 puisque la trag\u00e9die une suffisamment fortes et suffisamment rapide \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et donc si les m\u00e9dias comprennent \u00e7a tant mieux il et qui laisse un peu la concurrence et le spectaculaire au au vestiaire, comme pour tout le monde parce que il faut pas oublier une chose, c'est que la victime et de la formation, c'est fondamental en cas de crise grave de de terrorisme ou de guerre, et donc si jamais les m\u00e9dias n'ont plus cette l\u00e9gitimit\u00e9 parce que le public qui n'arr\u00eate pas de voir leur course \u00e0 la concurrence \u00e0 la folie au spectaculaire, c'est l'information elle- m\u00eame est d\u00e9natur\u00e9 et du coup, c'est un des piliers fondamentaux de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [95%] :\r\nMerci Dominique Wolton d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans ce journal, on rappelle que vous \u00eates directeur de recherche au CNRS en sciences de la communication, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, de l'espace public et de la communication politique, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:44) [95%] :\r\nMerci et bon courage \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T12:01:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolton, Dominique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DDE1F7F-9770-4F2A-B3CD-0C146452C250", "internalArchiveId": "5DDE1F7F-9770-4F2A-B3CD-0C146452C250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle renforcer sa s\u00e9curit\u00e9?", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada ;L\u00fcscher, Christian;Darbellay , Christophe ;Freysinger , Oskar\r\nLa Suisse doit-elle renforcer sa s\u00e9curit\u00e9?     18h La Suisse doit-elle renforcer sa s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n((INTRO: Les attentats de Paris vont immanqablement et durablement impacter le d\u00e9bat politique autour de la s\u00e9curit\u00e9... \u00e9galement en Suisse. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Les \u00e9v\u00e9nements de vendredi soir vont reposer - une fois de plus - la question du durcissement de l'arsenal l\u00e9gislatif, celle de la fermeture des fronti\u00e8res, comme celle de la gestion de la migration... ))\r\nTr\u00e8s vite apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de vendredi soir, le d\u00e9bat a repris... Plusieurs \u00e9lus ont appel\u00e9 \u00e0 une fermeture des fronti\u00e8res de la Suisse, voire \u00e0 la suspension de l'accord Schengen. Voil\u00e0 l'axe du d\u00e9bat. La Suisse doit-elle, peut-elle rester un pays ouvert...? et dans quelle mesure sa fermeture permettrait-elle de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens...? La l\u00e9gislature qui s'ouvre sera marqu\u00e9e par ces questions. Et on va entrer tr\u00e8s vite dans le vif du sujet, avec deux lois cens\u00e9es donner plus de pouvoir aux autorit\u00e9s. La loi sur le renseignement, combattue par un referendum, mais aussi la loi sur la surveillance des comunications... et en pr\u00e9paration \u00e9galement, un projet qui veut que le terrorisme devienne un d\u00e9lit p\u00e9nal... \r\n***RELANCE: Derri\u00e8re cette discussion s\u00e9curitaire, il y a bien \u00e9videmment la question migratoire... \r\nMigration\r\n***RELANCE: Et un changement de cap politique est vraisemblable... les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont redistribu\u00e9 les cartes... \r\ncar le Parlement a gliss\u00e9 \u00e0 droite...\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi... \r\nblabla\r\nAvec nous, pour lancer ce d\u00e9bat, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, le genevois Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, valaisan, et un autre valaisan, le conseiller d'Etat UDC Oskar Freysinger... \r\nMarra: DIR ST LS\r\nLuscher: ** 52\r\nDarbellay: ** 52\r\nFreysinger: ** 11\r\nCHEMINEMENT: \r\nA tous: \r\nLa Suisse doit-elle garder son \"innocence\"?\r\nEst-ce qu'une unit\u00e9 nationale, comme cela peut \u00eatre le cas en Suisse, est imaginable, ou l'id\u00e9ologie des partis est plus forte?\r\nMARRA:\r\n- La gauche a-t-elle une r\u00e9ponse s\u00e9curitaire \u00e0 donner...? qui au fond ne soit pas inspir\u00e9e par la droite ou simplement du laxisme...? comment vous diff\u00e9renciez-vous?\r\n- Il y a un d\u00e9bat au sein de votre parti... le nouvel \u00e9lu au Conseil des Etats, Daniel Jositsch, est en faveur de la nouvelle loi sr le renseignement... il plaide m\u00eame pour la cr\u00e9ation d'une plate-.forme sociale-lib\u00e9rale--- la gauche id\u00e9ologique doit, va, c\u00e9der face \u00e0 la gauche matraque?\r\n- De nombreux \u00e9lus de droite pointent du doigt la politique de gauche... trop gentille, trop bisounours selon eux... y a-t-il une autre r\u00e9ponse que la fermet\u00e9, ou la fermeture...?\r\nFREYSINGER:\r\n- Vous c'est la fermeture des fronti\u00e8res que vous pr\u00f4nez... comment?\r\n- Vous avez fait ce tweet, le lendemain matin des \u00e9v\u00e9nements (10h) \"Quand \u00e7a chauffe: 1) on rentre les gosses; 2) on suspend Schengen\"... d'abord: vous regrettez d'\u00eatre all\u00e9 aussi vite en besogne?\r\n- Rentrer les gosses, \u00e7a veut dire quoi?\r\n- Suspendre Schengen, c'est possible? Ou c'est une chim\u00e8re que vous vendez \u00e0 vos \u00e9lecteurs?\r\nLUSCHER:\r\n- R\u00f4le de pivot au Parlement... alez-vous vous aligner sur les positions s\u00e9curitaires de l'UDC? Ou alors chercher un compromis?\r\n- Vous avez propos\u00e9 une loi contre le terrorisme... est-ce la bonne m\u00e9thode pour EMPECHER de tels actes?\r\n- Vous \u00eates un tenant de la libre-circulation... et l'UDC dit que c'est elle qui cause \r\nDARBELLAY:\r\n- Votre r\u00e9ponse au djihadisme... c'est confisquer les passeports... voil\u00e0 qui ouvre la question de l'identit\u00e9: vous diriez, comme peut le faire la droite conservatrice, que l'0on est face \u00e0 un choc des soci\u00e9t\u00e9s?\r\n- Le PDC, il rejoint lui aussi l'UDC dans cette optique? Virage s\u00e9curitaire?\r\n- Est-ce que l'on ne touche pas aux fondements de la d\u00e9mocratie quand la r\u00e9ponse est de surveiller certains groupes de personnes, fermer les fronti\u00e8res... est-ce que ce ne sont pas les terroristes qui gagnent?\r\nLANCER LAWI - avec la question des gardes-fronti\u00e8res... \r\n*** Alexandra Lawi,  on entendait Walter Pavel porte-parole des douaniers suisses dans le 12h30.\r\nIl le confirme, l'effectif de gardes-fronti\u00e8res est \u00e0 flux tendu pour toute la Suisse.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 depuis hier dans le canton de Gen\u00e8ve au d\u00e9triment du Tessin. \r\nOui, et il le dit, ils doivent composer avec les effectifs dont ils disposent.\r\nEn l'occurrence, les besoins au Tessin sont aujourd'hui en baisse, on transf\u00e8re donc des hommes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCombien? alors hier, les gardes-fronti\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve nous indiquaient un renforcement de 30%: aujourd'hui, ce chiffre n'est pas confirm\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. En off, selon des sources proches, ce chiffre aurait \u00e9t\u00e9 gonfl\u00e9.\r\n*** Peut-on parler de situation alarmante?\r\ntoujours selon nos informations, oui et pour plusieurs raisons:\r\nTout d'abord, Walter Pavel nous confirme que tous les postes de douanes ne sont pas surveill\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, seules les douanes de Bardonnex, Thoney-Vallard et Ferney Voltaire sont en permanence occup\u00e9s par les gardes-fronti\u00e8res.\r\nSur les 103 km de fronti\u00e8res que compte le canton, Gen\u00e8ve fait tout de m\u00eame figure de passoire.\r\nPar ailleurs, ce que nous avons aussi appris c'est que le renforcement des effectifs a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 principalement vers l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\nAinsi, sur les 315 hommes en postes aujourd'hui, 180 sont \u00e0 Cointrin soit plus de la moiti\u00e9 de l'effectif total, 10 \u00e0 la gare conravin  le reste est partag\u00e9 entre les 3 douanes principales et les patrouilles volantes.\r\n*** et Walter Pavel le rappelle, les effectifs d\u00e9pendent des d\u00e9cisions politiques\r\nExactement, le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er 48 postes en septembre dernier alors qu'un afflux important de migrants mena\u00e7ait d'entrer en Suisse via ses fronti\u00e8res orientale, soit le Tessin, ST gall et Buchs.\r\nSi le tessin semble aujourd'hui moins attrayant pour les migrants comme nous l'a appris Walter Pavel, en revanche les besoins sont toujours criants \u00e0 St Gall et \u00e0 Buchs. Et l\u00e0, il faudra tr\u00e8s vite trouv\u00e9 une r\u00e9ponse en composant avec la nouvelle situation fran\u00e7aise qui va se prolonger \u00e0 en croire le nouveau communiqu\u00e9 de presse des gardes-fronti\u00e8res que nous avons re\u00e7u en milieu de journ\u00e9e.\r\nRappelons que c'est lors de la session de d\u00e9cembre que le parlement devrait se prononcer sur le budget allou\u00e9 aux gardes-fronti\u00e8res.\r\nFREYSINGER:\r\n- Vous \u00eates LE parti des \u00e9conomies... Vous pr\u00f4nez un \"personalstopp\", un gel des embauches \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... voil\u00e0 qui bloque ce que vous r\u00e9clamez, soit une augmentation des gardes-fronti\u00e8res, non?\r\n- Vous seriez pr\u00eat \u00e0 revoir votre position quant au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\n- Vous pensez vraiment, \u00e0 l'UDC, que de nombreux migrants franchissent les fronti\u00e8res \"vertes\", dans les alpes, dans les for\u00eats...?\r\nMARRA:\r\n- A gauche, on va voter une augmentation du budget des gardes-fronti\u00e8res?\r\n- La lutte contre la mondialisation, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'apanage de la gauche... vous vous \u00eates fait chiper le th\u00e8me par la droite! Vous voil\u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre la libre-circulation, l'ouverture du pays... et la droite pr\u00f4ne la r\u00e9sistance \u00e0 la globalisation... \r\nLUSCHER:\r\n- Vous aussi vous souhaitez des \u00e9conomies... pr\u00eat \u00e0 changer la donne pour des raisons s\u00e9curitaires?\r\n- Ou alors on prend ailleurs?\r\nDARBELLAY:\r\n- Vos \u00e9tiez \u00e9galement signataire de ce fameux pacte bourgeois... qui pr\u00e9voit un plan d'\u00e9conomies... Vous allez vous aussi revenir en arri\u00e8re?\r\n- Vous croyez vraiment que la Suisse puisse \u00eatre une \u00eele?", "durationSec": 1040, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235531", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle renforcer sa s\u00e9curit\u00e9? / FOR_2015-11-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les attentats de Paris vont immanquablement et durablement impacter le d\u00e9bat politique autour de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9galement en Suisse. Les \u00e9v\u00e9nements de vendredi soir vont reposer une fois de plus la question du durcissement de l'arsenal l\u00e9gislatif, celle de la fermeture des fronti\u00e8res, comme celle de la gestion de la migration. D\u00e9bat entre la Vaudoise Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, le Genevois Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et les Valaisans Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, et Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC."], "variantIds": ["ece-7235531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-22T18:38:11Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis les attentats de Paris vont immanquablement et durablement impacter le d\u00e9bat politique autour de la s\u00e9curit\u00e9, on vient de l'entendre, mais \u00e9galement en Suisse, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, les \u00e9v\u00e9nements de vendredi soir vont reposer une fois de plus, la question du durcissement de l'arsenal l\u00e9gislatif, celle de la fermeture des fronti\u00e8res comme celle de la gestion de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, car tr\u00e8s vite apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de vendredi soir, le d\u00e9bat a repris plusieurs \u00e9lus \u00e0 droite ont appel\u00e9 \u00e0 une fermeture des fronti\u00e8res de la Suisse et la suspension de l'accord Schengen l'axe du d\u00e9bat est le suivant : la Suisse doit -elle, peut -elle rester un pays ouvert, avec la question subsidiaire : dans quelle mesure la fermeture est -elle efficace pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, on va entrer tr\u00e8s vite dans le vif du sujet avec le r\u00e9f\u00e9rendum en cours contre la loi sur le renseignement, mais \u00e9galement le projet de loi qui veut que le terrorisme devienne un d\u00e9lit p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nOui, derri\u00e8re cette discussion s\u00e9curitaire, il y a bien \u00e9videmment la question migratoire une question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nIncontournable et c'est l'UDC qui fait Flor\u00e8s sur ce th\u00e8me dans son communiqu\u00e9, hier le parti mettait c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te migration et terrorisme, le d\u00e9bat va reprendre avec d'autant plus de vigueur qu'il semble que l'un des assaillants se soient m\u00eal\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s pour atteindre l'Europe, l'UDC la Droite en g\u00e9n\u00e9rale est actuellement port\u00e9 par cette th\u00e9matique, on imagine mal qu'elle abandonne de sit\u00f4t, pour preuve son conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou au Maurer a pris la libert\u00e9 de s'exprimer aujourd'hui dans la presse dominicale en faveur du retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [97%] :\r\nEt un changement de cap politique est vraisemblable, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont redistribu\u00e9 les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le 18 octobre le Parlement a gliss\u00e9 \u00e0 droite, les propositions s\u00e9curitaires auront donc plus de chances de passer lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, la loi sur le renseignement n'est pass\u00e9 qu'au prix d'amendements allant dans le sens du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e, on imagine mal de telles concessions dans la configuration actuelle, ce d'autant plus que le glissement \u00e0 droite ne s'est pas op\u00e9r\u00e9e qu'au Parlement, tout indique que ce sera le cas \u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre avec l'\u00e9lection d'un second UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nMais la Suisse doit -elle renforcer sa s\u00e9curit\u00e9 avec nous pour lancer ce d\u00e9bat Ada Marra bonsoir, bonsoir, vous \u00eates concert national- socialiste vaudoise le Genevois Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PR est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC valaisan bonsoir, et puis un autre valaisan, le conseiller d'\u00c9tat UDC Oskar Freysinger bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [86%] :\r\nAlors 1\u00e8re question : ah, j'ai envie de dire \u00e0 tous un presque et squelettes la Suisse doit garder en quelque sorte son innocence Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [89%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je crois que chacun d'entre nous, ce soir, les 4 ici, on est tous concern\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris \u00e9videmment attrist\u00e9 des condol\u00e9ances \u00e0 tout le monde, maintenant il est normal qu'apr\u00e8s de tels \u00e9v\u00e9nements, il y a comme \u00e7a, je dirais une sorte d'excitation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 pour nous en France, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, on le voit un peu partout dans de tels \u00e9v\u00e9nements Philippe c'est une r\u00e9action normale maintenant est -ce que vous me posez la question, si on doit faire \u00e0 toute la s\u00e9curit\u00e9 est plus rien aux droits d\u00e9mocratiques \u00e0 la libert\u00e9 individuelle, je vous r\u00e9pondrais \u00e9videmment non pas tout \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [91%] :\r\nMais ce qu'il faut d\u00e9placer l\u00e9g\u00e8rement ou plus peut-\u00eatre le curseur vers plus de s\u00e9curit\u00e9 et invariablement \u00e9videmment moins de libert\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de de de quoi on parle, on en parlait tout \u00e0 l'heure de fermeture de fronti\u00e8res, moi ce que je constate, alors effectivement il y a ce passeport syrien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un combattant \u00e0 Paris, mais tous les autres attentats en Europe nous font croire que c'est pas des gens qui viennent de l'ext\u00e9rieur, il faudrait pas fermer les fronti\u00e8res, parce que les gens ne viennent pas faire les attentats chez nous, l'Europe doit se poser la question pourquoi est -ce que il y a des jeunes en Europe qui sont la plupart du temps ou \u00e9duquer en Europe font de tels attentats parce que je rappelle alors si on dans l'autre sens, parce que ces 5000 Europ\u00e9ens qui sont partis faire le Djihad mais c'est dans un sens donc, actuellement, les attentats sont faits par nos europ\u00e9en et c'est l\u00e0 la question, les mesures internes qu'il faut prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [87%] :\r\nParce que Freysinger l'UDC vous pr\u00f4nez la fermeture des fronti\u00e8res, c'est \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:47) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, vu que les gardes- fronti\u00e8res actuellement ne suffisent pas la situation qu'on a cr\u00e9\u00e9 le de date pas d'hier aussi 15 ans que je j'annonce ce genre de choses, on va y aller de plus en plus c'est c'est le d\u00e9but d'ailleurs d'autres attentats sont annonc\u00e9s par les auteurs m\u00eame de du dernier et on a effectivement assez qui les fronti\u00e8res et ensuite la compensation automatique puisqu'on marque \u00e7a ne fonctionne pas, c'est de cr\u00e9er plus ou moins l'\u00c9tat policier qui n'est pas sympathique mais je vois quelle est la r\u00e9action maintenant de la police valaisanne suspend rien au comptant pour ce que je suis responsable de la s\u00e9curit\u00e9 qu'on a essay\u00e9 maintenant d'autres augmenter le degr\u00e9 d'alarme et de surveillance des quelques personnes, dont nous savons qu'elles ont \u00e9t\u00e9 en contact, soit par voyage, soit par Internet, etc, soit quels d\u00e9lais quels et rencontrer les gens dans le milieu islamiste et on renforcement des contr\u00f4les autour de ces personnes, mais on sait tr\u00e8s bien qu'un certain nombre, ceux qui n'ont pas, qui sont pas quelque part dans le radar sont sur le territoire et et qu'on ne pourra pas les les saisir ce qui rend la situation en France particuli\u00e8rement explosif, ceux qui ont des bases arri\u00e8res sur les banlieues bon droit en fait, ils peuvent cr\u00e9er une logistique ou la police, finalement, n'a plus aucune emprise et les gens venant d'ext\u00e9rieur \u00e0 ce moment -l\u00e0, surtout vous imaginez ceci rien, l\u00e0, il arrive en France et en quelques jours, il est capable de participer \u00e0 l'attentat du talent ampleur \u00e7a veut dire que, sur place, il y avait la logistique, il y avait tout, et que ces r\u00e9seaux sont parfaitement li\u00e9s entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [85%] :\r\nChristian L\u00fcscher est ce que vous le PLR, qui allait jouer un r\u00f4le pivot au Parlement est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous aligner si j'ose dire, sur les positions s\u00e9curitaires de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:21) [87%] :\r\nAlors les positions s\u00e9curitaires, nous avons toujours eu nous avons particip\u00e9 \u00e0 l'adoption de la loi sur le renseignement nous avons activement oeuvr\u00e9 \u00e0 la mise en oeuvre \u00e0 l'adoption actuellement de la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications, notre parti et dont je suis l'humble pour porte- parole a propos\u00e9 au Parlement et pour l'instant \u00e0 une les faveurs de la commission de s\u00e9curit\u00e9 d'adopter une loi, une norme pardon contre le terrorisme, donc on ici le terrorisme dans le code p\u00e9nal et qu'on punit l'apologie du terrorisme, et aussi les actes commis \u00e0 l'\u00e9tranger pour ceux qui reviennent du Dax. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:53) [77%] :\r\nC'est la brigade est -ce que c'est la bonne entente pour enclencher pour pr\u00e9venir de tels avec une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:58) [90%] :\r\nUne chose alors \u00e9videmment que c'est la bonne m\u00e9thode parce que la loi sur le renseignement et la loi sur la surveillance de l'les t\u00e9l\u00e9communications ont pr\u00e9cis\u00e9ment pour objectif de pr\u00e9venir la criminalit\u00e9 mais pour pr\u00e9venir le Crime, il faut pouvoir se renseigner, alors je crois qu'il est absolument essentiel d'avoir une approche s\u00e9curit\u00e9 avec toutes les c\u00f4tes de droits que nous connaissons, c'est-\u00e0-dire que Syst\u00e8me soit surveill\u00e9 par une juridiction et que l'on puisse quand m\u00eame si on s'en plaindre, mais une fois que cette l\u00e9gislation est mis en oeuvre, il faut voir comment l'appliquer \u00e0 quel moment est -ce que la Suisse est une cible du terrorisme en ce moment beaucoup moins que la France, de toute \u00e9vidence, puisque la France ne combat pas en Syrie, nous n'avons pas les bases arri\u00e8res dont parlait Oskar Freysinger tout \u00e0 l'heure et c'est tant mieux, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il est absolument essentiel d'avoir une l\u00e9gislation pour pouvoir pr\u00e9venir la criminalit\u00e9 et se pr\u00e9parer \u00e0 lutter contre ce type de comportement pour lesquels la Suisse ne prend pas encore une cible, mais ce serait une erreur gigantesque de la part des autorit\u00e9s que de faire semblant que tout \u00e7a n'existe pas et je souhaite d'ailleurs tr\u00e8s bonne chance \u00e0 ceux qui ont fait le r\u00e9f\u00e9rendum, la loi sur renseignement s'y a bien une loi qui est essentielle dans le domaine de la pr\u00e9vention de du terrorisme, c'est la loi sur le renseignement et donc nous avons bien fait de l'adopter, de l'adopter dans des temps record. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [91%] :\r\nChristophe Darbellay est -ce qu'on ne touche pas la aux fondements de la d\u00e9mocratie quand la r\u00e9ponse est de surveiller certains groupes de personnes de fermer les fronti\u00e8res est que finalement c'est pas d\u00e9j\u00e0 une victoire pour les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:21) [86%] :\r\nMoi j'aimerais d'abord exprimer mon sentiment de de compassion et tristesse et tout les maritime de la France des victimes et leurs familles et je crois que c'est la chose la plus importante en ce moment, il y aura sans doute des cons\u00e9quences s\u00e9curitaire, \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris, cette \u00e9vidence comme le 11 septembre on est exactement dans le m\u00eame type de situation, mais il faut pas oublier qu'\u00e0 quelques milliers de kilom\u00e8tres d'ici, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris hier se passe tous les jours en Syrie et dans d'autres pays, donc cette situation elle est, elle est pas propre simplement \u00e0 Paris et dans nos voisins fran\u00e7ais, pas parce que j'aimerais dire la position du PDC est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame que celle qui vient d'\u00eatre exprim\u00e9 par Christian L\u00fcscher la loi sur l'enseignement est essentiel, vous avez pas dans un pays de libert\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, ensuite la norme p\u00e9nale sur le terrorisme, on a propos\u00e9 aussi pour ce qui est notre parti, un certain nombre de mesures sur l'djihadisme il y a plus d'une ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu entendre cet appel, il y a notamment c'est ce c'est c'est djihadistes qui sont radicalis\u00e9s qui vont dans des pays \u00e0 prendre \u00e0 combattre peut-\u00eatre de bon Suisse qui vont l\u00e0- bas chercher une raison de vivre, et puis qui reviennent l\u00e0 il faut se pr\u00e9munir la contre- il faut aussi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:27) [79%] :\r\nPour faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:29) [88%] :\r\nIl faut interdire le retour de 2 Suisses qui vont combattre ailleurs il faut aussi le retirer en tout cas, ou ou binationaux, la possibilit\u00e9 de revenir dans le pays, \u00e7a c'est, c'est aussi une mesure qui est important, qui est pas tr\u00e8s sympathique et de ses serres, on a des possibilit\u00e9s aussi dans le code p\u00e9nal militaire de durcir la peine pour les Suisses, qui vont combattre \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a 5 ou 6 mesures comme \u00e7a qui sont des mesures cl\u00e9s qui permettraient de lutter dans une certaine mesure contre djihadisme et je crois qu'il faut pas se faire d'illusion, la Suisse, c'est pas la premi\u00e8re du terrorisme, on n'est pas \u00e0 l'abri parce qu'on appartient \u00e0 ce monde occidental qu'on le veuille ou non, on n'est pas \u00e0 l'abri d'une attaque terroriste, et on a \u00e9videmment beaucoup de points sensibles et mus\u00e9es les stades de sport, les concerts, les gares, les trains, les cours d'\u00e9cole et vous imaginez qu'un attentat sur une cour d'\u00e9cole, avec l'arme automatique et bien dans les 15 minutes ou la police, les forces sp\u00e9ciales d'intervention pourrait intervenir, on peut d\u00e9j\u00e0 faire, d'immenses d\u00e9g\u00e2ts et ce serait une situation qui serait absolument calamiteuse, donc on n'est pas \u00e0 l'abri de \u00e7a c'est facile aujourd'hui de dire c'est la faute d'une certaine politique fran\u00e7aise parce que si un jour \u00e7a de nous arriver, mais on n'aurait pas du tout la m\u00eame exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [88%] :\r\nAlors, dans ce d\u00e9bat, il y a une question qui revient tr\u00e8s souvent, hein, c'est le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res avec quels effectifs, y a -t-il suffisamment de gardes- fronti\u00e8res Alexandra l\u00e0 oui, on entendait Walter Pavel, porte- parole des douaniers suisses dans 12 30 le confirme : l'effectif de gardes- fronti\u00e8res est \u00e0 flux tendu pour toute la Suisse, il a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 depuis hier dans le canton de Gen\u00e8ve, mais au d\u00e9triment du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:53) [92%] :\r\nOui, Walter Pavel le dit, il doit composer avec les effectifs dont il dispose, en l'occurrence les besoins au Tessin sont aujourd'hui en baisse, on transf\u00e8re, donc des hommes \u00e0 Gen\u00e8ve combien alors hier, les gardes- fronti\u00e8res Genevois nous indiquer un renforcement de 30 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, ce chiffre n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, en off, selon des sources proches, ce chiffre aurait \u00e9t\u00e9 gonfl\u00e9 mais ce qu'on peut parler de situation alarmante oui, toujours selon nos informations, oui, pour plusieurs raisons : tout d'abord, comme Voltaire, Pavel nous confirme cela que tous les postes de douane ne sont pas surveill\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, seules les douanes de Bardonnex Vallard et Ferney Voltaire permanence occup\u00e9s par les gardes- fronti\u00e8res par ailleurs ce que nous avons aussi appris, c'est que le renforcement des effectifs a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 principalement vers l'a\u00e9roport de Cointrin ainsi, sur les 315 hommes mobilis\u00e9s aujourd'hui 180 sont \u00e0 Cointrin, soit plus de la moiti\u00e9 de l'effectif total 10 \u00e0 la gare Cornavin, le reste est partag\u00e9 entre les 3 douanes principales et les patrouilles volantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [94%] :\r\nEt Walter Pavel le rappelle les effectifs d\u00e9pendent des d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:54) [94%] :\r\nExactement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er 48 postes en septembre dernier, alors que qu'un afflux important de migrants mena\u00e7ait d'entrer en Suisse via ses fronti\u00e8res orientales si le Tessin semble aujourd'hui moins attrayant pour les migrants, en revanche, les besoins sont toujours criants \u00e0 Saint-Gall et \u00e0 et l\u00e0, il faudra tr\u00e8s vite trouver une r\u00e9ponse en composant avec la nouvelle situation fran\u00e7aise qui va se prolonger, \u00e0 en croire le nouveau communiqu\u00e9 de presse, des Cars de fronti\u00e8res, je ne vois que nous avons en milieu de journ\u00e9e, rappelons enfin que c'est lors de la session de d\u00e9cembre prochain que le Parlement devrait se prononcer sur le budget allou\u00e9 notamment aux gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [85%] :\r\nMerci Alexandra l\u00e0 o\u00f9 il y Oskar Freysinger, vous \u00eates le parti des \u00e9conomies, hein, vous pr\u00f4nez un gel des embauches \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, voil\u00e0 qui bloque ce que vous r\u00e9clamez, soit une augmentation des gardes- fronti\u00e8res non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:41) [86%] :\r\nD'abord, on n'a jamais demand\u00e9 que ce soit bloqu\u00e9e au niveau des gardes- fronti\u00e8res donc des gardes- fronti\u00e8res, il faut les mat\u00e9riaux d'ailleurs les 160 \u00e0 l'a\u00e9roport de je ne sais pas ce qu'il faut, on a vu son \u00e9pouse, parce que c'est pas par l\u00e0 qu'il y a un afflux massif qui de, de, de, de, de requ\u00e9rants donc 36 r\u00e9partissent un peu mieux, c'est d\u00e9j\u00e0 le 1er beaucoup de mesures intelligentes \u00e0 faire la 2\u00e8me chose qu'on peut tr\u00e8s tr\u00e8s bien en appui, comme on le fait, ici, on va laisser la police si \u00e7a ne suffit pas, on met l'arm\u00e9e mais on a des moyens, et l\u00e0 on est dans une situation d'urgence parce que quand les Allemands ont ouvert dans un 1er temps \u00e9videmment que \u00e7a nous all\u00e9ger, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 les Allemands commencent \u00e0 toucher le fond, il y a 150000 de ces requ\u00e9rants qui ne sont m\u00eame plus enregistr\u00e9 en Allemagne environ le chiffre comment avancer, j'\u00e9tais en Allemagne derni\u00e8rement, et ils sont dans la nature quelque part, on sait qu'un certain nombre d'agents dormants l'attend et maintenant elle a 3 passant par jour qui passent la fronti\u00e8re au nord, si en Suisse et ils ne sont pas enregistr\u00e9es en Allemagne, ce qui fait que c'est beau le pays du 1er accueil, une fois qu'ils sont dans le dispositif il y reste, c'est absolument scandaleux, ce qui est en train de se passer, moi je me suis battu depuis des ann\u00e9es la cour j'ai d\u00e9pos\u00e9 des motions Jacoby justement, les djihadistes qui ont trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:43) [85%] :\r\nPas l'\u00e9lection qui ressort pr\u00e9sident l'a bien compris votre argument des tr\u00e8s bien financi\u00e8rement aussi, ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:48) [81%] :\r\nEt des des extr\u00e9mistes, par exemple, si vous prenez le seul le seul l'islamisme central \u00e0 le ce Biennois qui est financ\u00e9 par l'absurde que l'on plante ses financements parce que ces ces financements qui leur permettent justement de cr\u00e9er l'infrastructure pour faire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:01) [75%] :\r\nEh bien, on va en rester au garage et j'ai Rieter va \u00eatre \u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [82%] :\r\nEh bien, Oskar pr\u00e9serveront gardes- fronti\u00e8res la m\u00eame question que j'aimerais vous poser \u00e0 vous aussi Ada Marra est -ce que vous \u00e0 gauche, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 augmenter \u00e0 augmenter le budget consacr\u00e9 justement aux gardes- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:13) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'aimerais juste r\u00e9agir \u00e0 cette question, c'est dire pourquoi, pourquoi on veut plus guerre fronti\u00e8res cong\u00e9 co\u00fbteux monsieur Freysinger et j'ai pas dit qu'on \u00e9tait contraint, je dis simplement, quand j'\u00e9coute Monsieur Freysinger, j'ai l'impression que tous les requ\u00e9rants d'asile tous ces Syriens qui re\u00e7oivent des bombes sur la t\u00eate, auquel tout le monde \u00e9tait sensible, bien encore 2 semaines, h\u00e9 bah tout cela c'est des esp\u00e8ces de cellules dormantes l\u00e2ch\u00e9s dans la nature, donc moi ce que j'aimerai dire, c'est que il y a comme une certaine contradiction \u00e0 ne pas vouloir faire en sorte que la Suisse accueil des migrants de fa\u00e7on ordonn\u00e9e et en m\u00eame temps dire ils vont arriver par la fronti\u00e8re clandestin oui parce qu'ils sont l\u00e0, ces gens c'est des plus malheureux peut-\u00eatre que parmi eux il y a des d\u00e9linquants, j'aimerais terminer s'il vous pla\u00eet, monsieur Freysinger, donc du coup ces gens il faut les accueillir et de mani\u00e8re ordonn\u00e9e et il y a une autre contradiction qui est extraordinaire c'est que on ne parle de Dublin, on a notamment les partis ne se Freysinger et pas seulement souhaitent que on on garde Dublin strict pur et dur, autrement dit, on continue \u00e0 renvoyer des gens qui sont arriv\u00e9s en Suisse, dans des pays qui ne sont pas en mesure de faire leur travail de proc\u00e9dure et c'est l\u00e0 o\u00f9 ce qui pourrait \u00eatre malveillant pourrait passer dans les filets, parce que si vous les dans des pays qui sont capables de g\u00e9rer un dossier comme la Suisse, L \u00e0, vous avez beaucoup moins d'chance s'il devait y avoir de haute probabilit\u00e9 de djihadisme dans ces Syriens qui prennent des bombes dans la figure de pouvoir les rep\u00e9rer, plut\u00f4t que le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [87%] :\r\nDans le Cher, vous aussi vous souhaitez des \u00e9conomies, est-ce que vous pouvez \u00eatre pr\u00eat \u00e0 changer la donne pour des raisons s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:47) [87%] :\r\nNous avons le PLR a syst\u00e9matiquement vot\u00e9 l'augmentation du nombre de gardes fronti\u00e8res dans d'autres pays et tous les Budgets, on les a syst\u00e9matiquement vot\u00e9 cela \u00e9tant Monsieur Freysinger \u00e0 raison de relever qu'il y a un probl\u00e8me d'affectation des ressources parfois lorsqu'on est \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve on cet homme de voir des gardes- fronti\u00e8res qui mettent des coups de tampon dans les passeports et qui, lorsqu'il s'agit de lutter contre la criminalit\u00e9 internationale serait l'plus utile sur le terrain ce contiennent fronti\u00e8res jusqu'\u00e0 me rappeler que ils soutiennent fronti\u00e8res ce qui a de pays aujourd'hui est -ce que la Suisse a v\u00e9ritablement besoin de fermer ses fronti\u00e8res avec la France, je pense pas que ce soit le cas parce que la France, elle, l\u00e9gitimement, a pris des mesures d'autoprotection et donc elle a actuellement ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res, pourquoi, parce que c'est elle la cible c'est donc on nous devons \u00e9videmment coop\u00e9rer de mani\u00e8re \u00e9troite avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour leur permettent de prot\u00e9ger leur territoire et aussi prot\u00e9ger au propre territoire et puis ce n'est pas faire insulte \u00e0 la na\u00efvet\u00e9 des socialistes comme rappeler tout de m\u00eame que dans les attentats dans les actes de terrorisme, qui ont \u00e9t\u00e9 commis, soutiennent, il y a quand m\u00eame, en tout cas, une des personnes qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s comme requ\u00e9rants en Gr\u00e8ce et qui ensuite a migr\u00e9 en Europe et donc, autant il faut \u00e9videmment accueillir les gens qui sont dans la souffrance qui fuient la guerre pour pour sauver leur leur leur vie et leur int\u00e9grit\u00e9 corporelle autant il y a des mesures de surveillance extr\u00eamement importantes qui doivent \u00eatre mises en place par le service des renseignements et donc il faut effectivement que cette loi sur les renseignements puisse \u00eatre \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:12) [90%] :\r\nChristophe Darbellay en dehors de cette loi sur le renseignement est -ce que sur la question des gardes- fronti\u00e8res, ce qu'il faut augmenter le budget attribu\u00e9 justement pour le pour, le contre les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:20) [89%] :\r\nC'est une revendication du PDC depuis au moins 5 ans 3000 policiers suppl\u00e9mentaires en Suisse 300 corps fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires, je vous rappelle simplement que l'on introduction du syst\u00e8me Chengen j'avais \u00e9t\u00e9 l'auteur de la proposition qui avait demand\u00e9 de refuser la diminution d'effectifs du garde du corps des gardes- fronti\u00e8res qui avait \u00e9t\u00e9 ailleurs accept\u00e9 donc on n'a pas diminu\u00e9 l'effectif du Corps des gardes- fronti\u00e8res depuis cette \u00e9poque -l\u00e0, on l'a au contraire renforc\u00e9, c'est je pense une n\u00e9cessit\u00e9 et puis dans la vague de migrants, il y a \u00e9videmment 3 motivations il y a des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques dans le syst\u00e8me, il y a des r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient pr\u00e9cis\u00e9ment la situation en Syrie qu'ont connu les Fran\u00e7ais hier et puis il y a une motivation aussi on peut pas s'en cacher qui peut-\u00eatre politiques, peut-\u00eatre id\u00e9ologique et c'est l\u00e0 v\u00e9ritablement le 1er danger de cette, de cette vague des grands, donc il faut accueillir des personnes en fonction de la tradition humanitaire de la Suisse mais aussi \u00eatre extr\u00eamement vigilant avec des personnes ne s'est pas inscrit sur leur front qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:10) [64%] :\r\nSur le terrain, ils sont d\u00e9j\u00e0 dans nos pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [88%] :\r\nMerci beaucoup, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci ce quart Freysinger Ada Marra, Christian L\u00fcscher et Christophe Darbellay, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T18:00:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-660F04E2-FD9D-4699-B701-2B2AA88703C4", "internalArchiveId": "660F04E2-FD9D-4699-B701-2B2AA88703C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentats de Paris du 13 novembre 2015. Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit tous les partis politiques \u00e0 l'Elys\u00e9e", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a re\u00e7u tous les partis politiques ce dimanche \u00e0 l'Elys\u00e9e. Mais peut-on vraiment parler d'une union nationale?", "durationSec": 453, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235528", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["terrorisme", "islam", "attentat-suicide", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit tous les partis politiques \u00e0 l'Elys\u00e9e  / FOR_2015-11-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a re\u00e7u tous les partis politiques ce dimanche \u00e0 l'Elys\u00e9e. Mais peut-on vraiment parler d'une union nationale? Interview de Christophe Barbier, r\u00e9dacteur en chef de l'Express."], "variantIds": ["ece-7235528"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-17T13:52:31Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a re\u00e7u aujourd'hui tous les partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement Alain Franco, vous \u00eates en Direct de la cour de l'\u00c9lys\u00e9e est -ce que des propositions concr\u00e8tes ont \u00e9merg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nOui, absolument, on entend 3 mots ici, notamment dans la cour de l'\u00c9lys\u00e9e, gouvernement d'union nationale, cette id\u00e9e qui n'est pas une initiative, vraiment, il faut le pr\u00e9ciser, elle \u00e9mane de Claude Bartolone, le socialiste, si \u00e0 un moment des hommes et des femmes venus d'horizons diff\u00e9rents, sont capables de se rassembler sur un m\u00eame projet politique alors, pourquoi pas, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, alors l'id\u00e9e pla\u00eet \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou qui sortait tout \u00e0 l'heure de chez le pr\u00e9sident moi \u00e0 droite beaucoup moins l'unit\u00e9 nationale, c'est avant tout d'entendre nos propositions, r\u00e9pond-on du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains ex l'UMP des propositions, il y en a eu d'autres sur le volet s\u00e9curitaire, notamment il faut prolonger dans la loi les dispositions donnant plus de pouvoirs \u00e0 la police et le pr\u00e9sident r\u00e9publicain du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larch\u00e9, pour lui, les lois fran\u00e7aises sont faites pour le temps de paix, or le pays est d\u00e9sormais en temps de guerre, on \u00e9voque aussi si la cr\u00e9ation d'une garde nationale, \u00e9ventuellement avec des r\u00e9servistes pour accomplir des t\u00e2ches de garde des lieux publics, afin de permettre \u00e0 la police de se concentrer sur les enqu\u00eates et la surveillance des djihadistes pour Fran\u00e7ois Bayrou, il faut \u00e0 r\u00e9sidence aussi ceux qui sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre dans la mouvement s'islamiste enfin sur la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique, ils sont nombreux \u00e0 plaider pour une action ferme international en Syrie parce que, disent -ils, c'est de l\u00e0 que partent les actions terroristes plus remarquable l'UDI le centre demandent que la France Action de l'article 5 de la charte de l'Otan, qui met en branle la solidarit\u00e9 entre les alli\u00e9s transatlantiques vous voyez Mehmet c'est ici un peu le concours L\u00e9pine de l'id\u00e9e politique, c'est une bonne tribune face aux Fran\u00e7ais, mais c'est aussi tout de m\u00eame, il faut le dire, le but de ce type de consultation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nBonjour, merci Alain Franco, vous \u00e9tiez en Direct de la cour de l'\u00c9lys\u00e9e, le plaisir de recevoir Christophe Barbier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur de l'hebdomadaire l'Express, alors il y a comme une impression de d\u00e9j\u00e0 vu un l'impression d'entendre toujours les m\u00eames appels \u00e0 l'unit\u00e9 politique \u00e0 l'union sacr\u00e9e, que ce qu'on avait entendu au lendemain du du 7 janvier 2 de la tuerie de Charlie-Hebdo est -ce que il y a -t-il, il y a des raisons d'y croire cette fois quand on sait que des d\u00e9j\u00e0 hier, hein, Nicolas Sarkozy, le pr\u00e9sident des r\u00e9publicains de de l'opposition disait : il faudrait une inflexion majeure dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [92%] :\r\nL'Union nationale n'est qu'une un rideau de fum\u00e9e en ce moment \u00e0 Paris n'est pas du tout d'union nationale pour plusieurs raisons : d'abord, en effet, apr\u00e8s les grandes manifestations apr\u00e8s Charlie-Hebdo apr\u00e8s c'est cette \u00e9pisode l\u00e0 on a l'impression que les choses n'ont pas vraiment chang\u00e9 des dispositifs ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 une loi sur le renseignement qui n'a visiblement pas permis d'\u00e9couter les conversations et de surveiller ceux qui ont r\u00e9agi vendredi une loi sur le trafic d'armes qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 vendredi 13 au matin apr\u00e8s 10 mois de travail et qui visiblement est d\u00e9j\u00e0 insuffisant puisque le ministre de la renforcer, donc il y a eu des insuffisances techniques qui font qu'aujourd'hui on ne croit plus collectivement \u00e0 la politique men\u00e9e et puis il y a une comp\u00e9tition politique hein depuis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 la comp\u00e9tition pr\u00e9sidentielle s'\u00e9tait acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, on est clairement aujourd'hui depuis 2 mois en France, dans une tr\u00e8s campagne pr\u00e9sidentielle donc \u00e9videmment chacun cherche non pas \u00e0 tirer profit de l'ambiance actuelle, mais \u00e0 \u00e9viter que qui ce soit puisse \u00eatre renforc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nOui, on voit d\u00e9j\u00e0 que s'exprime \u00e0 droite en toc, en tout cas la tentation d'un Patriot Act \u00e0 la fran\u00e7aise, au vu du contexte, et au vu de l'importance de la menace est -ce que ces mesures d'exception sont envisageables selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [89%] :\r\nUn Patriot Act, sans doute, non c'est trop restrictif sur les libert\u00e9s, la population ne le supporteraient pas, par ailleurs, c'est beaucoup trop peu agressif, il y aura pas de Guantanamo en France en revanche que les r\u00e9ticences de ceux qui consid\u00e8rent que la libert\u00e9 d'expression sur Internet notamment doit passer avant la s\u00e9curit\u00e9, tout cela risque d'\u00eatre en effet balay\u00e9, d'autant qu'il y a un parti qui, par le peu depuis 3 journ\u00e9es qui engrangent sans doute des voix, c'est le Front national et, bien entendu, une partie de la droite va \u00eatre tent\u00e9 de proposer des mesures extr\u00eamement dur, extr\u00eamement s\u00e9curitaire pour que les \u00e9lecteurs ne passe pas en groupe en bandes vers le Front national, donc on va voir ce ce d\u00e9bat- l\u00e0 dans dans le pays, par ailleurs, Fran\u00e7ois Hollande, comme il le peut, sur l'id\u00e9e du chef de guerre, chef de guerre \u00e0 l'ext\u00e9rieur Syrie Right Mali Centrafrique mais chef de guerre aussi d\u00e9sormais \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il sera forc\u00e9ment sur une ligne s\u00e9curitaire, le fait que, et Hollande et Valls est aussi fortement employ\u00e9 le mot guerre depuis 48 heures montrent qu'ils veulent \u00eatre sur cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nAlors, Fran\u00e7ois Hollande a convoqu\u00e9 demain le congr\u00e8s un, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs seront \u00e0 Versailles, au-del\u00e0 du symbole, que faut -il attendre de cesser de ce rendez- vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:35) [91%] :\r\nRien, il n'y a rien au-del\u00e0 du symbole, dans un congr\u00e8s, un congr\u00e8s, c'est soit pour changer la Constitution, c'est \u00e9videmment pas le cas demain et ces faits sinon pour adresser de grand discours \u00e0 la repr\u00e9sentation de la nation r\u00e9unis tout cela dans un cadre somptueux qui \u00e0 Versailles, mais \u00e9videmment il n'en sortira rien et donc c'est un moment solennel, si j'ose dire, le Congr\u00e8s demain va remplacer le 11 janvier on ne fera pas de grandes manifestations comme le 11 janvier il n'y aura pas les chefs d'\u00c9tat qui viendront apr\u00e8s demain \u00e0 Paris et donc il y aura le Congr\u00e8s pour montrer que la R\u00e9publique est unie \u00e0 cela il faut ajouter les rassemblements spontan\u00e9s comme ce soir \u00e0 Paris, vous en avez cit\u00e9 quelques-uns et peut-\u00eatre au moment de la C\u00f4te 21 ans maintenant un peu plus de 2 semaines, il y aura peut-\u00eatre, il y aura l'expression de la solidarit\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nCe qui serait envisageable de voir le chef de l'\u00c9tat recourir aux pouvoirs exceptionnels en vertu de de de la constitution de l'article 16 de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [90%] :\r\nCette entr\u00e9e dans le dans les d\u00e9bats, on a, on a vu ce d\u00e9bat poindre depuis maintenant quelques quelques heures, \u00e7a fait partie aussi de la surench\u00e8re s\u00e9curitaire qui agite certains mais l'article 16 n'a besoin d'un danger global sur sur la nation, il ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9e quand on a comme cela, comme avec les terroristes, un danger permanent, mais qui, par d\u00e9finition et de clignotants, on ne sait pas quant quant il va se d\u00e9clencher l'article 16 commence par ces mots : lorsque les institutions de la R\u00e9publique, l'ind\u00e9pendance de la nation, l'int\u00e9grit\u00e9 de son territoire ou l'ex\u00e9cution de ses engagements internationaux sont menac\u00e9s d'une mani\u00e8re grave et imm\u00e9diate, etc, etc, donc oui, on n'en est pas l\u00e0, c'est fait pour hein, un moment de guerre r\u00e9elle avec des arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res qui menace la France, on n'en est pas l\u00e0 et puis surtout si on d\u00e9clenche l'article 16 et si les attentats continuent qu'est -ce qu'on fait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Claude Bartolone a dit pourquoi pas aujourd'hui \u00e0 l'id\u00e9e d'un gouvernement d'union nationale est -ce que c'est une id\u00e9e qui vous para\u00eet farfelue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [90%] :\r\nNon, c'est \u00e9videmment ce qu'il faudrait faire, il faudrait imm\u00e9diatement remanier le gouvernement pour que tous les partis r\u00e9publicains y soient repr\u00e9sent\u00e9s, quelques grands leaders de la droite r\u00e9publicaine, quelques grands centriste et puis \u00e9ventuellement vers le Front de gauche, ceux qui font passer la R\u00e9publique avant le marxisme, \u00e7a arrivera pas, \u00e7a n'arrivera pas parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans une comp\u00e9tition pr\u00e9sidentielle et d\u00e9j\u00e0 la droite consid\u00e8re qu'elle n'a pas \u00e0 sauver Fran\u00e7ois Hollande il faut laisser Fran\u00e7ois Hollande continuer sa descente aux enfers et qu'il faudra ajouter les ch\u00e8ques s\u00e9curitaire \u00e0 l'\u00e9chec face au ch\u00f4mage, donc il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9cup\u00e9ration, m\u00eame si \u00e7a se fait son grand discours pour ne pas para\u00eetre ind\u00e9cent il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9cup\u00e9ration par les anti- Hollande de ce de ce qui se passe aujourd'hui en France et puis encore une fois si les r\u00e9publicains acceptent de s'associer au socialiste dans un gouvernement d'union nationale anti Daesh \u00e7a va laisser au Front national, le boulevard de l'opposition, le monopole de l'opposition, or il y a beaucoup de gens qui consid\u00e8rent que les r\u00e9publicains et les socialistes ne font pas ce qu'il faut faut parce qu'il faut sur les migrants ne font pas ce qu'il faut sur les immigr\u00e9s font parce qu'il faut sur l'Islam et ceux -l\u00e0 vont se r\u00e9fugier vers le Front national, donc il vaut peut-\u00eatre mieux que les r\u00e9publicains restent dans l'opposition pour essayer de faire de faire dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [93%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Christophe Barbier, vous \u00eates le directeur de l'hebdomadaire L'Express vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T17:19:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "r\u00e9dacteur en chef de l'Express", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1472995", "internalArchiveId": "AA1511472905", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fran\u00e7ois Fillon", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec l'ex-premier ministre fran\u00e7ais et candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon suite \u00e0 la sortie de son livre \"Faire\". Il \u00e9voque son livre, son enfance et ses mod\u00e8les politiques comme Georges Pompidou et le g\u00e9n\u00e9ral Charles de Gaulle. Il parle \u00e9galement de sa d\u00e9termination et l'importance de la libert\u00e9.", "durationSec": 1332, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7255625", "imageURL": "http://www.rts.ch/7255616.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Fran\u00e7ois Fillon", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nFran\u00e7ois Fillon", "L'interview de Darius Rochebin\nFran\u00e7ois Fillon", "L'interview de Darius Rochebin\nFran\u00e7ois Fillon", "L'interview de Darius Rochebin\nFran\u00e7ois Fillon", "Darius Rochebin re\u00e7oit Fran\u00e7ois Fillon. L'ancien Premier ministre fran\u00e7ais \u00e9voque la situation politique en France et expose ses propres convictions politiques en pr\u00e9vision de la primaire \u00e0 droite."], "variantIds": ["ece-7145735", "ece-7145595", "ece-7145633", "ece-7148027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-20T07:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021646\r\nDate de transcription : 16-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [83%] : \r\nChacun des points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:14) [57%] : \r\nEt sa famille Sanofi sur sa de points bonhomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:17 > 0:00:26) [90%] : \r\nFran\u00e7ois Fillon bonsoir, bonsoir, vous signez faire livre politique, grand succ\u00e8s de librairie, c'est pas si courant pour les livres politiques c'est flatteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:40) [92%] : \r\nEn tout cas, \u00e7a veut dire que le diagnostic que je fais sur la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise correspond \u00e0 ce que pense une grand un grand nombre de Lecteurs, \u00e7a veut dire que la d\u00e9marche que j'ai entrepris int\u00e9resse donc c'est \u00e9videmment encourageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:52) [94%] : \r\nAncien 1er ministre personnalit\u00e9 pendant des d\u00e9cennies, la vie politique fran\u00e7aise candidat pour \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la prochaine fois, 2017 oui absolument, avec quel degr\u00e9 d'envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:01:40) [94%] : \r\nAh, c'est pas une question d'envie c'est la la, c'est d'ailleurs ce que j'essaie d'expliquer au fond d'Ancely c'est que j'ai acquis la conviction d'\u00eatre le seul aujourd'hui \u00e0 porter un message et surtout un projet qui permettrait r\u00e9ellement de redresser le pays, \u00e7a peut para\u00eetre extr\u00eamement pr\u00e9tentieux, c'est pas du tout mon d\u00e9faut principal, mais l'exp\u00e9rience qui est la mienne me fait dire aujourd'hui que la France a besoin d'une vraie r\u00e9volution lib\u00e9rale au fond a besoin d'un d'un changement de logiciel complet et autour de l'id\u00e9e de libert\u00e9 et je suis le seul \u00e0 porter ce message parce qu'il reste \u00e0 droite encore beaucoup de Roland d'\u00e9tatisme et de volont\u00e9 de d'amender le le syst\u00e8me sans changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:50) [91%] : \r\nOn va y revenir dans un instant, un mot encore sur le le principe du livre, hein, c'est un passage oblig\u00e9 pour les politiques, presque tous enfer depuis de Gaulle Mitterrand etc c'est c'est un exercice parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:02:23) [87%] : \r\nDonc, c'est un exercice tr\u00e8s tr\u00e8s utile par ce qui vous permet de construire votre raisonnement de le de le poser de le de le confronter aussi \u00e0 une certaine forme de critique qui vous donne, vous aimerez la remplacer avec ah oui, vraiment, tout \u00e7a, oui, oui, non, \u00e7a je, non seulement je l'\u00e9cris, c'est-\u00e0-dire le 2\u00e8me Jean-Louis, \u00e9crit un autre en 2006 qui avait eu moins de succ\u00e8s, mais enfin qui s'\u00e9tait quand m\u00eame vendu \u00e0 30000 exemplaires, ce qui \u00e9tait pas mal, c'est un exercice que j'aime, c'est un exercice qui me voil\u00e0 et tout seul devant sa sa feuille de papier, en l'occurrence son ordinateur pour moi, c'est un vrai moment de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:26) [89%] : \r\nUn de vos concurrents Alain Jupp\u00e9 en a\u00e9rien aussi vous l'avez lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:26 > 0:02:42) [88%] : \r\nJ'ai parcouru parce que c'est pas, c'est pas la m\u00eame, c'est pas le m\u00eame exercice, moi j'ai essay\u00e9 de me livrer, parler de mon parcours de mon histoire, le lit d'Alain Jupp\u00e9 de programme sur l'\u00e9ducation j'ai parcouru parce que \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e9videmment et on a pas mal de d\u00e9saccord sur la question justement de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:42 > 0:02:53) [87%] : \r\nLes grands mod\u00e8les je citait de Gaulle Mitterrand mais presque tout \u00e7a Val\u00e9rie Giscard d'Estaing, Pompidou qui \u00e9tait de lettres \u00e0 sa fa\u00e7on, qui qui qui qui est ce que vous revendiquez dans la dans la galerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:53 > 0:03:24) [89%] : \r\nC'est difficile parce que Pompidou, donc je me sens le plus proche, au fond, sur le plan de la d\u00e9marche \u00e9tait un normalien avec une culture litt\u00e9raire tr\u00e8s au-dessus de la mienne, mais voil\u00e0, je regarde, je regarde ce qu'il a dit ce qu'il a fait et je reprends une de ces phrases dans mon livre qui est pas la phrase la plus facile \u00e0 reprendre, mais j'aime bien m'abriter derri\u00e8re Georges Pompidou quand je l'utilise comme Georges Pompidou avait dit il faut arr\u00eater d'emmerder les Fran\u00e7ais, voil\u00e0, il faut \u00eatre normalien pour avoir le droit d'utiliser ces directions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:38) [88%] : \r\nOr, quand vous dites : Pompidou, alors il est oubli\u00e9 par une certaine partie de l'opinion, mais enfin on vous compare souvent plusieurs points une forme de solidit\u00e9 terrienne, il y a une il y a une famille, il y a une tradition l\u00e0 je pense que d'abord oui on a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:04:16) [90%] : \r\nD'origine, j'allais dire tr\u00e8s fran\u00e7aise, quoi, c'est \u00e0 l'issue d'un d'un milieu rural, je suis n\u00e9 dans une commune o\u00f9 il y avait, j'ai pas 1500 habitants, mon p\u00e8re \u00e9tait un notaire de campagne Georges Pompidou \u00e9tait le fils d'un instituteur dans un territoire qui \u00e9tait encore plus rural que que celui o\u00f9 je suis n\u00e9, mais surtout Georges Pompidou a \u00e9t\u00e9 un vrai modernisateur, il a \u00e9t\u00e9 son image a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e par celle du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, parce que cette l'ombre de la stature du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle \u00e9tait immense et en fait le le modernisateur de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et notamment de son \u00e9conomie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Georges Pompidou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:16 > 0:04:33) [83%] : \r\nLibert\u00e9 1 vous dites : c'est le mot cl\u00e9, oui, il y a un malentendu souvent vu de Suisse en impression que les politiciens fran\u00e7ais disent toujours, libert\u00e9, libert\u00e9 et puis d\u00e8s qu'ils ont dans le dans le vif, ils ont un peu peur de libert\u00e9 \u00e9conomique, vous citez Thatcher, vous citez Reagan est-ce que oui ou non vous les assumez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:33 > 0:05:32) [91%] : \r\nMais je cite aussi le Schr\u00f6der, je cite : tout ce qu'ont r\u00e9ussi au fond \u00e0 \u00e0 redresser leur pays vous osez moi, pardon, ce sont des mod\u00e8les pour moi oui, sont des mod\u00e8les dans la mesure o\u00f9 aujourd'hui quand on parle de leur nom est attach\u00e9 \u00e0 une oeuvre de redressement national quand on parlera dans 20 ans de Fran\u00e7ois Hollande, je sais pas quoi son nom sera attach\u00e9 et donc moi j'la seule chose qui m'int\u00e9resse \u00e0 \u00e0 la apr\u00e8s une carri\u00e8re politique comme celle que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est au fond d'inscrire une trace dans l'histoire et participer \u00e0 son redressement national et c'est pas une question id\u00e9ologique, je suis issu du gaullisme social, j'ai pas tout d'un coup une esp\u00e8ce de crise de lib\u00e9ralisme aigu\u00eb, c'est simplement que je constate que l'accumulation pendant 30 ans de de protection par les gouvernements droite comme de gauche, de mani\u00e8re diff\u00e9rente, a conduit \u00e0 \u00e9touffer les capacit\u00e9s cr\u00e9atrices innovatrice de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:32 > 0:05:45) [78%] : \r\nEst-ce que les Fran\u00e7ais peuvent changer le mot est en fait qu'en Suisse, on s'en m\u00e9fie, souvent un peu chez les Fran\u00e7ais que c'est le mot magique, hein, de de Colbert \u00e0 de Gaulle, on dit \u00e9tat et puis, tout vient de l'\u00c9tat, tout va \u00e0 l'\u00c9tat, profond\u00e9ment, les Fran\u00e7ais peuvent changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:45 > 0:06:42) [89%] : \r\nAlors, d'abord dans le mon livre raconte que, dans un Tour de France que j'ai entrepris depuis que j'ai quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence du gouvernement, le jeu, le jeu je les Fran\u00e7ais que je rencontre me disent tous \u00e0 leur fa\u00e7on, on on en a assez que l'\u00c9tat s'occupe de tout, ou les collectivit\u00e9s locales, d'ailleurs, ce mal en permanence de nos affaires, on veut un peu plus de libert\u00e9, c'est vrai pour les agriculteurs, soit pour les m\u00e9decins c'est vrai pour ceux qui construisent des logements, c'est m\u00eame vrai pour les enseignants et pour les familles, il y avait, quand leurs int\u00e9r\u00eats Directs oui \u00e7a, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais il y a une 2\u00e8me chose, c'est que les sondages r\u00e9cents montrent que, il y a aujourd'hui une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, par exemple, pour laisser les salari\u00e9s n\u00e9gocier leur temps de travail avec les dans dans les entreprises 71 pourcent des des Fran\u00e7ais disent on est d'accord, il y a une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais qui disent il faut aller jusqu'\u00e0 65 ans pour l'\u00e2ge de la retraite, il y a une il y a une majorit\u00e9 de jeunes Fran\u00e7ais qui disent on voudrait cr\u00e9er votre entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:42 > 0:06:54) [85%] : \r\nVous racontez vos origines, vous parliez tout \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s terrien origine notamment vend\u00e9enne la quincaillerie Fillon oui absolument, quand on vient de l\u00e0, il y a un c\u00f4t\u00e9 de droite, disons dans les veines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:55 > 0:07:14) [92%] : \r\nC'est certain que la Vend\u00e9e plut\u00f4t un territoire de droite m\u00eame si \u00e7a la capitale d\u00e9partementale a souvent \u00e9t\u00e9 \u00e0 gauche, mais enfin c'est vrai que toutes mes origines familiales sont plut\u00f4t de droite, je dis d'ailleurs dans le livre que mon p\u00e8re \u00e9tait droite- droite et ma m\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t droite- gauche oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:14 > 0:07:19) [84%] : \r\nP\u00e8re tr\u00e8s rigoureux, hein vous raconter un p\u00e8re qui est vraiment un sens de la discipline est de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:19 > 0:07:28) [78%] : \r\nVraiment dire beaucoup chang\u00e9 en vieillissant est devenu beaucoup plus tol\u00e9rants, aujourd'hui, c'est sans doute le cas de tout le monde se hissant devient plus tol\u00e9rante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:33) [81%] : \r\n\u00e7a vous a form\u00e9e, d\u00e9form\u00e9e, saluer les fesses ou non, moi j'ai pas eu en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:08:14) [84%] : \r\nMalheureusement, pas du tout que mon p\u00e8re \u00e9tait rigoureusement enfin ma m\u00e8re qu'pensait la rigueur de mon p\u00e8re et tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, de Gaulle c'\u00e9tait la grande affaire, hein, il faudrait dans la chambr\u00e9e de peu d'abord, c'\u00e9tait pour mes parents, un personnage absolument consid\u00e9rables et moi j'avais et j'\u00e9tais fascin\u00e9 par le par l'image par l'\u00e9pop\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle c'\u00e9tait pas fascin\u00e9 par un programme politique ou par une id\u00e9ologie quelconque, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par l'\u00e9pop\u00e9e, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par l'homme qui avait redress\u00e9 le pays qu'il y avait ordonn\u00e9 son honneur et j'ai jamais cess\u00e9 d'\u00eatre fascin\u00e9 par c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:14 > 0:08:23) [83%] : \r\nJe lisais une interview, vous disiez on on vous reprochez est jamais \u00e9t\u00e9 jeune et toujours c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a un peu notaire de province, non, non, vous avez des Rolling Stones \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc c'est pas vraiment bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:23 > 0:08:43) [91%] : \r\nJ'ai eu une enfance plut\u00f4t agit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 plusieurs fois, envoyez-nous des \u00e9tablissements scolaires pour des conduites qui n'\u00e9taient pas consid\u00e9r\u00e9s comme suffisamment calme donc \u00e7a, c'est totalement faux, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a correspond pas du tout \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, mais j'ai jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9volutionnaire au sens o\u00f9 j'ai jamais \u00e9t\u00e9 ni trotskiste ni mao\u00efste ni communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:08:45) [88%] : \r\nUn petit int\u00e9r\u00eat pour mes 68 m\u00eame curiosit\u00e9 plut\u00f4t un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:45 > 0:09:05) [89%] : \r\nOui bonjour trop jeune, j'avais 14 ans, et c'est \u00e7a, c'est plut\u00f4t une p\u00e9riode m\u00eame qui m'a marqu\u00e9 dans le mauvais sens du terme, parce que j'ai vu des barrages sur les routes et, au fond, j'ai quand m\u00eame, je consid\u00e8re que la soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre ordonn\u00e9e et \u00e7a ne m'avait pas enthousiasm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:10) [86%] : \r\nParmi la triade, disons, Sarkozy, Jupp\u00e9, vous vous \u00eates le plus \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:12 > 0:09:37) [91%] : \r\nJe sais pas si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle disait qu'il \u00e9tait pas \u00e0 droite, vouloir plus de libert\u00e9 est-ce que c'est d'\u00eatre plus la droite vouloir plus d'autorit\u00e9, sans doute, en tout cas je suis plus d\u00e9termin\u00e9 et je suis le plus convaincu que la la r\u00e9forme prudente ou le l'exc\u00e8s d'\u00e9tatisme, ne peut en aucun cas permettre \u00e0 la France de se redresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:37 > 0:09:46) [93%] : \r\nUne partie de votre \u00e9lectorat quand je dis la droite au sens large, on est tent\u00e9 par le Front National aujourd'hui dans certaines r\u00e9gions, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection est-ce que vous la comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:46 > 0:10:32) [87%] : \r\nEnfin je je la combats d'abord je crois je combats le Front national qui, pour moi, une impasse totale et id\u00e9ologique et \u00e9conomique, mais en m\u00eame temps ce que je, je, et c'est d'ailleurs une des raisons de la de de la radicalit\u00e9 du programme que je propose, c'est que je, je consid\u00e8re que si les Fran\u00e7ais sont tent\u00e9s par l'extr\u00eame, c'est parce qu'ils ont plus confiance dans un syst\u00e8me politique qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les d\u00e9livrer d'un mal qui est absolument qui est terriblement profond qu'est le ch\u00f4mage et \u00e0 tous mes amis qui me parle en permanence, d'identit\u00e9 nationale ou de sujets comme cela, je leur dit commen\u00e7ons d'abord par donner du travail \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, on aurait une situation de plein emploi \u00e0 l'allemande ou \u00e0 la britannique, on aurait retrouv\u00e9 confiance en nous-m\u00eames et la question d'identit\u00e9 pourrait \u00eatre abord\u00e9 d'une mani\u00e8re beaucoup plus sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:32 > 0:10:43) [86%] : \r\nDans votre \u00e9lectorat, c'est avec un certain nombre de gens pensent que il faudrait s'allier au Front national, pas \u00e0 pas dans les \u00e9lites de droite mais dans l'\u00e9lectorat, beaucoup de gens disent voil\u00e0 Mitterrand fait \u00e7a avec les communistes, pourquoi pas avec le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:43 > 0:11:36) [92%] : \r\nJe pense que c'est pas du tout la m\u00eame chose d'abord Mitterrand a fait \u00e7a pour avec les communistes, ce qui a occasionn\u00e9 une d'un d\u00e9classement de la France, tr\u00e8s dur \u00e0 par exemple je prends un seul exemple : l'alliance avec les communistes, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 la r\u00e9forme des universit\u00e9s en 81 en 1984 je crois qui a plong\u00e9 l'universit\u00e9 fran\u00e7aise dans le d\u00e9sordre jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 ce que mon gouvernement remettant en vigueur, une forme d'autonomie qui permet progressivement aux universit\u00e9s de retrouver leur leur leur excellence et leur place dans le monde, donc \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher la l'alliance avec les communistes et l'alliance avec le Front national avec un parti qui veut augmenter la d\u00e9pense publique veut sortir de la monnaie europ\u00e9enne veut retourner \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans veut recruter des fonctionnaires suppl\u00e9mentaires veut augmenter les salaires des fonctionnaires et augmenter les retraites, le tout sans augmenter les imp\u00f4ts, c'est pas possible, \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:36 > 0:11:53) [88%] : \r\nLe gaullisme int\u00e9rieur le gaullisme ext\u00e9rieur c'est tr\u00e8s frappant dans dans votre livre, il y a toute une tradition de politique \u00e9trang\u00e8re gaulliste dont vous vous revendiquez, vous \u00eates un peu le sol \u00e0 ce point- l\u00e0, peut-\u00eatre, par exemple, de relative sympathie vis-\u00e0-vis des Russes, hein, vous \u00eates parmi ceux \u00e0 droite qui regarde la Russie avec l'oeil le plus compr\u00e9hensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:53 > 0:12:44) [90%] : \r\nBen je honn\u00eatement je pr\u00e9f\u00e8re la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 de Gaulle sur ce sujet que que que le spectacle de la politique \u00e9trang\u00e8re de mon pays, aujourd'hui, il suffit de regarder une carte d'Europe pour comprendre du monde, m\u00eame pour comprendre que l'Europe et la Russie sont condamn\u00e9s \u00e0 s'entendre, qu'on aime les r\u00e9gimes qu'on les aime pas, honn\u00eatement, il y a jamais eu de r\u00e9gimes tr\u00e8s sympathique, on r\u00e9ussit pas plus aujourd'hui qu'hier, c'est pas le sujet, le sujet c'est que l'Europe et Continental, qu'elle a \u00e0 vivre avec la Russie et puis une Russie instable, une Russie revendicatrice une Russie dangereuse, c'est pas du tout une bonne affaire pour pour l'Europe en plus en ce moment m\u00eame, on a des int\u00e9r\u00eats communs pour faire face \u00e0 un danger qui est bien plus grave que le danger russe qui, \u00e0 mon sens n'existe pas, qui est le danger de de l'islamisme du totalitarisme islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:44 > 0:12:50) [81%] : \r\nIl y a pas dangereux selon vous le le fantasme d'une Russie qui essaierait quand m\u00eame de regrets noter ce qu'elle avait perdue, vous ne croyez pas, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:50 > 0:13:01) [86%] : \r\nMoi j'y crois pas, je pense que si on lui avait pas donn\u00e9 des occasions par nos maladresses occidentale de reprend de la Crim\u00e9e, la Russie n'aurait jamais repris la Crim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:01 > 0:13:13) [87%] : \r\nPlus \u00e0 droite que vous et un certain nombre de gens qui ont une fascination plus troublant pour la Russie, qui disent voil\u00e0 une nation tr\u00e8s chr\u00e9tienne tr\u00e8s conservatrice, tr\u00e8s offensive sur 500 de valeurs \u00e7a serait actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:13 > 0:13:50) [90%] : \r\nOui, non, \u00e7a ne va pas \u00e7a mon raisonnement, c'est pas du tout mon raisonnement, moi je, je, je n'ai aucune sympathie pour le r\u00e9gime russe, je constate simplement que la Russie n'a jamais eu de r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques et que celui d'aujourd'hui, et finalement assez comparable au r\u00e9gime pr\u00e9c\u00e9dent est plut\u00f4t meilleur naturellement que le r\u00e9gime que le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, et j'ai \u00e9videmment beaucoup plus de d'app\u00e9tence pour une d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine que pour le r\u00e9gime russe, mais l'Am\u00e9rique, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique et l'Am\u00e9rique peut tr\u00e8s bien vivre sans nous sur l'Europe sans la Russie ne peut pas vivre sans une bonne Intelligence avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:50 > 0:14:13) [82%] : \r\nIl y a une blessure entre l'Europe et la Russie, vous la racontez tr\u00e8s directement \u00e9t\u00e9 interlocuteur de Vladimir Poutine et vous racontez notamment son accusation concernant la Libye la vous \u00eates concern\u00e9 au 1er chef parce que c'est sous votre autorit\u00e9, celle de Sarkozy, \u00e7a s'est pass\u00e9, Poutine, vous dit vous \u00eates all\u00e9 trop loin en Libye, \u00e7a ram\u00e8ne au printemps arabe qui s'est pass\u00e9, vous avez tu\u00e9 Kadhafi en gros hein il vous accuse tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:13 > 0:15:15) [88%] : \r\nCe qui n'est pas est tout \u00e0 fait exact puisque Kadhafi a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les r\u00e9volutionnaires libyens mais ce que ce que veut dire Poutine lance t change, c'est que on a d\u00e9pass\u00e9 le mandat que les Nations unies nous avait donn\u00e9, avec l'accord de la Russie, ce mandat, c'\u00e9tait d'interdire \u00e0 tout avion ou \u00e0 tout engin volant libyens de voler dans le ciel libyen et la Russie, a un peu forc\u00e9, contraint, donn\u00e9 son accord \u00e0 cette ce qu'on appelait la anneau Fly Zone et c'est vrai que, ensuite, la r\u00e9volution s'est emball\u00e9e et on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 faire tomber le r\u00e9gime libyen et Poutine cite cet exemple pour dit on peut pas avoir confiance dans dans dans la parole de des Occidentaux, je conteste naturellement cette discussion lorsque nous l'avons mais je la cite dans mon lit pour qu'on comprenne aussi comment le le les les interlocuteurs les interlocuteurs russes voient la situation qui fa\u00e7onnera pas dit \u00e7a se reproduira pas et d'ailleurs on voit bien que \u00e7a se reproduise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:32) [87%] : \r\nQuand m\u00eame, le 7 un morceau d'histoire, hein, on se rappelle la mort de Kadhafi incons\u00e9quent dans des circonstances tr\u00e8s tr\u00e8s barbare et cette intervention de l'aviation fran\u00e7aise c'est quand m\u00eame l'aviation fran\u00e7aise qui \u00e9tait pr\u00e9sente, et puis \u00e0 l'accusation r\u00e9currente de pr\u00e9sence d'agents fran\u00e7ais au sol ou la contestation, on voit rouge l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:32 > 0:15:37) [89%] : \r\nPas d'appareil avait forc\u00e9ment quelque part des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:37 > 0:15:41) [72%] : \r\nMais l\u00e0 en l'occurrence, premiers Nice vous deviez 4 un peu plus encore en l'occurrence oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:41 > 0:16:01) [93%] : \r\nJe j'ai j'ai pas voulu raconter o\u00f9 \u00e9taient les forces fran\u00e7aises, mais en l'occurrence le seul sujet la seule, le seul la seule participation de la France \u00e0 ce qui a conduit \u00e0 l'\u00e9limination de Kadhafi, c'est d'avoir localis\u00e9 la colonne de v\u00e9hicules avec lesquels Kadhafi s'enfuyaient de l'avoir stopp\u00e9 par des tirs et ensuite sur les forces libyennes qui ont fait le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:02 > 0:16:13) [85%] : \r\nAujourd'hui l'avenir de de la France, de votre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 droite, on sait toujours ces 3 hommes, hein, vous, Jupp\u00e9, Sarkozy, Alain Jupp\u00e9 tr\u00e8s nettement et devant dans les sondages, le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:13 > 0:17:02) [88%] : \r\nOui, c'est un homme de qualit\u00e9 qui propose un programme tr\u00e8s consensuel, hein, trop pour moi, oui, c'est mon mon ma, ma conviction, c'est que un programme consensuel, ne peut pas nous permettent d'atteindre l'objectif qui me para\u00eet absolument n\u00e9cessaire qui est au fond de, de, de 6 fix\u00e9 comme cap d'\u00eatre l'\u00e9quivalent de l'Allemagne, en tout cas, si ce n'est la 1\u00e8re puissance europ\u00e9enne dans les 10 ans qui viennent ce que notre d\u00e9mographie territoire nos nos nos nos notre culture, notre histoire nous rend possible, pour \u00e7a il faut une rupture et comme on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui change dans un monde qui change tr\u00e8s vite, notamment \u00e0 cause des nouvelles technologies \u00e0 cause de la r\u00e9volution digitale, s'il y a pas un changement complet de logiciels, je pense qu'on peut pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:02 > 0:17:14) [85%] : \r\nLe choix des hommes comptant, vous revenez en arri\u00e8re, vous racontez la campagne Balladur contre Chirac un certain sensuelle et et vous dites le bon de votre point de vue c'\u00e9tait Balladur, mais il a fait ou est-ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:14 > 0:17:58) [91%] : \r\nOui, je dis en fait Balladur \u00e9tait sans doute incapable de se \u00e0 \u00e9lire pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour des raisons qui tenaient \u00e0 sa personnalit\u00e9, mais je pense qu'il aurait \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9sident extr\u00eamement rigoureuse et avec une une vision notamment sur le plan \u00e9conomique et financier qui aurait certainement permis \u00e0 la France d'aller mieux est-ce que vous ne risquez pas \u00e7a, ah bah, c'est un risque qui existe naturellement, mais enfin je, je, si je me compare \u00c9douard Balladur que j'aime beaucoup et pour lequel j'ai beaucoup de respect, j'ai quand m\u00eame une un pass\u00e9 politique local beaucoup plus long que le sien et donc je sais ce que c'est que faire une campagne j'ai une un contact avec les, les Fran\u00e7ais, qui est un contact que que n'avait pas \u00c9douard Balladur, pour des raisons culturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:58 > 0:18:07) [91%] : \r\nL'accusation de mollesse, elle revient r\u00e9guli\u00e8rement, vous avez lu comme tout le monde en canard encha\u00een\u00e9 et ailleurs les propos rapport\u00e9s de Nicolas Sarkozy qui vous appelle eunuques pour dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:07 > 0:18:37) [84%] : \r\nJe ne peux pas penser un seul instant qu'il et puis il y a une chose pareille, vous avez certains hier mais non pas du tout, mais la, la, le, le bilan parle pour moi, j'ai, j'ai toujours r\u00e9alis\u00e9 les r\u00e9formes, l'\u00e9mission qu'on m'a confi\u00e9, m\u00eame quand elles \u00e9taient tr\u00e8s difficiles, on sourit souviens plus parce que c'est tr\u00e8s anciens que j'ai privatis\u00e9 France T\u00e9l\u00e9com malgr\u00e9 une opposition syndicale extr\u00eamement forte que j'ai aligner les r\u00e9gimes de retraite des fonctionnaires sur ceux du priv\u00e9, avec 4 millions de de personnes dans la rue mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:37 > 0:18:47) [90%] : \r\nMais ce point Nicolas Sarkozy, vous avez \u00e9t\u00e9 son 1er ministre un pendant 5 ans et toujours vous dira luthier soumis vous etc, il a dit encore il a peur de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:48 > 0:19:01) [94%] : \r\nLa r\u00e9ponse que je ferai, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 loyal et je pense que c'est une grande qualit\u00e9 pour un responsable politique d\u00e9ploy\u00e9e voil\u00e0 quand on est 1er mise quand on accepte une fonction de 1er ministre on accepte de mettre en oeuvre la politique du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pas la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:08) [75%] : \r\nUne primaire aura lieu, elle ira jusqu'o\u00f9 \u00e7a veut dire tous les militants que \u00e7a alors donc la droite jusqu'\u00e0 aller \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:08 > 0:19:41) [91%] : \r\nEst ouverte \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, \u00e0 tous les citoyens fran\u00e7ais ont la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 cette primaire \u00e0 2 conditions, et un pays ennemi une petit p\u00e9age de 2 euros parce qu'il faut financer la primaire et qu'on n'a pas d'argent et la 2\u00e8me condition c'est de signer un engagement comme quoi on partage les valeurs de la droite et du centre, \u00e7a veut dire que logiquement et c'est ce que je ressens en parcourant le le territoire fran\u00e7ais, il devrait y avoir 2, 3 ou 4 millions de Fran\u00e7ais pour participer \u00e0 cette primaire, la crainte du trucage, elle existe \u00e0 4 millions ou 3 millions de personnes, je pense que le trucage est impossible hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:42 > 0:19:44) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous accepterez ce verdict dans tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:44 > 0:19:54) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte le principe de la primaire ou le revendique ce que c'est pour une large part, moi, qu'il est revendiqu\u00e9 le 1er bien s\u00fbr, je l'accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:54 > 0:20:02) [80%] : \r\nLa rage d'\u00eatre pr\u00e9sident, vous citiez des exemples, l'un des grands fauves politiques Chirac qui a r\u00e9ussi \u00e0 tuer, Balladur et comme \u00e7a plusieurs exemples, vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:02 > 0:20:46) [89%] : \r\nJ'essaie surtout de de, je pense que la France a besoin de sortir de cette \u00e9poque-l\u00e0, hein, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9poque o\u00f9 au fond des hommes voulaient s'emparer du pouvoir, j'ai envie dire quand m\u00eame beaucoup pour assouvir leur propre vous ambition personnelle, je pense que la France est un pays moderne dans un monde qui a chang\u00e9, et qui a besoin de gouvernement qui soit r\u00e9ellement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 conduire des changements qui accepte d'\u00eatre totalement impopulaire qui accepte l'id\u00e9e m\u00eame de de l'affrontement \u00e9ventuel avec certaines forces sociales du pays, et c'est pas tout \u00e0 fait compatible avec cette esp\u00e8ce de rage de vouloir le pouvoir pour soi-m\u00eame, je ne veux pas le pouvoir pour moi, je veux pouvoir pour mon pays, Fran\u00e7ois Fillon, merci 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:48 > 0:21:01) [91%] : \r\n\u00e7a \u00e9voque quoi bah c'\u00e9tait un rendez- vous \u00e0 mon avis historique pour la France, c'est soit la voie du redressement soit la voie de la d\u00e9cadence et du d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:01 > 0:21:10) [81%] : \r\nCertains disent elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, hein, vous entendez ce qu'ils disent, la France et l'Europe, mais surtout la France voil\u00e0 \u00e9tait une puissance la petite ainsi \u00e9t\u00e9 Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:10 > 0:21:43) [89%] : \r\nCar les chiffres, on \u00e9tait la 5\u00e8me puissance \u00e9conomique quand j'\u00e9tais 1er ministre on est la 6\u00e8me, on a dit, un taux de ch\u00f4mage qui est absolument insupportable, vous aviez parl\u00e9, on a failli tarder faire scandale \u00e9norme dans les dans ce club d'ailleurs est-ce que \u00e7a veut dire la faillite, c'est quand un pays emprunte sur les march\u00e9s financiers pour payer ses d\u00e9penses de fonctionnement, je consid\u00e8re qu'il est en situation de, de, de, de quasi- faillite, et la situation s'est pas am\u00e9lior\u00e9 quand j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la 1\u00e8re fois l'Assembl\u00e9e nationale, la dette publique fran\u00e7aise, c'\u00e9tait 17 pourcent de de son produit int\u00e9rieur brut, on va fr\u00f4ler les 100 pourcent en en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:44 > 0:21:49) [79%] : \r\nMerci, Fran\u00e7ois Fillon, on vous dira faire succ\u00e9der, voyez on a combien de tirages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:49 > 0:21:53) [94%] : \r\nOn a tir\u00e9 aujourd'hui 90000 exemplaires merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:55 > 0:22:10) [55%] : \r\n\u00e7a va les relie point \u00e7a va donc c'est compl\u00e8tement n'avait pas le salon du point, c'est-\u00e0-dire si \u00e7a donc point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T13:12:15Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1624311", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021646", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-54A0B2FF-F009-4D40-977F-1D1587588CF4", "internalArchiveId": "54A0B2FF-F009-4D40-977F-1D1587588CF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment g\u00e9rer la psychose collective?", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie suisse\r\nComment g\u00e9rer la psychose collective?18h Comment g\u00e9rer la psychose\r\nCes attentats ne vont sans doute pas manquer de provoquer une psychose collective... Comment la g\u00e9rer, comment la canaliser ?\r\nPierre Vallon, bonsoir. Vous \u00eates pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie suisse...\r\n- Il y a eu l'\u00e9tat de choc, le traumatisme collectif, apr\u00e8s les attentats de Charlie et de l'Hyper casher... Est.ce que cette fois, on  risque d'atteindre un autre degr\u00e9 de psychose ? \r\n- Identification forte avec Paris, or les terroristes ont tir\u00e9 \u00e0 l'aveugle, les cibles, c'\u00e9tait potentiellement tout le monde, est-ce que \u00e7a change notre mani\u00e8re de vivre l'\u00e9v\u00e8nement? le drame? \r\nr\u00e9action d'un t\u00e9moin, \"on est en guerre, mais on n'est pas pr\u00e9par\u00e9s, on ne sera jamais assez pr\u00eats pour ces gens-l\u00e0\", comment s'armer psychiquement ?\r\nprise de conscience que le terrorisme va changer nos vie quotidiennes? \r\net pourtant, l'oubli est souvent pr\u00e9sent, pas la premi\u00e8re fois que Paris subit des attentats, dans les ann\u00e9es 90, il y a eu la rue des Rosiers, le Boulevard St-Michel, l'oubli ? Une donn\u00e9e importante?\r\nR\u00e9actions \u00e0 chaud, r\u00f4le des m\u00e9dias, quel temps politique pour intr\u00e9grer le danger? quel temps tout court ?", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7233677", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment g\u00e9rer la psychose collective? / FOR_2015-11-14T18:14:00_developpement-6", "Forum du 14.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les attentats de Paris ne vont sans doute pas manquer de provoquer un traumatise collectif. Comment le canaliser? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie (SSPP)."], "variantIds": ["ece-7233677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-21T20:01:01Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nGIGN alors ces attaques dire soir ne vont sans doute pas manquer de provoquer une psychose collective, comment la g\u00e9rer cette psychose, comment la canaliser Pierre Vallon, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de psychiatrie de psychoth\u00e9rapie suisse, alors il y a eu l'\u00e9tat de choc, le traumatisme collectif apr\u00e8s les attentats de Charlie et de l'hyper casher est -ce que cette fois, on risque d'atteindre un autre degr\u00e9 de psychose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [87%] :\r\nLa diff\u00e9rence, c'est que les attaques contre l'hyper casher o\u00f9 Charlie-Hebdo \u00e9taient cibl\u00e9es, elles visaient des individus qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 et, au fond, jusqu'\u00e0 maintenant, on n'avait pas menac\u00e9 des gens \u00e0 la terrasse des bistrots, sur le boulevard de la R\u00e9publique ou ou dans une salle de concert, et l\u00e0 on est dans quelque chose qui nous touche, nous, beaucoup plus pr\u00e8s et qui bouleverse nos \u00e9motions pour les Suisses, Paris, c'est la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on y va avec plaisir, je comptais y aller en notre nom \u00e0 No\u00ebl et je me pose des questions, vais -je y aller ne vais -je pas y aller, finalement, il y a des choses qui nous bouleverse nous autant qu'on est m\u00eame s'il n'y a pas de suisse parmi les victimes, comme j'ai pu le lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a signifie quoi, \u00e7a signifie que cette psychose cette peur, cette crainte de collective va durer plus longtemps va \u00eatre plus longue en raison justement de du caract\u00e8re aveugle si j'ose dire, de ces attaques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, c'est le facteur caisse de r\u00e9sonance, l'action des m\u00e9dias par une action continue et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, me fait penser \u00e0 l'\u00e9pisode des d\u00e9tours d\u00e9voilent Claude Center le 11 septembre 2001, o\u00f9 on a vu en boucle les m\u00eames images, tout le temps ce qui caract\u00e9rise les gens, victime d'un traumatisme psychique, c'est le rev\u00e9cut constant du traumatisme et finalement, nous sommes tous traumatis\u00e9s, n'y a pas que les gens qui ont re\u00e7u des balles au Bataclan, mais il y a nous, tous ceux qui, regardant la t\u00e9l\u00e9vision et qui n'arriveront plus \u00e0 l'est un droit, nous en \u00e9loigner, alors j'entends beaucoup de de d\u00e9bats tr\u00e8s int\u00e9ressants d'un point de vue technique mais finalement o\u00f9 passent les motions Anne Hidalgo est all\u00e9 se recueillir dans un des bistrots de la mairie de Paris, la maire de Paris et elle s'est tue, elle n'a rien dit et finalement je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment appr\u00e9ciable au fond le travail du du deuil de la s\u00e9curit\u00e9, qu'on doit tous faire maintenant, on ira plus tout \u00e0 fait \u00e0 Paris, pareil ce deuil de de notre s\u00e9curit\u00e9 passe aussi par le fait de pouvoir y r\u00e9fl\u00e9chir mais pas constamment pas tout le temps, pas chaud, de prendre du temps, mais un temps pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et un temps pour s'amuser, un temps pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, qu'on doit int\u00e9grer finalement dans notre psych\u00e9, le fait que, ben voil\u00e0, le risque est toujours l\u00e0, permanent, dans une ville qui est, qui plus est, comme Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [90%] :\r\nEt le risque, nous touche parce qu'on a tous \u00e9t\u00e9 dans un concert, on pourrait s'imaginer que \u00e7a arrive \u00e0 une terrasse de bistrot \u00e0 Lausanne ou bien \u00e0 Pal\u00e9o \u00e7a pourrait faire extr\u00eamement peur et est -ce que nous allons tous rester chez nous, \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e9couter la radio et plus sortir de peur d'avoir le moindre accident, on a d\u00e9j\u00e0 cette tendance en Suisse, j'aimerais qu'on n'aille pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [91%] :\r\nOui, alors on, on, on a d\u00e9j\u00e0 entendu certaines personnes dire il n'y a, il y aura, il y avait un un avant 13 novembre et il y aura un apr\u00e8s 13 novembre c'est exactement la m\u00eame chose qu'on avait entendu en janvier, apr\u00e8s les attaques, les tueries de Charlie-Hebdo est -ce que finalement on n'est pas capable tout de m\u00eame tout de m\u00eame, et c'est peut-\u00eatre notre c'\u00e9tait une mani\u00e8re de nous prot\u00e9ger d'oublier ces \u00e9v\u00e9nements aussi tragiques soient -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nMoi j'irais jusqu'\u00e0 dire que l'oubli et pas une forme vraiment positive d'\u00e9laboration de ce deuil c'est justement arr\u00eater de penser \u00e7a arrive \u00e0 beaucoup de traumatis\u00e9s qui ont une amn\u00e9sie sur ce qui s'est pass\u00e9, il vaudrait mieux que nous nous en rappelions et pas seulement lors de comm\u00e9morations, comme celle du 11 septembre mais que nous puissions nous rappeler que \u00e7a existe et puis dans ce que je viens d'entendre l'action g\u00e9n\u00e9rale du du peuple des concitoyens, elle est tr\u00e8s importante finalement il n'y a pas que les th\u00e9rapeutes qu'il soit psychiatre ou psychologue qui font le travail de d\u00e9briefing c'est la compassion des voisins, c'est les gens qui vous accueillent chez vous parce que vous \u00eates bloqu\u00e9s dehors, c'est les gens qui vous ont ramass\u00e9 parce que vous \u00eates bless\u00e9s qui peuvent apporter quelque chose d'extr\u00eamement important cette compassion partag\u00e9e, c'est ce qu'on voit sur les r\u00e9seaux sociaux, j'aimerais pas que \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [93%] :\r\nAlors vous dites : il ne faut surtout pas oublier mais est -ce que c'est parce que les terroristes justement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 nous faire peur, et si possible de mani\u00e8re permanente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [91%] :\r\nOui, et en m\u00eame temps, la meilleure mani\u00e8re de s'en d\u00e9fendent, c'est de ne pas \u00e9touffer ces sentiments -l\u00e0 et c'est de se dire que, il y a la peur d'un c\u00f4t\u00e9, l'autre l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille, c'est le courage de r\u00e9sister et d'\u00eatre l\u00e0, \u00e7a passe pas seulement par des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pratique, mais \u00e7a passe par l'engagement de chacun \u00e0 dire \u00e7a ne doit pas se passer comme \u00e7a, une seule grande marche comme celle qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s Charlie-Hebdo et et une catharsis, si n\u00e9cessaire, les gens avaient besoin de montrer qu'on r\u00e9siste, mais cette r\u00e9sistance doit se poursuivre, moi je crois que cette r\u00e9sistance, elle s'est un peu \u00e9vapor\u00e9e et puis qu'on se retrouve, pourquoi c'est l'aporie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [86%] :\r\nNon, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'on l'a vu aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, hein, o\u00f9 il y avait ce, ce fameux slogan je suis Charlie qui petit \u00e0 petit, a disparu, comment se fait- il que, effectivement, et \u00e7a c'est souffler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [91%] :\r\nJe crois que \u00e7a fait partie de l'\u00eatre humain, c'est d'oublier de passer \u00e0 \u00e0 autre chose et de revenir \u00e0 son quotidien de pas se laisser bouleverser tout le temps, l'id\u00e9e c'est puis finalement d'avoir des temps pour y r\u00e9fl\u00e9chir et des pour y m\u00e9diter ou avoir des sentiments \u00e0 ce sujet et d'autres temps on peut s'amuser rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question, Pierre Vallon, on a entendu la r\u00e9action d'un t\u00e9moin qui disait : on est en guerre, mais on n'est pas pr\u00e9par\u00e9s, on ne sera jamais assez pr\u00eats comment s'armer psychiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [87%] :\r\nAlors je crois qu'un des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants, c'est finalement la r\u00e9sistance \u00e0 la terreur, et c'est ce que montre Cyrulnik dans ses ouvrages, c'est que finalement on peut rebondir et qu'on n'a pas besoin de devenir soi -m\u00eame un terroriste pour les terroristes, ce que je vois, c'est que les terroristes qui ont commis ces actes abominables et qui ont fait du tort \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens sont morts et on peut pas s'attaquer \u00e0 eux encore ou \u00e0 chercher \u00e0 les punir et finalement c'est ce qu'ils cherchent, c'est que, il y avait des victimes inconnues et aider les terroristes inconnus et que la chose continue \u00e0 perp\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [97%] :\r\nMerci beaucoup Pierre Vallon, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, bonjour, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-14T17:37:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallon, Pierre", "role": "pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-077A980A-0D07-4E16-93B4-9EDE1C8C5D2D", "internalArchiveId": "077A980A-0D07-4E16-93B4-9EDE1C8C5D2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Service public: tout le monde s'en m\u00eale. La place du service public audiovisuel est l'objet de toutes les discussions dans de nombreux pays europ\u00e9ens. La Suisse n'\u00e9chappera pas aux affrontements politiques en rapport avec les activit\u00e9s de la SSR d\u00e8s 2016. Quels contours d'activit\u00e9s? Et pour quelle raison un service public est-il n\u00e9cessaire?\r\nAvec R\u00e9my Pflimlin, pr\u00e9sident du conseil d'administration de TV5 Monde et pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9visions entre 2010 et 2015", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 1480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7215187", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "service public", "radio", "mass m\u00e9dia"], "thematicPersons": ["SSR", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Service public: tout le monde s'en m\u00eale / MED_2015-11-14T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 14.11.2015"], "alternativeSummary": ["La place du service public audiovisuel est l\u02b9objet de toutes les discussions dans de nombreux pays europ\u00e9ens. La Suisse n\u02b9\u00e9chappera pas aux affrontements politiques en rapport avec les activit\u00e9s de la SSR d\u00e8s 2016. Quels contours d\u02b9activit\u00e9s? Et pour quelle raison un service public est-il n\u00e9cessaire?\n\nAvec R\u00e9my Pflimlin, pr\u00e9sident du conseil d\u02b9administration de TV5 Monde et pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9visions entre 2010 et 2015."], "variantIds": ["ece-7215187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T08:55:28Z", "speechToTexts": ["25.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nN\u00e9 dialogue plus, plus de 10000 employ\u00e9es des antennes dans toute la France et \u00e0 l'\u00e9tranger une proximit\u00e9 avec le pouvoir, in\u00e9vitables, France T\u00e9l\u00e9visions repr\u00e9sente bien davantage qu'un seul enjeu m\u00e9diatique R\u00e9my Pflimlin en fut le pr\u00e9sident durant 5 ans et artisan du groupe France T\u00e9l\u00e9visions rencontrer lundi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival tous \u00e9crans R\u00e9my bonjour bonjour R\u00e9my Pflimlin vous \u00e9voluez depuis bient\u00f4t 40 ans dans le monde des m\u00e9dias francophones un parcours professionnel disons \u00e9clectique entre des responsabilit\u00e9s endoss\u00e9es autant chez les diffuseurs priv\u00e9s que chez les diffuseurs publics et cela en passant par des activit\u00e9s dans diverses organisations en rapport avec les m\u00e9dias, publicit\u00e9, \u00e9dition, m\u00e9dias \u00e9lectroniques 2010, vous devenez pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9visions, nomm\u00e9 par Nicolas Sarkozy, le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque probablement votre fonction la plus expos\u00e9e et cela durant 5 ans, aujourd'hui pr\u00e9sident du conseil d'administration de TV5 Monde, alors \u00e9videmment chez cruellement beaucoup \u00e9corn\u00e9 votre parcours, je les r\u00e9sume : on va \u00e9voquer durant l'entretien que nous allons avoir, on va profiter de votre longue exp\u00e9rience dans les m\u00e9dias, quasiment tous domaines confondus, R\u00e9my Pflimlin, partout en Europe, d\u00e9cideurs du monde politique, h\u00e9 bien s'interrogent aujourd'hui sur cette notion de service public dans le domaine des m\u00e9dias, quelle est sa mission : comment la financer et pour quelle raison finalement, faut -il conserver ce fameux service public dans le domaine des m\u00e9dias, on va \u00e9voquer tout \u00e7a avec vous le d\u00e9bat sur donc la place \u00e0 faire au service public donc \u00eatre europ\u00e9en, on le voit chez les Britanniques, on le voit en France, France T\u00e9l\u00e9visions d'\u00e9conomiser plusieurs centaines de millions, la Suisse a pr\u00eate \u00e0 ouvrir un immense d\u00e9bat concernant les contours de son service public, mais finalement pourquoi cette question aujourd'hui qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nIl se passe je pense 2 choses : il se passe d'une part une \u00e9volution consid\u00e9rable, on y reviendra de l'univers dans lequel nous nous situons avec l'\u00e9mergence du num\u00e9rique et l'explosion de l'offre ou on est pass\u00e9 d'une offre rare \u00e0 une offre pl\u00e9thorique et la 2\u00e8me chose c'est qu'on est globalement en Europe, \u00e0 un moment o\u00f9 il y a une crise des finances publiques et cette crise des finances publiques a comme cons\u00e9quence, dans tous les secteurs de la vie publique de remise en cause d'\u00e9conomie de plans d'\u00e9conomie etc et donc la rencontre de ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, ajout\u00e9 au fait que l'entreprise publique est consid\u00e9r\u00e9 comme un bien sur lequel le tout le monde peut s'exprimer est consid\u00e9r\u00e9 comme un bien commun, fait que, en r\u00e9alit\u00e9, les d\u00e9bats prennent une importance et un d\u00e9veloppement que ne prennent pas les d\u00e9bats, sur d'autres secteurs d'activit\u00e9, m\u00eame si vous regardez les questions de financement de sant\u00e9 publique, o\u00f9 les questions de financement transport et vous arrivez globalement au m\u00eame type de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [92%] :\r\nMais c'est assez curieux justement je rebondis sur ce que vous venez dire parce que on oppose souvent dans le domaine des m\u00e9dias, le diffuseur public on l'oppose souvent de mani\u00e8re assez bipolaire au diffuseur priv\u00e9 alors m\u00eame que, on se demande pas si les trains doivent \u00eatre en concurrence avec la voiture et les fabricants d'automobiles, c'est assez curieux, \u00e7a il y a quelque chose l\u00e0 biais\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [89%] :\r\nAlors c'est biais\u00e9, d'abord parce que vous savez \u00e7a que pour le football, tout un chacun a une opinion tr\u00e8s pr\u00e9cis sur la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'aune de son exp\u00e9rience propre et \u00e0 l'aune d'ailleurs de son histoire et de ses nostalgies et en particulier, on peut le dire, le personnel politique qui ne regarde pas beaucoup la t\u00e9l\u00e9vision qui n'\u00e9coute pas beaucoup la radio a une id\u00e9e qui est fond\u00e9 sur le le souvenir nostalgique qui a \u00e9tant nous enfants de moments qui passaient devant la t\u00e9l\u00e9vision publique et \u00e0 une id\u00e9e qui lui vient de ce que son entourage peut lui rapporter le 2\u00e8me point qui me semble important, c'est que, on est dans quelque chose qui est li\u00e9e \u00e0 l'immat\u00e9riel et donc \u00e0 g\u00e9rer quelque chose qui ne peut pas s'\u00e9crire en \u00e9quation en \u00e9quation, moi je peux vous donner, les questions d'efficacit\u00e9 du franc suisse, investi dans le transport, la notion d'efficacit\u00e9 du franc suisse, investit dans la t\u00e9l\u00e9vision tr\u00e8s tr\u00e8s complexe et on on commence \u00e0 toucher \u00e0 la notion d'utilit\u00e9, l'efficacit\u00e9, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [81%] :\r\nIl a inform\u00e9 en toute ind\u00e9pendance, c'est finalement quelque chose d'abstrait pour le public, simple r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [91%] :\r\nTout cela est a priori abstrait, tout \u00e7a est a priori sur des mod\u00e8les du pass\u00e9, et pourtant, et on pourra d\u00e9velopper \u00e7a ma conviction profonde, la conviction forte, c'est que dans le monde actuel, qui est un monde dans lequel il y a une explosion de l'offre : explosion de l'offre qui est domin\u00e9 par les gaffes \u00e0 un Google, Apple, Facebook etc, la question de la production d'information ind\u00e9pendante, la question de la production de contenus originaux est une question politique mais politique au sens noble, c'est-\u00e0-dire la vision qu'on a de la vie en soci\u00e9t\u00e9 de ceux qui, dans une soci\u00e9t\u00e9 fait qu'on partage des valeurs est -ce qu'on partage aujourd'hui on le partage, \u00e0 partir d'exp\u00e9riences communes et l'exp\u00e9rience commune, c'est je suis inform\u00e9 et je peux d\u00e9battre de ce que je re\u00e7ois comme information l'exp\u00e9rience commune, c'est que je vois un film, un documentaire, une \u00e9mission, \u00e7a me nourrit et j'ai chang\u00e9 et si on ne pose pas cette question l\u00e0 en sait terme l\u00e0 avec le corollaire qui est fondamental, c'est le mot ind\u00e9pendance. \r\nEt je le dis vraiment avec force et si un seul message : je crois qu'il faut faire passer aujourd'hui, c'est de se dire que si on ne d\u00e9fend pas avec conviction le fait de produire des contenus d'information et le fait de produire des contenus de cr\u00e9ation dans les pays \u00e0 partir de nos valeurs, \u00e0 partir de nos exigences, nous serons submerg\u00e9s demain par les contenus venant des \u00c9tats-Unis ou demain de Chine ce qui veut dire que globalement, ce sont les valeurs de ces pays qui nous serons impos\u00e9es et la fa\u00e7on de vivre, la fa\u00e7on de faire leur histoire compar\u00e9e \u00e0 la n\u00f4tre, et donc il y a un probl\u00e8me de fond, je veux dire social et cette question- l\u00e0 est une question que seules les t\u00e9l\u00e9visions publiques peuvent aborder parce que quand vous dites tout \u00e0 l'heure, le d\u00e9bat public, priv\u00e9, la question aujourd'hui la t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e ou de la radio priv\u00e9e, c'est qu'elle est confront\u00e9e au probl\u00e8me de financement, il y a la publicit\u00e9 que la publicit\u00e9 aujourd'hui elle s'\u00e9clate sur \u00e9norm\u00e9ment de facteurs, notamment les vecteurs num\u00e9riques que donc les ressources des priv\u00e9s naturellement diminue et que le priv\u00e9 qui par d\u00e9finition est l\u00e0 pour rentabiliser le franc investi, il va donc aller vers des contenus moins cher pour continuer \u00e0 d\u00e9gager la rentabilit\u00e9 et le contenu, moins ch\u00e8re, ben c'est le contenu produit par les gaffes, quand vous regardez aujourd'hui la production de soir\u00e9e, je prends l'exemple de la France, TF1 et M6, ce sont des s\u00e9ries am\u00e9ricaines, et la s\u00e9rie am\u00e9ricaine aujourd'hui co\u00fbte \u00e0 diffus\u00e9 3, 4 fois moins ch\u00e8re que la fiction fran\u00e7aise ou europ\u00e9enne, et donc l'Euro investi en France sur la fiction am\u00e9ricaine va rapporter davantage, donc voyez bien que s'il y a pas une politique publique au nom de l'ind\u00e9pendance, au nom des valeurs qui sont les valeurs qui nous r\u00e9unissent, on a un vrai probl\u00e8me de jeudi avec force de survie de nos communaut\u00e9s pour revenir \u00e0 la question des des de la population, moi je pense que globalement, la population quand on parle de nos institutions, m\u00eame de l'entreprise, t\u00e9l\u00e9vision publique, elle se dit, voil\u00e0, cela, ils ont beaucoup d'argent, ils sont avec, pardon, des belles nanas des paillettes, ils boivent du champagne, ils ont qu'\u00e0 serrer un peu la ceinture per\u00e7us comme des lentilles et et par rapport au monde du travail par rapport enfin c'est un privil\u00e8ge de travailler dans nos entreprises, il faut le consid\u00e9rer comme un privil\u00e8ge, mais lorsqu'Alain, merci, il y a une campagne de publicit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 faite l\u00e0- dessus, en Angleterre, vous dites, h\u00e9 ben \u00e9coutez, si vous n'avez plus l'audiovisuel public, voil\u00e0 les \u00e9missions qui sont supprim\u00e9s, voil\u00e0 les gens que vous ne verrez plus, ils ont fait un spot extraordinaires l\u00e0- dessus mais vous avez une lev\u00e9e de boucliers, parce que les les gens sont peut-\u00eatre critique sur les institutions, mais ils sont incroyablement attach\u00e9s au contenu incroyablement attach\u00e9s aux figures et ils ont une confiance extraordinaire dans les services. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [85%] :\r\nMais R\u00e9my Pflimlin est -ce que c'est valable aussi pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration celle sur qui il faut compter pour construire l'avenir aujourd'hui, un professeur d'universit\u00e9 r\u00e9cemment me disait : \u00e9coutez, les \u00e9tudiants qui rendent dans ma facult\u00e9 de communication, ils ne font pas la diff\u00e9rence entre un service public est un m\u00e9dia priv\u00e9 est ce qu'il a pas aussi alors la m\u00eame perception des allocations avait plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [90%] :\r\nIl y a 2 choses : d'abord, globalement les, les, les, 10 25 ans ne consomment plus, les m\u00e9dias, comme leurs a\u00een\u00e9s, vous savez, une statistique, mais pour que toutes ces du service public, cette notion -l\u00e0 est une notion qui, probablement, est relativement peu Challenge et enfin il regarde pas tellement, mais apr\u00e8s, si vous voulez, c'est les contenus qui vont faire la diff\u00e9rence et puis je veux dire de l'exp\u00e9rience que nous avons fait, tant en France et qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante parce qu'on va la d\u00e9velopper, d'ailleurs en Europe, nous avons fait \u00e0 une s\u00e9rie de 3 documentaires, il y a 2 ans sur les jeunes de, de, de 20 30 ans et pour accompagner ce documentaire, on a fait faire par des Start-Up, des sondages sur Internet extr\u00eamement bien fait qui permettait de se r\u00e9pondre \u00e0 une centaine de questions tout en ayant les r\u00e9ponses des autres etc, l\u00e0 o\u00f9 on attendait au mieux 10 \u00e0 15000 r\u00e9ponses, on en a eu pr\u00e8s de 300000 et on s'est interrog\u00e9 certains c'est bien etc, h\u00e9 bien une des r\u00e9ponses que nous avons eue parce qu'on est all\u00e9 chercher pourquoi c'est que ces jeunes qui par ailleurs ne nous regarde pas, on dit comme c'est le service public qui nous interrogeait on avait confiance parce qu'on se disait que c'\u00e9tait pas pour nous exploiter commercialement, donc \u00e7a c'est mon 1er point et vous avez raison, si aujourd'hui je me situe \u00e0 20, 25 ans, 30 ans, il va y avoir une \u00e9volution tr\u00e8s forte et cette \u00e9volution va probablement changer les paradigmes maintenant si on garde le r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 et si on regarde le r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les 15 ans qui viennent, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui vieillit donc dans lequel les pratiques culturelles, les pratiques de consommation de m\u00e9dias vont continuer \u00e0 \u00eatre majoritairement quand m\u00eame assez classique, on peut pas dire du jour au lendemain, mais je laisse tomber, parce que la grande majorit\u00e9 de la population continue \u00e0 regarder sa t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 lire la presse, la 2\u00e8me chose, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous ne sommes pas dans le service public dans un moment o\u00f9 il faut rentabiliser \u00e0 tout prix le franc investi, nous pouvons d\u00e9velopper sur le num\u00e9rique, les nouvelles \u00e9crites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:39) [85%] :\r\nSur les voies de fiction, les tentatives de nouvelles cr\u00e9ations d'ailleurs en France, il y a le festival tout \u00c9cran actuellement dans le festival tout \u00e9cran il y a une section nouvelles \u00e9critures web- fictions et documentaires, h\u00e9 bien les voix de fiction et le webdocumentaire pr\u00e9sent\u00e9 par la France sont pr\u00e9sent\u00e9s par France T\u00e9l\u00e9visions, partez, \u00e7a veut dire quoi, les diffuseurs priv\u00e9s n'investissent pas de r\u00e9novation pour une raison simple, c'est que, ils ne peuvent pas rentabiliser le franc ou l'Euro investi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [84%] :\r\nPassez une partie exploratoire absolument \u00e9norme et tout cela est incertain, voil\u00e0, il faut \u00eatre sur plusieurs fronts est -ce que c'est web documentaire est -ce que c'est le journalisme immersif qui va l'emporter, on n'en sait rien, mais en tout cas, aujourd'hui il faut miser sur par exemple ces 2 formes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [92%] :\r\nIl faut miser sur ces formes -l\u00e0 il faut miser sur tout ce qui est l'interactivit\u00e9, il faut miser sur tout ce qui permet \u00e0 un moment donn\u00e9, la participation divers et vari\u00e9s \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [84%] :\r\nEt trouver la connexion avec les jeunes aussi, et trouver la connexion valorisent les programmes du service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [89%] :\r\nEt donc la question n'est pas l'institution, la pression, c'est les contenus et sur ces contenus aujourd'hui appartement vous investissez dans les nouveaux m\u00e9dias appartement vous investissez en donnant la possibilit\u00e9 \u00e0 des jeunes cr\u00e9ateurs de s'exprimer ce que fait le service public, h\u00e9 ben vous allez trouver une fa\u00e7on de continuer \u00e0 jouer votre r\u00f4le, peut-\u00eatre pas sur la t\u00e9l\u00e9vision, mais peut-\u00eatre sur l'\u00e9cran, vous savez, dites -vous bien que aujourd'hui ce qui se d\u00e9veloppe de fa\u00e7on exponentielle, c'est la mobilit\u00e9, la mobilit\u00e9 c'est les smartphones et l\u00e0 dessus, aujourd'hui si vous investissez fortement avec des contenus sur cette mobilit\u00e9 il avec aussi des outils de recommandations qui vous permettent d'aller vers les jeunes et de leur dire : voil\u00e0 ce que je peux proposer, nous pouvons nous service public joue un r\u00f4le que les priv\u00e9s ne joueront pas et si nous ne jouerons pas ceux qui aujourd'hui ont les moyens de jouer, ce sont les gars phare pour que on comprenne bien ce que c'est aujourd'hui la fin ou Google aujourd'hui, vous \u00eates du la semaine derni\u00e8re n'a pas dans le monde de la 205 milliards de tr\u00e9sorerie, mais Google je vous donne une chose qui moi me fascine, c'est que le profit de Google qui est entre 15 et 16 milliards d'euros, c'est le chiffre d'affaires de Bertelsmann, Bertelsmann qui est un gros op\u00e9rateur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [86%] :\r\nEt la semaine derni\u00e8re, je crois que c'est Google qui a rachet\u00e9 les lunettes virtuelles oui, un jeune homme qui, \u00e0 26 ans, ce jeune homme \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans a gagn\u00e9 2 milliards et demi le dollar, donc on est dans un moment o\u00f9 on est dans des proportions qui est difficilement mesurable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [87%] :\r\nC'est difficilement mesurable, j'ajouterai que, en France, Google est devenu le 1er support publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [92%] :\r\nAlors n'est -ce pas l\u00e0, R\u00e9my Pflimlin, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'argument des diffuseurs priv\u00e9s qui vont dire mais le service public, contentez -vous d'informer, laissez -nous r\u00e9aliser ce qui est de l'ordre du divertissement et de la fiction, c'est un peu radical mais c'est l\u00e0 o\u00f9 se polarise souvent le d\u00e9bat entre le r\u00f4le du service public et celui des diffuseurs priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [90%] :\r\nAlors si voulez si on revient \u00e0 la vision politique au r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9, un service public qui peut jouer le r\u00f4le qu'on d\u00e9finissait l'information lien social cr\u00e9ation rassemblement vous devez autour de votre marque, c'est une bataille de marque, vous devez autour de votre marque, cr\u00e9er un environnement, une image qui sont une image suffisamment attractive pour qu'on ait envie d'y aller, si demain la marque public est une marque qui se contente de faire de l'information et du du socio- \u00e9ducatif et de la culture savante, vous ne serez plus le lien entre les gens parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:25) [91%] :\r\nLe squelette ne suffit pas, il faut aussi du corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [87%] :\r\nMais il faut du corps, vous savez les fonctions qui \u00e9tait : informer, \u00e9duquer, distraire, il ya distraire et donc si vous n'avaient pas la possibilit\u00e9, sur le service public d'avoir du divertissement, de la fiction de qualit\u00e9, la fiction qualit\u00e9 c'est la culture de la cr\u00e9ation et du sport, qui est aujourd'hui un \u00e9l\u00e9ment du d\u00e9terminant du rassemblement, toutes couches sociales et tout \u00e2ge ce n'est pas ces ingr\u00e9dients l\u00e0 vous ne r\u00e9ussirez pas \u00e0 faire en sorte que votre barque demeure vivante, donc la question, elle est pas du tout de dire est -ce qu'il faut et ce qu'il faut pas que j'ai telle ou telle contenu moi ce que je sugg\u00e9rerais aux politiques, c'est d'\u00eatre bien clair sur ce qui, \u00e0 l'heure de c'est-\u00e0-dire, quel r\u00f4le joue le service public dans la soci\u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s sur les contenus, laissez faire les professionnels moi si vous voulez le personnel politique qui, aujourd'hui, quel que soit le pays, s'int\u00e9resse au dans le d\u00e9tail aux et donne des des pr\u00e9conisations ne joue pas son r\u00f4le parce qu'il n'a pas les outils pour d\u00e9cider s'il faut faire un peu plus de ceci ou un peu plus de cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [88%] :\r\nConfront\u00e9 avec le monde politique, vous y avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement R\u00e9my Pflimlin \u00e0 la t\u00eate de, de, de, France T\u00e9l\u00e9visions \u00eatre confront\u00e9 au au syst\u00e8me politique c'est pas p\u00e9joratif, c'est que c'est une donn\u00e9e \u00e9l\u00e9mentaire de de nos d\u00e9mocraties, apr\u00e8s 5 ans de gouvernance \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions c'est c'est une \u00e9norme maison qu'est -ce que vous en retenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:57) [90%] :\r\nMais d'un fait \u00e9pouvantable, pas du tout la p\u00e9riode dans laquelle j'ai travaill\u00e9 telle tr\u00e8s difficile parce que j'ai du faire la fusion de toutes les soci\u00e9t\u00e9s, c'\u00e9tait sur le plan de la gestion sur le plan social extr\u00eamement complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'on plus dur \u00e0 faire, je lis le titre d'un article de de T\u00e9l\u00e9rama, c'est juste pour donner \u00e0 nos auditeurs la mesure de ce \u00e0 quoi vous \u00eates confront\u00e9s et finalement ce que vous devez subir quand on est \u00e0 la t\u00eate de France T\u00e9l\u00e9visions T\u00e9l\u00e9rama, \u00e9crit le 11 mars 2015, absence de vision et de cr\u00e9ativit\u00e9, le bilan de R\u00e9my Pflimlin, l'un \u00e0 la t\u00eate de France T\u00e9l\u00e9visions d\u00e9\u00e7oit ses r\u00e9ussites sur le web sont r\u00e9els, mais ne contrebalance pas la frilosit\u00e9 d'une t\u00e9l\u00e9vision publique, obs\u00e9d\u00e9 par l'audience et on se dit, l\u00e0, le responsable celui le Capitaine, celui qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate, il va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 de sacr\u00e9s Lille oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:50) [89%] :\r\nAlors l\u00e0- dessus, si vous voulez, je suis pas s\u00fbr que T\u00e9l\u00e9rama \u00e9t\u00e9 \u00e9crivent la m\u00eame chose aujourd'hui parce que si vous voulez, il y a 2 choses qui sont assez importantes aujourd'hui, c'est que, on avait un d\u00e9fi majeur, c'\u00e9tait de renouveler la fiction et cette fiction depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, marche tr\u00e8s bien et reconnu en France sur le plan international, \u00e7a c'est un travail de 3, 4 ans et quand ils \u00e9crivent ce papier, il y a un certain nombre de succ\u00e8s qui sont pas arriver, etc, la 2\u00e8me chose c'est que cette bagarre entre et qualit\u00e9 est une bagarre qui n'a pas de sens, parce que vous avez des valeurs que vous avez d\u00e9fendu, vous avez des des principes, vous avez des missions que vous remplissez, mais il faut de l'audience et un service public qui ne fait pas d'audience est un service public qui ne remplit pas sa mission qui est de construire du lien social, moi si vous voulez si c'est faire de l'entre soi et que des gens dans les milieux parisiens disaient ah c'est formidable ce qu'on a vu hier soir, qui n'ont pas regard\u00e9 d'ailleurs parce qu'ils ne regardent pas, hein, et que, apr\u00e8s, on dise quelques semaines apr\u00e8s, dans des c\u00e9nacles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:57) [93%] :\r\nQui sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, mais quel \u00e9chec globalement les audiences baissent, \u00e7a veut dire \u00e7a marche pas parce que les m\u00eames qui vous disent : vous n'\u00eates int\u00e9ress\u00e9 que par l'audience, si votre audience baisse vous le reproche et il vous le reproche d'ailleurs, ils ont raison de le reprocher parce que il faut pas faire de l'audience \u00e0 tout prix mais il faut r\u00e9unir, il faut faire en sorte que les gens partagent et encore une fois, dans dans les propos que vous venez de lire, il y a aussi beaucoup de fantasmes sur ce que devrait \u00eatre ce que pourrait \u00eatre une t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9volutionnaire mais, mais \u00e7a marche pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [91%] :\r\nBeaucoup de projections des des journalistes mais n'est -ce pas douloureux, R\u00e9my Pflimlin, de s'investir pendant 5 ans, de savoir que son mandat est renouvelable, mais cette d\u00e9cision ne vous appartient pas, et on est oblig\u00e9 finalement 5 ans c'est rien du tout, non, on le sait tr\u00e8s bien, non \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise pareil quand on met des cantons, on ouvre des chantiers, les fruits, on les recueille bien plus tard et c'est de toute fa\u00e7on un parcours \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [88%] :\r\nOui, ce qui est extraordinaire, c'est que moi je les ai recueilli dans la derni\u00e8re ann\u00e9e, j'ai pas les succ\u00e8s de la fiction, je peux dire aussi que la fusion est termin\u00e9e et qu'on a sem\u00e9 les nouveaux accords sociaux que on a abord\u00e9 la fusion des r\u00e9dactions, enfin je pourrais vous donner 10 10 exemples et que moi, je souhaite \u00eatre renouvel\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pour dire on poursuit et cette entreprise a besoin de stabilit\u00e9, bon, les choses sont faites ainsi en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [72%] :\r\nMais on se critique vous comprends mal parce que normalement, oui, mais l\u00e0, c'est dire, il faut le prolonger mais ce sur l'\u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [85%] :\r\nC'\u00e9tait pas le politique, oui, ce que le CSA est ind\u00e9pendant du politique, oui, enfin c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, moi je vais vous dire et on revient au d\u00e9but de notre conversation, un patron de d'usuel public et notamment le patron de France T\u00e9l\u00e9visions cette quelqu'un qui a un poste qui est fantasm\u00e9e et les fantasmes et la lieu du pouvoir, c'est le lieu de l'influence et lieu de 2 et c'est et donc cette du r\u00f4le de chef d'entreprise, parce que quand vous \u00eates, aujourd'hui pr\u00e9sident de la SNCF, pr\u00e9sident de la Poste, pr\u00e9sident d'une autre entreprise publique on ne r\u00e9agit pas comme \u00e7a, on vous reconduit mais France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, ce sont des lieux qui sont imagin\u00e9 comme des lieux de pouvoir, il est de pouvoir, il faut le chairman vide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:09) [95%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 surpris par, j'allais dire la violence des r\u00e9actions \u00e0 un poste aussi expos\u00e9, vous vous attendiez \u00e0 autant de virulence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [93%] :\r\nAlors d'abord sinc\u00e8rement donc d'abord moi je dirais je, j'\u00e9tais pas un n\u00e9ophyte j'avais \u00e9t\u00e9 6 ans directeur g\u00e9n\u00e9ral de France 3, moi j'ai v\u00e9cu dans cette maison au c\u00f4t\u00e9 d'un pr\u00e9sident Marc Tessier je savais comment \u00e7a fonctionnait, bon, la seule chose qui a chang\u00e9 entre les 2 \u00e9poques, c'est que se sont ajout\u00e9s, depuis les r\u00e9seaux sociaux se sont ajout\u00e9s, depuis toute une s\u00e9rie d'outils qui effectivement sont plut\u00f4t des outils qui propagent rapidement des bruits, des attaques moi si vous voulez l'exp\u00e9rience fait que m\u00eame si \u00e7a pouvait me toucher se croient que j'avais bien int\u00e9gr\u00e9 cela et je pense aussi que la mission \u00e9tait la chose la plus importante, le fait de travailler, moi vous savez je ne suis pas quelqu'un qui est sensible \u00e0 tout ce qui est l'\u00e9cume, c'est pas ma nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:08) [90%] :\r\nR\u00e9my Pflimlin on va on va conclure, vous avez aussi une longue exp\u00e9rience dans le domaine de l'\u00e9dition et de la presse traditionnelle est -ce que la presse aujourd'hui, n'a pas, ne va pas aussi jouer son r\u00f4le dans cette reconfiguration du syst\u00e8me m\u00e9diatique et lequel est -il et \u00e7a sera pour conclure, alors si vous voulez passer des journaux qui, qui envisage de faire des petits \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et l\u00e0 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:34) [89%] :\r\nC'est berger diffuser des vid\u00e9os et m\u00eame le fond, oui, mais le fond non ce qu'il faut bien se dire aujourd'hui c'est que les diff\u00e9rents acteurs, que \u00e7a soit la presse, que ce soit la t\u00e9l\u00e9vision, c'est la radio ne sont plus aujourd'hui des diffuseurs, ce sont des \u00e9diteurs, ces \u00e9diteurs, ils produisent du contenu, il se trouve que ce contenu num\u00e9rique et num\u00e9rique, \u00e7a veut dire que je fais du son, de l'image et du texte et si voulez, la grande diff\u00e9rence entre les grandes maisons de presse de t\u00e9l\u00e9vision et les nouveaux entrants, c'est aussi \u00e7a, c'est comment est -ce qu'on fait \u00e9voluer les m\u00e9tiers en interne, comment faire \u00e9voluer les pratiques en interne, tout en gardant ses valeurs tout en gardant ses r\u00e9f\u00e9rences, tout en gardant son image et comment est -ce que si j'arrive \u00e0 faire \u00e9voluer, je peux m'appuyer sur mon image donn\u00e9e en France, les 2 premiers sites d'information sur le num\u00e9rique s'appelle Le Monde et Le Figaro, parce que le monde est Figaro sont des r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:28) [85%] :\r\nDonc, c'est la marque, c'est le titre qui brille \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence pour le voil\u00e0 consommateurs pour l'usager voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:33) [85%] :\r\nC'est sa r\u00e9f\u00e9rence, et dans l'univers \u00e0 profusion, vous savez, lorsque je suis devant un choix infini, h\u00e9 ben je vais les chercher l'\u00e9diteur dans lequel j'ai confiance et qui va me proposer des choses que je vais suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:46) [86%] :\r\nR\u00e9my film l'un point final, quel a \u00e9t\u00e9 le dernier article la derni\u00e8re \u00e9mission de radio, t\u00e9l\u00e9vision, le dernier magazine qui vous a enchant\u00e9 ces quelques derniers jours. \r\nVous vous \u00eates dit les m\u00e9dias, c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:03) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je veux dire, ce qui m'a enchant\u00e9 les derniers jours c'est Apocalypse Staline que j'ai vu sur France 2 qui est une oeuvre de service public, j'\u00e9tais tr\u00e8s fier de le voir parce qu'en plus \u00e7a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es sous ma pr\u00e9sidence, c'\u00e9tait de l'histoire de l'histoire pr\u00e9sent\u00e9e intelligemment je trouve ces t\u00eates un an plus une oeuvre extr\u00eamement importante aujourd'hui dans le monde dans lequel nous vivons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:29) [88%] :\r\nR\u00e9my Pflimlin merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible pour les missions mais dialogue vous souhaite de passer un excellent week- end. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:36) [93%] :\r\nMerci beaucoup, merci point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-16T07:31:17Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pflimli, R\u00e9my", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de TV5 Monde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59EC4845-EA6C-46FF-BD42-BD8B6564C1F8", "internalArchiveId": "59EC4845-EA6C-46FF-BD42-BD8B6564C1F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Un geste \u00e9l\u00e9gant", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Un geste \u00e9l\u00e9gant\r\nDimanche dernier, Luc Recordon a c\u00e9d\u00e9 sa place d'\u00e9lu au Conseil national \u00e0 Ad\u00e8le Thorens, pr\u00e9sidente en danger des Verts suisses.\r\nLuc Recordon n'est pas n'importe qui \u00e0 Berne, il est m\u00eame l'une des rares voix romandes qui compte, dans une d\u00e9putation faite de nombreux figurants.\r\nLa droite a toujours pens\u00e9 de lui qu'un \u00e9cologiste qui comprend l'\u00e9conomie ne peut pas \u00eatre tout \u00e0 fait mauvais. La gauche a toujours estim\u00e9 qu'un pragmatique qui a os\u00e9 \" d\u00e9zinguer \" Blocher ne peut \u00eatre tout \u00e0 fait suspect. Bref, Luc Recordon est la synth\u00e8se de ce qui se fait de mieux,  en Vert et en Romand, sous la Coupole.\r\n\u00c9tait plut\u00f4t, car il a renonc\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge pour une femme, Ad\u00e8le Thorens,  sinc\u00e8re,  engag\u00e9e et cens\u00e9e porter un parti qui a de la peine \u00e0 composer avec les lois politiques et m\u00e9diatiques.\r\nSoyons juste : Ad\u00e8le Thorens et les \u00e9colos suisses, lib\u00e9raux, \" fundi \", macram\u00e9s ou pragmatiques \u00e9chouent  l\u00e0 o\u00f9 m\u00eame Fran\u00e7ois Hollande est \u00e0 la peine.  La Cop 21 va bient\u00f4t mobiliser la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te, mais le grand public lui, h\u00e9las, s'en fout ou presque ! \r\nIl ne croit plus qu'enfourcher son v\u00e9lo va ramener de la neige en hiver. Il a choisi ses angoisses, crises \u00e9conomiques et crise migratoire, et l'avenir de la plan\u00e8te n'y figure plus.\r\nMais revenons \u00e0 Luc Recordon  qui a renonc\u00e9 au prestige de la fonction pour retourner \u00e0 l'anonymat de son cabinet. Et cela sans l'ombre d'une usure politique.  Il  a choisi l'\u00e9chec par procuration, l'\u00e9l\u00e9gance des vaincus dans un milieu qui honore  plut\u00f4t les vainqueurs.  Il a choisi de se sacrifier pour plus jeune et plus f\u00e9minin. On a rarement vu \u00e7a !\r\nLa cat\u00e9ch\u00e8se f\u00e9ministe avait bien tent\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es,  de produire une brochure  qui  invitait les hommes \u00e0 c\u00e9der leur fauteuil politique. C'\u00e9tait oublier que la nature humaine n'aime pas les sacrifices.\r\nLe geste de Luc Recordon  est d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 par l'actualit\u00e9, qui va vite, mais profitons de cette chronique pour le dire haut et fort : Bravo Luc Recordon !\r\nPar Romaine Jean    \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7215201", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Un geste \u00e9l\u00e9gant / 69S_2015-11-14T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 14.11.2015"], "alternativeSummary": ["Par Romaine Jean.\n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7215201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T10:07:05Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn m\u00eame Jean bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, un geste \u00e9l\u00e9gant, un geste \u00e9l\u00e9gant sur lequel vous revenez ce matin en m\u00eame oui un geste \u00e9l\u00e9gant et dimanche dernier, Luc Recordon a c\u00e9d\u00e9 sa place d'\u00e9lu au Conseil national Ad\u00e8le Torrance pr\u00e9sidente en danger des Verts suisses Luc Recordon n'est pas ne porte qui \u00e0 Berne, il est m\u00eame l'une des rares voix romandes qui compte dans une d\u00e9putation faite de nombreux figurants, la droite a toujours pens\u00e9 de lui quand l'\u00e9cologiste qui comprend l'\u00e9conomie ne peut pas \u00eatre tout \u00e0 fait mauvais, la gauche a toujours estim\u00e9 qu'un pragmatique qui a os\u00e9 d\u00e9zinguer Blocher ne peut \u00eatre tout \u00e0 fait suspect bref Luc Recordon est la synth\u00e8se de ce qui se fait de mieux en Vert et en Romand sous la Coupole, \u00e9tait plut\u00f4t car il a renonc\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge, pour une femme, Ad\u00e8le Torrence porter un parti qui a de la peine \u00e0 composer avec les lois politiques et m\u00e9diatiques, soyons juste, Ad\u00e8le Torrance et les \u00e9colos suisses lib\u00e9raux font 10 macram\u00e9 pragmatiques \u00e9chouent l\u00e0 o\u00f9 m\u00eame Fran\u00e7ois Hollande est \u00e0 la peine la Cop 21 va bient\u00f4t mobiliser la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te, mais le grand public, lui, h\u00e9las, s'en fout, ou presque, il ne croit plus qu'enfourcher son v\u00e9lo va ramener la neige, il a choisi ses angoisses, crise \u00e9conomique, crise migratoire, l'avenir de la plan\u00e8te n'y figure plus, mais revenons \u00e0 Luc Recordon qui a renonc\u00e9 au prestige de la fonction pour retourner \u00e0 l'anonymat de son cabinet, et cela sans l'ombre d'une usure politique, il a choisi l'\u00e9chec par procuration l'\u00e9l\u00e9gance des vaincus dans un milieu qui honore plut\u00f4t les vainqueurs, il a choisi de se sacrifier pour plus jeune et plus f\u00e9minin, on a rarement vu \u00e7a la cat\u00e9ch\u00e8se f\u00e9ministe avait bien tent\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, de produire une brochure qui invitait les hommes \u00e0 c\u00e9der leur fauteuil politique mais s'\u00e9tait oublier que la nature humaine n'aime pas beaucoup les sacrifices le geste de Luc Recordon est d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 par l'actualit\u00e9 qui va vite mais profitons de cette chronique pour le dire haut et fort : Bravo Luc Recordon. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-14T09:42:10Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AF123D1-7F5F-46DE-8EFB-60E16E49C273", "internalArchiveId": "3AF123D1-7F5F-46DE-8EFB-60E16E49C273", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Schilling, deux chroniqueurs suisses au coeur de l'Europe du XVe si\u00e8cle", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Au XVe et d\u00e9but du XVIe si\u00e8cles, deux historiographes d'origine soleuroise, Diebold Schilling dit le Vieux et son neveu, Diebold Schilling le Jeune, r\u00e9alis\u00e8rent, l'un pour la Ville de Berne, l'autre pour Lucerne, de magnifiques chroniques illustr\u00e9es, disponibles sur internet. Dans sa suissitude du mois, Martin Heule convie notre ancien coll\u00e8gue d'Espace 2 Jean Nicole \u00e0 commenter ses \"histoires\" hautes en couleur et uniques dans l'art de l'enluminure m\u00e9di\u00e9vale par leur libert\u00e9 de ton, leur \u00e9l\u00e9gance formelle et les sujets illustr\u00e9s. L'instrumentalisation de l'histoire est une d\u00e9viance commune \u00e0 toutes les nations. La Suisse n'y \u00e9chappe \u00e9videmment pas, m\u00eame et surtout si certains courants politiques revendiquent aujourd'hui l'autonomie politique du pays face \u00e0 l'Europe. Pour s'en convaincre, il suffit de relire les Chroniques de deux commis et greffiers soleurois, Diebold Schilling dit le Vieux (1435-1480) et son neveu Diebold Schilling dit le Jeune (1460-1513). Reporters de guerreLe premier devint greffier de la Ville de Berne et \u00e0 ce titre re\u00e7ut mandat d'illustrer l'histoire de la Ville depuis les d\u00e9buts de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce travail r\u00e9trospectif fut consign\u00e9 dans un Codex officiel, illustr\u00e9 de superbes et surprenantes enluminures. T\u00e9moin de son temps, Schilling le Vieux participa \u00e9galement aux Guerres de Bourgogne, en qualit\u00e9 de reporter, si on ose dire, pour suivre les p\u00e9rip\u00e9ties des arm\u00e9es conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es engag\u00e9es contre celles puissamment \u00e9quip\u00e9es de Charles le T\u00e9m\u00e9raire. Chaque \u00e9colier suisse, nagu\u00e8re, se souvenait de cet adage, rappel\u00e9 par Martin Heule. A Grandson, Le T\u00e9m\u00e9raire perdit le courage, \u00e0 Morat sa fortune, \u00e0 Nancy, le sang (Mut, Gut et Blut) et la vie. Ces trois batailles d\u00e9cid\u00e8rent de l'\u00e9quilibre europ\u00e9en en ruinant l'opulent duch\u00e9 de Bourgogne au profit de la couronne de France, alors coiff\u00e9e par son cousin Louis XI et le renforcement, \u00e0 l'est, de l'Empire tenu par Maximilien Ier de Habsbourg, \u00e9poux de Marie de Bourgogne, unique h\u00e9riti\u00e8re du T\u00e9m\u00e9raire d\u00e8s 1477.Le r\u00f4le des SuissesDans le jeu politique de l'Europe du XVe si\u00e8cle, Louis XI, Charles le T\u00e9m\u00e9raire, l'empereur Fr\u00e9d\u00e9ric III puis Maximilien Ier ont incarn\u00e9 des ambitions antagonistes qui concernaient les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s. Or, contrairement aux l\u00e9gendes modernes, ces paysans-soldats, pr\u00e9figuration du citoyen-soldat, n'\u00e9taient pas que des brutes sanguinaires, selon le jugement m\u00e9prisant de Charles de Bourgogne, mais des hommes entra\u00een\u00e9s et aguerris, conduits et mandat\u00e9s par des \u00e9lites cultiv\u00e9es. Et contre une autre d\u00e9viance de l'histoire moderne, ce bas Moyen-\u00c2ge n'\u00e9tait ni obscur ni barbare... ce qu'on sait depuis une quarantaine d'ann\u00e9es. Les Schilling illustrent, au propre et au figur\u00e9, cet essor culturel au service d'une relation des faits qui bouscule notre imaginaire contemporain. Les esprits \u00e9taient emprunts de religiosit\u00e9 et un chef de guerre pouvait fort bien manifester une grande pi\u00e9t\u00e9 tout en trucidant \u00e0 tour de bras. Les alliances entre villes et cantons connaissaient des renversements surprenants, les int\u00e9r\u00eats des communaut\u00e9s rurales s'opposaient volontiers \u00e0 celles des bourgeois urbains. Bref, l'\u00e9poque traversait une refonte des \u00e9quilibres politiques et voyait d\u00e9j\u00e0 se consolider le courant nationaliste contre l'expansion imp\u00e9riale.Uniques en EuropeDiebold Schilling le Jeune e\u00fbt une existence plus mouvement\u00e9e que son oncle. Ordonn\u00e9 pr\u00eatre, il n'en fut pas moins un aventurier et m\u00eame un meurtrier, condamn\u00e9 pourtant qu'\u00e0 une peine l\u00e9g\u00e8re. Ses chroniques sont plus libres dans leurs traits que celles du Vieux et relatent des sc\u00e8nes de la vie quotidienne, souvent cruelles comme ses multiples illustrations d'ex\u00e9cutions capitales pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de supplices, les rou\u00e9s vifs, les pendus, les noy\u00e9s par jugement de Dieu... et les br\u00fbl\u00e9s pour h\u00e9r\u00e9sie ou sodomie. Et tout cela dans une franche bonhomie: les visages sourient, les tr\u00e9pass\u00e9s s'endorment sans douleur, le ciel est hant\u00e9 de pr\u00e9sences divines. Contrairement aux indiciaires des puissants, rois, ducs ou empereurs, les Schilling ont relat\u00e9 leur temps sans l'enjoliver ni le figer: en ce sens leurs oeuvres demeurent uniques dans l'iconographie europ\u00e9enne, donc \u00e0 ce titre, passionnantes consulter.", "durationSec": 5399, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7214799", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423790.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse", "Lucerne (ville)"], "thematicThemes": ["15e si\u00e8cle", "16e si\u00e8cle", "histoire", "enluminure"], "thematicPersons": ["Schilling, Diebold (le jeune)", "Schilling, Diebold (le vieux)"], "alternativeTitle": ["L'horloge de sable du 14.11.2015", "Les Schilling, deux chroniqueurs suisses au coeur de l'Europe du XVe si\u00e8cle / HDS_2015-11-14T13:30:45_l-horloge-de-sable", "L'horloge de sable du 14.11.2015", "Les Schilling, deux chroniqueurs suisses au coeur de l'Europe du XVe si\u00e8cle / HDS_2015-11-14T13:30:45_l-horloge-de-sable"], "alternativeSummary": ["Au XVe et d\u00e9but du XVIe si\u00e8cles, deux historiographes d'origine soleuroise, Diebold Schilling dit le Vieux et son neveu, Diebold Schilling le Jeune, r\u00e9alis\u00e8rent, l'un pour la Ville de Berne, l'autre pour Lucerne, de magnifiques chroniques illustr\u00e9es, disponibles sur internet. \n\nDans sa suissitude du mois, Martin Heule convie notre ancien coll\u00e8gue d'Espace 2 Jean Nicole \u00e0 commenter ses \"histoires\" hautes en couleur et uniques dans l'art de l'enluminure m\u00e9di\u00e9vale par leur libert\u00e9 de ton, leur \u00e9l\u00e9gance formelle et les sujets illustr\u00e9s.", "Au XVe et d\u00e9but du XVIe si\u00e8cles, deux historiographes d'origine soleuroise, Diebold Schilling dit le Vieux et son neveu, Diebold Schilling le Jeune, r\u00e9alis\u00e8rent, l'un pour la Ville de Berne, l'autre pour Lucerne, de magnifiques chroniques illustr\u00e9es, disponibles sur internet. \n\nDans sa suissitude du mois, Martin Heule convie notre ancien coll\u00e8gue d'Espace 2 Jean Nicole \u00e0 commenter ses \"histoires\" hautes en couleur et uniques dans l'art de l'enluminure m\u00e9di\u00e9vale par leur libert\u00e9 de ton, leur \u00e9l\u00e9gance formelle et les sujets illustr\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7214800", "ece-7214799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T12:59:36Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [54%] :\r\nDonc, ben \u00c9mery change et les coutumes de Mercouri num\u00e9rique dont le groupe, il \u00e9tait une une admirable journalistique, c'est donc j'une dizaine de et de Rosanne pr\u00e9sente du spectacle avec l'invention de l'action dans l'histoire, le reste de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nChristian et Dominique Stalder aux enluminures sonore brute si un monde c'est une plong\u00e9e inattendue que Martine, son complice Jean Nicole notre ancien coll\u00e8gue d'Espace 2 vont nous proposer cet apr\u00e8s- midi dans notre suissitude du mois parcourir gr\u00e2ce \u00e0 un oncle et son neveu l'histoire suisse et europ\u00e9enne de la fin du moyen- \u00e2ge Diebold au Schilling et Diebold Schilling, non ce n'est pas une mauvaise Coupe \u00e9tait chroniqueur au service de la ville de Lucerne, puis celle de Berne il dessinait bataille jugement Lance que Marine 2 ou ex\u00e9cutions publiques dans des chroniques autant couleur num\u00e9ris\u00e9es et accessibles sera Pernette, nous n'allons pas nous en priver, en les commentant entre 2 airs de musique d'\u00e9poque, merci de nous avoir rejoint entre alliances et trahisons Grand-Duc et pauvre sert jugement de Dieu et oeuvre du diable, nous allons guerroyer chevauch\u00e9e dans une Suisse qui \u00e9tait tout sauf pacifique et fortement intrigu\u00e9, tiens, tiens, dans le jeu des puissances europ\u00e9ennes prot\u00e9gez vos arri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [65%] :\r\nOui, si vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour ce qui est ce soir et qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [54%] :\r\nIl pour des musical samedi beaucoup de peine, point suissitude \u00e0 Martine oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [87%] :\r\nMusique aujourd'hui jusqu'\u00e0 minuit, bonsoir \u00e0 l'\u00e9coute d'un programme enti\u00e8rement tenu l'\u00e9thique associant l'\u00e9lectroacoustique voix et instruments \u00e0 travers notamment un choix de composition sign\u00e9e vite une barre Xavier Dayer et Pierre Mari\u00e9tan apr\u00e8s la proposition personnelle du 3\u00e8me des r\u00e9alisateurs et autres collaborateurs d'espace de familiers des nouvelles pratiques musicales invit\u00e9s s'\u00e9taient et comme l'an pass\u00e9 en ouverture d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [82%] :\r\nEn ouverture d'\u00e9mission bonjour Martine Riley bonjour Christian h\u00e9 bonjour Jean Nicole bonjour Christian, savez -vous, vous \u00eates inoubliable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [83%] :\r\nQue pour une fois, on vient de vous entendre, donc c'est un assises extraordinaires tout \u00e0 fait votre Style, oui mais c'est-\u00e0-dire que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bien ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [89%] :\r\nStations notamment la r\u00e9f\u00e9rence avec une barre parce que Vito n'Barka incarne pour moi dans l'esprit des compositeurs suisses quelque chose de tout \u00e0 fait, truculent et relativement archa\u00efque et que j'appr\u00e9cie beaucoup, il a d'ailleurs \u00e9crit plusieurs choses Gargantua, dans le Valais, etc, il y a quelque chose qui convergent assez bien avec cette preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [89%] :\r\nD'aujourd'hui le autre propose aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est de plonger dans cette Suisse du 15\u00e8me et du 16\u00e8me si\u00e8cle aussi donc ce mouvement de bascule en Europe, on va y revenir largement gr\u00e2ce \u00e0 2 chroniqueurs s'\u00e9tait un peu vos coll\u00e8gues de l'\u00e9poque, Martin Diebold Schilling le Vieux et puis son neveu Diebold Schilling le Jeune de chroniqueurs de dessinateur hors Pair dont on a aujourd'hui retracer les chroniques, on va aller parcourir gr\u00e2ce \u00e0 Internet, ils sont disponibles sur la toile, et je crois qu'ils vous ont beaucoup frapp\u00e9 Martin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [91%] :\r\nOui, en quelque sorte, on pourrait revoir l'histoire de la bande dessin\u00e9e, on la commence toujours par Rodolphe de faire la Gen\u00e8ve mais on pourrait peut-\u00eatre dire il faut la commenc\u00e9 avec les Diebold Schilling, parce que c'est tout \u00e0 fait dans la tradition de la bande dessin\u00e9e et puis deuxi\u00e8mement, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que chaque g\u00e9n\u00e9ration revisite un peu l'histoire, l'histoire qui est racont\u00e9e dans ce c'est chroniques et ce qui est notamment int\u00e9ressant pour moi quand je les vois aujourd'hui c'est qu'on peut aussi lire une histoire europ\u00e9enne, on peut lire les guerriers et les femmes qui, avec toute cette histoire dr\u00f4le mais il y a toujours l'histoire europ\u00e9enne qui est d\u00e9cim\u00e9e et qui est marqu\u00e9 l\u00e0 dedans, donc c'est pas cette Suisse qu'on veut croire ind\u00e9pendante \u00e0 partir de 1291. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [72%] :\r\nAlors, comme les gens ne se peut les le devoir, parce qu'il arrive moi \u00e9norm\u00e9ment de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [91%] :\r\nChose \u00e0 nous dire Jean je crois que vous \u00eates passionn\u00e9 par les Diebold Schilling, l'oncle et le neveu au 15\u00e8me si\u00e8cle, oui, oui, mais laissez -moi vous dire votre \u00e9rudition \u00e9tait intarissable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [79%] :\r\nMais non, non c'est pas \u00e7a, alors \u00e0 l'ex\u00e9cutif et pas les tr\u00e9pass\u00e9s non ce que je veux dire, c'est que pour la bande dessin\u00e9e, il y a encore avanc\u00e9 doute escroc veiller \u00e0 Padoue, l\u00e0 c'est vraiment toute la oui mais c'est pas la maison non c'est pas \u00e7a, voil\u00e0 alors nous dressons ici on parle de la bande dessin\u00e9e \u00e0 la messe helv\u00e9tique d\u00e9cision pr\u00e9vient aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:07) [91%] :\r\nDans votre introduction, vous parliez de l'Europe, \u00e0 mon avis, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant chez les Diebold Schilling, c'est un, ce sont pas seulement des chroniqueurs, ce sont aussi des hommes qui se sont agit\u00e9s politiquement et qui sont bagarr\u00e9 dans leurs emplois dans les villes pour lesquelles ils ont travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [88%] :\r\nLe 2\u00e8me d'ailleurs \u00e0 une vie de amener une de patron d'chaises mais aussi d'engager politique incroyable dans le pr\u00e9ciser que quand on parle des mouvements de l'Europe, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on constate, en suivant ses chroniques et en suivant les dessins notamment que le Style en est tout \u00e0 fait particulier par rapport \u00e0 celui d'un des enlumineur et des chroniqueurs voisins notamment fran\u00e7ais comme une autre et en m\u00eame temps on constate aussi que tout ce qu'il raconte, va dans le sens de pas seulement un mouvement europ\u00e9en mais d'une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:00) [89%] :\r\nD'une volont\u00e9 farouche de toutes les communaut\u00e9s dites helv\u00e9tique de l'\u00e9poque urbaine ou voudra l'de cr\u00e9er v\u00e9ritablement une sorte d'entit\u00e9 malgr\u00e9 toutes leurs bagarres qui ne cesse pas d'ailleurs absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [90%] :\r\nAlors bagarre peut-\u00eatre allons -nous aussi nous bagarrer autour de quelques interpr\u00e9tations, l'histoire est faite pour cela mais quand m\u00eame, de rep\u00e8res biographiques quand on parle de Diebold de Schilling le Vieux bien il na\u00eet en 1435 il meurt en 1480 et son neveu, lui, n'est autour de 1460 et meurt en 1515. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [77%] :\r\nSi appelle juste avant 13 heures juste avant la r\u00e9union en r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [89%] :\r\nD'accord, ainsi pour les situer une fois qu'on les a situ\u00e9s, ne perdons pas de vue non plus Jean et Martin que eux, ils sont contents de m\u00eame ils sont contemporains de cette Europe en train de se faire dans les grands affrontements o\u00f9 les acteurs principaux se nomment Louis 11 Charles le t\u00e9m\u00e9raire, l'empereur Fr\u00e9d\u00e9ric III et ses personnages, h\u00e9 bien ont tous plus ou moins eu un regard sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [87%] :\r\nMais oui, parce que la Suisse d'abord Les Habsbourg si on parle \u00e0 la en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Suisse, ils sont argovien d'origine, donc ce sont c'est une dynastie helv\u00e9tique si l'on veut, et puis en m\u00eame temps dans leurs d\u00e9boires en Suisse centrale etc correspondent \u00e0 \u00e0 l'envol ou ou au 1er \u00e9lan de r\u00e9unions de nos communaut\u00e9s fondamental, je dirais d'abord paysanne d'ailleurs et, simplement, il faut quand m\u00eame savoir que, en m\u00eame temps dans diverses zones notamment des Alpes, on a ces communaut\u00e9s sont soit aux Grisons mais aussi ailleurs, ces communaut\u00e9s avaient tendance \u00e0 se constituer et \u00e0 vouloir s'imposer la chose int\u00e9ressante, c'est quand m\u00eame que les Helv\u00e8tes eux les Valton au d\u00e9part plus Lucerne plus durer, etc, se sont impos\u00e9s, tandis que les autres pas, voil\u00e0, \u00e7a c'est quand m\u00eame une chose int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [86%] :\r\nMais ce qu'on peut aussi rajouter c'est que ces communaut\u00e9s paysannes des fonds avant tout leurs int\u00e9r\u00eats y compris contre les autres communaut\u00e9s AP c'est un mot et ils ne sont absolument pas centrifuge, il ne cherche absolument pas \u00e0 \u00e9tendre une influence, mais plut\u00f4t \u00e0 prot\u00e9ger clanique lors des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ne pas tout \u00e0 fait, il y a \u00e7a et ils prot\u00e8gent leurs int\u00e9r\u00eats, mais d'abord il y a quand m\u00eame des bagarres avec les villes voisines, notamment d'abord Lucerne ensuite Djuric etc les int\u00e9r\u00eats bourgeois, si j'ose dire, des villes corporatis\u00e9e corporation etc comme Djuric notamment ne sont pas les m\u00eames que ceux des communaut\u00e9s strictement rural et dire que il s'qui aime \u00e0 se prot\u00e9ger, oui, mais ils sont tr\u00e8s vite tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [83%] :\r\nPar une politique quand m\u00eame de conqu\u00eate et d'extension, ne serait -ce que par exemple \u00e0 l'\u00e9gard de l'Argovie Kizon d\u00e9pec\u00e9s tranquillement, en ayant pr\u00e9tendu au d\u00e9part l'Argovie de l'emprise un petit bourgeoise et ensuite, ils en ont fait quand m\u00eame en bas il y a je etc Ils auront pas accorder les libert\u00e9s qu'il s'accordait \u00e0 eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [84%] :\r\nAlors si on revient \u00e0 ce pacte soi-disant fondamental de 12 191 qui est en fait au projet en 1307 1308 je crois savoir, Jean et Martin nous avons affaire \u00e0 une alliance qui serait d'ailleurs \u00e9crite par un scribe Habsbourg donc au service de la maison autrichienne tout \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 une d\u00e9construction des mythes qu'utilise, je dis \u00e7a, par hasard, qu'utilisent aujourd'hui certaines formations politiques Jean Janko pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [85%] :\r\nGroupe ce c'est l'\u00e9vidence m\u00eame, personnellement je n'entre plus en discussion au sujet de ce caract\u00e8re unilat\u00e9ral, enfin, de constitution de l'Helv\u00e9tie, il suffit de mettre son nez simplement dans les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9poque et dans les rivalit\u00e9s locales entre du jury, par exemple, elle est Habsbourg les alliances se font SDF on on est et on retourne sa veste \u00e0 une vitesse \u00e0 une fr\u00e9quence incroyable donc toutes ces communaut\u00e9s qu'elles soient rurales ou au bourgeoise urbain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [92%] :\r\nMais oui car Martin la notion diplomatique de droit la notion d'alliance qui doit se perp\u00e9tuer \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations tout cela au 14\u00e8me 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:41) [85%] :\r\nTout se joue dans le grand cadre de cette ce grande Empire germanique et puis on on est l\u00e0- dedans, il n'y a pas de, de, de s\u00e9paration, il y a des petits, des gu\u00e9guerres de juges, mais \u00e7a passe pas au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [91%] :\r\nEn quoi Diebold Schilling le d'abord, nous est utile pour comprendre la complexit\u00e9 de cette histoire Jean Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [87%] :\r\nEh bien parce que lui- m\u00eame d'abord, il \u00e9voque dans l'histoire de Berne, par exemple, qui lui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 au 15\u00e8me si\u00e8cle, XVe si\u00e8cle il \u00e9voque quand m\u00eame pass\u00e9 de Berne jusque au, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 aux de Bourgogne, de Bourgogne qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:25) [88%] :\r\nEt donc, \u00e7a, c'est la fin du 15\u00e8me \u00e7a, oui, oui, c'\u00e9tait impossible \u00e0 partir du moment o\u00f9 on suit ses chroniques et y compris leur illustrations de mani\u00e8re un peu syst\u00e9matique, page apr\u00e8s page, de ne pas se rendre compte de la diversit\u00e9, pour pas dire de la contradiction, tout \u00e7a est circonstancielle leur prise de position en pour les hommes, c'est ensuite suivies de prises de position contre ceux avec lesquels ils \u00e9taient auparavant vu l'int\u00e9r\u00eat momentan\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a compris \u00e7a, il \u00e9tait impossible de dire que cette ce cheminement vers l'unit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [77%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 continue se passaient de mani\u00e8re constante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [86%] :\r\nC'\u00e9tait impossible, impossible par contre ce qui est miraculeuse, c'est \u00e7a a pu se r\u00e9aliser malgr\u00e9 ses contradictions et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [86%] :\r\nComme vous avez une vision extensive de la culture Jean Nicole et \u00e7a sera pr\u00e9cieux dans cette horloge de sables, h\u00e9 bien, vous nous avez apport\u00e9 aussi des musiques, des musiques de l'\u00e9poque pour contextualiser ses chroniques Id\u00e9es Diebold Schilling, le vieux et le Jeune ces musiques est -ce qu'ils instruisent aussi sur le temps qu'est -ce qu'elles peuvent nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que mon choix musical finalement peut \u00eatre assez perpendiculaire \u00e0 notre propos verbale, c'est-\u00e0-dire que je prends un exemple tout \u00e0 fait ext\u00e9rieur extr\u00eame oriental dans la chronique des 3 royaumes qui grands classiques chinois, la guerre fait partie effectivement ce ce, c'est la guerre permanente en m\u00eame temps \u00e7a n'emp\u00eache pas les g\u00e9n\u00e9raux de philosopher face aux ruines fumantes de telle ou telle ville, etc, de parler de l'impermanence et tout et tout, voil\u00e0 de philosophie sur les et en m\u00eame temps ce qu'il y a, c'est qu'on a une \u00e9volution artistique sur la peinture sur soie sur h\u00e9 ben l'Europe c'est pareil, c'est-\u00e0-dire qu'en m\u00eame temps que on a nos braves paysans qui commence d'ailleurs aux mercenaires qui, si je veux dire grossi\u00e8rement et ses \u00e9pinards en allant \u00e0 l'\u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:42) [78%] :\r\nPar quelques fripon de noble origine mais enfin qui sont fait s\u00e9rieusement grincer la palette par telle ou telle monarque et notamment Louis XI et on pr\u00e9l\u00e8vement de mercenaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [82%] :\r\netc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces gens qui sont plut\u00f4t fruste, qui sont d'ailleurs qui se pr\u00e9pare tr\u00e8s bien, ils sont pas du tout du tout si brutes brutaux, ils ne sont mais brutes que leurs l'envisager, par exemple, t\u00e9m\u00e9raire, ceux qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Val\u00e9rie, ils sont tr\u00e8s aguerris, il s'exerce, ils fondent comme la Palestine les pas que des Romains ou \u00e0, ou \u00e0 Ath\u00e8nes, on s'exerce tous les jours, on fait du saut, il lance le poids etc il s'exerce \u00e0 la au m\u00e9tier de guerre effectivement alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [90%] :\r\nEt qui restreint singuli\u00e8rement quand m\u00eame l'horizon culturel, bon, il y avait l\u00e0 il y avait toujours la messe il y a l'\u00e9glise encore mais qui est omnipr\u00e9sente, mais \u00e0 part \u00e7a, il y avait pas de grand raffinement dans le domaine de l'expression notamment sonores musicales tandis que, dans toutes les cours environnantes, \u00e9videmment, et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que on a toute une s\u00e9rie de musiciens qui s'illustre qui d\u00e9veloppe les techniques musicales de l'Arche Nova qui \u00e9tait d'une complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:02) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait redoutable d'ailleurs et qui effectivement ressortissent tous les ressorts tous de l'\u00e9cole flamande, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que l'\u00e9cole flamande c'est-\u00e0-dire bourguignonne, c'est la Cour de Bourgogne qui les a favoris\u00e9 etc, h\u00e9 bien tous ces gens -l\u00e0 sont partis dans toute l'Europe, elles sont \u00e0 l'origine de tous les chansonniers etc de cours et toutes les musiques de cour \u00e0 l'\u00e9poque, alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toutes ces bagarres qu'on va \u00e9voquer, h\u00e9 bien on a effectivement des pi\u00e8ces tr\u00e8s raffin\u00e9 qui contraste avec notre propre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:39) [82%] :\r\nPour et donc on pourrait l'entendre une Jean Nicole de ces pi\u00e8ces raffin\u00e9es oui ben je pense choisissez oui. \r\nIl y en a tellement non mais il y a eu une l\u00e0 pour plonger ma Laurier-Dorion cette histoire violent, oui, mais on va entendre alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [87%] :\r\nOn va entendre une version instrumentale d'une des fameuses chansons fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9poque qui circulait dans toutes les cours europ\u00e9ennes avec des transformations, certaines y compris d'ailleurs dans le r\u00e9pertoire religieux, \u00e7a donne le tout Spirou, c'\u00e9tait le chant, on l'aura 2 extraits du chansonnier en choeur la forme de coeur ce chansonnier \u00e9tait exactement de la cour de Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:21) [90%] :\r\nBon, nous parlerons \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:26) [62%] :\r\nAlors bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:31) [67%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:43) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:47) [76%] :\r\nAlors je vais bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:02) [72%] :\r\nOn en gros. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:04) [84%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:17) [67%] :\r\nAu point le monde. \r\nPour revenir tout nouveau de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:35) [63%] :\r\nBonjour, j'ai lu : ah, vous voulez -vous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [86%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 la cour de Savoie, nous \u00e9tions au 15\u00e8me si\u00e8cle dans ce coeur au sens propre du terme, coeur avecH. et coeur sous sa forme g\u00e9om\u00e9trique et polyphonique, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Jean Nicole, l'invit\u00e9 de Martine dans cette horloge de sables enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 2 chroniqueurs, des 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles les Diebold Schilling dont vous allez nous lire maintenant Martin un petit extrait de 6 chroniques pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:14) [60%] :\r\nOn ne forme Vadim frappe qui est trop que nous vous retourne voir ce il y a, au total, sur mes mots ne verrait son cas ne cite, c'est en tout autre est -ce Veritas trop est bonne par InSites Hossam Rolls-Royce ronde futur, lesquels ont plut\u00f4t une caisse Bordeaux, je pense, or si des monarques Roman on ne Hubacher ont dormi comme de la femme au dollar \u00e0 l'\u00c9tat arabe je Terrebonne vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup et maintenant s'il vous pla\u00eet, vous revenez \u00e0 Capo et puis vous nous dites un peu de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [84%] :\r\nBon, c'est dans le contexte de il faut dire du carnaval 2 que en 1477 donc c'est apr\u00e8s les, les, les batailles de grands sont morts \u00e0 Nancy, Nancy o\u00f9 le chien le t\u00e9m\u00e9raire est mort voil\u00e0 alors les guerriers reviennent dans leur patrie, ils se rendent compte que les Genevois par exemple o\u00f9 il pensent que les Genevois n'avait pas pay\u00e9 assez pour qu'on les prot\u00e8ge, alors ils se disent assez, je ne vois ces bernois, il faut aller chercher l'argent qu'ils nous doivent encore et Comisetti en forme dans le carnaval il partait, ce qu'on appelait en allemand \u00e7a par notre socle parce qu'ils avaient des drapeaux avec un cochon dessus et il partait comme \u00e7a et le chroniqueur l\u00e0 leur pose la question : mais pourquoi vous avez fait \u00e7a alors il lui explique qu'il comme il dit dans le texte qui continue l'Est le taux horaire les le, le, la vie des figures du carnaval qui continuent \u00e0 prolonger le carnaval et en tant que \u00e7a, ils partent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:10) [84%] :\r\nAlors Jean est -ce que c'est une mani\u00e8re de nous dire dans ses chroniques extr\u00eamement vivante, tant par le texte d'ailleurs manuscrit que par ses enluminures que nous allons d\u00e9crire parce qu'elles sont fort belles que la vie, la vie quotidienne, ou la vie festive le carnaval, la vie guerri\u00e8re est entrem\u00eal\u00e9s et qu'on ne sait pas revenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:31) [82%] :\r\nMais \u00e7a, certes, mais par ailleurs, il est \u00e9vident que toute cette s\u00e9rie de bataille de la compagnie etc de Jong parce qu'il faut dire que tous ces fantassins traversaient \u00e0 pied un les territoires seront desservies par l'Autriche vous infanterie bas\u00e9e et en plus, plut\u00f4t violente et en plus ce que je veux livrer \u00e0 pas mal parce que les exc\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la bataille il y a les bons, etc mais or batailles on. \r\nOn ne parle pas de viol dans c'est bizarre dans ses chroniques pas mais en tout cas, ont pill\u00e9 s\u00e9rieusement on a incendie notamment plus tard, le Pays de Vaud enfin juste avant aussi une partie, on se livre \u00e0 des exc\u00e8s assez s\u00e9rieux, on est accompagn\u00e9 de cantini\u00e8re qui sont pas seulement cantini\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [79%] :\r\nEt ancien maire Courage de Brecht, oui, c'est un 17\u00e8me c'est un peu pr\u00e8s \u00e7a, oui, mais alors l\u00e0 c'est la c'est dans un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:31) [84%] :\r\nContexte encore beaucoup plus f\u00e9roce, c'est Lagard\u00e8re entendront -ils mais effectivement c'est qui avait pris des habitudes prenait des habitudes et n'avait plus envie fondamentalement peut-\u00eatre de revenir \u00e0 l'affaire en main parce qu'il ose dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [89%] :\r\nPrendre une vie d'aventures on se on se nourrit sur l'habitant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'est alors \u00e7a, c'est le principe de toute l'franchement de toutes les arm\u00e9es, on avait eu les fameuses Armagnac, au d\u00e9but, conduits par Louis XI, \u00e0 Saint-Jacques sur la bi\u00e8re, on avait eu les Gougler au 14\u00e8me etc toujours des mercenaires que on entra\u00een\u00e9s sur telle ou telle territoire puisque les rois de France o\u00f9 les grands seigneurs de l'\u00e9poque n'avait plus envie de les avoir chez eux parce que \u00e7a co\u00fbtait cher, et puis qui foutent en l'air toutes les r\u00e9coltes etc donc on d\u00e9passait ailleurs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:21) [87%] :\r\nEt Diebold Schilling relate avec de magnifiques dessins ses aventures et ces razzias et c'est un fonds suisse qui parcourt les campagnes europ\u00e9ennes, on en a ici une tr\u00e8s belle illustration j'en sais, c'est d'ailleurs saisissant, on a d'ailleurs de Folio donc de grandes pages l'une en regard de l'autre, mais j'aimerais que vous nous d\u00e9criviez un peu ces images dans la pr\u00e9cision et dans les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:47) [81%] :\r\nAlors les fanions bien s\u00fbr oui alors l\u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:50) [80%] :\r\nLa pr\u00e9cision elle \u00e9colier c'est tout \u00e0 fait, foisonnant, mais \u00e7a c'est le 2\u00e8me c'est le neveu, c'est d\u00e9j\u00e0 le Jeune, c'est le Jeune et le jeune est beaucoup moins dou\u00e9 que son tonton pour le dessin pas avec beaucoup moins de d\u00e9licatesse par compte, c'est le sp\u00e9cialiste, vous avez bien fait de donner cet exemple, l'une des grandes batailles de l'histoire, juste de l'\u00e9poque Arbedo l\u00e0 seront on est dans le sud se passer dans les pages l'event in et on \u00e9tait aussi dans la balle, donc on a travers\u00e9 la a travers\u00e9 les Alpes parce que il \u00e9tait \u00e9vident que les cantons \u00e0 son ou sa ce taux 1400 m\u00eame 222 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s parce que, d\u00e8s le 15\u00e8me si\u00e8cle les Oranais notamment et les Suisses ont trop se sont int\u00e9ress\u00e9s au sud d'abord y commercer avec le duch\u00e9 de Milan, ensuite ils y exporter leur b\u00e9tail et leur fromage etc, ils avaient de bons rapports avec mais en m\u00eame temps il se tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les vall\u00e9es du sud des Alpes Martin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:53) [85%] :\r\nMais Jean de quand on regarde, c'est ses chroniques ces images, il faut quand m\u00eame dire que c'est une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, il et c'est pas une photographie, il met sur 2 pages o\u00f9 il dit sur une seule, il y a vu un maximum d'informations, hein, c'est c'est pas une photo, c'est une mise en sc\u00e8ne \u00e0 travers \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:19) [87%] :\r\nSi vous voulez -vous dire Martha, voulez -vous dire qu'il s'agit donc de plusieurs strates et que sur une seule image, nous avons plusieurs recours ph\u00e9nom\u00e8ne nous avons plusieurs relations kilom\u00e8tre ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:31) [80%] :\r\nIl consent d'ailleurs la alors l'image est vraiment concentr\u00e9, il y met tout, c'est-\u00e0-dire qu'on y a les fanions, les troupes suisse, helv\u00e9tique les tendances, les tentes, les c'est plut\u00f4t les riches, oui, donc c'est ce sont les Milanais, on voit d'ailleurs le le le dragon des Visconti est Sma\u00efn et puis on voit aussi le le juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:53) [79%] :\r\nLe chien, \u00e7a s'est \u00e9tendu aux aujourd'hui ils ont amen\u00e9 les femmes qui attend de parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:58) [85%] :\r\nAlors oui n'est pas forc\u00e9ment toujours les femmes y sont, ils s'abritent aussi les braves Helv\u00e8tes, ils ont des Tontons beaucoup plus modeste, oui, oui, plus rustique, etc, effectivement, on voit aussi que les chevaliers les les Milanais sont \u00e9quip\u00e9s de mani\u00e8re assez disons assez luxueuse, quoique les Suisses aussi, ils y sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s alors qu'historiquement, on n'a pas, c'est \u00e0 cette on n'avait pas \u00e7a, on avait une forte discret pour lancer une forte diff\u00e9rence entre l'\u00e9quipement des uns et des autres, par contre, les Suisses avaient on voit ici les fanions, on voit pas tellement de d\u00e9tails de l'armement, on l'aura davantage dans les images beaucoup plus libre et ouverte du tonton, c'est-\u00e0-dire par exemple dans les, les, les guerres de Bourgogne, on a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans le d\u00e9tail de l'armement qui est int\u00e9ressant, notamment la fameuse hallebardes, la fameuse Albar d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:57) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait extraordinaire, c'est un outil v\u00e9ritablement de guerre, c'est-\u00e0-dire c'est une pique, c'est une hache et en m\u00eame temps elle un petit crochet de c\u00f4t\u00e9 qui permet d'accrocher n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:07) [75%] :\r\nLa Russie du cavalier oui ou les pieds simplement tir\u00e9 et le faire tomber et on va si, dans le sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:15) [71%] :\r\nDans le su\u00e9dois, on a introduit par divers voil\u00e0 petit couteau gros couteau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:21) [81%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est, c'est un petit peu le couteau suisse oui avant la date, oui, ah mais multiforme, mais c'est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que, au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [91%] :\r\nPar les Suisses, ils auront et au fur et \u00e0 mesure que les op\u00e9rations se d\u00e9roulent, on s'aper\u00e7oit que, y compris chez les Bourguignons, on commence \u00e0 en trouver, donc on on se perfectionne r\u00e9ciproquement au contact les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:45) [83%] :\r\nOui en pensez -vous que ces Terres militaires aguerris, on suit ces qui savent se battre, qui savent s'armer qui savent parle hallebardes trucider leurs adversaires et la grande qui vient de la phalange mac\u00e9donienne de l'Antiquit\u00e9 est -ce que tout cela a frapp\u00e9 les arm\u00e9es imp\u00e9riales, les arm\u00e9es royales en se disant d\u00e9cid\u00e9ment ces suisse, ce sont des adversaires, avec lesquels il, il va falloir compter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:13) [81%] :\r\n\u00e7a me semble \u00e9vident, en tout cas chez Louis 11 apr\u00e8s son petit voyage \u00e0 Saint-Jacques sur la bi\u00e8re, ce qui se dit que ce serait sympathique de les avoir plut\u00f4t de son c\u00f4t\u00e9 qu'on fasse l'Empereur aussi hein seulement l'empereur avait aussi, c'est l'homme qu'Snec peut-\u00eatre n'est -ce pas propres troupes de l'on se conna\u00eet, oui, oui, il y avait une tr\u00e8s forte rivalit\u00e9 d'ailleurs entre ce dont de \u00e7a, du Rhin et d'au-del\u00e0 du Rhin sur les champs de bataille, y compris en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:42) [87%] :\r\nCes guerriers ne respecter aucune r\u00e8gle les grandes arm\u00e9es : l'arm\u00e9e de Bourgogne \u00e7a se \u00e0 certaines r\u00e8gles qui respecter certaines r\u00e8gles et puis ont commenc\u00e9 \u00e0 faire la la guerre pas pendant la nuit, tandis que les Suisses attaqu\u00e9s de tr\u00e8s t\u00f4t le matin, quand un bon guerrier dormait encore, c'\u00e9tait un peu dur, une m\u00e9thode de gu\u00e9rilla un peu une m\u00e9thode terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:10) [85%] :\r\nIl y a encore \u00e9t\u00e9 terroriste, c'est-\u00e0-dire il y a le code de chevalerie qui d\u00e9termine effectivement le comportement de d\u00e9sarmer l'attention des chefs des arm\u00e9es ou l'\u00e9lite dans certaines circonstances, dans les batailles effectivement par si on prend l'exemple de Morgarten c'est une abomination parce qu'on a toute la chevalerie Habsbourg joie ce qui, de son noblement pour attaquer les Suisses se battront terrain et qui se fait, on regrettait que des troncs d'arbres et des qui passe donc \u00e0 eau qui fait noyer \u00e7a se maintenant \u00e7a se fait pas, mais les Suisses l'Afsset oui mais \u00e7a c'est vous pouvez imaginer que c'est une sorte de l\u00e9gitime d\u00e9fense, quoi, dans certains cas mais c'est vrai qu'il y a beaucoup de rapports avec certaines situations actuelles, personnellement je tends \u00e0 envisager maintenant tout ce que je regarde historiquement en Extr\u00eame- Orient, en Afrique, o\u00f9 n'importe comme d'une parfaite continuit\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard et qu'on n'a rien chang\u00e9 du tout, si ce n'est les technologies qui sont alors maintenant terrible pour les civils, et \u00e7a l'\u00e9tait moins \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:18) [79%] :\r\nAlors, \u00e7a l'\u00e9tait certainement, moi \u00e0 l'\u00e9poque, est ce que nous avons sur le plan musical Jean Nicole quelques illustrations sonores de ces batailles ou des \u00e9chos de base. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:28) [85%] :\r\nOui et non, on a des des batailles en \u00e9cho, mais tout a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, il faut, ce que je vous disais au d\u00e9part, c'\u00e9tait effectivement le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois en on n'aimait pas beaucoup, on avait les fanfares quelques fanfares effectivement qui accompagnait d'ailleurs les batailles \u00e9taient souvent accompagn\u00e9es de coups de sac par exemple que le un tambour et des sortes de fifres voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:08) [86%] :\r\nMusique de guerre dans l'horloge de sable enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire suisse des 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles en suivant de chroniqueurs \u00e9patant Diebold Schilling le Vieux et son neveu Diebold Schilling le Jeune avec vous Martin Martine voil\u00e0, nous allons revenir sur un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait d\u00e9terminant en Europe, ce sont les batailles de grands sont puis de Morat, le 22 juin 1000 400 76 qui a marqu\u00e9 un temps de bascule dans les \u00e9quilibres politiques de l'Europe, c'est dire combien les Suisses \u00e9taient impliqu\u00e9s dans le Vieux Continent 1476 morts a \u00e9videmment relat\u00e9 par Diebold Schilling le ce chroniqueurs dont vous disiez Jean Nicole interviendront qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la politique de son temps alors Martin pourquoi c'est important en termes de chroniques, cette bataille de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:04) [87%] :\r\nMais l'ensemble de ces guerres de Bourgogne, c'est, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance pour disons non seulement pour l'histoire de la Suisse, mais aussi pour la mythologie de la Suisse ces guerres, nous, on a appris \u00e0 l'\u00e9cole que Charles le t\u00e9m\u00e9raire a perdu \u00e0 sont des mots, le courage \u00e0 Morat, il a perdu Casse-cro\u00fbte le bien et \u00e0 Nancy, plante le sang, c'est sur ces 3 \u00e9tapes qui nous explique aussi l'histoire de cette Caire commence \u00e0 fonctionner, aujourd'hui on on pourrait en construire un roman sur ces 3 \u00e9tapes de la m\u00eame guerre qui \u00e9tait une seule guerre contre ce monsieur de d'autres cultures et de de perfection de l'\u00e9poque et puis ces sauvages de Suisse qui lui prenait d'abord le courage ensuite le bien \u00e0 Morat que les Bernois ont ramen\u00e9 \u00e0 Berlin jusqu'en Suisse centrale, on a entendu ici dans cette \u00e9mission que dans l'\u00e9glise Saint-Pierre de Strauss se trouve un lustre qu'ils ont vol\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Morat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:15) [88%] :\r\nOui, et l\u00e0 vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'un de vos reportage dans l'horloge de sables que nous avons diffus\u00e9 il y a quelque temps et je rappelle que l'horloge de sables, h\u00e9 bien est disponible sur Internet, en tout temps donc revenez \u00e0 cette \u00e9mission de et je le pr\u00e9ciserez sur la page de neutre, \u00e9mission du 14 novembre tiens Jean Nicole 14. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:34) [85%] :\r\nNovembre 14 novembre \u00e0 demain, c'est les 500 ans de la bataille de Marignan, mais l\u00e0, nous revenons \u00e0 Morat et l\u00e0 vous lever toujours la mort et oui parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:44) [86%] :\r\nParce que pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 propos d'un Morat elle Diebold Schilling, l'ancien donc, si j'ose dire non, on ne peut que lui \u00e9tait \u00e0 Berne tout \u00e0 fait oppos\u00e9, justement, il \u00e9tait d'une tendance qui \u00e9tait plut\u00f4t pro- imp\u00e9rial, bien s\u00fbr, pas forc\u00e9ment pour le t\u00e9m\u00e9raire et il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'Alliance fran\u00e7aise lui personnellement cette 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de ses chroniques bernoises sur les guerres de Bourgogne ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s, justement parce qu'il avait tendance \u00e0 quand m\u00eame avoir un peu d'disons pas tout \u00e0 fait d'accord avec la tendance g\u00e9n\u00e9rale et notamment, il \u00e9tait tout \u00e0 fait oppos\u00e9 au contact constant avec Louis XI, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Nicolas de Diesbach notamment, qui avait \u00e9t\u00e9, lui, l'agent principal avec eux, il y a aussi Fun si les normes de l'Alliance fran\u00e7aise bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:40) [88%] :\r\nAlliance fran\u00e7aise contre le t\u00e9m\u00e9raire, le cousin qui cherchait lui \u00e0 devenir empereur \u00e0 la place de l'empereur, pourrait -on dire, et ce Charles le t\u00e9m\u00e9raire, Duc d'Occident, h\u00e9 bien va s'effondrer comme Martin vient de nous le dire \u00e0 la bataille de Nancy au tout d\u00e9but janvier 1477 alors quel est l'effet de bascule et qu'est -ce que \u00e7a permet au Suisse de gagner, je dirais, sur le plan de l'influence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:08) [88%] :\r\nEnfin, sur le plan de l'influence, \u00e7a leur permet d'en gagner, d'avoir l'illusion d'en gagner \u00e9norm\u00e9ment le probl\u00e8me c'est que Louis XI a fini par siffler la fin du jeu, c'est-\u00e0-dire que les Suisses \u00e9taient pr\u00eats, notamment les Fribourgeois envisageait quand m\u00eame de cet endroit jusqu'au L\u00e9mant la les divisions commence, c'est-\u00e0-dire les Bernois visait la conqu\u00eate de l'\u00c9tat de Vaud c'\u00e9tait en peu contradictoires, ils sont partis ensuite en Bourgogne, vous saurez puisqu'il y a eu leur si\u00e8ge de 10 jours etc, en Savoie, ils auraient bien voulu avancer mais la soeur qui \u00e9tait encore Duchesse de Savoie Yolande du roi, le roi a interdit l'extension, donc l'extension de leur influence envisag\u00e9e par les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:01) [75%] :\r\nMartine passerait d\u00e9cision l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:03) [92%] :\r\nParce qu'on a parl\u00e9 tout au d\u00e9but d'une histoire revisit\u00e9e, qu'on peut revisiter aujourd'hui, il faut remarquer, maintenant c'est que on avait tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps tendance \u00e0 dire que ces guerres de Bourgogne, c'est un \u00e9l\u00e9ment constitutif de ce qui va \u00eatre la Suisse c'est vrai en partie mais on sera en compte que pour le roi de France et pour d'autres acteurs dans ce jeu, c'\u00e9tait qu'un \u00e9pisode et puis eux ils ne perdaient rien du tout et puis c'\u00e9tait toujours chez eux le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:39) [90%] :\r\nLe pouvoir n\u00e9anmoins nous revenons aussi \u00e0 des querelles intestines quand il s'agit d'ouvrir le ventre de quel quel ni parce que le butin de Charles le t\u00e9m\u00e9raire \u00e0 Morat a \u00e9t\u00e9 l'objet de querelles entre Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s qui ont dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps et qui ont sans doute un peu structur\u00e9, les rapports entre alli\u00e9s au sein de cette conf\u00e9d\u00e9ration Jean Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:03) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que maintenant je reviens toujours \u00e0 Diebold. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:07) [85%] :\r\nChez les Br\u00e9siliens nous avons quelques quelques illustrations sous les yeux et qui sont toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:12) [64%] :\r\nSouriant, laissons -les, ils sont toujours souriant rien et tue un autre au camp. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:17) [78%] :\r\nM\u00eame m\u00eame le v\u00f4tre, tu\u00e9 alors si on revient m\u00eame le tuer, souvent \u00e0 un bon sourire, elle a eu d\u00e9j\u00e0 clos comme s'il dormait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [93%] :\r\nExit la question de cette bonhomie dans les chroniques Diebold Schilling. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:32) [98%] :\r\nIl a un coup de crayon notamment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:35) [61%] :\r\nEn tout, Vieux vieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:36) [86%] :\r\nOui, absolument, d'une \u00e9l\u00e9gance incroyable et effectivement je me demande s'il avait pas, mais on nous le dit pas, mais un sens pour moi \u00e9vident je dirais de l'humour, un humour d'ailleurs al\u00e9manique assez fin, assez \u00e9tonnant et en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s gracieux, ici, nous avons par exemple une gravure qui montre, c'est la bataille de grands sont alors le d\u00e9but alors on voit le si\u00e8ge, les Suisses qui effectivement assi\u00e8gent Granson pour envieraient la la garnison bourguignonne, on voit les Bourguignons se battent, lancer des pierres etc et on a des petits d\u00e9tails, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, c'est les petits d\u00e9tails que le e-mail, c'est-\u00e0-dire la vie continuera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:23) [89%] :\r\nDonc, par exemple ici nous avons musiciens aveugles puisqu'il est conduit par quelqu'un devant lui qui, pendant la bataille devant la sc\u00e8ne de bataille est en train de cheminer etc avec son lutte sur le dos un peu plus loin, on a des promeneurs qui sortent de la ville, effectivement et qui continuent \u00e0 vaquer \u00e0 leurs ex- qui vont champignons aux champignons peut-\u00eatre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:48) [93%] :\r\nTransition toute trouv\u00e9e pour \u00e9couter une musique de lutte Jean-Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:52) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:44) [71%] :\r\nPoint il y une comme on peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:58) [85%] :\r\nLa suissitude du mois de Martine br\u00fbl\u00e9s dans l'horloge de sable tout \u00e0 fait m\u00e9di\u00e9vale, enfin la fin du moyen- \u00e2ge et messieurs : Nikolay o\u00f9 il qui sont en sera de discourir sur les gravures de Diebold Schilling, c'est aussi un des invit\u00e9s de cette \u00e9mission, qui sont en train de discourir et puis de les commenter, alors j'aimerais \u00e9videmment qu'on ouvre maintenant le micro, une fois que vous l'avez fait messieurs parce que nous sommes toujours tr\u00e8s autour de ces batailles de Bourgogne parcelle de Morat qui d\u00e9cida \u00e0 peu pr\u00e8s de tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:31) [88%] :\r\nEt puis on ouvre le livre et on reste un peu de plus pr\u00e8s \u00e0 la bataille de Morat l\u00e0 par exemple les gens devant moi, j'ai une image des gruy\u00e8res rien qui arrive de belles collines vertes et donc ils sont grands sujets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:50) [88%] :\r\nPar le comte de Gruy\u00e8re avec le fanion la fameuse rue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:53) [76%] :\r\nOui, et devant 2 dames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:57) [77%] :\r\nQu'est -ce que ce qui devant moi parce que on lui met, lui, ne les met r\u00e9guli\u00e8rement en \u00e9vidence : elles sont soit parmi la troupe en Direct soit souvent devant, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait plus pour elle n'\u00e9tait pas condamn\u00e9e \u00e0 marcher r\u00e9guli\u00e8rement etc, plus souple, mais l\u00e0, l'une d'entre elles, vous avez remarqu\u00e9, a quand m\u00eame une hallebardes marines quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:18) [82%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un peu le le le mod\u00e8le de ce qui dessine beaucoup plus tard Helvetia ah oui \u00e7a c'est avec une race, c'est vrai, voil\u00e0 elle El-Aynaoui devant la troupe qui encourage qui motive un peu les soldats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:33) [74%] :\r\nOui, mais alors qu'ont toujours une attitude tr\u00e8s libre, voyez par exemple l\u00e0, elles sont pas au ne marche pas, il discute Elsa, au fond, ce divertissement dira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:44) [86%] :\r\n\u00e0 4 communes aujourd'hui avec l'histoire suisse et professionnelle pendant Jean, ce qui est important peut-\u00eatre \u00e0 soulever et Martin ou si vous venez de le sugg\u00e9rer c'est que ses chroniques nous enseigne l'histoire, donc nous pouvons sans doute s'appuyer sur elle pour essayer de raconter le quotidien, la vie, les mani\u00e8res les costumes et il y a une foule d'informations dans ces images. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:10) [86%] :\r\nMais oui, par exemple, l\u00e0 j'ai une autre image, une autre gravure des soldats suisses avaient non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:18) [72%] :\r\nCe n'est pas d\u00e9\u00e7u ce que cela a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:20) [69%] :\r\nOui, on est, on est d\u00e9j\u00e0 de Jordanie aura fait quoi c\u00e9l\u00e9brons Lignon, les Bourguignons avaient y a bombardes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:26) [81%] :\r\nNon, qui tirent des fl\u00e8ches mais au fl\u00e9chit \u00e0 un tube l\u00e0 qui est accroch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:32) [79%] :\r\nC'est, c'est carr\u00e9ment le jeu le parchemin ou je ne sais quoi et ils tirent \u00e0 l'int\u00e9rieur de Morat des tracts carr\u00e9ment pour effectivement d\u00e9courager la la garnison bernoise, effectivement, \u00e7a c'est de l'intox, vous voyez qu'il y a aussi de la tour, celle de ils ont des portes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:53) [72%] :\r\nVois, c'est-\u00e0-dire celle des d'des bagages des m\u00e9gaphones oui \u00e0 c'est extraordinaire imaginaire h\u00e9 ben oui, tout \u00e0 fait et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a l'on a sali non de propagande, c'est l'unit\u00e9 de propagande carr\u00e9ment le service d'ailleurs et l\u00e0 on a l'attente du canal pas du t\u00e9m\u00e9raire avec son fanion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:13) [84%] :\r\nEt puis \u00e7a r\u00e9v\u00e9rend de Notre-Dame, parce qu'il est dissoute \u00e0 Notre-Dame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:18) [68%] :\r\nDonc, c'est la Vierge kilowatts vierge qu'il prot\u00e8ge ou sont oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:22) [82%] :\r\nD'\u00eatre pr\u00e9sent attentive et l\u00e0 on le voit, normalement c'est lui dans sa tante, me semble -t-il, c'est tr\u00e8s bien fermer l'attendait pas tr\u00e8s bien, puis je crois qu'il est avec une dame, j'ai pas l'impression que c'est un vrai pr\u00eatre ou confiance le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:39) [92%] :\r\nParce que vous \u00eates en train de dire ce que Martin va pr\u00e9ciser aussi, c'est que ces images, elles aussi, une libert\u00e9 dans la chronique, nous ne sommes pas au m\u00eame jour, nous ne sommes pas du tout dans un reportage de guerre, telle que nous ferions aujourd'hui Martin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:53) [85%] :\r\nNon, comment on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9, c'est pas des photographies CD tableau qui r\u00e9unissent toute l'histoire, tous les \u00e9l\u00e9ments importants de l'\u00e9poque l\u00e0 pour revenir \u00e0 cette image, c'est on voit aussi toute \u00e0 l'arsenal moderne technique et qu'on avait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:12) [86%] :\r\nOui et alors \u00e0 gauche on a ici une bombarde d'ailleurs parce qu'\u00e9videmment quand on devait charger les bombardent \u00e0 l'\u00e9poque avec les boules, etc, de Pierre, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 dans le sens qu'on devait y mettre du temps et du fait qu'il y avait de pas mal d'archers sur les murailles environnantes, avec des petites couleuvrines qui sont d'ailleurs tr\u00e8s intense \u00e9tonnante parce que personnellement je n'ai vu \u00e7a nulle part ailleurs, sachez Diebold Schilling, que vois on a l'impression de petite carabine comme \u00e7a et c'\u00e9tait des petites couleuvrines plus petite d'ailleurs que les mosqu\u00e9es qui appara\u00eetront ensuite effectivement qui semble avoir \u00e9t\u00e9 je pense que j'avais pas une port\u00e9e bien lointaine mais \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s efficace et les Suisses en ont r\u00e9guli\u00e8rement les autres aussi, mais les Suisses, \u00e7a doit \u00eatre leurs premi\u00e8res aux armes \u00e0 feu du contingent, si j'ose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:05) [91%] :\r\nAlors, armes \u00e0 feu du contingent, nous sommes toujours l\u00e0 dans la derni\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:10) [91%] :\r\nDu 15\u00e8me si\u00e8cle, messieurs est -ce \u00e0 dire aussi que, en Europe, les outils de la guerre, sont en train de se transformer de mani\u00e8re d\u00e9cisive pour arriver de vers la modernit\u00e9, encore plus destructrice par ses tartines, vous venez d'\u00e9crire, mais \u00e9galement par la strat\u00e9gie que tout cela va provoquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:29) [84%] :\r\nOui et non, mais on est vraiment \u00e0 une phase tout \u00e0 fait interm\u00e9diaire, on reste quand m\u00eame attach\u00e9s d'ailleurs les armements pr\u00e9sent\u00e9s ici sont claires : il y a quand m\u00eame des Katale culte sur certaines gravures hier en m\u00eame temps des bombardes il y a des couleuvrines il y a ces petites couleuvrines la portative en m\u00eame temps il y a les pics en m\u00eame temps il y a l\u00e0, je pense que on a un foisonnement en g\u00e9n\u00e9ral, on est encore au Puy, la bataille se fait encore en contact Direct, vraiment extr\u00eamement Direct on a art etc, je crois qu'on n'est pas encore oui des des mouvements strat\u00e9giques sur telle ou telle elle de cavaliers qui, effectivement, l'infanterie \u00e0 tous : on a Morat cela par exemple avec les les chevaliers, on est en Peas entre 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:20) [88%] :\r\nEntre 2 h\u00e9 bien entre 2 sets, peut-\u00eatre l'occasion d'\u00e9couter \u00e0 nouveau une musique d'\u00e9poque Jean Nicole j'aimerais qu'on revienne du cot\u00e9 de la cour de France de ce fameux Louis XI, dont nous allons parler plus en d\u00e9tail apr\u00e8s entendez -t-on \u00e0 la cour de Louis XI. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:36) [76%] :\r\nD'abord \u00e0 la cour de Louis XI, on n'entendait pas, c'est Louis XI qui entendait et il s'est bien fait comprendre \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a r\u00e9gn\u00e9 il voulez -vous alors que je vous entends quoi la grande noblesse \u00e0 essayer de se rebiffer illusion si, et si on a accus\u00e9 si j'ose dire non, Louis XI \u00e9tait un autocrate tout \u00e0 fait r\u00e9solus tr\u00e8s intelligent, d'ailleurs, mais qu'est -ce qu'il \u00e9coutait comme musique, ils sont grands musiciens, c'est le le musicien Royal d\u00e9j\u00e0 je pour son p\u00e8re, c'\u00e9tait au 15\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on vient d'entendre une musique que Louis XI, aurait peut-\u00eatre pu appr\u00e9cier dans ses nombreuses p\u00e9r\u00e9grinations ou \u00e0 la cour, qui \u00e9tait -ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:26) [89%] :\r\nCette coque qui est le grand musicien, un des grands musiciens de l'\u00e9poque, mais le grand musicien de la cour de France pour Charles VII et son fils alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:38) [84%] :\r\nNous allons parler justement de cette cour de France si d\u00e9cisive dans son alliance plus ou moins subtiles ou en ruser avec les Suisses et l\u00e0 Jean vous teniez vous teniez -vous \u00e0 r\u00e9habiliter d'une certaine fa\u00e7on l'universelle aragne ce surnom terrible que l'on donne \u00e0 \u00e0 ce Louis XI, un grand roi un peu m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:59) [84%] :\r\nM\u00e9connu universelle aragne, certes, d'ailleurs je tiens pas d'ailleurs \u00e0 faire son apologie, mais je veux le mettre hors en \u00e9vidence parce qu'il a jouer v\u00e9ritablement son r\u00f4le et d'une biographie que je citerai de Pierre rejet qui est excellente : \u00eatre fort scientifique fort bien document\u00e9 et une interpr\u00e9tation tout \u00e0 fait clair qui me para\u00eet bien r\u00e9sumer la situation : Louis XI exciter les Suisses contre le bourguignon et revenait sans cesse \u00e0 la charge, l'\u00e9mission Royal se succ\u00e9daient \u00e0 Berlin les envoyer, venait de temps en temps, \u00e0 Tours, le roi a propos\u00e9 d'aller au-del\u00e0 du trait\u00e9 d'Intelligence perp\u00e9tuelle de 1452 renouveler en 1464 acte de bon voisinage sont port\u00e9s, pr\u00e9cise le trait\u00e9 de Tours d\u00e9passait la simple neutralit\u00e9 sans \u00eatre une alliance offensive ni le roi ni les cantons ne devait l'aider s'il attaquait le premiers ou les seconds les Suisses ne voulait pas trop s'engager, peut-\u00eatre parce que la politique Royal les inqui\u00e9tait depuis son av\u00e8nement Louis XI suivait de tr\u00e8s pr\u00e8s de trop pr\u00e8s au gr\u00e9 des cantons, les affaires de savoir qui allait de mal en pis pour Louis 11, \u00e9poux de Charlotte de Savoie, un fr\u00e8re de la duchesse, il s'agissait d'une affaire de famille mais \u00e9galement d'une grande partie diplomatique et \u00e9conomique, le roi en profitant pour lutter contre les foires de Gen\u00e8ve au profit de celle de Lyon, l'astuce de Louis XI fut d'avoir l'air moins dangereux que Charles de Bourgogne, tout \u00e9tait utilis\u00e9 les faits m\u00eame secondaire mont\u00e9 en \u00e9pingle l'action des Bourguignons dans l'Sung le mauvais dernier que Agone pr\u00e9tendit sur la vente du au d\u00e9triment des marchands de Mulhouse, l'agression nobles vaisseaux de Habsbourg en fait sans rapport avec les Bourguignons contre les marchands suisses c'\u00e9tait une campagne d'intoxication, la suite n'est -on pas que le Duc de Bourgogne, projetait de mettre la main sur Mulhouse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:00) [91%] :\r\nFin de citation extr\u00eamement importante pour nous montrer, en tout cas que au coeur de ce 15\u00e8me si\u00e8cle Martine Jean Nicole, c'est le d\u00e9but d'une int\u00e9gration europ\u00e9enne qui n'est en fait que les Goldman d'une mondialisation \u00e0 venir par la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique, c'est ce sont des temps vraiment fascinant, d'une certaine fa\u00e7on, et qui ressemble beaucoup au n\u00f4tre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:25) [84%] :\r\nOui, sauf que cette tentative de mondialisation et beaucoup plus incarn\u00e9 cette amorce serait beaucoup mieux incarn\u00e9es par Charles t\u00e9m\u00e9raire qui voulait cr\u00e9er sa r\u00e9agit et qui est envisag\u00e9e, effectivement et qui avait d\u00e9j\u00e0 sous ses ordres, si on peut dire, parce qu'on n'a pas d'\u00e2ge, d\u00e9signation des embryons des ethnies fort diff\u00e9rente puisqu'il y avait les flamands et les Fran\u00e7ais, les Bourguignons etc donc lui amor\u00e7ait r\u00e9ellement au mouvement f\u00e9d\u00e9raliste, je veux dire en Europe, contrairement \u00e0 Louis 11 tr\u00e8s nationaliste, si j'ose dire, souverainiste souverainiste pr\u00eate nationaliste, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s proche des bourgeois et des classes, hein, disons populaire plut\u00f4t que de la noblesse tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs Martin Aksu juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:13) [87%] :\r\nParce qu'on a tendance parfois avoir le moyen c'\u00e9tait pas notamment d'une mani\u00e8re tr\u00e8s sombre, sans r\u00e8gle un peu sauvage, l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments de droit et de l\u00e0, la culture du droit qui est appliqu\u00e9e et des contrats qu'on assigne r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un peu comme aujourd'hui on signe beaucoup de de contrats de paix, on les modifie, on les revoit mais juste pour dire qu'c'\u00e9tait pas que \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, on se tenait \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:46) [88%] :\r\nNotamment en ce qui concerne la Franche-Comt\u00e9 cette province qui faisait partie bien s\u00fbr du duch\u00e9 de Bourgogne et qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 perdu lors de l'effondrement de ce m\u00eame duch\u00e9 Jean Nicole quand Charles le t\u00e9m\u00e9raire \u00e0 Nancy en 1477 et que sa fille, Marie se retrouve devant des choix dirait -on corn\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:12) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pas d'un choix corn\u00e9lien pour elle parce que d'abord elle en voulait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 son parrain n'est -ce pas le voyons Louis 11 et effectivement, elle a adopt\u00e9 du fait de la mort de son p\u00e8re, etc, Demb\u00e9l\u00e9 vraiment activement la cause de son mari, Maximilien Ier qui \u00e9tait tout nouvel imp\u00f4t empereur et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben il a pas h\u00e9sit\u00e9, simplement elle a protest\u00e9 avec sa belle-m\u00e8re, sauf erreur, qu'il \u00e9tait temps, dans les Flandres et la protest\u00e9 l'envoyer une lettre \u00e0 Louis XI, etc, qui \u00e9videmment la conduite pour en r\u00e9clamant le retour \u00e0, disons, de pouvoir retoucher ses territoires bourguignon et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e, alors je dirais rien juridiquement la Bourgogne, donc le duch\u00e9 de Bourgogne \u00e9tant en apanage puisque les Bourguignons \u00e9taient des valoir comme le roi, les cousins, c'est-\u00e0-dire donc en tant qu'apanage et en tant que du fait que Charles t\u00e9m\u00e9raire navettes. \r\nUne fille \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien l'apanage devait revenir au royaume de France tandis que la Franche-Comt\u00e9 s'\u00e9tait autre chose, c'\u00e9tait une vieille terre qu'on pourrait consid\u00e9rer d'empire \u00e9poque mais qui est effectivement depuis fort longtemps, a \u00e9t\u00e9 une terre de possession personnelle du duch\u00e9 de Bourgogne du grand Duc d'Occident, donc cela ne pouvait pas revenir au royaume de France, et l\u00e0 il y a eu une controverse effectivement mais juridique mais juridique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:52) [85%] :\r\nDonc il n'y a pas eu fait d'armes pour que la Franche-Comt\u00e9, il y a eu diff\u00e9rents m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:57) [77%] :\r\nC'est aussi, c'est-\u00e0-dire que Louis XI \u00e0 avancer ses pions en vitesse d'abord, il a donc c'est \u00e7a, ces arm\u00e9es mais il a d\u00fb, ils sont du sort de la Franche-Comt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:32) [88%] :\r\nCette horloge de \u00e7a ne serait pas tout \u00e0 fait une suissitude si nous ne revenions pas aux composantes proprement helv\u00e9tique de ses Diebold Schilling d'origine soleuroise je crois et le Vieux, celui dont nous parlons depuis quelques instants, et bien, s'est beaucoup occup\u00e9e de la chronique et de l'histoire bernoise avait -il re\u00e7u commande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:01:54) [91%] :\r\nMartin oui il a fait son apprentissage, il faut peut-\u00eatre l'ajouter \u00e0 Lucerne dans la chancellerie de Lucerne et c'est seulement apr\u00e8s qu'il est parti \u00e0 Berne, o\u00f9 il \u00e9tait homme politique, il a fait partie du Grand Conseil et et il \u00e9tait greffier et il a arr\u00eat\u00e9 ce job un peu plus tard et il est devenu le chroniqueur officiel et il a particip\u00e9 aux guerres de de Bourgogne, donc il a vu de ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:26) [91%] :\r\nDonc, il \u00e9tait quand m\u00eame un peu reporter de guerre, on pourrait dire cela et puis il y a son neveu, son neveu, qui n'a pas du tout suivi le m\u00eame destin, je dirais, \u00e7a, j'ai un peu fonctionnaires Jean Nicole le neveu qui vous int\u00e9resse beaucoup, ne serait -ce que par sa vie aventureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:43) [84%] :\r\nBen le neveu est un peu d'abord, il est n\u00e9 en Alsace, son p\u00e8re qui \u00e9tait donc le fr\u00e8re de Diebold \u00e0 un M6. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:02:50) [87%] :\r\nVoyez aussi mais avait les m\u00eames genres de formation, c'est vraiment, on peut dire une famille sinon une dynastie de gens qui s'occupent de l'\u00e9criture de chroniques des \u00e0 aider des \u00e9rudits, je sais pas mais manifestement quand m\u00eame oui vu vu vu la qualit\u00e9 de ce qu'ils ont laiss\u00e9 c'\u00e9tait des commis de l'administration extr\u00eamement comme \u00e7a se faisait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque et le fils, le fils a une carri\u00e8re int\u00e9ressante, il a commenc\u00e9 \u00e0 Lucerne, effectivement, un peu comme son oncle avait commenc\u00e9 l\u00e0- dessus, il a une formation de pr\u00eatre l\u00e0-dessus, pr\u00eatre, mais pas tr\u00e8s convenable puisqu'il aurait \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 2 ans par l'administration lucernoise vu son inconduite n'est-ce-pas notoire, il aurait Ier de se ranger des bidons comme on dit, cette mort, il avait le sens assez chaud, alors effectivement il semble que dans une querelle de bistrot, il est tap\u00e9 assez fort de telle mani\u00e8re Cand\u00e9 une des victimes de ses exploits est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 effectivement cette dans cette rixe, oui, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 de mani\u00e8re \u00e9videmment il \u00e9tait pr\u00eatre quand m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 prononcer une fois par ann\u00e9e, une messe \u00e0 la m\u00e9moire de sa victime, \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a pouvait s'arranger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:15) [82%] :\r\nC'est un peu les jours un mot d'aujourd'hui qu'on a inflig\u00e9 un chauffard voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:04:20) [90%] :\r\nUn peu comme \u00e7a, mais le le probl\u00e8me c'est que il a quand m\u00eame senti que \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cit\u00e9 et il est parti, d'autre part, sur le plan justement politique s'\u00e9tait un admirateur de Maximilien, c'\u00e9tait en m\u00eame temps un admirateur de Matias Corman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:39) [89%] :\r\nDonc, Maximilien, qui est l'\u00e9poux de Marie pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:04:41) [84%] :\r\nPhilippe de Bourgogne, c'est-\u00e0-dire, il aura \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t je dirai pas probant Guignon, mais en tout cas, pro- imp\u00e9rial \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 effectivement la politique suisse d\u00e9terminante, \u00e7a veut pas dire que tous \u00e9taient d'accord, mais disons l'\u00e9lan d\u00e9terminant passait du c\u00f4t\u00e9 de la France et lui n'y \u00e9tait pas du tout favorable, il est parti de l'ordre en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:06) [85%] :\r\nEst -ce que on, on pourrait dire que ces artistes, c'est des artistes qui appartiennent \u00e9videmment ils \u00e9taient attir\u00e9s par les gens qui avaient de l'argent qu'ils pouvaient les payer pour travailler le mat\u00e9riel et puis c'est l'artiste qui a besoin de vivre aussi ils \u00e9taient attir\u00e9s par la cour, c'est pas tellement la politique qui les int\u00e9ress\u00e9s a \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par la course de Maximilien soit soit du roi de France, donc, id\u00e9alement il n'\u00e9tait pas tellement du c\u00f4t\u00e9 des de ces sauvages de Suisse, peut-\u00eatre par la bourgeoisie, de la ville, mais plut\u00f4t, c'\u00e9tait des gens au service de la cour n'importe quel cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:45) [86%] :\r\nDonc, fascin\u00e9 par la vie et le faste des grands c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:49) [84%] :\r\nLa marque de la culture suit le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:53) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, fascin\u00e9 veut certes par le pouvoir et la culture de notamment alors chez Diebold, jeune, si j'ose dire, h\u00e9 bien, \u00e0 part, notamment par le Duc de Milan forte sal\u00e9e Ludovic Le Mans etc ensuite Maximilien qui l'un et l'autre avaient effectivement des cours fastueuse, on conna\u00eet la la s\u00e9rie par exemple gravures du Triomphes de Maximilien, on conna\u00eet aussi son fantastique tombeau, \u00e0 une semaine group\u00e9e qui est une construction extraordinaire cette esp\u00e8ce de c\u00e9notaphe dans l'\u00e9glise, ce qui n'est pas la cath\u00e9drale d'ailleurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du palais et, effectivement, il y avait une attirance pour \u00e7a, mais il y avait quand m\u00eame une inflexion politique chez les 2 Diebold Schilling, c'\u00e9tait plut\u00f4t d'imiter l'Europe est alors plut\u00f4t que des des Vainsteins europ\u00e9en si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:45) [93%] :\r\nMais cela a une cons\u00e9quence f\u00e2cheuse, c'est d'imaginer qu'en racontant qu'narrant en illustrant la vie des grands on va imprimer \u00e0 l'histoire et l'historiographie son grand d\u00e9faut ne faire que l'histoire des puissants et des \u00e9lites et on oubli\u00e9, la vie quotidienne du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:04) [84%] :\r\nPas forc\u00e9ment, c'est pas du tout le cas notamment de je sais Diebold Schilling le Jeune qui lui, effectivement, dans son illustrations et dans ses chroniques, l'ensemble des affaires politiques guerri\u00e8res, si j'ose dire, et en m\u00eame temps, les affaires quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:22) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un rectificatif tr\u00e8s important parce qu'on feuilleton toujours, h\u00e9 bien ces enluminures, on voit qu'il y a les sc\u00e8nes de bataille dont nous avons abondamment parl\u00e9 Jean Nicole mais il y a aussi des sc\u00e8nes de vie quotidienne, parfois tr\u00e8s cruel, notamment celle -ci, il s'est pench\u00e9 et il a illustr\u00e9 des ex\u00e9cutions capitales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:43) [86%] :\r\nAh ben oui, parce que les ex\u00e9cutions capitales s'\u00e9taient constant par rapport \u00e0 des affaires de sorcellerie par dans le rapport \u00e0 des affaires de meurtres d'enfants suppos\u00e9s ou r\u00e9els par rapport \u00e0 toutes sortes de choses, et ici on agit pr\u00e9cis\u00e9ment un exemple de il y a tout le lieu, je dirais, des ex\u00e9cutions qui avoisinait chaque village, chaque cit\u00e9 donc le fameux Gilbert le fameux gibet polyvalence dire hein, on peut en mettre 3 ou 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:15) [89%] :\r\nC\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, il y a le b\u00fbcher et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on se pr\u00e9pare \u00e0 renouer en condamn\u00e9 alors l\u00e0 c'\u00e9tait une des pires supplices mais pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u00e0 on a une mise en sc\u00e8ne de Diebold Schilling, le jeune lui- m\u00eame qui intervient, il s'est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 droite il est -elle pr\u00eate, il est intervenu, il s'agissait, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, on peut dire une sorte d'erreur judiciaire et il a fait lib\u00e9rer celui dont on voit d'ailleurs parce qu'on a d'autres pr\u00e9sentations de rou\u00e9s qui l'ont bien \u00e9t\u00e9 qui ont effectivement les articulations compl\u00e8tement fracass\u00e9 ici pas encore, il est juste et se pr\u00e9pare \u00e0 subir son supplice mais enfin pour le moment il est intacte et il le sera, Dieu merci, restez voil\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 Diebold Schilling. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:06) [83%] :\r\nQui, qui d'une certaine fa\u00e7on c'est auto- portraitur\u00e9 ici dans une grande violette avec les juges certainement elle se condamner \u00e0 terre dans la t\u00eate et couverte par un drame, et ce qui est important peut-\u00eatre, c'est de rappeler combien la panoplie si j'ose dire, des supplices mais la roue au coeur des processus qu'est -ce que c'\u00e9tait le supplice de la roue, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:31) [84%] :\r\nBon, ce temps le supplice tout \u00e0 fait abominables, mais il va r\u00e9gner en Europe de la fin du 15\u00e8me si\u00e8cle ou du dernier quart jusque pratiquement au 17\u00e8me, l\u00e0 haut, encore au XVIIIe, oui, oui, mais, mais pas autant, mais de mani\u00e8re je dirais quoi Zimon industriel on a rou\u00e9s autour du 16\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9but 17\u00e8me partout en Europe, on a les fameuses repr\u00e9sentation Brueghel yen etc on voit les les villes incendi\u00e9es et puis partout une roue avec on voit on pouvait bonhomme d\u00e9sarticul\u00e9 dessus avec les bras, les jambes qui pendent, pourquoi, parce qu'avant d'accrocher le personnage sur sa roue au bout d'un pieu, d'abord avec la roue, on l'soigneusement \u00e0 plat par terre Yann attach\u00e9s \u00e0 des pieux que vous voyez l\u00e0 et ensuite bien d\u00e9sarticul\u00e9, on le poussait sur sa roue et on lui laisser crever dans la mesure o\u00f9 il y avait encore quelque chose \u00e0 faire, si j'ose dire, dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:34) [62%] :\r\nOui alors, reposons on va o\u00f9 il y a l\u00e0 encore bon laisser aux corbeaux, h\u00e9 bien nous, nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:39) [94%] :\r\nUn peu respirer en musique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:10:43) [83%] :\r\nIl suffit que \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, RFI et de pointer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:58) [88%] :\r\nNous devons nous interroger dans cette horloge de sable, une suissitude tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, nous discutons un peu des illustrations des Diebold Schilling, vieux et jeunes, l'oncle et son neveu, oui, nous discutons de l'or influence par la suite, puisque nous avons maintenant sur Internet toutes ses chroniques, j'invite \u00e9videmment les auditeurs \u00e0 se plonger, je leur livrerai le lien sur la page de l'\u00e9mission espace 2 Point CH mais Martin ce qu'il faut se dire c'est qu'ils sont encore des m\u00e9di\u00e9vaux, en passe de devenir des esprits de la Renaissance, mais que la religion a dit correspond et guides un peu leur plume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:13:38) [85%] :\r\nOui, on peut peut-\u00eatre voir dans ces images aussi comme l'univers \u00e9tait habit\u00e9 aujourd'hui, le ciel est bleu et il fait beau, c'est, c'est ce que nous voyons aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, le ciel \u00e9tait habit\u00e9 et \u00e7a, il nous montre les 2 tr\u00e8s bien comme le le bon Dieu descend les m\u00e9chants, le diable, le feu qui descend du ciel Les l'univers \u00e9tait habit\u00e9s par des esprits et des \u00eatre qu'on ne conna\u00eet plus, aujourd'hui, on est, on est devenu extr\u00eamement mat\u00e9rialiste, on voit plus rien en dehors de \u00e7a et puis deuxi\u00e8mement, ces images qui sont toujours au courant de l'histoire, c'est les historiens de l'\u00e9poque qui cherchaient \u00e0 cr\u00e9er le mythe suisse qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s important au 19\u00e8me si\u00e8cle, il pouvait aller chercher se ressourcer ici, quand on voit par exemple le l'immense de tableaux d'art au Mus\u00e9e national \u00e0 Z\u00fcrich de Hodler ces guerriers, il les a tir\u00e9s de ses s'l\u00e0 parce que on ne savait pas comment ils \u00e9taient habill\u00e9s comment ils se comportaient les les armes qui portait, on pouvait les chercher l\u00e0 et on a pu cr\u00e9er \u00e0 partir de Thiers Pottecher ligne les guerriers suisse face \u00e0 l'ennemi face \u00e0 tous ceux qui \u00e9taient contre cette d\u00e9mocratie d\u00e9j\u00e0 en moi en 1000 400. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:07) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'il serait le creuset des repr\u00e9sentations et des mythes instrumentalis\u00e9 aujourd'hui par certaines forces politiques ou bien aussi par un certain enseignement qui a simplifi\u00e9 ou caricaturer les \u00e9v\u00e9nements Jean Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:15:22) [89%] :\r\nOui, mais quelle caricature aussi les Schilling, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, ce qui est relativement scandaleux je trouve, on a retrouv\u00e9 des repr\u00e9sentations des batailles Schilling viennent si j'ose dire, dans les trait\u00e9s d'histoire dans toute une historiographie du 19\u00e8me mais on n'en a absolument pas sorti on les trouvait pas la plupart des choses qui montrait justement les d\u00e9tails quotidiens, etc, d'autre part, c'est vrai que l'animisme catholique r\u00e8gne encore \u00e0 la fin du du XVe du d\u00e9but du XVIe et que, effectivement, \u00e7a se remarque dans cette succession d'illustrations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:03) [83%] :\r\nNotamment aussi les personnages parce que ce sont des chr\u00e9tiens, le 2\u00e8me est fripon assez mais enfin ce sont des chr\u00e9tiens, sa soeur, ils sont tous Louis XI et des veaux Charles le t\u00e9m\u00e9raire attendez -vous incroyable aussi sont tout \u00e7a c'est Maximilien extr\u00eamement aussi Ludovic Le Mans peut-\u00eatre moins la la, le c\u00f4t\u00e9 un peu italien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:25) [60%] :\r\nPour les p\u00eacheurs du commerce qui est quand m\u00eame garnitures oui \u00e7a c'est c'est Renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:30) [86%] :\r\nQui vire un peu, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est vrai qu'on a une fois sinc\u00e8re qui constituera un axe auquel on n'\u00e9chappe pas \u00e0 part \u00e7a, dans la, je trouve que la repr\u00e9sentation de la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque par les Schilling, en envisageant la totalit\u00e9 de leur leur leur elle est remarquable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:52) [81%] :\r\nMais en quoi Jean Nicole c'est Diebold de son peut-\u00eatre unique sur le plan historiographique et aussi artistique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:17:01) [79%] :\r\nMais parce que pr\u00e9cis\u00e9ment ils repr\u00e9sentent tout cela avec une simplicit\u00e9 en c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement Direct qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, on n'a pas le c\u00f4t\u00e9 ont empes\u00e9 ou l\u00e9ch\u00e9es par exemple de pas mal d'autres enluminure, pas mal d'autres chroniques ou convenable, marqu\u00e9e par l'esprit de cour, les Chastelain l'\u00e9conomie n'etc, \u00e7a c'\u00e9tait dans la cour de Bourgogne, donc si c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:23) [74%] :\r\nAurions datent de l'\u00e9poque, l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:17:25) [82%] :\r\nEt ce n'est pas du tout, c'est \u00e0 la face actuelle s'est situ\u00e9e sur donc je suis simplement ai oui ce suisse allemand, c'est une t\u00e2che mais c'est c'est c'est r\u00e9el, en m\u00eame temps je trouve que \u00e7a met en \u00e9vidence quelque chose cette liaison la guerre qui est la continuation de la paix par d'autres moyens, on prend Clausewitz, c'est exactement \u00e7a fait partie, mais c'est vrai, il partait, il savait qu'il pouvait mourir mais il partait pas forc\u00e9ment pour mourir, ils aussi pour ramener un peu d'argent est un certain nombres de choses moins \u00e9l\u00e9mentaires que ce dont il devait se contenter d'habitude \u00e0 la maison, \u00e7a se faisait aussi et puis ils avaient une entraide hein, contrairement \u00e0 ce qu'on croit, ce qui avait une aide dans les villages, etc, de l'aide de ceux qui revenaient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:15) [72%] :\r\nDonc une sorte d'indemnisation envie ici j'oui oui oui, sous forme de subsistance, on va l'arriv\u00e9e sur les et tout le temps pay\u00e9 par Monsieur vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:24) [86%] :\r\nPay\u00e9 et puis l'autre aspect c'est que justement ces chroniques nous mettent en \u00e9vidence les illustrations cette int\u00e9gration et vie quotidienne, mais aussi d'engagement personnel, elles peuvent \u00eatre aussi \u00e0 l'origine de cet esprit, comme en 2010 c'est-\u00e0-dire militant militaire citoyen, il y a aussi dans la rue, les repr\u00e9sentations, notamment du jeune Schilling, du plus jeune, les repr\u00e9sentations d'assembl\u00e9e de d\u00e9lib\u00e9ration de discours de di\u00e8te etc on voit la liaison entre les personnages qu'on peut m\u00eame reconna\u00eetre des fois m\u00eame si c'est assez \u00e9l\u00e9mentaire on peut reconna\u00eetre apr\u00e8s sous l'armure ou en train de se battre, c'est-\u00e0-dire il y a une int\u00e9gration r\u00e9ciproque, c'est presque l'histoire, alors l\u00e0, je rejoins le milieu du citoyen- soldat seulement \u00e0 Ath\u00e8nes, c'\u00e9tait pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:14) [87%] :\r\nOui mais est -ce une forme de Proto, histoire de l'\u00e9galit\u00e9, qui va devenir une des vertus les plus revendiquer de notre modernit\u00e9 on parce que ses personnages et il parle d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:28) [82%] :\r\nIl parle d'un garsM. Gall sans \u00eatre d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, je pense que \u00e7a repr\u00e9sente assez bien le discours sur l'\u00e9galit\u00e9 et la pratique de l'in\u00e9galit\u00e9 voil\u00e0 ce joli pays, une fille, c'est, c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur de ce que sera ensuite l'Europe, pour pas dire l'occident jusqu'\u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:47) [87%] :\r\nNon, c'est une sorte de Meurthe et \u00e9galit\u00e9, on voudrait bien qu'on soit \u00e9gal, mais on ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:56) [88%] :\r\nOK, on restera sur cette question de l'\u00e9galit\u00e9, n\u00e9anmoins, si j'ai une gravure \u00e0 vous soumettre une nouvelle, une table, une assembl\u00e9e exclusivement masculine, des fanions, qui repr\u00e9sente donc les blasons des diff\u00e9rents cantons, on reconna\u00eet Lucerne Aur\u00e9lie peut-\u00eatre Clarisse sur leur ou bien s'ils sont l\u00e0, et puis il y a comme \u00e7a dans toutes ses chroniques je dirais une parole \u00e0 venir, ce sont des chroniques tr\u00e8s parlant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:26) [91%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s parlant parce que eux ils parlent d'autre part on a Diebold le Jeune devant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:20:33) [72%] :\r\nDonc il y a un nouveau de portraits, voil\u00e0 qui remet la Creuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:36) [86%] :\r\nIl rev\u00eat la chronique effectivement et \u00e0 la chronique, c'est pas seulement aux Lucernois parce qu'on doit, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 que tous les autres sont repr\u00e9sent\u00e9s mais \u00e9lus, c'est vrai, voil\u00e0, c'est \u00e0 la di\u00e8te, il aura particip\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la di\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:53) [90%] :\r\nDe 76 aussi, on dit : oui, moi je vois pas tr\u00e8s bien comment, sur le plan chronologique mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:02) [69%] :\r\nUne des fameuses oui c'est \u00e7a, r\u00e9union du rembourrage lundi oui des interventions de baroud l\u00e0 o\u00f9 cela oui, peut-\u00eatre, le malade aussi le pr\u00e9vaudra voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:13) [83%] :\r\nDonc, c'est une des des importantes, l'un de ceux que Marine de notre histoire, Martine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:21:18) [79%] :\r\nOui, mais pour n'a pas particip\u00e9, hein, c'est \u00e7a, c'est l'histoire qui l'a ajout\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:24) [91%] :\r\nEt puis alors ce qu'il remet c'est un Codex, avec un ferment pour le le prot\u00e9ger une tranche dor\u00e9e, donc c'est un objet extr\u00eamement pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:21:34) [75%] :\r\nAh bah oui ben parce que c'\u00e9tait fait \u00e0 main c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait tr\u00e8s co\u00fbteux aussi \u00e0 r\u00e9aliser, c'\u00e9tait co\u00fbteux \u00e0 r\u00e9aliser, bon bah c'\u00e9tait son travail, a aussi les commandes par exemple son oncle pour les 3 volumes de la chroniques bernoises bien il a \u00e7a lui avait \u00e9t\u00e9 command\u00e9 et m\u00eame pour le 3\u00e8me, dont on a peu parl\u00e9, pour pas dire pas du tout, l\u00e2che Peter chroniques, c'est en l'honneur d'un d\u00e9sert l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:05) [84%] :\r\nDe la famille l'art et effectivement \u00e7a, \u00e7a lui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 aussi et c'est celui qui a la plus grande virtuosit\u00e9 soigneuse etc de dessin, mais c'est beaucoup moins vivant que la chronique bourguignonne justement beaucoup moins parce que cette hagiographique \u00e9clats il a soign\u00e9 les choses et l\u00e0 on se rapproche de nouveau de la tradition des enlumineur, si ce n'est que le dessin reste toujours souverainement habile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:22:34) [85%] :\r\nL'envoi aussi que les notables issus de la ville de Lucerne montre qu'ils sont pas barbares, qui sont des gens de culture comme les rois et les princes donc dans une pi\u00e8ce avec des fen\u00eatre s'bien habill\u00e9, avecT. chapeau rouge et qu'il cultive aussi la culture, il donne de l'argent pour faire un livre I don de l'argent pour sculpter une une statue de la Vierge, etc il dans l'pas seulement de l'argent pour faire la guerre, faire la commerce donc la culture comme la habit de la noblesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:13) [95%] :\r\nDe la noblesse et de ses \u00e9lites politiques Jean Nicole, histoire de nous dire qu'il faut d\u00e9truire bien des repr\u00e9sentations et que les Diebold Schilling pourrait nous y aider, une fois encore, puisque cette histoire, h\u00e9 bien on doit chaque fois la remettre sur le chantier, chaque fois, la remettre sur le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:23:33) [91%] :\r\nJe pense que effectivement les Schilling gagne \u00e0 \u00eatre connu et en les connaissant mieux en conna\u00eet mieux aussi notre histoire, elle se absolument \u00e0 toute l'histoire de nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:46) [85%] :\r\nEt malheureusement, les textes qui \u00e9poque chez lignes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 traduit \u00e0 ma connaissance en fran\u00e7ais bien ce serait bien travaill\u00e9 pour des Z'\u00e9tudiant en histoire, ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:00) [87%] :\r\nAnnon\u00e7ant l'APL, notamment \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne aupr\u00e8s de Bernard Anne de ma tonnes qui nous raconter les 1000 500 ans de l'abbaye de Saint-Maurice, pourquoi pas plancher, c'est le cas de le dire sur la traduction de ses chroniques Schilling, en tout cas Jean Nicole merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler, je sais que c'est l'une de vos nombreuses passions, l'histoire est l'illustration Martin une suissitude tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, on va se retrouver au mois d\u00e9cembre avec je dirais une toute autre r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:32) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:24:32) [93%] :\r\nToute autre r\u00e9alit\u00e9 mais on va revenir un peu sur cette histoire qu'on avait touch\u00e9 tout \u00e0 l'heure et parce que c'est le mois de d\u00e9cembre o\u00f9 on mange beaucoup, alors on va se plonger un peu dans l'histoire d'un fromage et d'une histoire de fromage, un peu particuli\u00e8re et qui a beaucoup de Liens avec la Suisse, le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:56) [78%] :\r\nComt\u00e9 le comt\u00e9 parfait au revoir Jean, je vous souhaite tous tout de bon, et puis vous avez toujours un mot \u00e0 ajouter, je sais et ne comptez la Franche-Comt\u00e9 et qui s'accorderont voil\u00e0 donc la Bourgogne Maria de Bourgogne et voil\u00e0 et tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:14) [81%] :\r\nTellier, comme je vous en remercie excellente \u00e0 vous et puis tout bient\u00f4t Martin bon vent au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:46) [62%] :\r\nIl a. \r\nL'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:29:31) [87%] :\r\nDiebold de Schilling, le vieux et le Jeune sur fond musical dans l'horloge de sable \u00e7a se termine maintenant une mise en onde sign\u00e9 Dominique Stalder une proposition de Christian Tshaka avec Martine br\u00fbl\u00e9s et Jean Nicole et dans un instant, h\u00e9 bien vous aurez rendez- vous avec Jean-Luc f\u00e9d\u00e9rer ses 3 invit\u00e9s au coeur de disques en lice, merci de nous suivre sur Espace 2 il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-14T14:13:43Z", "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nicole, Jean", "role": "ancien collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Heule, Martin", "role": "ancien collaborateur/trice SRF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47F4BCB1-1BBB-4C03-BEA7-4B1376E9BE6E", "internalArchiveId": "47F4BCB1-1BBB-4C03-BEA7-4B1376E9BE6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Particuli\u00e8rement meurtriers, les attentats de Paris endeuillent la France enti\u00e8re", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Particuli\u00e8rement meurtriers, les attentats de Paris endeuillent la France enti\u00e8re18h La France face \u00e0 un \"acte de guerre\" / Dialogue Franco\r\n3 jours de deuil national, 127 morts, 80 bless\u00e9s dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave, au moins   Alain Franco vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris. Que peut-on dire sur le plan s\u00e9curitaire et de l'enqu\u00eate ?\r\nTous les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9s au maximum dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence. 5500 policiers et militaires sont d\u00e9ploy\u00e9s, grands magasins, mus\u00e9es, tour eiffel ferm\u00e9s. Les rues de Paris sont d\u00e9sertes\r\nMode op\u00e9ratoire qui implique au moins 8 kamikazes dans une demi-douzaine de sites, c'est in\u00e9dit dans pays occidental, c'\u00e9tait tr\u00e8s rare, m\u00eame en Irak au plus fort des attentats l\u00e0-bas.\r\n Un assaillant fran\u00e7ais, une  trentaine d'ann\u00e9e, mort au Bataclan, identifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une empreinte digitale : il \u00e9tait fich\u00e9 pour radicalisation islamistes.\r\nUn passeport \u00e9gyptien, et un passeport syrien ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s pr\u00e8s des cadavres des assaillants. \r\nTous les services mobilis\u00e9s pour savoir s'il y a des terroristes qui ont pu repartir sains et saufs, des coauteurs. Il y a aussi des pistes internationales. On parle notamment d'une voiture immatricul\u00e9e en Belgique. En Allemagne et en Belgique. Des perquisitions ont lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Bruxelles. Un homme aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9., \r\nEt sur le plan  politique ?\r\nUn conseil des ministres, deux conseils de d\u00e9fense restreints. Pour mettre en musique les mesures de s\u00e9curit\u00e9 et l'enqu\u00eate g\u00e9ante.  Demain, Fran\u00e7ois Hollande recevra les pr\u00e9sidents des partis et du Parlement. Lundi, le pr\u00e9sident s'adressera au Congr\u00e8s, qui r\u00e9unit le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale.\r\nDans un mouvement d'unit\u00e9 nationale, les principaux partis ont annonc\u00e9 la suspension de leur campagne pour les \u00e9lections r\u00e9gionales. La plupart des dirigeants des grands partis se sont rang\u00e9s derri\u00e8re le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique. A quelques exceptions pr\u00e8s : L'ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy, a r\u00e9clam\u00e9 des \"inflexions majeures\" en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nMais l\u00e0, l'ex-pr\u00e9sident reste une p\u00e2le copie de Marine Le Pen.Alors bien s\u00fbr, la cheffe du FN a pris garde de ne pas trop se d\u00e9solidariser de l'unit\u00e9 naitonale, contrairement \u00e0 sa ligne de conduite apr\u00e8s les attentats de janvier dernier. Elle a donc d\u00e9cern\u00e9 un l\u00e9ger satisfecit \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour avoir d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence et r\u00e9instaur\u00e9 des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.  Ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de r\u00e9clamer la suspension de Schengen, de r\u00e9armer la France et la fermeture des mosqu\u00e9es radicales.\r\nOn s'aper\u00e7oit qu'il y a aussi des cons\u00e9quences sur le volet migratoire.\r\nLa d\u00e9couverte d'un passeport syrien va tr\u00e8s certainement durcir l'opinion publique vis-\u00e0-vis de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. D\u00e9j\u00e0, le gouvernement polonais d\u00e9clare \u00ab qu'apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements de Paris, Varsovie ne voit pas comment respecter ses engagement \u00e0 relocaliser des r\u00e9fugi\u00e9s, conform\u00e9ment aux accords europ\u00e9ens. Berlin voit le danger et appelle: \u00ab a ne pas faire d'amalgame entre terrorisme et crise migratoire \u00bb", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7233682", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Particuli\u00e8rement meurtriers, les attentats de Paris endeuillent la France enti\u00e8re / FOR_2015-11-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.11.2015"], "alternativeSummary": ["Trois jours de deuil national, 127 morts, 80 bless\u00e9s dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave: tel est, pour l'heure, le bilan des attentats de Paris. Apr\u00e8s une nuit de confusion et de peur, les Parisiens sont timidement ressortis dans la rue ce samedi. Par les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux de RTSinfo \u00e0 Paris, Alain Franco et Jordan Davis."], "variantIds": ["ece-7233682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T18:32:49Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n3 jours de deuil national 128 morts plusieurs centaines de bless\u00e9s dont 80, au moins dans un \u00e9tat grave Alain Franco, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Paris, que peut -on dire ce soir sur le plan s\u00e9curitaire et de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nBon d'accord, d'abord, disons que tous les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 sont renforc\u00e9es au maximum dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence 5500 policiers et militaires suppl\u00e9mentaires sont d\u00e9ploy\u00e9s, les grands magasins, les mus\u00e9es, la Tour Eiffel, tout cela est ferm\u00e9, les rues de Paris, sont assez d\u00e9sertes aujourd'hui il faut dire qu'il faut r\u00e9pondre \u00e0 un mode op\u00e9ratoire qui a impliqu\u00e9 au moins 8 kamikazes dans une demi- douzaine de sites et qui \u00e9tait tout \u00e0 fait in\u00e9dit dans un pays occidental, il \u00e9tait m\u00eame rare en Irak, au plus fort des attentats l\u00e0- bas, alors on sait ce soir qu'un des assaillants mort au Bataclan a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une empreinte digitale digitale, un Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 d'une trentaine d'ann\u00e9es il \u00e9tait fich\u00e9 pour radicalisation islamiste autre d\u00e9couverte, un passeport \u00e9gyptien et un passeport syrien ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s pr\u00e8s des cadavres, des assaillants tous les services mobilis\u00e9s pour savoir s'il y a des terroristes qui ont pu repartir sains et saufs sont au travail, ce soir, les pistes conduisent aussi hors des fronti\u00e8res de l'Hexagone certains terroristes auraient utilis\u00e9 une voiture venus de Belgique, des perquisitions ont lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Bruxelles, un homme aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nEt sur le plan politique, Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi une journ\u00e9e charg\u00e9e en conseil des ministres de conseil de d\u00e9fense restreint, tout \u00e7a pour mettre en musique les mesures de s\u00e9curit\u00e9 de l'enqu\u00eate g\u00e9ante demain, Fran\u00e7ois Hollande recevra les pr\u00e9sidents des partis et du Parlement lundi le pr\u00e9sident s'adressera au Congr\u00e8s, qui r\u00e9unit le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale et puis aujourd'hui dans un mouvement d'unit\u00e9 nationale, les principaux partis ont annonc\u00e9 la suspension de leur campagne pour les \u00e9lections r\u00e9gionales, la plupart des dirigeants des grands partis, se sont rang\u00e9s derri\u00e8re le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 quelques \u00e9lections Psion pr\u00e8s d'abord, l'ancien pr\u00e9sident, Nicolas Sarkozy, qui a r\u00e9clam\u00e9 des inflexions majeures en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 mais l\u00e0, l'ex- pr\u00e9sident reste une p\u00e2le copie de Marine Le Pen, alors bien s\u00fbr, la cheffe du FN a pris garde de ne pas trop se d\u00e9solidarisait de l'unit\u00e9 nationale, contrairement \u00e0 ce qu'elle avait fait apr\u00e8s les attentats de janvier dernier, elle a donc d\u00e9cern\u00e9 un l\u00e9ger satisfecit \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour avoir d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et r\u00e9instaur\u00e9 des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, mais \u00e7a n'a pas bien s\u00fbr emp\u00each\u00e9 de r\u00e9clamer la suspension de Schengen et notamment la fermeture des mosqu\u00e9es radicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nEt puis il y a aussi des cons\u00e9quences sur le volet migratoire hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, absolument, parce que, selon le gouvernement grec, ce soir, le passeport syrien d\u00e9couvert appartenait un migrant pass\u00e9 par la Gr\u00e8ce, alors si cela se confirme, \u00e7a va tr\u00e8s certainement durcir l'opinion publique europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9j\u00e0 le gouvernement polonais a d\u00e9clar\u00e9 qu'apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Paris, Varsovie ne voit pas comment respecter ses engagements \u00e0 relocaliser des r\u00e9fugi\u00e9s, conform\u00e9ment aux accords pass\u00e9s, il y a quelques jours, Berlin voit imm\u00e9diatement le danger et appelle \u00e0 ne pas faire d'amalgame entre terrorisme et crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [91%] :\r\nMerci Alain Franco apr\u00e8s une nuit de confusion et de peur : les Parisiens sont timidement sorti dans la rue aujourd'hui une ambiance plomb\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise Jordane Davis, vous \u00eates sur place, les Russes se remplissent peu \u00e0 peu ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [91%] :\r\nOui, mais une journ\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re, hein, les grands magasins et beaucoup de boutiques de luxe sont simplement fermer leurs portes, les boulevards et le m\u00e9tro \u00e9tait vide, comme au mois d'ao\u00fbt, et puis sur ordre pr\u00e9fectoral, la fermeture des lieux publics aussi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, les march\u00e9s d'alimentation, de nombreux mus\u00e9es, l'Op\u00e9ra de Paris aussi, et m\u00eame si on voyait beaucoup de Parisiens avec leur cabas et leurs caddies, ce matin, on a l'impression que la vie reprenait peu \u00e0 peu au supermarch\u00e9, au fond, il les sacs \u00e0 l'entr\u00e9e et puis, on croise des patrouilles militaires des soldats marchant \u00e0 pas lents, mitraillettes \u00e0 la main et il toise tous les passants de quoi jeter une ambiance assez \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [100%] :\r\nOn sent un vrai \u00e9lan de solidarit\u00e9 dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [86%] :\r\nOui, l'exemple phare de cette journ\u00e9e, les dons de sang, les centres \u00e9taient tout simplement en plein dans le 12\u00e8me arrondissement, on faisait la queue pendant qu'elle peut 4 heures selon un employ\u00e9 l\u00e0- bas effectivement les emplois et bas faisait des heures suppl\u00e9mentaires et vraie volont\u00e9 de de contribuer aux victimes de ces attentats et normalement on se plaint d'une p\u00e9nurie de sang, mais l\u00e0 il y avait tellement de volontaires sur pareil que les \u00e9tablissements fran\u00e7ais du sang sur Paris ont demand\u00e9 aux volontaires de revenir un autre jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [73%] :\r\nMais Jordane ce soir l'est \u00e9videmment au recueillement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [86%] :\r\nOui, dans le 10\u00e8me arrondissement, devant les caf\u00e9s le petit Cambodge et le carillon, c'est un lieu d'hommage silencieux \u00e0 ses victimes qui, hier soir, prenait un verre sur ses terrasses et ce soir, c'est un lieu de cons contemplation devant imp\u00f4t d\u00e9partir de bougies et de fleurs et ce soir, \u00e0 quelques pas d'ici, la statue de Marianne qui tr\u00f4ne Place de la R\u00e9publique est illumin\u00e9e, elle aussi, avec des centaines de ces petites flammes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [91%] :\r\nJordane Davis en Direct du boulevard Voltaire, lieu du carnage hier soir au bapt\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-14T17:11:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franco, Alain", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBFAD14F-9BFE-4F7A-9CD2-C6264133E55F", "internalArchiveId": "DBFAD14F-9BFE-4F7A-9CD2-C6264133E55F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les attentats de Paris. Emission sp\u00e9ciale avec Gianni Haver, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Univerist\u00e9 de Lausanne, Aude Marcovitch, journaliste, Alexandre Vautravers, expert en renseignement et s\u00e9curit\u00e9, et Magali Philip, journaliste RTS", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 3387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7257501", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["terrorisme", "presse satirique", "attentat", "islam"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "alternativeTitle": ["Tribu du 14.11.2015", "Les attentats de Paris / TRI_2015-11-14T13:03:45_tribu", "Tribu du 14.11.2015", "Les attentats de Paris / TRI_2015-11-14T13:03:45_tribu"], "alternativeSummary": ["Emission sp\u00e9ciale de \"Tribu\" suite aux sanglants attentats qui ont frapp\u00e9 Paris ce vendredi 13 novembre 2015.\n\nPour essayer de mieux comprendre ce qui s'est pass\u00e9, Laurent Caspary accueille Gianni Haver et Magali Philip en studio, interventions t\u00e9l\u00e9phoniques d'Aude Marcovitch et d'Alexandre Vautravers.", "Emission sp\u00e9ciale de \"Tribu\" suite aux sanglants attentats qui ont frapp\u00e9 Paris ce vendredi 13 novembre 2015.\n\nPour essayer de mieux comprendre ce qui s'est pass\u00e9, Laurent Caspary accueille Gianni Haver et Magali Philip en studio, interventions t\u00e9l\u00e9phoniques d'Aude Marcovitch et d'Alexandre Vautravers."], "variantIds": ["ece-7257502", "ece-7257501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-26T09:30:59Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nVoici \u00e0 tous points et puis au l'Europe esp\u00e8re pointe du Poitou \u00e0 tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu normalement un samedi \u00e0 7 heures vous avez rendez- vous avec \u00e9go syst\u00e8me influence Marion, mais \u00e7a c'est normalement et aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est pas tout \u00e0 fait un jour normal le plus grave attentat en France depuis la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale a eu lieu la nuit derni\u00e8re et nous avons d\u00e9cid\u00e9 de prendre de prendre l'angle soci\u00e9tal qui est propre \u00e0 Tribu pour \u00e9voquer ces \u00e9v\u00e9nements durant cette prochaine parce qu'au-del\u00e0 des faits que nous ne connaissons pas encore dans leur totalit\u00e9, on peut tenter, je dis bien tent\u00e9 de prendre un peu de recul pour comprendre comment notre soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9agit lorsqu'elle est confront\u00e9e \u00e0 ce type d'attaque, comment vit -on dans la peur de l'attentat \u00e0 court et \u00e0 long terme et se classe est -ce que cela change les rapports entre les gens, leurs habitudes de vie, nous poserons d'ailleurs la question \u00e0 notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch et puis, la France est -elle en guerre, comme le disent en lettres g\u00e9antes, certains quotidiens fran\u00e7ais il y a un instant le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a lui- m\u00eame parl\u00e9 d'acte de guerre, \u00e0 partir de quand est -on en guerre, l'expert en s\u00e9curit\u00e9 Alexandre Vautravers sera avec nous dans un instant, et avec nous dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale ici en Direct en Studio \u00e0 Lausanne, Johnny, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 un peu au dernier moment, il faut le il faut l'avouer notre invitation Genia vers je vous avez re\u00e7u d\u00e9j\u00e0 au lendemain des attentats de Charlie-Hebdo c'\u00e9tait tangent 10 janvier dernier, vous \u00eates professeur de sociologie et de l'image et d'histoire sociale des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne est \u00e9galement avec nous, dans notre Studio ici Magali Philippe bonjour bonjour leur Magalie Philippe, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste en r\u00e9seaux sociaux ici \u00e0 l'art TSE, vous vous \u00eates, vous \u00eates \u00e0 pied d'oeuvre depuis t\u00f4t ce matin pour commenter \u00e0 regarder ce qui se passe sur les r\u00e9seaux sociaux, on va continuer avec vous durant cette heure peut-\u00eatre premi\u00e8res questions avec vous de Genia vers la mani\u00e8re dont vous avez d\u00e9couvert vous cette ces informations est assez est assez parlante en fin de compte de comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [74%] :\r\nFree. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [83%] :\r\nOui, bon, je vais la raconter, effectivement c'est c'est assez symptomatique de commandes assure l'information peut circuler, donc mon ami est parti \u00e0 Paris, hier, dans les ruelles devait arriver car de la soir\u00e9e donc vers 22 heures 30 22 heures 40 j'envoie un message pour voir s'il est bien arriv\u00e9, je re\u00e7ois en retour une photo de l'Est, son ami en train de boire un verre dans une terrasse du 10\u00e8me donc Wallace jusque -l\u00e0 je suis ni elle ni moi on on \u00e9tait au courant de quoi que ce soit, c'est un passant de de l'application de messages \u00e0 \u00e0 Facebook que j'ai vu un message d'un autre ami en ami photographe qui \u00e9tait \u00e0 Paris et qui dit : qui a dit : voil\u00e0 pourquoi mon m\u00e9tro c'est pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la R\u00e9publique et qui poste une des toutes premi\u00e8res informations parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'\u00e0 ce moment parle 17 morts donc quelque chose de beaucoup plus contenue par rapport aux alors imm\u00e9diatement, j'ai, j'ai dit tout va bien, enfin apparemment il y a un probl\u00e8me, se changer de l'interlocutrice donc \u00e9videmment parce que tout va bien et, \u00e9videmment, j'ai appris \u00e0 Malaga \u00e0 mon ami qui se trouvait sur place peut pas loin d'un d'une des des zones qu'il se passait quelque chose, elle a fait le lien apr\u00e8s avec des voitures de police qu'elle avait pass\u00e9 ah mince comme \u00e7a et puis bon, voil\u00e0, c'est vous dire lui enfin contre la Suisse romande qui a averti, j'\u00e9tais dans un petit village Vaudois encombrement le petit SDF j'ai \u00e9t\u00e9 le ricochet d'une information qui venait de 2 personnes qui se trouvaient \u00e0 Paris en via des r\u00e9seaux sociaux et les moyens de communication actuels, donc voil\u00e0 quelque chose qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [77%] :\r\nAssez exemplaire, Magali Philip comment \u00e7a \u00e7a fonctionne comme \u00e7a circule tr\u00e8s tr\u00e8s vite maintenant, gr\u00e2ce au r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [90%] :\r\nGr\u00e2ce au Smartphone l\u00e0 l'illustration : 1\u00e8re on est tous plus ou moins, aujourd'hui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s tout se connecter con\u00e7u avec un ordinateur, une tablette en t\u00e9l\u00e9phone portable et c'est effectivement par ce biais l\u00e0 vous vous \u00e9voquiez une messagerie peut-\u00eatre s'agissait -il de WhatsApp enfin, c'est ce genre de, de, de, d'outils qui permettent d'\u00eatre au plus pr\u00e8s d'une information m\u00eame si on n'a pas tout ce qui tourne autour de l'information, mais disons que c'est l\u00e0 qu'on re\u00e7oit un 1er message de quelqu'un qui est sur place et puis c'est en utilisant son smartphone en se rendant sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 effectivement on commence \u00e0 chercher, on commence peut-\u00eatre \u00e0 chercher des nouvelles des proches commence \u00e9galement \u00e0 chercher des des informations \u00e0 comprendre ce qui se passe est -ce que c'est ce qu'on assez bien compris je trouve dans cette ces \u00e9v\u00e9nements dont on parle depuis maintenant hier soir aussi tout ce qui est du ressort des institutions, des organisations qui ont compris que c'est leur page leur compte Facebook leur page Facebook leur compte 8 heures pardon sont aujourd'hui des canons diffusion o\u00f9 ils peuvent toucher potentiellement \u00e9norm\u00e9ment de gens et qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire passer un message : oui, il y a les m\u00e9dias \u00e9videmment mais tout le monde quand on est dans la rue et qu'on ne sait pas ce qui se passe, ben on se connecte et on a son t\u00e9l\u00e9phone portable et je trouve que c'\u00e9tait assez exemplaire de la mani\u00e8re dont la mairie de Paris, la pr\u00e9fecture de Paris et l'\u00c9lys\u00e9e enfin le SAMU et tout \u00e7a on utilis\u00e9 ces pr\u00e9sences l\u00e0 pour comme canal de diffusion d'informations tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [87%] :\r\n\u00e7a va beaucoup plus vite, oui j'oui on ne remarque aussi dans les t\u00e9moignages en 2 personnes qui sont sortis de la salle de spectacle, il y avait le mieux, a eu la fusillade qui a fait les le plus de victimes, beaucoup de ces personnes un parle pas, il parle \u00e9videmment de leur part de leur d\u00e9tresse de leur surprise, mais tr\u00e8s vite, ils ont dit : bon, du coup, on a essay\u00e9 d'envoyer des informations par le biais de nos t\u00e9l\u00e9phones donc m\u00eame enfin maintenant c'est c'est ce m\u00eame dans des situations comme celle -ci, o\u00f9 il y a quand m\u00eame nombre important d'otages, on se rappelle aussi de la personne qui s'\u00e9tait cach\u00e9 au moment o\u00f9 il avait cach\u00e9, alors il y a une mani\u00e8re de communiquer qui n'existaient pas et donc, m\u00eame dans la d\u00e9tresse, m\u00eame dans la panique, on a quand m\u00eame la possibilit\u00e9 d'envoyer des signaux de faciliter quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [70%] :\r\nEt du coup son les femmes portable, c'est l\u00e0 que l'angoisse, je pense, va se d\u00e9multiplier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [88%] :\r\nOui, ce t\u00e9moignage tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant de c'\u00e9tait au Bataclan, quelqu'un qui dit, venez vite il faut intervenir, ils nous tuent, ils nous tuent un par un, entr\u00e9e, faites quelque chose tr\u00e8s vite et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment r\u00e9percut\u00e9 extr\u00eamement vite, je sais pas si \u00e7a a permis de aux forces de l'or de d\u00e9cider, parce qu'on sait que lorsqu'une cuisante pas exactement ce qui se passe, donc il y a un il y a une prise de de temps, on prend le temps, pour savoir ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, peut-\u00eatre que \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re aussi les choses, donc \u00e7a, \u00e7a va vite, tr\u00e8s tr\u00e8s vite de Genia vers \u00e7a peut aussi \u00eatre un peu angoissant, parce que tout va tr\u00e8s vite et le tout va dans tous les sens, lorsqu'on regarde les les r\u00e9seaux sociaux, alors c'est vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [84%] :\r\nTrop d'information tue l'information mais certaines mani\u00e8res et si on se met \u00e0 la place, notamment des forces qui doivent intervenir et qui r\u00e9agissent dans une logique de prise d'otages d'autre temps, hein, c'est-\u00e0-dire une prise d'otages dans lequel on prend des otages, puis on a des exigences, puis on n\u00e9gocie, puis voil\u00e0 c'est pas du tout \u00e7a qui s'est pass\u00e9, un du d\u00e9c\u00e8s plut\u00f4t de faire le plus de morts possibles parce qu'au fond, ce n'est pas une prise d'otages, c'est Serna terroriste, sauf, sauf, comme tu dis, faire ce manque qu'\u00e0 la bombe dans le cas de la salle de spectacle mais du coup, effectivement la la la la foule d'informations par rapport \u00e0 une mani\u00e8re de op\u00e9rationnel qu'on on doit encore d\u00e9cider est -ce qu'il faut intervenir et ce qu'il faut n\u00e9gocier peut troubler l'un peu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [79%] :\r\nLes forces de l'ordre et puis les gens qui les gens qui, et qui regarde, qui suivent ce s'est fix\u00e9 diff\u00e9rence ce soit Facebook ou de Twitter il y a le bon et le mauvais, hein, il y a eu plein ou des des bons exemples de solidarit\u00e9 par exemple Minguli Philippe avec ce qui s'est pass\u00e9 avec le hashtag pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [84%] :\r\nAllez, la l\u00e2chet\u00e9, porte ouverte, effectivement, qui est n\u00e9e en fait de du besoin que que ce dont t\u00e9moignait celles et ceux qui \u00e9taient coinc\u00e9s dans Paris, dans les rues de Paris, il y a plus de m\u00e9tro hier, hein, les taxis \u00e9taient ou surcharg\u00e9s ou ne prenez plus personne, enfin, il y avait tout un climat d'angoisse \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Parisiens, beaucoup de Parisiens ont d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir leurs portes et de, de, de, de donner asile en fait, y a pas de clairement quoi ce celles et ceux qui \u00e9taient dans la rue, ils ont lanc\u00e9, ils se sont agr\u00e9g\u00e9es autour du hashtag portes- ouvertes et j'ai vu \u00e0 la fois des personnalit\u00e9s connues dire j'habite ici, si vous \u00eates dans le coin, venez je je vous apporte, vous pouvez venir vous reposer m\u00eame passer la nuit, le g\u00eete, le couvert, enfin ce genre de choses et c'est vraiment acheta qui a t\u00e9moign\u00e9 de aussi ce besoin de, de pouvoir faire quelque chose de pouvoir faire quelque chose de, de, d'\u00eatre dans l'action et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez impressionnant, \u00e0 vrai dire, \u00e0 suivre durant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est le bon c\u00f4t\u00e9, on va dire, puis le c\u00f4t\u00e9 sombre de, de, de l'utilisation de ces r\u00e9seaux, \u00e7a va dans tous les sens, comme je le disais, et puis parfois on colporte des rumeurs, on va beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [85%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est que j'ai vraiment pris la peine aussi de de rester assez focus sur ce qui s'est pass\u00e9 hier et c'est vrai que dans un 1er temps les canaux diffusion primaire, on va dire on ont bien r\u00e9ussi \u00e0 faire leur jeu parce qu'ils occupaient justement cette plateforme l\u00e0 au lieu de conna\u00eetre compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9, ils ont peur, ils avaient l'information, donc ils \u00e9taient prestataires d'informations, donc ils ont occup\u00e9 l'espace par rapport \u00e0 \u00e7a et je remarque effectivement que, depuis, allez on va dire les petites heures du matin, ce matin, etc, on commence \u00e0 arriver sur cette fameuse 2\u00e8me \u00e9tape o\u00f9 on publie des informations qui n'ont rien \u00e0 voir, volontairement ou pas, o\u00f9 on essaye de cr\u00e9er des amalgames on on publie des photos, des photos, l'exemple dont je parle et j'ai beaucoup parl\u00e9 ce matin, c'\u00e9tait d'ailleurs, vous pouvez encore le lire certainement sur plein de sites sur plan de 2 plateformes sociales oui les migrants ont mis le feu \u00e0 la jungle de Calais en passe, c'\u00e9tait tellement super tous ces attentats et une de r\u00e9jouissance voil\u00e0 et ce qu'on appelle infecte talent, il suffit de d'aller prendre des photos qu'ils sont cens\u00e9s illustrer \u00e7a et on v\u00e9rifie Sylvie Photos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [88%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 de de la manipulation du consciente Johnny averses ce type de ce type de message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [88%] :\r\nDisons, consciente des ponts de la part de qui, je pense que les imb\u00e9ciles parce qu'il y a pas d'autre donc pour les d\u00e9finir qui qui qui qui font circuler ce type d'information ou de messages, l'un des messages contre des minorit\u00e9s contre des des croyances religieuses qui du coup se trouvent englob\u00e9s par un \u00e9trange raisonnement \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [82%] :\r\nTerroriste, mais ces gens -l\u00e0 se se se rendent pas compte que c'est, c'est c'est c'est exactement ce que ce que les terroristes, certes on donne mal comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le le principal l'absence, principale raison d'un acte terroriste, ce n'est pas de faire 120 mortels, c'est-\u00e0-dire d'avoir 120000 Fran\u00e7ais de moi \u00e7a c'est exactement la r\u00e9action, c'est-\u00e0-dire les tout tout tout, le tout ce que cela va changer en terme de cassure \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est cibl\u00e9 et la la la cassure, la la la la plus utile aux terroristes, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire provoquer des r\u00e9actions de haine, de, de, de, de, de s\u00e9paration de l'hiver, cr\u00e9er des vocations, parce que du coup, effectivement, c'est une partie se trouve ce que lui et donc c'est ses imb\u00e9ciles et encore une fois, je r\u00e9p\u00e8te le mot qui pense quelque part justement se positionner extr\u00eamement contre Lattre terroriste, de fait, ce sont des complices absolus de l'acte terroriste lui- m\u00eame dans le sens qu'qui la r\u00e9percutent les principaux buts buts et donc voil\u00e0, il faut \u00eatre extr\u00eamement je pense s\u00e9v\u00e8re et attentif par rapport \u00e0 ces, \u00e0 ces positions parce que, encore une fois, c'est quelque chose qui participe \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:57) [86%] :\r\nJe dirais qu'il y a plusieurs niveaux, il y a effectivement ce qui propageant ces informations souvent volontairement honn\u00eatement et puis \u00e0 tous ceux qui relaient ces informations parce que \u00e7a va dans leurs sentiments du moment, il faut r\u00e9agir, il faut trouver un absolument un ennemi \u00e0 abattre, enfin ce genre de choses et cela j'esp\u00e8re qu'on peut encore les \u00e9duquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [91%] :\r\nOui, un mot qui \u00e9tait \u00e0 la une de de la presse, notamment fran\u00e7aises, on l'a aussi entendu prononcer pas mal de fois de depuis hier, c'est le mot guerre, \u00e7a c'est un mot qui fait peur lorsqu'on voit \u00e7a sur un journal en France, c'est la guerre, Genia qu'est -ce que \u00e7a provoque sur le lecteur sur ceux qui vont d\u00e9couvrir ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:33) [84%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, pas la guerre, c'est un mot d'une extr\u00eame gravit\u00e9 un Euro pendant la derni\u00e8re qu'on a sur le territoire, disons fran\u00e7ais date 1945 on est tr\u00e8s loin l'dans les souvenirs non, grands- parents, donc c'est un terme tr\u00e8s fort et un trait tr\u00e8s fort qui qui qui est cens\u00e9 quelque part accompagner un \u00e9v\u00e9nement qui est plus grave encore, de, de, de l'\u00e9v\u00e9nement du monde Charlie-Hebdo qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s grave par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent, qui est donc ne sorte de surench\u00e8re dans lequel il faut absolument trouver un terme qui d\u00e9finit quelque chose qui est encore plus grave de ce qu'on pensait \u00eatre tr\u00e8s grave, c'est pour \u00e7a que Fran\u00e7ois Hollande va lui jusque voil\u00e0, il va jusqu'\u00e0 utiliser l'utilisent le terme de guerre et a plus que \u00e7a, ils utilisent un terme qui est historiquement peu charg\u00e9 alors \u00e7a se passe, c'est une gaffe ou au aussi s'est voulu le leader, le terme de guerre totale qui est, qui est un terme qui datent de la 2\u00e8me guerre mondiale et voil\u00e0 que je vais pas forc\u00e9ment ici \u00e0 manquant, il y a donc quelque chose encore encore un suppl\u00e9ment de plus \u00e0 terme guerre guerre totale, je vois, moi j'ai une position tr\u00e8s ambigu alors d'un c\u00f4t\u00e9, quelque part je comprends on a en face si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Rad\u00e8s ceci on en sort, on se r\u00e9f\u00e8re aux images qu'on a vu un de ce soldat avec des drapeaux sur des chars avec un entra\u00eenement militaire, on a une sorte d'arm\u00e9e d'arm\u00e9e bizarre mais d'arm\u00e9e quand m\u00eame n\u00e9anmoins, il faut se rendre compte que la guerre heure qu'on m\u00eale gu\u00e8re est un terme qui qui qui qui qui correspond \u00e0 une d\u00e9finition bien pr\u00e9cise, c'est-\u00e0-dire c'est une confrontation arm\u00e9e entre 2 pays, et \u00e7a veut dire, d'une certaine mani\u00e8re, donner le statut de pays, donc le soi-disant \u00c9tat islamique devient si on utilise le terme de guerre \u00e0 l'\u00c9tat ah et qui en est \u00e0, donc voil\u00e0 et c'est pour \u00e7a que je pense qu'il faut garder le terme terrorisme pour pour ces cas -l\u00e0, et laisser le terme de guerre \u00e0 l'Est patients qui sont dans des situations alors de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:28) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est ouvrir le point de vue du du sociologue que vous \u00eates, on va, on va prendre un autre un autre avis, on va voir s'il se il rejoint le v\u00f4tre, Alexandre Vautravers, bonjour, oui, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous de rejoindre en Direct dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale avec 100 Vautravers vous \u00eates expert en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse, vous avez entendu Johnny, dire ce qu'il pensait de ce terme guerre moi je vous pose la question comme \u00e7a, puisque c'est ce qui est dit dans dans certains m\u00e9dias, c'est ce qui est dit sur sur les r\u00e9seaux sociaux et puis laiss\u00e9 largement temps m\u00eame si on peut faire de la s\u00e9mantique qui parle de l'\u00e9tat de guerre, Fran\u00e7ois Hollande est -ce que la France est en guerre aux journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:05) [88%] :\r\nAlors bon, pour r\u00e9pondre un sociologue je vais peut-\u00eatre invoquer le le droit international, le droit international, dit qu'il y a tous types de guerre, il y a le conflit entre les \u00c9tats, c'est ce dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, or Daesh est ce que l'on peut qualifier aujourd'hui d'un proto- \u00c9tat c'est presque un \u00c9tat il collecte de l'imp\u00f4t, et c'est sa source de revenus principal c'est l'agriculture, donc en r\u00e9alit\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 dans une dans une situation de facto d'un bon \u00e9tat dans la r\u00e9gion, mais il y a aussi les conflits, les guerres civiles des conflits intra- \u00e9tatiques, donc il y a bien d'autres types de guerre que simplement la guerre classique de la Seconde Guerre mondiale, je rappellerai que la France a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e, qu'en m\u00eame temps, toute une s\u00e9rie de guerre non certainement bien s\u00fbr eu des cons\u00e9quences sur son territoire, notamment aux guerres de d\u00e9colonisation, je pense \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:56) [87%] :\r\nMais ce que vous vous employeur rien ce terme avec son Vautravers pour ce qui s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:03) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas chef d'\u00c9tat, mais je constate simplement la chose suivante : c'est que d'utiliser ce terme, \u00e7a justifie en fait l'engagement fran\u00e7ais en Syrie contre Daesh parce que on est dans une situation o\u00f9 la France est attaqu\u00e9 et il faut riposter par un moyen ou par un autre donc justifie en r\u00e9alit\u00e9 des op\u00e9rations militaires, qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [85%] :\r\nC'est un univers o\u00f9 il le les ors de la guerre d'Alg\u00e9rie int\u00e9ressant parce que, d\u00e9j\u00e0, c'est une guerre qui a, qui concernait la France, et c'est une guerre pour laquelle on a donn\u00e9 l'\u00e9tiquette de guerre apr\u00e8s coup, lorsque le conflit a commenc\u00e9 en Alg\u00e9rie, on entend parler d'op\u00e9rations de police V\u00e9ron Hong-Kong r\u00e9server le terme de guerre en p\u00e9riph\u00e9rie dans la rencontre risque c'\u00e9tait le territoire national et on voulait pas utiliser le terme d'ailleurs parce que \u00e7a aurait, d'une certaine mani\u00e8re, quelque part, donner une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 mais relative \u00e0 un fa\u00e7on effectivement il y a des guerres civiles, c'est vrai, mais je crois qu'on est loin de la guerre civile aura je prends dangereusement en France, donc la guerre effectivement dans ce cas -l\u00e0, utilis\u00e9e comme terme vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur et je pense, c'est c'est \u00e7a aussi, enfin c'est, c'est une forme de l\u00e9gitimit\u00e9, qui est Daesh recherche, par contre, j'ai tout \u00e0 fait d'accord sur l'id\u00e9e que bah, c'est un terme mobilisateur, c'est-\u00e0-dire si on n'aime gu\u00e8re qu'on met les moyens, ce n'est plus une op\u00e9ration de police, je pense qu'il faut le comprendre comme \u00e7a dans la bouche du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire maintenant, on va pas l\u00e9sin\u00e9 maintenant en 5 gage v\u00e9ritablement maintenant on laisse tomber certaines limites concernent auparavant voil\u00e0, on a pass\u00e9 la ligne de d\u00e9marcation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:38) [88%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a, Alexandre traverse aussi une mani\u00e8re peut-\u00eatre de de pr\u00e9parer l'opinion publique fran\u00e7aise \u00e0 toutes sortes de situations tr\u00e8s particuli\u00e8res, on parle d'\u00e9tat de guerre c'est \u00e7a para\u00eet effectivement du coup on va l\u00e9gitimer un certain nombre d'actions. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:51) [87%] :\r\nBon, je pense que c'est un c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 dans un contexte et ce contexte c'est celui d'un durcissement du ton, si l'on regarde ce qui ce qui se dit depuis 2013, donc l'utilisation d'armes chimiques par par ailleurs des combattants \u00e0 d\u00e9terminer, on n'est pas cens\u00e9 savoir de qu'il ne s'agit en Syrie 2014, c'est la crise ukrainienne, donc c'est une toute autre \u00e9chelle, on parle maintenant de confrontation de guerre froide 2 <VIRG> 0 et puis bien s\u00fbr, il y a maintenant ce qui se passe avec les op\u00e9rations contre l'\u00c9tat islamique pour moi, je dirais, on est dans une tendance ou la guerre refait son apparition dans le discours, le ton a chang\u00e9 je prends juste un exemple qui touche Paris on en 1993 donc, pendant la p\u00e9riode la plus et id\u00e9aliste des dividendes de la paix \u00e0 la chevelure de Berlin on a d\u00e9nomm\u00e9 le de guerre, on a appel\u00e9 \u00e7a le Coll\u00e8ge interarm\u00e9es de d\u00e9fense ont donn\u00e9 \u00e0 partir de 2011 on a r\u00e9introduit c'\u00e9tait sympa et qu'on ne peut gu\u00e8re pendant toute cette parcelle, cette p\u00e9riode o\u00f9 cette parenth\u00e8se, c'est comme si la guerre il existait plus mais on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 imaginer la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [88%] :\r\nDonc, on ne voulait plus imaginer la guerre, or ce que l'on ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant rapidement, c'est cette \u00e9mission avec son Vautravers, c'est que les conflits reviennent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a plus de conflit a, on peut s'entendent sur qu'est -ce qu'un long conflit parce que c'est vrai qu'on n'a plus les conflits, on va dire \u00e9tat contre \u00e9tat le classique conflit on en a moins, en tout cas, par contre, il y a d'autres types de conflits qu'on peut appeler des guerres sans autre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:27) [87%] :\r\nAlors m\u00eame que les conflits entre les \u00c9tats ont tendance \u00e0 augmenter, et on peut dire qu'il dure, peut-\u00eatre moins longtemps qu'ils sont men\u00e9s en coalition et qu'on trouve toute une s\u00e9rie d'artifice ou de sparadrap juridique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:38) [89%] :\r\nQue pour les cl\u00f4tures et assez rapidement, si possible avant les \u00e9lections, mais le fait est que pendant cette p\u00e9riode de de des ann\u00e9es 1990 et pouvez compter entre 16 et 18 conflits arm\u00e9s \u00e0 travers le monde aujourd'hui, au jour d'aujourd'hui, en 2015, il y a plus de 45 conflit arm\u00e9 \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:56) [87%] :\r\nMagalie Philippe pas assez int\u00e9ressant cette cette utilisation du terme du terme guerre qui vient donc des politiques un Fran\u00e7ois Hollande, Sarkozy et l'a utilis\u00e9e il y a \u00e0 peine 2 heures lors d'une interview t\u00e9l\u00e9phonique, les terroristes ont d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la France, a -t-il expliqu\u00e9 \u00e0 un truc nouveau produit ses propos sur sur Twitter justement mais je viens de faire une rapide recherche et et le terme guerre c'est pas celui qui revient le plus pour l'instant dans ce qu'on appelle la twittosph\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que c'est pas, il est pour l'instant, les politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire passer comme terme dominant pour parler de ce qui s'est pass\u00e9, on est encore dans des termes d'attentat dans les termes d'attaques dans des termes d'actes terroristes toujours 2 choses : on verra, ce serait int\u00e9ressant de savoir s'ils vont r\u00e9ussir \u00e0 faire d\u00e9vier, je sais pas moi cheminots montage jusqu'o\u00f9 on peut aller, mais elle n'est de voir si \u00e7a peut se relayer sur les sur ces plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:43) [88%] :\r\nLe terme est trop fort, peut-\u00eatre la guerre, \u00e7a nous renvoie effectivement peut-\u00eatre, en tout cas en France, au bien s\u00fbr puisque le pays avec la guerre \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale, voire \u00e0 la 1\u00e8re il y a encore des tas de gens qui ont connu ces p\u00e9riodes, c'est tellement fort, on veut pas passer ce Cap -l\u00e0 psychologiquement parlant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:57) [83%] :\r\nOui, le terme \u00e9tait \u00c9lys\u00e9e aussi pour les pour les attendre les enqu\u00eateurs du 11 septembre on parle de guerre contre la terreur cette Charlie mais pas ce voil\u00e0 donc effectivement c'est cela forc\u00e9ment si il y a une surench\u00e8re en France clairement gu\u00e8re, il y a, il y a la guerre un Siri, tout vient de l\u00e0, quelque part dans le coeur, j'ai l'impression que lorsqu'on parle de guerre, on est en guerre, \u00e7a renvoie certes \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Paris mais \u00e7a renvoie aussi au r\u00f4le de la France en Syrie, en Irak et et donc l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 le le le discours politique quelque part Picard c'est-\u00e0-dire et qu'est -ce que \u00e7a veut dire en terme d'engagement fran\u00e7ais l\u00e0 o\u00f9 il y a la guerre dans l'disons entre guillemets dans le vrai sens du terme, c'est-\u00e0-dire pas des attentats mais une violence quotidienne avec des hommes louera avec des bombardements et voil\u00e0 ce que souvent on s'imagine non pas un terme forc\u00e9ment de d\u00e9finition juridique mais vraiment en peu de, de, d'imaginaire dans la guerre, la guerre dans lequel on est expos\u00e9s quotidiennement en danger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:03) [87%] :\r\nBen, Alexandre Vautravers, un mot peut-\u00eatre encore parce qu'on profite de votre pr\u00e9sence, faisant un tout petit peu de g\u00e9opolitique, mais tout est li\u00e9, c'est ce que vient dire Johnny verre tout vient de la Syrie, en tout cas la situation \u00e0 \u00e0 c'est compl\u00e8tement plus amplifi\u00e9e depuis que la Syrie, le conflit est en guerre totale pratiquement alors voil\u00e0 un terme que je j'ai repris, il faudrait peut-\u00eatre d'ailleurs pas Alexandre travers est -ce que \u00e7a va changer quelque chose qui vient de se passer \u00e0 Paris par rapport \u00e0 la Syrie en ce qui est des r\u00e9unions internationales qui qui ont lieu, sauf erreur, aujourd'hui en tout cas ce ces temps- ci sur sur la Syrie est -ce que \u00e7a va changer quelque chose, d'apr\u00e8s vous est -ce que les pays occidentaux qui se sont tous d\u00e9clar\u00e9s solidaires, suite \u00e0 ces attentats vont modifier quelque chose parce que si fictivement ce conflit n'est pas r\u00e9gl\u00e9e, bien la situation va continuer \u00e0 pourrir et \u00e0 rester dangereuse, un peu pour, pour, pour tout le monde en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:50) [88%] :\r\nBon alors, c'est une longue question je peux vous r\u00e9pondre par oui, oui, mais avoir des changements et puis il va y avoir des changements en fait \u00e0 toute une s\u00e9rie de niveau, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure de votre autre interlocuteur organiser une guerre \u00e7a plusieurs fronts et un de ses ce qui est important de se passer contre donc les les op\u00e9rations militaires ext\u00e9rieures \u00e9trang\u00e8re contre un proto- \u00c9tat qui est l'\u00c9tat islamique mais il y a d'autres fronts, et si on prend l'analogie de la seconde guerre mondiale, je suis pas s\u00fbr que ce soit forc\u00e9ment la meilleure mais on parlait en Angleterre de Rome peu il y a un front int\u00e9rieur, on en a parl\u00e9, en tout cas certainement pas mal la guerre d'Alg\u00e9rie donc il faut se rendre compte que cette cette guerre, elle est tr\u00e8s complexe, maintenant ou est -ce que ces changements vont avoir lieu, on a parl\u00e9 de changement de ton avec Magalie Philippe tout \u00e0 l'heure le changement s\u00e9mantique, mais je crois qu'on peut pas en rester l\u00e0 et on a vu que, on a assist\u00e9 en France et dans d'autres pays alli\u00e9s au sein de de l'Otan une une inversion de la chute des Budgets de d\u00e9fense, donc il faut se rendre compte que on va, on va renforcer les outils de d\u00e9fense, les capacit\u00e9s de projection ou d'interventions \u00e0 l'\u00e9tranger, on va renforcer l'arsenal de la police, c'est peut-\u00eatre l'arsenal juridique aussi, donc tout \u00e7a ce sont des des mesures je dirais sur le plan externe et interne, il y a encore toute une s\u00e9rie d'autres mesures sur le plan politique, c'est que, aujourd'hui, il n'y a pas au sein de l'Union europ\u00e9enne, il n'y a pas au sein de l'Otan, une unit\u00e9 d'action, une unit\u00e9 de d\u00e9cision ou de doctrine qu'est ce que l'on fait dans ce genre de situation -l\u00e0 et \u00e7a c'est quelque chose pour lequel la France plaide depuis des ann\u00e9es, c'est de se mettre d'accord et d'avoir Yves v\u00e9ritable solidarit\u00e9 pas seulement cette solidarit\u00e9 de la guerre froide contre une agression contre contre l'Europe occidentale, mais vraiment une harmonisation, une cod\u00e9cision en soutien dans ce dans ce domaine de de lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:54) [87%] :\r\nVous \u00eates en train de nous dire l'exemple Vautravers que la soci\u00e9t\u00e9 va se radicaliser \u00e0 plein de \u00e0 plein d'\u00e9gards, que ce soit s\u00e9curitaire, que ce soit la soci\u00e9t\u00e9 civile, que ce soit aussi bien sur les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:05) [91%] :\r\nBon, je pense qu'on est d\u00e9j\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 pris l'ascenseur, les pouvez appuyer tant de fois sur le bouton Stop que que vous voulez, je pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 pris ce ce chemin et je r\u00e9p\u00e8te depuis 2003, je vois toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui ont fait gros, c'est vraiment le les soucis, les dangers, les risques, les menaces, il y a eu le le la diffusion du rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse, il y a toute cette discussion en France maintenant depuis plusieurs mois sur une nouvelle loi sur le renseignement qui, maintenant, je pense, ne sera qu'une formalit\u00e9, la question se pose \u00e9galement en Suisse, comme je l'ai dit, il y a une tendance assez clair le le ton s'est durci ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:47) [85%] :\r\nMagalie Philippe oui juste vous informer qu'\u00e7a continue en fait comment dirais les choses continuent \u00e0 se d\u00e9rouler du c\u00f4t\u00e9 de Paris, c'est un peu une info Breaking comme \u00e7a que je vous donnais selon selon nos confr\u00e8res de base 8 France qui font du vrai journalisme depuis quelques ann\u00e9es, depuis quelques semaines et quelques mois, le commissariat de Bagnolet, le commissaire de Bagnolet, dit qu'il est en train de se passer quelque chose par la base, avec surtout depuis quelques minutes, on voit que que \u00e7a fr\u00e9tille avec des gens parlent d'explosion ou pas, tout \u00e7a c'est \u00e0 confirmer, mais en tout cas du c\u00f4t\u00e9 commissaire du c\u00f4t\u00e9 commissariat, on indique, de ne pas sortir dans cette r\u00e9gion du c\u00f4t\u00e9 de Bagnolet \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:20) [89%] :\r\nMerci beaucoup Magalie Philippe voil\u00e0 apparemment \u00e7a c'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9 on va, on va \u00eatre tr\u00e8s prudent parce que, on l'a dit, on a peut-\u00eatre, il y a, il y a des fois des fausses informations qui circulent merci beaucoup Alexandre au travers d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants dans ce dans cette \u00e9mission Tribu sp\u00e9ciale, merci, vous \u00eates expert en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse, on va prendre le temps de souffler quelques instants avec cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:46) [68%] :\r\nQuand le silence bien s\u00fbr il assourdissant que des son minuscule c'est fou que j'ai nous un audit sur l'oc\u00e9an nous comme il vous restera \u00e7a quand les nuages puis sans qu'on puisse les toucher dans le bleu tendre si possible pr\u00e9cis, nous sommes des 3 mois, l'id\u00e9e d'un enseignement oui nous comme vous voyez, non c'\u00e9tait pas \u00e7a, la restauration. \r\nDonc quand le ciel bleu, ce qui risque de son boulot et ce sont les couleurs se prennent dans les rouleaux de de bois sont nos armes aux flambeaux nous drapeau il vous restera \u00e7a vous les reportages sont ferm\u00e9s, que l'on reste dehors tout n'avons frapp\u00e9, nous venons de nous encore nous resterons l\u00e0, grav\u00e9 dans le d\u00e9cor de comme tr\u00e9sor sera \u00e7a. \r\nDonc dans l'illettrisme et je ne sais plus qui je ne sais que pleurer quand je voudrais savoir avait mobiles, surtout pas pour \u00e9viter le pire film comme des soupirs, il ferait \u00e7a serait \u00e7a, donc on voudrait fixer, j'ai pas souvenir chacune m\u00eame pour ne rien oublier de glace, c'est celui -l\u00e0, les mots sont au combat, les mots sont. \r\nIl n'en restera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:01) [87%] :\r\nNos mots Luciole l'importance des mots surtout dans c'est toujours important les mots mais mais surtout dans des p\u00e9riodes particulier lorsqu'il y a des \u00e9v\u00e9nements comme comme ceci, vous \u00eates vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 11 heures il est 13 heures 31 il est pas 11 heures en g\u00e9n\u00e9ral effectivement Tribu c'est \u00e0 11 heures L \u00e0, c'est une \u00e9mission un peu particuli\u00e8re puisque il y a ces attentats \u00e0 Paris, nous sommes avec notamment Johnny a, professeur de sociologie de l'image et d'histoire sociale des m\u00e9dias, Universit\u00e9 de Lausanne Magalie Philippe, notre sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux sur la RTS quelques t\u00e9moignages pr\u00e9cis\u00e9ment Magali sur sur certains messages qui provenaient parfois de de tr\u00e8s loin, on parlait de, de, de l'\u00e9tat de de guerre qu'il y a 2 ans dans une ville, il y a des t\u00e9moignages qui viennent de de pays pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:42) [89%] :\r\nDes pays comme l'Afghanistan, effectivement, j'ai pu lire durant la nuit, soit en anglais, soit en fran\u00e7ais, 2 des messages qui disait parce que vous \u00eates en train de vivre vous \u00e0 Paris, nous le vivons au quotidien, que ce soit \u00e0 Kaboul alors Damas, peut-\u00eatre parce que c'est plut\u00f4t compliqu\u00e9 par \u00e7a, mais vraiment j'ai senti qu'ils essaient de faire passer par l\u00e0 le message du fait que de l'angoisse, dans lequel on on peut vivre quand on est dans une ville qui a sans cesse la proie d'attaques terroristes de bombes ou Dieu sait quoi, et il disait : vous \u00eates peut-\u00eatre en train de passer cette \u00e9tape -l\u00e0, alors \u00e7a peut \u00eatre anxiog\u00e8ne comme comme comme Tweet mais mais justement de voir si on n'\u00e9tait pas en train de passer non plus avec, comme dans les ann\u00e9es 80 quand Paris c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'y aller et qu'on avait peut-\u00eatre peur \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'y aller \u00e0 cause des attentats qui venait de qui s'agissait \u00e0 l'\u00e9poque et comment on vit dans cette, dans cette optique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:30) [87%] :\r\nComment est -ce qu'on vit dans une ville avec la peur de l'attentat va reposer si va se poser cette question quelques instants qu'est -ce que \u00e7a change dans les relations sociales bonjour Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:29:38) [95%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:39) [92%] :\r\nAude Marcovitch vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl, Tel-Aviv, c'est l'exemple d'une ville qui vit quelque part, j'ai envie dire avec la peur de l'attentat en permanence, m\u00eame s'il y a bien s\u00fbr des piques, il y a des p\u00e9riodes qui sont, qui sont plus durs et des p\u00e9riodes qui sont plus peut-\u00eatre d\u00e9contract\u00e9 parce que le le climat est diff\u00e9rent : comment est -ce qu'on on vit et d'abord est -ce que c'est juste ce qu'on peut dire que Tel-Aviv vit en permanence avec une crainte comme \u00e7a sous- jacente de l'attentat en permanence. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:30:04) [85%] :\r\nPlus vraiment maintenant alors c'est vrai que maintenant depuis un mois et demi, on a ces attaques Poutou mais on est relativement \u00e9pargn\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv, mais il y a eu effectivement des pics d'attentats, notamment des attentats dans les ann\u00e9es 90 apr\u00e8s la signature des accords d'Oslo et puis alors entre 2000 et 2005, c'\u00e9tait la 2\u00e8me Intifada et l\u00e0 il y a eu notamment pendant 2002 jusqu'\u00e0 3 attentats par jour en Isra\u00ebl, et moi je me souviens qu'il y avait des familles qui sortait plus avec leurs enfants, c'est-\u00e0-dire qu'il pr\u00e9f\u00e8re, il pr\u00e9f\u00e9rait se r\u00e9partir Jean, le p\u00e8re sortait avec un des enfants pour que si jamais ils \u00e9taient tu\u00e9s dans un attentat, toute la famille ne soit pas effac\u00e9, donc c'\u00e9tait des des esp\u00e8ces de, de, de r\u00e9flexes comme \u00e7a de survie, bon il y a, il y a des cons\u00e9quences \u00e0 la fois psychologique \u00e0 la fois politique un dans cette p\u00e9riode extr\u00eamement violente des cons\u00e9quences psychologiques sur les \u00e9tats de stress cause post- traumatiques, donc, c'est cette impression de revivre l'\u00e9v\u00e9nement, alors les gens le vivent tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, mais il y a donc bien puisque c'est ce qu'on a beaucoup parl\u00e9, qui s'appelle permet Isra\u00ebl fait mal et qui dit que les gens Revit blasph\u00e8me o\u00f9 ils r\u00e9sid\u00e9 suscit\u00e8rent o\u00f9 ils sont, ils deviennent agressifs, ils sont en col\u00e8re, ils ont des formes de culpabilit\u00e9 et de honte, d'injustices etc et \u00e7a, c'est des choses que beaucoup d'Isra\u00e9liens ont v\u00e9cu et vivent encore il y a un peu pr\u00e8s 50 pourcent d'Isra\u00e9liens qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s ou qui ont eu un proche touch\u00e9 pendant la vague d'attentats, notamment d'attentats pendant la 2\u00e8me mais ce qui a certains, c'est que cette soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui aime il y a une soci\u00e9t\u00e9 qui coh\u00e9sion sociale tr\u00e8s forte, notamment dans la soci\u00e9t\u00e9 juive isra\u00e9lienne et qui fait que, en fait les gens globalement on assimil\u00e9, c'est, c'est une vague de violences assez bien, notamment un peu de la coalition et puis par l'id\u00e9e qu'il faut faire front contre contre un ennemi commun qui int\u00e9ressant de voir aussi que les Arabes isra\u00e9liens qui font 20 pourcent de de la soci\u00e9t\u00e9 en Isra\u00ebl, au moins, bien souvent, il sert peut-\u00eatre parce qu'il faut au moins en partie de cette coh\u00e9sion fait social et puis alors bon c'est int\u00e9ressant aussi de voir ce que les victimes, les victimes qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou qui ont eu un proche qui a \u00e9t\u00e9 victime des attentats, raconte ce qui les a \u00e9t\u00e9 en fait dans dans cette p\u00e9riode particuli\u00e8rement difficile, ils disent que c'est les informations par les m\u00e9dias, donc beaucoup de, de, de, de transmission d'informations ce qui se passe, les gens veulent savoir ce qui se passe et ce qui est tr\u00e8s important, c'est le soutien des proches, le soutien de la famille mais aussi le soutien justement de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans la fa\u00e7on qu'on n'est pas tout seul, que l'\u00c9tat est l\u00e0 que la famille, des amis sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:43) [90%] :\r\nDonc une forme de r\u00e9silience, vous \u00eates en train de nous d\u00e9crire les gens ont fait front collectivement, il s'agissait, \u00e7a se traduisait comment il faut continuer \u00e0 sortir, \u00e7a, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit notamment ce matin, certains disaient il faut \u00e0 Paris, continuer \u00e0 \u00e0 sortir dans les rues, il ne faut pas bien s\u00fbr braver les, les, les interdictions parce qu'il y a peut-\u00eatre des moments dangereux, mais il faudra continuer \u00e0 envoyer des tuiles qui disait : on va continuer \u00e0 sortir, aller boire elle s'amuser, on va faire un pied de nez \u00e0 ce qui est ce qui arrive, c'est un peu ce qu'a fait la la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, elle a fait front \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:11) [87%] :\r\nCertainement, mais \u00e7a veut pas dire qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, tout va bien, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, il y a ce c\u00f4t\u00e9, on montre qu'on est bravo montre que on n'a pas peur de la mort, on est voil\u00e0 des trompe-la-mort et donc on continue \u00e0 faire la f\u00eate continue \u00e0 sortir, etc donc c'est \u00e9vident pendant la 2\u00e8me Intifada parce que les les attaques se faisait aussi beaucoup sur les restaurants, caf\u00e9s, etc, et s'ils ont droit, l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame nettement alors aujourd'hui c'est plus du tout le cas, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, encore une fois, \u00e7a c'est le stress post- traumatique, \u00e7a veut pas dire que les gens vivent les choses de mani\u00e8re aussi lisse qu'il y para\u00eet, et \u00e7a, \u00e7a ressort en fait comme des \u00e9v\u00e9nements semblables ont eu lieu, alors maintenant, justement, il y a ces attaques au couteau, on revoit les gens qui sont hyper vigilants qui regarde derri\u00e8re leur \u00e9paule toute facilement, vous \u00eates toujours en train de regarder celui qui monte dans le bus qui monte dans le tram qui est, et \u00e7a c'\u00e9tait quelqu'un de r\u00e9flexe qui viennent justement de ces 2 \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s dont vous garder quelque chose \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame si vous voulez continuer et que vous mettez tout pour vivre normalement, vous savez traceurs int\u00e9rieur et aussi alors en Isra\u00ebl, c'est un droit tr\u00e8s fort aujourd'hui l'aspect : on se d\u00e9fend bien, diront cela o\u00f9 on saute sur l'agresseur \u00e9videmment penser quelqu'un qui s'expose avec une banque, vous avez aucune possibilit\u00e9 de faire quoi que ce soit et je quelqu'un qui tient une arme qui tient plut\u00f4t les gens cherchent d'abord \u00e0 le d\u00e9sarmer, \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne que \u00e9videmment on n'a heureusement pas beaucoup l'habitude en Europe mais \u00e7a, c'est quelque chose qui s'est pass\u00e9 il y a des cons\u00e9quences politiques, on est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:48) [90%] :\r\nOui, un mot peut-\u00eatre qu'est -ce qui qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9, parce que \u00e7a \u00e7a a durci le ton \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:53) [86%] :\r\nC'est clairement, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu un repli sur soi, l'un de l'Intifada, si vous voulez le le la la premi\u00e8re vague, enfin c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re malgr\u00e9 vague dans les ann\u00e9es 90 juste apr\u00e8s les les accords d'Oslo a amen\u00e9 clairement Natanyahu au pouvoir en 96 pr\u00e8s, une petite parenth\u00e8se de gauche entre 99 et 2001 avec Ehud par A-C mais, d\u00e9but de la 2\u00e8me Intifada 2000 d\u00e9but 2001, Ariel Sharon remporte les \u00e9lections et, depuis, on a la droite, au pouvoir depuis toute cette p\u00e9riode, une droite de plus en plus dur, pourquoi la droite parce que la droite, elle ne parle que de s\u00e9curit\u00e9, on vous prot\u00e9gera, on est l\u00e0, etc, alors que la gauche qui a un discours plus mod\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire plus large et plus complexe, et depuis, la gauche ne sont absolument jamais remise a \u00e9t\u00e9 absolument lamin\u00e9e par la 2\u00e8me Intifada jusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'id\u00e9e que on peut plus faire confiance que peut y a personne \u00e0 qui parler, c\u00f4t\u00e9 palestinien, c'est une ville tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis bien s\u00fbr, la stigmatisation, c'est-\u00e0-dire la pens\u00e9e peut p\u00e9riode depuis un mois et demi sur et les attaques au couteau, toutes les personnes arabes sont suspectes, c'est \u00e9vident que le repli sur soi, c'est le repli sur entre nous contr\u00f4lons et l'autre c'est la la l'amalgame, la stigmatisation c'est tr\u00e8s large et tr\u00e8s r\u00e9pandue, la mont\u00e9e du racisme etc etc c'est je pense in\u00e9luctable et et en tout cas c'est la ligne qui a pris ce qui serait bien, depuis, depuis un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:21) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Aude Marcovitch pour pour ce t\u00e9moignage, je rappelle que vous \u00eates notre correspondante de la RTS \u00e0 Tel-Aviv radicalisation Johnny, un verre de de la soci\u00e9t\u00e9, c'est assez parlant les, les cons\u00e9quences politiques, l\u00e0 on verra \u00e7a c'est peut-\u00eatre un autre, un autre domaine, on pourrait en parler pendant des heures, peut-\u00eatre que nos coll\u00e8gues de forme le front ces ces prochaines \u00e9missions mais on a bien compris radicalisation on il y a une r\u00e9silience de f\u00eate on peut sortir peut continuer malgr\u00e9 tout, \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:48) [85%] :\r\nOui, je pense que des des situations comme \u00e7a et je pense qu'on peut le constater dans plein d'exemples dans l'histoire de 2 stations de peur d'attaques de de l'ins\u00e9curit\u00e9, l\u00e2che quelque part le le meilleur et le et le mal, moins bons c\u00f4t\u00e9s de l'\u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois nous assistons l\u00e0 on va \u00e9voquer a d\u00e9j\u00e0 de la solidarit\u00e9, les barri\u00e8res tombent les gens ouvrent leurs portes, ils accueillent leurs voisins enfin et et et en m\u00eame temps, voil\u00e0, on a envie que \u00e7a serait produisent pas en r\u00e9agissant dans l'imm\u00e9diat, \u00e0 chaud, c'est compr\u00e9hensible, mais il faut aussi, il faut aussi penser que parfois les solutions ne sont pas les plus simples, enfin \u00e7a permet peut-\u00eatre de, de, de faire face imm\u00e9diatement en danger sont peut-\u00eatre des solutions importante se prot\u00e9ger, mais \u00e7a va pas r\u00e9soudre en profondeur, rassurez -vous, ils ont largement approuv\u00e9 tant voil\u00e0, il faut que \u00e7a rassure un un certain moment il faut il faut aussi \u00e0 l'aller chercher les causes profondes de cette situation, notamment en France dans le le site s'il y a des Fran\u00e7ais qui partent ainsi, voil\u00e0 les causes n'pas les r\u00e9soudre en renfor\u00e7ant en for\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 on allons renforcer l'engagement fran\u00e7ais, je veux pas dire que cela est inutile, c'est une autre forme de lutte enfin je laisse au au politicien le soir m\u00eame, voil\u00e0, il y a, il y a, il y a la r\u00e9action imm\u00e9diate \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:12) [93%] :\r\nN'est parfois pas si utile qu'on peut le penser, il faut parfois prendre le temps de r\u00e9soudre en profondeur les probl\u00e8mes mais \u00e7a politiquement \u00e7a passe tr\u00e8s mal, parce que les gens sont en danger, ils sont en train d'ins\u00e9curit\u00e9 et ils ont besoin de solutions imm\u00e9diates qui sont cens\u00e9es marcher imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:28) [84%] :\r\nOn Marcovitch le disait \u00e0 l'instant avec aussi cet aspect -l\u00e0, les amalgames, l'autre en se va se m\u00e9fie tout le monde qui entrent dans le bus, quelle t\u00eate il a, on va en fait des, des, des amalgames c'est peut-\u00eatre naturel mais \u00e7a cr\u00e9e un climat, \u00e7a cr\u00e9e un climat de de de d\u00e9fiance s'est aussi propag\u00e9 par par les les m\u00e9dias, les r\u00e9seaux sociaux, oui, je le rappelle, c'est le but des terroristes, faut se rappeler s'la cassure sociale que \u00e7a implique et le but c'est la 2\u00e8me bombe qui est lanc\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:54) [87%] :\r\n\u00e7a me faisait penser, je me souviens plus le nom du hashtag pr\u00e9cis et la fatigue commence \u00e0 se ressentir vous souvenez lors de, de, d'une attaque qui avait lieu dans un un tea-room avec une marque suisse \u00e0 Sydney en Australie, tr\u00e8s vite, on a finalement c'est rendu compte, sauf erreur, ranger, j'arrive trop me souvenir que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas aussi important que ce qu'on pensait, mais tr\u00e8s vite, il y a eu une stigmatisation des des musulmans \u00e0 ce moment -l\u00e0 et un hashtag a commenc\u00e9 \u00e0 monter et qui \u00e9tait assis qui signifiait en gros si tu es musulman et tu as peur de, de, d'aller seuls dans la dans la rue aujourd'hui je viendrai vous prenez je viendrai avec toi, je t'accompagneraient dans les transports publics, je serai \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a c'\u00e9tait un peu la concr\u00e9tisation du lien virtuel et et et je porterait une \u00e9charpe blanche qui me reconna\u00eetra enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait en 2 choses et \u00e7a avait assez bien fonctionn\u00e9 tout port\u00e9e par une personne qui avait ensuite trouver son \u00e9cho aupr\u00e8s de, de, de, de, de dizaines voire de centaines de personnes pour faire une communaut\u00e9 pour essayer de lutter contre cette tendance, on va dire \u00e0 la \u00e0 la stigmatisation l'amalgame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:54) [83%] :\r\nIl est 13 heures 43 sur la 1\u00e8re vous \u00e9couter une \u00e9mission sp\u00e9ciale Tribu consacr\u00e9e aux attentats de Paris la nuit derni\u00e8re, on va se retrouver juste apr\u00e8s Everybody moins de ce toujours noir. \r\nEverybody ou en situation de World Aclens Harrison s'nous sommes, nous sommes une \u00e9mission un peu particuli\u00e8re, aujourd'hui il est 13 heures 47 sur la 1\u00e8re une \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris, nous sommes ici avec Johnny, un professeur de sociologie de l'image et d'histoire sociale des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous sommes aussi avec Magalie Philippe notre sp\u00e9cialiste RTS des r\u00e9seaux sociaux Magalie Philippe il y a un petit moment, vous nous disiez qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose qui a boug\u00e9 vous c\u00f4t\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:23) [82%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 de de de la vaccination, on peut appeler \u00e7a du quartier Bagnolet en tout cas, effectivement, mea culpa, j'ai peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu rapide, voil\u00e0 c'est le pi\u00e8ge typiquement dans lequel on peut tomber tout, c'est tout, c'est, on va dire en tout cas, rentrer dans leurs 2 alors oui, il s'est pass\u00e9 bien quelque chose d'informations \u00e9taient exactes de la part du commissariat des Bagnolet mais c'est un mariage, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, c'est un mariage avecD. t\u00eatards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:47) [90%] :\r\nAlors bah \u00e7a c'est int\u00e9ressant, Johnny a vers la preuve par l'acte ici en Direct \u00e0 un moment, une information qui est qui est transmise par les r\u00e9seaux sociaux on, on, on, on en parle, on dit voil\u00e0, il se passe peut-\u00eatre quelque chose, c'est aussi assez r\u00e9v\u00e9lateur d'un certain climat et puis de comment fonctionne ou devront fonctionner les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:04) [74%] :\r\nOui c'est, c'est c'est parce que c'est parce que d'faire des m\u00e9dias mais ses distances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:09) [83%] :\r\nDes m\u00e8res et des m\u00e9dias, qu'on appelle la tout mais n\u00e9cessaire de beaucoup vers beaucoup moins on interdit tu\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 des \u00e0 des m\u00e9dias qui allait de de peu de personnes \u00e0 beaucoup de personnes et c'est peu de personnes \u00e9taient des personnes qui avaient dans le le m\u00e9tier \u00e9tait des villes et toujours s'agit toujours de divulguer l'information, donc \u00e7a veut dire que les nouveaux m\u00e9dias sont ouverts \u00e0 quelque chose qu'on conna\u00eet depuis longtemps, qui est la rumeur insens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un information anodine au d\u00e9part que par effet papillon va prendre de l'importance, il va se d\u00e9gonfler mais qu'entre temps et elle aura v\u00e9cu, elle aura effectivement pollu\u00e9es quelque part l\u00e0 les informations qui sont, qui sont courants, tant que \u00e7a, il faut \u00eatre conscient effectivement qu'on peut, qu'on peut, qu'il faut v\u00e9rifier les informations, c'est pas parce que, parce qu'elles sont sur le Net qui sont v\u00e9rifiables et qui sont v\u00e9rifi\u00e9es souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:01) [89%] :\r\nAtteint 100 par rapport \u00e0 \u00e7a un message priv\u00e9 de Philippe Revah, vous savez, notre correspondant \u00e0 Washington, qui me signale qu'il est int\u00e9ressant de noter que le tweet offensant de de Donald Trump, qui a beaucoup circul\u00e9 ce matin et et et donc beaucoup de gens ont cru qu'il faisait r\u00e9f\u00e9rence aux attentats alors offensant et Donal Trump \u00e7a va souvent tr\u00e8s bien ensemble, mais qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux attentats de 2 hier soir, en fait, \u00e9tait un vieux de Charlie Hebdo, donc la mani\u00e8re dont celui -ci est revenu et a rev\u00e9cu sa vie sans m\u00eame que les gens regardent la date quoi, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:27) [91%] :\r\nBien comme quoi, effectivement, les pi\u00e8ges sont nombreux, c'est int\u00e9ressant, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, ce mariage qu'il y a quelques p\u00e9tards qui fait croire \u00e0 un attentat le durant durant quelques quelques minutes sur sur le m\u00eame, je vous propose de prendre un petit peu l'inverse d'\u00e9couter ce ce t\u00e9moignage de ce qui s'est pass\u00e9 cette nuit \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:43) [61%] :\r\n\u00e0 cette affaire, plus on n'est pas vous et moi ce le pour l'\u00e9quipe oui c'est visiblement l'\u00e9quivalent, je ne savais allemand ni carapace nous tous les points et une appara\u00eet les techniques sont fusill\u00e9s, elles ont fus\u00e9 tout compte mais par 3 buts \u00e0 cette couleur quoi de meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:09) [70%] :\r\nVous avez finalement en fait je sais m\u00eame plus comment je vois j'ai sur la femme quand m\u00eame t\u00e2che majorit\u00e9 au pont chaque parce qu'on fait, o\u00f9 les train je devais tourner sur cette rue -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est ce a annonc\u00e9 avant et avec, en fait, parce que de l'monter sur la route, le fait que c'\u00e9tait sur la route, je devais passer par par l\u00e0 pour monter heureusement quelques rouge a attir\u00e9 par le feu rouge, moi je voulais continuer ma route et je voulais toutes les pass\u00e9, j'ai pas compris c'est la c'est c'est pas comme si elle voyait un peu quand m\u00eame, oui il faut les petites voitures, j'ai mis du temps avant de regarder la sc\u00e8ne en fait au d\u00e9but, j'avais juste un peu dire que les fum\u00e9es, les bienfaits maisons \u00e9troites, les taxis, comme \u00e7a tout le monde lit des feux, un mot, je vais vous voyez, moi je voulais plus de voitures tout seul, c'est la jeunesse qui rien en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:50) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai vu que c'\u00e9tait r\u00e9el en fait un t\u00e9moignage assez \u00e9difiant, alors on a entendu sont les recueillis par notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Adler c'est elle qu'on entend, elle discute avec lui, il lui montre ce qu'il a film\u00e9 c'est un chauffeur de taxi Hubert qui commence \u00e0 priori \u00e0 filmer parce que il ne croit pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il pense que c'est un film, c'est quelque chose, voil\u00e0 c'est des p\u00e9tards, c'est quelque chose de, de, de, assez inhabituel pour le filmer disons mais ils ne pensent pas \u00e0 l'attente Adjani assez parlant, on n'arrive pas \u00e0 croire lorsque \u00e7a se produit, que que c'est la r\u00e9alit\u00e9, parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, cette r\u00e9alit\u00e9 n'arrive jamais dans dans les rues de nous disons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:26) [83%] :\r\nOui, et il y arrive,M. elle arrive sous sous sa forme m\u00e9diatis\u00e9, un homme, donc effectivement, \u00e7a fait partie un peu de messages des afghans, dont on parlait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates en train de vivre ce qu'on vit quotidiennement la c'est c'est \u00e0 Kaboul, c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Paris, c'est pas une r\u00e9alit\u00e9, ce qui veut pas dire qu'on n'a pas cumuler n'esp\u00e9rions de situations de guerre de combat de, de, de, de morts mais on ne la part de billets, l'information du lointain et la fiction, et je dirais que m\u00eame la fiction et tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9gnante parce que combien de films, combien de morts, nous regardons au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par mois il y c'est c'est des centaines et des centaines, nous avons cette exp\u00e9rience -l\u00e0, et une quelque part, nous avons, nous l'avons appr\u00e9hend\u00e9 comme \u00e9tant une forme de, de, de, de, de proches du du du du r\u00e9alit\u00e9 hein on on dirait que c'est vrai, sauf que effectivement les armes pas ce bruit, j'entends pas de cette mani\u00e8re, il y a tout, des \u00e9l\u00e9ments qui sont qui nous avons assimil\u00e9 convaincant r\u00e9aliste qu'ils ne sont pas du tout qui sera simplement une mise en sc\u00e8ne, disons, spectaculaire, hein, de la violence et du coup, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de remarquer que lorsque les personnes sont confront\u00e9s \u00e0 des actes de violence r\u00e9elle, bah \u00e7a colle pas avec leur exp\u00e9rience qui est purement fictionnel ou en bonne partie fictionnelle \u00e0 priori c'est une bonne nouvelle et qui, on le sait, on \u00e7a on est bien dans une \u00e9videmment sur la vie de la base si tout \u00e7a pouvait rester au cin\u00e9ma, \u00e7a serait tr\u00e8s bien, on va dire et je souhaite que toutes les soci\u00e9t\u00e9s de cette plan\u00e8te ne peut vivre leur violence que dans des jeux vid\u00e9o et au cin\u00e9ma, par exemple, dans la salle de spectacle ont parl\u00e9, on a entendu des p\u00e9tards Bataclan voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:02) [53%] :\r\nLes fumig\u00e8nes Valbuena bien s\u00fbr sur la voil\u00e0 c'est un vous avez pour cotiser c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [85%] :\r\nQuelque chose qui est tellement irr\u00e9el que alors que je pense que n'importe quel de Bagdad ou Kaboul, reconna\u00eet non seulement que c'est un bruit de fusils m\u00eame \u00e0 la limite, le calibre la marque physique c'est c'est c'est c'est v\u00e9ritablement quelque chose du v\u00e9cu \u00e0 longueur de journ\u00e9e, donc voil\u00e0, je perds sous vivement que cette exp\u00e9rience ne conduisent pas \u00e0 reconna\u00eetre effectivement si facilement fut l'une des 2 fusils, \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:30) [82%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s triste, mais c'est un bref retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, enfin on on retombe un peu sur nous sous nos pieds ce ce matin, effectivement, on pense aux Parisiens, principalement, vous, pour le sociologue que vous \u00eates, ils vont devoir faire quoi ces ces, ces gens si monsieur et madame tout-le-monde pr\u00e9cis\u00e9ment continuent \u00e0 sortir en en se m\u00e9fiant de tout le monde qu'est -ce qui va se passer d'apr\u00e8s vous, m\u00eame si c'est de la future religion peut pallier alors voil\u00e0, malgr\u00e9 tout, les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9voluent oui on peut dire bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:56) [82%] :\r\nPense que c'est, c'est c'est quelque chose de diff\u00e9rent par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 avec Charlie hebdo parce que tu Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait un symbole qui \u00e9tait vis\u00e9, la s\u00e9rie Parisien \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:07) [80%] :\r\nParce que c'est pas que c'est le symbole, on en parlait tout \u00e0 l'heure, le symbole de de la vie qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 des lieux de vie, des lieux de culture, de lieux d'artistes, des lieux, des terrasses de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:15) [63%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est -ce que l\u00e0- bas, il est tellement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 que les hommes, Charlize soit voil\u00e0, voil\u00e0, on est au stade on concert on verra souvent, ils sont voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:22) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire, c'est pour \u00e7a que je dis effectivement Charlie-Hebdo, c'est tr\u00e8s triste, c'\u00e9tait un choc tr\u00e8s fort, parce c'est un symbole fort : libert\u00e9 de presse et d'expression a \u00e9t\u00e9 si les l\u00e0 \u00e7a \u00e7a rentre directement dans le quotidien banal du Parisien et et l\u00e0 o\u00f9 on pouvait se dire : bah voil\u00e0 on on vise mais sans bol dans lesquelles je me reconnais, mais je ne suis pas dessinateur de Charlie-Hebdo la dire j'aurais pu \u00eatre dans ce stade, j'aurais pu \u00eatre dans ce bistrot, j'aurais pu \u00eatre \u00e0 ce cancer : c'est vrai que lorsqu'on r\u00e9alise \u00e7a c'est difficile qu'il tous entrent dans l'ordre encore concernant voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire jamais le tout tout le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:01) [86%] :\r\nQuiproquos autour du je suis Charlie oui, tout, tout ce que les gens voulaient dire personnellement et \u00e7a va assez bien, ce qui voulait dire et que je suis Charlie et puis \u00e7a y est, c'est un c'est un slogan qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 la fois \u00e0 la fois si on \u00e9tait Charlie on \u00e9tait pour les terroristes, tout \u00e0 coup, enfin tout \u00e7a, l\u00e0 on n'est pas dans quelque chose comme \u00e7a, d'ailleurs c'est pas ce genre de slogan qui ressorti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:18) [83%] :\r\nCe qui a d'ailleurs un je suis parce que j'ai vu, alors il y a des tentatives d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:22) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, il y a des objectifs de de je suis celui qui ressort le plus, \u00e0 vrai dire, c'est plus fort, ce qui pose d'autres probl\u00e8mes, on va dire, parce qu'il entend le chant religieux sur lesquels n'interpelle pas n\u00e9cessairement tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:32) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut faire quelque chose en tant qu'individu, c'est vrai qu'on peut se poser cette question, alors on peut effectivement envoy\u00e9 quelques quelques tweets avec des messages de, de, de solidarit\u00e9, je fais d'ailleurs moi- m\u00eame hier soir, on en bah qu'est -ce que qu'est -ce que je peux bien faire rien, \u00e0 part peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose cette question- l\u00e0, on a envie d'agir, mais on se sent compl\u00e8tement impuissant en tant qu'individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:50) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:51) [86%] :\r\nMais on l'est un parti ont \u00e9t\u00e9 aurait -il d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, qu'importe, il y a une partie dans laquelle on peut rien faire et il y a une partie dans laquelle nous avons une responsabilit\u00e9 d'action qui est celle de, de, de, de, de, de s'informer parce dans une logique au fond de, de, d'essayer de, de, de, de, de, de cumuler de d\u00e9tails ou de voil\u00e0 qui qui apr\u00e8s une nourrice, une forme de r\u00e9action \u00e9pidermique de d'irr\u00e9fl\u00e9chie mais de de l'information dans une loge quand m\u00eame de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qu'est -ce qui se passe et pourquoi \u00e7a se passe, c'est-\u00e0-dire essayer un peu de de le minimum possible d'historicit\u00e9 de contextualiser de dire : OK, c'est sans doute des des tar\u00e9s pr\u00eat \u00e0 toutes et \u00e0 tous qui ont fait \u00e7a, mais quelles sont les raisons derri\u00e8re et sur ses raisons dans une attitude au quotidien vis-\u00e0-vis des autres du puzzle vis-\u00e0-vis des personnes qui pensent comme nous, de son vis-\u00e0-vis des personnes qui pensent pas comme nous on peut essayer de modifier notre comportement, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s petite comme r\u00e9action individuelle, mais une multitude de r\u00e9actions et d'Individual peuvent changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:48) [90%] :\r\nNe pas faire n'importe quoi non plus par exemple sur les les r\u00e9seaux sociaux et des r\u00e8gles de conduite \u00e0 essayer d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:53) [84%] :\r\nLes r\u00e8gles de peu conduite \u00e0 \u00e9duquer depuis le plus jeune \u00e2ge, ne pas les jeunes qui sont les les pires, hein, j'aimerais dire, donc oui oui ne ne ne ne partageait pas quelque chose dont vous ne connaissez pas la source ne partageait pas quelque chose dont vous savez que la source peut-\u00eatre des vertus de de propagande, c'est un vrai travail \u00e7a et puis on sait que des sites comme cela de l'arr\u00eat cause faire des de la fachosph\u00e8re les observateurs Point CH fran\u00e7ais 2 choses etc joue sur ce jeu l\u00e0, ne les retweet\u00e9 pas, ne les partagez pas ce qu'on peut voir par plus concr\u00e8tement dans les choses qui se font, ce matin, tr\u00e8s concr\u00e8tes, hein, parce que le de, de, de, de, de mieux s'informer \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est vraiment quelque chose sur lequel il faudrait arriver \u00e0 \u00e0 tous s'entendre, on va dire en tout cas un but \u00e0 atteindre ces donn\u00e9es sont sont l\u00e0 je vois que que les les Fran\u00e7ais, les Parisiens eux- m\u00eames, ils arrivent m\u00eame pas \u00e0 donner leur sant\u00e9 ne sont qui veulent donner leur sang parce que ben, il y a quand m\u00eame toutes ces victimes qui sont encore en ce moment, hospitalis\u00e9, dont on n'a pas beaucoup et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:45) [74%] :\r\nUn bruit du niveau du JDD, surtout les semaines \u00e0 venir, mais on essayer donc repr\u00e9sentant donc vous avez raison, par rapport, le moment o\u00f9 tout le monde donne son sang, mais donc l\u00e0 on est on est on doit faire un geste large oui c'est de ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:57) [93%] :\r\nIl y a pas mal de gens qui ont qui ont envie de faire un geste aussi peut-\u00eatre des choses \u00e0 ne pas faire, c'est que pour l'instant on ne conna\u00eet pas les identit\u00e9s de 2 de ces personnes, mais \u00e7a va sans doute sortir, on le sait, en plus, en France, on donne les identit\u00e9s, \u00e7a va, \u00e7a risque de cr\u00e9er au niveau de l'image des des des martyrs, alors \u00e9videmment \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de savoir quel est le parcours de ces gens qui sont -ils en m\u00eame temps on peut aussi cr\u00e9er des des formes de h\u00e9ros pour une certaine partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:19) [75%] :\r\nOui, c'est ce que ces gens \u00e9taient martyre avant m\u00eame que la chose se passe, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est c'est des martyrs programm\u00e9, hein, donc effectivement bah toute fa\u00e7on pour leur bord, ils sont d\u00e9j\u00e0 des martyrs dans l'id\u00e9al, faudrait pas les conna\u00eetre mais pas conna\u00eetre leur nom disons allez conna\u00eetre leur nom est important pour les personnes qui m\u00e8ne en inqui\u00e8te surtout la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:37) [88%] :\r\nSa sortie en Suisse, c'est \u00e0 suivre, merci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et Magali Philip et Johnny vers nous sommes \u00e0 la fin de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, moi je vous retrouve lundi bien s\u00fbr dans la case habituelle de de Tribu \u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re je recevrai d'ailleurs le sociologue Francesco Companeez qui a travaill\u00e9 r\u00e9cemment sur la question de la violence et puis vous retrouverez bien s\u00fbr \u00e9cosyst\u00e8me avec Lens samedi prochain \u00e0 13 heures comme d'habitude, merci vraiment \u00e0 tous ceux qui ont permis la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale Magali Philip Carmen Al-Qaeda Karim bruyamment Pauline prolixe, tout le monde a travaill\u00e9 au pied lev\u00e9 Forum ce soir \u00e0 18 heures bien s\u00fbr sur la 1\u00e8re le 19 heures 30 sur RTS en tous nos rendez- vous d'information continue pour traiter ces \u00e9v\u00e9nements dans un instant, il va \u00eatre 14 heures vous avez rendez- vous avec monumental, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-16T09:14:20Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "expert en renseignement et s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haver, Gianni", "role": "professeur UniL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-760B7753-A85E-472E-BB5F-0C43DB5CF6EF", "internalArchiveId": "760B7753-A85E-472E-BB5F-0C43DB5CF6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Etienne Blanc, maire de Divonne-les-Bains", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blanc , Etienne\r\nInterview d'Etienne Blanc, maire de Divonne-les-BainsUne tension vive donc aux fronti\u00e8res du territoire fran\u00e7ais... Tout de suite et pour quelques minutes, le maire d'une commune de France voisine nous rejoint... Bonjour Etienne Blanc... Vous \u00eates le maire de Divonne, dans l'Ain... Egalement d\u00e9put\u00e9 \"Les r\u00e9publicains\"... \r\n** 47 03\r\nOn vient d'\u00e9voquer la fermeture des fronti\u00e8res de l'hexagone...Avec l'exemple de Bardonnex... Qu'en est-il sur le territoire de votre commune?\r\nOn entend des membres de votre formation politique appeler \u00e0 des mesures tr\u00e8s fortes sur le plan s\u00e9curitaire... Laurent Wauquiez souhaite le placement en internement de toutes les personnes fich\u00e9es pour terrorisme... c'est aussi une mesure que vous appelez de vos voeux?", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7233662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Etienne Blanc, maire de Divonne-les-Bains / 12H30_2015-11-14T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 14.11.2015"], "alternativeSummary": ["La tension est vive aux fronti\u00e8res du territoire fran\u00e7ais. Interview d'Etienne Blanc, maire de Divonne-les-Bains et d\u00e9put\u00e9 \"Les r\u00e9publicains\"."], "variantIds": ["ece-7233662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-21T12:14:00Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne tension vive donc aux fronti\u00e8res du territoire fran\u00e7ais, m\u00eame si on peut pas parler \u00e0 proprement parler de de fermeture tout de suite et pour quelques minutes, le maire d'une commune de France voisine nous rejoint justement bonjour \u00c9tienne Blanc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [91%] :\r\nVous \u00eates le maire de Divonne dans l'Ain, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 Les r\u00e9publicains, on vient d'\u00e9voquer le le le la la la situation aux fronti\u00e8res de l'Hexagone, on a donn\u00e9 l'exemple de de Bardonnex qu'en est -il sur le territoire de votre commune, dans l'Ain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [87%] :\r\nIl y a des contr\u00f4les qui sont renforc\u00e9s, mais la fronti\u00e8re n'est pas ferm\u00e9e, en revanche, il y a beaucoup de v\u00e9rifications qui se font bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [96%] :\r\n\u00e7a c'est pour la situation sur place, si on prend un peu de hauteur au niveau de, de, de, de la de la de la politique s\u00e9curitaire, on entend d\u00e9j\u00e0 des critiques de la part de des membres de votre formation politique Laurent Wauquiez, ce matin, dit qu'il faut placer en internement toutes les personnes fich\u00e9es pour terrorisme est -ce que c'est aussi une mesure que vous appelez de vos voeux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [90%] :\r\nMoi ce que j'appelle de mes voeux, c'est la fin du discours est d\u00e9sormais une v\u00e9ritable strat\u00e9gie pour prot\u00e9ger la France, c'est que lui, ce sont des op\u00e9rations de guerre on dit moi je je ne connais pas suffisamment les choses, je, je, je serai \u00e0 Paris lundi puisque m\u00eame r\u00e9publique pas les j'ai pas encore eu la confirmation, nous nous qu'on nous convient congr\u00e8s avant et on aura sans doute des \u00e9l\u00e9ments factuels, plus important, mais ce que je constate, c'est qu'il y aurait eu \u00e0 Paris 8 attaques et 8 \u00e0 taxer j'imagine 3 ou 4 personnes par Attac, c'est entre 20 et et 30 personnes qui se sont livr\u00e9 \u00e0 cette v\u00e9ritable guerre au-dessus de il y a une commande politique l'\u00c9tat islamique l'annonce il y a eu des commandes d'armes, il y a eu des commandes de v\u00e9hicules y a eu des commandes de munitions, il y a eu des transmissions, on imagine un r\u00e9seau qui est peut-\u00eatre je sais pas, de 60 70 80 personnes, peut-\u00eatre m\u00eame plus, et la question que je me pose mon pays aujourd'hui dans la situation qu'il conna\u00eet, a -t-il les moyens juridiques, les moyens mat\u00e9riels, les moyens politiques de faire face \u00e0 cela, moi je suis de ceux qui appellent d\u00e9sormais l'utilisation de tous les moyens constitutionnels ah, on a des dispositions dans notre Constitution, qui donne des pouvoirs exceptionnels au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pense que on doit prendre conscience de cela, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit utiliser ses moyens sans exception et les moyens, sans exception, c'est de r\u00e9tablir sans d\u00e9lai, outre le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, une obligation de d\u00e9claration de r\u00e9sidence en France, on a en France beaucoup de personnes qui, par les flux migratoires qui ont connu des ordonnances d'expulsion qui ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es, h\u00e9 bien il faut utiliser les pouvoirs exceptionnels pour d\u00e9sormais les rep\u00e9rer, il faut expulser plus facilement, il faut faire \u00e9voluer le droit europ\u00e9en pour que nous puissions le faire, voil\u00e0, j'ai des circonstances exceptionnelles qui appellent d\u00e9sormais des moyens de droit exceptionnel \u00e7a n'jamais vu agr\u00e9able pour les d\u00e9mocrates que nous sommes, mais voil\u00e0, il faut faire ce constat et et il faut le faire tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans les heures qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [95%] :\r\nOn vous remercie \u00c9tienne Blanc d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, vous \u00eates le maire de Divonne dans l'Ain, Jean-Paul ruez vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, vous avez entendu les propos d'\u00c9tienne Blanc, appelant \u00e0 une v\u00e9ritable strat\u00e9gie pour prot\u00e9ger la France, il \u00e9gr\u00e8ne quelques mesures en quelques mots qu'est -ce que cela vous inspire ces diff\u00e9rentes propositions qui sont mis sur la table, d\u00e9j\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [84%] :\r\nJe comprends parfaitement qu'elle puisse \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans la situation actuelle, mais je pense qu'aussi bien leur auteur, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ces questions, \u00e0 Paris, savent que \u00e7a ne suffira pas, je pense que le probl\u00e8me aujourd'hui qu'on n'est plus uniquement dans une dans une dynamique o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 Houvion dans l'augmentation des mesures que soient s\u00e9curitaire ou autre bon permet de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous, les probl\u00e8mes qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous sont un peu r\u00e9el probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, et il va falloir \u00e0 un moment ou un autre, si on veut r\u00e9ellement non seulement prendre la mesure, mais, mais, jusqu'\u00e0 un certain degr\u00e9 r\u00e9ussira \u00e0 diminuer \u00e0 r\u00e9duire cette menace, il va falloir se poser les questions qui sont des questions soci\u00e9t\u00e9 plus uniquement des questions que s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [88%] :\r\nJean-Paul. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-14T11:57:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21243FA4-547E-408E-8B76-62739427E121", "internalArchiveId": "21243FA4-547E-408E-8B76-62739427E121", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le niveau de vigilance relev\u00e9 en Suisse apr\u00e8s les attentats de Paris", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialsiste bernoise en charge du DDPS;Stefan Bl\u00e4ttler, pdt des commandants de police cantonaux;Nicoletta della Valle, directrice de la FedPol\r\nLe niveau de vigilance relev\u00e9 en Suisse apr\u00e8s les attentats de Paris18h Les menace terroriste au max selon Sommaruga\r\nEn Suisse, le niveau de vigilence des diff\u00e9rents corps de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9. Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Service de renseignement, gardes fronti\u00e8res et polices cantonales se sont coordonn\u00e9es. T\u00f4t ce matin, l'Etat-major Vigipol a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9. Concr\u00e8tement, cela se traduit par des effectifs plus visibles dans les cantons romands. Les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res sont intensifi\u00e9s. La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a tenu un point de presse que vous avez suivi, Muriel Ballaman. \r\nOui les mines \u00e9taient graves cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne.\r\nGraves bien s\u00fbr pour la tristesse et la col\u00e8re qu'inspirent \u00e0 Simonetta Sommaruga les \u00e9v\u00e9nements de Paris... Graves aussi car la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire en Suisse peut toujours pr\u00e9senter des failles. La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration l'admet... elle a voulu se montrer r\u00e9aliste. \r\nOn ne peut pas garantir une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100%... Ebranl\u00e9e, parfois le souffle court, on sentait la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration touch\u00e9e par les attentats de Paris. Touch\u00e9e mais d\u00e9termin\u00e9e: aujourd'hui, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9hauss\u00e9. On retrouve Simonetta Sommaruga. \r\n*** Muriel, comment la Suisse coop\u00e8re justement avec les autres pays?\r\nEt bien en faisant davantage de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, d'une part. Les effectifs sont renforc\u00e9s et les contr\u00f4les plus nombreux. Il s'agit aussi de montrer \u00e0 la population suisse que les autorit\u00e9s prennent les choses en mains comme l'explique le pr\u00e9sident des commandants de police cantonaux Stefan Bl\u00e4ttler. \r\n*** Des contr\u00f4les d'ordre g\u00e9n\u00e9ral, nous dit le pr\u00e9sident des polices cantonales... les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res ne sont donc pas \u00e0 l'ordre du jour?\r\nNon, par pour l'instant du moins. Inutile et pas n\u00e9cessaire pour la directrice de la FedPol, Nicoletta della Valle.\r\n*** Tous ne sont pas du m\u00eame avis... \r\nEffectivement, l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, r\u00e9clame l'introduction de contr\u00f4les syst\u00e9matiques. Le candidat \u00e0 la candidature UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral, le valaisan Oskar Freysinger, a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la suspension de Schengen. \r\nDes partis politiques ont \u00e9galement r\u00e9agi \u00e0 ces attentats. L'UDC et les Verts ont envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse cet apr\u00e8s midi exactement \u00e0 la m\u00eame minute. Mais les similitudes s'arr\u00eatent l\u00e0. La s\u00e9mantique est diam\u00e9tralement oppos\u00e9e entre les deux partis. Les Verts parlent de tristesse et d'union contre la violence et la haine. L'UDC a fait part de sa profonde inqui\u00e9tude devant les \u00e9pouvantables actes terrotistes commis \u00e0 Paris... et aussi devant les flux de migrations incontr\u00f4l\u00e9s. Le tout dans la m\u00eame phrase. \r\nQuant au pr\u00e9sident du PS Christian Levrat qui \u00e9tait all\u00e9 manifester \u00e0 Paris en d\u00e9but d'ann\u00e9e apr\u00e8s les attentats \u00e0 Charlie Hebdo notamment, il a twitt\u00e9: Paris, capitale de la douleur du monde.", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7233683", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le niveau de vigilance relev\u00e9 en Suisse apr\u00e8s les attentats de Paris / FOR_2015-11-14T18:16:00_developpement-7", "Forum du 14.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le niveau de vigilance des diff\u00e9rents corps de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en Suisse. Les effectifs sont plus visibles dans les cantons romands et les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res se sont intensifi\u00e9s. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a tenu un point de presse ce samedi."], "variantIds": ["ece-7233683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-21T19:56:40Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn Suisse, le niveau de vigilance des diff\u00e9rents corps de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 office f\u00e9d\u00e9ral de la police Service de renseignement gardes fronti\u00e8res et polices cantonales se sont coordonn\u00e9es t\u00f4t ce matin, vigie peu leur l'\u00c9tat-Major vigie Paul a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 alors concr\u00e8tement cela sera, cela se traduit par des effectifs plus visibles dans les cantons romands, les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res sont intensifi\u00e9s, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a tenu un point de presse, que vous avez suivi, Muriel Roy, l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, les mines \u00e9taient graves cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne graves bien s\u00fbr pour la tristesse et la col\u00e8re qu'inspirent \u00e0 Simonetta Sommaruga les \u00e9v\u00e9nements de Paris graves aussi car la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire en Suisse peut toujours pr\u00e9senter des failles, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais elle a voulu se montrer r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [92%] :\r\nC'est une situation qui est pas nouvelle et, bien s\u00fbr, chaque fois, elle arrive ici chez nous, devant notre porte, elle fait peur et \u00e7a montre que cette collaboration cette coop\u00e9ration internationale doit \u00eatre encore plus forte au m\u00eame temps, il faut \u00eatre honn\u00eate : on peut pas garantir une une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOn ne peut pas garantir une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent \u00e9branl\u00e9 \u00e9branl\u00e9 parfois le souffle court, on sentait la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, touch\u00e9e par les attentats de Paris touch\u00e9e mais d\u00e9termin\u00e9e aujourd'hui le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9hauss\u00e9 en Suisse, on retrouve Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nLa situation de menace en Suisse a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 plus par les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a quelques mois encore un peu plus \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce mois, actuellement on est en train d'analyser la situation, bien s\u00fbr, c'est ce que je peux dire actuellement est -ce que la Suisse craint ce genre d'attaque, mais bien s\u00fbr, chaque pays craint une telle attaque, c'est pourquoi il faut tout faire pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 pour analyser la situation mais je crois, ce qui est aussi clair, c'est que la coop\u00e9ration entre les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s en Suisse, mais aussi au niveau international, c'est la chose la plus importante que ce qu'on peut faire pour la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\nJustement, Muriel, comment la Suisse coop\u00e8re avec les autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [95%] :\r\nEh bien, notamment en faisant davantage de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, les effectifs sont renforc\u00e9s, il s'agit aussi de montrer \u00e0 la population suisse que les autorit\u00e9s prennent les choses en main, comme l'explique le pr\u00e9sident des commandants de police cantonaux Stefan Blaettler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [91%] :\r\nCe sont des contr\u00f4les d'ordre g\u00e9n\u00e9ral, plus ce que vous faites, les contr\u00f4les de personnes plus vous pouvez ils identifier des personnes de provenances diverses, il s'agit aussi d'envoyer un signal \u00e0 la population que les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 sont l\u00e0 travaillent ensemble et que les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 prenne les craintes au sein de la population au s\u00e9rieux que nous sommes l\u00e0 que nous faisons notre travail, c'est donc une question d'image, c'est une question de n\u00e9cessit\u00e9, je crois que dans une situation pareille, par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris, nous devons \u00eatre pr\u00e9sents, nous devons \u00eatre vigilants et \u00e7a, c'est notre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [99%] :\r\nDes contr\u00f4les d'ordre g\u00e9n\u00e9ral, nous dit le pr\u00e9sident des polices cantonales les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res ne sont donc pas \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [87%] :\r\nNon pas pour l'instant, non pas pour l'instant, hein, inutile et pas n\u00e9cessaire pour la directrice de Fedpol Nicoletta della Valle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [91%] :\r\nOn pourrait envisager mais pour le moment, on fait ce qui est utile et n\u00e9cessaire et ce qui est n\u00e9cessaire, c'est de renforcer les contr\u00f4les, surtout \u00e0 la fronti\u00e8re vers la France si nous les les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 juge utile \u00e0 n\u00e9cessaire, on ira faire une proposition \u00e0 madame la pr\u00e9sidente et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pour le moment, on juge pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [98%] :\r\nMais tous ne sont pas du m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [94%] :\r\nOui, effectivement, l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre r\u00e9clame l'introduction de contr\u00f4les syst\u00e9matiques, le candidat \u00e0 la candidature UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le valaisan Oskar Freysinger a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la suspension de Schengen, les partis politiques ont \u00e9galement r\u00e9agir ces attentats, l'UDC et les Verts ont envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse cet apr\u00e8s- midi, exactement la m\u00eame minute, mais les similitudes s'arr\u00eatent l\u00e0 la s\u00e9mantique est diam\u00e9tralement oppos\u00e9e, entre les 2 parties, les Verts parlent de tristesse et d'union contre la violence et la haine, l'UDC a fait part de sa profonde inqui\u00e9tude devant les \u00e9pouvantables actes terroristes commis \u00e0 Paris et aussi devant le flux de migrations incontr\u00f4l\u00e9s, le tout dans la m\u00eame phrase, quant au pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat qui est all\u00e9 manifester \u00e0 Paris en d\u00e9but d'ann\u00e9e apr\u00e8s les premiers attentats il a twitt\u00e9 Paris capitale de la douleur du monde maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-14T17:42:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1470877", "internalArchiveId": "AA1511470798", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ONG vs multinationales: David contre Goliath?", "publicationDate": "2015-11-14T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la capacit\u00e9 de petites entit\u00e9s comme certaines ONG \u00e0 d\u00e9busquer les erreurs ou les manquements de certaines entreprises multinationales. Avec son invit\u00e9e, G\u00e9raldine Viret, porte-parole de l'ONG \"La D\u00e9claration de Berne\", ils reviennent sur des cas historiques comme l'effondrement du Rana Plaza, Nike et ses chaussures de sport ou la r\u00e9cente affaire des moteurs diesels truqu\u00e9s chez Volkswagen.", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7224190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7209825.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONDE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "BREVET D'INVENTION", "MULTINATIONALE", "ONG", "PROTECTION DE LA NATURE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Geopolitis", "ONG vs multinationales: David contre Goliath?", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Le contexte", "Le reportage", "ONG vs multinationales: David contre Goliath?", "Geopolitis", "ONG vs multinationales: David contre Goliath?"], "alternativeSummary": ["ONG vs multinationales: David contre Goliath?", "Que nous enseigne le scandale Volkswagen sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Quelles sont les affaires les plus embl\u00e9matiques? Geopolitis d\u00e9crypte cette capacit\u00e9 qu'ont d\u00e9velopp\u00e9e de petites structures telles que les ONG pour frapper au coeur des entreprises de niveau mondial.", "Que nous enseigne le scandale Volkswagen sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Quelles sont les affaires les plus embl\u00e9matiques? Geopolitis d\u00e9crypte cette capacit\u00e9 qu'ont d\u00e9velopp\u00e9e de petites structures telles que les ONG pour frapper au coeur des entreprises de niveau mondial.", "ONG vs multinationales: David contre Goliath?", "Que nous enseigne le scandale Volkswagen sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Quelles sont les affaires les plus embl\u00e9matiques? Geopolitis d\u00e9crypte cette capacit\u00e9 qu'ont d\u00e9velopp\u00e9e de petites structures telles que les ONG pour frapper au coeur des entreprises de niveau mondial."], "variantIds": ["ece-7145568", "ece-7148095", "ece-7145786"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021459\r\nDate de transcription : 31-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:06 > 1:02:55) [90%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique s'c'est David contre Goliath et c'est David qui l'emporte, comme quoi on a beau \u00eatre un g\u00e9ant on peut chuter \u00e0 cause d'un petit demander au patron, enfin, l'ex- patron de volkswagen ce qu'il en pense, Volkswagen, voil\u00e0 un g\u00e9ant de l'automobile mondiale 590000 salari\u00e9s 200 milliards d'euros de chiffre d'affaires qui chute douloureusement \u00e0 la suite de l'enqu\u00eate d'une petite ONG qui ne compte que 27 salari\u00e9s ce n'est pas un cas unique, m\u00eame si celui-ci est exceptionnelle par son ampleur et par ses r\u00e9percussions, mais le fait est l\u00e0, on n'a jamais vu autant de g\u00e9ants de multinationales ou d'entreprises mondiales \u00e0 ce point soumise aux enqu\u00eates, aux r\u00e9v\u00e9lations aux injonctions et m\u00eame aux actions de petites entit\u00e9s ONG ou autres ind\u00e9pendante appuy\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux, la liste est longue, Total, Vinci Auchan Benetton Apple Shell, Nestl\u00e9 ou autre, c'est une g\u00eane pas, comment fait- on pli\u00e9 les grands de ce monde, c'est le th\u00e8me de cette \u00e9dition de g\u00e9opolitique, l'affaire volkswagen le point d\u00e9part c'est une simple requ\u00eate d'une ONG nomm\u00e9 le Conseil international pour un transport propre, qui comme son nom de l'indique pas, est un tout petit groupe de passionn\u00e9s d'automobile qui s'est mis en t\u00eate de faire des tests pour v\u00e9rifier les donn\u00e9es chiffr\u00e9es des \u00e9missions des v\u00e9hicules di\u00e9sel europ\u00e9en aux \u00c9tats-Unis pour r\u00e9aliser les tests un mandat est donn\u00e9 un homme, un seul, un certain Daniel Carter, qui travaille dans un laboratoire d\u00e9pendant d'une universit\u00e9, peu connue, celle de Virginie occidentale avec un budget de seulement 50000 dollars, les \u00e9quipes de Cardin effectuent des vrais tests dans des conditions r\u00e9elles en ce qui concerne Volkswagen, on le sait, il appara\u00eet que les mod\u00e8les concern\u00e9s crache plus de 20 fois les volumes de gaz nocifs, annonc\u00e9 par le constructeur, d'autres entreprises mondiales ont d\u00fb comme volkswagen \u00e0 reconna\u00eetre leurs erreurs, admettre qu'ils avaient menti et qu'ils allaient r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts, enfin autant que faire se peut, dans d'autres cas, sous pression de certaines ONG sp\u00e9cialis\u00e9e par exemple dans la d\u00e9fense des droits de l'homme dans la lutte pour l'environnement des multinationales n'ont pas eu d'autre choix que de renoncer, renoncer \u00e0 certains projets ou certaines implantations au mois d'ao\u00fbt dernier une campagne men\u00e9e contre un projet de mine g\u00e9ante en Australie et qui aurait menac\u00e9 la grande barri\u00e8re de corail a eu pour r\u00e9sultat de dissuader les grandes banques internationales, de financer le chantier, lequel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, c'est l\u00e0 un exemple qui montre qu'\u00e0 l'\u00e9vidence une ou des petites ONG Save et peuvent faire plier une ou plusieurs multinationales David gagnent souvent contre Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:56 > 1:02:57) [74%] : \r\nBen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:00 > 1:04:31) [89%] : \r\nPlus d'un millier de morts, il aura fallu untel bilan pour que se concr\u00e9tise une prise de conscience et que se mette en place une politique de r\u00e9paration en 2013 au Bangladesh, cette usine de textile s'\u00e9croule, les portes de secours sont ferm\u00e9s \u00e0 cl\u00e9, r\u00e9sultat 1138 ouvriers et ouvri\u00e8res trouvent la mort, l'indignation est la responsabilit\u00e9 morale des grandes entreprises occidentales qui faisait travailler en sous- traitance, ces ouvriers dans un b\u00e2timent \u00e0 l'\u00e9vidence dangereuses \u00eatre du moins est-ce l'avis de plusieurs ONG dont Sherpa et Avaaz qui vont harceler les 10 entreprises dont l'Italien Benneteau n'sur 3 plans : d'abord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord juridique contraignant relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents pr\u00e9voyant des inspections ind\u00e9pendantes et des r\u00e9novations obligatoire dans ce genre d'usine ensuite, au-del\u00e0 des usines, il y a cette campagne Clint Klaus en anglais v\u00eatements propres, qui vise \u00e0 ce que les entreprises commanditaires s'engage \u00e0 respecter des conditions de travail d\u00e9centes, enfin il y a la question de l'indemnisation des familles des victimes, l'ONG Avaaz, qui revendique 42 millions de sympathisants dans le monde, lance une gigantesque campagne de p\u00e9tition 400 milles en 24 heures, r\u00e9sultat une entreprise comme Ben \u00e9tonne apr\u00e8s avoir refus\u00e9 tout versement pendant 2 ans, c\u00e8de paye et se f\u00e9licite m\u00eame du dialogue enfin \u00e9tablie mais le dossier du Rana Plaza n'est pas clos pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:35 > 1:06:02) [92%] : \r\nLes plus anciens dans le monde des ONG se souviennent dans les ann\u00e9es 70 de la campagne historique qui avait cibl\u00e9 Nestl\u00e9 avec une ONG am\u00e9ricaine qui visait la promotion du lait en poudre de la multinationale en 1981 d'ailleurs, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 adoptait un code sur la commercialisation des aliments pour nourrissons en 1982 c'est l'entreprise si qui \u00e9tait vis\u00e9 par l'ONG d\u00e9claration de Berne pour avoir continu\u00e9 \u00e0 vendre aux \u00c9tats-Unis un insecticide canc\u00e9rig\u00e8ne galette face au scandale, la vente avait \u00e9t\u00e9 interdit plus r\u00e9cemment des g\u00e9ants de l'agroalimentaire, suite \u00e0 des campagnes sur les risques de d\u00e9forestation ont \u00e9t\u00e9 contraints de revoir toute leur politique d'approvisionnement en huile de palme et ce sont des enqu\u00eates de diverses ONG qui ont permis d'attirer l'attention des administrations fiscales nationales sur les pratiques douteuses de multinationales telles que Google Starbuck pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, l'une des ONG les plus en pointe, actuellement, l'association Sherpa m\u00e8ne pour sa part un combat judiciaire syst\u00e9matique en ce sens qu'elle a pour objectif d'am\u00e9liorer les cadres juridiques nationaux et r\u00e9gionaux des populations victimes de crimes \u00e9conomiques sherpa qui comme d'autres ONG joue d\u00e9sormais \u00e0 fond la carte des r\u00e9seaux sociaux, lesquels sont autant de leviers, voire de moyens de d\u00e9fense face \u00e0 certaines grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:06:08 > 1:06:19) [87%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique ce G\u00e9raldine Viret, vous \u00eates responsable de la communication de l'ONG la d\u00e9claration de Berne, d'abord en un mot, d\u00e9tenu, c'est c'est quoi, la philosophie de votre organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:19 > 1:06:31) [93%] : \r\nDans la d\u00e9claration de Berne c'est une ONG suisse qui s'engage pour des relations plus \u00e9quitable de la Suisse et les pays en d\u00e9veloppement, on travaille sur la th\u00e9matique des entreprises et des droits humains pour plus d'\u00e9galit\u00e9 pour un respect des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:06:31 > 1:06:43) [90%] : \r\nDonc vous connaissez bien ce rapport de force entre petits et grands, on va prendre un 1er exemple qui est assez parlant, c'est la notion de habillement c'est dans ce domaine-l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il y a des gros progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits, vous pouvez nous en parler, historiquement c'\u00e9tait quoi par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:43 > 1:06:54) [76%] : \r\nBon, historiquement, un des premiers cas embl\u00e9matique qui a mis ce r\u00e9seau th\u00e9matique Droits humains et entreprises alors jardins global, c'\u00e9tait le cas de Nike 1 dans les ann\u00e9es 70, Nike a Ahoussou c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:06:54 > 1:06:56) [78%] : \r\nLes chaussures Nike qui, comme disent les Am\u00e9ricains, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:06:56 > 1:07:15) [86%] : \r\nL\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 la commence \u00e0 produire au Japon et puis dans les ann\u00e9es 90 en Chine et il y a eu un mouvement massif de protestation aux \u00c9tats-Unis contre ces pratiques, salaires de mis\u00e8re, on avait des ouvri\u00e8res pay\u00e9es \u00e0 19 sc\u00e8nes alors que Jordana l'\u00e9poque ont gagn\u00e9 20 millions par l\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9, \u00e7a a eu un impact mondial avec des boycotts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:07:15 > 1:07:20) [89%] : \r\nC'est la 1\u00e8re fois qui avait, comme on a dit au d\u00e9but du sujet des petits qui s'attaquer comme \u00e7a des grands et \u00e7a a march\u00e9, c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:20 > 1:07:31) [91%] : \r\nEt \u00e7a a march\u00e9 dans une certaine mesure, dans le sens o\u00f9 Nike a d\u00fb assumer publiquement une part de responsabilit\u00e9 et puis prendre des mesures, mais qui restait des mesures volontaires code de conduite etc donc beaucoup de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:07:31 > 1:07:41) [83%] : \r\nAlors vous dites volontaires, c'est-\u00e0-dire ont suscit\u00e9 un d'un certain nombre d'engagements, mais les grandes multinationales ou les grandes soci\u00e9t\u00e9s, elles prenaient o\u00f9 elle prenait pas, au fond, c'\u00e9tait plut\u00f4t mal obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:41 > 1:07:48) [89%] : \r\nNon, c'\u00e9tait plut\u00f4t elle- m\u00eame qui allait d\u00e9finir des normes qu'elles allaient respecter et puis elle m\u00eame qui allait faire les contr\u00f4les, donc rien de contraignant d'un point de vue juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:07:48 > 1:07:54) [84%] : \r\nEt dans ce domaine de l'habillement est ce qu'il y a des progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits depuis 7 ans, historique, si j'ose dire, de la lutte contre Nike.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:07:54 > 1:08:10) [93%] : \r\nJe pense qu'il y a des progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits au niveau de la transparence justement avec les publications de liste de fournisseurs des codes de conduite etc, mais si on regarde le mod\u00e8le d'affaires qui est vraiment la source de ce probl\u00e8me donc des pressions sur les prix des salaires qui ne permettent pas aux couturi\u00e8res de vivres, l\u00e0 on voit que les choses bloquent encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:08:10 > 1:08:17) [91%] : \r\nMais vous dites un code de conduite d'accord mais qu'il \u00e9crit ce code de conduite selon le \u00e9videmment les pays concern\u00e9s, avec des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:08:17 > 1:08:28) [92%] : \r\nBon, c'est bien, c'est bien l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, je dirais, pour nous et il faut absolument que ces marques prennent des engagements beaucoup plus concrets, par exemple le paiement d'un salaire vital dans les pays producteurs, ind\u00e9pendamment de la l\u00e9gislation sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:08:28 > 1:08:35) [83%] : \r\nVous savez, si moi je suis multinationales jeudi mais, \u00e7a nous regarde, \u00e7a ne me regarde pas les salaires que je vais verser dans tels ou tels pays \u00e7a regarde le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:08:35 > 1:08:49) [85%] : \r\n\u00e7a regarde le prix, mais les entreprises selon les principes directeurs de l'ont, on a un devoir ind\u00e9pendant de respecter les droits humains dans les pays o\u00f9 elles sont actives, ind\u00e9pendamment de la capacit\u00e9 ou la volont\u00e9 d'un \u00c9tat de respecter les droits de sa population ou les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:08:49 > 1:09:00) [86%] : \r\nAlors on a vu dans le cas de cette usine dont on a beaucoup parl\u00e9 dans le sujet au Bangladesh elle 7 il y a eu plus de 1000 morts ben est-ce que \u00e7a a fait avancer les choses, si j'ose dire, moi je dirais moi, il y a eu s'r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:09:00 > 1:09:39) [91%] : \r\nJe dirais l'effondrement du Rana Plaza \u00e7a a mis en lumi\u00e8re les mauvaises conditions de travail, les mauvaises conditions de s\u00e9curit\u00e9 suite \u00e0 cette trag\u00e9die, il y a un accord qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents pour mener des inspections ind\u00e9pendantes avec la participation des entreprises, donc au niveau du volet s\u00e9curitaire, il y a eu une avanc\u00e9e et c'est en page dirais historique parce que c'est la 1\u00e8re fois que les entreprises ont sign\u00e9 un accord qui est a valeur de contrat dont contraignant par contre au niveau des probl\u00e8mes de l'industrie textile, je crois qu'on est dans un statu quo, il y a pas une remise en question fondamentale : les marques investissent beaucoup sur leur image sur leur marque justement mais peu pour le bien- \u00eatre des personnes qui fabriquent leurs voeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:09:39 > 1:09:57) [91%] : \r\nAlors \u00e0 quoi doit-on je dirais le le succ\u00e8s d'ONG comme la v\u00f4tre ou de d'autres petites entit\u00e9s, il y a pas que des ONG mais c'est quoi, c'est la prise de conscience non seulement de ces entit\u00e9s, mais aussi du public qu'est-ce qui fait que, quelque part, ces grandes multinationales et ses grandes entreprises h\u00e9 bien sont eux oblig\u00e9s elles-m\u00eames d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:09:57 > 1:10:17) [92%] : \r\nVous, c'est quelque chose qui a \u00e9volu\u00e9, je dirais ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais maintenant c'est clair que les ONG ont un pouvoir, un des grands pouvoirs, c'est quand m\u00eame une force de recherches d'effets, je dirais, pour mettre en lumi\u00e8re l'\u00e9cart entre les belles paroles des entreprises et puisqu'elles sont r\u00e9ellement sur leur cha\u00eene d'approvisionnement ou dans les pays o\u00f9 elles op\u00e8rent et \u00e7a c'est quelque chose d'essentiel parce que limit\u00e9e seulement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:10:17 > 1:10:23) [73%] : \r\nDans les moi, c'est seulement un pouvoir de d\u00e9nonciation non je dirais c'est bien non pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:10:23 > 1:10:46) [92%] : \r\nIl y a un pouvoir de d\u00e9nonciation, il y a un pouvoir de mobilisation qui est tr\u00e8s fort de l'opinion publique, de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on parle au consommateur parce que ils votent aussi avec leur porte- monnaie, mobiliser les gens faire signer des p\u00e9titions et puis surtout, je dirais : il y a aussi un pouvoir de lobbying aupr\u00e8s des entreprises elles-m\u00eames aupr\u00e8s des gouvernements parce qu'on d\u00e9nonce, mais on cherche aussi \u00e0 proposer des pistes de solutions \u00e0 des probl\u00e8mes qui finalement sont des probl\u00e8mes syst\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:10:46 > 1:11:02) [89%] : \r\nAlors on a bien remarqu\u00e9 un pendant des ann\u00e9es, ceux qui \u00e9taient pris en d\u00e9faut, si j'ose dire, d'abord, il n'y ait, et puis on l'a vu avec l'affaire volkswagen, le jour m\u00eame, on reconna\u00eet son erreur est-ce que \u00e7a c'est pas d\u00e9j\u00e0 un pas vers je dirais une meilleure cohabitation entre les grands et les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:11:02 > 1:11:33) [88%] : \r\nMoi j'de mani\u00e8re un peu cynique, je vois surtout \u00e7a comme un renforcement des comp\u00e9tences dans la sublime de communication de crise Jacob au sein des multinationales, avant on y est, c'est pareil pour les politiciens, maintenant on s'excuse et l\u00e0 on a vu Hollywood Volkswagen il y a eu d\u00e9saveu imm\u00e9diat, il y a eu un licenciement et puis on est vraiment dans une r\u00e9action on va regagner la confiance des march\u00e9s des investisseurs et des consommateurs, mais est-ce que ce cette histoire l\u00e0 va vraiment avoir des changements, je dirais \u00e0 long terme sur les pratiques, la mentalit\u00e9, j'ai beaucoup doutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:11:33 > 1:11:44) [85%] : \r\nMais quand m\u00eame, on voit aussi certaines entreprises qui retourne cela \u00e0 leur Avantage et qui font un argument de vente, le fait que ils reconnaissent leur erreur, oui, \u00e7a, \u00e7a vous prend de court, si j'ose dire, vous, les ONG, un jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:11:44 > 1:11:56) [84%] : \r\nBon, moi, moi je dirais pour pour les ONG, on a on voit comme \u00e7a, comme des un succ\u00e8s d'une ONG, mais il faut toujours regarder le grand tableau et en tant qu'on ne ONG, on a des petits succ\u00e8s des victoires d'\u00e9tapes et sans est extr\u00eamement importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:11:56 > 1:12:01) [92%] : \r\nAlors, puisque vous repr\u00e9sentez la d\u00e9claration de Berne c'est quoi actuellement disons vos vos champs d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:01 > 1:12:16) [89%] : \r\nVoil\u00e0, on a un grand chantier en cours je dirais on a lanc\u00e9 avec une coalition de 70 ONG suisse une initiative populaire pour des multinationales responsables concr\u00e8tement on demande l'donc souscription dans le droit suisse du devoir de diligence pour les multinationales domicili\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:12:16 > 1:12:19) [89%] : \r\nDans le droit suisse il faut l\u00e9gif\u00e9rer le Parlement, il va vous suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:19 > 1:12:23) [91%] : \r\nOn verra \u00e7a sert pour l'instant, on en est \u00e0 la r\u00e9colte de signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:12:23 > 1:12:25) [92%] : \r\nQu'est-ce qu'on entend par diligence devoir de diligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:25 > 1:12:41) [92%] : \r\nCe serait l'obligation pour les entreprises de faire une analyse des risques pr\u00e9sentent leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, de prendre des mesures pour y rem\u00e9dier, et puis de publier aussi le catalogue des mesurer les risques identifi\u00e9s et puis, si elles ne le font pas, les victimes auraient la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte devant un tribunal civil s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:12:41 > 1:12:43) [90%] : \r\nC'est le 1er pays qui agirait de la sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:43 > 1:12:54) [91%] : \r\nNon, il y a d\u00e9j\u00e0 des choses qui sont en cours actuellement en France avec un une proposition de loi sur la vigilance des multinationales qui a une proposition, un petit peu diff\u00e9rente, et puis c'est un mouvement au niveau international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:12:54 > 1:12:55) [97%] : \r\nEt qui va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:55 > 1:12:59) [90%] : \r\nEt qui va prendre du temps, on verra la r\u00e9colte de signatures les confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:12:59 > 1:13:06) [95%] : \r\nMerci G\u00e9raldine Viret je rappelle que vous \u00eates responsable de la communication \u00e0 l'ONG la d\u00e9claration de Berne merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:13:11 > 1:14:23) [90%] : \r\nC'est ce que l'on appelle une solution Win Win, autrement dit gagnant-gagnant on renverse compl\u00e8tement la probl\u00e9matique de la confrontation, en tout cas, vu du c\u00f4t\u00e9 des grandes multinationales et on d\u00e9cide d'int\u00e9grer le message de ces ONG qui en fin de compte, c'est le cas de le dire, peuvent constituer un formidable capital de cr\u00e9dibilit\u00e9 de fid\u00e9lit\u00e9, de proximit\u00e9 et in fine et de rentabilit\u00e9, pourquoi, mais parce que tous les sondages d'opinion montrent que ces ONG b\u00e9n\u00e9ficie d'un capital de confiance cons\u00e9quent leur message et campagne passe si bien, comme on dit, aucun mot de leur part positif peut-\u00eatre influer consid\u00e9rablement sur la vente d'un produit, exemple le caf\u00e9 Jacques Vabre estampill\u00e9s par Rennes Forest ou les cahiers Clairefontaine situ\u00e9e Unicef quant au c\u00e9l\u00e8bre panda du VVF il figure, rien qu'en France, sur une trentaine de produits moyennant bien \u00e9videmment quelques royalties exprim\u00e9 en pourcentage sur les prix de vente morale de l'histoire, car il n'y en a une, l'expertise de ses ONG peut-\u00eatre un atout pour les entreprises, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 plus que jamais la valorisation d'une marque se mesure aussi \u00e0 la responsabilit\u00e9 sociale de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:14:25 > 1:14:26) [66%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:14:26 > 1:14:42) [91%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opoliticien pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires et r\u00e9actions des pages vid\u00e9o de l'infographie des sites Internet, notre rubrique Vu du pass\u00e9, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:14:56 > 1:14:57) [84%] : \r\nJe ne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-03T14:50:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511470802", "title": "ONG_TRAS", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relevant comment certaines entit\u00e9s  ou ONG ont mis \u00e0 jour des erreurs ou des manquements au sein d'entreprises multinationales.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["MULTINATIONALE", "DROITS DE L'HOMME", "PROTECTION DE LA NATURE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619312", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021459", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD0FC0D0-7992-4AE2-8645-755AEEB38A02", "internalArchiveId": "BD0FC0D0-7992-4AE2-8645-755AEEB38A02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cuba, une m\u00e9decine r\u00e9volutionnaire (R)", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert-Nicoud, Arnaud\r\n150 kilom\u00e8tres s\u00e9parent seulement les deux villes, mais aussi plus de 50 ans d'embargo. \r\nAvant le rapprochement, voyage entre ces deux sours ennemies. \r\nUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 juin 2015.\r\n--- plus value ---\r\nUne m\u00e9decine r\u00e9volutionnaireLa m\u00e9decine est la principale ressource de l'\u00c9tat cubain. Mais le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique socialiste pousse des professionnels de sant\u00e9 \u00e0 quitter l'\u00eele. Paradoxe d'un pays aux petits soins.Avec Georges, \u00e9tudiant am\u00e9ricain \u00e0 Cuba, Elena Joa, pionni\u00e8re de l'ophtalmo cubaine qui, \u00e0 pr\u00e8s de 80 ans continue \u00e0 op\u00e9rer.Reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alisation Didier Rossat", "durationSec": 3337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7212395", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "thematicGeographicals": ["Cuba"], "thematicThemes": ["politique de la sant\u00e9", "m\u00e9decine"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 13.11.2015", "Cuba, une m\u00e9decine r\u00e9volutionnaire / DET_2015-11-13T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 13.11.2015", "Cuba, une m\u00e9decine r\u00e9volutionnaire / DET_2015-11-13T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["150 kilom\u00e8tres s\u00e9parent seulement les deux villes, mais aussi plus de 50 ans d'embargo. \n\nAvant le rapprochement, voyage entre ces deux s\u0153urs ennemies. \n\nUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 juin 2015.", "150 kilom\u00e8tres s\u00e9parent seulement les deux villes, mais aussi plus de 50 ans d'embargo. \n\nAvant le rapprochement, voyage entre ces deux s\u0153urs ennemies. \n\nUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 juin 2015."], "variantIds": ["ece-7212396", "ece-7212395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:03:36Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [82%] :\r\nPoint d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [69%] :\r\nNi des tours en nouvelle diffusion de une cabale chez vous point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans des tours, c'est jusqu'\u00e0 16 heures en juin dernier, Arnaud Robert, vous avez propos\u00e9 la Havane Miami il ne danse Cara\u00efbes, regards crois\u00e9s entre ces 2 m\u00e9tropoles qui ont un destin commun et qui sont s\u00e9par\u00e9s par \u00e0 peine 150 km, on a beaucoup parl\u00e9 du rapprochement en d\u00e9cembre 2014, des \u00c9tats-Unis et de Cuba Barack Obama qui rencontre Raul Castro et pourtant la lev\u00e9e du blocus qui date de 1962 n'a toujours pas eu lieu, m\u00eame si, \u00e0 la derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, les \u00c9tats ont majoritairement vot\u00e9 contre l'embargo, sauf les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl. \r\nArnaud Robert et donc passer d'une rive \u00e0 l'autre pour mieux comprendre le r\u00e9el cubain \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, selon l\u00e9zard Vert aux yeux de Pierre et d'eau, c'est le po\u00e8te Nicolas Guillen qui disait \u00e7a donc aujourd'hui la m\u00e9decine \u00e0 Laval et \u00e0 Miami c'est une rediffusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [63%] :\r\nDemander Philippe de et donc il est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [91%] :\r\nBonjour Arnaud Robert, bonjour la m\u00e9decine notre 3\u00e8me chapitre Cuba Lavannes Miami la m\u00e9decine ben oui parce que c'est un petit peu ce qu'on sait quand on ne sait rien, c'est que \u00e0 Cuba : la m\u00e9decine est le point fort et une esp\u00e8ce d'image de marque, l\u00e0 aussi, comme la musique, hein, c'est pour \u00e7a que vous avez choisi cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une th\u00e9matique qui m'obs\u00e8de absolument parce que j'ai l'impression qu'partout o\u00f9 je vais dans le monde, j'ai rencontr\u00e9 des m\u00e9decins cubains, bien s\u00fbr, vous savez que je vais souvent en Ha\u00efti, l\u00e0, ils jouent un tr\u00e8s grand r\u00f4le dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 m\u00eame lacunaires ha\u00eftiens, mais encore il y a quelques mois, je me trouvais en plein front contre le chol\u00e9ra en Guin\u00e9e et l\u00e0 il y avait aussi un h\u00f4pital tenu par des cubains, donc oui il y a une r\u00e9ussite de la m\u00e9decine cubaine cette exportation de la m\u00e9decine, socialiste, de la m\u00e9decine r\u00e9volutionnaire dans tous les pays du tiers- monde et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00eele, il y a effectivement une sp\u00e9cialit\u00e9 : il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s grands sp\u00e9cialistes qui peuvent se compter parmi les plus grands sp\u00e9cialistes mondiaux en m\u00e9decine et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [91%] :\r\nQui fait qu'on consid\u00e8re que le gouvernement cubain consid\u00e8re aussi que c'est une ressource importante, hein, pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, depuis notamment la fin de de l'empire sovi\u00e9tique, il a fallu comme on le disait mercredi \u00e0 trouver d'autres formes de financement et la m\u00e9decine est devenue l'oeuf mode de financement principal du r\u00e9gime cubain, avant m\u00eame le tourisme il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 30000 soignant cubain qui sont aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et on parle d'un \u00e9change m\u00e9decin contre p\u00e9trole le r\u00e9cit le sinon Br\u00e9sil de plus en plus et c'est vrai que c'est une fa\u00e7on pour le gouvernement cubain de maintenir sa r\u00e9volution en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [91%] :\r\nEt puis, petite parenth\u00e8se, si on on rep\u00e8re l'esp\u00e9rance de vie par rapport \u00e0 Cuba \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [89%] :\r\nOui alors l\u00e0 justement, si on se fie aux statistiques de l'OMS, alors je sais pas si elles sont extr\u00eamement fiables, mais c'est vrai que c'est assez dr\u00f4le parce que c'est un symbole, on a exactement la m\u00eame dur\u00e9e de vie possible la m\u00eame esp\u00e9rance de vie d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre \u00e0 Miami et \u00e0 et \u00e0 La Havane, c'est absolument stup\u00e9fiant, on parle d'un pays qui souffre d'un embargo un pays pauvre, de toute fa\u00e7on, mais qui s'souffrent d'un embargo depuis plus de 50 ans, c'est Cuba et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 du pays le plus riche du monde, et c'est vrai que, m\u00eame si ses statistiques ne sont pas tout \u00e0 fait av\u00e9r\u00e9, il y a une un triomphe, v\u00e9ritable de la m\u00e9decine cubaine une m\u00e9decine pour tous une m\u00e9decine gratuite par rapport \u00e9videmment au g\u00e9ant am\u00e9ricain, m\u00eame s'il se r\u00e9volutionnaire, m\u00eame si Obama imposer son Obamacare p\u00e9niblement encore un chemin \u00e0 parcourir pour la m\u00e9decine am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:31) [80%] :\r\nArnaud Robert, juste apr\u00e8s les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [75%] :\r\n\u00e7a fait presque 3 semaines, je suis arriv\u00e9 ici, j'ai pas encore la peine dans la joie, donc mon pays, tu ne crois pas qu'on comprenne tout, j'ai demand\u00e9, je suis et je vois plein entachera ce bel et du trottoir et \u00e7a mais souffre de l'\u00e9coutant. \r\nEt \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 5 hiver de fait toujours un peu froid ici, je ne vois pas la mer, du coup, mais je garde un peu de tout, les cubains, c'est dommage, ce qui donnera ou que le bon c\u00f4t\u00e9 de fermer, je suis quand m\u00eame. \r\nJe ne me rappelle plus, c'est tout, oui tout le temps qui s'est pass\u00e9, je ne me rappelle plus, je suis pass\u00e9, j'\u00e9tais les croient pas encore grande prairie verte c'est raison mais pourquoi 2 points et \u00e7a dure valoir la paix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [89%] :\r\nLa m\u00e9decine, la m\u00e9decine entre Lavelanet et Miami 1\u00e8re rencontre avec George, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le reportage le plus facile pour vous Arnaud Robert, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [88%] :\r\nNon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, m\u00eame le plus difficile, parce que c'est un enjeu national, la m\u00e9decine, j'ai pas dis encore que j'\u00e9tais all\u00e9 sans VISA de journaliste \u00e0 Cuba, \u00e7a prend beaucoup trop de temps, d'en obtenir, et puis j'avais pas envie non plus d'\u00eatre des tout \u00e0 fait surveiller et et donc l'acc\u00e8s aux b\u00e2timents officiels et tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc je suis all\u00e9 dans des h\u00f4pitaux, mais sans y enregistr\u00e9 juste pour voir comment \u00e7a se passait sur les dans le plus grand h\u00f4pital psychiatrique Chalet dans un h\u00f4pital pour pour \u00e9trangers aussi on fait on se livre \u00e0 de la chirurgie esth\u00e9tique ou \u00e0 des op\u00e9rations, \u00e7a devient un lieu de tourisme m\u00e9dical Cuba mais c'est vrai que la plupart des gens que j'ai rencontr\u00e9s ne voulait simplement pas \u00eatre t\u00e9moigne mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [93%] :\r\nOn va rencontrer George, qui est un \u00e9tudiant am\u00e9ricain qui est venu faire ses \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [69%] :\r\nGeorges, vous avez eu des cours aujourd'hui on aurait relev\u00e9 il y a la cour, m\u00eame maintenant, comme on vient de commencer vers votation, il a pas actuellement Adecco \u00e0 l'h\u00f4pital entre les travailleurs le m\u00e9decine interne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [89%] :\r\nEst -ce que les cubains sont surpris quand ils vous voient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [80%] :\r\nIl y a l\u00e0 oui, il y en a un, il y en a qui sont tr\u00e8s surpris qu'il y a des Am\u00e9ricains, ici il y en a qui questionne : pourquoi on est ici, mais majoritairement il para\u00eet qu'on est bienvenue d\u00e9finition la bienvenue le peuple cubain nous a tr\u00e8s bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [98%] :\r\nEt quand on vous demande pourquoi vous \u00eates ici qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [91%] :\r\nPersonnellement, je r\u00e9ponds que je suis ici pour apprendre la m\u00e9decine dans un nouveau syst\u00e8me, parce que moi je ne suis parce que je crois dans ce syst\u00e8me et j'aime la fa\u00e7on d'administrer la m\u00e9decine ah et puis j'aime le fait que \u00e7a dans une autre langue, alors \u00e7a m'a donn\u00e9 l'opportunit\u00e9 d'apprendre une autre d'\u00e9tudier un autre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [88%] :\r\nAlors je vous ai entendu parler espagnol tout \u00e0 l'heure, on s'est mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart, on s'est mis en fait dans ma Casa particular le la que je loue et puis vous avez discut\u00e9 avec les propri\u00e9taires, vous ma\u00eetrisez vraiment l'espagnol mais vous \u00eates \u00e0 Cuba depuis 4 ans, vous l'avez vraiment appris ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:29) [79%] :\r\nOui, je le vois mal c'est quand je suis venu \u00e0 Cuba, je ne savais pas en Espagne, tout ce que je pouvais dire \u00e7a, on a commenc\u00e9, stade en baisse Allemagne ben le ou le sel de beurre mais m\u00eame apr\u00e8s 4 ans \u00e0 Cuba et puis l'Avantage, c'est que tout le programme, c'est en espagnol tout le programme, en espagnol et puis \u00e0 \u00e0 Cuba, il croit beaucoup dans les \u00e9valuations orale alors la majorit\u00e9 des \u00e9valuations qu'on a encore acc\u00e8s \u00e0 l'eau chaque jour, il faut parler, alors il faut bien ma\u00eetriser l'espagnol parce que c'est une parole par l'espagnol, qui n'aura pas une bonne note. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [94%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, j'aime le syst\u00e8me m\u00e9dical cubain, c'est pas \u00e9vident pour un Am\u00e9ricain de conna\u00eetre m\u00eame le syst\u00e8me m\u00e9dical cubain, comment vous l'avez connu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [81%] :\r\nAlors moi je les connais parce que j'ai actuellement et un peu d'exp\u00e9rience avec le syst\u00e8me \u00e0 Qu\u00e9bec quand j'\u00e9tais en Ha\u00efti, j'ai rencontr\u00e9 des m\u00e9decins qui cubain et puis on a Ha\u00efti, les m\u00e9decins cubains sont tr\u00e8s connue, tr\u00e8s populaire parce que l'homme mani\u00e8res de pratiquer la m\u00e9decine est actuellement tr\u00e8s pratique, il ne se base pas chez eux, Antoine sur la technologie, il se base sur la date, clinique et \u00e7a des donn\u00e9es cliniques, alors \u00e7a, l\u00e0, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que c'est Yariv dans un village o\u00f9 il n'y a pas, \u00e9lectricit\u00e9, y a pas de d'\u00e9lectricit\u00e9, il n'y a pas de radiographie abattu tu avais comment pour pour diagnostiquer et traiter des patients. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:59) [89%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que vous \u00e9tiez ha\u00eftiens, vous \u00eates n\u00e9 ha\u00eftiens dans un an, dans une ville du sud du pays, vous avez quitt\u00e9 le pays, vous aviez 12 ans pour vous installer rejoint de votre p\u00e8re qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9migr\u00e9 vers la Floride vers Orlando depuis quelques ann\u00e9es vous avez assez facilement obtenu la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, vous \u00eates n\u00e9 dans une famille, on peut dire pauvre, vous dit vous comprends discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vous me disiez : une famille de fermiers que fait votre p\u00e8re que fait votre m\u00e8re en Floride. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:32) [76%] :\r\nUn : mon p\u00e8re il m'chauffeur de taxi en Floride et puis ma m\u00e8re, elle travaille dans un h\u00f4tel \u00e0 travailler dans un restaurant dans un h\u00f4tel \u00e0 m\u00eame maintenant pas \u00e0, on n'a pas d'une famille \u00e0 privil\u00e9gier en Inde, une famille de 11 aux \u00c9tats-Unis, il disait ce qu'on ait classe moyenne, la r\u00e9alit\u00e9 c'est par classe moyenne inf\u00e9rieure, \u00e7a la soeur on est prof, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, et quand on est prof. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [98%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait pas possible pour vous de faire vos \u00e9tudes sup\u00e9rieures aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:05) [87%] :\r\nJ'ai fait l'universit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, mais le probl\u00e8me pour la m\u00e9decine, la m\u00e9decine \u00e0 beaucoup plus cher aux \u00c9tats-Unis et puis il y a beaucoup, en plus de concurrence pour entrer dans les \u00e9coles de m\u00e9decine aux \u00c9tats-Unis \u00e0 des examens et il n'y a vraiment pas assez d'espace dans mon \u00e9tat, pas exemple, les \u00e9coles de m\u00e9decine publique sont environ 30000 par ann\u00e9e, maintenant il y a des \u00e9coles de m\u00e9decine priv\u00e9e qui monte jusqu'\u00e0 80 90000 dans l'ann\u00e9e 90000 dollars par ann\u00e9e 98 dollars am\u00e9ricains par ann\u00e9e, alors il faut pr\u00eater sa cet argent- l\u00e0 pour l'emprunter \u00e0 des banques \u00e0 des banques, et maintenant, et apr\u00e8s \u00e7a, il faut payer l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'homme, si, d'apr\u00e8s les calculs ah ces quelqu'un fait l'\u00e9tude de m\u00e9decine aux \u00c9tats-Unis et comment 300000 il faut payer 12000 dollars prends moi pour 15 ans pour \u00eatre un Chalet de repos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:09) [91%] :\r\nD\u00e9barrass\u00e9 de cette dette, bon, de l\u00e0, comment est -ce que vous entendez parler du programme de l'Eelam les c'est cette facult\u00e9 de m\u00e9decine \u00e0 Cuba qui forment des \u00e9tudiants internationaux des \u00e9tudiants du monde entier, je crois qu'il y a plus d'une centaine de pays qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans cette facult\u00e9 avec des nations des, des gens du monde entier, plusieurs milliers d'\u00e9tudiants pratiquement 10000 aujourd'hui qui \u00e9tudient dans le cadre de cette facult\u00e9, comment vous avez entendu parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:37) [86%] :\r\nQuand j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9, maintenant, j'ai rencontr\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve qui faisait la ma\u00eetrise en biologie \u00e0 mon universit\u00e9 et il avait sa soeur qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ici \u00e0 Cuba, il y a une organisation qui s'appelle la \u00e0 part ce Pasteur pour la paix, cette organisation de la c'est qui s'en charge de tous les d\u00e9tails comment dire la c'est eux qui sont en contact avec le gouvernement cubain et aussi avec le gouvernement, \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:12) [91%] :\r\nDonc c'est fait une sorte de lobbyiste am\u00e9ricain qui a obtenu parce qu'il aimait le syst\u00e8me de m\u00e9decine \u00e0 Cuba il mais probablement aussi la r\u00e9volution, il \u00e9tait proche de la pens\u00e9e m\u00eame r\u00e9volutionnaire cubaine qui a obtenu quelque chose d'extraordinaire c'est que un certain nombre d'\u00e9tudiants am\u00e9ricains en m\u00e9decine puisse ensuite quand ils reviennent aux \u00c9tats-Unis puissent pratiquer la m\u00e9decine, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Cuba, c'est \u00e7a qui est le plus extraordinaire parce que il y a beaucoup de m\u00e9decins cubains qui d\u00e9cide de quitter Cuba mais quand ils arrivent aux \u00c9tats-Unis peuvent pas pratiquer la m\u00e9decine, c'est \u00e7a qui vous \u00e0 rassurer d'une certaine mani\u00e8re, pour faire cette formation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:49) [86%] :\r\nOui en d\u00e9finitive parce que moi j'habite aux \u00c9tats-Unis notamment, habite aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 toute ma famille aux \u00c9tats-Unis maintenant alors le but d'\u00e9tudier, c'\u00e9tait de retourner aux \u00c9tats-Unis pour pratiquer, alors si \u00e7a l\u00e0, c'\u00e9tait pas une r\u00e9alit\u00e9, alors il n'y a vraiment pas de but. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:09) [80%] :\r\nVous \u00eates combien dans le dans le programme, vous \u00eates quand m\u00eame am\u00e9ricain, on a environ 90. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:16) [86%] :\r\nDans ces 90 il y a des vies et des biographies et des exp\u00e9riences tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, vous diriez que la majorit\u00e9 ce sont des gens qui sont aussi des soutiens du du r\u00e9gime cubain, ou alors, c'est simplement que des jeunes Am\u00e9ricains qui ont trouv\u00e9 une opportunit\u00e9 l\u00e0 de d'\u00eatre form\u00e9 en m\u00e9decine n'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:35) [91%] :\r\nM\u00e9langer parce que pour moi avant de venir \u00e0 Cuba, l\u00e0, je savais que l'embargo et tout \u00e7a, l\u00e0, c'\u00e9tait quelque chose de propagande de la la propagande am\u00e9ricaine voil\u00e0 exactement, alors \u00e0 cause de \u00e7a la pour moi quand je suis venu ici, je suis venu oui pour \u00e9tudier la m\u00e9decine en m\u00eame temps je pense que je savais que c'\u00e9tait une d\u00e9claration politique juste le fait de venir ici quand tu arrives \u00e0 Cuba, c'est un peu difficile de te s\u00e9parer \u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9 de te s\u00e9parer vraiment de la politique, l'une des raisons qu'on est venu ici, c'est \u00e0 cause de la politique am\u00e9ricaine qu'on n'a pas pu \u00e9tudier la m\u00e9decine aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:22) [90%] :\r\nEst -ce que vous avez une formation au-del\u00e0 de la formation strictement m\u00e9dical est -ce que vous avez une formation id\u00e9ologique \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:30) [80%] :\r\n\u00e0 salade \u00e7a m\u00e9dical id\u00e9ologique et je pense, sans ce qu'il nous enseigne ici \u00e0 Cuba, l\u00e0 c'est que oui, mis \u00e0 mort et nous ont enseign\u00e9 qu'il faut enlever l'\u00e9conomie de la m\u00e9decine com\u00e9dienne notre, notre devoir c'est d'apporter la m\u00e9decine, quelles que soient les conditions, \u00e0 quelles que soient les conditions \u00e9conomiques, g\u00e9ographiques, c'est pourquoi il y a les cubain qui sont dans l'Amazonie maintenant en train de pratiquer la m\u00e9decine parce que ah l\u00e0 o\u00f9 il y a le besoin d'un m\u00e9decin qui attend de voir de la com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:09) [92%] :\r\nOn dit malgr\u00e9 tout que la m\u00e9decine, c'est la 1\u00e8re ressources de l'\u00c9tat cubain, on sait qu'il y a des dizaines de milliers de m\u00e9decins au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par exemple qui sont \u00e9chang\u00e9s contre du p\u00e9trole, on sait que, ici m\u00eame \u00e0 La Havane, il y a des h\u00f4pitaux qui soigne des priv\u00e9s qui soigne des \u00e9trangers qui font de la chirurgie esth\u00e9tique, c'est un commerce la m\u00e9decine \u00e0 Cuba, l'\u00c9tat gagne de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:39) [86%] :\r\nOui, oui, David dans l'\u00c9tat gagne de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine, mais en m\u00eame temps je pense que cet agent qu'ils gagnent gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine, ils utilisent cet argent pour prendre soin de leur peuple et le peuple ne paie pas pour la m\u00e9decine dans les h\u00f4pitaux \u00e0 Cuba et il y a actuellement une feuille qui monte, les prix de tous, malgr\u00e9 les gens ne paient rien mais ils aiment tout je dirais que la m\u00e9decine est gratuite, mais \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:08) [94%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte pas aux gens, mais \u00e7a co\u00fbte \u00e0 la collectivit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, effectivement on peut pas imaginer que vous allez retourner \u00e0 la fin de votre formation aux \u00c9tats-Unis faire des dizaines de milliers de dollars dans un h\u00f4pital ou dans une pratique priv\u00e9e qu'est -ce que vous allez faire avec cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:26) [91%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:27) [80%] :\r\nJ'aimerais aux \u00c9tats-Unis, enfin ma sp\u00e9cialit\u00e9 d'abord sa possible, j'aimerais faire la m\u00e9decine interne et puis surtout, choisir l'un de ceux, sp\u00e9cialit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 la MNEF au logis ou cardiologie, je ne suis pas tr\u00e8s d\u00e9finitivement, je vais commencer avec la m\u00e9decine interne, maintenant apr\u00e8s d'avoir termin\u00e9, j'ai beaucoup de projets, j'ai beaucoup de projets en t\u00eate, l'un des projets, c'est d\u00e9finitivement d'aller dans des autres pays et \u00e9tablir un de centre- m\u00e9dicale \u00e0 des fils mange en j'aimerais Autonet dans mon village de Tembec en Ha\u00efti et avoir des rimes en centre m\u00e9dical l\u00e0- bas et puis aux \u00c9tats-Unis, le r\u00eave ultime aux \u00c9tats-Unis, ancien de pouvoir r\u00e9unir les \u00e9tudiants form\u00e9s \u00e0 Cuba et puis de constituer un homme, un centre m\u00e9dical, on pourrait pratiquer la m\u00e9decine qu'on a \u00e9t\u00e9 seigneur qui veut dire : ah, si on ne peut pas donner la m\u00e9decine gratuitement \u00e0 cause r\u00e9alit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis au moins de r\u00e9duire les prix parce que David la m\u00e9decine trop trop cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9tudiant am\u00e9ricain Alain Van \u00e0 votre micro Arnaud Robert avant de creuser cette question des \u00e9tudiants am\u00e9ricains \u00e0 la comment arrive -t-il quelle sorte de visas ont -ils on, on sent que Georges \u00e9tait encore \u00e9pat\u00e9 par la qualit\u00e9 des soins, la Allaman \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [89%] :\r\nFois c'est-\u00e0-dire que oui, je crois que lui il a un esprit, il le dit d'ailleurs, il vient dans un esprit politique, il veut soutenir \u00e0 la fois cette r\u00e9volution mais en particulier, ce syst\u00e8me de sant\u00e9 et puis en m\u00eame temps, il est un peu tomb\u00e9 de haut, c'est-\u00e0-dire qu'ils me raconter, notamment apr\u00e8s l'entretien, comment \u00e9tait l'h\u00f4pital o\u00f9 ils travaillent et comment le fait que pratiquement tous les sp\u00e9cialistes ont quitt\u00e9 l'\u00eele parce qu'ils sont renvoy\u00e9s dans la brigade dans d'autres pays et donc les \u00e9tudiants en tout \u00e0 coup une charge gigantesque dans les h\u00f4pitaux, peu de r\u00e9f\u00e9rent tr\u00e8s bien form\u00e9s ou qui ont de l'exp\u00e9rience et puis que certaines salles, notamment des salles d'op\u00e9ration dans son dans son dans l'h\u00f4pital o\u00f9 ils travaillent sont pas remises \u00e0 9 sont parfois d\u00e9ficient pendant des jours et des jours qui a des probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne, m\u00eame dans les h\u00f4pitaux, donc on est quand m\u00eame dans une forme de d\u00e9clin du syst\u00e8me de de sant\u00e9 cubains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:58) [92%] :\r\nArnaud Robert, comment, comment se fait- il que que George et eu un VISA aussi facilement pour faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:06) [90%] :\r\nBen moi je trouve, c'est une des histoires les plus folles que j'ai crois\u00e9 \u00e0 Lavannes, c'est vrai que c'est l\u00e0, \u00e0 la fois l'histoire parfaite du miroir entre les 2 villes, Miami et et la vanne parce que lui vient de Floride \u00e0 sa famille vit en Floride et puis en m\u00eame temps, bah c'est vrai que, aujourd'hui encore, les Am\u00e9ricains n'ont pas le droit, sauf s'ils ont des r\u00eaves de bonnes raisons d'\u00e9tudes des raisons professionnelles, ils n'ont pas le droit d'aller \u00e0 Cuba et donc la plupart des touristes clandestins qui vont passer par un pays interm\u00e9diaires notamment par concours, une au Mexique, donc ce programme l\u00e0 qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de jeunes \u00e9tudiants plut\u00f4t noirs plut\u00f4t la Tino Rossi 4 Africa am\u00e9ricain oui oui mais absolument, alors si on veut aller plus loin que ce programme sp\u00e9cifiquement c'est vrai que, de toute fa\u00e7on, cuba forment des milliers et des milliers de de m\u00e9decins \u00e9trangers mais pour ce programme sp\u00e9cifique qui concerne des Am\u00e9ricains, c'est vrai qu'il est le symbole justement \u00e0 la fois d'une contestation int\u00e9rieure aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup, il y a des Am\u00e9ricains de la gauche am\u00e9ricaine, qui soutiennent la r\u00e9volution cubaine et ce programme est l'incarnation de \u00e7a et puis en m\u00eame temps, il est le symbole, peut-\u00eatre des transformations \u00e0 venir parce que c'est vrai que de plus en plus probablement de 2 jeunes Am\u00e9ricains qui n'ont pas les moyens de financer des \u00e9tudes de m\u00e9decine, 90 G\u00e9rard oui par ann\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es, viendront peut-\u00eatre \u00e0 Cuba pour \u00e9tudier la m\u00e9decine, ce qui serait quand m\u00eame le symbole d'un bouleversement incroyable dans les relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:40) [58%] :\r\nIl est ici pilot\u00e9 une tendance a une perte point d'ordinaire autant de folklorique voil\u00e0 c'est pas, ils sont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:50) [60%] :\r\nD'pays pour circuler, il y a des moines qui avait les 3 gar\u00e7ons, il y avait \u00e9galement bien s\u00fbr pourcent il et compagnie septembre pour structurer tout \u00e7a a un prix, il est bien votre 8\u00e8me bient\u00f4t midi servir pour le mat\u00e9riel leur devient gar\u00e7onne, c'est bien pour lui parce qu'il y a des pour les programmes peu inaper\u00e7u sur l'pas pour la sanctionner les positions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:13) [59%] :\r\nTout \u00e0 fait au cours du chlore dans la \u00e7a aussi oui j'dit pour beaucoup ici disons Claude vous dire quoi : voil\u00e0 ce qu'il disait que la musique par Internet et la vigilance il donc de vous dire, il y a 2 points la m\u00eame comportement aussi, il a dit tout \u00e0 l'heure de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:36) [85%] :\r\nArnaud Robert dans des tours la m\u00e9decine entre Laval et Miami, nous restons \u00e0 Laval avec une autre tr\u00e8s belle rencontre celle d'Helena Joa qui est -elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:48) [88%] :\r\nC'est vrai, je l'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es \u00e0 cubain, c'est une des facilit\u00e9s cubaine que j'ai eu le plus de plaisir \u00e0 rencontrer ceux qui mettent en r\u00e9alit\u00e9 l'ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, le patron du club suisse de la presse qui m'avait parl\u00e9 d'elle parce que lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 par Helena Joa, c'est une des tr\u00e8s grandes sp\u00e9cialistes du strabisme au niveau mondial a publi\u00e9 dans tout un tas de de revue, c'est int\u00e9ressant, parce qu'\u00e0 la fois elle est compl\u00e8tement encore dans cet esprit r\u00e9volutionnaire et puis en m\u00eame temps elle dit justement la croix de sp\u00e9cialisation, notamment dans l'ophtalmologie de la m\u00e9decine cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:24) [86%] :\r\nPoint bonjour comment \u00e7a va, \u00e7a va, merci, c'est quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire point \u00e0 point, il y a beaucoup de d'objets du monde entier ici point j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:41) [80%] :\r\nBonsoir, c'est quelque chose qui nous d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:45) [76%] :\r\nDes souvenirs, des lieux, vous \u00eates pass\u00e9, oui, oui, donc il y a des, je crois qu'il y a des choses d'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:50) [70%] :\r\nIl y assez, oui, oui, j'\u00e9tais en Chine un Japan et pourtant pas partout, l\u00e0 o\u00f9 l'Europe la que j'aime beaucoup voyager, alors l\u00e0- bas plusieurs sculptures en bois on Afrique africaine oui Jeff \u00e9tait pour moi ophtalmologue peine on ann\u00e9es ensemble. \r\nEt j'ai amen\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:18) [77%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 comme ophtalmologue bien par la brigade cubaine dans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:23) [71%] :\r\nOui pour aider, ils sont pour, on d\u00e9ment la d\u00e9cision mauvaise \u00e7a fait leur oui parce que on n'est pas Wittwer avoir mourir des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:43) [89%] :\r\nC'est vraiment frappant dans cet appartement, parce qu'il y a des objets d'une centaine d'une centaine de mus\u00e9es dans tous les coins, qui dit, qui raconte votre vie d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:53) [92%] :\r\nAlors l'Afrique c'est qu'une exp\u00e9rience finalement de votre ville, tout commence alors je peux dire votre \u00e2ge, hein, c'est pas tr\u00e8s gentil mais tout commence en 1936. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:03) [80%] :\r\nJe suis n\u00e9 en 1936 j'ai commenc\u00e9 tout vient m\u00e9decine o\u00f9 on me 19 55 mais l\u00e0 on est ouvert, c'\u00e9tait par la guerre, ma famille compl\u00e8te doit quitter pour la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:22) [76%] :\r\nToute la famille vous \u00eates id\u00e9e r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:24) [64%] :\r\nOui, oui, et moi, d'une d'une bien je suis pas capable d'\u00eatre web personne, alors je peux faire et qui \u00e9taient les paris et comptez nomm\u00e9 cette d'de mon ann\u00e9e d\u00e8s la r\u00e9volution je c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:43) [91%] :\r\nVous n'\u00e9tiez pas capable vous- m\u00eame d'\u00eatre soldat, mais vous aviez une mentalit\u00e9 r\u00e9volutionnaire est -ce que vous souteniez la r\u00e9volution oui, pourquoi, pourquoi est -ce que s'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de changer de r\u00e9gime en 1955. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:55) [80%] :\r\nParce que, et il y avait encore diff\u00e9rence on ne se le pour les riches, si on ne peut absorber l'emporte, qui n'avaient pas assez ne pourrait pas \u00eatre il doit prendre les travaux, les moyens de payer m\u00eame et il y avait des t\u00e9l\u00e9grammes quantit\u00e9 des personnes qui ne savaient pas lire ni \u00e9crire et ce terrible ce quelque chose, c'\u00e9tait terrible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:26) [90%] :\r\nUn des aspects vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant de cette r\u00e9volution Helena c'est que un de ces mots pour fondateur, \u00e9tait lui- m\u00eame m\u00e9decin est -ce que vous pensez que c'est la raison pour laquelle l'\u00c9tat communiste cubain a tellement investi dans la m\u00e9decine est -ce que c'est parce que le Che, Che Guevara \u00e9tait lui- m\u00eame m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:44) [75%] :\r\nOui, oui, et il y a au Concorde, on notera au maintien avec les chiens qui ont aussi \u00e9t\u00e9 et m\u00e9decin qui a travaill\u00e9 avec moi, sant\u00e9, amour qui \u00e9tait l\u00e0, elle n'de l'eau d\u00e8s la gu\u00e9rilla bien qui est -ce qu'on Pellois non c'est un P\u00e9ruvien oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:09) [85%] :\r\nEt lui- m\u00eame, il \u00e9tait pas faisait partie des r\u00e9volutionnaires pionnier et il \u00e9tait m\u00e9decin aussi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:13) [55%] :\r\nEt les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:14) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a que parce que on a l'impression que, d'embl\u00e9e, d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 50 d\u00e8s le succ\u00e8s de la r\u00e9volution, la m\u00e9decine c'est au centre du dispositif de l'\u00c9tat cubain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:25) [74%] :\r\nOui, parce qu'il y avait toujours des messes soit de m\u00e9decins, des gens qui vivent et travaillent, j'ai pour mon porte quoi non pas tout non, combien de temps au commencement des, des, commencer \u00e0 travailler au maintien \u00e7a demander des noms de travailler les dieux compl\u00e8te presque Pentec\u00f4te les besoins \u00e9taient infini, quelquefois, on n'avait pas ni pour manger seulement la messe et enfin et continue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:07) [91%] :\r\nVous vous \u00eates 2 donc ophtalmologues et les nerfs, c'est vraiment une des sp\u00e9cialit\u00e9s de la m\u00e9decine cubaine l'ophtalmologie et vous, vous \u00eates une pionni\u00e8re du soin sur les enfants et du soin du strabisme, notamment sur les enfants, vous avez \u00e9t\u00e9 une chercheuse autant qu'une praticienne n'avait pas eu l'envie parfois de vous \u00e9videmment vous auriez trouv\u00e9 du travail facilement dans un autre pays, c'\u00e9tait pas un peu frustrant quand on fait des d\u00e9couvertes qui peuvent servir au monde entier de rester dans un pays qui \u00e9tait tellement ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:41) [73%] :\r\nMais, et c'est chez Plon va multiples Hauterville. \r\nJ'ai, je suis heureuse des qui n'est pas un enfant, j'avais un peu pour l'homme, anthologie pas d'exemple chez nous pour un enfant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d'un strabisme avec sa vie si on \u00e9tait normal, alors que \u00e7a paie beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:10) [92%] :\r\nNe parlons m\u00eame pas d'argent, vous avez, oui, je sais que vous n'aimez pas \u00e7a, mais disons un m\u00e9decin et payer presque rien ici, surtout si on compare \u00e0 d'autres pays comme les \u00c9tats-Unis ou un m\u00e9decin gagne plusieurs dizaines de milliers de dollars par ann\u00e9e plusieurs centaines, parfois, de milliers de leurs vous fassiez passer quelques dizaines de dollars probablement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:32) [76%] :\r\nJe me dis que je suis heureuse quand je suis dans la vie, par exemple, je marche quelque 40 il y a peut-\u00eatre un homme ou femme et vous, c'est ma mani\u00e8re d'auteurs qui met en merci, \u00e7a c'est un beau nom porte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:51) [89%] :\r\nLe plus frappant LNR c'est que c'est pas seulement les cubains, il y a des gens du monde entier qui viennent se faire soigner par vous, il y a de plus en plus d'\u00e9trangers qui viennent se faire soigner, alors pour des affections graves ici parfois aussi pour des questions d'chirurgie esth\u00e9tique, hein, \u00e7a devient un pays vraiment fort sur esth\u00e9tique aussi Cuba, \u00e7a, c'est une fa\u00e7on, \u00e0 votre avis pour l'\u00c9tat de rentabiliser cet investissement \u00e9norme sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:17) [80%] :\r\nEt je pense que \u00e7a pourrait aider parce que la sant\u00e9 publique \u00e9tait sur un local, personne n'est, certes, comment est g\u00e8re la la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:29) [88%] :\r\nPersonne ne sait comment s\u00e9cher \u00e0 la sant\u00e9, donc vous n'avez rien \u00e0 reprocher, finalement assez, assez cliniques priv\u00e9es ou les \u00e9trangers viennent se faire tirer la peau \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:39) [94%] :\r\nMoi je travaille l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:40) [76%] :\r\nAh vous voyez -vous mais vous faites l'ophtalmologie vous pas la peau des. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:44) [72%] :\r\nNon, non, mais je fais le strabisme, la top 6 Pap\u00e9, voil\u00e0 des pompiers et tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire bien. \r\nBienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:56) [90%] :\r\nC'est ce qu'on appelle le tourisme m\u00e9dical cuba devient des pays importants pour ce tourisme, l\u00e0 vous \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:03) [89%] :\r\nNon, non, non. \r\nIl y a, on note tourisme qui \u00e9nonce Denis ah non, que \u00e7a, c'est vrai, c'est c'est mieux de t\u00e2ches quel touriste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:15) [77%] :\r\nTouristique ciel \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range, oui, \u00e7a voulait dire : oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:24) [84%] :\r\nDes tours quelques informations routi\u00e8res d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:30) [85%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique sur le contournement de Berne un accident bloque la voie de droite et provoqu\u00e9 un bouchon entre l'\u00e9changeur de Wankdorf Berne No\u00ebl Feld en direction de Morat de faux ralentissements sont sur plusieurs tron\u00e7ons de l'axe Berne, Z\u00fcrich et une annonce concernant le trafic ferroviaire en raison de d\u00e9g\u00e2ts survenus aux voix la ligne Del\u00e9mont est interrompue entre dessus Lingen Groening and les trains des grandes lignes et les liaisons r\u00e9gionales sont supprim\u00e9s, les voyageurs en provenance de Gen\u00e8ve A\u00e9roport \u00e0 destination de B\u00e2le et invers\u00e9ment transitent par Bolton dur\u00e9e de perturbations actuellement ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:01) [72%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:43) [64%] :\r\nEt \u00e7a, ou bien de \u00e7a et on peut compter et sur son point c'est il y a une il y a donc 3 \u00e9tapes de points et c'est quand m\u00eame pas \u00e0 l'acte et \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre, \u00e7a peut avoir un peu d'un point, l'h\u00f4tel de pointe, l'autre, c'est-\u00e0-dire par Paris, donc s'il y avait aussi Mamadou, c'est-\u00e0-dire l'\u00e7a veut dire l'ouvrage, c'est une sorte de de trouver dans la parce que, dit qui ont \u00e9t\u00e9 et donc permettent non donc les esprits oui de solides pour faire bon c'est normal plus s\u00e9rieux au pourrissement \u00e0. \r\nEt donc \u00e7a c'est la t\u00eate et donc pays qui perd, ben \u00e7a c'est pas de \u00e7a, la barre des bailleurs, mal de t\u00eate oui allo oui beaucoup donc ben tout point mais pour No\u00ebl avec \u00e7a de on peut \u00eatre beau retour du m\u00eame de bombes pour grande partie de matin\u00e9e pr\u00e9sident donc si ou la c'est mal aim\u00e9, il n'a pas, oui la un peu \u00e0, en quoi la cour de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:59) [85%] :\r\nChoisi par Fran\u00e7ois Piton, cet homme, un rapport tournedos, c'est toujours des tours tours entre Miami et la vanne, 11 millions d'habitants sur l'\u00eele de Cuba 2 1000000 300000 \u00e0 La Havane, il y a 2 ans, ont not\u00e9 un praticien pour 155 habitants la proportion la plus \u00e9lev\u00e9e du monde, alors cette tr\u00e8s belle rencontre avec cet ophtalmologue magnifique, un autre regard sur la m\u00e9decine qui bat celui de Rosa l'infirmi\u00e8re car nous a rejoint, dans la banlieue de Laval. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:33) [92%] :\r\nOn est un peu en banlieue de de la femme et puis on vient de quitter un tout petit march\u00e9 Rosa, vend des choses et puis on s'est mis un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart pour faire l'interview dans un parc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9cole qu'est -ce que vous vendez rose. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:50) [54%] :\r\nUn homme mais ne con\u00e7oit pas la leur \u00e9tat et ben \u00e7a \u00e7a nous arrivait \u00e0 la et la Corse. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:58) [92%] :\r\nMoi, je vends des ustensiles pour la cuisine des objets pour la maison et du petit artisanat le gouvernement autorise cela si on obtient une licence. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:06) [73%] :\r\nOh Well voil\u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:08) [93%] :\r\nCe qui est frappant, c'est que vous avez un autre une autre profession pourquoi est -ce que vous \u00eates oblig\u00e9 de vendre des choses pareilles. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:17) [73%] :\r\nVoil\u00e0 et au niveau tenue \u00e0 la salle ayant \u00e0 la doit maintenant Savoy un d\u00e9lai de 3 hommes ont \u00e9t\u00e9 il c'\u00e9tait un dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:26) [84%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de l'en sortir avec un seul emploi, je ne pourrais m\u00eame pas me nourrir tout \u00e9tait tr\u00e8s cher, je dois faire des r\u00e9novations dans la maison et les mat\u00e9riaux de construction co\u00fbte tr\u00e8s cher, l'am\u00e9ricaine et m\u00eame avec de job, c'est la fait pas de comme boulot, moi je n'ai pas de famille \u00e0 l'\u00e9tranger qui puisse m'envoyer de l'argent, je suis une infirmi\u00e8re avec licence Khaddam r\u00e9cemment on a augment\u00e9 le salaire des infirmi\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es, je gagne par mois 1200 pesos oui et cela ne couvre m\u00eame pas l'essentiel de mes 2. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:58) [62%] :\r\nOui, non, non, non, non, on est dans la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 un maintien ne \u00e7a m\u00eame, on peut d\u00e9ranger l'oreille \u00e0 moi, et comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:06) [87%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 60 francs suisses par mois avec le, le march\u00e9 est -ce que vous faites plus d'argent que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:12) [80%] :\r\nMais \u00e0 la m\u00eame si ce n'est pas un march\u00e9 tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 moins voil\u00e0 je peux gagner chaque jour environ 100 pesos 4 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:19) [79%] :\r\nDonc elle \u00e0 et \u00e0 l'h\u00f4pital dans lequel vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:22) [59%] :\r\nComme mod\u00e8le le notamment est bon et d'un dollar. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:24) [87%] :\r\nLes conditions ne sont pas les meilleurs, l\u00e0 maintenant, ce n'est pas assur\u00e9e, il y a des chambres de patients qui n'ont pas de fen\u00eatre, la nourriture que l'on donne aux patients n'est pas acceptable, ils se plaignent sans cesse les conditions hygi\u00e9niques elles-m\u00eames laissent \u00e0 d\u00e9sirer, j'aimerais que l'h\u00f4pital soit maintenu dans de meilleures conditions, il y a parfois de petites r\u00e9novations mais elles sont r\u00e9serv\u00e9es aux soins intensifs, le reste est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon, c'est un animal et bien s\u00fbr le mot Wayne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:54) [91%] :\r\nDites -moi, vous avez ans \u00e7a fait quelques jours qu'on vous cherche, vous vouliez pas qu'on vous interview dans le quartier de votre h\u00f4pital est -ce que c'est dangereux pour vous de parler de vos conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:06) [54%] :\r\nDans nous-m\u00eames sommes rest\u00e9s \u00e9voqua innovation c'est de voir la \u00e0 No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:11) [87%] :\r\nJe prends un risque, on peut prendre des mesures de r\u00e9torsion contre les professionnels de la sant\u00e9 qui r\u00e9v\u00e8le les conditions r\u00e9elles de soins dans les h\u00f4pitaux cubains, \u00e7a peut monter chez d'aller dans une mission internationale et c'est le r\u00eave de tous les soignants et on peut m\u00eame renvoy\u00e9 que Salem que constitue l'\u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:28) [87%] :\r\nVous r\u00eavez de partir en mission. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0 l'amour \u00e9videmment voit mal ce serait pour moi une mani\u00e8re d'aider ma famille et de r\u00e9parer, naturellement, parce qu'elle est dans le m\u00eame \u00e9tat que l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:38) [54%] :\r\nLe pour WWW beaucoup d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0 l'infirmi\u00e8re Rosa au micro d'Arnaud Robert \u00e0 la vanne, on n'a pas parl\u00e9 du du salaire des m\u00e9decins, on se rend compte que, pour elle, c'est difficile, elle est infirmi\u00e8re, elle doit faire de m\u00e9tiers d\u00e9j\u00e0 un homme rendre sur les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:56) [89%] :\r\nOui, le salaire d'un m\u00e9decin c'est alors j'ai entendu beaucoup plusieurs versions, mais on n'est jamais au-del\u00e0 des 100 francs \u00e0 peu pr\u00e8s par mois pour un m\u00e9decin, ce qui fait d'abord industrielle aurait tentations \u00e9normes de de quitter l'\u00eele, \u00e0 travers la brigade cubaine de m\u00e9decins parce que on touche un petit peu plus d'argent \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais ce qu'il faut imaginer, c'est que les prix sont pas si bon march\u00e9 \u00e0 Cuba que aujourd'hui il y a une double \u00e9conomie parce qu'il y a 2 monnaies, il y a une monnaie convertible peso convertible et puis une monnaie nationale mais qu'aujourd'hui la plupart des choses sont payables en monnaie convertible et donc c'est une monnaie absolument inaccessible, qui est l'\u00e9quivalent du du dollar am\u00e9ricain, donc oui il y a une grande difficult\u00e9, m\u00eame pour un m\u00e9decin, m\u00eame s'ils doivent souvent le logement est donn\u00e9, m\u00eame si le syst\u00e8me de sant\u00e9 effectivement est gratuit, m\u00eame s'il a des tas d'avantages d'une soci\u00e9t\u00e9 socialiste mais aujourd'hui, rien que de joindre les 2 bouts, m\u00eame pour les gens les mieux form\u00e9s, de Lille, c'est une gageure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:56) [94%] :\r\nVous parliez de ces m\u00e9decins envoy\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est autour de cette question l\u00e0 que vous avez rencontr\u00e9 un m\u00e9decin Vladimir qui lui a fui le pays, mais \u00e7a a commenc\u00e9 par l'envie d'aller travailler au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:10) [90%] :\r\nOui exactement, alors lui, le symbole de d'une situation d'une odyss\u00e9e personnelle que beaucoup, beaucoup de m\u00e9decins et de soignants cubain en g\u00e9n\u00e9ral vive parce que c'est le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la parce que c'est le lieu m\u00eame o\u00f9 il y a le plus de m\u00e9decins cubains aujourd'hui qui qui travaillent et puis c'est le symbole effectivement de cette fuite tandis que il y a plus de 10 pourcent des des m\u00e9decins internationaliste quand ils sont en mission qui fuit, qui en profite pour fuir l'\u00eele de Cuba et parfois ils atterrissent dans une ville Miami qui ne les attend pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:43) [60%] :\r\nAh, \u00e9coutez, l\u00e0 cela de l'Inter \u00e0 madame untel ou dans ce dans ce compagnon s'pourrait faire maintenant Nathalie ainsi \u00e0 et et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:53) [80%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 2 ans au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aille ailleurs pas bien, \u00e7a, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience incroyable qu'on ait ce samedi \u00e0 la carte, j'ai v\u00e9cu avec la population, donc \u00e7a c'est la m\u00eame t\u00eate et l'annonce, il y a des choses qui \u00e9taient difficiles lorsque certains V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens nous rejetaient parce que nous prenions soi-disant la place de leur m\u00e9dicaux, l\u00e0 on est \u00e0 la section \u00e9conomique on recourt non, nous payons les cons\u00e9quences d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui nous \u00e9chappent \u00e0 la consacre \u00e0 des id\u00e9es, j'ai souffert de maltraitance, d'humiliation, je me suis fait cracher dessus dans la rue par des personnes qui ne pensaient que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la n'avait pas besoin des m\u00e9decins cubains et que cette mission \u00e9tait une machination Paris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:30) [53%] :\r\nGuillaume et l'Ecosse et ce d\u00e9ficit L \u00e0, on aime Bento politico-. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:35) [98%] :\r\nComment est -ce que vous avez quitt\u00e9 le le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:38) [56%] :\r\nOn \u00e9tait tous le mais \u00e0 colombien pour la Flandre \u00e0 fond\u00e9 Raymond est difficile bien bien format\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:46) [77%] :\r\nJe suis parti en Colombie par la fronti\u00e8re \u00e9tait la France \u00e9tait en voyage, tr\u00e8s difficile \u00e0 Malaga a jusqu'\u00e0 Bogota, on parle de 24 heures de voyage oui, moi je me sentais poursuivi arrive aux chercheurs, et c'est vrai passeport sans VISA colombien \u00e9taient celles que j'ai tout fait \u00e0 l'aveugle, je ne connaissais pas le pays El-Malick aucun m\u00e9decin n'est pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 devenir un immigrant c'est la t\u00e9l\u00e9 \u00e7a parce qu'il y a des personnes qui font ce voyage de fa\u00e7on naturelle, c'est pareil avec les pour moi, c'\u00e9tait dur, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:12) [61%] :\r\nOui, moi, oui, oui, enfin, c'est aussi un, et l'aurait aujourd'hui par, on arrive \u00e0 la capitale \u00e0 Lyon pour l'd\u00e9bile, \u00e7a, c'est par la mairie pour avoir \u00e9gal \u00e0 au Caire Arica. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:24) [77%] :\r\nJe suis enfin arriv\u00e9 \u00e0 un cabinet voil\u00e0 une toile \u00e0 un barrage, les \u00c9tats-Unis au plan d'un programme de VISA pour les m\u00e9decins cubains la toutes les ambassades am\u00e9ricaines leur bien \u00eatre au programme et \u00e9colo sur Porthos Inc, ce programme est connu de tous les m\u00e9decins cubains, m\u00eame ceux qui ne veulent pas en b\u00e9n\u00e9ficier, d'un mot pour les cadres et c'est tr\u00e8s facile pour un m\u00e9decin cubain de tenir \u00e7a un VISA pour les \u00c9tats-Unis, savaient que c'\u00e9tait honteux demandait m\u00e9decins cubains des si qui travaille dans une musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:49) [53%] :\r\nAvec ce probl\u00e8me existe -t-elle programment la main et puis les sur la m\u00e9thode, puis un cadeau, moins elle Am\u00e9rique on croit nous et 82 la mission ne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:57) [91%] :\r\nMoi aussi, j'ai l'impression qu'ici, vous avez \u00e9t\u00e9, on vous a donn\u00e9 un visage tr\u00e8s facilement pour venir aux \u00c9tats-Unis, mais sans avoir le droit de pratiquer la la m\u00e9decine pour faire venir pour affaiblir le syst\u00e8me politique et l'\u00c9tat cubain des 2 c\u00f4t\u00e9s, on a l'impression que vous \u00eates utilis\u00e9 en tant que m\u00e9decin cubain. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:20) [51%] :\r\n\u00e0 elle dans le Togolais ODA Bienne Collado des quoi les soci\u00e9t\u00e9s moins avoir lieu et quoi, laissons la l\u00e0 qu'ailleurs pour ne pas g\u00e2teau follement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:28) [77%] :\r\nThomas le gouvernement am\u00e9ricain est claire sur les droits que nous avons exerc\u00e9 comme m\u00e9decin assistant au la voie, le syst\u00e8me de m\u00eame question est tr\u00e8s complexe car les soul\u00e8vements \u00e0 qu'avait le co\u00fbt pour faire de l'un des ma\u00eetres de m\u00e9decins cubains et tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sont sa vie, c'est un processus long et le pour 100 des m\u00e9decins cubains doivent travailler pour sur les faits ont \u00e9t\u00e9 mis 4 par la soci\u00e9t\u00e9, donc nous se Liberato Paris Walsum venu aux \u00c9tats-Unis, c'est non pas pour qu'on nous fasse des cadeaux autres mais pour qu'on puisse travailler \u00e0 la sur le on voudrait simplement pouvoir prouver aux Am\u00e9ricains, ils jouent \u00e0 que nous sommes form\u00e9s pour les soigner tout nu avec que nous n'avons simplement pas les moyens de faire valider sera la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:03) [67%] :\r\nFait quand m\u00eame des tps avaient mauvais ici une un perroquet maintenant pour d\u00e9broussailler par l'un de leurs pr\u00e9cieux que sa monnaie, \u00e7a fait combien de temps que vous \u00eates \u00e0 Miami et est nettement moindre, et s'il est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:15) [74%] :\r\nLe 18 ao\u00fbt se fera \u00e9galement storage dresse un News il se \u00e0 cette \u00e0 la Saria que il y a 3 ans que je vis \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:23) [89%] :\r\nVous ne pouvez pas retourner \u00e0 Cuba, vous ne pouvez pas pratiquer la m\u00e9decine aujourd'hui ici est -ce que parfois vous regrettez d'\u00eatre parti. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:35) [75%] :\r\nQuoi, et sa couleur, on allait non. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:39) [79%] :\r\nVoil\u00e0 quoi degr\u00e9 Zernez donc les nouvelles, m\u00eame quand j'ai pris la d\u00e9cision de d\u00e9serter pour la loi disait que je ne pourrai plus jamais remettre les filles \u00e0 Cuba qui est derri\u00e8re, mais finalement, l'\u00c9tat a pris la d\u00e9cision de laisser revenir les d\u00e9serteurs les tra\u00eetres comme il nous Os\u00e9o qui et apr\u00e8s une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, de 8 ans r\u00e9cit la par la par la cette t\u00eate il faut y aller si on laisse ces gens revenir apr\u00e8s 8 ans pourquoi pas les 143 que signifie cette punition \u00e0 la fallait ainsi aqualand KTO et format long qui existent, qui nous ont form\u00e9s comme m\u00e9decins des capitaux m\u00e9dicaux \u00e0 la Wallonie pas et c'est vrai coup comme m\u00e9decin \u00e0 Cuba, on ne paye pas un seul centime pour son abn\u00e9gation \u00e0 \u00e7a, la PAC, on connaissait on avait alors il paye le reste de sa vie en gagnant 41 l\u00e0 pour servir le peuple, laissez les alors que les moyens de m\u00e9decin dans le n'importe quel autre pays sont bien plus de 3 7 pour l'agneau, ce qui, Agn\u00e8s, il y a Alain, donc on a l\u00e0 une t\u00e2che des pas l'impression d'avoir une dette vis-\u00e0-vis de l'interview, c'est Coindeau, je ne peux pas retourner dans le monde, il y avait pas et je ne peux pas retourner dans le lieu de ma mission et je sens que vous \u00c9tats-Unis je suis sans r\u00e9elle opportunit\u00e9 niveau mais la seule option en tant que m\u00e9decin, Cuba, La Isla c'est une barri\u00e8re qui s'appelle examen de validation destin\u00e9 aussi qu'il n'y a rien d'autre \u00e0 faire que de se battre contre cette barri\u00e8re pour la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:47) [64%] :\r\nJean-Charles c'est qu'on voir elle avait vers\u00e9 pour Raymond par mais ce que vous regrettez si la vraie h\u00f4tesses qui aussi repris sur le pays, c'est l'arr\u00eat peut-\u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:56) [81%] :\r\nJe ne m'si la question est est -ce que je regrette ce que j'ai fait la r\u00e9ponse est plut\u00f4t l'acc\u00e8s \u00e0 la caisse et avait le meilleur et je ne regrette aucune de mes actions de colonies d'avoir quitt\u00e9 mon pays, allez, je pense que tout le monde a le droit de vivre o\u00f9 il veut et comme il veut, il y a la presse \u00e0 la, \u00e0 condition de ne pas faire de mal autour du. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:12) [58%] :\r\nC'est la vraie interpell\u00e9s \u00e0 leur \u00e9tat opium. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:15) [81%] :\r\nM\u00eame si la question est et puis heureux aux \u00c9tats-Unis \u00e9videmment pas difficile parce que les \u00c9tats-Unis nous ont donn\u00e9 un VISA alors Nadia gratitude est mais nous enlever quelque chose de fondamental, ben on ne veut pas pour des milliers de dollars la m\u00e9decine et quand on veut simplement pratique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:29) [57%] :\r\nC'est un peu plate et quand pour dans l'ann\u00e9e qui l'si Tessier int\u00e9r\u00eat allemands et qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 foot l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:39) [77%] :\r\nOu alors, si la question est, en fait, si je vous une d\u00e9crue, l\u00e0 je me sens frustr\u00e9e et l'Allemagne, et si la question est est -ce que je me sens pr\u00eat \u00e0 tout l\u00e2cher des capitales non achat du coup que donne la vie cadeau essayer de relever et l'arriv\u00e9e, \u00c9tats-Unis et son gouvernement nous ont beaucoup aid\u00e9s, si le syst\u00e8me de sant\u00e9 nous rend la vie oui bien bien difficile. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:57) [59%] :\r\nLe royaume ont au et elle syst\u00e8me r\u00e9cemment, ou dans le rapport top il y a une difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:17) [82%] :\r\nDonc, Vladimir, m\u00e9decin \u00e0 Miami, enfin, a d'ailleurs pas tout \u00e0 fait vrai, \u00e7a n'a pas du tout, mais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:24) [85%] :\r\nDe chez ceux qui commencent \u00e0 se assistant m\u00e9dical stalinien, moins qu'une qu'une infirmi\u00e8re \u00e0 peine, il peut faire, il peut \u00e0 peine faire des des piq\u00fbres Vladimir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:33) [92%] :\r\nParce que ce qu'on peut expliquer un peu Robert c'est que pour valider les dipl\u00f4mes obtenus \u00e0 Cuba, c'est quasiment impossible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:42) [90%] :\r\n\u00e7a aussi, on a commenc\u00e9 l'\u00e9mission avec Georges qui est le symbole d'une situation exceptionnelle d'Am\u00e9ricains qui peuvent quitter leur pays pour aller \u00e9tudier la m\u00e9decine \u00e0 Cuba et puis l\u00e0 on est dans la situation vraiment invers\u00e9, ce sont des m\u00e9decins cubains qui obtiennent extr\u00eamement facilement le voit dans l'histoire de Vladimir extr\u00eamement facilement, il y a un programme de la diplomatie am\u00e9ricaine, qui s'adresse exclusivement aux soignants cubain, on leur donne des visas comme ils le veulent, \u00e0 des milliers, probablement, de soignants cubain, tout cela stabilise voil\u00e0 le r\u00e9cit faiblir la gym absolument, mais il se retrouve aux \u00c9tats-Unis et notamment \u00e0 Miami, sans la possibilit\u00e9 parce que, \u00e0 la fois c'est extr\u00eamement cher de valider, c'est une fortune plusieurs milliers jusqu'\u00e0 15 20000 dollars pour un pour un cubain qui vient d'arriver qu'\u00e0 aucune ressource, et puis il y a le probl\u00e8me de la langue qui a un handicap tr\u00e8s fort, on le voit avec Vladimir \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il vit \u00e0 Miami on est incapable de il est incapable d'\u00e9changer ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:38) [52%] :\r\nRFI avant 9 heures en communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:40) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, Miami on a parfois le sentiment d'\u00eatre dans une ville d'Am\u00e9rique latine, c'est une ville o\u00f9 tout est en espagnol ou \u00e0 l'a\u00e9roport, on vous parle indiff\u00e9remment, espagnols ou anglais, et que \u00e9videmment les quartiers le quartier cubain, c'est un quartier o\u00f9 l'on peut tr\u00e8s bien se d\u00e9brouiller sans parler un mot d'anglais pendant des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:57) [93%] :\r\nAlors voyez Arnaud Robert, on arrive au au bout de ces 3 \u00e9missions et comme vous \u00eates Humphreys journaliste vous nous avez donn\u00e9 toutes les longueurs d'onde de chacun et c'est vrai que moi je vous avoue que je suis perplexe parce qu'en m\u00eame temps on parle de censure de dictature de peur \u00e0 Cuba et puis en m\u00eame temps, syst\u00e8me de sant\u00e9, \u00e9ducation, qu'on ne trouve pas en Ha\u00efti ou en Jama\u00efque et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, ces \u00c9tats-Unis qui font font aussi une forme de censure par l'argent, puisqu'on peut pas y faire de la m\u00e9decine, je suis pas bien quoi penser, moi j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:30) [91%] :\r\nJ'aime dans les reportages, c'est que c'est que finalement en mai dans une situation tr\u00e8s nuanc\u00e9e, ce qui est un ce qui est dr\u00f4le, c'est qu'on ait \u00e0 exister, \u00e0 150 \u00e0 150 kilom\u00e8tres de distance entre la vanne \u00e0 Miami, mais qu'on peut pas imaginer un monde plus diff\u00e9rent que ces 2 pays, les syst\u00e8mes de sant\u00e9 plus diff\u00e9rents syst\u00e8mes d'aide aux artistes plus diff\u00e9rents imaginaire plus diff\u00e9rent et c'est vrai qu'on se demande ce qui va se passer dans les mois et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, la Havane doit changer Cuba doit changer parce que la situation est de plus en dit plus difficile pour les cubains, parce que le syst\u00e8me est autoritaire, mais on est quand m\u00eame dans un pays qui a maintenu des services de base \u00e0 la population absolument unique dans le monde, hein, on n'est pas en Cor\u00e9e du Nord, je vais dire c'est vraiment un pays o\u00f9, o\u00f9 les gens sont \u00e9duqu\u00e9s, o\u00f9 il y a quand m\u00eame un acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, donc oui, je crois que les gens ont peur, les gens attendent de voir ce qui va se passer si c'est simplement un retour au Cuba d'avant la r\u00e9volution, c'est-\u00e0-dire un Cuba sous domination am\u00e9ricaine qui sera juste la porte ouverte au tourisme de masse et aux entreprises am\u00e9ricaines ou alors une esp\u00e8ce de compromis, une esp\u00e8ce de 3\u00e8me voie entre un syst\u00e8me qui, par bien des \u00e9gards le r\u00e9gime cubain a fait ses preuves et puis \u00e9videmment une ouverture aux droits humains et puis peut-\u00eatre une l\u00e9g\u00e8re quand m\u00eame lib\u00e9ralisation \u00e9conomique qui permettra au peuple cubain de de mieux vivre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:51) [66%] :\r\nDonc, donc ce syst\u00e8me comme \u00e7a, donc peu, un petit peu, donc c'est donc donc donc politique voici donc surtout que que de bon donc \u00e7a si on pas du tout un petit peu de temps, c'est donc donc peut-\u00eatre \u00e7a on nous savons tous que peut donc est -ce qu'un oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:20) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:51) [87%] :\r\nOui, mais qui ne sera maire qui me fait marrer oui. \r\nMais qui ne sera pas meilleur, mieux qu'elles ferment les rails. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:00) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le groupe il Bizi Belli, \u00e7a veut dire Henri Yorouba les jumelles Indio musical franco- cubain \u00e0 Yaound\u00e9 et nos m\u00e9dias s'grand merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission notamment Pierre Crevoisier et Carmen algarade qui nous ont pr\u00eat\u00e9 leur voix, c'est tout pour aujourd'hui d\u00e9tour lundi c'est Martine Galland qui pr\u00e9sente l'\u00e9mission entre 15 heures et 16 heures et lundi Martine vous pr\u00e9sentera les sorci\u00e8res Berry gr\u00e2ce \u00e0 la reporter Alice Milot sur la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T15:10:50Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Robert, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD06D52E-D16A-4674-AE0F-DFA0A17D1D6F", "internalArchiveId": "FD06D52E-D16A-4674-AE0F-DFA0A17D1D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (10/10)", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... Ses chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son oeuvre.. \"En grand masochiste chr\u00e9tien, il ne se plaisait qu'au milieu des vip\u00e8res, des pharisiennes et des empoisonneuses\". La formule est de Didier S\u00e9n\u00e9cal. Non seulement elle est brillante, mais elle est juste. Mauriac, s'il n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un romancier chr\u00e9tien, le lirait-on encore? Les probl\u00e8mes douloureux qu'il se pose ne nous touchent plus gu\u00e8re et la question du p\u00e9ch\u00e9 n'obs\u00e8de plus grand monde aujourd'hui. Exception: la question du mal, oui, qui reste ce qu'elle fut pour Mauriac, ce qu'elle fut pour Dosto\u00efevski : s'il y a un Dieu, pourquoi tol\u00e8re-t-il (et m\u00eame d\u00e9sire-t-il) le mal, la souffrance, la haine, etc.? Cette question du mal fut ent\u00eatante pour Mauriac. Peut-\u00eatre est-ce l'explication de son revirement spectaculaire, au fil des ann\u00e9es 30, et surtout \u00e0 partir de la Guerre d'Espagne et de Guernica. Les affres de la chairJusqu'alors qui voit-on? Un jeune homme de province, qui agite dans sa petite th\u00e9i\u00e8re une ti\u00e8de po\u00e9sie d'enfant triste, un \u00e9l\u00e8ve des bons p\u00e8res que les affres de la chair font p\u00e2lir, un orphelin de p\u00e8re \u00e9lev\u00e9 entre prie-dieu et livres de compte par des femmes pieuses et tendrement \u00e9touffantes. Sur la table en palissandre, non loin du rameau de buis, un num\u00e9ro de \"l'Action Fran\u00e7aise\". L'\u00e9t\u00e9, la fra\u00eecheur de la gentilhommi\u00e8re de Malagar et la promenade jusqu'\u00e0 \"la vue\" ou l'excursion vers Saint-Symphorien o\u00f9 poussent les pins familiaux. Mais, sans cette atmosph\u00e8re (qui en somme fut sa chance) serait-il devenu cet \u00e9crivain-l\u00e0? Car il y a aussi ce d\u00e9sir, apr\u00e8s tout \u00e9trange, de devenir le romancier du terroir, du monde qu'il a sous les yeux. \u00c9crivain r\u00e9gionaliste, donc universel.De d\u00e9licieuses souffrancesImaginons que, perdant sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune, il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par son p\u00e8re, libre-penseur et r\u00e9publicain. Il eut \u00e9t\u00e9 un autre homme, il n'eut pas connu ces finalement d\u00e9licieuses \"Souffrances du chr\u00e9tien\", dont naquit toute son ouvre de romancier. Et s'il n'avait pas suffoqu\u00e9, aurait-il eu ce double asphyxi\u00e9, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux? Lui, toutefois, n'eut pas recours \u00e0 l'arsenic, mais \u00e0 de secs romans publi\u00e9s chez Grasset. Il devint un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, on le vit au \"Bouf sur le Toit\"et \"dans les salons : cet inquiet \u00e9tait un sensuel\".S'engagerMais il \u00e9tait nativement \"bourgeois de droite\" (la formule est de lui). Or il advint que le si\u00e8cle fut ce que nous savons. Certes le Cartel des Gauches en 1924 et le Front Populaire en 36 ne plurent pas \u00e0 Mauriac le gentleman-vigneron. Mais Franco, Hitler et Staline, ce n'\u00e9tait plus affaire de politique, c'\u00e9tait affaire de morale, et on le vit, au grand dam des lecteurs du \"Figaro\" et de ses coll\u00e8gues de l'Acad\u00e9mie, c\u00f4toyer (avec quels fr\u00e9missements) des socialistes, voire des communistes. Apr\u00e8s maints reniflements, doutes, retours sur soi, Mauriac finissait toujours par choisir selon sa conscience et ne se trompait pas.S'encanaillerGaulliste passionn\u00e9 (alors que tout aurait d\u00fb le pousser vers Vichy), il exprima sa sympathie militante pour Mohamed V, \u00e2me de l'ind\u00e9pendance marocaine, puis d\u00e9non\u00e7a les \"op\u00e9rations de maintien de l'ordre\" en Alg\u00e9rie. Quant l'atmosph\u00e8re au \"Figaro\" devint irrespirable, il entra \"chez sa jeune ma\u00eetresse\" : ainsi d\u00e9signait-il \"L'Express\"o\u00f9 il s'inventa une forme journalistique sur mesure, le Bloc-Notes.Contemplant les vignes de Malagar, coiff\u00e9 d'un panama, une silhouette \u00e0 la Greco : un homme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi du XVII\u00e8me. Et bien s\u00fbr du XX\u00e8me. Le monde de ses romans n'existe plus, on veut croire. Reste un destin (pour reprendre le titre d'un de ses livres), le parcours d'un personnage de roman balzacien : Histoire d'un jeune homme de province \u00e0 Paris. Ou d'un jans\u00e9niste dans le si\u00e8cle.Quelques livresJean Lacouture : Fran\u00e7ois Mauriac. Seuil, 1980.(r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en deux volumes en 1990 : I : Le sondeur d'ab\u00eemes, 1885-1933 ; II : Un citoyen du monde, 1933-1970. Seuil, collection Points).Jean-Luc Barr\u00e9 : Fran\u00e7ois Mauriac, biographie intime (2 tomes). Fayard, 2009-2010Bertrand le Gendre : De Gaulle et Mauriac. le dialogue oubli\u00e9. Fayard, 2015Jacques Laurent : Mauriac sous De Gaulle. La Table RondeAnthologie : La Foi de Fran\u00e7ois Mauriac. Grasset, 1987Jean Touzot (dir.) : Fran\u00e7ois Mauriac. Fayard-Cahiers de l'Herne, 2000Marc Alyn : Fran\u00e7ois Mauriac. Seghers, Po\u00e8tes d'aujourd'hui, 1960Jean Touzot : Mauriac avant Mauriac, 1913-1922. Flammarion, 1977Les ouvres de Mauriac sont disponibles en poche ou en Pl\u00e9iade. A noter l'existence du Bloc-Notes sous forme de cinq volumes en collection Points au SeuilNouvelle diffusion des \u00e9missions des 1er et 8 f\u00e9vrier 2003.", "durationSec": 1781, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211983", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Mauriac, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 13.11.2015", "L'humeur vagabonde du 13.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (10/10) / HUM_2015-11-13T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (10/10) / HUM_2015-11-13T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre.", "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7211984", "ece-7211983"], "isOnline": true, "remarks": "[Nouvelle diffusion des \u00e9missions du 1 au 8 f\u00e9vrier 2003.]", "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:12:04Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nEt c'est bien l'espace de vous \u00e9couter, il est une heure et demie, c'est donc le moment de livrer la bande Charles si jeune bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:12) [95%] :\r\nCe que je vous propose aujourd'hui, c'est la suite et la fin de notre vocation de Fran\u00e7ois Mauriac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [75%] :\r\nC'est vous dire Kupreskic furieux quel point s'appartient \u00e0 une autre, m\u00eame si j'aime tant Malagar c'est quand Malagar je suis quand m\u00eame pu gibier d'autrefois qui retrouve sa reprise et son client. \r\nJe crois que les donn\u00e9es priv\u00e9es, ce qu'on appelle m\u00e9fiance pays \u00e9tait accept\u00e9, c'est un certain, donc nous avons beaucoup de qu'on pourrait faire et peut-\u00eatre oui et qui n'y arrive presque jamais, mais la mauvaise conscience, qui est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [86%] :\r\nJe consid\u00e8re que la politique doit tenir compte des exigences non la vieillesse, c'est toujours un moment o\u00f9 l'on perd \u00e0 partir si on pouvait finir vous comprenez pas trop bas, enfin pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [78%] :\r\nCette pi\u00e8ce avec introduit parce que c'\u00e9tait pas mal tir\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e9trangers puisque j'joue mais j'appartiens \u00e0 une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:29) [84%] :\r\nIl venait souvent \u00e0 la r\u00e9daction avec un frisson tout Mauriac, ancien de plaisir un peu \u00e9quivoque au moment o\u00f9 il balan\u00e7ait encore entre le Figaro et l'Express n'avait -il pas l\u00e2ch\u00e9 un jour dans un soupir qui \u00e9tait bien agr\u00e9able de pouvoir se rendre ainsi en traversant simplement les Champs- \u00c9lys\u00e9es du domicile conjugal ou boudoir de sa ma\u00eetresse, il s'asseyait continuer \u00e0 travailler, faites comme si j'\u00e9tais pas l\u00e0 et vriet sous la paupi\u00e8re tombante interrog\u00e9 bien toute sa voix, avez -vous lu les mandarins voil\u00e0 Simone de Beauvoir et puis, sans attendre la r\u00e9ponse, c'est un livre si on triple A livre dans un chr\u00e9tien doit penser beaucoup de mal et tr\u00e8s vite, 2 octaves plus bas en confidence, c'est bien int\u00e9ressant tout de m\u00eame, en somme, \u00e7a pourrait se r\u00e9sumer en 2 mots, on baise ou en cours, et aussit\u00f4t l'air faussement confie la main sur la bouche, ah qu'est -ce que vous m'avez fait \u00e0 Tirana, \u00e7a c'est un t\u00e9moignage du \u00e0 Pierre Viansson-Pont\u00e9 et puis dans un registre moins dr\u00f4le, \u00e9lu le 13 mai 58 \u00e9lus Alger se soulevant les lieux, il appelle \u00e0 de Gaulle comme \u00e9tant le seul sauveur possible d\u00e8s lors l'Express devant ce journal \u00e9trange ou en t\u00eate, Mauriac, chanter la beaut\u00e9 des faits et gestes du g\u00e9n\u00e9ral alors qu'en que JJSS on disait pique pendre et la cohabitation allait devenir pour le moins difficile et tendue et disons diplomatique jusqu'au jour o\u00f9 JJSS accueillera le mot Canada et au nom du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle ceci 61 et 15 jours plus tard, Mauriac, quittera l'Express et le Bloc notes ira se r\u00e9fugier au Figaro litt\u00e9raire, mais la plume de Mauriac n'est absolument pas \u00e9mouss\u00e9, exemple \u00e0 l'occasion de la campagne des l\u00e9gislatives fran\u00e7aises en 1967 on ne se lasse pas de les observer dans le miroir magique o\u00f9 chacun de croix de montrer de lui- m\u00eame que ce qui leur enti\u00e8re r\u00e9sistible, ils ont exerc\u00e9 leur voix \u00e0 \u00e9couter les critiques des amis \u00e0 des ennemis et m\u00eame peint et orn\u00e9 leurs visages comme des J\u00e9zabel celui qui souriait trop, \u00e7a c'est une vision \u00e0 monsieur Lecanuet a maintenant la bouche serr\u00e9e d'un ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie chez Bormio l'eau du tra\u00eetre de l'ancien m\u00e9lodrame qui disent \u00e0 la contre- nature dissimulant Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, lui, est un autre monsieur si que 70000 euros, il atteint sans effort apparent ou naturel, le plus jeune ministre des Finances de tous les temps est oblig\u00e9 de ralentir, de faire du sur place, pour ne pas arriver trop t\u00f4t pour ne pas \u00eatre oblig\u00e9 de s'asseoir sur les marches du Perron de l'\u00c9lys\u00e9e, que c'est beau \u00e0 voir, l'h\u00e9ritier d'une grande dynastie bourgeoise t\u00e9l\u00e9spectateurs les t\u00e9l\u00e9spectatrices n'\u00e9puise pas ce bonheur des partis \u00e0 tous d'\u00eatre heureuse par procuration, la chance de quelques-uns f\u00e9conde, le r\u00eave de beaucoup, nous ne pouvons pas tous \u00eatre ministre des Finances a 40 ans ni plac\u00e9s d\u00e8s ce moment -l\u00e0 comme une belle locomotive bien huil\u00e9e du salon de l'enfance sur la voie dans le terminus se trouve Faubourg-Saint-Honor\u00e9 mais nous pouvons tous r\u00eav\u00e9 que nous y on dit m\u00eame, comme disait L\u00e9on-Paul Fargue Dieu tient \u00e0 d'autres le bonheur qu'il nous avait promis ces de Playboy de la politique si fascinant, qu'il soit, je sais bien qu'on aura peine \u00e0 en croire si je d\u00e9clare qui me fascine moins que Monsieur Valls d\u00e9crochait encadr\u00e9s par mon petit \u00e9cran jamais sur visage humain le nettoyage par le vide du marxisme-l\u00e9ninisme n'aura fait \u00e0 ce point place nette, on se demande si un citoyen de ce mod\u00e8le est capable de ressentir un go\u00fbt particulier, une r\u00e9f\u00e9rence pour la pour l'\u00e9chalote en dehors de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par la ligne g\u00e9n\u00e9rale, oui, ces 3 -l\u00e0 que brocarde Mauriac, ces 3 -l\u00e0 ont le front l'audace de se pr\u00e9senter contre de Gaulle hors de de Gaulle et pour Mauriac, une sorte de. \r\nPassions 2 passions : apr\u00e8s tout, n'est assez tard, il ne sait c'\u00e9tait point approcher ni dans les ann\u00e9es 20 des dans les ann\u00e9es 30 \u00e9lus ensuite de la r\u00e9serve, en tout cas de la part de Mauriac, qui \u00e9tait vraiment ce g\u00e9n\u00e9ral que l'on disait maurrassien et donc Maurice Oman fait des appels \u00e0 Mauriac en 1940 lequel Mauriac, adh\u00e8re \u00e0 la r\u00e9sistance, beaucoup plus qu'au gaullisme apr\u00e8s quoi c'est le g\u00e9n\u00e9ral qui envoient des signes Mauriac qui cite son nom dans des allocutions mais mais le nom de de Gaulle appara\u00eet toujours assez rarement dans les \u00e9crits Mauriac pendant l'occupation, notamment, plus tard, il y a le cormoran parlant cormorans, donc nous avons eu l'occasion d'\u00e9voquer la figure la silhouette et vers 1946 il y a un gaulliste dans la famille, c'est Claude Mauriac, en fait, mais finalement, Fran\u00e7ois Mauriac va \u00eatre appel\u00e9 par de Gaulle, qui, \u00e0 son habitude \u00e0 penser \u00e0 haute voix devant lui il expliqu\u00e9 qu'il ne peut gouverner avec les partis et \u00e0 ce moment -l\u00e0, Mauriac va \u00eatre frapp\u00e9 du m\u00e9pris de de Gaulle pour les hommes et il dira : je ne tenait aucun compte des espaces interstellaires qui s\u00e9pare le cerveau d'un g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais de celui d'un bourgeois lib\u00e9ral, po\u00e8te et inventeur de fictions, apr\u00e8s quoi de Gaulle va fond\u00e9 le RPF, qui est le Rassemblement du peuple fran\u00e7ais et Mauriac s'abstient encore pour lui, il est impossible d'en \u00eatre, tant il est \u00e9vident que ce parti ne rassemblera que ce qu'on appelait pas encore le peuple de droite et puis un jour anecdote assez parlante Mauriac dit \u00e0 Malraux, comme c'est \u00e9trange pour moi, Malraux, de me retrouver aujourd'hui \u00e0 votre gauche et puis en 47 de Gaulle va s'en aller partir pour Colombey-les-Deux-\u00c9glises laisser tout tomber et Mauriac, peu \u00e0 peu va d\u00e9couvrir Pierre Mend\u00e8s France qui \u00e9tait un radical pourtant qui est donc l'esp\u00e8ce d'hommes politiques qu'il a toujours d\u00e9test\u00e9 mais voil\u00e0 Mend\u00e8s, c'est la probit\u00e9, c'est l'exigence, et puis c'est la paix en Indochine Mend\u00e8s d'\u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner son exp\u00e9rience politique restera \u00e0 jamais avort\u00e9 alors en 56 Mauriac lancera une sorte d'appel \u00e0 de Gaulle en 56 ans, quoi, il est quasiment impossible, oui disons un pr\u00e9curseur, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle n'a jamais cess\u00e9 d'alterner pour moi une esp\u00e9rance dans notre malheur pr\u00e9sent et d'esp\u00e9rance aux vagues Jean dessine les contours, oserais -je \u00e0 d\u00e9finir, il n'appara\u00eet comme le seul Fran\u00e7ais d\u00e9tenteurs d'une gloire et dou\u00e9 d'assez de prestige pour susciter en Afrique autour de la France, une f\u00e9d\u00e9ration de peuples libres, l'Alg\u00e9rie et occuperait la 1\u00e8re place il Noiret en quelque sorte l'incendie alg\u00e9rien dans cette r\u00e9volution qui, pour tous les ressortissants de la France marquerait la fin de l'air coloniale, le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle \u00e9tait un milieu, j'imagine, de concevoir une telle pens\u00e9e qu'il pardonne aux songeurs car je sais bien ce n'est qu'un songe, il n'emp\u00eache que le Fran\u00e7ais, qui ferait de l'histoire avec ce songe pourrait s'endormir tranquille, les mains jointes sur la garde d'une \u00e9p\u00e9e qui ne serait plus qu'une croix \u00e9crit Mauriac avec une certaine prescience quand m\u00eame arrive ensuite le 13 mai 58 donc retour de de Gaulle, qui donne une conf\u00e9rence de presse au palais d'Orsay la la c\u00e9l\u00e8bre conf\u00e9rence o\u00f9 il s'exclame : pourquoi voulez -vous que j'attends tout libert\u00e9 publique fondamentale et ce que j'ai attent\u00e9 jamais pourquoi voulez -vous qu'\u00e0 67 ans je commence une carri\u00e8re de dictateur. \r\nEt Mauriac est encore sceptiques \u00e9taient encore h\u00e9sitants et c'est dans l'Express qui \u00e9crit ici m\u00eame, plusieurs fois j'ai cri\u00e9 vers le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, maintenant qu'il est aux portes, vais -je me dresser contre lui, oui, parce que c'est le moment o\u00f9 tout le monde craint que de Gaulle soit du m\u00eame bois que ses g\u00e9n\u00e9raux Salan jouant etc qui Wind ailleurs essayeront de lancer un putsch en 1961 pour s'emparer du pouvoir en Alg\u00e9rie et que de Gaulle va \u00e9craser de son m\u00e9pris vous savez le fameux quarteron de g\u00e9n\u00e9raux au rancart mais il va se passer quand m\u00eame plusieurs mois et m\u00eame plusieurs ann\u00e9es pendant lesquelles la gauche disons sentimental, la gauche du coeur, celle \u00e0 laquelle Mauriac appartient et le g\u00e9n\u00e9ral est un disciple de Machiavel, qui se m\u00e9fie du coeur en politique donc des ann\u00e9es pendant lesquelles les amis politiques de Mauriac regarderont l'homme de l'\u00c9lys\u00e9e, le sphinx de l'\u00c9lys\u00e9e, partag\u00e9 entre la fascination et la crainte de le voir. \r\nPench\u00e9 vers une r\u00e9publique bott\u00e9 et casqu\u00e9. \r\nUn extrait du quotient num\u00e9ro 3 de Chostakovitch, par le Quatuor Borodine en janvier 60 se dresse \u00e0 Alger des barricades les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie se sentent en danger d'\u00eatre abandonn\u00e9, alors qu'ils ont cru que de Gaulle et prot\u00e9gerait de c'est ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie qu'il redoute et dont de Gaulle a compris qu'elle \u00e9tait in\u00e9luctable, donc derri\u00e8re un colonel nomm\u00e9 La, Gaillarde, un mouvement de r\u00e9volte fortement droiti\u00e8re d'ailleurs se heurte de front g\u00e9n\u00e9ral lequel g\u00e9n\u00e9ral prend la parole \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en disant h\u00e9 bien mon cher et vieux pays et nous voici donc encore une fois ensemble face \u00e0 une lourde \u00e9preuve, voil\u00e0 ce que Mauriac \u00e9crit qui a jamais parl\u00e9 \u00e0 la nation sur ce ton -l\u00e0, avec cette voix, il ne s'agit pas de Style si ce sont les mots ordinaires qui valent pour chacun, nous Fran\u00e7ais de tous \u00e2ges et de toutes conditions chr\u00e9tien, je me suis senti quant \u00e0 me confirmer dans l'incertitude, Charles de Gaulle n'est pas l'homme du destin, il est l'homme de la gr\u00e2ce, alors \u00e9videmment que les caricaturistes vont s'en donner \u00e0 coeur joie, c'est le cas de le dire, d'ailleurs c'est c'est Mauriac, c'est Jeanne d'Arc la entendant des voix c'est c'est Mauriac au milieu des moutons, attention, il y a aucun contact entre ou pratiquement pas entre les 2 hommes, 2 entretiens en fait la en 45 le 30 46 quelques poign\u00e9es de main, de Gaulle Mauriac au cours de r\u00e9ception officielle et c'est tout, mais de Gaulle va lui faire d\u00e9cerner en novembre 58 la grand- croix de la L\u00e9gion d'honneur, c'est-\u00e0-dire ce que l'arriv\u00e9e d'\u00e9coute offrir de plus haut et il va la lui remettre en personne, en mars 60 au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie familiale et en donnant l'accolade \u00e0 Mauriac De Gaulle lui murmure \u00e0 l'oreille, c'est un honneur que la France se fait \u00e0 elle- m\u00eame, il y a une phrase que je voudrais citer les dans une lettre du g\u00e9n\u00e9ral qui remercie \u00e0 la main, comme toujours, de sa belle \u00e9criture pench\u00e9e qui remercie pour l'envoi d'un des volumes du bloc- notes de Mauriac \u00e9crit quant \u00e0 moi, sous votre lumi\u00e8re, je ne connais comme un caillou battu par les flots et je sais qu'en fin de compte, tous les cailloux succombait \u00e0 la mer, mais n'est -ce pas ce que Dieu a voulu \u00e9crit de Gaulle c'est \u00e7a quand m\u00eame de la gueule je trop mais oui, mais il y avait \u00e9videmment pour l'un comme Mauriac du risque \u00e0 se faire le proc\u00e8s de de Gaulle, exemple en 61 ans, on trouve \u00e0 proximit\u00e9 de Malagar, un engin explosif que la pluie avait d\u00e9samorc\u00e9 mais cur\u00e9 pu faire des d\u00e9g\u00e2ts, y compris des d\u00e9g\u00e2ts humains puisque c'est l'\u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 l'OAS s\u00e8me la terreur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:42) [85%] :\r\nJ'ai suivi par d'un paradis, le prix du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, mais on voit tr\u00e8s bien \u00e0 quel point j'\u00e9tais dans le doute, et dans l'angoisse, tout est arriv\u00e9 trop tard, je veux dire qu'il y a eu des moments o\u00f9 cette int\u00e9gration aurait pu se faire ou du moins s'tent\u00e9 avec des chances de succ\u00e8s et que le moment \u00e9tait pass\u00e9, je n'ai jamais cru que \u00e7a puisse se faire au moment o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 cela dit, maintenant je ne le crois m\u00eame pas, je veux dire que je crois que quoi que nous ayons 800 europ\u00e9en n'aurait pas longtemps domin\u00e9 sur sur 10 millions 15 millions d'Alg\u00e9riens n'est -ce pas de de musulmans, je crois que, de toute mani\u00e8re, maintenant les choses sont redevenues ce qu'elles sont. \r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:39) [86%] :\r\nEt puis alors il y a cette autre risque \u00e9videmment B\u00e9nard en comparaison, celui pour Mauriac de ce coup\u00e9 \u00e0 la fois de l'Intelligence yankee et toute enti\u00e8re oppos\u00e9 \u00e0 de Gaulle et de ses amis, voir le d\u00e9part de L'Express, mais en m\u00eame temps, Mauriac, sa personnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire sa gr\u00e2ce, de charme, sa foi gaulliste \u00e0 une esp\u00e8ce de candeur \u00e9tait devenu et puis les sites dr\u00f4le que son prestige ne peut pas t'il pas de sa d\u00e9votion assez comique, vous notez tout de m\u00eame que lui, qui avait plaid\u00e9 pour moi l\u00e0 qu'il n'aura pas un mot en faveur du colonel Bastien-Thiry, c'est un homme d'extr\u00eame- droite, qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort pour avoir tent\u00e9 d'assassiner le chef de l'\u00c9tat, de Gaulle lors de l'attentat du Petit-Clamart vous notez aussi que quant \u00e9clata l'affaire Ben Barka France- Maghreb Rena, ses 100 en somme et que Mauriac signa quelques p\u00e9titions d'ailleurs plut\u00f4t de mauvaise gr\u00e2ce mais camp\u00e9 tr\u00e8s comme il \u00e9tait dans son adulation pour le g\u00e9n\u00e9ral sont l'intervention fut quand m\u00eame d'une ti\u00e9deur assez d\u00e9cevante de sa part aussi d\u00e9cevante que la laborieuse hagiographie du g\u00e9n\u00e9ral : qu'il s'il n'y a chez Grasset en 1964 et puis et puis vint Mai 68 \u00e0 ce moment -l\u00e0, Mauriac avait 80 3 ans et m\u00eame quand on a beaucoup aim\u00e9 Rimbaud dans sa jeunesse et le t\u00eate d'Or de Claudel, on n'est plus vraiment en phase avec un mouvement de cet ordre, sous les pav\u00e9s, la plage, soyez raisonnables, demandez l'impossible, tous les slogans, mais peut-\u00eatre que Mauriac on percevait la la force perf Yazid vous percussive ou la qualit\u00e9 litt\u00e9raire o\u00f9 l'invention mais mais pour ce qui est d'y adh\u00e9rer, c'\u00e9tait vraiment un peu tard et puis il \u00e9tait toujours ou \u00e0 nouveau ce bourgeois de droite puisque ce mot est de lui, je l'emploi \u00e0 nouveau que sans doute il n'avait finalement jamais cess\u00e9 d'\u00eatre un c'est motivation anticolonialiste \u00e9tait d'un autre ordre, on pourrait citer \u00e0 nouveau la phrase que la passion politiquement tr\u00e8s nous \u00e9gare il n'en reste pas moins que je me suis engag\u00e9 sur ces probl\u00e8mes d'en bas, pour des raisons dans non parce que le 30 mai 68 envie le vieux Mauriac en t\u00eate de la manifestation gigantesque pro- de Gaulle des Champs- \u00c9lys\u00e9es, Mauriac, gesticulant au bras d'un homme Malraux absolument surexcit\u00e9s \u00e0 Maurice Schumann carr\u00e9ment l\u00e9vitation Claude Mauriac trouvera son p\u00e8re triomphant, un peu trop sans doute, \u00e9crit Claude qui \u00e9tait un homme de gauche et et ce p\u00e8re \u00e9crit ceci qui qui pour le coup, n'est pas rimbaldien du tout, j'ai vu sur cette place de la Concorde, dont chaque Pierre est satur\u00e9 d'histoire des fleuves, les humains se d\u00e9verser et au-dessus, Dieu le drapeau tricolore insulter depuis tant de jours par celui de l'anarchie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:40) [98%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, Robert point de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:18:05) [56%] :\r\nC'est si et et et nettoyer point peut-\u00eatre et qui point. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:26) [81%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe oui. \r\nEt s'il est. \r\nOn n'au point point. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:22) [91%] :\r\nOui RMC Point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:29) [84%] :\r\nIl est certain que tous les \u00e9crivains pensent \u00e0 leur biographie, donc \u00e7a n'est pas un exemple l'illustre mon ami Andr\u00e9 Malraux, par exemple, prenez l'avis d'Andr\u00e9 Malraux, \u00e7a n'peuvent une critique, c'est tr\u00e8s normal n'est -ce pas alors oui \u00e0 toute sa vie n'est -ce pas depuis son combat en Espagne jusqu'\u00e0 sa d\u00e9couverte de la fille de la reine de Saba jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res, c'est un homme qui a toujours pens\u00e9, comme c'est normal, \u00e0 l'image qui laisserait de lui, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est un grand \u00e9crivain moi naturellement plus modestement, je vous le dis tr\u00e8s sinc\u00e8rement, dans mes prises de position, il y a le d\u00e9sir de ne pas compl\u00e8tement rat\u00e9 ma vieillesse, il y a un mot de Saint-Aubin, ce qui m'a toujours poursuivi toute ma vie, la vie est une partie qui peut toujours perdre qu'il faut toujours finir par perdre, c'est vrai, mais je trouve que la vieillesse et c'est toujours au moment o\u00f9 l'on perd \u00e0 partir tr\u00e8s, et je je trouve que si on pouvait finir vous comprenez pas trop mal, enfin pas trop mal les 7 soit une image et juriste ou peut-\u00eatre, peut-\u00eatre parce qu'on fait beaucoup d'ennemis, c'est entendu, mais on fait beaucoup d'amis aussi c'est pas et puis enfin, on reste en contact avec la vie, h\u00e9 bien ce n'est pas pour r\u00e9ussir ma vie, il y a ce que je fais ce que je fais, mais l'honn\u00eatet\u00e9 oblige de dire qu'il y a certainement se alors que souvent, ce qui m'est arriv\u00e9 de mon bloc- notes pos\u00e9 tout dans la question est -ce que je ne fais pas \u00e7a pour mon p\u00e8re, ce h\u00e9ros, et d'ailleurs la r\u00e9ponse, je ne peux m\u00eame pas m'moi- m\u00eame la donner, je n'en sais rien, c'est une crainte simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [86%] :\r\nOui pour Mauriac, le grand \u00e2ge maintenant est arriv\u00e9, il dit qu'il n'\u00e9crira pas sensible Graner qui n'\u00e9crira pas de m\u00e9moires parce que cela exigerait, dit -il, la d\u00e9sarticulation de tous ces \u00e9corch\u00e9s humble et tragique, donc chacun peut-\u00eatre propose une r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9nigme pos\u00e9e par l'\u00e9crivain de. \r\nEt d'ailleurs on va retrouver la m\u00eame id\u00e9e dans son ce que je crois le plus monstrueux de nous-m\u00eames et presque toujours la part h\u00e9rit\u00e9e \u00c9lena, qui, dit -il, mais \u00e0 cette fatalit\u00e9, j'allais dire g\u00e9n\u00e9tique s'ajoute l'\u00e9ducation puritaine qui l'a re\u00e7u, rappelons qu'il se demandait ce qui serait devenue si au lieu d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9 par sa m\u00e8re bigote, disons le mot, il avait \u00e9t\u00e9 par son p\u00e8re libre- penseur, mais peut-\u00eatre que ces \u00e9ducation d'autrefois avait du bon et il dit par exemple les suites en \u00e9tait grave pour le gar\u00e7on trop sensible, les refoulements et les complexes chez certains, cela peut donner le pire, cela peut donner au mieux ce qui s'appelle un romancier catholique et alimenter une fructueuse carri\u00e8re d'\u00e9crivain ce qu'il en a co\u00fbt\u00e9 r\u00e9ellement aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, Dieu seul le sait et puis et puis dans le m\u00eame ce que je croyais cette confidence et l\u00e0 il prend pour exemple, il y aura une du Soulier de satin pour renon\u00e7ant \u00e0 son amour le garde jamais nous poss\u00e9dons \u00e0 jamais la cr\u00e9ature \u00e0 laquelle nous avons renonc\u00e9 ce coeur, ce pauvre coeur plein de la cr\u00e9ature ou il y renonce mais pas en \u00e9change de rien, nous la donnons en \u00e9change d'une perle sans prix que chacun de nous, p\u00eacheur peut tenir dans son poing serr\u00e9 et \u00e7a nous qui savons la suite maintenant ce que nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 certaines biographies, nous pouvons le voir comme une allusion peut-\u00eatre un renoncement auquel il s'oblige \u00e0 dans les ann\u00e9es 27 28 nous avons \u00e9voqu\u00e9 la derni\u00e8re fois ce ce cette phrase qu'il avait utilis\u00e9, disant : je suis comme fou qui est presque la seule confidence qui Laoufi aussi aujourd'hui, on a os\u00e9 enfin dire qu'il s'agissait d'une passion d\u00e9vorante pour un, un jeune homme. \r\nEt s'agissant du romancier du romancier Mauriac, donc il nous semble qu'on n'a pas parl\u00e9 depuis fort longtemps, h\u00e9 bien sans doute que Mauriac avait depuis longtemps senti cette veine se tarir, comme s'il avait tout dit avec Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux, qui \u00e9tait son double romanesque, mais tout de m\u00eame le le romancier d'autrefois ce Chantal lui- m\u00eame un air d'autrefois, je m'invente des malheurs que je n'ai pas eu sous cette forme -l\u00e0, rien ne m'int\u00e9resse plus, en ce mois de septembre 1968 que le roman, donc je suis s\u00fbr maintenant de venir \u00e0 bout dit Mauriac, on file Mauriac, oui il est l\u00e0, donc sous des il est pli\u00e9 en 4 frileusement ils remplissent \u00e0 Sao silhouette, est -il \u00e9crit sur des cahiers d'\u00e9colier, comme toujours, comme il a toujours fait \u00e0 un livre qu'il intitulera un adolescent d'autrefois, un roman qui, d'ailleurs, \u00e0 la grande surprise. \r\nOu d\u00e9sappointement g\u00e9n\u00e9ral ne sera pas inf\u00e9rieur aux anciens, tout le monde s'attendait \u00e0 une catastrophe \u00e9videmment non, ce ne sera m\u00eame tr\u00e8s bon, m\u00eame si \u00e0 critique m\u00e9chant mais avec Mauriac finalement n'avait le droit d'\u00eatre m\u00e9chant, la critique \u00e9crivait que c'\u00e9tait le dernier roman du XIXe c'est de toute fa\u00e7on c'est pas si m\u00e9chant que \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t vrai, donc il y avait l\u00e0 un jeune bourgeois bordelais, il y avait une mairie Fenty avait l'amour de 2 femmes, enfin tous les \u00e9l\u00e9ments Mauriac \u00e9tait en place, avec un soin jaloux pour adopter le le point de vue du personnage, non pas celui de romancier et l\u00e0 on voit que les critiques de Sartre avait port\u00e9, j'\u00e9tais pas compl\u00e8tement oubli\u00e9 et puis Mauriac \u00e9crit dans son bloc- notes qui se ressent guillemets pareil \u00e0 un homme tomb\u00e9 du train, mais que beaucoup d'hommes tombent comme lui chaque jour du train survivent et se souviennent de ce dont il se souvient qu'il peut encore parler avec eux de ce qui n'int\u00e9resse plus les hommes d'aujourd'hui, il y a aussi ceux qui continuent \u00e0 nous arriver et qui est la mort, dit -il, apr\u00e8s quoi il va y avoir un autre roman inachev\u00e9 encore qui s'appellera mal taverne, qui est le nom d'un adolescent d'autrefois, devenu vieux, mais avant l'enlisement, il va donner encore une interview \u00e0 L'Express en mai 70, voil\u00e0 ce qu'il dit. \r\nOui, tout le monde se moque de la mort, c'est toujours l'amour des autres enti\u00e8rement des autres le glas nous sommes jamais pour vous, il y a qu'une seule agonie pour chaque homme et la mienne n'est pas commenc\u00e9 l'approche de la mort ne cr\u00e9e pas de terreur, c'est simplement la fin d'une histoire de mon histoire, l'autre continue \u00e0 bride abattue, parfois j'entends encore assourdi par la distance, le fracas de ses galons et puis alors qu'il ne peut plus \u00e9crire il va dicter \u00e0 Jeanne, sa femme, son dernier bloc- notes voil\u00e0 croire \u00e0 la vie \u00e9ternelle, ce n'est pas forc\u00e9ment croire qu'il y a le moindre trait commun entre ce qui est r\u00e9ellement et les repr\u00e9sentations que notre anthropomorphisme enfantin, je me suis souvent imagin\u00e9 l'\u00e9tonnement des seins de femmes de ma famille, \u00e0 leur entr\u00e9e dans l'\u00e9ternit\u00e9, mais apr\u00e8s tout quand savons -nous, telle est l'amour de Dieu pour nous qui est bien capable d'avoir fait en sorte que bonne maman et maman auront une vue fulgurante des choses qu'ils ont cru. \r\nQuand elles \u00e9taient sur la Terre. \r\nCannes : hop, extrait du 2\u00e8me livre des Pr\u00e9ludes de Claude Debussy par Michel Dalberto sur un piano, enfin violiste un disque qui vient de sortir, voil\u00e0 c'est la fin aujourd'hui de ce portrait de Mauriac dans l'humeur vagabonde proposition de Charles, qui \u00e9tait mis en page par Jonathan ce nous nous retrouvons demain si vous le d\u00e9sirez, pour l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette 2\u00e8me semaine et entre temps et faire ce un tour sur notre page internet, vous pouvez podcaster et vous y trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:33) [85%] :\r\nOui, une bibliographie Mauriac, le livre de Jean Lacouture. \r\nEspace de 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T13:11:56Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E472184B-CE40-476C-B4EC-AB20E91B526E", "internalArchiveId": "E472184B-CE40-476C-B4EC-AB20E91B526E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou. A l'occasion du centenaire du tunnel ferroviaire Moutier-Granges (5/5)", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l'exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\r\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\r\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\r\nVous constaterez qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\r\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d'anecdotes v\u00e9cues.\r\nPuis notre train gourmand s'arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\r\nEn voiture, mon canari !", "durationSec": 1713, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7212392", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Grenchen", "Jura bernois", "Soleure (canton)", "Moutier"], "thematicThemes": ["ligne ferroviaire", "tunnel"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 13.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (5/5) / BIL_2015-11-13T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 13.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (5/5) / BIL_2015-11-13T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !", "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !"], "variantIds": ["ece-7212393", "ece-7212392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:51Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nBille en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [73%] :\r\nBonjour, bille en t\u00eate, quel tunnel ferroviaire relie le Plateau suisse au Jura, non, non, ah bah si ici. \r\nPhilippe immigrants et puis \u00e7a bonjour quel tunnel relie le Plateau suisse au Jura tunnel ferroviaire, c'est pas le Gothard dans ce quand m\u00eame, c'est certainement une grosse connerie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:35) [96%] :\r\nCompte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [81%] :\r\nLes requ\u00eates \u00e0 Moutier ici au restaurant Vivaldi beaucoup jour Philippe voil\u00e0 qui cl\u00f4t cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [81%] :\r\nQui cl\u00f4t cette semaine exactement cette semaine passionnante sur la construction, le centenaire du tunnel et d'ailleurs c'est marrant parce qu'on va rentrer en cuisine maintenant dans le r\u00e9cent le Vivaldi et l\u00e0 bas, vous verrez les photos d'ailleurs sur Facebook et l'entr\u00e9e de la cuisine ressemble \u00e0 un tunnel y aura certainement St\u00e9phane Froidevaux, qui va nous rejoindre en train de finir sa pizza voil\u00e0 alors on y va, on voit la chose qu'on va rencontrer il y a 9 Montanari qui est en cuisine bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [73%] :\r\nBernard, bonjour, \u00e7a bosse, excusez -moi, mais avec les m\u00eames parce que, objectivement, vous la bise, il y a pas d'ici, je vous salue, merci non seulement rien alors bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [79%] :\r\nVoil\u00e0, on dit bonjour \u00e9norme parce que Jan n'est pas tout seul, la clinique usine magnifique et tr\u00e8s grande du Vivaldi, on pr\u00e9pare quoi ici qu'est -ce qu'on peut d\u00e9guster au Vivaldi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:22) [82%] :\r\nAlors on Vivaldi, nous avons les pizzas, les p\u00e2tes, nous avons aussi de la viande Saltimbanks entrec\u00f4tes Balsamik des entr\u00e9es, je crois, de jambon de Parme \u00e0 pr\u00e9sent la conqu\u00eate toutes ces salades et puis voil\u00e0 quoi, oui, mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [81%] :\r\nAu Vivaldi qu'est -ce qu'elles ont particuli\u00e8re ses pizzas ses salades s\u00e9ries qu'est -ce qui qu'est -ce qui a qui fait le plus parce que tout le monde sert ce genre de ici : il para\u00eet que c'est super bon qu'est -ce qui fait que je p\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:53) [79%] :\r\nPourquoi simplement que toutes n'est pas tout, mais les autos, tout ce qui ce qui est fait, c'est tout \u00e0 la minute, il y a pas une source que pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance, c'est pour \u00e7a que nos sources, elles sont toujours bonnes, et avec un go\u00fbt incroyable parce qu'elles sont faites \u00e0 la minute, des fois, les clients attendent parce qu'il y a du monde, mais enfin, on est bien oblig\u00e9, quelques 2, c'est-\u00e0-dire, il faut le faire la minute quoi, alors quand on sert la minute, ils attendent un peu, mais c'est toujours bon c'est pas r\u00e9chauffer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [74%] :\r\nIl y a vraiment une grande diff\u00e9rence entre ces sauces \u00e0 la minute et ses sauces disant qui qui reste tr\u00e8s longtemps dans un bain-marie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [84%] :\r\nAlors, ben oui, bien s\u00fbr vous expliquer pourquoi vous faites une chose vous le m\u00e9t\u00e9o bain-marie malgr\u00e9 que le baril n'est pas trop t\u00f4t, Peugeot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors je rappelle le bain-marie juste avant de continuer, c'est une sorte de de grande marmite d'eau chaude \u00e0 8 ans de 5 degr\u00e9s dans laquelle on va pouvoir mettre une autre casserole plus petites et qui va permette de garder au chaud ou autre chose d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [76%] :\r\nEt simplement moi quand j'ai fait ces sources, je le fais pas 2 fois : je peux pr\u00e9parer aussi \u00e0 l'avance mais vous voulez chauffer 2 fois la sauce bolognaise la sauce tomate sauce \u00e0 la cr\u00e8me et carbone \u00e0 Montpellier, on peut les faire mais simplement qu'apr\u00e8s s'en fait r\u00e9chauffer 2 fois maman qu'est -ce qui se passe qu'est -ce qui se passe, c'est que \u00e7a vient trop t\u00f4t mon appel le temps et c'est pas, c'est pas la m\u00eame chose il y a le go\u00fbt est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [85%] :\r\nParce qu'on a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 des sauces industrielles, il y a des repr\u00e9sentants qui viennent comme \u00e7a, oui, vous avez un restaurant italien, j'ai une bonne combine pour des carbonara. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [80%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a existera bien s\u00fbr, tout le monde vient tout le pr\u00e9sentant m\u00eame ils disent que c'est une r\u00e9volutionnaire, c'est plus comme avant et tout, mais ce que je fais, moi c'est la classe parce que j'fait \u00e0 la minute et c'est sympathique, voil\u00e0 qui me fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [67%] :\r\nPlus exactement par quoi bolognaises hydratant longtemps les clients parce qu'ces lois qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [76%] :\r\nAttention \u00e0 la bolognaise fait r\u00e9guli\u00e8rement fra\u00eeche toutes les semaines c'est une bolognaise sur ses c\u00f4tes, j'arrive au bout, bien s\u00fbr, les bonnes je vais avec la sauce bolognaise mais elle faite maison tr\u00e8s bien il patent, les pattes, alors je l'ai fait \u00e0 la minute quand je peux, et quand je peux pas, j'ai pr\u00e9cuite presque cru parce que les cantines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [69%] :\r\nTout le monde qui vient sac spaghetti Chastel bien attach\u00e9 et ce que je peux pas plus alors \u00e9quip\u00e9, j'ai pr\u00e9cuites \u00e0 presque presque plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [79%] :\r\nBonjour messieurs dames, je me suis orient\u00e9 sur la 1\u00e8re qui sont les plus s\u00e9duisants, les vieux Suisses ou les vieux italien \u00e9curie oui oui \u00e7a va, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [75%] :\r\nPas du tout \u00e0 l'heure que les fameuses italienne \u00e9tait plus belle que femmes suisses sauf que, tels \u00e9taient plus vieille et je trouve c'est pas tr\u00e8s correct de dire des journaux chinois dans ce quartier, non, non, non, il y a des tr\u00e8s jolies femmes en Italie, comme il y a chez nous aussi, elle qu'voir oui ben justement, c'est pour \u00e7a je viens vers vous, la maladie a beaucoup plus de jeunes, ben oui, merci pour la saison, assez, assez font plaisir r\u00e9servoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [84%] :\r\nC'est un secret, c'est un secret de famille non je crois que les parents aussi un petit restaurant la c\u00f4te nous l'histoire de la famille parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 aussi cette immigration italienne ici Moutier de durant cette semaine, par rapport au percement du tunnel et pas mal d'Italiens qui sont arriv\u00e9s au 20\u00e8me si\u00e8cle, l'histoire de ta famille, amis Montanari. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [84%] :\r\nAlors la fin du Montanari d\u00e9bute sont arriv\u00e9s en Suisse en 1956 moi je suis rest\u00e9 en Italie avec mes grands- parents parce que donc on pouvait pas et les enfants, c'\u00e9tait comme c'\u00e9tait fin de regroupement familial voil\u00e0 exactement, je suis rest\u00e9 5 6 ans avec mes grands- parents, j'ai fait 3 ann\u00e9es des colonies \u00e9tablies et piquante la possibilit\u00e9, on a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 que les enfants puissent venir \u00e0 Berne est revenu, mais malheureusement, moi j'ai j'ai fait 3 dans l'Italie a perdu un peu la petite enfance, avec mes parents, mais j'ai, j'ai v\u00e9cu une belle petite enfance avec mes grands- parents parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [70%] :\r\nExtraordinaire on pas un peu d\u00e9racin\u00e9s comme \u00e7a des moments vous d\u00e9veloppez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [78%] :\r\nOui, mais au d\u00e9but c'\u00e9tait tr\u00e8s p\u00e9nible pour moi j'ai j'ai subi un peu le racisme : voyez comme c'est, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque ils 60 fini maintenant tout \u00e7a, oui, c'est fini, maintenant, c'est notre histoire, non mais c'est vrai ce que vous lui hein, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole j'\u00e9tais celui qui est \u00e9tranger et puis j'\u00e9tais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, critiquer seuls Chine \u00e7a il y a comme \u00e7a vous \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole et les les enfants \u00e0 l'\u00e9poque, qui est n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole avec moi, ils me critiquent ce qui exasp\u00e8re maintenant une des plus grands habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [72%] :\r\nQui sont venus Paris derri\u00e8re l'h\u00f4tel restaurant parce que papa tenu plusieurs \u00e9tablissements nous je me souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous tirez un peu la bourre avec mon p\u00e8re, il y avait la piq\u00fbre est la seule les gorges de Tyco coll\u00e8gues dans Arte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:18) [67%] :\r\nDans 10 ans, on \u00e9tait concurrents en m\u00eame temps de t\u00e9l\u00e9 parmi les oui, ce que les, d'ailleurs, c'est donc bien s\u00fbr, c'\u00e9tait le dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [78%] :\r\nC'\u00e9tait fou parce que j'avais l'impression qu'donc aboutir dans les ann\u00e9es 70, sa vive, h\u00e9 bien, les gens \u00e9taient heureux, il y avait des ambiances incroyables dans les restaurants, mais \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [81%] :\r\nEt bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque on avait pris la Casa, c'est-\u00e0-dire mes parents, ils ont pris au d\u00e9but, la Casa, l\u00e0 c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait il y a beaucoup beaucoup de d'Italiens avait vraiment c'\u00e9tait incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'on a fait un tabac incroyable et par la suite apr\u00e8s ma foi on arr\u00eat\u00e9 et j'ai arr\u00eat\u00e9 quelque temps et et on a refait la Casa avec la pizzeria le grill, on a tout \u00e0 fait, on a lanc\u00e9 un peu l\u00e0, les nouvelles tendances que qui avait pas ici les pas tout \u00e7a irait pas pour Moutier et c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 75 on \u00e7a, on a travaill\u00e9 7 8 ans samedi avec tellement de succ\u00e8s tellement de succ\u00e8s que pour finir en perspective, il faut prendre plus groupe, elle a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les gorges voil\u00e0, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [83%] :\r\nCette cuisine italienne avait fait beaucoup de bruit en ce moment n'a pas beaucoup, il y avait la f\u00eate universelle aussi qui a fait beaucoup, bien qu'est -ce qui fait que cette crise italienne, allez, allez, si recherch\u00e9 si autant appr\u00e9ci\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [83%] :\r\nAlors je vous dis -je expliquer pourquoi la cuisine italienne, tr\u00e8s bien fait, c'est bien, \u00e7a co\u00fbte pas cher une bonne assiette de pas \u00e0 \u00eatre bon risotto et tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte pas 50 60 ans comme le notre quota plus de millions m\u00eame oui alors c'est tellement facile \u00e0 faire quand on sait le faire, hein, c'est tellement facile \u00e0 faire, elle est, et les gens aiment \u00e7a parce que c'est simple et c'est bon, voil\u00e0, et puis \u00e7a co\u00fbte pas cher, il faut pas oublier \u00e7a, c'est la qualit\u00e9 du produit, c'est important, produits excellent seul bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s important, moi je regarde pas sur un joueur, 3 fortes diff\u00e9rences donc je prends le meilleur, il y a, parce que c'est pas cette diff\u00e9rence -l\u00e0 qui fait qui fait la une pizza bonne ou pas bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [87%] :\r\nOui, c'est une forme d'investissement parce qu'en proposant des bons produits de qualit\u00e9 tr\u00e8s bien en payant un peu plus cher que dans d'autres restaurants le client va revenir chez toi parce que c'est meilleur comme \u00e7a qu'on r\u00e9fl\u00e9chit Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [87%] :\r\nOui, maintenant, de plus en plus, je crois que la course au rendement prix vers le bas, je crois que \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 \u00e7a va se ralentir un petit peu parce que les gens se rendent compte que ben oui, effectivement, fait des prix pas cher mais toute mani\u00e8re les prix pas cher un moment tu peux pas aller plus bas et ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est justement la qualit\u00e9 du produit, donc je crois que c'est \u00e7a qu'il commence \u00e0 faire la diff\u00e9rence, enfin et heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [85%] :\r\nIl y a une quelques producteurs avec qui tu bosses, \u00e7a se passe comment au niveau des viandes par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [72%] :\r\nLes viandes j'je travaille tous avec un boucher de Moutier, je veux pas dire le Nancy et je peux le dire mais je veux pas le dire parce que c'est bien, mais c'est l'\u00e9clair, c'est un moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [74%] :\r\nBonne qualit\u00e9 bien ne pas dire pourquoi, qu'un peu, pas que je le dis parce que je suis tr\u00e8s content avec lui, il ne sert bien tout d\u00e9pend, je crois que sur place, c'est aussi une boucherie de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, mais qui a \u00e9volu\u00e9 ah oui a \u00e9volu\u00e9 artisanale au d\u00e9but peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [84%] :\r\nOui, mais il y a, il y a quand m\u00eame la qualit\u00e9 est quand m\u00eame parce que j'ai remarqu\u00e9 que temps en temps, je veux quand je veux faire les achats Bien appr\u00e9hender \u00e9gal \u00e0 tout \u00e7a, je regarde les prix et tous les accidents, j'ai essay\u00e9 une fois, mais on voit quand m\u00eame que la qualit\u00e9 est quand m\u00eame meilleur et un b\u00e2timent campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [76%] :\r\nMadame bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re qu'est -ce que vous cuisinez lorsque vous d\u00e9sirez s\u00e9duire Hawking et spaghettis oui c'est chaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [79%] :\r\nCet amour de la qualit\u00e9, \u00e7a vient peut-\u00eatre de cette enfance avec les grands- parents, l'amenant qui est l\u00e0, qui pr\u00e9pare \u00e0 manger, c'est vrai, \u00e7a, c'est une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [84%] :\r\nNon, non, c'est vrai, c'est vrai, parce que moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans la cuisine, je suis autodidacte, donc, dire la v\u00e9rit\u00e9, mais j'ai toujours regard\u00e9, j'ai fait des stages \u00e0 droite \u00e0 gauche, \u00e7a, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9e de regarder demain t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s parce que \u00e7a c'est important, par exemple, je vous les pizzas mais je savais pas faire la cuisine et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'un moment donn\u00e9, j'ai tout d'un coup, moi il y a plus cuisinier qui est malade et tout avant, il faut que je sache me d\u00e9brouiller et \u00e7a et c'est l\u00e0, je suis, j'ai fait des stages \u00e0 droite \u00e0 gauche et c'est comme \u00e7a que j'ai appris \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [82%] :\r\nQue je sais faire, on a bien parler de ses grands- m\u00e8res de ses souvenirs d'enfance de toile de quoi est -ce que tu te souviens par rapport aux recettes de ta grand- m\u00e8re, ce qui a un plat, les odeurs, les saveurs comme \u00e7a quittera peine ta petite enfance ah oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [78%] :\r\nDonc, j'\u00e9tais en Italie avec ma ma grand- manque d'ailleurs je c'est avec ma petite enfance depuis 2 ans, jusqu'\u00e0 9 ans je suis rest\u00e9e avec ma grand- monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [71%] :\r\nEt c'est des plats par exemple qui avait les la bolognaise et avec les peuples, et pour la paix, il y avait la les boulettes de viande le de viande avec elle sous la morue bien et comment, comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [81%] :\r\nC'est la la morue la morue l'amour humain, ma grand- m\u00e8re, c'est une esp\u00e8ce d'ailleurs ma maman, elle a \u00e0 faire \u00e7a quand j'\u00e9tais au gauche elle le faisait par rapport \u00e0 un moment amateurs mon pardon et surtout des petits trucs et bien s\u00fbr, des fois, j'arrive \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, j'essaye de chercher des des souvenirs et tous mes voyages, j'\u00e9tais petit, il y a, il y a 2, 3 ans, 4 ans, 5 ans, on en oublie facilement hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [81%] :\r\nJe me souviens aussi d'une photo des ann\u00e9es 70 que j'\u00e9tais petit, avec des programmes de foot, les matches de foot et tout, puis envoy\u00e9 restaurant d\u00e9gorge Ian Montanari, voyez en train de faire le pizza\u00efolo, faire une pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [73%] :\r\nOui, l'on attend le LHC va pas, c'est un peu, c'est un peu un un folklore quoi mais c'\u00e9tait sympathique, les gens des 2\u00e8me va plus bouger, donc c'\u00e9tait le plus beau gosse puisse disons toujours le bogue merci c'est gentil \u00e7a marche ah non mais disons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:32) [79%] :\r\nJ'ai toujours vot\u00e9 inversant donc bien habill\u00e9, bien coiff\u00e9 et Toulouse et puis toujours et puis hop, je clique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:40) [73%] :\r\nUn pouvoir sans appel, \u00e9l\u00e9gant, c'est-\u00e0-dire bon alors exactement qui s'appelait Jelly voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que j'ai connu ma femme parce que je la braguette qui et pas du tout d'un coup, ici \u00e0 rire oui voil\u00e0 que toutes les recettes alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [67%] :\r\nAh \u00e7a, c'est un peu fig\u00e9, non, mais les recettes \u00e0 G\u00e9rard pourquoi, pourquoi avoir bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:57) [70%] :\r\nMoi j'ai une faim pour le saluer europ\u00e9en, vous \u00eates s\u00fbr que l'on va essayer, on va parler de de concilier ce que vous allez pour s\u00e9duire une femme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:03) [66%] :\r\nTu vois je plaisir Philippe Bouaziz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [85%] :\r\nAlors, moi, qu'est ce que je crains, manger \u00e0 une femme pour la s\u00e9duire, d\u00e9j\u00e0 moi je mettrais 3 4 couleurs dans l'assiette, pas de plus en plus de \u00e7a j'pr\u00e9tention avec les textures OK d'humour qui est du du croustillant et il faut faire quelque chose de pas trop gros parce que, \u00e0 toute une signification d'adressage du pays mais c'est trop charg\u00e9, \u00e7a veut dire tu manges comme une vache, donc je vais servir comme une vache donc ouais, c'est important, tout \u00e7a et puis c'est un peu mettent mal \u00e0 l'aise \u00e0 personne, mais \u00e7a peut malaise \u00e0 personne \u00e0 personne se sent oblig\u00e9 de finir parce qu'elle se dit si elle va croire que c'est pas bon, donc voil\u00e0, il faut faire des petites choses comme \u00e7a, et puis surtout, le plus important, il faut le faire avec le coeur, c'est-\u00e0-dire qu'il faut penser \u00e0 la personne quand on fait \u00e0 manger, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le plat prend toute sa dimension, c'est-\u00e0-dire quel plat bah quel plat moi je ferai, je sais pas, \u00e7a d\u00e9pend de la personne, mais je ferai peut-\u00eatre des des noix de Saint-Jacques, quelque chose qui est assez original qui permet \u00e0 la personne de, de, de, de d\u00e9couvrir aussi amener une personne dans son univers d\u00e9boule non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [71%] :\r\nC'est pas des voleurs qui n'est pas le 1er soir non parce qu'apr\u00e8s, comment il y a donc, et non, mais peut-\u00eatre travailler plus avec les 3 autres, il aurait plus qu'\u00e0 travailler peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [81%] :\r\nAussi avec des p\u00eaches, des assiettes color\u00e9es avec des l\u00e9gumes, essayer de de mettre je je prends l'exemple \u00e0 l'autre soir, j'ai fait \u00e0 manger \u00e0 la maison, il y avait, j'ai fait du riz juste riz comme \u00e7a du du frais se faire du riz blanchi qui va de sauter comme \u00e7a \u00e0 la po\u00eale avec quelques l\u00e9gumes qui sont croustillantes, \u00e7a veut dire quand c'est croustillant, \u00e7a veut dire que les l\u00e9gumes, ils sont pas r\u00e9chauffer comme parler justement il y a un avant, c'est du fait \u00e0 la minute, \u00e7a veut dire que c'est fait pour toi, et c'est une preuve d'amour savez n'est -ce pas il y a dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:33) [70%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec lui la rituelle, la mort et alors, alors bon la rituelle avant le ben oui un peu oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:41) [74%] :\r\nC'est tout petit, les coup de chance, moi j'ai une th\u00e9orie qui est qui, de chance si peu de gens, c'est dans la main, \u00e7a me fait peur des lendemains de ma ligne de chance ma ligne de chance, dis -moi ch\u00e9rie qu'est -ce que le temps pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:59) [76%] :\r\nCe que j'en pense, quelle importance, c'est fou ce que j'aime ta d'euros planning de voir ce que la ligne de ran\u00e7on, j'aime la caresser mes mains dans la Lune, film font 3 lignes de feu c'est une fleur dans mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:17) [69%] :\r\nMais regarde ma petite clinique de chance mais regardez ma petite ligne de chance regarde ce tout petit, il est un si petit ou de madame l'\u00e9mergence chance, dis -moi ch\u00e9rie qu'est -ce que quand on pense. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:35) [60%] :\r\nC'est l\u00e0 que j'en pense, quelle importance vient \u00e9tonne moi m'dans la ligne de non pas les devant chose c'est un oiseau pour l'homme \u00e0 un Nathalie non je, il fait l'oiseau f\u00e9veroles de nos destins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:54) [77%] :\r\nQuand m\u00eame, une si petite cl\u00e9, une des choses quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 qui lui de une si petite bille, c'est moins que rien, \u00e0 peine un petit point dans la main de Marilyn de choses mal et nous leur chance, dis -moi ch\u00e9rie qu'est -ce que pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:12) [68%] :\r\nCe que j'en prends ce jeu quelle importance je suis fou de toi et le matin, Staline, on ne fait Lille ambitions c'est l'oiseau non destins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [74%] :\r\nBonjour monsieur qu'est -ce que vous cuisinez que vous d\u00e9sirez s\u00e9duire une femme, m\u00e9dicaments, j'ai voulu cuisiner quoi pas pire pas la faute du peut-\u00eatre oui la faute \u00e9rotique ben oui et et des files oui. \r\nIl y a Montanari du restaurant Vivaldi \u00e0 Moutier c\u00e9dant Bille en t\u00eate et ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:48) [79%] :\r\nNon, et c'\u00e9tait des jeunes et je n'ai plusieurs mais vous arrivez \u00e0 la vraiment une voiture vraiment tenir le haut du panier par raviront les tout avec une source de partout, fournir les truffes s\u00e9lectif avec une cr\u00e8me et tout, c'est un d\u00e9lice d'ailleurs, je suis tr\u00e8s satisfait quand je mettais les gens n'\u00e9taient pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [72%] :\r\nMagie St\u00e9phane Froidevaux, donc il y avait une conservateur du r\u00e9sultat automatique a fini sa pizza, elle \u00e9tait bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [66%] :\r\nAh ben oui, ce qui me reste encore bouger les doigts finir effectivement que, aujourd'hui, un petit exc\u00e9dent r\u00e9cemment on \u00e9tait pas tout \u00e7a, c'est se peut pas par rapport \u00e0 l'histoire justement c'est surtout Moli\u00e8re Kabor\u00e9 la truffe et surtout sous forme de tartine d'abord et le parti cette somme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [70%] :\r\nDonc apr\u00e8s devrait revenir la pizza comme dit donc avec Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [79%] :\r\nMais en parler cette pizza c'est important parce que l'on parlait de la pizza d\u00e9guster notre ami St\u00e9phane Froidevaux, la pizza c'est surtout la p\u00e2te oui c'est ce que disait mon p\u00e8re, c'est la paille qui fait tout pour un pr\u00eat \u00e0 la la qualit\u00e9 de la garniture, mais n'a pas de ce qui fait la pizza c'est quoi une bonne p\u00e2te \u00e0 pizza est -ce qu'on peut la chercher soi aussit\u00f4t restant donner toutes les trucs peut-\u00eatre \u00e0 conseiller aux auditeurs s'ils d\u00e9sirent essayer de faire une p\u00e2te \u00e0 pizza chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:53) [76%] :\r\nBien s\u00fbr, alors la p\u00e2te \u00e0 pizza c'est c'est compliqu\u00e9 chaque pizza\u00efolo chaque restaurant \u00e0 s'amplifie, des trucs, moi je vais pas vous dire qu'est -ce que je mets dedans et tout, mais ce qui est important, une patate qu'elle soit au moins 20. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:05) [74%] :\r\n4 une p\u00e2te \u00e0 pizza, si vous le m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 le matin et vous la f\u00eate ce soir et l'\u00e9lastique \u00e9toilements pas comme il faut une bonne p\u00e2te, faut qu'elle soit au moins reposer 24 heures \u00e0 l'approuver ou fait bien la travailler toute la demande bien et et et les et les souffl\u00e9s d\u00e9licate et tourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [81%] :\r\nAu niveau de la cuisson aussi, parfois, on va dans des pizzerias dans l'arc l\u00e9manique surtout, elles sont tr\u00e8s chers et ses pizzas sont pas s\u00e9curitaires pourquoi c'est dire que pizza\u00efolo et compl\u00e8tement aux fraises, o\u00f9 il a peur de la br\u00fbler ou alors c'est tr\u00e8s difficile d'avoir \u00e0 la fois une cuisson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:37) [72%] :\r\nCompliqu\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend des et clip d\u00e9sole pour avoir la pizzeria le four \u00e0 gaz bien le four \u00e9lectrique moi l'qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour \u00e9lectrique, on le met \u00e0 temp\u00e9rature et vous \u00eates s\u00fbr de 4 minutes Albrecht par cette pr\u00e9tendue si vous la chargez pas le 2 hommes \u00e9taient le le le bois quand tout faire une pizza, \u00e7a chauffe \u00e7a chauffe \u00e7a chauffe et puis en 2 minutes br\u00fble PLQ, pas un mot, la nappe pas la bonne temp\u00e9rature se sent, il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention, il faut vraiment bien le le le ma\u00eetriser la clope temp\u00e9rature tout le temps, tout le temps, tout le temps, c'est pas plus mal, vous avez diminue de vie de l'la temp\u00e9rature descend vous charger, vous faites une pizza et puis trop vite et puis \u00e0 \u00eatre br\u00fbl\u00e9 pas ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:21) [80%] :\r\nDisait Philippe aussi parfois au mieux une pizza bien cuites au four \u00e9lectrique puis Maldito pour avoir parce que souvent on voit des pancartes ou au feu de bois aussi, c'\u00e9tait la garantie d'une excellente pizza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:32) [84%] :\r\nAlors, c'est la garantie de d'une certaine authenticit\u00e9 du site Oreskes du traditionnel aussi mais, et \u00e7a donne quand m\u00eame quelques ar\u00f4mes en plus mais par contre faire attention parce que, comme disait Yann avant \u00e7a br\u00fble tr\u00e8s facilement, et n'oubliez pas que manger des aliments, c'est pas bon pour la sant\u00e9, donc il faut il y a que la 11\u00e8me dans un domaine qui est plus sanitaire que gastronomique donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:51) [83%] :\r\nFaut faire attention \u00e0 \u00e7a, mais bon parce que moi j'ai une chemin\u00e9e \u00e0 la maison, l\u00e0 j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, il y a pas longtemps et je me fais des serveurs au bout d'une pique, j'aime bien bien non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [83%] :\r\nOui non mais faut pas parce qu'on mais alors c'est c'est super beau et tout ce qui est tout ce qui est br\u00fbl\u00e9 peut devenir canc\u00e9rig\u00e8ne et je je prends pour exemple quelque chose qu'on oublie trop souvent, c'est lui le canton fait chauffer de l'huile, on va en faire ce qu'on appelle en cuisine, c'est-\u00e0-dire qui a marqu\u00e9 les aliments surtout la viande mais faites attention, il faut pas qu'une huile, on dit il faut attaquer le point de fumer mais faut pas qu'elle fume d\u00e8s qu'une mise en en fum\u00e9e, elle br\u00fble voil\u00e0 mais c'est vrai, d\u00e9j\u00e0 il pense pas \u00e7a, mais c'est pas lui qui, vous le savez, micro particules du fruit en suspension dans l'huile qui sont en train de br\u00fbler et \u00e7a c'est pas bon pour la sant\u00e9, donc faites attention il y a vous Bertin travailler des temp\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:34) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit peu plus douces, un petit peu plus comment dirais -je, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [89%] :\r\nQui peut plus douce, il y a pas d'autre mot, et puis plus basse, et puis \u00e7a vous \u00e9vitera d'avoir des aliments, vous aurez des aliments qui sont cuits parfaitement aussi moins cuire vos aliments, rien n'est meilleur qu'un filet de poisson qui encore ros\u00e9 \u00e0 l'ar\u00eate qui encore justement un filet de poisson qui est trop cuit, c'est pas bon, c'est du CSA, plus aucun go\u00fbt, donc faire attention \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:05) [82%] :\r\nNon Monsieur pardonnez -moi de vous d\u00e9ranger, c'est l'\u00e9mission bille en t\u00eate : connaissez -vous des qualificatifs pour d\u00e9signer les Italiens. \r\nAu mot d'argot comme \u00e7a, on peut y aller hein, parce qu'on Moi m\u00eame moiti\u00e9 italien, donc je vais pas me vexer non maintenant, moi je les aime bien avant oui s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ritage pareil bon et \u00e0 la qui disait assez l'italien il y a une quinzaine trucs comme \u00e7a, c'est toujours vrai, j'avais entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [64%] :\r\nOui, merci, c'est votre en crise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:42) [80%] :\r\nJe voudrais terminer avecM. sur l'aspect historique un peu de Moutier, cela fait plusieurs d\u00e9cennies \u00e0 Moutier oui on parlait d'histoire de l'\u00e9volution de cette ville, cette petite ville industrielle, il y a vu comment l'\u00e9volution de cette ville, y a eu lieu au d\u00e9bat maintenant \u00e7a remonte, comment est -ce que tu sur les choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais venu en Suisse, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:00) [82%] :\r\nIl y avait une p\u00e9riode des ann\u00e9es 70, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, une ville qui marche bien, tout le monde tous les restaurants, march\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment une, une ville qui avait beaucoup de beaucoup de on appelle de l'impossible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:11) [78%] :\r\nPotentiel d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 70 75 avait quand m\u00eame 2000 personnes en plus \u00e0 Moutier et apr\u00e8s il y a eu la crise dans les ann\u00e9es 80 85 comme \u00e7a et puis apr\u00e8s 16 hommes certes c'est un \u00e7a c'est c'est assez tout sert et maintenant c'est stable Thomas disons d'\u00e9volution on pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [75%] :\r\nM\u00eame chose, restaurateur c'est quand m\u00eame pas facile \u00e0 vivre, s\u00e9curisant sait tr\u00e8s bien qu'on va ramasser donc la Tornos ici qui appellent pour mobiliser l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion, on le savait que vous allez c'est savaient d\u00e9j\u00e0 qu'au chiffre d'affaires dans en p\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:42) [81%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, c'est c'est tout \u00e0 fait normal, vous savez, on travaille beaucoup avec les usines n\u00e9cessaires, c'est quand m\u00eame une ville un peu ou comprenez alors on doit compter sur sa c'est tout d'un coup les usines ferm\u00e9es un une apr\u00e8s l'autre et tout, c'est clair, moi j'en subit les cons\u00e9quences comme comme comme les autres aussi, hein, parce que, selon moi, j'ai eu envie de repartir oui de l'Amiti\u00e9 pas forc\u00e9ment en Italie mais de quitter ou non, les affaires marchent et moi j'ai une envie \u00e0 quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, puis apr\u00e8s, je me suis dit mes enfants sont ici mes petits-enfants sans laisser et je vais en Italie, je connais bien bient\u00f4t plus personne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:11) [75%] :\r\nEncore quelques-uns, j'ai une petite famille et puis je vais l\u00e0- bas, je me sens peu peur de cet appel, il me manque un peu la famille des enfants et puis il faut pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:18) [82%] :\r\nEt moi, j'explique, j'ai v\u00e9cu toute ma vie, si les copains, j'ai tout ici sans pr\u00e9v\u00f4tois absolument, absolument, oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:44) [80%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi pr\u00e9v\u00f4tois 1015 c'est une question parler, en parler de ces n\u00e9o- pr\u00e9v\u00f4tois qui sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 1912 pour percer percer, c'est un bout de tunnel, ces gens qui sont \u00e9tablis pour des noms italiens qui sont originaires du nord de l'Italie et maintenant sont devenus bourgeois de Moutier finalement qui font partie du d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:02) [82%] :\r\nBen \u00e9coutez, je me sens promontoire dans le fait que j'ai pass\u00e9 toute ma vie ici, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, mes amis, mes copains Santos ici et entend marquer quand vous devenez comme \u00e7a vous \u00e7a vous allez vous pour une \u00e9quipe depuis tout petit, pour une \u00e9quipe c'est toute sa vie, vous \u00eates pour cette \u00e9quipe m\u00eame si vous partez de de de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [78%] :\r\nAller ailleurs, mais les racines sont toujours, malgr\u00e9 tout, que je suis italien, merci ne sont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:25) [78%] :\r\nToujours ici, a comme en Italie, mais si c'est pour moi, c'est le plus grand parce que je, je ne vais s\u00fbrement finir ma vie ici est applicable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:32) [83%] :\r\nQuelle \u00e9quipe \u00e0 l'Inter de Milan non oui non moi c'est assez Milan AC, on a vu dans voil\u00e0 l'histoire de l'Inter de Milan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:41) [84%] :\r\nQuand j'\u00e9tais petit, avec mes grands- parents, il y avait un couple qui \u00e9tait voisin de chez nous et puis qui nuisent avec toujours au match de football et puis c'\u00e9tait pour l'Inter des des fois avait chez eux et c'est celle qui m'a inculqu\u00e9 l'Inter de Milan et c'est rest\u00e9 comme \u00e7a je peux pas sauf, c'est impossible, on peut plus changer un insecte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:58) [74%] :\r\nDonc moi je retombe Invesco permanent selon vous dans le classement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:01) [78%] :\r\nLa, la, la, mais par contre subi en Suisse, j'\u00e9tais polonium Boris ah oui alors pourquoi \u00e7a m'a c'est c'est un nom qui m'a un peu frapp\u00e9 tout \u00e0 l'appui, c'\u00e9tait une \u00e9quipe de coeur que c'est pas encore aujourd'hui, je suis pour ceux qui, comme l'\u00e9quipe bernoise pardon propice parce que \u00e7a voulait dire Bernard Lyons souhaite maintenant moi, vous \u00eates d'accord avec le peu m\u00eame quand m\u00eame, bon ben voil\u00e0 exactement \u00e0 merci beaucoup Ian Montanari je vous emp\u00eacher aussi ici dans les cuisines, je vous remercie \u00e0 vous aussi, \u00e7a m'a fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir de faire votre rencontre et en plus avec un chef qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi il y a longtemps que j'ai pu rencontrer un chef, la cervelle chef comme chef un chef dont on sait pas quoi, mais en tout cas comme chef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:39) [89%] :\r\nUn peu comme merci beaucoup, merci \u00e0 tous, l\u00e0, passez une excellente semaine remercie encore St\u00e9phane Froidevaux, qui est le directeur du mus\u00e9e des Tour Automatique automatique, voil\u00e0, j'avais jamais \u00e0 dire on a f\u00eat\u00e9 on a comm\u00e9mor\u00e9, on a parl\u00e9 de ce centenaire du du du tunnel qui a \u00e9t\u00e9 fait ici et qui permettait de relier Moutier \u00e0 Granges vous retrouvez toutes les infos sur la page de l'\u00e9mission, ainsi que les photos sur la page Facebook de l'\u00e9mission, on vous embrasse, on vous donne rendez- vous lundi matin \u00e0 9 heures 30 pour d'autres aventures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:04) [83%] :\r\nSi vous passez par Moody ne suffit pas \u00e0 les d\u00e9busquer un excellent peut-\u00eatre pas toujours d'excellentes i0 Vivendi, merci beaucoup, je remercie encore une fois \u00e0 une prochaine alors \u00e0 bient\u00f4t 40 40. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:14) [66%] :\r\nQui a dit il m'a ouvert \u00e0 doyen d'\u00e0 \u00e9t\u00e9 au restaurant ou la Hongrie, et donc, mais rien n'est pas toujours le Vend\u00e9e de petits trucs comme Rubens pr\u00e9side aussi la sortie de la porte d'aujourd'hui et de pneus mais chez eux, d'autre part, 3 \u00e9quipes et donc si le trouver d'PDCVr de bonne \u00e9tape troupe de nouvelles dire bah de pape de pas pr\u00e9v\u00f4tois et vous \u00eates de connexion de la cit\u00e9 du tabac au point de type d'Aston Louis il est tomb\u00e9 le d'on a trouv\u00e9 vraiment retirer de spectacle pour j'ai de la d'\u00eatre les sur parce qu'il avait mieux et donc d'on retrouvait Verdun presque trac\u00e9 du estim\u00e9 oui mais un volume d'air et puis beaucoup de bulletins pour une femme moderne et d'donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:35) [66%] :\r\nPas d'eau, il y avait donc \u00e0, de parler de moyens de l'\u00c9tat, oui, \u00e7a il faut de temps \u00e0 point, alors quoi de glisse justement et puis ben oui bonjour pass\u00e9 il y a une part de et pour pouvoir c'est la tradition qui est, et moi je vais faire encore un 1er vrai \u00e7a dire le chiffre et de pas trop et pour donner beaucoup, alors peut-\u00eatre il sait mais il ne sont pas vous de r\u00e9pertorier, c'est-\u00e0-dire pas quoi \u00e7a dans l'Aube et donc perte mais oui tant qu'il n'y a pas de place pour moi, il y a de la a fait hier, nous esp\u00e9rions d'agitation beaucoup d'arri\u00e8re- mon\u00e9taire c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:42) [66%] :\r\nEt surtout momentan\u00e9e pourquoi il d'une culture de la part de ces pays, album pourquoi vous c'est \u00e7a Philippe d'action et d'il qui a fait ce qu'elle, il y a beaucoup de Brazzaville devenait int\u00e9r\u00eat public d'\u00eatre une gr\u00e8ve illimit\u00e9e qu'il essaye mais si. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:17) [72%] :\r\nCertes, mais c'est surtout pas de gaz \u00e0 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:24) [86%] :\r\nIl est en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH, la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T09:11:30Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBE10391-17C8-47EA-A1F5-508F0522FB04", "internalArchiveId": "BBE10391-17C8-47EA-A1F5-508F0522FB04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mot du jour : Syndicat", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Syndicat(LE MOT DU JOUR INDIC) \r\n(LE MOT DU JOUR INDIC) \r\n(Le mot du Jour : Syndicat)  \r\nVotre mot du jour, GP, c'est Syndicat . Un mot que nous avons passablement entendu, par exemple, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nH\u00e9 bien au risque de ne pas vous surprendre, les mots Syndic et Syndicat ont une origine commune. Mais les Syndics ont exist\u00e9 bien avant les Syndicats, en tous cas les \u00ab Syndicat \u00bb au sens o\u00f9 on l'entend de nos jours. A l'origine, il y a un vieux mot grec qui d\u00e9signait un d\u00e9fenseur ou un assistant de Justice. Et lorsque le mot passe au latin, et devient \"syndicus \u00bb il d\u00e9finit  un avocat mais aussi et d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d'une ville.! Ensuite on passe de Syndicus \u00e0 Syndic en vieux fran\u00e7ais pour d\u00e9signer, dans le vocabulaire juridique, le repr\u00e9sentant d'une congr\u00e9gation souvent religieuse ou d'une cit\u00e9, quelqu'un qui est charg\u00e9 de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de sa communaut\u00e9 aupr\u00e8s du seigneur de la contr\u00e9e ou du souverain du Royaume. De d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, le  Syndic deviendra progressivement  responsable d'une ville. Et ce n'est qu'\u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime qu'en France le maire remplacera le syndic, auquel les Vaudois resteront eux attach\u00e9s. Pendant tout ce temps le mot syndicat existe. Mais il a plusieurs sens. Un syndicat, c'est d'abord la fonction de Syndic, mais \u00ab Syndicat \u00bb  est aussi synonyme de  critique ou de bl\u00e2me. Apparemment les Syndics devaient passablement r\u00e2ler ! Pour preuve, le verbe \u00ab syndiquer \u00bb voulait dire \u00e0 l'\u00e9poque critiquer, se plaindre et m\u00eame censurer. J'en vois d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a fait sourire !  Le mot Syndicat ne glisse vers le sens que nous lui connaissons aujourd'hui qu'\u00e0 partir de la seconde moiti\u00e9 du XX\u00e8me si\u00e8cle avec l'apparition de syndicats de boulangers, de bouchers, d'ouvriers et m\u00eame de patrons. En Suisse, le premier syndicat fut la F\u00e9d\u00e9ration suisse des typographes en 1858. Et comme tout cela peut vous paraitre tr\u00e8s s\u00e9rieux, je vais terminer, sans arri\u00e8re-pens\u00e9e politique, par une par une petite citation de Coluche qui a d\u00e9clar\u00e9 : les Syndicats c'est fait pour donner raison \u00e0 des gens qui ont tort .", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231124", "imageURL": "http://www.rts.ch/3854764.image", "alternativeTitle": ["Syndicat", "Syndicat / JDM_2015-11-13T07:16:00_le-mot-du-jour", "Syndicat / JDM_2015-11-13T07:16:00_le-mot-du-jour"], "alternativeSummary": ["Ce vendredi matin, on s'int\u00e9resse au mot \"syndicat\".", "Ce vendredi matin, on s'int\u00e9resse au mot \"syndicat\".", "Ce vendredi matin, on s'int\u00e9resse au mot \"syndicat\"."], "variantIds": ["ece-7231143", "ece-7231124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T05:54:33Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour pour ah, le mot du jour : le mot du jour Georges Pop ces syndicats c'est un mot qu'on a passablement entendu ces jours du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, par exemple, h\u00e9 bien, au risque de ne pas vous surprendre les mots syndic et syndicat ont une origine commune, mais les Syndics ont exist\u00e9 bien avant les syndicats en tout cas les syndicats au sens o\u00f9 on l'entend de nos jours, \u00e0 l'origine, voyez -vous, il y a un vieux mot grec qui d\u00e9signait un d\u00e9fenseur en assistant de justice et lorsque ce mot passe au latin, il devient syndic Husky d\u00e9fini un avocat mais aussi, et d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d'une ville, on passe ensuite de syndic et \u00e7a syndic en vieux fran\u00e7ais pour d\u00e9signer dans le vocabulaire juridique, le repr\u00e9sentant d'une congr\u00e9gation souvent religieuse d'ailleurs ou d'une cit\u00e9, quelqu'un qui est charg\u00e9 de d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de sa communaut\u00e9 aupr\u00e8s du seigneur de la contr\u00e9e ou 12 ou du souverain du du royaume de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 le syndic deviendra progressivement, responsable de la ville, et ce n'est qu'\u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime, qu'en France, le maire remplacera le syndic auquel les Vaudois reste attach\u00e9, vous le savez bien, pendant tout ce temps, le mot syndicat existe, mais il a plusieurs sens syndicat c'est d'abord la fonction de syndic mais Syndicat est aussi synonyme de critique ou de bl\u00e2me apparemment les Syndics devaient passablement r\u00e2ler pour preuve le verbe syndiquer voulait dire \u00e0 l'\u00e9poque, critiquer, se plaindre et m\u00eame censurer, j'en vois d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a fait sourire le le mot syndicat ne glisse vers le sens que nous lui connaissons aujourd'hui qu'\u00e0 partir de la seconde moiti\u00e9 du du 20\u00e8me si\u00e8cle du 19\u00e8me si\u00e8cle avec l'apparition de syndicats de boulangers de bouchers d'ouvriers et m\u00eame de patrons en Suisse le 1er syndicat, ce fut la F\u00e9d\u00e9ration suisse des typographes en 1858 et comme tout cela peut vous para\u00eetre tr\u00e8s s\u00e9rieux, h\u00e9 bien je vais terminer sans arri\u00e8re- pens\u00e9e politique par une petite citation de Coluche qui a d\u00e9clar\u00e9 : les syndicats, c'est fait pour donner raison \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T06:23:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}