{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=275&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=300&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=250&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F613A8AC-1AB9-4B04-B8E8-6FB6DF1CEB1F", "internalArchiveId": "F613A8AC-1AB9-4B04-B8E8-6FB6DF1CEB1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que reste-t-il du \"Londonistan\" des ann\u00e9es 90?", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohammed Kozbar, directeur de mosqu\u00e9e de Finsbury Park \u00e0 Londres;Jonathan Russel, expert \u00e0 la Quilliam Foundation, le premier think tank britannique, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre l'extr\u00e9misme\r\nQue reste-t-il du \"Londonistan\" des ann\u00e9es 90? LANCEMENT 1 / Londonistan\r\n***Depuis les attentats de Paris, vous avez certainement entendu parler de Molenbeek, ce quartier de Bruxelles souvent d\u00e9crit comme un nid de djihadistes. Vous avez m\u00eame peut-\u00eatre entendu la comparaison avec le Londonistan des ann\u00e9es 90, au Royaume-Uni. Qu'est-il devenu ? Comment les Britanniques ont-ils tent\u00e9 de juguler la menace terroriste ?\r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres. Red\u00eetes-nous d'abord en quelques mots ce qu'on entend par Londonistan...\r\n C. Ilic DIR TEL\r\nOui c'est un terme qui servait \u00e0 d\u00e9signer la sc\u00e8ne islamiste londonienne de la fin des ann\u00e9es 90 d\u00e9but 2000, o\u00f9 prosp\u00e9raient - sans que les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque ne s'en inqui\u00e8tent - toutes sortes de militants extr\u00e9mistes, d'opposants \u00e0 des r\u00e9gimes \u00e9trangers. profitant d'une grande libert\u00e9 d'expression pour propager leurs id\u00e9es. Symbole de ces r\u00e9seaux islamistes, la mosqu\u00e9e de Finsbury Park, o\u00f9 pr\u00eachait dans la rue l'imam autoproclam\u00e9 Abu Hamza, appelant \u00e0 l'assassinat des \u00ab infid\u00e8les occidentaux \u00bb. \r\nArr\u00eat\u00e9 en 2004, Abu Hamza a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie, la mosqu\u00e9e de Finsbury Park a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 2003, le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 fait dans l'\u00e9tablissement, une nouvelle \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 2005. Mohammed Kozbar est le directeur de la mosqu\u00e9e depuis 10 ans :\r\n Extrait 1  \r\n\u00ab Cette mosqu\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 prise en otage par une toute petite minorit\u00e9 d'extr\u00e9mistes. Cela a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8me \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane et \u00e0 l'ensemble du pays. C'est pour cela que nous - repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 musulmane - avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, de chasser les extr\u00e9mistes et rendre la mosqu\u00e9e \u00e0 la communaut\u00e9. Et maintenant, comme vous pouvez voir, la mosqu\u00e9e a une politique d'ouverture, nous organisons des rencontres de toute sorte, nous avons des clubs pour jeunes, aussi des journ\u00e9es portes ouvertes. Cela prouve que nous faisons partie de la solution, pas du probl\u00e8me \u00bb\r\n*** Catherine Ilic, la mosqu\u00e9e de Finsbury Park a visiblement chang\u00e9. Et son image ? Est-ce qu'elle a toujours mauvaise r\u00e9putation ?\r\nNon, la mosqu\u00e9e n'a plus du tout cette r\u00e9putation sulfureuse des ann\u00e9es 90, les m\u00e9dias n'en parlent plus de fa\u00e7on n\u00e9gative, m\u00eame si elle continue d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement la cible de messages, voire d'attaques islamophobes.\r\n***Et qu'en est-il du Londonistan ?\r\nEh bien pour Mohammed Kozbar, le directeur de la mosqu\u00e9e de Finsbury Park, le Londonistan n'existe plus :\r\n Extrait 2\r\n\u00ab J'ai entendu souvent ce terme de Londonistan, mais je pense qu'\u00e0 Londres, les gens de la communaut\u00e9 musulmane souhaitent vivre ensemble de fa\u00e7on harmonieuse ; je ne suis pas en train de dire qu'il n'y a pas de groupes extr\u00e9mistes, il y en a, mais il s'agit d'une toute petite minorit\u00e9, et je pense qu'ils sont bien connus de la police. En ce qui nous concerne, nous ne permettons pas \u00e0 ces groupes de venir pr\u00eacher ici chez nous ; ces gens utilisent l'internet, les r\u00e9seaux sociaux pour propager leur message, ils n'ont pas le droit de venir ici. \u00bb\r\nSi la mosqu\u00e9e de Finsbury Park ne sert plus de plateforme aux discours haineux, tout le monde n'est pas convaincu du r\u00e9sultat. C'est le cas de Jonathan Russel, expert \u00e0 la Quilliam Foundation, le premier think tank britannique, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre l'extr\u00e9misme.\r\n Extrait 3\r\n\u00ab L'une des mesures qui a contribu\u00e9 au soi-disant d\u00e9mant\u00e8lement du Londonistan est de s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 des pr\u00eacheurs salafistes haineux - Abu Hamza et Abu Qatada - qui op\u00e9raient \u00e0 la mosqu\u00e9e de Finsbury Park et celle de Brixton. Selon l'unit\u00e9 de police qui s'est occup\u00e9e de cela, le changement de leadership dans ces 2 mosqu\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. Je pense que ce n'est malheureusement pas le cas : en traitant avec des salafistes non-violents, ils n'ont fait que renforcer leur caisse de r\u00e9sonnance et nous r\u00e9coltons maintenant les fruits de cette politique. \u00bb\r\n***Catherine Ilic, selon votre interlocuteur, l'id\u00e9ologie radicale salafiste non-violente continue d'\u00eatre propag\u00e9e et le pays en paie le prix. qu'est-ce qu'il veut dire exactement ?\r\nCe qu'il veut dire c'est que le pays est confront\u00e9 \u00e0 un s\u00e9rieux probl\u00e8me\u00a0: celui de la radicalisation chez les jeunes. parce qu'il n'a pas voulu s'attaquer aux racines id\u00e9ologiques de l'extr\u00e9misme .v\u00e9hicul\u00e9 par le courant salafiste consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9actionnaire.\r\n  Extrait 4\r\n\u00ab  En ne confrontant pas les id\u00e9ologies et discours qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tu\u00e9s durant le Londonistan des ann\u00e9es 90, ces discours sont devenus normaux au sein de toute une g\u00e9n\u00e9ration de musulmans britanniques. au point que nous avons maintenant 700 d'entre eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre aux c\u00f4t\u00e9s de l'Etat islamique. parce que les id\u00e9es avanc\u00e9s par Daech ne sont pas de nouvelles id\u00e9es, mais un nouveau branding d'id\u00e9es d\u00e9j\u00e0 existantes. et par cons\u00e9quent des concepts comme le califat, la charia, le djihad, la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre l'oumma, tout cela est repris par des musulmans britanniques, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9troite. Et  par cons\u00e9quent, nous assistons \u00e0 une situation extraordinaire : quand l'Etat islamique commet un acte de  barbarie, oui la grande majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 musulmane est pr\u00eate \u00e0 critiquer la violence, mais elle n'est pas pr\u00eate \u00e0 critiquer l'id\u00e9ologie qui sous-tend cette violence. \u00bb\r\nSi des \u00e9l\u00e9ments du Londonistan ont \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9s, ce dernier continue d'exister sous une autre forme, affirme Jonathan Russel, et pas seulement \u00e0 Londres, mais aussi dans d'autres endroits du pays, o\u00f9 la ghetto\u00efsation des communaut\u00e9s musulmanes est forte. Que l'on soit d'accord ou non avec son analyse, une chose est s\u00fbre, c'est que le danger pos\u00e9 par l'extr\u00e9misme islamiste perdure ici au Royaume-Uni. Pour preuve l'attaque au poignard pas plus tard que samedi soir dans une station de m\u00e9tro \u00e0 Londres qualifi\u00e9 par la police d'incident terroriste.  l'agresseur poss\u00e9dait en effet des images du groupe Etat islamique sur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n***EXTRO: CILI, notre correspondante au Royaume-Uni, en direct de Londres", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Que reste-t-il du Londonistan? / TUM_2015-12-08T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 08.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les attentats de Paris ont braqu\u00e9 les projecteurs sur la Belgique et en particulier le quartier bruxellois de Molenbeek, d\u00e9crit comme un nid de djihadistes. De nombreux m\u00e9dias ont fait la comparaison avec le Londonistan des ann\u00e9es 90, au Royaume-Uni. Comment les Britanniques ont-ils tent\u00e9 de juguler la menace terroriste?"], "variantIds": ["ece-7298007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:26Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDepuis les attentats de Paris, vous avez certainement entendu parler de Molenbeek qui, ce quartier de Bruxelles, souvent d\u00e9crit comme un nid de djihadistes vous am\u00e8ne m\u00eame peut-\u00eatre entendu la comparaison avec le London Hiestand des ann\u00e9es 90 au Royaume-Uni, qu'est -il devenu, comment les Britanniques ont -ils tent\u00e9 de juguler la menace terroriste Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres bah, redites -nous d'abord en quelques mots ce qu'on entend par Londonistan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nIl y a eu le Londonistan, c'est un terme qui servait \u00e0 d\u00e9signer la sc\u00e8ne islamiste londonienne des ann\u00e9es 90 d\u00e9but 2000 o\u00f9 prosp\u00e9raient sans que les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque ne s'en inqui\u00e8tent, toutes sortes de militants extr\u00e9mistes d'opposants \u00e0 des r\u00e9gimes \u00e9trangers qui profitait d'une grande libert\u00e9 d'expression pour propager leurs id\u00e9es, symbole de ces r\u00e9seaux islamistes, la mosqu\u00e9e de Finsbury Park au Nord-Est de Londres o\u00f9 pr\u00eachait dans la rue, l'imam autoproclam\u00e9 aboie mais \u00e0 appelant \u00e0 l'assassinat des infid\u00e8les occidentaux, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2004 et condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie aux \u00c9tats-Unis, la mosqu\u00e9e de Finsbury Park a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 2003 le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 fait dans l'\u00e9tablissement, une nouvelle \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 2005, Mohammed Kozbar et le directeur de la mosqu\u00e9e depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [87%] :\r\nDes semences Kuzmina arrive directement 17 mosqu\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 prise en otage par une toute petite minorit\u00e9 d'extr\u00e9mistes, cela a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane et \u00e0 l'ensemble du pays, c'est pour cela que nous, repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 musulmane, avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9gler ce probl\u00e8me de chasser les extr\u00e9mistes qui risquent de rendre la mosqu\u00e9e \u00e0 la communaut\u00e9 t\u00f4t quelque temps il s'exprime souvent mais maintenant, comme vous pouvez le voir la mosqu\u00e9e et une politique d'ouverture, nous organisons des rencontres de toutes sortes, nous avons des clubs pour jeunes aussi des journ\u00e9es portes ouvertes, cela prouve que nous, nous faisons partie de la solution, chose pas du probl\u00e8me autour de n'apporte pas trop de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [86%] :\r\nLa mosqu\u00e9e de Finsbury Park a visiblement chang\u00e9 et son image est -ce qu'elle a toujours mauvaise r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [96%] :\r\nNon, la mosqu\u00e9e n'a plus du tout cette r\u00e9putation sulfureuse des ann\u00e9es 90 les m\u00e9dias ici n'en parle plus de fa\u00e7on n\u00e9gative, m\u00eame si elle continue d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement la cible de messages, voire d'attaques islamophobes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [99%] :\r\nEt puis alors qu'en est -il du Londonistan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nEh bien pour Mohammed Kozbar, le directeur de la mosqu\u00e9e de Finsbury Park, le Londonistan n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [82%] :\r\n\u00e0 Deslandes quoi toi bon j'ai souvent entendu ce terme de Londonistan minute mais je pense qu'\u00e0 Londres les gens de la communaut\u00e9 musulmane souhaitent vivre ensemble, de fa\u00e7on harmonieuse n\u00e9ral men\u00e9 par l'enseigne mais je ne suis pas en train de dire qu'il n'y a pas de groupes extr\u00e9mistes il y en a, mais il s'agit d'une toute petite minorit\u00e9 \u00e0 je pense qu'ils sont bien connus de la police au une des rares lois demande Breda police oui donc en ce qui nous concerne, nous ne permettons pas \u00e0 ces groupes de venir pr\u00eacher ici chez nous et ces gens utilisent Internet, les r\u00e9seaux sociaux pour propager leur message fort chez eux, ils n'ont pas le droit de venir ici, une fois Michel des donc Berrhama parlant tout comme hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [90%] :\r\nSi la mosqu\u00e9e de Finsbury Park ne sert plus de plateforme aux discours haineux tout le monde n'est pas convaincu du r\u00e9sultat, c'est le cas de Jonathon le seul expert \u00e0 la cour, William Foundation, le premier Clinton britannique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre l'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [75%] :\r\nBon, moi, et moi je l'entends Nostrum, cette l'une des mesures qui a contribu\u00e9 au soi-disant d\u00e9mant\u00e8lement du Londonistan est, elle aussi, \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 de pr\u00eacheurs salafistes et de commandement Abou \u00e0 Paris Abou Qatada a interrog\u00e9 tout le terrain \u00e0 la mosqu\u00e9e d'un film Glory, qui est celle de Brixton \u00e0 la peau comme \u00e7a, le cas ne \u00e0 Nantes pas selon l'unit\u00e9 de police qui s'est occup\u00e9 de cela le changement de Leadership demain ce qui a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s et une cha\u00eene qui ne les d\u00e9chetteries, moi je pense que ce n'est malheureusement pas le cas en traitant avec des salafistes non- violents -ils donc fait que renforcer leur caisse de r\u00e9sonance, ce qui a fait, nous r\u00e9coltons et maintenant les fruits de cette politique fric pour ne pas \u00eatre si particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nAlors Catherine selon votre interlocuteur l'id\u00e9ologie radicale salafiste non- violente continue d'\u00eatre propag\u00e9e et le pays en paie le prix, la qu'est ce qu'il veut dire exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [96%] :\r\nCe qui veut dire, c'est que le pays est confront\u00e9 \u00e0 un s\u00e9rieux probl\u00e8me, celui de la radicalisation chez les jeunes, parce qu'il n'a pas voulu s'attaquer aux racines id\u00e9ologiques de l'extr\u00e9misme, notamment par le courant salafiste consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [82%] :\r\nPar une note comme Finding aider \u00e0 r\u00e9duire le syst\u00e8me qui d'un artiste, on ne se confrontant pas aux id\u00e9ologies et aux discours qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es durant le London distants des amis et ne lenteur quoi Lombard et cela fait que ces discours sur le r\u00e9gime Norbourg au sein de toute une g\u00e9n\u00e9ration, des jumeaux britanniques alors au point que nous avons maintenant 700 d'entre eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9tat islamique parce que les id\u00e9es avanc\u00e9es par la gauche mais ne sont pas nouvelles id\u00e9es il simplement un nouveau marketting voulait d\u00e9j\u00e0 existantes et par cons\u00e9quent des concepts comme le califat la charia le dira d'la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre l'oumma, tout cela est repris par des musulmans britanniques mais de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9troite et par cons\u00e9quent, nous assistons \u00e0 une situation extraordinaire et islamique commet un acte de barbarie, oui, la grande majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 musulmane est pr\u00eate \u00e0 critiquer la violence moi- m\u00eame nature mais elle n'est pas pr\u00eate \u00e0 critiquer l'id\u00e9ologie qui sous- tend cette violence \u00e7a \u00e9t\u00e9 peine parfois \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [94%] :\r\nPour John attelons rec\u00e8le donc si des \u00e9l\u00e9ments du Londonistan a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9s, ce dernier continue d'exister sous une autre forme, pas seulement \u00e0 Londres mais aussi dans d'autres endroits du pays o\u00f9 la ghetto\u00efsation des comit\u00e9s musulmane est forte, que l'on soit d'accord ou non avec son analyse, une chose est s\u00fbre, c'est que le danger pos\u00e9 par l'extr\u00e9misme islamiste perdure, ici au Royaume-Uni pour preuve l'attaque au poignard, pas plus tard que samedi soir dans une station de m\u00e9tro \u00e0 Londres l'\u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 par la police d'incident terroriste l'agresseur poss\u00e9dait en effet des images du groupe \u00c9tat islamique sur son t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [94%] :\r\nCatherine Ilic, notre correspondante au Royaume-Uni, en Direct de Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T07:27:45Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477609", "internalArchiveId": "AA1511477510", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat en direct de Berne avec et sur les candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 4223, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7323001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7322992.image", "backgrounds": ["d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 Berne \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel?", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?"], "alternativeSummary": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain.", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain.", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain."], "variantIds": ["ece-7204596", "ece-7204413", "ece-7206494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T14:27:28Z", "webPublicationDate": "2015-12-08T23:31:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486647", "title": "Les candidats UDC", "excerpt": "Profil en archives des 3 candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015, le conseiller national vaudois Guy Parmelin,le conseiller d'Etat tessinois Norman Gobbi et \nle conseiller national zougois Thomas Aeschi.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501066", "title": "3_portraits_cf"}, {"internalArchiveId": "AA1603501067", "title": "Candidats CF"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601486640", "summary": "Plateau : itw et d\u00e9bats successifs avec Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, Thomas Aechi, conseiller national UDC zougois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Norman Gobbi, conseiller d'Etat UDC tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Liza Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne, Thomas Hurter, conseiller national UDC schaffhousois, Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois, Martin Landolt, pr\u00e9sident PDB, Marina Carrobio-Guscetti, vice-pr\u00e9sidente PS et conseill\u00e8re nationale tessinoise, Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR et conseiller national genevois, Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, Georg Lutz, politologue UNIL, Pierre-Alain Volet, chef rubrique politique RTS,  Markus Haefliger, correspondant parlementaire NZZ, Moreno Bernasconi, \u00e9ditorialiste Corriere del Ticino. \nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1486777", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022203", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476701", "internalArchiveId": "AA1511476603", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-07T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7300278.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert / Samy Chaar / Miss no D\u00e9chets", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "S\u00e9quence didactique: le Front national", "Charles-Edouard: la monnaie pleine", "Notre invit\u00e9: Samy Chaar, chef \u00e9conomiste Lombard Odier", "Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert", "Miss no D\u00e9chets"], "alternativeSummary": ["- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "Quelques semaines apr\u00e8s Fukushima, la chanceli\u00e8re Angela Merkel proclamait l'arr\u00eat d\u00e9finitif de toutes les centrales nucl\u00e9aires pour 2022. Pour les remplacer \u00e0 court terme, la 4\u00e8me \u00e9conomie du monde a ressuscit\u00e9 la fili\u00e8re du charbon. En particulier la lignite qui g\u00e9n\u00e8re d'immenses quantit\u00e9s de CO2. Reportage dans les mines de l'ex-RDA au moment o\u00f9 la COP21 tente de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. La Franco-Am\u00e9ricaine Bea Johnson parcourt le monde pour expliquer comment elle et sa famille produisent en tout et pour tout un bocal de d\u00e9chets par ann\u00e9e. Le mode d'emploi dans TTC.", "Le FN est le premier parti de France apr\u00e8s le premier tour des r\u00e9gionales.", "Quelques semaines apr\u00e8s Fukushima, la chanceli\u00e8re Angela Merkel proclamait l'arr\u00eat d\u00e9finitif de toutes les centrales nucl\u00e9aires pour 2022. Pour les remplacer \u00e0 court terme, la 4\u00e8me \u00e9conomie du monde a ressuscit\u00e9 la fili\u00e8re du charbon. En particulier la lignite qui g\u00e9n\u00e8re d'immenses quantit\u00e9s de CO2. Reportage dans les mines de l'ex-RDA au moment o\u00f9 la COP21 tente de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.", "La Franco-Am\u00e9ricaine Bea Johnson parcourt le monde pour expliquer comment elle et sa famille produisent en tout et pour tout un bocal de d\u00e9chets par ann\u00e9e. Le mode d'emploi dans TTC."], "variantIds": ["ece-7204156", "ece-7204125", "ece-7204478", "ece-7206572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:07Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T20:06:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512479328", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert", "excerpt": "L'Allemagne a \u00e9norm\u00e9ment investit pour d\u00e9velopper son approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 par les \u00e9nergies renouvelables. De gigantesques champs de panneaux solaires et d'\u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, et certains jours, les \u00e9nergies propres fournissent l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 utilis\u00e9e dans le pays.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479414", "durationSec": 154, "title": "TTC 1 CHARBON 0712 PAD_RTS000000672946", "excerpt": "M\u00eame si l'Allemagne a \u00e9norm\u00e9ment investit dans les \u00e9nergies renouvelables, elle poss\u00e8de encore paradoxalement de nombreuses usines \u00e9lectriques au charbon. Elles utilisent plus particuli\u00e8rement le charbon de lignite qui est le plus polluant et nocif pour l'environnement avec ses mines \u00e0 ciel ouvert.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1479891"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479415", "durationSec": 373, "title": "TTC 2 CHARBON 0712 PAD_RTS000000672984", "excerpt": "Rubrique humoristique de Charles-Edouard expliquant l'initiative populaire \"Monnaie pleine\" et la monnaie scripturale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1479895"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479416", "durationSec": 136, "title": "TTC CHED 0712 PAD_RTS000000672870", "excerpt": "B\u00e9a Johnson est une fran\u00e7aise qui vit aux USA et qui applique le principe Z\u00e9ro d\u00e9chet expliqu\u00e9 dans son livre du m\u00eame titre. Cela lui permet de r\u00e9duire ses ordures m\u00e9nag\u00e8res \u00e0 un bocal par ann\u00e9e pour toute sa famille. Une de ses astuces et d'acheter ses aliments et autres biens en vrac dans des \u00e9piceries en vrac. Un premier magasin de ce genre vient d'ouvrir \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RUDAZ, Lionel", "role": "Charles-Edouard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479417", "durationSec": 325, "title": "TTC NO DECHETS 0712 PAD_RTS000000673105", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "EMBALLAGE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479812", "summary": "Images Youtube : vue a\u00e9rienne ex-base a\u00e9rienne sovi\u00e9tique de RDA enti\u00e8rement recouverte de panneaux solaires au milieu de for\u00eat. Vues a\u00e9riennes vastes champ de panneaux solaires. Vastes champs d'\u00e9oliennes. Champ d'\u00e9oliennes dans la mer Champ d'\u00e9oliennes avec chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e en arri\u00e8re-plan. \nItw Claudia Kemfert, analyste \u00e9nergie du Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforung.", "id": "1479891", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE PROPRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "BRANDEBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479816", "summary": "Berlin : itw Kathrin Gutmann, membre Climate Action Network.\nLusace : chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e blanche. Mine de charbon lignite \u00e0 ciel ouvert avec pelleteuse raclant le sol et d\u00e9versant terre sur tapis roulant. Itw Holger Kelch, maire de Cottbus. Itw Wolfgang Rupieper, directeur association ProLausitzer Braunkohle. Itw Nico Blume, activiste Greenpeace. Itw Johannes Kappelle, agriculteur retrait\u00e9.\nImages Google earth : vues a\u00e9riennes de centrales \u00e9lectriques au charbon avec vastes mines de charbon lignite \u00e0 ciel ouvert. \nImages Youtube Vattenfall : morceau de lignite. Eoliennes avec logo Vattenfall avec en arri\u00e8re-plan chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e blanche.", "id": "1479895", "visualThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "BRANDEBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479844", "summary": "Plateau : itw Samy Chaar, chef \u00e9conomiste Lombard Odier.", "id": "1479923", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PORTIER, Corinne", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630808", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022070", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407937", "internalArchiveId": "AA1501407938", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : La retraite...cette inconnue", "publicationDate": "2015-12-07T14:26:00Z", "durationSec": 1539, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7317455.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "La retraite...cette inconnue", "La retraite...cette inconnue"], "alternativeSummary": ["La retraite...cette inconnue", "Nombreux sont ceux qui ont tent\u00e9 de r\u00e9former le syst\u00e8me suisse de retraite, mais toutes les formules propos\u00e9es ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par le Parlement et par le peuple. C'est au tour d'Alain Berset de faire une nouvelle tentative et parmi ses propositions, il y a celle de reporter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et d'inciter tout le monde \u00e0 travailler plus longtemps si possible jusqu'\u00e0 70 ans.", "Nombreux sont ceux qui ont tent\u00e9 de r\u00e9former le syst\u00e8me suisse de retraite, mais toutes les formules propos\u00e9es ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par le Parlement et par le peuple. C'est au tour d'Alain Berset de faire une nouvelle tentative et parmi ses propositions, il y a celle de reporter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et d'inciter tout le monde \u00e0 travailler plus longtemps si possible jusqu'\u00e0 70 ans."], "variantIds": ["ece-7204186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:50:27Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T17:30:46Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1566649", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016830", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1472446", "internalArchiveId": "AA1511472365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Eau argent\u00e9e, Syrie autoportrait", "publicationDate": "2015-12-07T00:15:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-31T00:01:41Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Mohammed, Ossama", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Simav, Wiam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mohammed, Ossama", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Simav, Wiam", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1621136", "comment": "Documentaire sous-titr\u00e9 fran\u00e7ais. Beaucoup d'images de diff\u00e9rents formats vid\u00e9o de mauvaises qualit\u00e9. Attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL ara", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021565", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-42A2E83B-1608-4D0A-B18F-10FF21864515", "internalArchiveId": "42A2E83B-1608-4D0A-B18F-10FF21864515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment expliquer la perc\u00e9e historique du Front National en France?", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Comment expliquer la perc\u00e9e historique du Front National en France? En France.. la droite et la gauche d\u00e9finissent leurs stratgie pour le second tour de ce dimanche.. \r\nLe front national a r\u00e9ussi une perc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent lors du premier tour hier.. avec plus de 28% des suffrages.. Le FN arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions sur 13.. \r\nPour les r\u00e9publicains, pas question de fusion... ils iront seuls \u00ab\u00a0au combat...\r\n Du c\u00f4t\u00e9 du PS en revanche, le premier secr\u00e9taire, Jean-Christophe Camabdelis a lanc\u00e9 un appel hier \u00e0 la gauche pour fusionner les listes l\u00e0 o\u00f9 la gauche peut l'emporter, et de retirer ses candidats l\u00e0 o\u00f9 le front national pourrait passer et la droite le battre... \r\nDe Paris les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comment expliquer la perc\u00e9e historique du Front National en France? / 12H30_2015-12-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Front National a r\u00e9ussi une perc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent lors du premier tour, avec plus de 28% des suffrages. Il arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions sur 13. La droite et la gauche d\u00e9finissent \u00e0 pr\u00e9sent leurs strat\u00e9gies pour le second tour de ce dimanche. Interview de Nonna Mayer, directrice de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l\u2019extr\u00eame droite et des comportements politiques."], "variantIds": ["ece-7294814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T20:26:10Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors comment expliquer cette pouss\u00e9e du Front national, nous sommes en ligne avec Nonna Mayer, directrice de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite et les comportements politiques bonjour bonjour madame, le FN 1er parti de France, la formule s'impose dans les m\u00e9dias ce matin est -ce qu'il faut quand m\u00eame nuancer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on entend par 1er parti de France, si on raisonne en termes de voix en terme de pouss\u00e9e \u00e0 \u00e9lectoral incontestablement le Front national a battu tous ses records qu'il arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions, il a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser plus de 6 millions d'\u00e9lecteurs dans une \u00e9lection, il y a pourtant un taux d'abstention tr\u00e8s fort, un sur 2, il atteint plus de 40 pourcent dans dans 2 r\u00e9gions, dans le Nord et en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur dans certaines communes, notamment de Calais il fr\u00f4le les 50 pourcent et et parfois les d\u00e9passe donc en terme de voix oui c'est le 1er parti de France, d'un parti, c'est pas seulement des \u00e9lecteurs, c'est aussi des militants en terme de militants non Marine Le Pen a reconstruit le parti mais en juillet, le chiffre officiel \u00e9tait de 55000 militants c'est beaucoup mieux qu'\u00e0 l'\u00e9poque de son p\u00e8re, c'est moins que les r\u00e9publicains ou que les socialistes, c'est 3 \u00e0 4 fois moins et surtout en terme d'\u00e9lus, la dynamique est en marche, mais pour l'instant ce Front national, il n'a que 2 d\u00e9put\u00e9s, il n'a que 2 s\u00e9nateurs, il n'a que 11 communes dans un pays qui en compte pr\u00e8s de 37000 les \u00e9lections la les \u00e9lections r\u00e9gionales vont lui donner beaucoup d'\u00e9lus r\u00e9gionaux mais pour l'instant il n'a pas encore vraiment les r\u00e9seaux d'\u00e9lus qui en ferait le 1er parti de France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nComment expliquez -vous quand m\u00eame cette pouss\u00e9e lors des \u00e9lections r\u00e9gionales, vous parlez de PACA de la r\u00e9gion PACA est -ce que c'est d\u00fb \u00e0 la personnalit\u00e9 de de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [92%] :\r\nMais c'est pas seulement Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, c'est le mot d'ordre : le probl\u00e8me, c'est la strat\u00e9gie de Marine Le Pen depuis qu'elle a pris les r\u00eanes du parti en 2011, hein, c'est un mouvement g\u00e9n\u00e9ral, on parle beaucoup de ces r\u00e9gionales mais la dynamique, elle commence d\u00e8s qu'elle arrive au pouvoir dans ce parti, elle arrive \u00e0 18 pourcent des des voix pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012, mieux que son p\u00e8re, elle arrive \u00e0 25 pourcent un un quart de l'\u00e9lectorat aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et d'autres \u00e9lections d\u00e9partementales et l\u00e0 on est \u00e0 28 au niveau national, donc c'est un processus lent mais une vraie dynamique et il y a un effet Marine Le Pen, de m\u00eame qu'il y a localement un Marion Mar\u00e9chal- Le Pen mais \u00e7a ne suffit pas, il y a aussi le contexte, je pense que ce qui a fait progresser de 25 \u00e0 28 le niveau \u00e9lectoral de ce parti, c'est le contexte international qui fait peur, d'abord c'\u00e9tait les flux de r\u00e9fugi\u00e9s et ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les attentats, donc tout cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e, instrumentalis\u00e9e par le Front national pour dire : on vous l'avait bien dit, le danger c'est les immigr\u00e9s, les r\u00e9fugi\u00e9s dans leurs bagages, il y a des islamistes radicalis\u00e9s, donc elle joue sur le double tableau sur son fonds de commerce, la peur des immigr\u00e9s et la demande s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nLe Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de certaines listes l\u00e0 o\u00f9 il est en 3\u00e8me position, est ce que vous pensez que c'est une bonne strat\u00e9gie pour contrer le la pouss\u00e9e du Front national. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui, face \u00e0 cette dynamique et face \u00e0 l'usure des 2 partis de gouvernement, aussi bien les socialistes que les r\u00e9publicains, il n'y a pas de bonne strat\u00e9gie pour eux, \u00e7a leur permet de dire pour nous, l'ennemi principal c'est Marine Le Pen, au fond, ils ont jou\u00e9 sur ne pas perdre son \u00e2me, \u00e7a pose des probl\u00e8mes parce que au niveau des \u00e9lecteurs au niveau des militants, ils vont s'exclure de la sc\u00e8ne politique dans ces r\u00e9gions, ils vont s'exclure pendant 6 ans du jeu r\u00e9gional et puis Marine Le Pen utilise cet argument en disant, ben vous voyez au fond, elle appelle \u00e7a l'UMPS, c'est-\u00e0-dire la droite et la gauche c'est pareil et d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a fait d'elle l'opposante principale dans le jeu politique en fait donc \u00e7a a des avantages et des inconv\u00e9nients, il est vrai que \u00e7a risque vraiment de g\u00eaner Marine Le Pen parce que autant la situation en triangulaire et plus confortable pour elle que une situation de duel et tout va d\u00e9pendre de la mobilisation des \u00e9lecteurs au second tour il faut pas oublier que 22 millions d'\u00e9lecteurs ne sont pas all\u00e9s voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [75%] :\r\nMerci beaucoup dans la mani\u00e8re d'avoir rien pour l'hiver, notre invitation, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci encore, mais le compteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T11:46:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-443E14C4-075A-48E2-8B6E-1110300B611C", "internalArchiveId": "443E14C4-075A-48E2-8B6E-1110300B611C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme;Rosemarie Widmer Gysel, conseill\u00e8re d'Etat UDC schaffhouse;Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque;Monika Maire-Hefti. Conseill\u00e8re d'Etat socialiste neuch\u00e2teloise;Corinne Bolay-Mercier, pdte du PS NE, enseignante;Bernard Challandes, entra\u00eeneur de football\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/MULTI FRANCE REGIONALES, PAPIER ANALYSE) Le Front National en t\u00eate dans pr\u00e8s d'une r\u00e9gion sur deux... Six sur les treize que compte la France...Du jamais vu... Et les quotidiens le soulignent \"Le choc\" titrent aujourd'hui en choeur deux quotidiens qui sont \u00e0 l'oppos\u00e9 sur l'\u00e9chiquier politique, Le Figaro et L''Humanit\u00e9... \r\n***Le Front National obtient pr\u00e8s de 30% des voix... \r\nLa droite suit avec 27%... Et le PS est distanc\u00e9... 24% des suffrages... \r\nMarine Le Pen est largement en t\u00eate dans le grand Nord, comme sa ni\u00e8ce, Marion Mar\u00e9chal Le Pen en Provence Alpes C\u00f4tes d'Azur... Elles raflent chacune un peu plus de 40% des voix dans ces r\u00e9gions... \r\nHier, lors de ce scrutin qui intervient moins d'un mois apr\u00e8s les attentats de Paris, un fran\u00e7ais sur deux toutefois n'est pas all\u00e9 voter... Analyse d'Ariane Hasler... \r\nEt avant le deuxi\u00e8me tour, les consignes de vote des perdants sont d\u00e9j\u00e0 assez claires... Puisque les socialistes appellent leurs candidats \u00e0 se retirer dans les r\u00e9gions o\u00f9 le FN est en mesure de l'emporter... Du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains par contre, c'est l'inverse... Nicolas Sarkozy s'est exprim\u00e9 hier, il a dit refuser \"toute fusion et tout retrait\"... Le deuxi\u00e8me tour aura lieu dimanche prochain...\r\n(Obama discours) Aux Etats Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains hier soir, quatre jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino... La fusillade avait fait quatorze morts et l'enqu\u00eate indique que les tueurs s'\u00e9taient radicalis\u00e9s... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de \"traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils soient\" et de vaincre l'Etat Islamique... Toutefois, Barack Obama n'a pas annonc\u00e9 d'inflection majeure de sa strat\u00e9gie... Il a redit son opposition \u00e0 envoyer des troupes au sol en Syrie et en Irak et \u00e0 se lancer dans une guerre longue et co\u00fbteuse...\r\n(D6/ACCORD LIBYE PAPIER INTEGRE) ***Et la strat\u00e9gie est aussi en question dans le dossier lybien...\r\nComment sortir la Libye du chaos, au moment o\u00f9 Daech, l'Etat Islamique, \u00e9tend ses tentacules ?\r\nUn projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table, hier... Un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret au cours d'une r\u00e9union en Tunisie, sans la participation de l'ONU... L'ONU qui tente depuis des mois de trouver une solution au conflit... Jacques Allaman.\r\n((En Libye, deux autorit\u00e9s rivales -- l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9e dans l'est du pays-- se disputent le pouvoir, une situation qui a permis au groupe jihadiste Etat islamique de monter en puissance. Inquiets de l'arriv\u00e9e de jihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains r\u00e9clament de toute urgence une solution politique. Reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9 aussi bien par les Etats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne. Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme.\r\nson\r\nLa France tout particuli\u00e8rement estime que la Libye risquait d'\u00eatre \"la prochaine urgence\" dans la lutte contre le terrorisme alors que la Tunisie, dont plusieurs auteurs pr\u00e9sum\u00e9s d'attentats ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans ce pays, a mis en garde contre le \"danger\" libyen))\r\nEt une conf\u00e9rence internationale sur la Lybie doit avoir lieu dimanche...\r\n(02/CF WIDMER-GYSEL N'ACCEPTERA PAS ELECTION ITV GYSEL REP FORUM + 22h30) Pressentie, mais pas partante, Rosemarie Widmer Gysel... \r\nSon nom est apparu dans la presse hier, comme celui du quatri\u00e8me nom... L'alternative au ticket pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC... \r\nLa Conseill\u00e8re d'Etat de Schaffhouse s'est dite surprise par ces sp\u00e9culations... Mais elle est tr\u00e8s claire en cas d'\u00e9lection, et bien elle dira non... \r\nRosmarie Widmer Gyser, interrog\u00e9e hier dans Forum par Sylvie Belzer.\r\nEt la presse n'en finit pas d'avancer d'autes noms qui seraient sur la table...  On parle de deux autres Schaffoisois, le Conseiller National Thomas Hurter, le Conseiller aux Etats Hannes German... La presse dominicale parle aussi de Roland Eberle, Th\u00fcrgovien, et le pr\u00e9sident du gouvernement zougois Heinz T\u00e4nnler...\r\n(03/AIDE DES COMMUNAUTES RELIGIEUSES PR ACCUEIL REFUGIES PAPIER) ***Confier des t\u00e2ches d'intr\u00e9gration \u00e0 des communaut\u00e9 religieuses... \r\nLe ministre genevois des affaires sociales aimerait que les migrants re\u00e7oivent par exemple des cours de langues, de la part des communaut\u00e9s... \r\nAnnonc\u00e9 jeudi, ce projet ne fait pas que des heureux. Certains \u00e9lus, notamment d'Ensemble \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une atteinte grave \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 de la R\u00e9publique, et parlent de risque d'attiser le communautarisme. \r\nMauro Poggia s'en d\u00e9fend. \r\nMathieu Cupelin.\r\n(15/SALAIRES 2016 ITV SCHWAAB 1 REP) Les salaires vont augmenter l'ann\u00e9e prochaine... Malgr\u00e9 une croissance en berne... \r\n***Selon la Sonntagszeitung, le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations salariales pour 700 mille employ\u00e9 montre que la hausse des salaires devrait tourner autour de 0,5%.  \r\nDans les grandes entreprises, elle pourrait atteindre 0,7%. Mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, estime que de nombreux secteurs ne sont pas concern\u00e9s.\r\nJean Christophe Schwab pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque interrog\u00e9 par Francesca Argiroffo...\r\n(D3/FEMMES SOCIALISTES ET EDUCATION PAPIER INTEGRE) ***Les magistrates socialistes tiennent le haut du pav\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ducation...\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti pr\u00e9sidera l'an prochain la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique de la Suisse romande et du Tessin. \r\nSon homologue vaudoise, Anne-Catherine Lyon, devient, elle, vice-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence suisse, en remplacement d'Elisabeth Baume-Schneider. \r\nCelle-ci dirigera pour sa part la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 du canton de Vaud. L'\u00e9ducation, Roger Guignard semble \u00eatre plut\u00f4t une affaire de femmes de gauche...\r\n((Eh bien, clairement non ! C'est plut\u00f4t le hasard des circonstances, en Suisse romande, qui donne cette impression d'un lien naturel entre femmes socialistes et \u00e9ducation. Le constat de Monika Maire-Hefti.\r\nSon no 1  0'17\"\r\nBien s\u00fbr, il y a de nombreux enseignants au parti socialiste, mais ce n'est pas une question de genre. Plut\u00f4t la volont\u00e9 de \"peser\" sur un d\u00e9partement important. La pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois, Corinne Bolay-Mercier, elle-m\u00eame enseignante. \r\nSon no 2  0'25\".\r\nUn lot de consolation pour une femme de gauche, le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation ? Erreur : Monika Maire-Hefti, elle,  a revendiqu\u00e9 ce dicast\u00e8re.\r\nSon no 3  0'17\".\r\nOn notera encore que, c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, l'UDC a nettement accr\u00fb le nombre de ses repr\u00e9sentants au sein de la Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique !))\r\nEt en Challenge League, le Lausanne-Sport creuse l'\u00e9cart en t\u00eate, gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s hier 3-0 face \u00e0 Wil. Les lausannois en t\u00eate avant la pause hivernale avec six points d'avance sur les saint gallois...\r\nEn ski Alpin, le slalom geant de Beawer Creek est revenu \u00e0 l'autrichien Marcel Hirscher... Le 1er suisse Gino Caveziel est 11 \u00e8me,  et Justin Murisier termine 24 \u00e8me\r\nChez les dames, Lindsay Vonn a r\u00e9alis\u00e9 le triple \u00e0 Lake Louise. \r\nL'am\u00e9ricaine a remport\u00e9 hier le super-g apr\u00e8s les deux descentes du week-end. Les suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes Lara Gut, 7 eme et Fabienne Sutter 20 eme...\r\n(12/GRECE AUSTERITE PAPIER ANALYSE) En Gr\u00e8ce, apr\u00e8s une journ\u00e9e et une nuit de d\u00e9bats houleux, le Parlement a adopt\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche le budget du pays... Un budget adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, par 153 voix contre 300... Il pr\u00e9voit pr\u00e8s de 6 milliards d'euros de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et deux milliards de hausse d'imp\u00f4ts...\r\n(D5/FOOT FIN 1ERE PARTIE CHAMPIONNAT PAPIER INTEGRE) Football, le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Superleague, avant la pause hivernale. \r\nLes rh\u00e9nans sont donc champions d'automne, avec 10 points d'avance sur Grasshopper... Ils ont domin\u00e9 leur sujet sans pour autant briller, Herv\u00e9 Borsier...  \r\n((Le FC B\u00e2le n'a pas trouv\u00e9 d'adversaire \u00e4 sa valeur sur le plan de la regularite.L'entraineur Urs fischer fait donc aussi bien que ses pr\u00e9decesseurs alors que le club rh\u00e9nans\u00e0 une nouvelle fois perdu trois joueurs de premier plan \u00e0 l'intersaison  Les rh\u00e9nans  poss\u00e8dent  toujours une longueur d'avance sur leur adversaires, Bernard Challandes  \r\n Mag:Bernard Challandes \r\nQuid du FC Sion d\u00e9j\u00e0 relegu\u00e9 \u00e0 21 points , peut \u00eatre engag\u00e9 en f\u00e9vrier sur 3 fronts, les valaisans peuvent ils viser la deuxu\u00e8me place qualificative pour la ligue des Champions:::\r\nMag Bernard Challandes \r\nLe FC B\u00e2le a qui il reste un match tr\u00e9s important en quart de finale de la Coupe de Suisse, dimanche face \u00e0 Sion ,le tenant du titre, pour realiser une permiere partie de saison rassurante))\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un r\u00e9veil sous le brouillard sur le plateau... Il va se dissiper cet apr\u00e8s midi... Au dessus des grisailles et dans les autres r\u00e9gions le soleil va s'imposer avec quelques nuages \u00e9lev\u00e9s toutefois... Temp\u00e9ratures, il fera 5 degr\u00e9s sous le stratus cet apr\u00e8s midi, 9 dans les r\u00e9gions ensoleill\u00e9es...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ACTU)  la conseill\u00e8re d'Etat UDC schaffhousoise Rosmarie Widmer Gysel serait le quatri\u00e8me candidat. Mais celle-ci a annonc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e sur les ondes de la RTS qu'elle refuserait le mandat en cas d'\u00e9lection\r\nLa SonntagsZeitung avance aussi que \"l'op\u00e9ration quatri\u00e8me homme\" est en cours: pour elle, le conseiller national Thomas Hurter (UDC/SH) figure en t\u00eate.\r\nUne alternative serait encore un autre Schaffhousois, le conseiller aux Etats Hannes Germann. A propos du choix officiel de l'UDC, il d\u00e9clarait, dans la presse de son canton la semaine pass\u00e9e, que les cartes \u00e9taient jou\u00e9es d'avance.\r\nThomas Hurter et lui-m\u00eame n'entrent visiblement pas dans le sch\u00e9ma des strat\u00e8ges en chef: \"Le groupe s'est d\u00e9cid\u00e9 pour des coll\u00e8gues de parti absolument fid\u00e8les \u00e0 la ligne politique\".\r\nLa presse dominicale \u00e9voque encore les noms du conseiller aux Etats Roland Eberle (UDC/TG) et du pr\u00e9sident du gouvernement zougois Heinz T\u00e4nnler (UDC).\r\nFN\r\n30%, FN  \r\nR\u00e9publicains 27% et \r\n23% gauche\r\nPhilippot 36%, Marion et Marine autour de 40\r\nSocialistes se retirent dans les r\u00e9gions \u00e0 risque et o\u00f9 la gauche devancerait pas droite...\r\nR\u00e9publicains ni fusion ni retrait de liste\r\nB. Obama, discours dans le bureau oval, ce qu'il n'a fait que trois fois depuis qu'il est pdt...\r\nSan Bernardino, attaque terroriste, veut faire la guerre au groupe Etat Islamique, n'exclut pas d'envoyer plus de forces sp\u00e9ciales en Syrie\r\nAttaques de Trump, c'est l\u00e9ger\r\nEnqueteurs ont trouv\u00e9 des signes de radicalisation\r\nse serait rendue en arabie saoudite deux fois\r\nHomme qui a fait deux bless\u00e9s \u00e0 Londres comparait aujd'hui devant un tribunal\r\ntrois jours apr\u00e8s le ok aux frappes en Syrie\r\nV\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, opposition devrait gagner les \u00e9lections \r\nPremi\u00e8re d\u00e9faite depuis seize ans\r\nProjet d'accord en Lybie \r\nSPORT \r\nMArcel Hirscher autrichien gagne le slalom g\u00e9ant\r\nLindsey vonn, super G, Lara gut 7e, Fabienne 20e", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294851", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7294870", "ece-7294851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T05:55:46Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPoint le journal au Blandine \u00e9lite victoire historique pour le Front national, le parti d'extr\u00eame droite l'emporte dans au moins 6 r\u00e9gions de France, avec des scores qui atteignent 40 pourcent des des suffrages dans le Nord, notamment pour la liste de Marine Le Pen, les socialistes appellent d\u00e9j\u00e0 certains candidats se retirer, l\u00e0 o\u00f9 le FN pourrait gagner l'abstention a \u00e9t\u00e9 un peu moins forte qu'en 2010 mais tout de m\u00eame la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais n'est pas all\u00e9 voter sortir la Libye du chaos et l'\u00c9tat islamique qui se positionne un projet d'accord politique est en cours d'\u00e9laboration pour la Libye et m\u00eame si les diplomates reste prudent sur ses chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nOn parlera d'\u00e9ducation \u00e0 la vie agricole juste apr\u00e8s ce journal avec l'exemple d'une ferme appartenant \u00e0 la ville de Lausanne qui a accueilli des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9coliers un collectif vient d'reprendre la gestion, il veut maintenant faire de cette ferme, un lieu d'\u00e9ducation au vivre-ensemble recr\u00e9er du lien, c'est peut-\u00eatre l'un des objectifs de l'agriculture de demain, c'est du moins ce que nous dira notre invit\u00e9 d'ing\u00e9nieur Nicolas Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nJ moins 2 avant l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral et la presse n'en finit pas de r\u00e9v\u00e9ler les noms d'\u00e9ventuels papables ceux qui ne sont pas sur le ticket UDC hier on parlait d'une femme Rosemarie et Widmer disert, nous l'entendrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nEt cela fait plus de 2 mois que l'affaire Benz\u00e9ma secoue l'Hexagone du football Laurent Bastard, do nous livrera le portrait de Mathieu Valbuena victime dans cette affaire d'un chantage via une vid\u00e9o tr\u00e8s intime sport matin ce sera aux alentours de 6 heures 36 et puis cette question : comment innover dans un domaine aussi traditionnel que la pendule \u00e0 coucou la r\u00e9ponse donn\u00e9e au fil \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nLe Front national en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [90%] :\r\nDont pr\u00e8s d'une r\u00e9gion sur 2 en France 6 sur les 13 que compte le pays, du jamais vu et les quotidiens le soulignent le choc titrent aujourd'hui en choeur deux quotidiens qui sont \u00e0 l'oppos\u00e9 sur l'\u00e9chiquier politique, Le Figaro et L'Humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nLe Front national qui obtient pr\u00e8s de 30 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nLa droite suit avec 27 pourcent,, le PS est distanc\u00e9 24 pourcent des des suffrages Marine Le Pen est largement en t\u00eate dans le Grand Nord, comme sa ni\u00e8ce Marion Mar\u00e9chal Le Pen en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, elles raflent chacune un peu plus de 40 pourcent des des voix dans ces r\u00e9gions, hier, lors de ce scrutin qui intervient moins d'un mois apr\u00e8s les attentats de Paris, un Fran\u00e7ais sur 2, toutefois, ne pas aller voter, analyse d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [90%] :\r\nHistoriquement, le taux d'abstention au 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales, d\u00e9partementales ou municipales et bah, m\u00eame si les \u00e9lecteurs se remobilisent en peu au 2\u00e8me tour, mais cette fois les parties esp\u00e9raient un regain d'int\u00e9r\u00eat, une sorte d'effet post- attentats, m\u00eame s'il y a eu un l\u00e9ger mieux par rapport \u00e0 2010 pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur 2 d\u00e9bats aller voter et si remobilisation il y a eu cette aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du Front national, alors s'interroger une fois de plus sur les raisons qui poussent les \u00e9lecteurs \u00e0 aller d\u00e9poser un bulletin FN les attentats, le ch\u00f4mage, la pr\u00e9carisation le ras-le-bol et si les politiques se demander une fois en peu plus longtemps que le temps des \u00e9lections, pourquoi les \u00e9lecteurs ne vont pas Bercy jure ne pourquoi le sens politique et l'engagement semble devenu l'apanage des \u00e9lecteurs frontistes l'abstention est le 1er parti de France, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier le 1er secr\u00e9taire du PS, h\u00e9 bien, il serait peut-\u00eatre temps de si int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 laser rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nEt avant le 2\u00e8me tour les consignes de vote, les perdants sont d\u00e9j\u00e0 assez clair, puisque les socialistes appellent leurs candidats se retirer dans les r\u00e9gions o\u00f9 le FN est en mesure de l'emporter, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains, par contre, c'est l'inverse, Nicolas Sarkozy s'est exprim\u00e9, hier, il a refus\u00e9 toute fusion et tout retrait le 2\u00e8me tour qui aura lieu dimanche prochain aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains, hier soir, 4 jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino la fusillade avait fait 14 morts et l'enqu\u00eate indique que les tueurs s'\u00e9taient radicalis\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils soient et de vaincre l'\u00c9tat islamique toutefois Barack Obama n'a pas annonc\u00e9 d'inflexion majeure de sa strat\u00e9gie, il a redit son opposition \u00e0 envoyer des troupes au sol en Syrie, en Irak et \u00e0 se lancer, dont, dit -il, une guerre longue et co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [99%] :\r\nEt la strat\u00e9gie est aussi en question dans le dossier lybien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [96%] :\r\nComment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 l'\u00c9tat Islamique \u00e9tend ses tentacules un projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table hier un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret, au cours d'une r\u00e9union en Tunisie sans la participation de l'ONU, l'ONU, qui tente depuis des mois, de trouver une solution au conflit, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nEn Libye deux autorit\u00e9s rivales, l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9e dans l'est du pays, se disputent encore et toujours le pouvoir, une situation qui a permis au groupe \u00c9tat islamique de monter en puissance, inquiets de l'arriv\u00e9e de jihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains, r\u00e9clament de toute urgence une solution politique, reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9, aussi bien par les \u00c9tats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne, Kader Abderrahim, politologue et sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:04) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut rester prudent, d'abord parce que ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'on annonce qu'on est tout proche d'un accord, deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9union et c'est sa fonction d'ailleurs est tenu secret, puisqu'elle s'est tenue dans la banlieue de de Tunis et enfin troisi\u00e8mement, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par l'une des 2 parties qui est le gouvernement de Tripoli et pour nous, on n'a pas eu de confirmation de l'autre gouvernement qui lui est install\u00e9 \u00e0 Tobrouk et ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement long, de construire un sentiment national collectif, pour le moment leur absolue, c'est de ramener la paix, de d\u00e9poser les armes et de combattre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [94%] :\r\nLa France tout particuli\u00e8rement, estime que la Libye risque d'\u00eatre la prochaine urgence dans la lutte contre le terrorisme, alors que la Tunisie a mis en garde contre ce que Tunis appelle le danger libyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [87%] :\r\nUne conf\u00e9rence internationale sur la Libye doit avoir lieu dimanche pressentie mais pas partante Rosemarie Widmer Mergui Guysen son nom est apparu dans la presse hier, comme celui du quatri\u00e8me nom l'alternative au ticket pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat de Schaffhouse s'est dite surprise par ces sp\u00e9culations, mais elle est tr\u00e8s claire en cas d'\u00e9lection h\u00e9 bien lire non. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:19) [86%] :\r\nJ'ai l'impression que, maintenant, il faut une personnalit\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'UDC, qui a aussi de la partie derri\u00e8re toi parce que seulement comme \u00e7a, le parti est oblig\u00e9 de prendre aussi la responsabilit\u00e9 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis sinon, elle sera dans l'opposition, ce soir ou \u00e0 la moiti\u00e9 trois-quarts bien a tout \u00e0 fait, et puis il y a, \u00e0 ce moment dans cette consolation non je ne suis pas \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nRosemarie Widmer Is\u00e8re interrog\u00e9 hier dans Forum par Sylvie Belder et la presse n'en finit pas d'avancer d'autres noms qui seraient sur la table pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle de 2 autre Schaffhousois le conseiller national Thomas ce Hurter, le conseiller aux \u00e9tats Hannes Hermann la presse dominicale parle aussi de Roland Herbert, les Thurgoviens et du pr\u00e9sident du gouvernement zougois Heinz T\u00e4nnler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [95%] :\r\nConfier des t\u00e2ches d'int\u00e9gration \u00e0 des communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [89%] :\r\nLe ministre Genevois, des affaires sociales, aimerait que les migrants re\u00e7oivent par exemple des cours de langues de la part des communaut\u00e9s annonc\u00e9 jeudi, ce projet ne fait pas que des heureux, certains \u00e9lus, notamment d'Ensemble \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une atteinte grave \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 de la R\u00e9publique et parlent de risque d'attiser le communautarisme Moreau peut d\u00e9j\u00e0 s'en d\u00e9fend : Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [86%] :\r\nLes attaques viennent principalement de de d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche, fervent d\u00e9fenseur de la la\u00efcit\u00e9 inscrite dans la constitution genevoise pour l'int\u00e9gration des migrants est du ressort exclusif de l'\u00c9tat, et si ce dernier veut vraiment d\u00e9l\u00e9guer certaines t\u00e2ches, il existe d'autres bonnes volont\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de nombreuses associations la\u00efques, leurs craintes, c'est bien celle -ci : que chaque communaut\u00e9 qui a annonc\u00e9 vouloir mettre des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 disposition catholique, r\u00e9form\u00e9 musulmane choisissent acquis \u00e0 l'offrir \u00e0 son appui, renfor\u00e7ant ainsi le communautarisme exclu qu'il y ait un quelconque pros\u00e9lytisme au tri en fonction des religions, r\u00e9torque le conseiller d'\u00c9tat, Mao, d\u00e9j\u00e0, le ministre des Affaires sociales, rappelle le contexte, face \u00e0 l'afflux de migrants, l'\u00c9tat ne peut se permettre de refuser les bonnes volont\u00e9s qui \u00e9mane de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les communaut\u00e9s religieuses ont de l'exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, l'\u00c9tat peut accepter leur aide comme il le ferait venant de toutes autres associations civiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [98%] :\r\nLes salaires devraient augmenter l'ann\u00e9e prochaine, malgr\u00e9 une croissance en berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [93%] :\r\nSelon la SonntagsZeitung, le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations salariales pour 700000 employ\u00e9 montre que la hausse des salaires devrait tourner autour de0,5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [93%] :\r\nDans les grandes entreprises, elle pourrait m\u00eame atteindre0,7 pourcent mais mais le conseiller national socialiste, Jean-Christophe Schwaab, estime que de nombreux secteurs ne sont pas concern\u00e9s plus. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:55) [85%] :\r\nBonne nouvelle, parce qu'au fond il y a plusieurs branches qui ne sont absolument pas touch\u00e9s par la crise du franc fort, moi je pense \u00e0 de nombreux services, comme les assurances, mais je pense aussi \u00e0 la construction, le gros le le second et puis dans toutes ses branches basses, il y a des b\u00e9n\u00e9fices qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, s'il y a eu une augmentation de la productivit\u00e9 SLK pas lorsqu'elle est n\u00e9cessaire que les salari\u00e9s ont, de leur part et qu'il touche des augmentations salariales qui devrait \u00e9galement aller devant <VIRG> 5 \u00e0 2 pourcent L L \u00e0 c'est clair que si on est seulement \u00e00,5 h\u00e9 bien c'est \u00e7a veut dire que c'est une augmentation qui est nettement insuffisante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [82%] :\r\nJean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'Association suisse des employ\u00e9 de banque, interrog\u00e9 par Franck chez ce faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [100%] :\r\nLes magistrates socialistes tiennent le haut du pav\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [98%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti pr\u00e9sidera l'an prochain la conf\u00e9rence intercantonale de l'Instruction publique de la Suisse romande et du Tessin, son homologue vaudoise Anne-Catherine Lyon devient elle, vice- pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence suisse en remplacement d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider celle -ci va diriger pour sa part la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 du canton de Vaud alors l'\u00e9ducation Roger Guignard semble \u00eatre plut\u00f4t une affaire de femmes de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [92%] :\r\nEh bien, clairement non, c'est plut\u00f4t le hasard des circonstances en Suisse romande qui donne cette impression d'un lien naturel entre femmes socialistes et \u00e9ducation, le constat de Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:13) [91%] :\r\nC'est pas du tout un lien qu'on fait d'une mani\u00e8re \u00e9vidente parce que en Suisse al\u00e9manique, par exemple, les femmes qui ont le d\u00e9partement d'\u00e9ducation sont en minorit\u00e9, donc je dirais que c'\u00e9tait vraiment un choix que nous avons fait \u00e0 Neuch\u00e2tel en commun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a de nombreux enseignants au Parti socialiste, mais ce n'est pas une question de genre plut\u00f4t la volont\u00e9 de peser sur un d\u00e9partement important, la pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois Corinne Bolay Mercier, elle- m\u00eame enseignante. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:40) [84%] :\r\nLe Parti socialiste s'engage pour l'\u00e9ducation pour l'information sur les structures d'accueil et puis cr\u00e9e des d\u00e9partements dans lesquels on a beaucoup \u00e0 faire, nous socialiste donc c'est certainement l'une des raisons pour lesquelles les femmes socialistes mais certainement aussi d'une hommes parce qu'on a eu Monsieur \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est vrai que c'est pas que les femmes qui prennent ces d\u00e9partements je parlais pas de colonisation mais en tout cas, qui s'occupe des gens avec plaisir qu'avec des projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [97%] :\r\nUn lot de consolation pour une femme de gauche, le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation erreur Monika Maire-Hefti elle a revendiqu\u00e9 ce dicast\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:12) [89%] :\r\nJe pense que c'est aussi dans ce d\u00e9partement, la que j'ai pu d\u00e9montrer certaines comp\u00e9tences, c'est un d\u00e9partement qui n'est pas gauche par la th\u00e9matique, donc pour moi, c'\u00e9tait en tout cas pas l'autre consolation, bien au contraire, c'est un d\u00e9partement que je souhaite et je me suis battu pour avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [97%] :\r\nOn notera encore que c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique l'UDC a nettement accru le nombre de ses repr\u00e9sentants au sein de la conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [93%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, apr\u00e8s une journ\u00e9e et une nuit de d\u00e9bats houleux, le Parlement a adopt\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, le budget du pays, un budget adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, par 153 voix contre 300 il pr\u00e9voit pr\u00e8s de 6 milliards d'euros de r\u00e9duction de d\u00e9penses publiques et 2 milliards de hausse d'imp\u00f4ts Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:56) [91%] :\r\nPersonne ne peut se r\u00e9jouir de ce rugby budget a soulign\u00e9 sa calotte ce ministre grec des Finances, l'opposition des communistes aux n\u00e9onazis en passant par les socialistes, les centristes et les conservateurs, qui pourtant adopt\u00e9 de plan d'aust\u00e9rit\u00e9 dans le pass\u00e9, ont refus\u00e9 de voter en faveur de ce budget cependant par les cr\u00e9anciers pour continuer \u00e0 maintenir le pays sous perfusion pour l'instant, seuls 12 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s sur les 86 promis sur 3 ans, le plus dur cependant pour le gouvernement, Tsipras reste \u00e0 venir, \u00e0 l'adoption de la r\u00e9forme des caisses de retraites sur lesquelles Alexis Cypress n'a pu trouver de consensus avec les chefs des partis politiques avec qui, pourtant, elle a n\u00e9goci\u00e9 pendant 6 heures, la semaine derni\u00e8re, d'o\u00f9 les pr\u00e9visions de bon nombre d'analystes qui parle d'un futur gouvernement d'union nationale, ou pire, de nouvelles \u00e9lections au printemps prochain, alors que les mouvements de gr\u00e8ve se multiplient dans tout le pays, en signe de protestation, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [96%] :\r\nEn football, le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Superleague avant la pause hivernale les Rh\u00e9nans sont donc champions d'Automne avec 10 points d'avance sur Grasshopper ils ont domin\u00e9 leur sujet sans pour autant briller Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:04) [97%] :\r\nLe FC B\u00e2le n'a pas trouv\u00e9 d'adversaire \u00e0 sa valeur sur le plan de la r\u00e9gularit\u00e9, l'entra\u00eeneur Urs Fischer a donc fait aussi bien que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, alors que le club rh\u00e9nan a une nouvelle fois perdu 3 joueurs de 1er plan \u00e0 l'intersaison, les B\u00e2lois poss\u00e8de toujours une longueur d'avance sur leur adversaire, Bernard Challandes, consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:25) [91%] :\r\nJe pense que B\u00e2le avec l'exp\u00e9rience avec les ann\u00e9es qui se suivent et qui sont de tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es aussi sur le plan financier qui leur permet encore d'\u00e9toffer le contingent des Toffees toute la structure du club tandis que les autres essayent mais mais n'y arrive pas, pour le moment la la d\u00e9ception, elle vient de 2 id\u00e9es qu'on attendait un petit peu mieux qu'on attendait justement peut-\u00eatre pas \u00e0 la hauteur de Ballmer qu'on attendait, proche de B\u00e2le et qui, une fois de plus \u00e0 passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:55) [94%] :\r\nQuid du FC Sion, d\u00e9j\u00e0 rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 21 points peut-\u00eatre engag\u00e9 en f\u00e9vrier sur 3 fronts les Valaisans peuvent -ils viser la 2\u00e8me place qualificative pour la Ligue des champions, on retrouve Bernard Challandes. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:08) [85%] :\r\nLe FC Sion a montr\u00e9 sur sur certains matches ont un potentiel qui n'a pas beaucoup \u00e0 envier, que ce soit \u00e0 Ha\u00efder ou \u00e0 ou Grasshopper maintenant, encore une fois, l\u00e0 aussi, la la r\u00e9gularit\u00e9 n'y est pas, si on fait un gros match, ensuite c'est un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses souliers c'est ce probl\u00e8me -l\u00e0 qui fait que les diff\u00e9rences, ceux qui sont vite assez grande. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:31) [90%] :\r\nLe FC B\u00e2le qu'il reste un match tr\u00e8s important en quart de finale de la Coupe de Suisse dimanche passation, le tenant du titre, pour r\u00e9aliser une 1\u00e8re partie de saison rassurante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [91%] :\r\nEt en Challenge aigle Sport creuse l'\u00e9cart en t\u00eate gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s hier 3 0 face \u00e0 Wil les lausannois sont donc en t\u00eate avant la pause hivernale avec 6 points d'avance sur les Saint-Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite la m\u00e9t\u00e9o un r\u00e9veil sous le brouillard sur le plateau, il va se dissiper cet apr\u00e8s- midi au dessus des grisailles et dans les autres r\u00e9gions, le soleil va s'imposer avec quelques nuages d'\u00e9lever toutefois temp\u00e9ratures, il fera 5 degr\u00e9s sous le stratus cet apr\u00e8s- midi 9 dans les r\u00e9gions ensoleill\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T05:39:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F91FDC82-197F-45B0-A158-087C3BCF3DD4", "internalArchiveId": "F91FDC82-197F-45B0-A158-087C3BCF3DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La progression du FN va-t-elle continuer?", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lebourg, Nicolas\r\nLa progression du FN va-t-elle continuer? Bonsoir Nicolas Lebourg!\r\nhistorien de l'extr\u00eame droite, chercheur \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean-Jaur\u00e8s\r\n- r\u00e9action \u00e0 ce que vient de nous dire Maxime Chaussat?\r\n- FN premier parti de France... on le lit partout, Marine le Pen le dit, pr\u00e9sentation controvers\u00e9e.. mais reste qu'\u00e0 chaque \u00e9lection le FN progresse... prochaine \u00e9tape c'est la pr\u00e9sidentielle en 2017? Sc\u00e9nario possible?\r\n- qu'y a-t-il derri\u00e8re ce vote? qu'on voulu dire les Fran\u00e7ais?\r\n- le raz-le-bol est si grand qu'on vote pour un parti dont on ne connait pas l'attitude une fois au pouvoir?\r\n- strat\u00e9gie des R\u00e9publicains et du PS entre fusionner les listes, retirer les listes, faire front commun....?\r\n- diaboliser le FN \u00e7a ne marche pas.... le d\u00e9diaboliser non plus... \u00e0 chaque \u00e9lection il progresse... comment la gauche et la droite doivent parler de ce parti?", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294833", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La progression du FN va-t-elle continuer? / FOR_2015-12-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le FN ne cesse de progresser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la prochaine \u00e9tape pourrait \u00eatre la pr\u00e9sidentielle de 2017. L'interview de Nicolas Lebourg, historien de l'extr\u00eame droite, chercheur \u00e0 l\u2019Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean-Jaur\u00e8s."], "variantIds": ["ece-7294833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:55:20Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn accueille Nicolas Lebourg, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien de l'extr\u00eame droite, chercheur \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean Jaur\u00e8s est -ce que vous avez tous d'avoir une r\u00e9action \u00e0 ce que vient de nous dire Maxime \u00e7a sur sa vision de la fa\u00e7on de gouverner 3 r\u00e9gions, au moins en France, au soir du 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [97%] :\r\nIl y a une tentation dans une partie du personnel politique en France depuis quelques jours, depuis avant le 1er tour m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [76%] :\r\nNous avons perdu Nicolas Lebourg, nous allons tenter non, vous \u00eates encore oui Nicolas le ben oui quoi encore, vous \u00eates perdu quelques instants de le disait qu'il avait une tentation dans le personnel politique du Front national oui lors de l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [84%] :\r\nOptions en particulier chez les socialistes de croire qu'effectivement, si le Front national gagne des r\u00e9gions, il ne saurait -il esp\u00e9rer et qu'au contraire cela rendrait service, dans le cas de la pr\u00e9sidentielle, je crois que c'est tout \u00e0 fait faux, c'est tout \u00e0 fait chim\u00e9rique et qu'un certain m\u00eame m\u00e9pris de classe l\u00e0- dedans, le Front national n'est pas compos\u00e9 de gens compl\u00e8tement d\u00e9sordonn\u00e9e, je crois que, bien \u00e9videmment, s'ils prennent des r\u00e9gions, il sort ou au contraire gagner du temps qu'ils auraient tout int\u00e9r\u00eat, en bonne logique, \u00e0 dire : nous avons de nouvelles raisons de nouvelles comp\u00e9tences, c'\u00e9tait l'ancienne majorit\u00e9 ensemble des audits avec lesquels nous aurons les r\u00e9sultats en janvier 2000 2017 l'ann\u00e9e prochaine, juste avant la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9las pour un ont pass\u00e9 un an \u00eatre agit\u00e9, sans avoir pris de risques sans cr\u00e9er de pol\u00e9mique et au contraire avec des documents, 2 cabinets d'audits disant il y a eu de tels probl\u00e8mes tels probl\u00e8mes dans la gestion ant\u00e9rieure qui serait un excellent argument pour la pr\u00e9sidentielle, donc il accueille \u00e0 quelque chose de si je m\u00e9rite une ancienne de croire que le Front national, il y aurait effectivement s'exciter dans les r\u00e9gions \u00e0 prendre des mesures qui d\u00e9montre oreilles comme des individus irresponsables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [95%] :\r\nDonc si on vous entend bien, aucun souci \u00e0 se faire pour l'instant sur le les Schlans r\u00e9gional de gouvernance du Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [86%] :\r\nJe dis pas qu'il y a aucun souci \u00e0 cela je dis qu'en tous les cas, ce sont des gens logique qu'ils vivent une \u00e9curie pr\u00e9sidentielle, le Front national depuis maintenant quelques ann\u00e9es dans l'objectif central et la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et que bien \u00e9videmment il ne va pas abandonner sa strat\u00e9gie car aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [79%] :\r\nLa course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e est -ce que \u00e7a, c'est un ancien \u00e0 Rio, beaucoup de de la 17 c'est c'est le c'est la prochaine \u00e9tape, a remport\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e en 2017 c'est un sc\u00e9nario possible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licat, parce qu'au niveau de l'image personnelle aujourd'hui Marine Le Pen dans l'opinion publique est jug\u00e9e par exemple sectaire par 67 pourcent de de l'opinion publique, il faut arriver pour un second tour nouveau 50 pourcent plus plus une voix \u00e0 se d\u00e9faire cette image, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, elle est en situation tout \u00e0 fait ais\u00e9 d'acc\u00e9der au second tour mais en situation tr\u00e8s d\u00e9licate de gagner un second tour, maintenant on ne sait pas si je crois Al-Qa\u00efda s'invite dans la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [92%] :\r\nEt justement, dans cette campagne -l\u00e0 est -ce que vous faites vous compter parmi ceux qui estiment que les attentats de de Paris r\u00e9cemment ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans ce vote Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [79%] :\r\nPrimordial non et je vous prendre un seul exemple : sur la r\u00e9gion Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, Languedoc-Roussillon, \u00e0 monsieur Louis Aliot qui menait la liste Front, \u00e7a n'est cr\u00e9dit\u00e9 de 31 pourcent,, dans un sondage avant le 13 novembre il a fait hier soir 31 pourcent,, donc il y a bien une dynamique on national qui ne se limite pas \u00e0 un effet 13 novembre Kim dynamique ant\u00e9rieure et on en court. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nMais ce ce UMPS comme on a entendu tout \u00e0 l'heure de la part de de Monsieur chose \u00e0 cet argument l\u00e0 c'est encore l'argument qui tient aujourd'hui pour expliquer ce ce vote Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [89%] :\r\nIl y a plus, il y a tr\u00e8s clairement en France aujourd'hui une h\u00e9g\u00e9monie culturelle de la demande autoritaire, il y a eu des enqu\u00eates d'opinion tr\u00e8s tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, il y avait 88 pourcent des des sond\u00e9s qui disait cet \u00e9t\u00e9 que l'autorit\u00e9 n'\u00e9tait pas assez respect\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [75%] :\r\nNicolas Lebourg vous doivent \u00e0 nouveau, on vous a retrouv\u00e9 de lumi\u00e8re non non continuer pas excusez -nous alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [84%] :\r\nIl y a eu un autre une autre enqu\u00eate d'opinion qui montrait que 40 pourcent des des sond\u00e9s en octobre qui consid\u00e9raient qu'il faudrait un gouvernement autoritaire quitte \u00e0 all\u00e9ger le processus de contr\u00f4le d\u00e9mocratique, il y a une vraie demande d'autorit\u00e9, y a une vraie demande d'unit\u00e9, Marine Le Pen hier dans son discours, a fait un discours tr\u00e8s inclusif, elle fait une campagne contre l'immigration, contre le terrorisme, sous- entendu contre l'Islam, tr\u00e8s largement, il y a au contraire une dizaine ou la R\u00e9publique et le disaient la nation donc, elle r\u00e9pond \u00e0 ces 2 items, elle r\u00e9pond \u00e0 cette question d'une demande d'unit\u00e9 une chose ou et au contraire de demande d'autorit\u00e9 extr\u00eamement dur et \u00e9galement contre ce qui serait islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [90%] :\r\nVous et l'impression que c'est elle qui g\u00e8re le mieux ses r\u00e9sultats depuis dimanche qu'elle a compris comment s'adresser aux Fran\u00e7ais, si on compare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 au socialistes r\u00e9publicain cette strat\u00e9gie du ni-ni on salit pas chacun dans son coin, etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [86%] :\r\nBah paradoxalement \u00e9nonciation plus facile parce que l\u00e0, pour les r\u00e9publicains pour le Parti socialiste n'a pas de bonne solution, le front r\u00e9publicain et que chose extr\u00eamement d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer, on regarde un par rapport aux municipales, lorsqu'il a eu front r\u00e9publicain, par exemple dans la ville de Perpignan, qui est la seule ville de plus de 100000 habitants, le Front national est arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour, on regarde la hier soir ce qui s'est pass\u00e9 le Front national, il fait plus que les r\u00e9publicains additionn\u00e9 au Parti socialiste, donc effectivement ces m\u00e9thodes de front r\u00e9publicain par rapport \u00e0 ce que dit votre invit\u00e9 du Front national qui sont effectivement interpr\u00e9t\u00e9e par une grande part de la population, comme la preuve de l'existence d'une collision de ce que le Front national appelle UMPS, le fait qu'une confusion des 2 parties, donc c'est tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer et de la part des r\u00e9publicains, c'est encore plus dur parce que sur le bas qui ne de force du Front national, il y a une r\u00e9gion o\u00f9 ils ont test\u00e9 une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite avec un candidat tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite sur des th\u00e8mes identitaires critiquant beaucoup la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, mais il se fait compl\u00e8tement devanc\u00e9 par Madame Marion Mar\u00e9chal- Le Pen et notre r\u00e9gion leur candidate et Dominique R\u00e9gnier, un homme du centre, avec il y a pas une seule diff\u00e9rence avec le Parti socialiste, il est compl\u00e8tement devanc\u00e9 l\u00e0 aussi donc lorsque centraux PS l'\u00e9lecteur de droite, se dit que le vote utile contre la gauche, c'est le Front national et lorsqu'ils ressemblent trop au Front national, l'\u00e9lecteur se dit maintenant ce cas autant pr\u00e9f\u00e9rer l'original \u00e0 la copie donc pour les r\u00e9publicains, il y a un vrai probl\u00e8me de ligne id\u00e9ologique et de strat\u00e9gie aujourd'hui leur confusion compl\u00e8te de l'arrimage ne les aide pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [83%] :\r\nTout juste un dernier mot sur le le vocabulaire quand est -ce que l'opposition attend R\u00e9publicains que socialistes doivent parler du Front national parce qu'en les diabolisant \u00e7a ne passe pas dans les d\u00e9diaboliser non \u00e7a ne passe pas que et que leur reste -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [88%] :\r\n\u00e7a devient tr\u00e8s d\u00e9licat parce que bien \u00e9videmment le Front national est un parti d'extr\u00eame droite, \u00e7a c'est quelque chose qui n'a pas chang\u00e9, il y a toujours une vision organiciste de la soci\u00e9t\u00e9, il envisage la soci\u00e9t\u00e9 comme \u00eatre vivant o\u00f9 chacun doit \u00eatre \u00e0 sa place ou les apports ext\u00e9rieurs sont n\u00e9gatifs, etc mais par contre, comme \u00e7a, schiste N comme nazi, comme l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, la gauche, \u00e7a ne passe plus du tout le Front national dans plusieurs r\u00e9gions, a fait campagne en d\u00e9non\u00e7ant la d\u00e9sertification des services publics dans les campagnes, comment voulez -vous pour les candidats de gauche, allez dire vous \u00eates abominable sa chute face \u00e0 des gens qui parlent de service public en zone rurale, \u00e7a \u00e7a ne passe pas du tout, il faut qu'ils arrivent \u00e0 r\u00e9inventer leur discours, mais pour \u00e7a il faudrait d'abord qu'ils retrouvent leur propre ligne id\u00e9ologique parce que le probl\u00e8me fondamental de la gauche et de la droite en France aujourd'hui, c'est l'indiff\u00e9renciation politique, c'est des choses qui ont exist\u00e9 que dans d'autres pays comme l'Autriche par exemple o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu diff\u00e9rence entre les conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates et donc l'extr\u00eame droite et plus saillante, il faut qu'il y a un grand parti conservateur, il faut qu'il y a un grand parti social d\u00e9mocrate, qui assument leur ligne politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [92%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Lebourg, historien de de l'extr\u00eame droite, une belle soir\u00e9e \u00e0 vous, vous avez. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:19:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB20E5FF-DD82-4534-9CDB-08C4BC132148", "internalArchiveId": "AB20E5FF-DD82-4534-9CDB-08C4BC132148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP21: l'Afrique a peu d'espoir de voir sa situation \u00e9cologique s'am\u00e9liorer", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Cameroun l'anthropologue Jean Nkedi\r\nCOP21: l'Afrique a peu d'espoir de voir sa situation \u00e9cologique s'am\u00e9liorer On va terminer ce Forum en parlant climat, en marge de la grande conf\u00e9rence de Paris, la COP 21, et nous allons porter notre regard sur l'Afrique.\r\nUn continent qui subit largement les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, alors m\u00eame que ces pays font partie des plus faibles \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet serre. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure au Cameroun l'anthropologue Jean Nkedi, qui se dit aussi activiste \u00e9cologiste, sp\u00e9cialiste des politiques environnementales. On a commenc\u00e9 par lui demander si cette COP 21 \u00e9tait source d'espoirs pour l'Afrique. Et vous allez l'entendre, il n'y croit pas . \r\nDIGAS", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294837", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["COP21: l'Afrique a peu d'espoir de voir sa situation \u00e9cologique s'am\u00e9liorer  / FOR_2015-12-07T18:14:00_developpement-8", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Afrique est un continent qui subit largement les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, alors m\u00eame que ces pays font partie des plus faibles \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet serre. La COP21 pourrait \u00eatre une source d'espoir pour ce continent. L'interview de Jean Nkedi, anthropologue, activiste \u00e9cologiste et sp\u00e9cialiste des politiques environnementales."], "variantIds": ["ece-7294837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T17:06:32Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T18:01:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6297F38B-11A6-4557-8C9B-775DF69FA75E", "internalArchiveId": "6297F38B-11A6-4557-8C9B-775DF69FA75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FN devra adapter ses th\u00e8mes aux probl\u00e9matiques r\u00e9gionales", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chaussat, Maxime\r\nLe FN devra adapter ses th\u00e8mes aux probl\u00e9matiques r\u00e9gionales Maxime Chaussat bonsoir!\r\nT\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain o\u00f9 votre parti est arriv\u00e9 premier\r\nd\u00e9bat sur comment barrer la route au FN... barrage r\u00e9publicain pour vous faire face... comment observez-vous tout \u00e7a? Si le PS retire ses listes l\u00e0 o\u00f9 ils sont 3e au profit de la droite, \u00e7a va compliquer votre t\u00e2che au 2e tour!\r\nperc\u00e9e historique... on vous pr\u00e9dit la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions \u00e0 l'issue du 2e tour... \u00e0 qui ressemblera la France avec le FN \u00e0 la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions?\r\nth\u00e8mes du FN sont souvent nationaux comme la s\u00e9curit\u00e9 ou la migration. Sauf que l\u00e0 il va falloir faire des politique et des propositions locales.... les transports publics, les cr\u00e8ches, l'aide aux entreprises... \u00e7a devenir votre r\u00e9alit\u00e9? \r\ncomment allez-vous travailler avec les autres partis dans ces r\u00e9gions sachant que les th\u00e9matiques locales sont souvent d\u00e9politis\u00e9es? tout \u00e0 perdre avec les r\u00e9gions? Vous qui avez construit votre discours sur les erreurs du syst\u00e8me ou des politiques en place? Allez-vous faire autrement avec ces m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294829", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le FN devra adapter ses th\u00e8mes aux probl\u00e9matiques r\u00e9gionales  / FOR_2015-12-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["C'est une perc\u00e9e historique pour le Front national qui pourrait prendre la t\u00eate d'au moins trois r\u00e9gions \u00e0 l'issue du deuxi\u00e8me tour, mais les th\u00e8mes du FN sont souvent nationaux comme la s\u00e9curit\u00e9 ou la migration et qu'il va falloir adopter des politiques locales. L'interview de Maxime Chaussat, t\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain."], "variantIds": ["ece-7294829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:38:08Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on axe on accueille Maxime Chaussat, bonsoir, bonsoir, vous et t\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain on votre parti est arriv\u00e9 1er avec vous on va commenter cette cette victoire au 1er tour assez assez nette, tr\u00e8s nette, m\u00eame du Front national, il y a un d\u00e9bat, on vient de l'entendre sur comment vous barrer la route barrer la route au FN barrage r\u00e9publicain pour vous faire face, comment est -ce que vous observez tout \u00e7a : si le PS par exemple retire ses listes l\u00e0 o\u00f9 ils sont 3\u00e8me au profit de la droite, \u00e7a va quand m\u00eame vous compliquer un peu la t\u00e2che pour le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas s\u00fbr parce que vous savez, nous \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous d\u00e9non\u00e7ons la la collision UMPS, c'est-\u00e0-dire l'alliance objective des des 2 grands partis du syst\u00e8me et je crois que cette strat\u00e9gie qui, qui a \u00e9t\u00e9 mise en place de de front anti- Front national est vraiment la derni\u00e8re cartouche, que ces 2 grands partis ont \u00e0 leur disposition pour essayer de nous parler, la route, mais honn\u00eatement, \u00e7a ne suffira pas et c'est une balle dans le pied extraordinaire qu'il se tirer, c'est m\u00eame un cadeau extraordinaire qui nous offrent parce que \u00e7a d\u00e9montre, grandeur nature, si j'ose dire que cette coalition qui cette collusion que nous d\u00e9non\u00e7ons, h\u00e9 bien une r\u00e9alit\u00e9 et je crois que les les scores que nous avons fait tout \u00e0 fait extraordinaire et m\u00eame historique seront amplifier encore plus par par cette manoeuvre politicienne de base \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nAlors revenons sur ces ces scores en cette perc\u00e9e historique on on vous pr\u00e9dit la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions, \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour dimanche, Maxime Chaussat \u00e0 quoi ressemblera la France avec le Front national \u00e0 la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [88%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, ce sera une France qui qui se dotera d'ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux dans un certain nombre de r\u00e9gions, tourn\u00e9 vers les Fran\u00e7ais en priorit\u00e9 qui d\u00e9penseront avec parcimonie \u00c9conomie les Denis qui arr\u00eateront de qui, comme le font nos, nos concurrents du Parti socialiste et des r\u00e9publicains exclu T, et ce sont des r\u00e9gions qui seront, qui retrouveront un dynamisme \u00e0 l'image d'ailleurs des mairies qui ont \u00e9t\u00e9 conquis par le Front national, il y a, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0 et qui affiche aujourd'hui le taux de satisfaction des des habitant le plus \u00e9lev\u00e9 de France avec pr\u00e8s de 75 pourcent des des habitants des mairies Front national satisfait alors que nos concurrents du Parti socialiste et et de l'UMP n'affiche qu'un taux de 60 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [86%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 du FN, aujourd'hui on vous entend beaucoup sur les th\u00e8mes nationaux, la s\u00e9curit\u00e9, la migration, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 avoir, vous parliez des des mairies, aujourd'hui on a du FN mais vous \u00eates pr\u00eat quand m\u00eame \u00e0 vous emparer des dossiers comme les transports publics, les cr\u00e8ches, la entreprises l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent, c'est le concret, il faudra aussi se montrer conciliant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, mais \u00e9coutez -le : le proc\u00e8s en un an, l'incomp\u00e9tence qui nous est faite par nos adversaires est un proc\u00e8s tout \u00e0 fait injuste et indigne parce que nous avons d\u00e9montr\u00e9 que nous avons lieu et nous avions les \u00e9quipes, nous avons les cadres locaux et nationaux capables tout \u00e0 fait d'assumer la direction de l'ex\u00e9cutif, que ce soit r\u00e9gionaux, d\u00e9partementaux ou communaux et nous sommes aujourd'hui tr\u00e8s fin pr\u00eat \u00e0 acc\u00e9der aux responsabilit\u00e9s et \u00e0 entamer le redressement dont la France a grandement besoin \u00e0 tous les \u00e9chelons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [89%] :\r\nMais je reviens sur un mot cl\u00e9, hein, c'est celui du compromis, vous savez bien que pour \u00eatre dans un ex\u00e9cutif pour faire marcher une r\u00e9gion pour faire avancer des projets faut travailler avec les autres, or dans votre politique, on attend surtout des critiques t\u00eate tr\u00e8s forte on ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure l'UMPS, la droite, la gauche, comment vous allez faire justement pour adoucir vos discours d'accord de serrer les mains de travail avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez ce qu'il faudra surtout r\u00e9ussir \u00e0 faire, c'est de travailler avec les \u00e9quipes des conseils r\u00e9gionaux, c'est-\u00e0-dire les fonctionnaires, les directeurs des services qui font, qui font tourner la machine concernant nos concurrents politiques, le mode de scrutin est telle que la liste arriv\u00e9e en t\u00eate obtient une prime majoritaire qui lui permet d'avoir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e, donc il ne sera pas n\u00e9cessaire de faire de de faire des compromissions avec nos, nos adversaires politiques, je sais que c'est une grande tradition de votre de votre pays la Suisse tradition tout \u00e0 fait avec spectable d'ailleurs de de compromis et de de travail avec des ex\u00e9cutifs de mais le mode de scrutin en France nous nous pr\u00e9serve de devoir passer des alliances contre nature avec le croupion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Maxime Chaussat, t\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain, merci d'\u00eatre venu dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [75%] :\r\nC'est moi qui bon merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [57%] :\r\nIl en accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:12:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B22C243C-FAEF-4C0B-B935-4F7EB54F5249", "internalArchiveId": "B22C243C-FAEF-4C0B-B935-4F7EB54F5249", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on se passer de la CrEDH? (1/5)", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Quatre ans apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et sa cohorte d'atteintes aux droits humains fondamentaux, une dizaine d'Etats d'Europe de l'Ouest cr\u00e9ent le Conseil de l'Europe qui \u00e9labore, en 1950,  la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH). Les Etats membres s'engagent alors \u00e0 respecter les droits et les libert\u00e9s civiles et politiques inscrits dans le texte. Pour veiller au respect de ces droits humains par les Etats, ils cr\u00e9ent, en 1959, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CrEDH). Fonctionnant aujourd'hui de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, elle regroupe les 47 pays membres du Conseil de l'Europe - dont la Suisse - et constitue le tribunal de dernier recours pour plus de 800 millions d'Europ\u00e9ens. Comment fonctionne cette Cour aujourd'hui ? \u00c0 qui, \u00e0 quoi sert-elle pr\u00e9cis\u00e9ment ? Pourquoi est-elle  remise en cause par l'UDC ?\r\nCinq reportages de Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\r\nProduction : Marc Giouse\r\n\" L'Europe c'est nous \"\r\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme re\u00e7oit plusieurs centaines de requ\u00eates chaque jour, r\u00e9dig\u00e9es dans une des 41 langues reconnues par l'institution et parfois m\u00eame en arabe, en h\u00e9breux ou en mandarin ! Que deviennent ces demandes manuscrites et comment sont-elles ou pas retoqu\u00e9es par les juges ? Portrait de l'institution par le biais de son courrier.", "durationSec": 1554, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276362", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 07.12.2015", "Peut-on se passer de la CrEDH? (1/5) / VAC_2015-12-07T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 07.12.2015", "Peut-on se passer de la CrEDH? (1/5) / VAC_2015-12-07T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["\"L'Europe, c\u2019est nous\"\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme re\u00e7oit plusieurs centaines de requ\u00eates chaque jour, r\u00e9dig\u00e9es dans une des 41 langues reconnues par l'institution et parfois m\u00eame en arabe, en h\u00e9breux ou en mandarin! Que deviennent ces demandes manuscrites\u00a0et comment sont-elles ou pas retoqu\u00e9es par les juges? Portrait de l\u2019institution par le biais de son courrier.", "\"L'Europe, c\u2019est nous\"\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme re\u00e7oit plusieurs centaines de requ\u00eates chaque jour, r\u00e9dig\u00e9es dans une des 41 langues reconnues par l'institution et parfois m\u00eame en arabe, en h\u00e9breux ou en mandarin! Que deviennent ces demandes manuscrites\u00a0et comment sont-elles ou pas retoqu\u00e9es par les juges? Portrait de l\u2019institution par le biais de son courrier."], "variantIds": ["ece-7276363", "ece-7276362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:17:11Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFormation sur RTS Point CH. \r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'un syst\u00e8me international de protection des droits de l'homme, permet aux requins audiovisuel d'avoir acc\u00e8s en Cour internationale et de porter l'enqu\u00eate contre son propre pays, c'\u00e9tait une 1\u00e8re en droit international, et \u00e7a continue \u00e0 \u00eatre unique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [69%] :\r\nPoint d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [82%] :\r\n15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [75%] :\r\nPeut -on se passer de la Cour europ\u00e9enne de quoi de l'homme. \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, vous savez ce que c'est un tribunal oui europ\u00e9en certes, mais pourquoi la Suisse est -elle concern\u00e9e par certains de ses jugements alors qu'elle ne fait pas partie de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, c'est une des questions qu'on va devoir \u00e9claircir puisque le peuple suisse votera probablement un jour prochain sur cette Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, en effet, l'UDC vient de terminer le recueil de signatures pour une initiative qui est l'intitul\u00e9 le droit suisse, au lieu de juges \u00e9trangers, une initiative qui vise prioritairement la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 laquelle donc nous consacrons les 5 reportages de vacarme, cette semaine, premi\u00e8res pr\u00e9cisions importantes : la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme n'a aucun lien de parent\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne ou la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, non, elle est l'\u00e9manation du Conseil de l'Europe, Conseil de l'Europe, qui regroupe 47 pays de la Finlande \u00e0 la Turquie, en passant par la Russie et l'Ukraine et la Suisse, la Suisse, qui en est membre depuis 1963 ce conseil de l'Europe est n\u00e9 du puissant d\u00e9sir de paix et de d\u00e9mocratie et le respect des droits humains qui habitaient les peuples d'Europe au lendemain de la 2\u00e8me Guerre mondiale : le Conseil a \u00e9labor\u00e9 ensuite la Convention europ\u00e9enne des droits humains, puis il a cr\u00e9\u00e9 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, une sorte de tribunal charg\u00e9 de faire respecter cette convention par les pays qui l'ont sign\u00e9, alors cette Cour \u00e9tablit \u00e0 Strasbourg, elle re\u00e7oit chaque jour plus d'un millier de requ\u00eates qu'on a post\u00e9 dans les 47 pays membres du Conseil de l'Europe, voici l'Europe c'est nous, un reportage de Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [63%] :\r\nAlors que quoi, \u00e0 monter dans le monde qui sont sur le voile aujourd'hui du monde de hockey, il y a aussi, chose notabilit\u00e9s qui surveille la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [86%] :\r\nC'est une personne qui s'occupe du service des visites qui fait l'accueil des groupes et l\u00e0, elle vient d'accueillir un groupe de qui est arriv\u00e9 ce matin, on va les conduire \u00e0 la salle d'audience qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:58) [74%] :\r\nGeorges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [81%] :\r\nNon, vous ne pensez pas bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [69%] :\r\nPoint est oui Monsieur vous avez l'air vraiment l'aura bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [89%] :\r\nBeaucoup de personnes tout au cours de l'ann\u00e9e, des groupes, les individuels, les \u00e9tudiants des magistrats et ils sont accueillis \u00e9galement par un de mes coll\u00e8gues juristes qui les re\u00e7oit et qui est en train de en ce moment de les saluer. \r\nOn parle toutes les langues, ici \u00e7a parle toutes les langues, il y a pas 47 langues, mais il y a 47 pays et les 2 langues officielles sont le fran\u00e7ais et l'anglais. \r\nOn va descendre sa du courrier parce qu'\u00e0 10 heures il y a l'arriv\u00e9e d'une navette qui vient du Conseil de l'Europe qui, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici, et nous avons environ milliers de lettres qui arrivent tous les jours, qui sont d\u00e9pouill\u00e9s par un service comme travail non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [67%] :\r\nVoil\u00e0 ans Nicolas, qui s'occupe du courrier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:25) [85%] :\r\nOui, il y a une belle \u00e9quipe, mais tout le monde n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [81%] :\r\nQui sont -ils \u00e0 quoi y a pas encore arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [77%] :\r\nNon, mais le courrier et les parents, mais ici et maintenant on a un local, on fait le tri de courrier, ouverture, il y aura un tout simplement lui, donc moi je vous ram\u00e8ne donc voil\u00e0 on on on n'y de courrier 2 fois par jour, donc le matin et la priorit\u00e9 donc c'est les les requ\u00e9rants qui \u00e9crivent o\u00f9 s'est pass\u00e9 les lettres pour les juges, pour le staff voil\u00e0, donc, et \u00e7a se passait ici, voil\u00e0 Nicolas Robin merci les chefs de service de courrier, voil\u00e0 et donc c'est elle qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [84%] :\r\nQui nous vous \u00eates qui nous qui nous montre comment les fonds au travail avec le courrier, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est de l'arrivage de ce matin, voyez donc dans les bacs, vous avez des des papiers, des lettres de et de tous les formats qui viennent devant la de 47 pays donc les pays qui font partie, Conseil de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:21) [96%] :\r\nVous avez quand m\u00eame d'\u00eatre qui arrivent chaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [80%] :\r\nBah, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a peut aller par \u00e0 l'\u00e9gard de toute une soci\u00e9t\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:28) [84%] :\r\nC'est mieux, oui, \u00e7a peut aller jusqu'en 1500 lettres, Fax et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [71%] :\r\nCourriel chronique par jour, le format dans l'autre sens beaucoup pour les pr\u00e9sidents, c'est souvent les petits un peu l'peut non pas beaucoup de moyens d'envoyer les choses, le vol, les cabinets, souvent on voit des choses les consistant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:47) [64%] :\r\nCabinet d'avocats par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:48) [86%] :\r\nEh bien d'accord, oui \u00e7a change en fonction de \u00e7a. \r\nOui, quelqu'un qui comprend le break Ford ressemble la vient de Chypre, Gr\u00e8ce, ensemble, l\u00e0, c'est que les lettres de la Pologne ici, j'ai les pays slaves dans une partie Incirlik les lettres qui sont r\u00e9dig\u00e9es qu'ici il y a l'Europe de l'Ouest, on a aussi \u00e0 notre temps ou ne ressent de la chose tant vient de Hongrie, Slovaquie Turquie va parce que je ne pense que Strasbourg n'est pas en France parce que la marque un autre pays, mais \u00e7a arrive quand m\u00eame, il y en a qui coule tout un tout, c'est que c'\u00e9tait bon de voir la France de Strasbourg \u00e0 Paris, \u00e7a, \u00e7a lui a enlev\u00e9 ce on a pas mal de choses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:48) [78%] :\r\nCeux qui sont vraiment \u00e9tonnantes et on se demande comment la Poste comprendre que cette position est souvent et il se trompe pas, il y a des requ\u00e9rants peu bizarre dans un qui \u00e9crit une lettre avec des petits, petits, il ne met pas sa lettre dans l'enveloppe \u00e9coles sur la lettre directement entendre et notre adresse est marqu\u00e9 dans un petit coin il n'\u00e9crit souvent et \u00e7a arrive chaque fois et les Slov\u00e8nes, mais d'autre c\u00f4t\u00e9 il y a peu, les lettres qui arrivent et pays o\u00f9 on utilise cette fois des cyrillique, donc c'est pas forc\u00e9ment pour la course, mais la Poste ne pouvant pas lire le contenu de l'A13 transmettre chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:31) [68%] :\r\nParce que les requ\u00eates, elle passe forc\u00e9ment par courrier on des cours \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [78%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre encore \u00e9lectronique, on a besoin d'une signature originale, donc tout ce qui est envoy\u00e9e \u00e9lectroniquement \u00e0 la cour et r\u00e9pondu comme quoi a adress\u00e9 un courrier postal avec en forme lors de requ\u00eates bien rempli, il y a sign\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:52) [84%] :\r\nPour l'ouverture, bien s\u00fbr, de requ\u00eates par la suite, on accepte des mails, des Fax mais qui sont li\u00e9es \u00e0 une une requ\u00eate existantes mais pour viennent requ\u00eates qu'il nous faut vraiment une preuve que cela personne ne l'a fait, elle l'a sign\u00e9, donc voil\u00e0, ils le savent, et puis le font toutes les personnes, droits d'\u00e9crire \u00e0 la cour et s'adresser \u00e0 la cour, mais malheureusement, dans les 47 pays tout le monde n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'Internet c'est pourcent lundi les champs sont \u00e9gaux, donc c'est pour \u00e7a qu'on a pour le moment, on dit c'est par courrier pour que tout le monde peut envoyer un courrier, mais pas le Fax ou pas un e-mail voil\u00e0 donc c'est aussi dans ce cadre -l\u00e0 ne chacun a le m\u00eame droit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:29) [87%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a tr\u00e8s \u00e9mouvant de voir ces lettres l\u00e0 parce que on a plus l'habitude d'envoyer du courrier comme \u00e7a voir 10 \u00e9criture manuscrite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [84%] :\r\nOui, et ce qui est int\u00e9ressant, on voit que 2 dans les pays, il y a les cultures d'\u00e9crire une lettre diff\u00e9rentes, on reconna\u00eet tout de suite le r\u00e9gime de la lettre entre comment les pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [84%] :\r\nIl y a l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille, c'est tout, on peut recevoir tout et n'importe quoi, il y a certaines lettres, on n'ose m\u00eame pas touch\u00e9 parce que les gens, ils se vengent contre une d\u00e9cision savait d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 par exemple vous envoie des excr\u00e9ments le truc comme \u00e7a, m\u00eame si \u00e7a arrive jusque -l\u00e0 quoi o\u00f9 les d\u00e9tenus qui nous disent : voil\u00e0, c'est mon mouchoir j'ai crach\u00e9 du sang, je vous l'envoie quoi, donc il faut qu'on soit tr\u00e8s prudent aussi ici et puis on sait pr\u00e9conis\u00e9, on a des produits d\u00e9sinfectants pour qu'on puisse vraiment travailler en toute s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:27) [75%] :\r\nEn fait, on est vraiment nous avons oui \u00e7a peut commencer, c'est la vraie Europe unie c'est nous quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:34) [95%] :\r\nIl y a 47 pays membres du Conseil de l'Europe, \u00e7a correspond \u00e0 combien de langues. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [70%] :\r\nBah \u00e7a correspond en 41 langues de travail le roman le r\u00f4le, le serbe hongrois et des Catalans oui, si on ne se laisse comme langue de travail voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:47) [80%] :\r\nBon dans autre service on a besoin de gens qui est sont polyglottes, parce que les lettres qu'on re\u00e7oit sont dans des langues diff\u00e9rentes et des fois m\u00eame lettres qui sont, pas de langue officielle des pays membres mandarin arabe personne h\u00e9breux si on arrive \u00e0 d\u00e9chiffrer l'adresse de retour en race mais lettres dans une de langue officielle expliquant que cette langue -l\u00e0, dans laquelle le centre \u00e7a la Cour n'est pas compris par la cour et il faut \u00e9crire dans le domaine de langues des pays membres, voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'on ne leur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:22) [64%] :\r\nJe pense, je ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [77%] :\r\n\u00e0 produire valablement votre requ\u00eate encore des formalit\u00e9s doivent \u00eatre choisis avec lui, on risque de voir votre affaire, donc j'\u00e0 vous devez imp\u00e9rativement signer ce pouvoir, a indiqu\u00e9 le d\u00e9tectable, c'est-\u00e0-dire que vous entendez poursuit point ne peut s'agir que d'\u00c9tats ayant ratifi\u00e9 la Convention donc se trouvant dans cette envoyez -le \u00e0 l'action uniquement par voie postale, on aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [67%] :\r\nViolence les questions lui juriste qu'on a vu qu'il a re\u00e7u le groupe tout \u00e0 l'heure, beaucoup de 2 albanais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [93%] :\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:08) [88%] :\r\nNon pas que des visiteurs, donc il n'y a pas de juriste sp\u00e9cialis\u00e9e dans les visites, on est avant tout juriste, c'est-\u00e0-dire qu'on s'occupe de de traiter les requ\u00eates qui arrivent ici et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on s'occupe \u00e9galement de de recevoir les les groupes de visiteurs il y en a beaucoup, il y a n'a pas mal, pour ma part, j'ai souvent les les groupes de visiteurs qui sont compos\u00e9s de 2 magistrats turcs que je traite les affaires turc et pour nous c'est tr\u00e8s important de pouvoir aller recevoir ici, parfois pour quelques heures parfois pour toute une journ\u00e9e afin de d'\u00e9changer sur la sur la convention et sur la mani\u00e8re de l'appliquer en droit interne et j'ai pu constater je suis a depuis quelques ann\u00e9es que \u00e7a, \u00e7a produit des effets, il y a un certain nombre de de changement dans la jurisprudence de de certaines juridictions turques qui concernent des points qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s ici au cours des visites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:00) [87%] :\r\nOui, c'est un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [83%] :\r\nPar exemple, les affaires, les affaires relevant du domaine forestier de l'\u00c9tat, donc c'est des affaires dans lesquelles les tribunaux annuler des titres de propri\u00e9t\u00e9 valable au motif que ces films propri\u00e9t\u00e9 portaient sur des terrains qui relevait du domaine forestier de l'\u00c9tat et donc les titres n'\u00e9taient pas valables et juridictions turques annuler ses 7 titres sans verser d'indemnit\u00e9s au propri\u00e9taire du terrain, et \u00e7a c'est une question qu'on a abord\u00e9 non pas mal de de 2 r\u00e9unions organis\u00e9es en cas de visite avec des magistrats Turquie notamment, avec des magistrats de la 20\u00e8me, chambre d'civile de la Cour de cassation et finalement la 20\u00e8me de civiles a modifi\u00e9 sa jurisprudence puisque d\u00e9sormais elle verse une indemnit\u00e9 aux personnes qui sont concern\u00e9es par des milliers, des annulations, propri\u00e9t\u00e9 de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:57) [90%] :\r\nAh oui, donc \u00e7a veut dire que tout ne passe pas par les grandes instances dans certains cas, \u00e7a passe aussi par les couloirs N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [91%] :\r\nNotre objectif, c'est que la convention soit appliqu\u00e9e par les juridictions nationales et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut aider les juridictions nationales \u00e0 mieux conna\u00eetre la convention pour mieux l'appliquer, h\u00e9 bien on le fait tr\u00e8s volontiers, \u00e7a fait, \u00e7a fait partie, ne travaille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:18) [96%] :\r\nCe matin, par exemple la visite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:20) [91%] :\r\nAlors ce matin c'\u00e9tait pas des magistrats, c'\u00e9tait une des \u00e9l\u00e8ves d'une \u00e9cole d'\u00e9tudes politiques, donc c'est des \u00e9l\u00e8ves qui sont fait qui travaille d\u00e9j\u00e0 pour la plupart, soit comme assistant parlementaire soit comme cadre dans certains partis politiques et je crois que c'est important aussi de leur retransmettre entre guillemets la la bonne parole puisque ils sont \u00e0 des postes o\u00f9 ils peuvent avoir une certaine influence sur les lois qui vont \u00eatre adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:53) [83%] :\r\nPoint l'emballage, on cherche \u00e0 retenir pour les partis qui prouve l'envoi parce que c'est primordial en cas de 1er contact avec la Cour \u00e7a prouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans les d\u00e9lais, il y a, crit\u00e8res de recevabilit\u00e9, qui est le crit\u00e8re de 6 mois \u00e7a veut dire qu'il faut s'adresser \u00e0 la cour, durant les 6 mois qui suivent la date des derni\u00e8res d\u00e9cisions de l'instance la plus haute en terme oui moi ce matin la juridique, oui, oui, donc les en cette p\u00e9riode de 6 mois et c'est exactement l'envoi qui est authentifi\u00e9 par le timbre cachet de La Poste, on cherche \u00e0 pr\u00e9server toutes ces informations. \r\nPour se retire, il a bien fait, il a utilis\u00e9 le formulaire standard de requ\u00eates oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:49) [95%] :\r\nSur l'adresse monsieur le greffier de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, conseil de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:53) [75%] :\r\n\u00e0 mon avis c'\u00e9tait un cabinet qui ne s'adresse \u00e0 la t\u00eate, oui, parce qu'ici, on voit les repr\u00e9sentants les les donn\u00e9es des repr\u00e9sentants, c'est bien d'Espagne je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:08) [86%] :\r\nLes gens s'adresse chez nous \u00e7a ne laisse pas contre leurs voisins quoi et contre leur pays contre un pays, dans laquelle ses droits on \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, donc du coup, si la cour qu'il trouve que la requ\u00eate peut \u00eatre recevable, elle donne au gouvernement maintenant la possibilit\u00e9 de s'expliquer sur cette affaire -l\u00e0, et c'est en ce moment -l\u00e0 on communique l'affaire et \u00e0 partir de l\u00e0, la correspondance et le contacter en 2 langues officielles en fran\u00e7ais, en anglais, voil\u00e0, y compris les requ\u00e9rants, c'est pour \u00e7a, les gens qui ne parlent pas la langue officielle, on leur conseille d'avoir des avocats des repr\u00e9sentants qui parlent la langue officielle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:47) [78%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 le \u00e7a c'est il y en anglais, donc on Barnes on va accuser, il a pas quelque chose d'urgent donc l\u00e0 on va transmettre, c'est plut\u00f4t une proc\u00e9dure urgente \u00e7a ben \u00e7a veut dire on on fait attention maintenant, c'est vrai, on a des les voir exemple si on voit que, il est l\u00e0, certaines nationalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:06) [79%] :\r\nProche-Orient et tout \u00e7a, qui habitent dans les pays de l'Europe s'adressent \u00e0 nous pour ne pas ici, on peut pas comprendre comment la continue pour ne pas prendre les risques, on pr\u00e9vient les divisions qui lui aura peut-\u00eatre l'heure urgence \u00e0 traiter l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:19) [70%] :\r\nUne magnifique point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [89%] :\r\n\u00e7a fait un r\u00e9sum\u00e9 concis des faits si possible les 3 pages maximum. \r\nCit\u00e9 les articles de la convention qui, selon vous, ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es pour chaque article invoqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment et bri\u00e8vement en quoi cette disposition a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au niveau des 2 salles d'audience, la petite salle d'audience, et la grande salle d'audience pour les chambres pour les grandes chansons c'est dans cette salle que nous recevons le public et environ 250 places et si vous vous approchez, vous allez voir un fer \u00e0 cheval, vous avez les si\u00e8ges au fond de tous les juges qui s'installent ici quand il y avait formation pl\u00e9ni\u00e8re qui s'installent ici avec le pr\u00e9sident millions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:20) [75%] :\r\nEt qui, le cas d'un guide dans un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:23) [84%] :\r\nQu'est -ce qui fait la aussi un autre dans la pi\u00e8ce sont les requ\u00e9rants des gens monsieur qui tape sur le truc et sont en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s violent, c'est-\u00e0-dire des requ\u00e9rants, qui sont des gens en fait, on dit que les, les, les, les, toutes les requ\u00eates doivent \u00eatre envoy\u00e9s par la Poste mais il y a des gens qui sont vraiment dans la mis\u00e8re totale qui prennent le bus, tr\u00e8s loin, qui arrivent ici avec des sacs en plastique et qui sonne en disant : au secours, donc tous les gens ici sont re\u00e7us ici \u00e0 une 4 ou 5 pi\u00e8ces dans lesquelles on peut recevoir ces gens qui posent leurs valises qui explique alors probl\u00e8me et un juriste en g\u00e9n\u00e9ral ou une personne les re\u00e7oit, \u00e9coute ce qu'ils ont \u00e0 dire, alors si c'est une requ\u00eate les aide \u00e0 remplir le formulaire de requ\u00eate, sinon les oriente vers un vers les services qui sont les plus comp\u00e9tents pour les recevoir, \u00e7a peut \u00eatre des services de la ville de Strasbourg, sanitaire, etc, il y a beaucoup de personnes comme \u00e7a oui, alors il est express\u00e9ment dit sur le site internet de la cour que on on re\u00e7oit de requ\u00eates que par courrier, mais il y a quand m\u00eame des gens qui aiment \u00e7a, c'est le cas, donc il y a actuellement, bon, \u00e7a peut \u00eatre aussi des gens qui ont des probl\u00e8mes psychiques et qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:39) [60%] :\r\nSi on reste ici un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:40) [94%] :\r\nQuand m\u00eame un certain temps et donc on ne peut pas vraiment de contr\u00f4le, \u00e7a peut \u00eatre des fois assez tragique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:51) [86%] :\r\nOn va se, on va se d\u00e9placer un peu je a du monde devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [75%] :\r\nQui est juriste au info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:12) [90%] :\r\nContresens un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Lucerne qui assaut quel que soit votre direction si vous circulez entre Biasca et l'\u00e9changeur de Bellinzone-Troistor rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Lucerne qui assaut quel que soit votre direction si vous circulez entre Biasca et l'\u00e9changeur de Bellinzone-Troistor rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte \u00e0 200 sans Gothard qui entre Biasca et l'\u00e9changeur de Bellinzone-Troistor dans les 2 sens v\u00e9hicule \u00e0 contresens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:01) [85%] :\r\nNormalement, dans la langue originale du pays par exemple un dossier contre la Suisse, normalement, \u00e7a sera dans une des langues officielles de la Suisse sur l'Italien sur l'Allemand sur le Fran\u00e7ais, donc \u00e7a \u00e7a normalement les juristes du pays, le juriste qui ont la nationalit\u00e9 suisse ou qui connaissent une de ces langues qui connaissent le syst\u00e8me juridique national qui vont examiner ce dossier celle de requ\u00eates \u00e7a sera d'abord ces juristes l\u00e0 qui vont faire ce qu'on appelle le filtrage, le filtrage, \u00e7a veut dire faire un examen pr\u00e9liminaire de requ\u00eate pour voir si elle est compl\u00e8te pour que la cour puisse examiner l'affaire et une fois que la le juriste de la division de traitement d'affaires a examin\u00e9 ce ce dossier c'est raquette, elle va l'attribuer \u00e0 l'organe d\u00e9cisionnel \u00e0 l'organe juridictionnel, il y a plusieurs organes juridictionnels au centre de la cour, il y a ce qu'on appelle les juges uniques pour les affaires clairement est recevable, le comit\u00e9 des 3 juges, les chambres de 7 juges et m\u00eame une grande chambre de 17 juges. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:00) [93%] :\r\nOn parle beaucoup des juges, mais en fait, le juriste, c'est lui qui va orienter le cheminement d'une requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:05) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, c'est le 1er filtrage, le 1er cheminement de racket, mais \u00e7a c'est pas d\u00e9finitif, parce qu'il y a toujours un contr\u00f4le par les juges, donc les juges quand elle re\u00e7oit, par exemple sur les juristes a attribu\u00e9 cette affaire, une affaire \u00e0 un juge unique parce qu'il consid\u00e8re que la requ\u00eate ne remplissent pas les conditions basiques de recevabilit\u00e9, c'est le juge unique qui va examiner ces dossiers cette proposition d'irresponsabilit\u00e9 et s'il est pas d'accord, il pourra renvoyer l'affaire \u00e0 une un autre organe juridictionnel, par exemple, un comit\u00e9 de 3 juges ou m\u00eame une chambre de 7 juges, donc il y a toujours la d\u00e9cision finale qui adopt\u00e9 par un juge avant 2010, il fallait un comit\u00e9 des 3 juges, donc il y avait plus des juges en piqu\u00e9 dans une d\u00e9cision qui finalement traiter une affaire qui \u00e9tait clairement est recevable, donc on a gagn\u00e9 de l'efficacit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, gr\u00e2ce au syst\u00e8me du juge ou unique maintenant ce qui se passe et que le requ\u00e9rant, tr\u00e8s souvent, une lettre de la cour, une r\u00e9ponse dans des d\u00e9lais beaucoup plus courts, donc, par exemple, dans quelques mois apr\u00e8s l'introduction de l'arr\u00eater et \u00e7a c'est beaucoup plus satisfaisant pour la r\u00e9gion parce que on va pas attendre c'est pas logique d'attendre des ann\u00e9es, un an, 2 ans, 3 ans pour que la cour vous disent que la raquette est clairement est recevable, par exemple, le pic en 2011 ans on parlait, il y avait plus de 160000 affaires pendantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:29) [88%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai les statistiques r\u00e9centes de mois de septembre, je crois qu'on est \u00e0 60000 quelques affaires pendantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:37) [66%] :\r\nVous -m\u00eame vous occupez quel poste ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:39) [86%] :\r\nPersonnellement, je fais pas partie de ce 1er tri parce que moi je suis \u00e0 la division de la recherche et au service du jurisconsulte de la cour, et j'ai travaille \u00e0 temps partiel pour les affaires espagnol pour traiter des affaires espagnol mais pas dans le filtrage et travaillent pour les affaires un peu plus complexe, un peu plus compliqu\u00e9, donc c'est les affaires des chambres, donc je travaille pour la r\u00e9daction des arts et des affaires qui m\u00e9ritent un examen au fond j'ai d'autres coll\u00e8gues qui sont dans la division d'entra\u00eenement d'affaires espagnols qui font ces types de travail de filtrage donc cet examen pr\u00e9liminaire de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:09) [88%] :\r\nEt juste pour qu'on comprenne aussi, il y a 2 possibilit\u00e9s, il y a la chambre et il y a la grande chambre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:15) [82%] :\r\nMais il faut savoir aussi qu'elle aille en chambre c'est pas une sorte de 2\u00e8me instance Cour d'appel d'encore une fois qu'on a eu un arr\u00eat de la chambre c'est vraiment dans des cas tr\u00e8s minime dans des cas exceptionnels qu'elle Grandchamp va \u00eatre saisie parce qu'il y a les articles \u00e0 la dans la convention qui disent que il faut que l'affaire pose des questions importantes au regard de la convention pour que l'affaire soit accept\u00e9e par la grande chambre il y a une esp\u00e8ce de filtrage au de la dans un coll\u00e8ge de 5 juges qui va choisir les affaires qui vont \u00eatre trait\u00e9s par la chambres, donc c'est pas n'importe quel arr\u00eat de la chambre, m\u00eame si c'est n\u00e9gatif contre le racket, c'est-\u00e0-dire que l'arr\u00eat\u00e9, on aura droit \u00e0 un nouvel examen une 2\u00e8me encense devant la gare en chambre, c'est vraiment dans des affaires exceptionnel qui pose des questions nouvelles, o\u00f9 il y a eu, par exemple, les contradictions entre les diff\u00e9rentes sections de la cour, le requ\u00e9rant, o\u00f9 l'\u00c9tat aussi peut demander le renvoi de l'affaire devant la grande chambre mais il faut le justifier et il faut que ces coll\u00e8ges des 5 juges prennent cette d\u00e9cision et se saisisse de cette affaire pour qu'elle aille en chambre puisse le traiter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:18) [73%] :\r\nVoil\u00e0, parce que \u00e7a se pr\u00e9sente comme \u00e7a, vous voyez, on \u00e9tablit que les cantines selon Denis L\u00e9ttonie il s'imagine j'ai oui France un gris, Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:29) [94%] :\r\nTout processus si on parle de r\u00e9ception d'une lettre \u00e0 son classement dans les archives, \u00e7a peut prendre jusqu'\u00e0 combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:36) [88%] :\r\nOn a des objectifs clairs pour la course et de traiter par exemple affaires bien fond\u00e9 par les affaires des chambres de les communiquer \u00e0 l'\u00c9tat, d\u00e9fendant, \u00e7a veut dire de le transmettre pour qu'ils puissent, de pr\u00e9senter des observations sur le fond de l'affaire dans un d\u00e9lai d'un an, depuis la r\u00e9ception de la raquette et il faut que l'affaire a communiqu\u00e9 pour traiter, pour que la Chambre prononce son arr\u00eat, on a un d\u00e9lai de 2 ans, donc un total, \u00e7a serait 3 ans \u00e0 partir de la r\u00e9ception de la raquette 3 ans pour qu'il y a un arr\u00eat sur le fond dans une affaire des chambres, bien entendu, il y a encore des affaires qui sont beaucoup plus anciennes, qui sont trait\u00e9s dans des d\u00e9lais plus longs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:12) [91%] :\r\nMoi ce qui me marque, c'est que, on dit toujours que la justice est ind\u00e9pendante mais finalement par des d\u00e9cisions politiques qui visent \u00e0 \u00e0 diminuer par exemple tant qu'on peut consacrer \u00e0 une affaire on intervient dans le processus juridique, c'est une mani\u00e8re de dire : soyez plus rentables. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:31) [89%] :\r\nBon, il faut savoir que la convention, c'est un trait\u00e9 international, donc c'est les \u00e9tats qui ont \u00e9labor\u00e9 la convention 1950 c'est les \u00e9tats qui ont sign\u00e9 la convention sur les \u00e9tats qui ont ratifi\u00e9 la Convention donc les \u00e9tats sont d'une certaine fa\u00e7on le ma\u00eetre du syst\u00e8me de la convention, \u00e7a il faut le savoir, mais ce qui est important ici, c'est que pour la 1\u00e8re fois et \u00e0 partir de 1998 c'est la 1\u00e8re fois qu'en syst\u00e8me international de protection des droits de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T12:50:15Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4552B8FE-A118-4B0E-9075-415CB229068E", "internalArchiveId": "4552B8FE-A118-4B0E-9075-415CB229068E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doit-on g\u00e9n\u00e9raliser les hearings des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Doit-on g\u00e9n\u00e9raliser les hearings des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Derni\u00e8re ligne droite demain pour les 3 candidats UDC sur le ticket sur parti pour l'\u00e9lection au CF. Le PS sera le dernier \u00e0 auditionner Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi.Les autres parti les ont entendu mardi dernier. \r\nAvec une particularit\u00e9 in\u00e9dite au PDC... qui a enregistr\u00e9 ces auditions... avec l'accord des candidats. Faut-il g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique? Les auditions de candidats au CF doivent-elles \u00eatre carr\u00e9ment publiques? \r\nOn en d\u00e9bat avec\r\nSLV Dominique de Buman, CN PDC FR\r\n- C'est vous qui aviez propos\u00e9 \u00e0 votre groupe que ces auditions soient enregistr\u00e9es. Vous l'avez fait la semaine derni\u00e8re. Bilan positif? Vous le referiez?\r\n- C'est un moyen de faire pression sur les candidats? De v\u00e9rifier qu'ils ne mentent pas?\r\n- Donc vous allez publier les enregistrements ou les proc\u00e8s verbaux de ces auditions si un candidat ne suit pas ce qu'il a dit devant un groupe?\r\n- Un candidat qui se sait enregistr\u00e9 est-il vraiment sinc\u00e8re? Il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de ne pas tout dire se sachant sous \u00e9coute.\r\n- Mardi dernier, vous avez vraiment eu l'impression de pouvoir poser toutes les questions aux candidats? M\u00eame des questions tr\u00e8s personnelles?\r\n- Les enregistrements permettent de tenir un proc\u00e8s verbal pr\u00e9cis des auditions. Pourquoi ne pas aller au bout de la logique et rendre ces auditions publiques?\r\nSLV Jean-Christophe Schwaab, CN PS VD\r\n- Enregistrer les auditions c'est une mani\u00e8re d'obliger les candidats \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 ne pas mentir. Vous le feriez aussi au parti socialiste?\r\n- Prenons un exemple: un candidat UDC d\u00e9clare devant votre groupe qu'il est contre l'initiative de son parti sur la supr\u00e9matie du droit. Une fois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral il s'aligne sur la position de son parti. Ne serait-ce pas utile de pouvoir lui rappeler, enregistrement \u00e0 l'appui, qu'il a dit le contraire?!?\r\n- Ne pas enregistrer une audition, c'est la garantie de la transparence de la part du candidat?\r\n- En m\u00eame temps, on n'imagine mal un candidat \"se mettre \u00e0 nu\" devant des dizaines de parlementaires. Il y a forc\u00e9ment des choses qui ne sont pas dites dans ces auditions...\r\n- Au PS vous tenez \u00e0 la transparence. Or l\u00e0 il faut bien constater que ces auditions restent tr\u00e8s opaques!\r\n- Selon vous, serait-il imaginable qu'un jour ces auditions soient retransmises en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans un show politique \u00e0 l'am\u00e9ricaine?", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294832", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Doit-on g\u00e9n\u00e9raliser les hearings des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2015-12-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Derni\u00e8re ligne droite demain pour les trois candidats sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PS sera le dernier \u00e0 les auditionner. Les autres partis les ont entendus mardi dernier. Avec une particularit\u00e9 in\u00e9dite au PDC qui a enregistr\u00e9 ces auditions. Faut-il g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique ou doivent-elles \u00eatre carr\u00e9ment publiques? D\u00e9bat entre Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois et Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-7294832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:58:00Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDerni\u00e8re ligne droite, demain, pour les 3 candidats UDC sur le ticket sur sur le parti sur le ticket du parti pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parti Socialiste sera le dernier \u00e0 auditionner, Guy Parmelin, Thomas et Norman Gobbi, les autres partis des entendu mardi dernier avec une particularit\u00e9 in\u00e9dite s'\u00e9tait au PDC qui a enregistr\u00e9 ces auditions avec l'accord des candidats, alors faut -il g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique et les auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doivent -elles \u00eatre carr\u00e9ment publiques on ouvre les d\u00e9bats avec 2 invit\u00e9s : Dominique de Buman conseiller national PDC fribourgeois bonsoir, bonsoir Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste Vaudois bonsoir \u00e0 vous re\u00e7oit Jean-Christophe Schwaab vous enregistrer vous pourriez enregistr\u00e9 voulez les auditions des candidats c'est demain que vous les auditionner IAA de la m\u00eame fa\u00e7on dans l'a fait le le PDC pour avoir distille un peu plus de transparence et pouvoir revenir apr\u00e8s coup si jamais l'candidats une fois \u00e9lu, ne tient pas ses promesses vous David sa ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [89%] :\r\n\u00e7a n'est pas pr\u00e9vu, moi, je serai plut\u00f4t sceptique face \u00e0 cette cette proposition leur que le PDC ce d\u00e9bat sur la table, mais les les auditions publiques, \u00e7a n'est pas vraiment une tradition suisse \u00e0 alors salaire aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l\u00e0 c'est clair que, il y a presque plus d'attention pour les personnes qui auditionne que pour la la personne auditionn\u00e9e, mais c'est un autre syst\u00e8me, en Suisse, on a l'habitude de prendre les les d\u00e9cisions pr\u00e9paratoires les d\u00e9lib\u00e9rations de commissions, les choix de commission de de s\u00e9lection de commission l\u00e9gislative, \u00e7a se fait, derri\u00e8re des portes ferm\u00e9es, \u00e7a serait \u00e0 l'abri du public et pour de tr\u00e8s bonnes raisons parce que lorsque vous \u00eates entre vous lorsqu'il y a une certaine confidentialit\u00e9 des d\u00e9bats, h\u00e9 bien, la discussion ne se passe pas de la m\u00eame mani\u00e8re, on ne pose pas les m\u00eames questions, ce ne sont pas les m\u00eames personnes qui interviennent sur les sur les m\u00eames sujets et \u00e7a, \u00e7a participe \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9ation d'une d'une d\u00e9cision commune alors que si vous \u00eates en public, h\u00e9 bien l\u00e0, vous auriez un esp\u00e8ce de de renversement des r\u00f4les, moi je crois que les les candidats se sachant enregistr\u00e9 deviendrait tout de suite beaucoup plus lisse, beaucoup plus fade peut-\u00eatre beaucoup plus politiquement correct pour ne pas dire adepte de la de la langue de bois, alors que le le show ce report tr\u00e8s sur ce qui pose les questions puisqu'on sait que c'est enregistr\u00e9 puisqu'on sait que \u00e7a peut \u00eatre rendu public, h\u00e9 bien on voudrait \u00eatre celui qui va poser la question pi\u00e8ge, on veut \u00eatre celui qui s'est fait voir durant l'audition, alors que le but d'une audition, c'est plut\u00f4t d'auditionner la personne qu'on aimerait en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [87%] :\r\nDonc pas Dominique de de, peut-\u00eatre que \u00e7a vise justement pas la cible \u00e0 vouloir plus de transparence, \u00e7a change, Istres et les candidats mod\u00e8re ce qu'ils disent se sans vous l\u00e0, vous l'avez ressentie comme telle mardi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nJ'ai surtout senti que notre groupe \u00e9tait unanime a adopt\u00e9 cette nouvelle proc\u00e9dure, aussi bien dans l'int\u00e9r\u00eat public, que les gens disent ce qu'ils font qu'ils font ensuite ce qu'ils disent que dans l'int\u00e9r\u00eat de la personne auditionner la le, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une comp\u00e9tence qui appartient au Parlement, rappelons -le, et le peuple a confirm\u00e9 cette proc\u00e9dure et il est important qu'on sache exactement sur des points sensibles que les diff\u00e9rents candidats ou candidates lorsqu'il y en a, pense, je pense en particulier \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, je pense au maintien des bilat\u00e9rales, ce sont des questions o\u00f9 les candidats de l'UDC ces derniers temps n'ont pas toujours eu la m\u00eame position, ils \u00e9taient plus forts, plus hostiles, je dirais aux bilat\u00e9rales qui ne le sont actuellement, on ne parle plus d\u00e9nonc\u00e9 la convention europ\u00e9enne et droits de l'homme et ce que nous voulions simplement s'\u00eatre s\u00fbr que les candidats n'est pas une version devant le groupe PDC et puis une autre version doit d'un autre groupe un peu \u00e0 la carte, puis ensuite, une fois \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse exactement ce qu'il veut, alors il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, il s'agit pas de proc\u00e9der \u00e0 un enregistrement dans le dos des gens, il y a d'autres exemples r\u00e9cents dont on souvient il s'agit bien de dire aux candidats qu'on tient \u00e0 les enregistrer pour les responsabiliser ne dans leur d\u00e9position et puis ensuite l'enregistrement est \u00e9videmment supprimer et c'est ce le proc\u00e8s- verbal qui fait foi, comme c'est le cas dans les travaux de commissions et je suis persuad\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de s\u00e9rieux en tout cas tr\u00e8s bien pass\u00e9 dans nos troupes et les candidats s'y sont pli\u00e9s sans aucune des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\nJean-Christophe chasserait si on prend l'exemple d'un d'un UDC qui se qui assouplit sa position Dominique de Buman vient d'en donner 2 exemples, c'est une preuve magnifique d'avoir c'est ce proc\u00e8s- verbal pour pour prouver effectivement le le changement de position c'est c'est id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [88%] :\r\nEn 5 mois, je suis aussi comment tr\u00e9pignant attach\u00e9s au fait qu'on puisse aller v\u00e9rifier ce qu'ont dit les gens \u00e0 l'aune de leur fait pi\u00e8tre un petit peu s\u00fbrs qu'ils ne vont pas dire une chose, un groupe et puis une autre chose \u00e0 un autre groupe, simplement on n'est pas dans une situation o\u00f9 l'on va mener une n\u00e9gociation entre la personne qui auditionner et puis le groupe qui qui l'auditionnaient on n'est pas en train de conclure un contrat de coalition, d'une part parce qu'en Suisse, on ne conna\u00eet pas de contrat de coalition, les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne s'engage au fond qu'\u00e0 participer \u00e0 une autorit\u00e9 coll\u00e9giale et ensuite \u00e7a ne sera pas leur avis, quoi qu'ils aient pu dire lors des auditions, \u00e7a ne sera pas leur avis, qui va compter, ce sera la vie du coll\u00e8ge, ils devront aussi s'y plier et de toute mani\u00e8re, quelles que soient les engagements qu'ils auraient pu prendre pour autant qu'on puisse mener une n\u00e9gociation efficace \u00e0 Arles, contre 40 ou 50 personnes h\u00e9 bien cet engagement, il n'y seront de toute fa\u00e7on pas tenu parce qu'au fond, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bah, d'une part ils sont coll\u00e9giens, ils doivent \u00eatre coll\u00e9giaux et puis d'autre part, il resterait libre de lors de leur prise de position parce que pour une fois on n'est pas dans une coalition comme, par exemple, c'est cas ou en Allemagne, ou quelqu'un qui va devenir ministre- va engager son parti envers la coalition qui ensuite devra apport recevoir l'approbation du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [91%] :\r\nMais pourquoi garder tout \u00e7a secret Jean-Christophe qu'est -ce que les parlementaires finalement ont le droit de savoir que les citoyens, eux, n'auraient pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [91%] :\r\nAlors, parce que ce sont les parlementaires qui qui \u00e9lisent et puis \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est le Parlement qui a, qui est l'organe \u00e9lectif et puis au fond lors de toutes les auditions lors de toutes les pr\u00e9parations de d'une \u00e9lection que ce soit l'action Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais que ce soit l'\u00e9lection des juges, que ce soit la validation du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es de la transparence, on fait comme \u00e7a, la tradition helv\u00e9tique veut que ce genre de discussions pr\u00e9paratoires se passe dans la confidentialit\u00e9, parce qu'encore une fois, \u00e7a ne se passe pas la m\u00eame chose que lorsqu'il y a les les lumi\u00e8res de de la Seine puis lorsque l'on parle d'institutions le formalisme et les traditions alors parfois \u00e7a a l'air un petit peu pesant salaire un petit peu emb\u00eatant, mais c'est quand m\u00eame important et notamment lorsqu'on est confront\u00e9, bah, comme c'est le cas avec \u00e0 l'UDC un parti qui attaquent r\u00e9guli\u00e8rement des institutions non pas pour les faire progresser mais pour son profit personnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [88%] :\r\nMais justement Dominique d\u00e9but non parce que vous \u00eates d'accord sur ce point avec Jean Christophe Schwaab est -ce que ce genre de pratique c'est pas justement \u00e7a qui alimentent la m\u00e9fiance parfois des citoyens envers le politique envers le parlement envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en disant il s'arrange, de leur c\u00f4t\u00e9, ils trouvent des combines, ils discutent entre eux, mais nous, les citoyens, on n'en sait rien, tout \u00e7a reste secret reste sous le tapis de du Palais f\u00e9d\u00e9ral comment vous, comment, comment faire pour d\u00e9construire ce discours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [92%] :\r\nNon, au contraire, je crois qu'une certaine transparence dans le respect quand m\u00eame du du du secret des d\u00e9lib\u00e9rations comme les 3 autres commissions, ils doivent permettre aux gens d'exprimer leur avis, voire de le maudit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [72%] :\r\nOui, mais l\u00e0 sa m\u00e8re, les projets de loi \u00e7a descend, c'est des personnes qui voient conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais il s'agit, t\u00e9l\u00e9vision, des d\u00e9cisions qui a un impact sur l'ensemble de la population agit de vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s important de savoir qui on est, \u00e9lit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a pu lire dans la presse dominicale al\u00e9manique notamment que Norman Gobbi ou voire m\u00eame Thomas sur terre qui n'est pas sur le ticket officiel ces cartes parfois de la position je dirais tout \u00e0 fait doctrinal fondamentale de l'UDC, or si on regarde la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on se rend compte qu'\u00e0 de nombreuses d\u00e9cisions de fond qui peuvent se prendra 4 compte 3 jeunes vraiment suer et notamment la sortie du nucl\u00e9aire, on entend, on avait dit qu'elle avait \u00e9t\u00e9 le fait des 4 femmes qui \u00e0 l'\u00e9poque, si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a me semble tr\u00e8s important que on se rendre compte, quel est le profil que l'on met au gouvernement et dans ce sens -l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 je diverge d'opinion avec Jean-Christophe abc\u00e8s que c'est quand m\u00eame un gouvernement de coalition qu'on a, on n'a pas un syst\u00e8me, majorit\u00e9, opposition, on a tout le monde qui participent \u00e0 l'exercice du pouvoir et surtout des responsabilit\u00e9s, et \u00e7a c'est encore une fois tr\u00e8s importants, il n'y a pas un monolithe de l'UDC, contrairement \u00e0 ce qu'on croit et c'est cette absence de Monolith expliquent pourquoi la direction du groupe UDC est un peu tendu par rapport \u00e0 cette \u00e9lection et menacent d\u00e9j\u00e0 d'exclure, en application de leur statut, toute personne qui accepterait son \u00e9lection \u00e7a vous \u00eates sur le ticket n'ayant surtout pas peur, d'exercer nos responsabilit\u00e9s et nos comp\u00e9tences de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour le bien du pays, je crois qu'il faut rejeter les calcules manoeuvrier, mais on a besoin surtout d'un gouvernement qui est quand m\u00eame, je dirais qu'un certain \u00e9quilibre et puis ensuite, qui s'entendent bien, ce qui \u00e9tait finalement sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [86%] :\r\nJean Christophe Schwaab si on pousse la logique plus loin appliquer au PDC vous serez certainement pas d'accord, mais enfin le le pas d'apr\u00e8s, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pape, si on a enregistr\u00e9 en donne cette transparence -l\u00e0, des auditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 effectivement c'est c'est un risque qu'on se dise de rentre publiques l'int\u00e9gralit\u00e9 du de la proc\u00e9dure, au fond, h\u00e9 bien on prive le parlementaire de de son droit de de faire le show son choix en son \u00e2me et conscience et puis au fond, ce ce privil\u00e8ge en confiant au grand public qui va pouvoir v\u00e9rifier d'une part, est -ce que les parlementaires ont pos\u00e9 les bonnes questions ensuite est -ce que les candidats ont bien r\u00e9pondu, puis quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, est -ce qu'ils ont tenu leurs engagements pour autant que \u00e7a puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des, comme des engagements, moi j'aimerais encore dire quelque chose au fond cette cette proc\u00e9dure, elle laisse entendre que les m\u00e9dias ne font pas leur travail et ne poserait pas les bonnes questions, parce que c'est vrai que toutes les questions Dominique de Buman, on a mis sur la table sont essentielles pour l'avenir du pays, elles sont essentiels dans le choix d'un d'un futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral que nous allons faire mercredi mais au fond, bah, c'est le r\u00f4le des m\u00e9dias de questionner les candidats plut\u00f4t qui ne donne pas de r\u00e9ponse satisfaisante de le reposer des questions de reposer d'insister : ce qu'on ne pourra jamais faire dans les aura tous 30 minutes que vont durer une audition, que ce soit la semaine pass\u00e9e au PDC cette semaine au PS quand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [79%] :\r\nPDC tente de ce site situ\u00e9 aux m\u00e9dias merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans ce forum Dominique de vivant, Jean-Christophe Schwaab, belle soir\u00e9e \u00e0 vous faire de l'humour des ne soit prise. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:37:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "Conseiller national - 2011", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DC63A35-F65C-4D62-8563-A04B559A1AF1", "internalArchiveId": "3DC63A35-F65C-4D62-8563-A04B559A1AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volution verte de la Roumanie n'est pas sans tache", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elena Pepescu, du minist\u00e8re de l'\u00e9nergie roumain;'Otilia Nutzu, expert en \u00e9nergie au  sein du Think Thank Expert Forum\r\nLa r\u00e9volution verte de la Roumanie n'est pas sans tache LANCEMENT 3 / COP21 - Roumanie verte\r\n***On termine l'\u00e9mission avec un d\u00e9tour par la Roumanie. C'est l'un des pays qui a presque atteint les objectifs 2020 fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables puisqu'il en utilise 24%. Bruxelles, qui a largement encourag\u00e9 les investissements dans ce secteur, s'en f\u00e9licite.\r\nMais quand on regarde les choses d'un peu plus pr\u00e8s, la r\u00e9alit\u00e9 est moins verte. La Roumanie reste un grand pollueur avec ses vielles centrales \u00e0 charbon. C'est aussi un gros gaspilleur d'\u00e9nergie, principalement \u00e0 cause de ses immeubles h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e8re Ceausescu, Katia Bitsch:\r\nDIGAS\r\nOui, il faut s'imaginer le d\u00e9cor urbain de Bucarest.8000 blocs de b\u00e9ton d'une dizaine d'\u00e9tages en moyenne, sans aucune isolation avec des encadrements de fen\u00eatres en bois qui ferment mal. Dans ces immeubles, les pertes d'\u00e9nergie sont de 40 \u00e0 50 %... \r\nAlors la ville a lanc\u00e9 un vaste programme de r\u00e9novation, partout dans la capitale on voit d'immenses \u00e9chafaudages, l'id\u00e9e c'est de recouvrir les b\u00e2timents d'une couche de polystyr\u00e8ne et de remplacer les fen\u00eatres par du double vitrage.\u00e7a a l'air simple mais \u00e7a a un co\u00fbt... la r\u00e9novation de la totalit\u00e9 des 100 000 blocs du pays est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 7 milliards d'euros.la Roumanie b\u00e9n\u00e9ficie de fonds europ\u00e9ens pour \u00e7a, mais pour l'instant seul 10 % des immeubles ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s. \r\n***Et la Roumanie doit faire vite si elle ne veut pas \u00e9puiser toutes ses ressources. \r\nOui parce que la Roumanie pour l'instant peut difficilement compter sur le solaire ou sur l'\u00e9olien en hiver pour chauffer ces 3 millions d'appartements \u00e9nergivores.elle a donc principalement recours aux \u00e9nergies fossiles. Comme l'explique Elena Pepescu, du minist\u00e8re de l'\u00e9nergie. \r\n\"Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent approximativement 45% de notre consommation, bien s\u00fbr en tant que membre de l'Union Europ\u00e9enne, nous nous sommes engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables mais nous aurons toujours besoin du charbon. Le charbon c' est notre ressource end\u00e9mique et nous devons y avoir recours surtout durant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse ou lors des p\u00e9riodes de temp\u00e9ratures extr\u00eames, quand les \u00e9nergies renouvelables ne peuvent pas fonctionner on ne peut pas se passer du fossile...\"\r\nEt si la Roumanie se bat pour conserver en activit\u00e9 ses centrales de charbon vieillissantes c'est aussi et surtout parce qu'elle tient \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.La Roumanie veut \u00e9viter d'avoir recours aux importations de gaz russe.\r\n\"Le Charbon c'est la ressource dont on dispose et qui est primordial pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique....\r\nDe par sa position \u00e0 l'est de l'Europe, il est tr\u00e8s important pour la Roumanie d'assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, car l'instabilit\u00e9 politique \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 l'est peut tr\u00e8s vite avoir une influence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Roumanie...dans ce contexte g\u00e9opolutique, il est capital pour nous d'avoir une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique diversifi\u00e9e\"\r\nMais il y a 4 ans, la Roumanie s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s de Bruxelles \u00e0 fermer progressivement ses mines de charbon...une industrie vieillotte qui depuis 20 ans ne survit que gr\u00e2ce aux centaines de millions de subventions de l'Etat. Le probl\u00e8me c'est que l'industrie houill\u00e8re est toujours un secteur qui fait vivre beaucoup de monde...  c'est vrai principalement dans la vall\u00e9e de Jiu, c'est au sud-ouest de la Roumanie...premi\u00e8re r\u00e9gion mini\u00e8re. Sous le r\u00e9gime communiste, la vall\u00e9e employait jusqu'\u00e0 55.000 mineurs. Elle en compte aujourd'hui encore entre 6.000 \u00e0 7.000 et la reconversion \u00e9conomique de la r\u00e9gion est loin d'\u00eatre assur\u00e9e. \r\n***La Roumanie doit donc aussi surmonter cette situation \u00e9conomique et sociale pour pouvoir poursuivre ses adaptations \u00e9nerg\u00e9tiques ? \r\nOui, mais le pays s'est empar\u00e9 tardivement du dossier \u00e9nerg\u00e9tique, d'ailleurs le minist\u00e8re roumain de l'\u00e9nergie et de l'environnement n'existe que depuis 3 ans... Entre temps pour tenir ses engagements aupr\u00e8s de Bruxelles, la Roumanie a donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, mais sans r\u00e9elle politique \u00e9nerg\u00e9tique sur le long terme.. c'est l'avis d'Otilia Nutzu, expert en \u00e9nergie au  sein du Think Thank Expert Forum\r\n\" Il n'y a pas de strat\u00e9gie globale sur l'\u00e9nergie et ce n'est pas parce que c'est compliqu\u00e9, c'est parce que l'absence de cadre r\u00e8glementaire arrange beaucoup d'acteurs \u00e9conomiques priv\u00e9s qui ont toute la latitude pour pouvoir faire ce qu'ils veulent et qui peuvent, faute de strat\u00e9gie r\u00e9elle, n\u00e9gocier directement avec le gouvernement. C'est particuli\u00e8rement visible pour le secteur des \u00e9nergies renouvelables par exemple. Il n'y a jamais eu d'\u00e9tude pour connaitre nos besoins de consommation, ni d'\u00e9tude d'impact sur le march\u00e9. Et les investisseurs de ce secteur ont donc pu faire du loobing et ont pu obtenir des l\u00e9gislations qui leur ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable...c'est le cas pour le secteur de l'\u00e9olien et du solaire \"\r\nLe d\u00e9veloppement rapide des \u00e9nergies renouvelables largement subventionn\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une forte concurrence sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et aujourd'hui les centrales thermiques peu comp\u00e9titives sont au bord de la faillite. La Roumanie doit donc faire vite pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-charbon... mais la voie verte n'est pas la voie principale ...Elena Popescu\r\n\"La Roumanie ambitionne de devenir un carrefour \u00e9nerg\u00e9tique important dans le sud-est de l'Europe, c'est pourquoi nous allons d\u00e9velopper les des interconnexions avec les pays voisins et nous avons le projet d'exploiter les ressources de gaz naturel d\u00e9couverts dans la mer noire. A terme, la Roumanie pourra non seulement \u00eatre producteur mais aussi exportateur de gaz vers toute l'Europe \r\nD'ici 2025, les centrales de charbon arriveront toutes en fin de vie, pour faire face \u00e0 cette baisse des capacit\u00e9, on a aussi le projet de construire deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires avec une technologie canadienne. On pr\u00e9voit aussi une augmentation de la part des \u00e9nergies renouvelables et on aura e gaz pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et le back up lorsque les renouvelables ne peuvent pas fonctionner \" \r\nSur les bords de la mer noire, on voit donc des \u00e9oliennes \u00e0 perte de vue...des champs de panneaux solaires \u00e9galement mais ce qui pouvait apparaitre comme une r\u00e9volution verte en Roumanie n'est semble t-il qu'une r\u00e9volution en demi-teinte.\r\n***EXTRO: Katja Bitsch, de retour de Roumanie\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Yann Amedro pour les informations. A demain !", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution verte de la Roumanie n'est pas sans tache / TUM_2015-12-07T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Avec 24% d\u2019\u00e9nergies propres, la Roumanie est l\u2019un des pays europ\u00e9ens \u00e0 avoir quasi atteint les objectifs 2020 fix\u00e9s par l\u2019UE en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, mais la r\u00e9alit\u00e9 est moins verte. La Roumanie reste un grand pays pollueur avec ses vielles centrales de charbon, c\u2019est aussi un gros gaspilleur d\u2019\u00e9nergie principalement \u00e0 cause de ses immeubles \u00e9nergivores."], "variantIds": ["ece-7294845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:25Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn termine l'\u00e9mission en Roumanie, c'est l'un des pays qui a presque atteint les objectifs 2020 fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables, puisqu'il en utilise 24 pourcent c'est c'est \u00e7a par Bruxelles, qui a largement encourag\u00e9 les investissements dans ce secteur s'en f\u00e9licite, mais quand on regarde les choses d'un peu plus pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 est moins verte la Roumanie reste un grand pollueur avec ses vieilles centrales \u00e0 charbon, c'est aussi un gros gaspilleur d'\u00e9nergie, principalement \u00e0 cause de ses immeubles, ses immeubles h\u00e9rit\u00e9s de l'air Ceausescu Katia Bitsch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nIl faut s'imaginer le d\u00e9cor urbain \u00e0 Bucarest 8000 blocs de b\u00e9ton d'une dizaine d'\u00e9tages en moyenne sans aucune isolation avec des encadrements de fen\u00eatre en bois qui ferme mal dans ces immeubles, les pertes d'\u00e9nergie vont de 40 \u00e0 50 pourcent alors alors la ville, a lanc\u00e9 un vaste programme de r\u00e9novation partout dans la capitale, on voit d'immenses \u00e9chafaudages, l'id\u00e9e c'est de recouvrir les b\u00e2timents d'une couche de polystyr\u00e8ne et de remplacer les fen\u00eatres par du double vitrage salaire tout simple comme \u00e7a, mais \u00e7a a un co\u00fbt : la r\u00e9novation de la totalit\u00e9 des 100000 blocs du pays est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 7 milliards d'euros, la Roumanie b\u00e9n\u00e9ficie de fonds europ\u00e9ens pour \u00e7a mais pour l'instant, seuls 10 pourcent des des immeubles ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [93%] :\r\nEt la Roumanie doit faire vite, si elle ne veut pas \u00e9puiser toutes ses ressources. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [97%] :\r\nOui, parce que la Roumanie pour l'instant, peut difficilement compter sur le solaire ou sur l'\u00e9olien en hiver pour chauffer ses 3 millions d'appartements \u00e9nergivores, elle a donc principalement recours aux \u00e9nergies fossiles, comme l'explique \u00c9lena Popescu du minist\u00e8re de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [84%] :\r\nApproximative pas qui suit, Sutil auteur les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent approximativement 45 pourcent de de notre consommation bien s\u00fbr en tant que membre de l'Union europ\u00e9enne, nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables mais nous aurons toujours besoin du charbon Aung San inqui\u00e9tude pas sa peine et petits coups, racket Dallemagne, de charbon, c'est notre ressource end\u00e9mique et nous devons y avoir recours, surtout durant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse ou lors des p\u00e9riodes de temp\u00e9ratures extr\u00eames compte les \u00e9nergies renouvelables ne peuvent partir et du monde ne peut pas se passer du fossile, c'\u00e9tait pas \u00e7a, on atteint par la police interpelle atelier extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [96%] :\r\nEt si la Roumanie se bat pour conserver en activit\u00e9 ses centrales de charbon vieillissantes, c'est aussi et surtout parce qu'elle tient \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, la Roumanie veut \u00e9viter d'avoir recours aux importations de gaz russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [89%] :\r\nEt il esp\u00e8re que Brunel charbon c'est la ressource dont nous disposons et qui est primordial pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qu'il y a cette attente importante de par sa position \u00e0 l'est de l'Europe, il est tr\u00e8s important pour la Roumanie d'assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique car l'instabilit\u00e9 politique, \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 l'Est peut tr\u00e8s vite avoir une influence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Roumanie alors dans ce contexte g\u00e9opolitique, il est capital pour nous d'avoir une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique diversifi\u00e9e que l'\u00c9tat peine comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [97%] :\r\nMais il y a 4 ans, la Roumanie s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s de Bruxelles \u00e0 fermer progressivement ses mines de charbon, une industrie vieillotte qui d'ailleurs depuis 20 ans ne survit que gr\u00e2ce aux centaines de millions de subventions de l'\u00c9tat, le probl\u00e8me c'est que l'industrie houill\u00e8re est toujours un secteur qui fait vivre beaucoup de monde, c'est principalement le cas dans la vall\u00e9e de Jiu c'est au sud- ouest de la Roumanie, premi\u00e8re r\u00e9gion mini\u00e8re sous le r\u00e9gime communiste la vall\u00e9e employait jusqu'\u00e0 55000 mineurs, elle en compte aujourd'hui encore entre 6000 et 7000 et la reconversion \u00e9conomique de la r\u00e9gion est loin d'\u00eatre assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nOui, Katia la Roumanie doit donc aussi surmonter cette situation \u00e9conomique et sociale pour pouvoir poursuivre ses adaptations \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nOui, mais le pays s'est empar\u00e9 tardivement du dossier \u00e9nerg\u00e9tique d'ailleurs le minist\u00e8re roumain de l'\u00e9nergie et de l'environnement n'existe que depuis 3 ans entre temps pour tenir ses engagements aupr\u00e8s de Bruxelles, la Roumanie a donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, mais sans r\u00e9elle politique \u00e9nerg\u00e9tique, sur le long terme, c'est l'avis d'autres il y a lutte elle est experte en \u00e9nergie au sein du Think Thank Expert Forum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [82%] :\r\nRobert \u00e0 reste noir un monstre \u00e0 t\u00eate viennent quand il n'y a pas de strat\u00e9gie globale sur l'\u00e9nergie, et ce n'est pas parce que c'est compliqu\u00e9, c'est parce que l'absence de cadre r\u00e9glementaire arrange beaucoup d'acteurs \u00e9conomiques priv\u00e9s qui ont toute la latitude pour pouvoir faire ce qu'ils veulent et qui peuvent, faute de strat\u00e9gie r\u00e9elle malgr\u00e9 gr\u00e8ve n\u00e9gocier directement avec le gouvernement ne prend que le et dire qu'au gouvernement et \u00e0 la Star instant belges par exemple aux propos interr\u00e9gional Abel c'est particuli\u00e8rement pour le secteur des \u00e9nergies renouvelables, par exemple, il n'a jamais eu d'\u00e9tudes pour conna\u00eetre nos besoins de consommation d'\u00e9tude d'impact sur le march\u00e9, j'ai l'inventaire date et les investisseurs de ce secteur ont donc voulu faire du lobbying et on peut l'obtenir des l\u00e9gislations qui leur ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable au ski \u00e0 Marcel Cachin pour le secteur de l'\u00e9olien, la voix et du soleil gr\u00e2ce \u00e0 Punta Nadia \u00e9olien m\u00e2cher \u00e0 Nadjaf sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [94%] :\r\nLe d\u00e9veloppement rapide des \u00e9nergies renouvelables, largement subventionn\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une forte concurrence sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et aujourd'hui, les centrales thermiques peu comp\u00e9titives sont toutes au bord de la faillite, la Roumanie doit donc faire vite pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- charbon mais la voie verte n'est pas la voie prioritaire \u00c9lena Popescu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [83%] :\r\nOn est \u00e0 la baisse, Jacques Braun, parce que l'Europe et la Roumanie, ambitionne de devenir un Carrefour \u00e9nerg\u00e9tique important dans le Sud-Est de l'Europe au stade, c'est pourquoi nous allons d\u00e9velopper des interconnexions avec les pays voisins et nous avons le projet d'exploiter les ressources de gaz naturel d\u00e9couverts dans la mer Noire, c'est Belkacem a parl\u00e9 des agro- chimie n'int\u00e9resse conna\u00eet donnez la calomnie \u00e0 sa Davina oui, \u00e0 terme, la Roumanie pourra non seulement \u00eatre producteur mais aussi exportateur de gaz vers toute l'Europe, 6 coureurs pour lequel, par la m\u00eame un c\u00e9tac\u00e9 composter fossiles d'ici 2025 il centrales de charbon arriveront toutes en fin de vie, pour faire face \u00e0 cette baisse des capacit\u00e9, nous avons aussi le projet de construire 2 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires avec une technologie canadienne Gordon \u00e9tatique Nicolas Rey \u00e7a peut-\u00eatre dans l'ETA Yamaichi on pr\u00e9voit aussi une augmentation de la part des \u00e9nergies renouvelables et on aura le gaz pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et le bac lorsque les renouvelables ne peuvent pas fonctionner une un peu campagne de r\u00e9clamer rappel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [94%] :\r\nSur les bords de la mer Noire, on voit donc de nombreuses \u00e9oliennes et des champs de panneaux solaires \u00e9galement, mais ce qui pouvait appara\u00eetre comme une r\u00e9volution verte en Roumanie n'est semble -t-il qu'une r\u00e9volution en demi- teinte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [90%] :\r\nMerci Katia Bitsch, de retour de Roumanie en cette 2\u00e8me semaine de 21 le grand sommet sur le climat \u00e0 Paris c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:45:57Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C96CD9A6-DFD9-49E7-B818-A1705D5BB036", "internalArchiveId": "C96CD9A6-DFD9-49E7-B818-A1705D5BB036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Carlos d'Ascoli, jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui vit en France;Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme;Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/CE : DEBAT LUNDI CONTROLE FRONTIERE PAPIER) Agenda charg\u00e9 cette semaine au Parlement. En plus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi, les chambres vont d\u00e9battre de la question de l'asile. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9clame l'UDC. D\u00e9but des d\u00e9bats ce soir au Conseil des Etats, puis jeudi au Conseil national. \r\nLe parti de Toni Brunner veut enfoncer le clou... Pietro Bugnon\r\n((Apr\u00e8s avoir tent\u00e9, en vain, d'exiger le gel des demandes d'asile en Suisse en septembre dernier, l'UDC remettra le couvert cette semaine. Cette fois, le parti exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il r\u00e9tablisse les contr\u00f4les syst\u00e8matiques aux fronti\u00e8res, passant outre les accords de Schengen. Le parti estime aussi que l'arm\u00e9e doit \u00eatre mobilis\u00e9e pour appuyer le travail des gardes-fronti\u00e8res.\r\nCe sera un classique d\u00e9bat gauche-droite... \"Eriger des barri\u00e8res n'apportera aucune solution \u00e0 la crise humanitaire et migratoires\", r\u00e9pondent les Verts. Ils estiment que les moyens financiers doivent \u00eatre investis dans l'aide humanitaire plut\u00f4t que dans le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res. Selon eux, la Suisse doit tout simplement arr\u00eater les renvois Dublin et restaurer les demandes d'asile en ambassade.\r\nEn toile de fond de ces \u00e9changes il y aura bien s\u00fbr la loi sur l'asile, que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum. En septembre, quand le texte a \u00e9t\u00e9 mis sous toit au Parlement, l'UDC \u00e9tait esseul\u00e9e... PDC et PLR avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire alliance avec la gauche. Le glissement \u00e0 droite observ\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales a peut-\u00eatre chang\u00e9 la donne))\r\n(PAPIER Presse fran\u00e7aise Elections) *******La victoire du Front National hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France. Il est arriv\u00e9 en t\u00eate dans au moins six r\u00e9gions sur 13. \r\nUn score record de quelque 28% des voix, devant la droite, environ 27% et le PS, 23%\r\nUn r\u00e9sultat attendu, mais qui suprend malgr\u00e9 tout la presse fran\u00e7aise. C'est un choc pour la plupart des \u00e9ditorialistes, Georges Pop\r\nLe mot choc qui fait la une ce matin aussi bien du Figaro, conservateur, que de l'Humanit\u00e9, ancien organe du parti communiste fran\u00e7ais, qui appelle \u00e0 la mobilisation des forces progressistes pour r\u00e9sister au second tour  \u00e0 l'ombre brune. Toujours \u00e0 gauche, Lib\u00e9ration qualifie Marine Le Pen d'ennemi principal, crie \u00ab Au Feu \u00bb, constate que le drapeau brun flotte sur ces \u00e9lections et estime que la mar\u00e9e lep\u00e9niste a atteint d\u00e9sormais un  niveau qui fait peur. Ouest-France, plus grand tirage de France, \u00e9crit que ce r\u00e9sultat est une gifle pour tous mais se r\u00e9jouit de la r\u00e9sistance de la Bretagne qui a donn\u00e9 au premier tour sa pr\u00e9f\u00e9rence au socialiste  Yves Ledrian, l'actuel ministre de la d\u00e9fense. Le journal l'Alsace observe un d\u00e9ferlante frontiste. Plus pr\u00e8s de nous, le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qualifie le r\u00e9sultat du scrutin de Pouss\u00e9e historique .\r\n********Certains journaux appellent carr\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9sistance, notamment dans les r\u00e9gions ou le Front national est largement arriv\u00e9 en t\u00eate .\r\nC'est le cas de Nice Matin et de Var Matin qui publient une photo de Marion Mar\u00e9chal Le Pen, le bras tendu dans un geste \u00e9quivoque devant un drapeau fran\u00e7ais sous ce titre en gros caract\u00e8re : Tous contre elle ! Plus nuanc\u00e9e, La Voix du Nord qui avait appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine annonce un duel pour le second tour entre la Pr\u00e9sidente du Front national et le r\u00e9publicain Xavier Bertrand o\u00f9 vont ses pr\u00e9f\u00e9rences et regrette que certains \u00e9lecteurs de la r\u00e9gion soient d\u00e9sormais pass\u00e9 de la protestation \u00e0 l'adh\u00e9sion au FN . \r\n********Et en ce qui concerne ce second tour justement, le PS veut faire un acte de r\u00e9sistance. Il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait retirer ses listes dans les r\u00e9gions o\u00f9 le front national peut l'emporter. Une r\u00e9sistance \u00e0 laquelle ne participera pas la droite. Pour Nicolas Sarkozy, pas question de retirer ses listes, pas question non plus de fusionner avec la gauche pour contrer le front national.\r\n(18/ SON Obama) Aux Etats Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains hier soir, quatre jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino... Tuerie qui a fait 14 morts dans un centre d'aide sociale.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de \"traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils se trouvent\" et de vaincre l'Etat Islamique... On l'\u00e9coute\r\nBarack Obama est aussi revenu sur l'enqu\u00eate toujours en cours. A ce stade, il n'y a plus de doute, ce couple d'origine pakistanaise s'\u00e9tait radicalis\u00e9. La femme, \u00e2g\u00e9e de 29 ans aurait fait acte d'all\u00e9geance au groupe \u00e9tat islamique d'apr\u00e8s des informations trouv\u00e9e sur facebook. Mais pour l'heure rien n'indique qu'ils faisaient partie d'un r\u00e9seau organis\u00e9.\r\n(17/ ITW V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la) C'est historique. Pour la premi\u00e8re fois en 16 ans, l'opposition de droite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la remporte les \u00e9lections parlementaires. Et elle l'emporte largement: d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats: ils obtiendraient au moins 99 si\u00e8ges sur 167. 46 pour les socialistes du pr\u00e9sident Nicola Maduro. Un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la population face \u00e0 la crise \u00e9conomique...\r\nUn r\u00e9sultat qui ravit ce jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, qui vit en France, Carlos d'Ascoli.\r\n(D6/ACCORD LIBYE PAPIER INTEGRE) Comment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 le groupe Etat Islamique \u00e9tend ses tentacules sur tout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en ?\r\nUn projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table, hier. Un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret au cours d'une r\u00e9union en Tunisie, sans la participation de l'ONU, l'ONU qui tente depuis des mois de trouver une solution au conflit. Jacques Allaman.\r\n(16/SALAIRES 2016 ITV SCHWAAB 2) Malgr\u00e9 le franc fort, les salaires vont augmenter l'an prochain. Selon la Sonntagszeitung, les n\u00e9gociations men\u00e9es actuellement sur les salaires de 700.000 employ\u00e9s indiquent que cette augmentation sera de 0,5%.  Mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, , temp\u00e8re ces chiffres. Pour lui, les syndicats n'ont pas peint le diable sur la muraille.\r\nJean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'Association suisse des employ\u00e9s de banque, r\u00e9pondait \u00e0  Francesca Argiroffo\r\n(Br\u00e8ve sport) Du hockey sur glace et du football hier soir\r\nEn Superleague, Le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur la pelouse du FC Thoune. 10 points d'avance donc pour les B\u00e2lois sur Grasshoper.\r\nEn Challenge League, Le Lausanne-Sport a battu Wil hier 3 \u00e0 0. Les Lausannois devancent ainsi Saint-Gall de 6 points d'avance sur Saint Gall, avant la pause hivernale\r\n********\r\nHockey sur glace, en LNA\r\nAmbri Piotta \u00e0 domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 3 \u00e0 0 \r\nEn ligue B, la Chaux de fonds s'est impos\u00e9 face \u00e0 Grasshoper 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. Ajoie \u00e0\u00e0 battu Thurgovie 4 \u00e0 2 et Martigny s'inclin\u00e9 4 \u00e0 1 face \u00e0 Olten\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7294880", "ece-7294860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:25:33Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHomme le jour m\u00eame, pas de Barril, faut -il r\u00e9tablir le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, la question va occuper cette semaine les chambres f\u00e9d\u00e9rales des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est ce que exige l'UDC en face, les Verts Bouffard contrepoids pour eux, il faudrait plut\u00f4t investir dans l'aide humanitaire et arr\u00eater les renvois du Dublin le choc en France apr\u00e8s la victoire du Front national aux \u00e9lections r\u00e9gionales d'hier une victoire attendue mais qui suscite malgr\u00e9 tout la surprise, en t\u00e9moignent les gros titres de la presse fran\u00e7aise ce matin, apr\u00e8s ce qui voient d\u00e9j\u00e0 le FN au port du pouvoir pour la pr\u00e9sidentielle de 2017 et une victoire historique \u00e9galement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la hier l'opposition de droite a r\u00e9ussi \u00e0 largement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 les socialistes majoritaires au Parlement depuis 16 ans, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ravi par ce r\u00e9sultat inattendu Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nAgenda charg\u00e9 cette semaine au Parlement, en plus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi les chambres vont d\u00e9battre de la question de l'asile, plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9clame l'UDC d\u00e9but des d\u00e9bats ce soir au Conseil des \u00c9tats puis jeudi au Conseil national et le parti de Toni Brunner veut enfoncer le coup Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir tent\u00e9 en vain de geler les demandes d'asile en Suisse, c'est en septembre dernier, l'UDC remettra le couvert cette semaine, cette fois, le parti exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il r\u00e9tablisse les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, passant outre les accords de Schengen, l'UDC estime aussi que l'arm\u00e9e doit \u00eatre mobilis\u00e9e pour appuyer le travail des gardes- fronti\u00e8res, ce sera un classique d\u00e9bat gauche- droite \u00e9riger des barri\u00e8res n'apportera aucune solution \u00e0 la crise humanitaire et migratoires, r\u00e9pondent les Verts, ils estiment que les moyens financiers doivent \u00eatre investis dans l'aide humanitaire plut\u00f4t que dans le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, selon eux, la Suisse doit tout simplement arr\u00eater les renvois Dublin et restaurer les demandes d'asile en ambassade en toile de fond de ces \u00e9changes, il y aura bien s\u00fbr la loi sur l'asile et que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum en septembre, quand le texte avait \u00e9t\u00e9 mis sous toit au Parlement, l'UDC \u00e9tait esseul\u00e9e PDC et PLR avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire alliance avec la gauche, on verra cette semaine si le glissement \u00e0 droite observ\u00e9 avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, a chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nLa victoire du Front national hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France, il est arriv\u00e9 en t\u00eate dans au moins 6 r\u00e9gions sur 13 un score record de quelque 28 pourcent des des voix, devant la droite environ 27 pourcent et et le PS 23 pourcent un un r\u00e9sultat attendu mais qui surprend malgr\u00e9 tout la presse fran\u00e7aise, c'est un choc pour la plupart des \u00e9ditorialistes Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, le mot choc qui fait la une ce matin, aussi bien du Figaro conservateur que de l'Humanit\u00e9, ancien organe du Parti communiste fran\u00e7ais, qui appelle \u00e0 la mobilisation des forces progressistes pour r\u00e9sister au second tour, \u00e0 l'ombre brune comme il dit, toujours \u00e0 gauche, Lib\u00e9ration qualifie Marine Le Pen d\u00e9ni principal crie au feu, constate que le drapeau brun flotte sur ces \u00e9lections et estime que la mar\u00e9e lep\u00e9niste a atteint d\u00e9sormais un niveau qui fait peur, Ouest- France plus grand tirage de France \u00e9crit que ce r\u00e9sultat est une gifle pour tous, mais se r\u00e9jouit de la r\u00e9sistance de la Bretagne, qui a donn\u00e9 au 1er tour sa pr\u00e9f\u00e9rence au socialiste Yves Le Drian, l'actuel ministre de la D\u00e9fense, le journal L'Alsace, observe une d\u00e9ferlante frontiste, plus pr\u00e8s de nous, le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qualifie le r\u00e9sultat d'hier de scrutins de pouss\u00e9e historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [97%] :\r\nEt certains journaux appellent carr\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9sistance notamment dans les r\u00e9gions o\u00f9 le Front national est largement arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est le cas de Nice Matin et de Var Matin qui publie une photo de Marion Mar\u00e9chal Le Pen le bras tendu, dans un geste \u00e9quivoque devant drapeau fran\u00e7ais sous ce titre en gros caract\u00e8res tous ce contrat le plus nuanc\u00e9e : La Voix du Nord, qui avait appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine annonce un duel pour le second tour de la pr\u00e9sident du Front national et le r\u00e9publicain, Xavier Bertrand, o\u00f9 vont ses pr\u00e9f\u00e9rences et regrette que certains \u00e9lecteurs de la r\u00e9gion soient d\u00e9sormais pass\u00e9 de la protestation carr\u00e9ment \u00e0 l'adh\u00e9sion au FN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nEt en ce qui concerne ce second tour, justement, le PS veut faire un acte dit de r\u00e9sistance, il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait retirer ses listes dans les r\u00e9gions o\u00f9 le Front national peut l'emporter une r\u00e9sistance \u00e0 laquelle ne participera pas \u00e0 la droite pour Nicolas Sarkozy, pas question de retirer ses listes, pas question non plus de fusionner avec la gauche pour contrer le Front national aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains, hier soir, 4 jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino tuerie qui a fait 14 morts dans son antre d'aide sociale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils se trouvent et de vaincre l'\u00c9tat islamique, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [86%] :\r\n\u00e7a regarde, n'oublions pas que la libert\u00e9 est plus puissante que la peur que nous avons toujours relever les d\u00e9fis que ce soit la guerre, la crise, les catastrophes naturelles ou les attaques terroristes en nous rassemblant derri\u00e8re leurs id\u00e9aux communs d'une nation et un peuple aussi longtemps que nous honoreront cette tradition, je n'ai aucun droit sur le fait que l'Am\u00e9rique \u00e0 nos gardes Damien convoi entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [94%] :\r\nBarack Obama est aussi revenu sur l'enqu\u00eate toujours en cours \u00e0 ce stade, il n'y a plus de doute, ce couple d'origine pakistanaise s'\u00e9tait radicalis\u00e9 la femme \u00e2g\u00e9e de 29 ans aurait fait acte d'all\u00e9geance au groupe \u00c9tat islamique et d'apr\u00e8s des informations trouv\u00e9es sur Facebook, mais pour l'heure, rien n'indique qu'ils faisaient partie d'un r\u00e9seau organis\u00e9, c'est historique : pour la 1\u00e8re fois en saison, l'opposition de droite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la remporte les \u00e9lections parlementaires et elle l'emporte largement, d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats, ils obtiendraient au moins 99 si\u00e8ges sur 167 46 pour les les socialistes du pr\u00e9sident Nicolas Maduro un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la population face \u00e0 la crise \u00e9conomique, un r\u00e9sultat qui ravit ce jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui vit en France, Carlos d'Ascoli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:35) [83%] :\r\nC'est une victoire de toute l'opposition unie et c'est vraiment, c'est vraiment important de la signaler est -ce que c'est \u00e7a qui a permis une telle victoire puisque la victoire \u00e9tait vraiment vraiment \u00e9crasante significative et les projections dit que il y a, il y aura 113 d\u00e9put\u00e9s bien que pour l'instant, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 99, ce qui donne la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e de l'Assembl\u00e9e nationale, c'est vraiment une 1\u00e8re avec mon malheur, ma r\u00e9action, c'est beaucoup, beaucoup de joie et beaucoup de espoir pour l'avenir, personne ne s'attendait \u00e0 une telle r\u00e9sultat m\u00eame pas l'opposition au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, tout le monde, pensez qu'obtenir 90 d\u00e9put\u00e9s, ce r\u00eave a \u00e9t\u00e9 vraiment un exploit sans le maximum et on en on \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content, l\u00e0 c'est vraiment, vraiment une surprise, une belle surprise, on est ravi, plein de gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yann Ahmed, comment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 le groupe \u00c9tat Islamique \u00e9tend ses tentacules sur tout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, un projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table hier un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret, au cours d'une r\u00e9union en Tunisie sans la participation de l'ONU, le nu, qui tente depuis des mois, de trouver une solution au conflit, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [91%] :\r\nEn Libye, 2 autorit\u00e9s rivales, l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9 dans l'est du pays, se disputent encore et toujours le pouvoir, une situation qui a permis au groupe \u00c9tat Islamique de monter en puissance, inquiets de l'arriv\u00e9e de djihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains r\u00e9clame de toute urgence une solution politique, reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9, aussi bien par les \u00c9tats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne, Kader Abderrahim, politologue et sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut rester prudent, d'abord parce que ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'on annonce qu'on \u00e9tait tout proche d'un accord, deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9union et c'est sa fonction d'ailleurs qui est tenu secret, puisqu'elle s'est tenue dans la banlieue de de Tunis et enfin troisi\u00e8mement, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par l'une des 2 parties qui est le gouvernement de Tripoli et pour le monde n'a pas eu de confirmation de l'autre gouvernement qui lui est install\u00e9 \u00e0 Tobrouk et ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement long, de construire un sentiment national collectif, pour le moment leur absolue, c'est de ramener la paix, de d\u00e9poser les armes et de combattre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [92%] :\r\nLa France se tout particuli\u00e8rement estime que la Libye risque d'\u00eatre la prochaine urgence dans la lutte contre le terrorisme, alors que la Tunisie a mis en garde contre ce que Tunis appelle le danger libyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nEn Suisse, malgr\u00e9 le franc fort, les salaires vont augmenter l'an prochain, selon la SonntagsZeitung, les n\u00e9gociations men\u00e9es actuellement sur les salaires de 700000 employ\u00e9es indique que cette augmentation sera de0,5 pourcent mais mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab temp\u00e8re ces chiffres pour lui, les syndicats n'ont pas peint le diable sur la muraille, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [91%] :\r\nQuoi, malheureusement le pessimisme, il est, il reste de mise, parce qu'au fond on a vu qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu de nombreuses suppressions d'emplois s'il n'y avait pas la sur\u00e9valuation du franc par rapport \u00e0 l'Euro, s'il n'y avait pas toutes les incertitudes qui pesaient sur notre place \u00e9conomique, moi, je pense notamment \u00e0 la maison neuve de l'initiative du du 9 f\u00e9vrier h\u00e9 bien on n'aurait pas une croissance nulle, on aurait une croissance qui serait en voie d'eau pourcent on continuerait \u00e0 voir le ch\u00f4mage baisser, on continuerait \u00e0 avoir une \u00e9conomie qui se d\u00e9veloppe et puis \u00e0 cause de la funeste d\u00e9cision de la Banque nationale suisse, nous sommes dans une situation qui est de plus en plus tendue, alors s'il y a encore des branches dans lesquelles \u00e7a va bient\u00f4t mieux mais ce moment -l\u00e0, il faut que tout le monde profite, ne serait -ce que pour soutenir la la demande int\u00e9rieure, mais il faut rester tr\u00e8s prudent, notamment dans les branches qui sont tr\u00e8s expos\u00e9es \u00e0 la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [91%] :\r\nJean-Christophe Schwaab, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association suisse des employes de banque r\u00e9pondait \u00e0 Francesca du du hockey sur glace et du football hier soir en Superleague Le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur la pelouse du FC Thoune 10 points d'avance donc pour les B\u00e2lois sur Grasshopper en Challenge Ligue Le Lausanne- Sport a battu Wil hier 3 0 les Lausannois devancent ainsi Saint-Gall de6,6 points d'avance sur Saint-Gall donc avant la pause estivale, hockey sur glace : on LNA Ambri-Piotta a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 3 0 et en ligue B La Chaux-de-Fonds s'est impos\u00e9 face \u00e0 Grasshopper 3 2 apr\u00e8s prolongations ajoie a battu Thurgovie 4 \u00e0 2 et Martigny s'est inclin\u00e9 4 1 face \u00e0 Holton c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:17:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFE86C7E-D29D-4C50-8176-844DF66600DB", "internalArchiveId": "DFE86C7E-D29D-4C50-8176-844DF66600DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chateaubriand : \"Je meurs chaque jour...\" (6/10)", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Une vie prise dans l'histoire. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Louis-Philippe, roi des Fran\u00e7ais, les Parisiens que leurs habitudes ou leurs occupations amenaient aux abords de la rue du Bac voyaient passer assez souvent, d'un pas ralenti par l'\u00e2ge, un vieillard reconnu et salu\u00e9 par beaucoup. C'\u00e9tait un homme de petite taille, aux yeux remplis de tristesse, \u00e0 la bouche d\u00e9sabus\u00e9e et dont les cheveux blancs en d\u00e9sordre semblaient soulev\u00e9s encore par quelque temp\u00eate invisible. Habill\u00e9 avec une recherche un peu vieillotte dans des v\u00eatements \u00e9lim\u00e9s, il pouvait avoir soixante-dix ou peut-\u00eatre quatre-vingt ans. Il portait des gants, des gu\u00eatres, souvent une fleur \u00e0 la boutonni\u00e8re de sa redingote \u00e0 l'ancienne mode. Sous l'\u00e9toffe us\u00e9e et luisante, une de ses \u00e9paules \u00e9tait un peu plus haute que l'autre : jaloux de ses succ\u00e8s, qui avaient pris, au fil des ans, des allures de l\u00e9gende, ses ennemis assuraient que le s\u00e9ducteur n'\u00e9tait rien d'autre qu'un bossu. Il marchait avec difficult\u00e9, le corps un peu tordu par les ans, par les rhumatismes, par un accident de voiture qui venait de lui casser la clavicule. Quand il ne se sentait pas observ\u00e9, il tenait de sa main valide l'autre bras paralys\u00e9. Par l'indiff\u00e9rence et le m\u00e9pris dont elle giflait le monde, la mince carcasse d\u00e9jet\u00e9e en imposait encore. \u00c9chapper \u00e0 l'ennui. Ainsi Jean d'Ormesson commence-t-il, \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman qui pourrait \u00eatre de Balzac, sa biographie de Chateaubriand. \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque ainsi \u00e9voqu\u00e9e, Chateaubriand r\u00e9pondait \u00e0 un correspondant: C'est sans doute par erreur, Monsieur, qu'on vous a dit que j'habitais la terre... Et quelqu'un lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de mettre en \u00e9pigraphe aux M\u00e9moires d'Outre-Tombe: Quotidie morior, c'est-\u00e0-dire Je meurs chaque jour. En somme, ce n'est pas sans une certaine d\u00e9lectation que Chateaubriand avait toute sa vie caress\u00e9 ses humeurs sombres (c'est une des raisons pour lesquelles Stendhal, qui \u00e9tait tout le contraire de lui, ne l'aimait pas). Toute sa vie, et dans sa jeunesse surtout, Chateaubriand \u00e9tait all\u00e9 de l'exaltation \u00e0 la d\u00e9r\u00e9liction, la premi\u00e8re pour \u00e9chapper \u00e0 l'ennui, la seconde lui donnant en somme du plaisir, -et le plaisir aussi de la mettre en phrases, belles, musicales, onduleuses, parfaites. Voici un homme qui n'\u00e9crivit pas de po\u00e9sie, ou si peu, mais qui, plus po\u00e8te que les rimailleurs, a influ\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains, un \u00e9crivain pour les \u00e9crivains comme il y a des peintres pour les peintres. Pensons au Je veux \u00eatre Chateaubriand ou rien... de Victor Hugo enfant...Les genoux couronn\u00e9s. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution ! Une vie prise dans l'Histoire ! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Diplomate, ambassadeur \u00e0 Rome, grand voyageur (il vit les \u00c9tats-Unis encore balbutiants, il lan\u00e7a la mode des voyages au Moyen-Orient), il avait aussi \u00e9t\u00e9 l'exil\u00e9 affam\u00e9 des rues de Londres, soupant du fumet d'un r\u00f4ti. Et aussi le garnement de Saint-Malo, \u00e9gratign\u00e9, d\u00e9penaill\u00e9, faisant les cent coups sur les remparts de la vieille cit\u00e9 corsaire. Venez, orages d\u00e9sir\u00e9s! Son p\u00e8re s'\u00e9tait enrichi gr\u00e2ce \u00e0 la course (la piraterie l\u00e9galis\u00e9e) et \u00e0 la traite des Noirs, mais l'usage breton voulait que les cadets n'h\u00e9ritassent de rien.  Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 songea \u00e0 se faire marin, puis pr\u00eatre, il n'avait aucune de ses vocations, la R\u00e9volution survint, il prit la plume pour \u00e9crire un Essai sur les R\u00e9volutions. Le reste suivit. La  terrible majest\u00e9 des spectacles oc\u00e9aniques et les courses dans les souterrains du ch\u00e2teau de Combourg avaient form\u00e9 sans sensibilit\u00e9, dont il s'\u00e9tait fait un orgueil ; aux petits hommes, il lan\u00e7ait: \u00ab Courez vous enfermer dans vos cit\u00e9s, allez vous soumettre \u00e0 vos petites lois, gagnez votre pain \u00e0 la sueur de votre corps ou d\u00e9vorer le pain du pauvre, \u00e9gorgez-vous pour un mot, pour un ma\u00eetre, doutez de l'existence de Dieu ou adorez-le sous des formes superstitieuses ! Moi, j'irai errant dans mes solitudes. pas un seul battement de mon cour ne sera comprim\u00e9, pas une seule de mes pens\u00e9es ne sera encha\u00een\u00e9e, je serai libre comme la Nature! \u00bb L'Enchanteur. Apr\u00e8s l'assassinat du duc d'Enghien, il devint le plus bel opposant \u00e0 Bonaparte. Quand les Bourbons revinrent, comme il n'en attendait gu\u00e8re, il ne fut pas d\u00e9\u00e7u. Cependant la politique fut l'une de ses passions, une autre \u00e9tant l'\u00e9criture, la troisi\u00e8me les femmes. Et si on l'appelait l'Enchanteur, ce n'\u00e9tait pas seulement pour son style... Les nommer toutes? Difficile. D'abord sa s\u0153ur Lucile (et de leurs amours chastement incestueuses on a le reflet dans Ren\u00e9), puis Delphine de Custine, Natalie de Noailles, Claire de Duras, \u00e9ventuellement C\u00e9leste qu'il \u00e9pousa assez distraitement, mais surtout Juliette R\u00e9camier, l'apparition en robe de soie blanche entrevue chez Mme de Sta\u00ebl, qui devait, aveugle, \u00eatre l'une des rares au bord de son lit de mort (c'est chez elle qu'il se rendait en clopinant le long de la rue du Bac) et aussi Pauline de Beaumont ; c'est elle qui, \u00e0 l'agonie, le fit approcher et lui chuchota \u00e0 l'oreille dans un souffle: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Bibliographie : Andr\u00e9 Maurois: Ren\u00e9 ou la vie de Chateaubriand. Grasset, 1938Jean d'Ormesson: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Latt\u00e8s, 1982Jean-Pierre Richard: Paysage de Chateaubriand. Seuil, 1967Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, biographie morale et intellectuelle. Flammarion, 1998Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, Des illusions contre des souvenirs. D\u00e9couvertes Gallimard, n\u00b0436Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand politique. Hachette, coll. Pluriel, 1987Jacqueline Queneau, Jean-Yves Patte, photos Guy Bouchet: Les Promenades de Chateaubriand. Ch\u00eane, 1998Les M\u00e9moires d'Outre-Tombe sont disponibles en deux volumes de la collection Quarto chez Gallimard. Les romans comme les r\u00e9cits de voyage se trouvent dans les collections de poche. La Correspondance g\u00e9n\u00e9rale est parue en cinq volumes chez Gallimard.", "durationSec": 1760, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276058", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Chateaubriand, Fran\u00e7ois Ren\u00e9 de"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 07.12.2015", "L'humeur vagabonde du 07.12.2015", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d / HUM_2015-12-07T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d / HUM_2015-12-07T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Episode 6/10", "Episode 6/10"], "variantIds": ["ece-7276059", "ece-7276058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-18T03:07:14Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est parce qu'il est une heure et demie, c'est le moment de l'une heure vagabonde d'humeur vagabonde, vous le savez, c'est tous les jours de 13 heures 30 \u00e0 14 heures dans la version vu tenez c'est tous les samedis de 10 heures \u00e0 midi dans la version int\u00e9grale c'est aussi si vous \u00eates amateurs de t\u00e9l\u00e9chargement et de baladodiffusion c'est aussi en tout temps sur RTS poids H Charles Figel bonjour \u00e0 vous. \r\nJe voudrais vous proposer la seconde semaine de notre \u00e9vocation de Chateaubriand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:32) [96%] :\r\nIl n'existe plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [87%] :\r\nChateaubriand en politique, c'est quelqu'un qui a boucl\u00e9 sa samedi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 les tentations de l'ambition et l'arrivisme et qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la fin, ce que j'appellerais, ce que je crois vraiment \u00eatre sa vraie nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [80%] :\r\nLa Pierre tombale sera taill\u00e9 dans les rochers de la gr\u00e8ve, une croix en granit indiquera, on le fera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [85%] :\r\nOui, oui, il me semble qu'il y avait toujours une part de Chateaubriand qui, dans ses passions m\u00eame insatisfaite, c'est pas la femme qui lui manquait, c'est lui- m\u00eame qui \u00e9tait partiellement absent parce qu'il pensait \u00e0 autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [79%] :\r\nIl n'existe plus rien que l'inscription aucune date toujours essayer d'\u00eatre 44 livres de m\u00e9moires parle sous terre \u00e0 terre et de face \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nCe quelque chose, j'ai bien compris appr\u00e9ci\u00e9 aussi \u00e7a cette ferveur, une fois en place d\u00e9but esp\u00e8ce de paix ardentes et br\u00fblantes de la certitude qu'il avait connu jadis il n'arrivait plus \u00e0 conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [74%] :\r\nDes orages nouveau se formeront les sc\u00e8nes de maintenant, regarde, plus elle s'appelle d'autres peintres vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [88%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu les voix de Pierre Fresnay de Fr\u00e9d\u00e9ric Diefenthal et puis surtout, celle de Henri Guillemin, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de petite hommage \u00e0 Henri Guillemin que c'est indicatif ou une seconde semaine c'est un luxe que l'espace de peut encore s'offrir une seconde semaine des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [88%] :\r\n\u00e0 l'Enchanteur, nous l'avions laiss\u00e9 la derni\u00e8re fois, aux alentours de ses 35 ans et changement de vie apr\u00e8s l'assassinat du Duc d'Enghien pour devenir l'opposant num\u00e9ro un \u00e0 Napol\u00e9on Bonaparte et nous avions \u00e9voqu\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre je veux \u00eatre Chateaubriand ou rien dit jeune Victor Hugo il y a d'ailleurs une belle similitudes dans leur devis Chateaubriand s'opposant \u00e0 Napol\u00e9on le 1er et Hugo, devenant, lui aussi, l'opposant num\u00e9ro 1, mais cette fois -ci \u00e0 Napol\u00e9on III, cela \u00e9tant quand Victor Hugo, adolescent, dit : je veux \u00eatre Chateaubriand ou rien, c'est \u00e0 la gloire de litt\u00e9raire qu'il songe, c'est \u00e0 la magie du Style \u00e0 la magie de l'\u00e9criture de Chateaubriand c'est \u00e0 l'invention d'une sensibilit\u00e9 car bien s\u00fbr, quand on veut faire l'histoire du romantisme, on \u00e9voque toujours in\u00e9vitablement Rousseau Bernardin de Saint-Pierre et puis et puis tant d'autres et puis Goethe en Allemagne par exemple, mais mais mais le pr\u00e9curseur, le vrai pr\u00e9curseur, celui qui va tout chercher en lui c'est Chateaubriand il est celui qui, enfant, se perd dans les sombres souterrains du ch\u00e2teau de Combourg et qui en font toujours m\u00e9lancolies en arpentant les gr\u00e8ves en en Bretagne, celui qui s'adonne tout au long de sa vie, alors l\u00e0, douceurs de la nostalgie et aux langueurs de l'\u00e9gotisme c'est Chateaubriand oui c'est Chateaubriand celui qui va traverser l'Atlantique pour embrasser en somme la nature immense, on descend dans l'Ohio, celui qui va d\u00e9crire un lever de soleil sur le m\u00e9chant CV, c'est celui qui va s'exclamait venez orages d\u00e9sir\u00e9s, c'est une phrase qui, peut-\u00eatre, l'hymne national du romantisme alors c'est : c'est bien, c'est un clich\u00e9 que de dire son plus beau livre, c'est sa vie, n'emp\u00eache qu'il y a quand m\u00eame un petit peu de \u00e7a, d'ailleurs, il se mit \u00e0 \u00e9crire ses m\u00e9moires tr\u00e8s jeune vers 40 ans donc devait bien en \u00eatre un tout petit peu convaincu ses m\u00e9moires qui sont indubitablement son chef-d'Oeuvres sont \u00e0 la recherche du temps perdu, que les Lecteurs se souviennent qu'ils n'entendent que la vie d'un mort et comment o\u00f9 il dit ceci, j'ai cess\u00e9 d'\u00eatre et donc d'Outre- Tombe nous arrive la musique de Chateaubriand cette musique \u00e0 la fois noblesse sensible Chateaubriand racontant sa villa r\u00e9inventant omettant certains \u00e9pisodes magnifiant d'autres \u00e9pisodes tout s'y d\u00e9roule sous le signe du du jamais plus du je suis le dernier qui, sous le signe de la d\u00e9sillusion, mais mettre un petit b\u00e9mol cette cette description est incomplet parce qu'il fut aussi un homme heureux, un bon gar\u00e7on du m\u00eame un t\u00e9moin en tout cas, elle fut un homme actif, il lan\u00e7a des modes, notamment celle des voyages en Orient, celle des \u00e9glises gothiques, il connut alors des revers de fortune absolument extraordinaire, il connut la gloire apr\u00e8s avoir litt\u00e9ralement crev\u00e9 de faim crever de faim \u00e0 Londres et toutes ses amours ne furent pas heureuse, bien au contraire, et si on le baptisa l'Enchanteur et pas seulement parce qu'il \u00e9crivait magnifiquement mais parce que sa grande passion, ce fut de s\u00e9duire de s\u00e9duire les femmes, \u00e7a ne vous dit de fa\u00e7on assez jolie, dit que ce que Chateaubriand chercher en amour c'\u00e9tait j'ouvre les guillemets le regret le souvenir le songe \u00e9ternel le culte de sa propre jeunesse l'adoration dont il se sentait l'objet la referme guillemet oui chercher tout \u00e7a en amour et puis alors invoquer le chercher partout de lui- m\u00eame, enfant, il disait j'\u00e9tais accabl\u00e9 d'une surabondance de vie h\u00e9 h\u00e9 bien quoiqu'il en dise, il le reste, resta mais il \u00e9tait aussi celui qui, abandonnant sa Val\u00e9o loup devant la vendre, murmura \u00e0 ce qui l'avait d\u00e9j\u00e0 dit quand il avait quitt\u00e9 Combourg tous les jours sont des adieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [80%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [58%] :\r\nLes d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [83%] :\r\nSecondo la il y a vie ceux qui chantait l'id\u00e9e de Franz Aubert mais 5 la guerre, petit rappel, petit rappel qu'avions- nous raconter la semaine derni\u00e8re, d'abord, je sors peu brillants cadets de familles en Bretagne, il y avait l\u00e0 un usage qui r\u00e9servait tout l'h\u00e9ritage fils est n\u00e9 il y \u00e0 peu pr\u00e8s rien au cadets, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas d'Chateaubriand p\u00e8re qui malgr\u00e9 un nom brillant qui remontait au temps de la chevalerie, un p\u00e8re qui \u00e9tait devenu mousse puis puis Capitaine Capitaine d'un bateau qui, comme pas mal d'autres, \u00e0 Saint-Malo, faisait le commerce triangulaire avec les Antilles, autrement dit le commerce des esclaves, apr\u00e8s quoi il s'\u00e9tait associ\u00e9 avec financier nantais, d'o\u00f9 une fortune assez rapide d'armateurs vivant de la course la course, autrement dit la piraterie et vivant aussi du rapt de noire sur les c\u00f4tes de Guin\u00e9e et puis, fortune faite, cet homme avait achet\u00e9 le ch\u00e2teau de Combourg ces tours, ces souterrains, ces grands arbres pensif \u00e9pancher et et les 41 paroisse qui allaient avec, et le titre de comte surtout qui allaient avec, et aussi un lieu absolument magique pour l'imagination volontiers morose et m\u00eame un petit peu complaisante et tr\u00e8s m\u00e9lancolique, 200 cadets \u00e0 lui donc notre Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 et puis nous avions dit, les jeux de Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 avec les enfants terribles, on a l'eau, les habits d\u00e9chir\u00e9s, les genoux couronn\u00e9s la vieille nourrice au grand coeur, la m\u00e8re, attrist\u00e9, le p\u00e8re extraordinaire le p\u00e8re solitaire, silencieuse neurasth\u00e9nique excessif, comme l'\u00e9taient ses 2 plus jeunes enfants, c'est-\u00e0-dire Lucile et son fr\u00e8re qui s'aimer Damour tendre le Lucile ayant \u00e9t\u00e9 le premier Lourdes de Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 apr\u00e8s quoi var pour lui les \u00e9tudes brillantes d'\u00e9vocations successives et toute plut\u00f4t molle, ce qui serait marrant et ce qui serait pr\u00eate en fait rien ne l'attirait et puis surtout la r\u00e9volution. \r\nEt tout pauvre qu'il \u00e9tait son grand nom \u00e9tait quand m\u00eame assez encombrant, donc il s'exila il fut quelques mois de l'arm\u00e9e des royalistes sans tellement de conviction non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [86%] :\r\nLe il fut bless\u00e9 \u00e0 la Tunisie s'il choisit l'exil et le voil\u00e0 donc \u00e0 Londres et Londres- ce fut une p\u00e9riode terriblement noir, tout simplement, disons les choses franchement, \u00e9lu, enfin il n'avait pas le sou il d\u00eenait du fumet d'un r\u00f4ti qui renifle devant la fen\u00eatre d'un traiteur, il donna des cours de fran\u00e7ais, il tombe amoureux d'une de ses \u00e9l\u00e8ves, on lui propose un mariage alors quand m\u00eame lui revient \u00e0 l'esprit qu'il \u00e9tait mari\u00e9 parce qu'il avait oubli\u00e9, comme j'avais oubli\u00e9 de vous le dire d'ailleurs cette malheureuse c\u00e9leste c\u00e9leste avec son profil de, de, de, de belette de rongeurs cette justice c\u00e9leste jamais ne jouerait qu'un r\u00f4le tout \u00e0 fait de second plan dans sa vie et ses talents qu'il \u00e9crivit un naissait sur les r\u00e9volutions par lequel il touchait il commen\u00e7ait \u00e0 toucher donc aux m\u00e9tiers de l'\u00eatre, c'est exit la longue dur\u00e9e quand m\u00eame 8 ans, 8 ann\u00e9es c'est fort long et puis au lendemain du 18 Brumaire, il revient \u00e0 Paris d'ailleurs sous un faux nom et l\u00e0 il \u00e9crivit son roman am\u00e9ricain \u00e7a r\u00eaverie rousseauiste sur un couple de bons sauvages et ce fut Atala et ce fut le succ\u00e8s car juste avant la r\u00e9volution tout de m\u00eame, il avait pass\u00e9 propos longtemps 5 mois aux \u00c9tats-Unis, il y a \u00e9tait partie d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prouver le passage du Nord-Ouest, en fait, il n'a la pas plus loin que l'Ohio et le Mississippi \u00e9vite toutes sortes de choses passionnantes, \u00e9videmment, il vit des Iroquois avec lesquels il a essay\u00e9 de communiquer, vie des colons qui vivaient absolument comme comme les Europ\u00e9ens fut quand m\u00eame un petit peu d\u00e9\u00e7u, cherchez la grande aventure et en fait il trouvait la campagne une gentille campagne il y a tant de plus de passion, mais en fait tout de m\u00eame pendant ce s\u00e9jour aux \u00c9tats-Unis de 5 mois il avait engrang\u00e9 des images et des m\u00e9lancolies de grande envergure, il avait connu des exaltation diodes sur l'oc\u00e9an, h\u00e9 bien tout \u00e7a, il allait l'offrir \u00e0 ses Lecteurs, il allait leur apporter la nature de leur apporter des r\u00eaves plus grand que apr\u00e8s Rousseau on se son ma\u00eetre, il allait inventer un un romantisme gorg\u00e9e d'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:07) [86%] :\r\nC'est Piotr Anderszewski qui jouait cette mesure qu'\u00e0 la 63\u00e8me de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin revient Chateaubriand Chateaubriand \u00e9tait un petit homme \u00e9l\u00e9gant, bien s\u00fbr, la m\u00e8che artiste et soigneusement ma\u00eetris\u00e9e, il avait distille l'des bonheurs d'\u00e9criture, bien s\u00fbr, il avait des amis, des amis qu'il aimait le bon Fontanes Joubert l'hypocondriaque est lui carr\u00e9ment neurasth\u00e9nique et il entra dans leur cercle et c'est dans ce cercle qu'il trouva Pauline de Beaumont, ce fut une grande passion, o\u00f9 elle \u00e9tait mari\u00e9e mais s\u00e9par\u00e9e, lui, \u00e9tait mari\u00e9 aussi mais laisser sa femme brod\u00e9s en Bretagne et c'est dans le lit de Pauline de Beaumont qu'il son g\u00e9nie du christianisme livrent qui tomba absolument \u00e0 pic, puisque c'\u00e9tait le moment o\u00f9 Bonaparte \u00e9tait en train de signer un concordat avec Rome et et Chateaubriand pressentait un retour aux grands fonds chr\u00e9tien fran\u00e7ais traditionnel qui avait balay\u00e9 la r\u00e9volution d'ailleurs \u00e0 ce moment -l\u00e0 tout revenait \u00e0 la surface le go\u00fbt des titres, le go\u00fbt des uniformes, le go\u00fbt des promotions l'empire commen\u00e7aient \u00e0 pointer \u00e0 l'horizon et Bonaparte donc remarque \u00e0 ce jeune homme, elle lui confia un r\u00f4le de secr\u00e9taire d'ambassade \u00e0 Rome, c'\u00e9tait en fait beaucoup moins brillants que ce qu'on pourrait imaginer l\u00e0 il signait des passeports en b\u00e2illant il \u00e9tait log\u00e9 dans un grenier obscure de l'ambassade et il a pris que Pauline \u00e9tait malade, malade de la tuberculose, lui qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:39) [86%] :\r\nT\u00e2chez d'elle au profit de la blonde Delphine de Custine mais mais c'est un sentimental et il fut pas chagrin\u00e9 de de cette maladie de Pauline de Beaumont, il \u00e9tait volage mais il \u00e9tait pas cynique et elle arriva agonisante, elle va le rejoindre \u00e0 Romney ce fut ce voyage, un v\u00e9ritable Golgotha, elle allait donc mourir dans ses bras en en lui chuchotant une phrase sublime, elle lui dit en mourant : Mon dernier r\u00eave sera pour vous et les impressions de cette agonie laiss\u00e8rent \u00e0 \u00e0 Chateaubriand, une impression de Rome absolument d\u00e9plorable Rome lui odieuse il revint \u00e0 Paris il y \u00e0 Paris pour r\u00e9apprendre Bonaparte avait fait nuitamment ignominieusement fusill\u00e9 le Duc d'Enghien, or \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, le m\u00eame Bonaparte avait propos\u00e9 \u00e0 Chateaubriand le poste de charg\u00e9 d'affaires \u00e0 si si on en Valais si on lieu strat\u00e9gique sur la route du Pi\u00e9mont et Chateaubriand que cet exil valaisan enthousiasme d\u00e9j\u00e0 pas dans la seule compagnie de surcro\u00eet de grise \u00e9pouse c\u00e9leste Chateaubriand cherche un moyen d'\u00e9chapper \u00e0 cette promotion inacceptable inacceptable de surcro\u00eet apr\u00e8s l'ignoble assassinat du Duc d'Enghien dans un cul de basse fosse alors il la dans une belle lettre de d\u00e9mission qui l'envoya \u00e0 Bonaparte, il argue \u00e0 de la mauvaise sant\u00e9 de son \u00e9pouse pour refuser, c'est pour Motion il y a la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Bonaparte certes pas dupe de de cette palinodie Bonaparte n'occupe pas ombrage, tout au moins, il n'en laissant rien para\u00eetre ce geste de Chateaubriand ce refus d'Chateaubriand h\u00e9 bien, je trouve que \u00e7a ne manque pas d'un certain panache et pr\u00e9cisons qu'il fut, en somme, le seul le seul \u00e0 l'accomplir apr\u00e8s l'assassinat du Duc bien en guerre, on pourrait citer m\u00eame de Chateaubriand dans ses notes personnelles \u00e0 la souvent l'oeil et juste cette brave c\u00e9leste avant la mort du Duc d'Enghien, la bonne soci\u00e9t\u00e9 de paris \u00e9taient presque toutes en guerre ouverte avec Bonaparte mais aussit\u00f4t que le h\u00e9ros se fait changer un assassin, les royalistes se pr\u00e9cipitaient dans les antichambres et donc oui pour Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 allait commencer, bien des ann\u00e9es, peu apr\u00e8s la mort de Pauline, il avait appris que Lucile, sa soeur devenaient folle, elle \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9e la pers\u00e9cution les r\u00e8gles communes ombre alors il a fait accueillir \u00e0 h\u00e9berger chez des religieuses, les faubourgs Saint-Germain il allait mourir peu apr\u00e8s d'ailleurs, je suis n\u00e9 pour toutes les douleurs, soupira Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 avant que d'aller se consoler avec Delphine de Custine qu'il surnommait grognon ou princesse sans espoir n'emp\u00eache sa vie changer de direction, et c'est l\u00e0 que nous en \u00e9tions rest\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:23) [85%] :\r\nLa vie final d'une symphonie de jeunesse de Mozart, puisqu'elle porte le num\u00e9ro que celle 73 et le temps majeure, c'est la 9\u00e8me et c'\u00e9tait Acad\u00e9mie enfin une Chine Kluzek dirig\u00e9 par Christophe au Auguin Bonaparte se piquait litt\u00e9rature il avait lui aussi Jean-Jacques Rousseau il \u00e9tait nourri de Corneille connaissait par coeur Sina ou la cl\u00e9mence d'Auguste est \u00e9lu pour Chateaubriand, une esp\u00e8ce d'indulgence indulgence qu'il estimait digne de l'antique, je suppose, et il dit \u00e0 sa soeur, \u00c9lisa, vous avez dit avoir bien peur pour votre ami, votre ami Fran\u00e7ois Ren\u00e9, donc, la soeur de dans la partie \u00e9tait ami avec Chateaubriand tout \u00e7a, donc apr\u00e8s la la fameuse lettre de mission lesquels je faisais allusion il y a une seconde oui parce que Bonaparte en Chateaubriand avait reconnu ce qu'aiment beaucoup les monarques r\u00e9publicains fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire un grand \u00e9crivain, souvenons -nous de de Gaulle, disant \u00e0 propos de Jean-Paul Sartre on n'emprisonne pas Voltaire Chateaubriand de de toutes ces promenades en Italie romaine napolitaine yen avait \u00e9crit le r\u00e9cit ou l'\u00e9vocation sous le titre Lettre Lafonta et l\u00e0 il c\u00e9l\u00e9brait pr\u00e8s romantiques mon la beaut\u00e9 des ruines, la beaut\u00e9 de la campagne romaine en \u00e9mule de Winckelmann ou en \u00e9mule de Poussin justement et et Napol\u00e9on ne pouvait qu'\u00eatre sensible \u00e0 l'expression de ces, de ces grandeurs nimb\u00e9 de tristesse un jour Chateaubriand rendrait justice \u00e0 l'empereur \u00e0 l'empereur renvers\u00e9 po\u00e8te en action, il y aurait -il d\u00e9linquant en gloire pour l'instant ils ne voulaient voir en lui qu'un dictateur qu'un dictateur qui faisait couronn\u00e9 empereur au milieu d'une pompe de mauvais go\u00fbt, une pompe, nouveau riche, cela dit, la la princesse sans espoir, autrement dit Delphine de Custine sans espoir parce que d\u00e8s que ses amis ne lui avait pas donn\u00e9 signe de vie pendant 2 jours les croyait morts ou partir en Chine ou, pire, elle se persuader qu'ils ne l'aimait plus du tout donc Delphine \u00e0 Chateaubriand, une de ses amies qui s'appelait Natalie de Noailles, elle \u00e9tait absolument ravissante, elle \u00e9tait coquette, c'est elle qui disait : je suis bien malheureuse aussit\u00f4t Jean humain, il s'en trouve un autre qui me pla\u00eet davantage et l'habiter un ch\u00e2teau ch\u00e2teau de mes r\u00eaves, il \u00e9tait entour\u00e9 d'un c\u00e9l\u00e8bre parc Hubert Robert avait dessin\u00e9 en parsemant de fausses ruines de fabrique et donc on vit beaucoup moins Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 \u00e0 affaire chez Delphine de Custine est beaucoup plus stable il c'est cette charmante Natalie de Noailles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:03) [87%] :\r\nQui avait un vrai Alexandre Laborde, qui \u00e9tait un homme de go\u00fbt Alexandre de Laborde qui fut de camp de Lucien Bonaparte en Espagne, il ne rapporte un voyage pittoresque en Espagne, comme quoi l'Espagne n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte uniquement par Gauthier et c'est d'ailleurs un jour une petite enqu\u00eate, c'est d'ailleurs dans son article du Mercure de France, o\u00f9 il rendra compte de ce livre que Chateaubriand adoptera des accents absolument terrible, je cite : lorsque, dans le silence de l'abjection, on n'entend plus retentir que la cha\u00eene de l'esclave et la voix du d\u00e9lateur lorsque tout tremble devant le tyran qui est aussi dangereux d'encourir saveur que de m\u00e9riter sa disgr\u00e2ce, l'historien para\u00eet charg\u00e9 de la vengeance des peuples, c'est en vain que N\u00e9ron prosp\u00e8re, Tacite est d\u00e9j\u00e0 n\u00e9 dans l'Empire, il croit inconnu aupr\u00e8s des cendres de germanique d\u00e9j\u00e0 l'int\u00e8gre providence a livr\u00e9 un enfant obscure la gloire du ma\u00eetre du monde, on voit que que pour Chateaubriand tous s'entrem\u00ealent sa vie priv\u00e9e, son r\u00f4le de Cassandre et cet amour du grand Style, c'est un article qui va mettre l'empereur absolument fureur Chateaubriand croit -il que je suis un imb\u00e9cile que je ne comprends pas, je le ferais sabrer sur les march\u00e9s des Tuileries, c'est l\u00e0 qu'interviendra le bon Flon, ami de Chateaubriand pour plaider, plaider avec habilet\u00e9, apr\u00e8s tout, s'aller a -t-il son nom illustre votre il ne conspire pas, il ne peut rien contre vous, il n'a que son talent mais, \u00e0 ce titre, il est immortel dans l'histoire du si\u00e8cle de Napol\u00e9on et du coup, l'empereur se calme et puis quelque temps apr\u00e8s, visitant le salon, il demande \u00e0 Napol\u00e9on demanda \u00e0 avoir le portrait que Girodet avait peint de Chateaubriand qu'on avait cach\u00e9 dans un coin, quand je dis 11 c'est-\u00e0-dire vivant de et on a cherch\u00e9 le tableau que l'on montre \u00e0 Napol\u00e9on qu'il regarda longuement et qui dit : il a l'air d'un conspirateur qui descend par la chemin\u00e9e, mais bon, moi j'ai j'ai pris un tout petit peu d'avance j'en \u00e9tais au aux premiers \u00e9mois suscit\u00e9s par Alina et Delphine de Custine qui avait eu la sainte id\u00e9e de la pr\u00e9senter de lui pr\u00e9senter l'un \u00e0 l'autre compris tout de suite son malheur et sa b\u00eatise et et c'est \u00e9cria il ne m\u00eame donc plus ou moins non plus du tout, je suis plus folle que jamais, je suis plus malheureux, ce que je ne puis le dire et le bon demande \u00e0 Fran\u00e7ois Ren\u00e9, ce qui avait amen\u00e9 ce changement \u00e9tait -ce les lieux, l'histoire le temps non non, lui r\u00e9pondit : Chateaubriand non c'est moi, c'est ce coeur humain qui s'\u00e9coule comme l'eau et qui n'est jamais dans le m\u00eame \u00e9tat, mon pauvre ami, cela fait piti\u00e9 tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:50) [86%] :\r\nLe 3\u00e8me, mouvement d'un quatuor de jeunesse, il avait 19 ans, compos\u00e9 par F\u00e9lix Mendelssohn, interpr\u00e9t\u00e9 ici par le quatuor Artists en guise de ponctuation de ce 1er volet de la 2\u00e8me semaine que nous consacrons \u00e0 Chateaubriand dans l'humeur vagabonde proposition de Charles Figel, mise en page, cet apr\u00e8s- midi par St\u00e9phane Tornare vient sur demain \u00e0 13 heures 30 pour la la suite, entre- temps, si vous le d\u00e9sirez, vous pouvez aller faire un tour sur notre campagne Internet et podcaster toute cette s\u00e9rie, l'\u00e9mission. \r\nEspace 2 et 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T13:09:16Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64FB183-E38D-4C32-8797-4EEC7469FF79", "internalArchiveId": "E64FB183-E38D-4C32-8797-4EEC7469FF79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Les Etats-Unis ne doivent pas jouer les justiciers du monde\" : interview de Stephen Breyer, juge \u00e0 la Cour surpr\u00eame des Etats-Unis", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "\"Justice Breyer\", comme on dit, est de retour sur nos ondes \u00e0 point nomm\u00e9 ! Les Etats-Unis ont fait une nouvelle d\u00e9monstration, le 3 d\u00e9cembre 2015, en proc\u00e9dant \u00e0 l'arrestation de deux dirigeants de la FIFA \u00e0 Zurich. Stephen Breyer est l'un des neuf Juges \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine et, \u00e0 ce titre, l'un des personnages les plus puissants des Etats-Unis. Dans son dernier livre, il affirme que la justice am\u00e9ricaine ne peut pas fonctionner en vase clos, mais doit prendre en compte les d\u00e9cisions des justices \u00e9trang\u00e8res Il parle un excellent fran\u00e7ais qu'il entretient par la lecture quotidienne du journal Le Monde.", "durationSec": 455, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294841", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["juge", "jurisprudence", "relations internationales", "peine de mort", "politique"], "thematicPersons": ["Cour Supr\u00eame des Etats-Unis"], "alternativeTitle": ["Les USA ne doivent pas jouer les justiciers du monde, dit le juge Stephen Breyer / TUM_2015-12-07T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Stephen Breyer est l\u2019un des neuf Juges \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine et,\u00e0 ce titre, l\u2019un des personnages les plus puissants des Etats-Unis. Dans son dernier livre, il affirme que la justice am\u00e9ricaine ne peut pas fonctionner en vase clos, mais doit prendre en compte les d\u00e9cisions des justices \u00e9trang\u00e8res. Son interview."], "variantIds": ["ece-7294841"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:25Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe juge Steven braillards de justice pour ailleurs, comme on dit, l'un des juges de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine est de retour sur nos ondes \u00e0 point nomm\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont fait une nouvelle d\u00e9monstration la semaine derni\u00e8re de la longueur du bras de leur justice avec les arrestations de dirigeants de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich Philippe Revah, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, Simone bras hier au sommet du pouvoir judiciaire, il est l'un des hommes les plus puissants du pays avec ses 9 coll\u00e8gues de la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nUne cour dont l'importance politique n'a cess\u00e9 de grandir ces derniers mois qu'on pense seulement mariage gay Obamacare, l'immigration ou les d\u00e9cisions cruciales se prennent souvent \u00e0 5 contre 4 c'est 20 ce qu'on pourrait appeler un progressiste mod\u00e9r\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Bill Clinton, il sort un livre, la cour et le monde sur l'importance de prendre en compte, de conna\u00eetre le droit \u00e9tranger avant de rendre un jugement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est une th\u00e8se qui ne pla\u00eet pas aux conservateurs am\u00e9ricains qui tiennent \u00e0 la pr\u00e9\u00e9minence de la Constitution am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nOui, St\u00e9phane Bri\u00e8re estime que 15 \u00e0 20 pourcent des des cas soumis \u00e0 la Cour supr\u00eame exige de conna\u00eetre le droit international et donne des exemples : le 1er tr\u00e8s actuel, c'est celui de la s\u00e9curit\u00e9, question tr\u00e8s sensible apr\u00e8s les attentats et les pol\u00e9miques sur la surveillance de la NFC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [86%] :\r\nQu'est ce qui arrive quand il y a une limitation sur le droit de l'homme par du probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, commente ce combat une bonne \u00e9quilibre la cause ce printemps dans quelques affaires qui concerne Guantanamo a dit que la Constitution ne donne pas au pr\u00e9sident tout au Congr\u00e8s Kraft blanche, il faut avoir quelques craintes pour pour garantir qu'il y a, il faudrait n\u00e9cessit\u00e9 pour limiter le droit de l'homme, voil\u00e0 une question qui est difficile parce que, quand je dis cela, vous allez penser toute suite si la constitution ne donne pas au pr\u00e9sident du Crac blanche quelle couleur de cravate, est ce qu'elle donne CD qui a grande est -ce que le pr\u00e9sident \u00e9tait all\u00e9 trop loin et pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions qui certainement pas arriv\u00e9 concernant par exemple la vie priv\u00e9e concernant par exemple des privations de la libert\u00e9 de certaines personnes, comment trancher une telle affaire correctement, c'est une impossibilit\u00e9 de le faire en la vie sans savoir ce qui arrive dans les autres pays aussi au point une vue de la s\u00e9curit\u00e9 et nous avons vu comment ce probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un probl\u00e8me international et pas tout \u00e0 fait nationale et savoir comment les autres tribunaux en France ou en Angleterre ou en Isra\u00ebl o\u00f9 ont beaucoup des autres pays ont d\u00e9cid\u00e9 les probl\u00e8mes de la m\u00eame nature toute cela va \u00eatre ne n\u00e9cessitait donc de sujet de l'\u00e9quilibre entre l'exigence de la s\u00e9curit\u00e9 et la protection des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [79%] :\r\nGrand francophone grand francophile St\u00e9phane Breyer ailleurs membre de l'Acad\u00e9mie des sciences morales et politiques \u00e0 Paris, \u00e0 l'amoureux de de Proust l'a entendu \u00c9ric vous connaissez aussi la la langue tr\u00e8s absolument, c'est quelque chose qui ma\u00eetrisent rarement les choisit le mot pr\u00e9cis ses opinions par contre ne plaisent pas du tout, mais l'entendre, ne peut -on pas Antonin Scalia, les leaders conservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame pour lui c'est un sacril\u00e8ge, combien s'inspirer des jugements \u00e9trangers pour lui, la constitution am\u00e9ricaine certes ex- sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\nOui, les propos de Bri\u00e8re sur la prise en compte du droit international vont aussi \u00e0 l'encontre du bas de l'image qu'on a de la justice am\u00e9ricaine Philippe qui a parfois tendance \u00e0 jouer le justiciers du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [83%] :\r\nOui c'est, c'est clairement un danger pour le juge Breyer l'extraterritorialit\u00e9 de la justice am\u00e9ricaine, c'est une notion que les Suisses connaissent bien s\u00fbr le secret bancaire, il y a ces banquiers suisses poursuivi aux \u00c9tats-Unis alors qu'il respectait le droit suisse l'affaire FIFA un ou 2 5 transactions faites en dollars semble suffire \u00e0 faire juger des gens aux \u00c9tats-Unis quand lui pr\u00e9sente ces cas, le juge Breyer, rappelle que la cour a souvent tranch\u00e9 contre cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:04) [78%] :\r\nNous avions 3 4 fers d\u00e9truisent 3 4 ans o\u00f9 les questions n'a est -ce que cette loi am\u00e9ricaine permettent des membres de leur t\u00eate quoi d'or qui pense que de lois de la concurrence, un titre \u00e9tait livr\u00e9 par une entreprise comme Hollande est ce qu'il peut d\u00e9poser sa plainte \u00e0 New York, pourquoi New-York, peut-\u00eatre parce que nous avons des travaux dommage je ne sais pas exactement, mais il \u00e9tait n\u00e9cessaire de trancher cette affaire, il \u00e9tait n\u00e9cessaire trancher 9 RC mais l\u00e0 avec le droit until fraude le demandeur et le r\u00e9pondeur \u00e9tait de la Suisse, mais il y avait quelques activit\u00e9s frauduleuses donc qui avait eu lieu aux \u00c9tats-Unis, est ce que le droit am\u00e9ricain le permettent une affaire mont\u00e9e \u00e0 New York, donc c'\u00e9tait difficile et nous avons dit, donc, de 2 affaires que non, ce n'\u00e9tait pas permis compr\u00e9hension de ces affaires exige un grand naissance de droit de peut-\u00eatre la Suisse \u00e7a fait pertinente ou doit -on ni Europe o\u00f9 les pratiques on ne rationaliser etc \u00e7a c'est le commerce moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [85%] :\r\nOn le voit l'extraterritorialit\u00e9 de la justice am\u00e9ricaine n'est pas un fait acquis \u00e0 le d\u00e9bat est vif, ici, aux \u00c9tats-Unis aussi d'ailleurs, tout r\u00e9cemment, dans une audience, le juge Breyer r\u00e9citer un avis droit r\u00e9dig\u00e9 par la Suisse, Anna Micoud courrier et la Suisse s'inqui\u00e9taient qu'un voyageur soit aller devant les tribunaux am\u00e9ricains pour poursuivre les chemins de fer autrichiens sous le seul pr\u00e9texte qu'il avait achet\u00e9 son billet via un site Internet bas\u00e9 aux \u00c9tats-Unis sur ces questions, le juge par ailleurs est l'alli\u00e9 des Autrichiens et des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [86%] :\r\nJustice justice bras hier l'un des 9 juges \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, on a dit l'importance de cette cour, elle pourrait \u00eatre appel\u00e9e \u00e0 trancher un nouveau sujet crucial : la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [86%] :\r\nOui, St\u00e9phane derri\u00e8re est l'homme cl\u00e9 sur cette question, il a \u00e9crit il y a quelques mois, une opinion divergente qui a fait l'effet d'une d'une bombe qui a lanc\u00e9 l'espoir des opposants \u00e0 la peine de mort en l'action de la Cour supr\u00eame sur cette question, justice Breyer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [86%] :\r\nLe temps arriv\u00e9 comme la Cour supr\u00eame devrait r\u00e9concilierait la constitutionnalit\u00e9, \u00e7a veut dire la validit\u00e9 de la peine de mort, l'application de cette peine et d'arbitraire, il y avait eu des ann\u00e9es innocente il faut trop de temps, 18 ans moyennes sont pass\u00e9es entre la prononciation de peine de mort et la ex\u00e9cution et vraiment qu'il y a tr\u00e8s peu, maintenant il n'y a peut-\u00eatre 20 heures 30 ex\u00e9cutions, beaucoup moins qu'il y a un navet, vente et pour ces raisons et d'autres, nous avons dit, l'heure est maintenant de r\u00e9concilierait la cassure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [87%] :\r\nEt c'est \u00e0 cet homme d'Justice Breyer assez 8 coll\u00e8gues, il reviendra peut-\u00eatre bient\u00f4t trancher cette question \u00e7a jouera sans doute \u00e0 5 contre 4, du coup, on scrute le juge qui fait souvent la balance cette justice Kenedy et c'est d'ailleurs peut-\u00eatre l\u00e0 l'enjeu principal de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, la nomination de nouveaux juges beaucoup sont \u00e2g\u00e9s, il faudra les remplacer, un jour, une bonne part du destin des \u00c9tats-Unis est entre leurs mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nMerci Philippe Revaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis avec l'un des juges de la Cour supr\u00eame Steven bras ailleurs qui effectivement par un ex- en France qu'il entretient par la lecture quotidienne du journal Le Monde et puis 20 minutes de de grands auteurs classiques fran\u00e7ais il y a pas de miracle. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:42:52Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Breyer, Stephen", "role": "juge \u00e0 la Cour supr\u00eame des Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48A8CEA9-EF5D-4E1F-B32B-9528E750BCC4", "internalArchiveId": "48A8CEA9-EF5D-4E1F-B32B-9528E750BCC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises s'organise", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises s'organise  \r\nChristian: c'est parti pour la grande r\u00e9organisation pour le 2e tour en France Val\u00e9rie...\r\nVal: apr\u00e8s le score canon du FN au 1er tour des r\u00e9gionales hier, pr\u00e8s de 30% des voix, les partis ont jusqu'\u00e0 demain soir pour d\u00e9poser leurs listes pour le 2e tour ce dimanche.\r\nAriane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, si les \u00ab chefs \u00bb de partis, Nicolas Sarkozy pour les R\u00e9publicains et Jean-Christophe Cambadelis pour le PS, se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s sur leur strat\u00e9gie au 2e tour, pas s\u00fbr que ces d\u00e9p\u00f4ts de listes se fassent sans quelques grincements de dents..\r\nDIR\r\nAu parti socialiste d'abord.hier c'est un premier secr\u00e9taire abattu mais drap\u00e9 de dignit\u00e9 qui annonce que le parti se retirera dans les r\u00e9gions o\u00f9 le front national est en mesure de gagner mais o\u00f9 la droite peut le battre, \u00e0 savoir dit -il alors le nord pas de clais picardie et la r\u00e9gion paca.les r\u00e9gions des candidates ke pen.mais ce matin il en \u00e9voque une toirispme, la r\u00e9gion diuzte du grand est, l'aslace lorraine.o\u00f9 foran philippoz est arriv\u00e9 en ttete avec 36% des voix.or le candodat socialiste qui est arriv\u00e9e troisipme avec 16% des voix estime qu'il n'a pas a se retirer que cette strtaglie du retrait est je cite \u00ab folle et inefficace \u00bb..ce \u00e0 quoi cabadelis lui a r\u00e9pondu que c'estit un mot d'ordre du bureau poltiique qui n'avait pas \u00e0 \u00eatre discut\u00e9.\r\nPour vous donner un peu l'ambiance au sein du PS, hier soir pendant que le bureau politique blbalalablbalabalb\r\nRELANCE : du c\u00f4t\u00e9 de la droite aussi le mot d'ordre de Nicolas Sarkozy passe mal.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294831", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises s'organise / FOR_2015-12-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le score de 30% du Front national au premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales dimanche, les partis ont jusqu'\u00e0 mardi soir pour d\u00e9poser leurs listes pour le deuxi\u00e8me tour ce dimanche. Pas s\u00fbr que ces d\u00e9p\u00f4ts de listes se fassent sans quelques grincements de dents."], "variantIds": ["ece-7294831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T17:06:16Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T17:08:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-848A438E-9CC8-417C-B295-AF301C3572E8", "internalArchiveId": "848A438E-9CC8-417C-B295-AF301C3572E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crimes et ch\u00e2timents : Premi\u00e8re parution de la revue \"Beccaria. Revue d'histoire du droit de punir\"", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Sous le titre \"Beccaria\", une nouvelle revue permet d\u00e8s ce mois une exploration de l'histoire institutionnelle, sociale, politique et culturelle de la justice p\u00e9nale. Elle se propose d'analyser comment chaque communaut\u00e9 r\u00e9sout l'\u00e9pineux probl\u00e8me de la d\u00e9finition et de la punition des d\u00e9lits. Enfermer, exiler, taxer, blesser et mettre \u00e0 mort, telles sont les mani\u00e8res de punir que l'on retrouve dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s. Loin d'\u00eatre fig\u00e9es, les sensibilit\u00e9s face aux peines sont en constante \u00e9volution. Les arguments servants \u00e0 justifier telle ou telle pratique sont donc de bons r\u00e9v\u00e9lateurs de la mutation des mentalit\u00e9s. A l'heure o\u00f9 certains \u00e9tats d\u00e9mocratiques ne reculent pas devant la torture au nom de la \"lutte contre le terrorisme\", la r\u00e9flexion sur les normes p\u00e9nales et l'histoire du \"droit de punir\" est plus que jamais fondamentale. Le premier num\u00e9ro de la revue \"Beccaria\", qui para\u00eetra une fois par ann\u00e9e, est enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la question de la peine de mort et de l'abolition, de la Chine \u00e0 l'Europe, dans la th\u00e9orie et dans la pratique. Entretien avec Laure Zhang, auteure de l'article La \"peine de mort avec sursis\" en Chine et Claude Gauvard, auteure de \"Le public et l'ex\u00e9cution capitale au Moyen \u00c2ge\". Et en direct Michel Porret, Professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de \"Beccaria\". A lire: \"Beccaria: Revue d'histoire du droit de punir\", Michel Porret, \u00e9ditions Georg.", "durationSec": 3189, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7315869", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["droit p\u00e9nal", "prison", "histoire", "justice"], "alternativeTitle": ["Babylone du 07.12.2015", "Crimes et ch\u00e2timents / BAB_2015-12-07T09:06:45_babylone", "Babylone du 07.12.2015", "Crimes et ch\u00e2timents / BAB_2015-12-07T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Sous le titre \"Beccaria\", une nouvelle revue permet d\u00e8s ce mois une exploration de l'histoire institutionnelle, sociale, politique et culturelle de la justice p\u00e9nale. Elle se propose d'analyser comment chaque communaut\u00e9 r\u00e9sout l'\u00e9pineux probl\u00e8me de la d\u00e9finition et de la punition des d\u00e9lits.\n\nEnfermer, exiler, taxer, blesser et mettre \u00e0 mort, telles sont les mani\u00e8res de punir que l'on retrouve dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s. [Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 8 septembre 2015]", "Sous le titre \"Beccaria\", une nouvelle revue permet d\u00e8s ce mois une exploration de l'histoire institutionnelle, sociale, politique et culturelle de la justice p\u00e9nale. Elle se propose d'analyser comment chaque communaut\u00e9 r\u00e9sout l'\u00e9pineux probl\u00e8me de la d\u00e9finition et de la punition des d\u00e9lits.\n\nEnfermer, exiler, taxer, blesser et mettre \u00e0 mort, telles sont les mani\u00e8res de punir que l'on retrouve dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s. [Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 8 septembre 2015]"], "variantIds": ["ece-7315870", "ece-7315869"], "isOnline": true, "remarks": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 8 septembre 2015.", "lastModifiedDate": "2016-08-23T06:57:26Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nPoint Babylone. \r\nNancy Ypsilanti c', est Laurence de F\u00e9lix non bonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nDans Babylone, nous nous parlons aujourd'hui de crimes et surtout de ch\u00e2timent \u00e0 l'occasion de la sortie du 1er num\u00e9ro d'une revue qui propose d\u00e8s ce mois, une exploration de l'histoire de la justice p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [89%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix exactement enfermer exiler taxer mettre \u00e0 mort, voil\u00e0 les mani\u00e8res de punir, qu'on retrouve dans dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s, on pourra en discuter justement et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cet arsenal p\u00e9nal est en constante \u00e9volution et s'il \u00e9volue, c'est parce que les sensibilit\u00e9s face au Crime, mais aussi face aux peines \u00e9volue et donc, en \u00e9tudiant les ch\u00e2timents, c'est toute l'histoire sociale, institutionnelle, culturelle, politique, que l'on \u00e9tudie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [88%] :\r\nMichel Porret bonjour, bienvenue dans Babylone bonjour et merci pour votre invit\u00e9 aussi, vous \u00eates professeur d'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous le r\u00e9dacteur en chef de Beccaria cette revue \u00e9dit\u00e9e chez Georg qui prend le format d'un livre qui para\u00eetra une fois par ann\u00e9e alors le nom de cette revue, c'est celui -l\u00e0 seulement d'un philosophe italien du XVIIIe si\u00e8cle et c'est un homme que vous appr\u00e9ciez tout particuli\u00e8rement puisque parall\u00e8lement \u00e0 cette revue para\u00eet assez touche aux C\u00e9sar Beccaria la controverse p\u00e9nal au 18\u00e8me, au 21\u00e8me si\u00e8cle et c'est paru aux Presses universitaires de Rennes, donc Beccaria et cher \u00e0 votre coeur qui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [85%] :\r\nEffectivement, quand on travaille sur l'histoire de la justice p\u00e9nale, notamment au on travaille aussi sur les lumi\u00e8res, on est frapp\u00e9 par la pr\u00e9sence de Che les Beccaria dans l'histoire \u00e0 la fois des Lumi\u00e8res et l'histoire de la p\u00e9nalit\u00e9, je vais aller Beccaria est d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, est mort en 1794 et et l\u00e0, d'une certaine mani\u00e8re, en publiant un tout petit ouvrage en 1764 il a, d'une certaine mani\u00e8re remis alors du jour, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme globale de la justice criminelle en Europe, son livre des d\u00e9lits et des peines d'aider l'Ittihad aller qui saura Livorno de mani\u00e8re anonyme propose \u00e0 l'Europe des rois \u00e0 l'Europe des r\u00e9publicains, l'Europe intellectuelle et propose un nouveau paradigme p\u00e9nale qui est bas\u00e9e essentiellement sur 3 ou 4, elle est mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [78%] :\r\nUn bestseller europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [88%] :\r\nC'est ambassadeur europ\u00e9en qui va \u00eatre traduit imm\u00e9diatement dans toutes les langues, qui aura un tr\u00e8s grand retentissement chez les p\u00e8res fondateurs de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine qui s'en inspireront pour \u00e0 la fois leurs droits pour leur droit p\u00e9nal et qui v\u00e9ritablement va susciter une discussion, une controverse d'ailleurs jusqu'\u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime et bien au-del\u00e0, puisqu'on peut dire que chez aller Beccaria \u00e9tait un des p\u00e8res fondateurs, c'est un peu symbolique, mais d'une forme de droit p\u00e9nal ou de penser p\u00e9nale ou de criminologie moderne, celle qui est adapt\u00e9 ou celle qui doit \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de droit et aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [89%] :\r\nMais il sort d'o\u00f9 cet homme qui est -il, c'est un marquis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [88%] :\r\nAlors je vais Beccaria fait partie de des des \u00e9lites de Milan, donc il est n\u00e9 \u00e0 Milan, c'est un aristocrate, il fait des \u00e9tudes qui l'ont plut\u00f4t la 1\u00e8re partie de ses \u00e9tudes l'ont plut\u00f4t exacerb\u00e9, puisqu'il fait des \u00e9tudes chez les j\u00e9suites, ensuite, il fait son droit, il revient \u00e0 Milan, vous savez que Milan, c'\u00e9tait pas, qui est une capitale des Lumi\u00e8res, c'est c'est un foyer de diffusion soit administration autrichienne, d'ailleurs c'est un foyer de diffusion des lumi\u00e8res dans la p\u00e9ninsule, il va se m\u00ealer aux activit\u00e9s dans le club tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre Milan qui s'appelle le club des Pouilles le club des points, c'est-\u00e0-dire qu'on l\u00e8ve les poings pour essayer de changer l'ancien r\u00e9gime et il participe \u00e0 la r\u00e9daction d'une revue qui s'appelle caf\u00e9 et puis extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux, \u00e9coeur\u00e9s par le retentissement de l'affaire Callas, il va se mettre \u00e0 \u00e9crire plus ou moins collectivement avec les fr\u00e8res il va se mettre \u00e0 \u00e9crire ce petit ouvrage de moins de 100 pages qu'il va publier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [86%] :\r\n13 heures moins unanimement c'\u00e9tait dangereux cette dans le contexte historique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [89%] :\r\nDonc, c'est assez dangereux effectivement puisque ce livre finalement qui propose la mod\u00e9ration du droit de punir, c'est une attaque lat\u00e9ral fondamentale sur quelques \u00e9l\u00e9ments qui composent la culture politique de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire l'absolutisme de droit divin, le rapport extr\u00eamement fort entre mais je vous rappelle, c'est un des premiers livres qui propose de d\u00e9criminaliser l'homosexualit\u00e9 qui avait pas, qui est un comportement jug\u00e9 tellement immoral que certains homosexuelle finissent sur des des des \u00e9chafaud donc v\u00e9ritablement, c'est un peu une bombe \u00e0 la fois dans le droit p\u00e9nal et de la morale, le mot cl\u00e9, c'est la s\u00e9cularisation, il faut absolument s\u00e9cularis\u00e9, la justice criminelle, il faut absolument la S\u00e9cu, la raison \u00e7a permettra notamment d'abolir des pratiques, vous avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 certaines des pratiques anciennes comme le supplice comme la peine de mort, c'est-\u00e0-dire ces pratiques qui sont un tout petit peu au Carrefour en 2, droit p\u00e9nal et puis je dirais expiation religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [91%] :\r\nEt il faut viser l'utilit\u00e9 sociale de la peine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nAlors on dit que Beccaria est un peu le p\u00e8re fondateur de l'utilitarisme un peu avant de J\u00e9r\u00e9my Bentham qui veut d'ailleurs lui rendent ce qui lui doit, effectivement, l'id\u00e9e de Beccaria c'est une peine qui a un co\u00fbt humain minimale et en effet social maximale et pour lui c'est c'est pas tout \u00e0 fait penser en ces termes, mais pour lui ce n'est \u00e9videmment plus la peine de mort, c'est tout ce qui est autour du travail obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [96%] :\r\nDonc on peut transformer la peine en action qui va transformer l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [89%] :\r\nC'est un peu l'id\u00e9e de Beccaria, c'est un peu l'id\u00e9e des lumi\u00e8res, d'ailleurs, \u00e7a veut dire qu'il faut penser les rapports d'\u00e9normes dans une finalit\u00e9 sociale et en fait la p\u00e9nalit\u00e9 comme toutes les autres, tous les autres objets au 18\u00e8me si\u00e8cle, la p\u00e9nalit\u00e9 la peine, la justice doit avoir une composante qu'il y a un b\u00e9n\u00e9fice social, il faut essayer par le travail forc\u00e9 les pages sur le travail forc\u00e9, sont tout \u00e0 fait exemplaire, il faut essayer, c'est pas tout \u00e0 fait le vocabulaire de Beccaria, c'est le sens de ce de cette proposition, il faut essayer, \u00e0 la fois de pr\u00e9venir et puis de resocialiser celui qui a commis un Crime afin que la soci\u00e9t\u00e9 puisse le r\u00e9cup\u00e9rer et ne pas perdre citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [89%] :\r\nSes positions face \u00e0 l'homosexualit\u00e9 sont entendus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [87%] :\r\nAlors, elles sont bien \u00e9videmment, il a des positions extr\u00eamement int\u00e9ressantes sur la morale de l'ancien r\u00e9gime, donc il a cette position sur ce qu'il appelle la p\u00e9d\u00e9rastes rit, c'est un vieux mot du XVIIIe si\u00e8cle, il a la m\u00eame position, effectivement, par exemple sur la d\u00e9criminalisation du suicide, vous savez que le suicide les suicid\u00e9s ou ceux qui ont commis des tentatives de suicide, laquelle dans ces r\u00e9gimes sont punis d'une mani\u00e8re extr\u00eamement infamant, donc d'une certaine mani\u00e8re Beccaria, il ne dit Le Pen n'a plus rien \u00e0 voir avec ce que la religion a construit comme immoral le p\u00e9nal ne doit viser \u00e0 je dirais \u00e0 sanctionner que des comportements qui ont une connotation antisociale, le suicide est le mot sexualit\u00e9 \u00e7a fait partie des droits naturels des individus, donc on a plus \u00e0 intervenir dans ce qui il encourage pas le suicide ni encourage nos sexualit\u00e9 mais il dit le p\u00e9nal, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir dans quelque chose qui est un choix moral et qui appartient droit naturel des individus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [90%] :\r\nAlors pour cerner ce personnage vous avez convoqu\u00e9 de de nombreux contributeurs, vous en avez rencontr\u00e9 de Laurence des F\u00e9lix le 1er qui est -il la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [88%] :\r\nC'est la 1\u00e8re c'est Claude Got var il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que ce 1er num\u00e9ro de cette revue, qui porte le nom Beccaria est tout entier consacr\u00e9 \u00e0 la question de la peine de mort en hommage \u00e0 cette pens\u00e9e les num\u00e9ros suivants seront peut-\u00eatre plus orient\u00e9 sur la pens\u00e9e de Beccaria et son h\u00e9ritage \u00e0 travers les lieux et les si\u00e8cles alors Claude Got var je vous le disais Claude Got Gowar et les m\u00e9di\u00e9viste, elle est professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 la Sorbonne et l\u00e0 tout au long de son parcours de chercheuses interroger les pratiques politiques m\u00e9di\u00e9val avec une esp\u00e8ce de curiosit\u00e9 ou en tout cas les outils de l'anthropologue c'est c'est un peu sa mani\u00e8re d'attaquer ses sujets, elle propose ici dans cette revue Beccaria, un article sur le r\u00f4le du public populaire dans les ex\u00e9cutions capitales en France au moyen- \u00e2ge, c'est ce qu'elle m'a racont\u00e9, mais d'abord, elle revient sur cette impression largement r\u00e9pondu qui voudrait que le moyen- \u00e2ge soit un temps cruel o\u00f9 l'on torture, on ex\u00e9cute \u00e0 tour de bras en r\u00e9alit\u00e9, il est tr\u00e8s difficile de savoir combien de criminels finissait vraiment sur le gibet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [90%] :\r\nIl n'y a aucune possibilit\u00e9 de faire du quantitatif, sur un sujet aussi difficile d'acc\u00e8s, mais on sait, par d\u00e9duction logique que elle n'est pas aussi importante que l'imaginaire actuel cela repr\u00e9sente : voil\u00e0 il y a un registre d'\u00e9crou, donc les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9s au Ch\u00e2telet en 1488 1 qui subsistent alors moi je cherchais \u00e9videmment la peine de mort dedans et j'avais dit qu'il y en avait 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:19) [87%] :\r\nEn fait, en effet, regardons apr\u00e8s avec un grand sp\u00e9cialiste qui s'appelle Alfred showman du XVIe si\u00e8cle, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien les abr\u00e9viations qui sont mises dans les marges. \r\nParce que je me disais que ce que c'\u00e9tait pas possible, jamais aussi peu vous voyez. \r\nIl m'a dit : mais l\u00e0 vous avez pris les mais les \u00e7a veut dire que la prochaine fois s'il y a r\u00e9cidive, il sera ex\u00e9cut\u00e9, il y a tr\u00e8s peu, donc de condamnation et pourtant on est \u00e0 Paris, ville exemplaire, tous les condamn\u00e9s fort Gilles allemand ne passe pas par Paris, mais beaucoup sont amen\u00e9s \u00e0 Paris de tout le royaume oui, faire des chiffres, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:59) [88%] :\r\nEst -ce que pour cette p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, on a une vraie r\u00e9flexion sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette peine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [92%] :\r\nAh oui, oui, les th\u00e9oriciens qui s'inspire d'ailleurs du droit Romain un montre qu'il faut l'exemplarit\u00e9 de la peine et que tous les crimes doivent \u00eatre punis et les crimes \u00e9norme doivent \u00eatre punis de mort, \u00e7a c'est la th\u00e9orie, donc il y a une r\u00e9flexion sur la peine de mort absolument avec un aspect courir si tif comme je viens de le rappeler, mais aussi une grande question est -ce qu'on est en droit de condamner un innocent, citant une grande question que se posent les juristes depuis on va dire le 12\u00e8me si\u00e8cle depuis qu'on a des \u00e9crits vraiment de bonne qualit\u00e9, si vous voulez de r\u00e9flexion th\u00e9orique et d'une de red\u00e9couverte du droit Romain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:51) [94%] :\r\nVous nous dites est -ce qu'on a le droit de condamner un innocent, la question du droit de condamner un coupable, elle ne se pose pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:58) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que c'est assez en parall\u00e8le, si vous voulez, alors l\u00e0, on l'a vu 2 versions, on ne peut pas condamner un innocent, mais laiss\u00e9 en coupables en libert\u00e9, c'est aussi une question que se posent les les juristes Christine depuis par exemple au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle qui fait de Charles V alors une id\u00e9ale, un Charles V, c'est le 14\u00e8me si\u00e8cle, mais elle a connu et \u00e0 l'\u00e9crit une apologie en quelque sorte de Charles V, elle montrait bien que finalement bout du compte, il pr\u00e9f\u00e9rait un innocent plut\u00f4t que de laisser courir un coupable, sachez aussi que les grands opposants \u00e0 la peine de mort, ce sont ce qu'on appelle les Cathares, hein, qui ne voulaient pas voir couler le sang, il y a aussi un autre aspect si vous voulez est -ce qu'on peut laisser couler le sang de quelqu'un le faire pendre alors \u00e0 plus forte raison si c'est un du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:50) [82%] :\r\nLa question de prendre la place en f\u00eate du grand juge que se r\u00e9duit \u00e0 \u00e7a une vraie question morale religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:56) [88%] :\r\nC'est une vraie question et le roi de France qui applique sur terre les pr\u00e9ceptes divins, la plupart du temps de gracier plut\u00f4t que de condamner \u00e0 mort est -ce que c'est parce qu'il a peur du divin, \u00e7a c'est une bonne question, je pense que c'est, il est l\u00e0, l'expression des lettres de gravats sur lequel j'ai beaucoup travaill\u00e9 voulant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mis\u00e9ricorde \u00e0 rigueur de justice la mis\u00e9ricorde, c'est une fille de Dieu, et c'est une des vertus que le roi exerce au nom de Dieu et c'est cet aspect si vous voulez de la gr\u00e2ce royale qui fait que le pouvoir justifier du roi se d\u00e9veloppe, paradoxalement, on pense toujours que c'est une faiblesse, mais pas du tout, c'est au contraire une \u00e9norme puissance que le roi s'arroge \u00e0 partir du d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, celui de gracier qui est le pendant de celui de ch\u00e2tier, c'est plus le droit de vie que le droit de mort en somme avait qui assoit son pouvoir ah oui, je pense, je pense, c'est la gr\u00e2ce qui finalement assujettis, des sujets quand toujours recevait la gr\u00e2ce, vous recevez un don vous \u00eates li\u00e9 \u00e0 celui qui vous a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:15) [88%] :\r\nClaude Got var, vous le disiez, les choses sont pos\u00e9s \u00e0 partir du 12\u00e8me si\u00e8cle, c'est l\u00e0 qu'on commence \u00e0 conna\u00eetre ses codes alors juste pour qu'on comprenne \u00e0 partir du 12\u00e8me si\u00e8cle, ce qui rend justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [90%] :\r\nAlors c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en France parce qu'il y a plusieurs types de tribunaux, alors je vais pas m'\u00e9tendre beaucoup mais il faut comprendre que, \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle, ce sont les juges qui sont \u00e0 peu justice ou de justice eccl\u00e9siastique de celui -ci seigneurial ou de Suisse this royal qui se sont eux arrog\u00e9 le pouvoir de juger gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement du droit et en particulier au d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle la proc\u00e9dure inquisitoire tr\u00e8s importante pour nous actuellement, car on vit encore l\u00e0 dessus, l\u00e0 on a un juge qui ou des juges qui vont proc\u00e9der \u00e0 des enqu\u00eates qui convient de t\u00e9moins pour asseoir leur preuves, bref, toute une organisation, si vous voulez qui fait d'ailleurs que il s'exerce cette justice eux aussi au nom de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:18) [85%] :\r\nDans quelle mesure cette justice qu'elle soit rendue par les eccl\u00e9siastiques ou par des autorit\u00e9s juridiques locales ou ou plus vaste dans quelle mesure le public a -t-il acc\u00e8s aux raisons du jugement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:31) [94%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a n'est absolument pas transparent, on est sans cesse en mati\u00e8re judiciaire pendant la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale dans la n\u00e9gociation. \r\nLe tribunal, c'est un lieu de n\u00e9gociations entre les avocats qui plaident et qui, par leur plaidoirie en quelque sorte l'honneur de la partie l\u00e9s\u00e9e obtiennent des indemnit\u00e9s. \r\nEt finalement, souvent m\u00eame au Parlement le proc\u00e8s au criminel s'arr\u00eate l\u00e0, il y a pas de sentence et le les juges du Parlement quittent l'Europe pour prendre celle d'arbitre, donc la justice m\u00e9di\u00e9vale est fond\u00e9e sur la n\u00e9gociation, \u00e7a ne veut pas dire que \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle, la n\u00e9gociation ne se passe contre des priv\u00e9s, le roi dit qu'il est l\u00e9s\u00e9 et les amendes sont adress\u00e9s d'abord au mois avant de l'\u00eatre \u00e0 la partie l\u00e9s\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:27) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire symboliquement toute forme de l\u00e9sions \u00e0 n'importe quel citoyen du royaume est d'abord une l\u00e9sion au roi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:36) [83%] :\r\nEn th\u00e9orie, parce que la fonction subsistent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:41) [88%] :\r\nClaude Got vers certains de ces d\u00e9lits, certains de ces objets tensions sont r\u00e9solus, presque \u00e0 l'amiable, on pourrait dire certains donne quand m\u00eame lieu \u00e0 des jugements et certains de ses jugements, mettant en jeu la vie du condamn\u00e9 selon un rituel tr\u00e8s cod\u00e9, c'est ce que vous nous d\u00e9crivez dans dans l'article que vous publiez dans cette revue Beccaria ce rituel d'ex\u00e9cution est cod\u00e9 et public \u00e0 quoi ressemble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:07) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est un long parcours vers le gibet en g\u00e9n\u00e9ral puisque la plupart des peines de mort sont des peines de pendaison qui doit avoir lieu selon les r\u00e8gles, c'est-\u00e0-dire 2 jours et non pas de nuit pour moi un mot au lever du jour parce que \u00e7a doit \u00eatre publique et qu'il faut du public pour voir si le rituel suit bien son cours et si par cons\u00e9quent la peine de mort peut-\u00eatre justifi\u00e9e la rue qui conduit le condamn\u00e9 doit toujours \u00eatre la m\u00eame on part en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs d'un d'un tribunal public \u00e7a peut \u00eatre le Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, ou \u00e7a peut \u00eatre l'H\u00f4tel de Ville et donc de dans les villes et puis on va vers le lieu du gibet, la rue est toujours la m\u00eame, le public doit \u00eatre rameut\u00e9 par des h\u00e9ros qui crie le fait, pour lequel le condamn\u00e9 est emmen\u00e9e \u00e0 la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:03) [80%] :\r\n\u00e7a c'est codifi\u00e9 savoir pour quel d\u00e9lit, quel type de mise \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:08) [86%] :\r\nOui c'est codifi\u00e9, c'est parfois suivis, \u00e7a n'est pas faute, toujours j'ai un tr\u00e8s joli exemple de conflit de juridiction, \u00e0 Paris on on est au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle et l'abbaye Sainte-Genevi\u00e8ve finit par r\u00e9cup\u00e9rer un condamn\u00e9 \u00e0 mort qui l'avait \u00e9t\u00e9 par le Pr\u00e9v\u00f4t de Paris au Ch\u00e2telet, elle le r\u00e9cup\u00e8re et puis elle le pense \u00e0 ses fourches patibulaires avant juin, h\u00e9 bien le Pr\u00e9v\u00f4t qui \u00e9tait pas tr\u00e8s content, \u00e9videmment parce qu'on lui avait retir\u00e9 ce privil\u00e8ge en quelque sorte \u00e0 a exig\u00e9 que le corps soit d\u00e9pendu et tra\u00een\u00e9 sur une claie parce que c'\u00e9tait un homicide et que les homicides doivent normalement \u00eatre conduit au gibet sur une cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:58) [83%] :\r\nDonc ils ont re offre th\u00e9\u00e2tralis\u00e9 apr\u00e8s la pendaison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:02) [84%] :\r\nAbsolument, et le corps a \u00e9t\u00e9 reconduit avant selon les formes voulues par la coutume, donc on sait comment \u00e7a devait se passer mais \u00e7a ne se passe pas toujours comme \u00e7a, toujours est -il que la la foul\u00e9e rameuter les l\u00e0 sur le chemin et il faut voir aussi si celui qui est condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e9clair ou la\u00efque, s'il est clair, il a une tonsure et normalement il ne doit pas \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 mort, alors j'ai le jeu donne l'exemple justement dans cet article dans cas o\u00f9 la fin du ge\u00f4lier qui avaient certainement d\u00fb \u00eatre largement pay\u00e9 dit au condamn\u00e9 \u00e0 mort crier gicler Julie le long du parcours tr\u00e8s fort et ce qui fait que la foule apr\u00e8s le tombereau sur lequel il \u00e9tait port\u00e9 et arr\u00eate le cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:52) [87%] :\r\nEt donc, le public est l\u00e0, \u00e0 la fois pour v\u00e9rifier ce processus pour \u00e9ventuellement pouvoir l'interrompre si \u00e0 ses yeux, il y a une faute simplement juridique, il est aussi l\u00e0 pour l\u00e9gitimer la d\u00e9cision de l'autorit\u00e9, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'est tu au moment de de la mise \u00e0 mort sec tacitement on \u00e9tait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:10) [89%] :\r\nOui, je pense, je pense, et pour moi si vous voulez la peine de mort affaire avec le lynchage qui est condamn\u00e9 \u00e0 mort, c'est la question qu'il faut se poser qui est condamn\u00e9 \u00e0 mort, celui qui a fait un Crime atroce, par exemple, l'auteur d'un viol, \u00e7a peut arriver d'une fillette, la foule se pr\u00e9cipite, mais aussi ceux qui n'ont pas d'amis et pas d'argent, donc ce qu'on pourrait appeler des marginaux, si vous voulez o\u00f9 des pillards des des larrons et il y a une sorte de consensus qui se fait sur la peine capitale, qui doit \u00eatre accept\u00e9 par le par le public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:49) [92%] :\r\nVous \u00e9crivez m\u00eame Claude Got que dans cette France m\u00e9di\u00e9vale la peine de mort revient en quelque sorte une purification, \u00e7a signifie qu'une fois qu'on a consensus pour le fait qu'on veut \u00e9liminer un \u00e9l\u00e9ment qui para\u00eet exog\u00e8ne qui para\u00eet ext\u00e9rieurs \u00e0 la communaut\u00e9, la communaut\u00e9 en sortira plus propre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:06) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est pour \u00e7a que je pense qu'elle a pas du tout perdu, contrairement \u00e0 ce qu'on \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:14) [89%] :\r\nQuel est le seul, le sens de l'exemplarit\u00e9, puisque c'est l'argument qu'on a, on \u00e9voque syst\u00e9matiquement avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:19) [86%] :\r\nLa voil\u00e0 tout \u00e0 fait et que les que les juges, avocats, pour se justifier, le sens de l'exemplarit\u00e9, il est surtout si vous voulez d'ordre politique et il joue \u00e0 plein pour les crimes politiques dont la sanction capital se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du 14\u00e8me si\u00e8cle, au fur \u00e0 mesure que l'\u00c9tat se d\u00e9veloppe et on peut dire que les trahisons oh si vous voulez de l'dus \u00e0 la guerre de 100 ans ou aux guerres civiles ont favoris\u00e9 ce d\u00e9veloppement des crimes politiques et par cons\u00e9quent de leurs sanctions, voyez la diff\u00e9rence entre Louis IX Saint-Louis et Philippe VI il y a quoi, il y a 50 ans qui les s\u00e9parent bien donc, qui est au d\u00e9but de la proc\u00e9dure inquisitoire, il s'en prend aux sire de Coucy qui a fait pas, en droit, 3 jeunes gens qui avait chass\u00e9 dans ses Garenne, \u00e7a lui a voulu faire proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate, il s'est heurt\u00e9 au bar, il a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire condamner \u00e0 mort le sire de Coucy 1343 on est en pleine guerre de Bretagne de succession probl\u00e8me des Anglais etc Philippe VI fait condamner Olivier qui sont grande famille bretonne un grande famille noble bretonne qui avait jou\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des Anglais, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, l'fait d\u00e9capit\u00e9s, \u00e9cartel\u00e9s et la t\u00eate est envoy\u00e9e fich\u00e9s \u00e0 Nantes. \r\nDonc c'est quand m\u00eame tout \u00e0 fait diff\u00e9rent \u00e0 partir du XIVe si\u00e8cle, il y a des grands et que l\u00e0 en \u00e9clats des supplices \u00e0 la Foucault, hein, mais c'\u00e9tait clair les supplices il ne concerne que des crimes politiques, on a bien s\u00fbr un roturier, si qui avait dit en 1346 qu'il avait cri\u00e9 que le roi d'Angleterre serait mieux que le roi de France, bon c'\u00e9tait un bourgeois de Compi\u00e8gne, il y a amen\u00e9 \u00e0 Paris et il est mis sur une en \u00e9tat \u00e0 l'Oral et l\u00e0 il est coup\u00e9 comme Chair de cochon moi hein comme le l'\u00e9crit le chroniqueur de l'abbaye de Saint-Denis, qui d'ailleurs ont horrifi\u00e9, il parle d'horribles justice c'est ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux, les crimes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:28) [86%] :\r\nUn consensus dans la dans dans la population que ce que nous nous parlons tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [85%] :\r\nBien s\u00fbr la le consensus, il n'existe pas, hein, les gens, a assist\u00e9 effectivement \u00e0 ce type d'ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:42) [86%] :\r\nEx\u00e9cution du coup pour l'exemple, Claude Got tout \u00e0 l'heure vous mentionniez ce 4 c'est clair qui a pu \u00eatre sauv\u00e9e in-extremis parce que on lui, on lui a sugg\u00e9r\u00e9 de de rappeler qu'il a \u00e9t\u00e9 clair, avant de se faire avant de se de se faire pendre c'\u00e9tait un cas particulier, est ce qu'il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale des mouvements qu'on pourrait qualifier d'abolitionnistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:04) [88%] :\r\nOui, je vous ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure les les fameuses h\u00e9r\u00e9tique du Midi il y a l\u00e0, effectivement, on est \u00e0 la fin du XIIe si\u00e8cle, \u00e0 un mouvement qu'on pourrait presque qualifier d'abolitionnistes, pour le reste, non, je n'en revenais pas vu aussi bien formul\u00e9e dans les p\u00e9riodes qui ont suivi, peut-\u00eatre justement parce que cette justice, c'est une justice qui se veut terrible mais qui en fait est n\u00e9goci\u00e9 et le procureur du roi au Parlement encore au milieu du XVe si\u00e8cle, il demande, par exemple, la peine de mort, puis ensuite tout de suite ou au moins le bannissement, o\u00f9 on a la bande honorable et profitable la p\u00e9nitence publique qui est tr\u00e8s humiliante et puis l'amende profitables, c'est l'argent, alors \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 2000 \u00e9cus, ce qui est \u00e9norme, et vous vous apercevez apr\u00e8s que celui qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, il a pay\u00e9 au maximum 500 \u00e9cus, autrement dit, il y a une rh\u00e9torique de la peine dont la peine de mort et le point haut et qui aboutit \u00e0 une n\u00e9gociation, m\u00eame dans le vocabulaire, vous voyez ce qui me fait dire que les avocats r\u00e8glent le conflit aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pr\u00e9toire par l'usage de cette rh\u00e9torique et l'usage des mots qui panse les plaies et qui savent qui font satisfaction \u00e0 la partie adverse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:33) [87%] :\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dirig\u00e9e par la question de l'honneur, les mots font r\u00e9paration, je le pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:43) [58%] :\r\nDonc l'Robespierre on estime Beno\u00eet vont un pour des rondeurs quoi apr\u00e8s un podium et le soutien de certains \u00e0 P\u00e9kin du moi- m\u00eame sur qui merci avec tout ce qui m'a notre pays ce qui ce ce match donc ce 9 de Tel-Aviv, beaucoup de millions d'histoire les Woodkid courir recrutement voisin une pomme alors t'fille avec peu de r\u00f4le que m\u00eame si, si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:16) [52%] :\r\nUne note \u00e9quipementier nous d\u00e9veloppement un milieu, une capitale pourtant hors de sport oui inhabituelle L \u00e0 on a pour tenir allez oui \u00e0 de monsieur, voil\u00e0, maintenant je vais de temps. \r\nAilleurs je histoire qu'il a pose pour tous, mais une on va savoir qui peut \u00eatre vitale pour voil\u00e0 c'est c'est l'\u00e9motion qui est l\u00e9gitime, oui, il y aura aussi. \r\nFacture une statue du pouvoir cette c'est-\u00e0-dire d'acteurs histoire peut dire type de qui progresse et faire nous ce que l'on ne se mesure qu'on leur accorde ce que justement les d\u00e9sistements comme on retient en m\u00eame temps on parle de s\u00e9curit\u00e9, Thomson est inimaginable pour les m\u00eames moyens, comme \u00e0 Paris, ils ont pas un nougat avait aussi ne peut pas oui m\u00eame Toulouse demain, merci aussi \u00e0 mais aussi mari\u00e9 2 un droit comme moi je crois \u00e0 ce que le triple A, elle a accouch\u00e9 la fin de la 3\u00e8me Duster indemnitaires pour point m\u00eame oui iranienne et m\u00eame si je suis \u00e9lu, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:26) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Johnny Cash qui nous chantait ma les couloirs de la mort d'un Babylone o\u00f9 nous parlons de la peine de mort dans l'histoire, cette peine de mort qui est au coeur de la nouvelle revue Beccaria, peine de mort et sa possible abolition, nous sommes en compagnie de Michel Porret qui a dirig\u00e9 cette revue, on le l'entendu \u00e0 l'instant Claude vers \u00e9voquer la place du public, on y pense forc\u00e9ment aujourd'hui, au jour d'Internet, ce public est capitale dans toute peine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:58) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant le rapport entre la peine de mort et le public parce que c'est quelque chose qu'il faut penser dans une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue dur\u00e9e, je vous rappelle et on l'a souvent brill\u00e9 que l'ancien r\u00e9gime, en fait en France ne se termine pas en 1789 et en 1939 la derni\u00e8re ex\u00e9cution publique en France a lieu en juillet 1939 ailleurs, c'est un scandale absolument gigantesque au niveau de l'\u00e9motion et de la crise IT donc \u00e7a veut dire que, depuis le XVIe si\u00e8cle, la France reproduit le m\u00eame rituel, l'ancienne pendaison la guillotine depuis la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire et tout au long du XIXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 1939 le public est convoqu\u00e9 en permanence \u00e0 l'ex\u00e9cution du droit, de justice et c'est seulement depuis 1939 pour ce ce en ce qui concerne la France, que on va d\u00e9cider que la Chancellerie va d\u00e9cider que la peine de mort va devoir se d\u00e9placer \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison, ce qui est paradoxal puisque la prison s'est construite dans la pens\u00e9e Beccaria n'au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, d'une certaine mani\u00e8re, pour \u00eatre une alternative dans la longue dur\u00e9e \u00e0 la peine capitale, donc le r\u00f4le entre peine capitale \u00e9motion publique c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e9videmment, on cherche de la l\u00e9gitimit\u00e9 puisque le moment, je dirais, l'\u00e2ge d'or de la peine de mort en Europe, \u00e7a c'est l'absolutisme du 16\u00e8me jusqu'\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, puisque l'\u00c9tat, le roi, le souverain, mais aussi les r\u00e9gimes r\u00e9publicains comme Gen\u00e8ve qui appliquent exactement de la m\u00eame mani\u00e8re, la peine de mort publiquement \u00e0 Gen\u00e8ve, la peine de mort est abolie en 1871 mais de depuis le XVIe si\u00e8cle jusqu'en 1871 c'est la m\u00eame continuit\u00e9 puisqu'on veut tirer une forme de l\u00e9gitimit\u00e9 sociale pour appliquer ce que d'une certaine mani\u00e8re toute la civilisation et la pens\u00e9e chr\u00e9tienne interdisait tu ne tueras pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:42) [93%] :\r\nIl n'y a pas que la peine de mort qui est rendu publiquement, c'est la justice, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qui se doit d'\u00eatre montr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:48) [90%] :\r\nAlors la justice p\u00e9nale d'Ancien R\u00e9gime qui \u00e7a commence effectivement par les petites fustigaient, des prostitu\u00e9es devant les prisons de l'ancien r\u00e9gime jusqu'\u00e0 la peine capitale est un rituel, les sp\u00e9cialistes appellent \u00e7a une c\u00e9r\u00e9monie d'informations, il faut montrer au peuple en lui- m\u00eame la chose tr\u00e8s importante Claude Got Varela \u00e9voquer un tout petit peu le grand tournant de la modernit\u00e9, c'est le 16\u00e8me si\u00e8cle avec l'absolutisme qui d\u00e9cide, \u00e7a se fait pas aussi m\u00e9caniquement qu'il y a quelque chose qui devient interdit dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, c'est la vengeance priv\u00e9e, et que il y a une nouvelle donne dans la fabrication de la modernit\u00e9 p\u00e9nal \u00e9tatique \u00e7a commence au moyen- \u00e2ge, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort avec l'absolutisme, c'est l'\u00c9tat qui poursuit et c'est l'\u00c9tat qui administre la peine d'une certaine mani\u00e8re, la publicit\u00e9 des peines dans la longue dur\u00e9e de l'histoire, je dirai europ\u00e9ennes pour pas g\u00e9n\u00e9raliser, c'est la substitution de la vengeance priv\u00e9e et la r\u00e9cup\u00e9ration de cette vengeance priv\u00e9e par une vengeance d'\u00c9tat mais pour dire, nous faisons ce travail \u00e0 votre place, nous avons besoin de la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:51) [97%] :\r\nMais que fait- on de la vengeance divine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:53) [89%] :\r\nLa vengeance divine est un argument je dirais th\u00e9ologico- juridique qui peut nourrir des motivations qui peut mourir de qui peut nourrir la doctrine, mais qui, petit \u00e0 petit, on voit bien dans les pratiques de l'ancien r\u00e9gime devient un argument de plus en plus je dirais \u00e9loign\u00e9 mais reste une sorte de cadre conceptuel dans lequel on pense notamment le supplice puisque le supplice d'un syst\u00e8me d'expiation ici et ce syst\u00e8me d'expiation, h\u00e9 bien il organis\u00e9 il est orchestr\u00e9e avec la pr\u00e9sence de ce qui repr\u00e9sente l'\u00c9glise de ceux qui repr\u00e9sentent l'\u00c9tat, de ce que repr\u00e9sente la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:30) [93%] :\r\nMichel Porret si on s'\u00e9loigne de l'Europe dans cette revue Beccaria 2 articles sur la Chine, on s'y attendait pas, dont un qui ne parle que d'abolition au VIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:40) [89%] :\r\nOui, donc l\u00e0 l'article de J\u00e9r\u00f4me Bourgon nous parle un tout petit peu effectivement d'une tentative lui est un grand sp\u00e9cialiste de cette probl\u00e9matique, mais \u00e7a monte une tentative je dirais de mod\u00e9rer l'usage de la peine capitale dans la Chine du 8\u00e8me si\u00e8cle, ce qui montre d'une certaine mani\u00e8re, que la peine capitale, on peut la pens\u00e9e en termes d'universalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que soit d'une certaine mani\u00e8re, les soci\u00e9t\u00e9s, hein, qu'elles soient europ\u00e9ennes ou non europ\u00e9ennes, il y a cette volont\u00e9 d'utiliser cette sanction supr\u00eame qui d\u00e9cide qui permet je toute petite remarque qui permet, je dirais au au souverain de prendre la vie d'un individu qui a commis un Crime atroce, je viens de terminer avec une \u00e9quipe, un \u00e9norme travail qui va aboutir \u00e0 un gros dictionnaire 2000 pages sur la pens\u00e9e utopique au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est fascinant de voir que la plupart des utopies, les grandes utopies depuis Thomas-MAURO jusqu'\u00e0 la fin d'Ancien R\u00e9gime il y a toujours, presque toujours syst\u00e9matiquement un chapitre un paragraphe qui discutent de la l\u00e9gitimit\u00e9 ou non de la peine capitale, donc c'est vraiment quelque chose qui obs\u00e8de la conscience je dirais la conscience des des modernes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:43) [93%] :\r\nOui, dans cette r\u00e9flexion en Chine au VIIIe si\u00e8cle sur la peine capitale, il y a une r\u00e9flexion plus g\u00e9n\u00e9rale sur les th\u00e8mes sur la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un souverain \u00e0 intervenir sur le corps, pas uniquement \u00e0 travers le la mort mais \u00e0 travers par exemple l'amputation \u00e0 travers la violence faite au corps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [86%] :\r\nC'est une grande, je dirais, sans entrer dans les d\u00e9tails du du de l'article sur la Chine, c'est une grande composante de de la de la souverainet\u00e9 de la souverainet\u00e9 politique une extension de la souverainet\u00e9 politique, elle est effectivement dans la capture des corps Michel Foucault la tr\u00e8s, tr\u00e8s bien montr\u00e9 la capture des corps, l'utilisation des corps, l'amputation, la, la politique de la monstre Sion du corps ni \u00eatre un acte supr\u00eame de la souverainet\u00e9 et de l'\u00e9tat, donc c'est quelque chose qui est fortement li\u00e9 \u00e0 simplement au au \u00e0 l'exercice politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:33) [92%] :\r\nAlors le 2\u00e8me article sur la Chine concerne pratique tout \u00e0 fait \u00e9tonnante la peine de mort avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:40) [91%] :\r\nOui, on est l\u00e0 dans la Chine contemporaine dans la Chine d'aujourd'hui, c'est une peine que l'on ne conna\u00eet pas ailleurs en tout cas sous cette forme et le d\u00e9bat d'ailleurs et est assez vif en Chine, une peine de mort assortie de 2 ans de sursis \u00e0 la fin desquelles la peine sera commu\u00e9e ont autre chose, j'ai rencontr\u00e9 lors d'un gala, professeur associ\u00e9 responsable de l'unit\u00e9 des \u00e9tudes chinoises \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est une sp\u00e9cialiste du syst\u00e8me juridique chinois, et en particulier de cette question de la peine de mort, elle nous rappelle d'abord le contexte de cr\u00e9ation de cette dr\u00f4le de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:15) [82%] :\r\n1951 non \u00e0 lancer le 1er campagne politique pour \u00e9liminer la majorit\u00e9 des forcerait Systems Saab au communisme, donc on a carr\u00e9ment \u00e9limin\u00e9 72000 personnes en 2 ans, du coup, c'est trop pour limiter l'ex\u00e9cution trop nombreuses de certaines cadres locaux, on avait d'abord \u00e7a on va emprisonner ces gens -l\u00e0 et le condamn\u00e9 \u00e0 mort avec nous sommes s\u00fbrs que si pour voir donc pendant ces 2 ans, s'y sont pas commis de nouveaux crimes voil\u00e0 et ensuite on va les mettre en prison du cours c'est Mao et l'a pris la d\u00e9cision de mise en place de ce syst\u00e8me de la peine de mort avec 2 ans de sursis, d'abord c'est une consid\u00e9ration purement utile \u00e9tat triste on peut garder des forces des gens pour travailler, ils sont tous condamn\u00e9s \u00e0 travailler forc\u00e9, deuxi\u00e8mement, id\u00e9alement, il peut \u00eatre r\u00e9\u00e9duquer id\u00e9ologiquement voil\u00e0 cette consid\u00e9ration principale pour 7 ans mention \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:40) [90%] :\r\nJuste cette invention cette peine \u00e9trange peine de mort assortie de 2 ans de sursis elle cohabite avec une peine de mort, avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:49) [87%] :\r\nOui, oui, normalement c'est la peine imm\u00e9diate mais \u00e0 la peine de mort avec sursis pour beaucoup des juristes c'est une confusion, c'est pour \u00e7a, \u00e7a c'est un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:04) [80%] :\r\nLors un aujourd'hui, il y a un d\u00e9bat abolitionniste en Chine il y a la question est forte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:10) [87%] :\r\nOui, il faut dire que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de juristes chinois sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ces questions dans la la pollution de la peine de mort, mais il y a tr\u00e8s peu de juristes voil\u00e0 faisabilit\u00e9 de l'abolition imm\u00e9diate du coup la majorit\u00e9 sont pour Dunning limitation rigoureuse de la peine de mort, c'est pour \u00e7a, on a fait la peine de mort avec tout \u00e7a on ne sursis \u00e7a permettrait de limiter lexique eussions effectif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:49) [87%] :\r\nEt de garder la puissance symbolique de la peine de mort, certains juristes aujourd'hui en Chine, pr\u00e9tendent que cette peine invent\u00e9es, vous venez nous le dire par Mao en trouve ses racines dans une justice de l'empire, \u00e0 quoi est -ce qui compare la peine de mort avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:06) [83%] :\r\n7 autres juristes d\u00e9fendent sont vraiment et l'autre non parce que on voir pendant la p\u00e9riode mao\u00efste, il y a pas de droit du tout, c'est \u00e7a, c'est il y a une contribution terrible si on a envie de d\u00e9fendre, c'est d'une mani\u00e8re r\u00e9duire la valeur juridique du cours, on le essayer de retrouver dans la racine traditionnelle chinoise, on a trouv\u00e9 cette femme insiste d'assistantes Anne qui est qui sont en mont\u00e9e sous les Ming au milieu de KenziM. si\u00e8cle mais elle est en urnes Aliz\u00e9e et am\u00e9liorer sous les pas dynastie man show au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est un syst\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s en sans parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on distingue 3 types de crimes passibles de la peine de mort, a promis, ce sont des crimes abominables et en pas tenable r\u00e9gicide, parricide Obiang des prix quand on va organiser qui touche la la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:23) [78%] :\r\nOubliant de ici tout en me sens vraiment l'\u00e2ge, \u00e7a veut dire la femme qui a tu\u00e9 son mari pour l'adult\u00e8re par exemple ou an en fait hier, peu de g\u00e9n\u00e9ration majeures, de sexe, en voil\u00e0, ce sont des crimes en pardonnables selon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:45) [82%] :\r\nId\u00e9ologie l'en p\u00e9ril les auteurs de ces crimes sont imm\u00e9diatement, explique UT 2\u00e8me cat\u00e9gorie, ce sont des crimes graves, des crimes capitaux mais ils sont automatiquement r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a concerne principalement des 4 corrompus, donc il y a pas de la peine de mort et 3\u00e8me cat\u00e9gorie c'est des crimes capitaux admissibles aussi assistante \u00e7a touche la majorit\u00e9 des criminels condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:26) [91%] :\r\n\u00e7a signifie que ces gens qui tombent sous ce cette juridiction des assises d'Automne, ils sont d'abord jug\u00e9 par le juge local qui lui va dire on va faire surseoir la peine et on s'en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 plus au plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:38) [80%] :\r\nOui, et ce syst\u00e8me est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, mais on vous distincts que 5 \u00e9tapes de r\u00e9vision d'abord c'est le l'\u00e9l\u00e9phant sur leurs locaux qui fait l'enqu\u00eate et tout est propos\u00e9 la 1er jugement au niveau provincial, ensuite on doit envoyer 7 dossiers au minist\u00e8re de ch\u00e2timents, ensuite on on discute sur ces cas, la derni\u00e8re moment c'est l'empereur qui va \u00e9couter de jugement et c'est lui qui d\u00e9cide, on va ex\u00e9cuter telle, telle personne oh non, au sein de cette assistant tonnes on distingue encore IV, donc c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, et l'a promis \u00e0 cat\u00e9gorie, ce sont des cas av\u00e9r\u00e9s, c'est la seule sous cat\u00e9gorie qui peut \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9. \r\n2\u00e8me cat\u00e9gorie, ce sont des cas m\u00e9rite une ex\u00e9cution diff\u00e9r\u00e9 mais parfois diff\u00e9r\u00e9e jusqu'\u00e0 la toute la vie, troisi\u00e8mement, ce sont des cas qu'il m\u00e9rite compassion oui qui risque par la vie plus tard on ajoute encore une sous- cat\u00e9gorie pour les criminels qui sont des enfants uniques pour or s'occuper par an, c'est dans l'id\u00e9ologie confesser Anchorage pi\u00e9t\u00e9 filiale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:30) [92%] :\r\nDonc id\u00e9ologie chinoise pourquoi est -ce que l'empereur va h\u00e9siter \u00e0 mettre \u00e0 la mort est -ce qu'il y a aussi quelque chose en rapport peut-\u00eatre avec philosophie qui voudrait qu'il soit plus difficile \u00e0 titre individuel de mener quelqu'un \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:44) [84%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, on sait, il y a cette id\u00e9ologie cosmologique l'Empereur est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils du ciel, il y a une communication de le ciel et terre du coup c'est lui tout seul qui s'occupe S&type rituelle cosmologique, il a 2 soucis de la justice, donc chaque fois lorsque, il y a des catastrophes naturelles, il va Cartman accorder une grande amnistie rel\u00e2cher tous les prisonniers, par exemple, \u00e7a veut dire, on a peur quand m\u00eame quelque chose, Mao et la porte de rien, c'est pour \u00e7a, j'ai compar\u00e9, essayer de comparer, c'est le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:37) [93%] :\r\nLeur Design vous on a bien compris, vous, vous ne voyez pas de filiation, ce ne sont que des arguments de la rh\u00e9torique de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai pens\u00e9 que formellement, et peut-\u00eatre il y a des similarit\u00e9s mais au fond c'\u00e9tait id\u00e9ologique compl\u00e8tement diff\u00e9rente, c'est pas la m\u00eame id\u00e9ologie c'est pas la m\u00eame proc\u00e9dure on doit travailler une sorte de lecture beaucoup plus fines et beaucoup plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:18) [97%] :\r\nMichel Porret pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:19) [80%] :\r\nQuelles raisons inclure sur 2 articles sur la Chine, lorsqu'on parle de cette revue Beccaria, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:27) [94%] :\r\nOn l'a entendu son pamphlet en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:30) [87%] :\r\nDonc il y avait une id\u00e9e de montrer effectivement la probl\u00e9matique un peu transfrontali\u00e8re outrance historique outrance p\u00e9riodique du probl\u00e8me du ch\u00e2timent supr\u00eame, donc c'\u00e9tait \u00e7a, un petit peu l'id\u00e9e et comprendre que Beccaria lorsqu'il pose la question de la non- l\u00e9gitimit\u00e9 de la peine de mort en Europe au milieu du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res et bien pose une question universelle, une question qui a eu un retentissement universel et on le voit bien avec le l'intervention de de l'or \u00e0 quel point on on a un retentissement d'en d'autres termes, \u00e9videmment, dans d'autres cultures juridiques mais que la question fondamentale est -ce que l'\u00c9tat a droit parce qu'il r\u00e9prime Crime de prendre la vie de quelqu'un est une question qui transcende les p\u00e9riodes et les \u00c9tats et les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:12) [84%] :\r\nMais cette dr\u00f4le de peine, peine de mort assortie d'un d'un sursis, c'est quoi, c'est une forme de chantage face aux condamn\u00e9, c'est une mani\u00e8re de, de, de redevenir arbitraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:21) [91%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de effectivement d'acheter une forme de paix sociale, c'est une mani\u00e8re un tout petit peu de de contr\u00f4ler un individu et son comportement preuve pendant le temps de du sursis de la peine de mort, c'est quelque chose qui n'existe pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0, dans la tradition juridique occidental, on peut \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort et ensuite il y a des recours, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose donc l\u00e0 effectivement la poule le pouvoir arbitraire comme vous le dites, il me semble tr\u00e8s fort par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:48) [91%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait quand m\u00eame le comparer \u00e0 la gr\u00e2ce, par exemple, la gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, c'est aussi une forme de sursis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:52) [84%] :\r\nMais la gr\u00e2ce d\u00e9finitif, donc c'est pas je vous fais gr\u00e2ce pendant 2 ans et regarder comment vous vous \u00eates comport\u00e9s au bout de 2 ans, donc il y a quelque chose qui est au niveau v\u00e9ritablement le peut-\u00eatre former du William d'un chantage sur le comportement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:05) [94%] :\r\nAlors dans ce 1er num\u00e9ro de la revue Beccaria il y a un article d'Andr\u00e9 Cools, Andr\u00e9 Coanne, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel qui questionne l'efficacit\u00e9 de la peine, on parlait de cet argument qui est toujours ressorti, celui de l'exemplarit\u00e9 et lui, dans son article prouve la peine de mort, ce n'est pas efficace pour lutter contre la violence sociale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:24) [89%] :\r\nC'est quelque chose qu'on sait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y a des textes d\u00e9j\u00e0 du XVIe si\u00e8cle qui sont illustr\u00e9s avec des gravures et on voit une ex\u00e9cution publique avec tout le spectacle de l'ex\u00e9cution publique de l'ancien r\u00e9gime et qu'est -ce qu'on voit au 1er plan pendant que la foule regarde bien essentiel dissuader \u00e0 commettre un Crime au 1er plan, on voit un scoop, bourse qui est l\u00e0 et qui volent l'argent dans ceux qui assistent au spectacle de la douleur, donc non je crois que la peine de mort, c'est quelque chose qui est un attribut de la souverainet\u00e9 politique, \u00e7a c'est \u00e9vident, c'est pour \u00e7a que la R\u00e9volution fran\u00e7aise n'arrive pas \u00e0 l'abolir, ce n'est pas parce que, en 1791 on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la terreur, les gens mal inform\u00e9s des \u00e7a, mais c'est quelque chose qui est li\u00e9e \u00e0 l'exercice de la souverainet\u00e9 politique la souverainet\u00e9 politique, si on prend le mod\u00e8le fran\u00e7ais a une origine absolutisme c'est-\u00e0-dire extr\u00eamement dur cette souverainet\u00e9 va se durcir, pendant la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire, donc il est impossible de l\u00e2cher sur la peine de mort, \u00e7a c'est la 1\u00e8re question : la 2\u00e8me question de la dissuasion, \u00e9videmment que c'est pas dissuasif, pourquoi serait -ce dissuasif, quelqu'un qui commet un acte un sentiment sentimental d'impunit\u00e9 que de toute mani\u00e8re, le rapport de Statistique sociologique et comportements individuels n'a pas de sens, donc au contraire Beccaria le disait d\u00e9j\u00e0 Montesquieu le dit d'une fa\u00e7on extraordinaire dans de l'esprit des lois lorsque vous avez un spectacle public comme la peine de mort vous brutaliser les comportements sociaux, c'est-\u00e0-dire que vous naturalis\u00e9 parmi les gens vous la violence sociale, donc un des grands arguments des abolitionnistes depuis en gros Beccaria et tout au long du 19\u00e8me si\u00e8cle, la Suisse a \u00e9t\u00e9 a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant- garde l'abolitionnisme, disait le si\u00e8cle qui a beaucoup d'intellectuels en Suisse qui qui qui militent contre la peine de mort, c'est de rappeler que la pr\u00e9sence de J-B au milieu de la cit\u00e9 contribue d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 violenter le rapport social, donc il y a pas de lien, on le voit bien aux \u00c9tats-Unis que l'a tr\u00e8s bien montr\u00e9 dans les \u00c9tats o\u00f9 la peine de mort est abolie, la criminalit\u00e9 de sang moins grave que la criminalit\u00e9 de sang dans les \u00c9tats o\u00f9 la peine capitale n'ait pas abouti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:25) [87%] :\r\nMais on peut pas tourner les choses en disant : c'est parce que il y a moins de criminalit\u00e9 dans les \u00c9tats, pas de peine de mort qu'on n'a pas besoin de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [82%] :\r\nNon, je crois qu'il y a un rapport effectivement entre les individus, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 5 qui nous a montr\u00e9 \u00e7a, il y a un rapport, la culture de l'\u00c9tat et puis la fabrication de l'individu social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:41) [81%] :\r\nDonc si on abolit les prisons et une crimes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:44) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me et le probl\u00e8me de la prison, je crois que \u00e7a m\u00e9riterait donc 45 minutes parce que il y a un tr\u00e8s gros malentendu effectivement sur la prison, la prison et s'est construite \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle dans la pens\u00e9e des abolitionnistes de la peine capitale, c'\u00e9tait la seule sanction possible compatible avec le contrat social Beccaria le fer, le faire travailler le faire penser Bentham le panoptique, sauf que la prison est devenu tout au long du XIXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ce qu'un historien tr\u00e8s tr\u00e8s bien montr\u00e9 qu'il s'appelle Jean-Luc Petit qui est est redevenu l'endroit o\u00f9 on inflige d'une certaine mani\u00e8re des punitions social \u00e0 l'ext\u00e9rieur, m\u00eame du droit, donc la la la prison qui a \u00e9chou\u00e9 dans son programme, je dirais de correctifs, telle qu'elle \u00e9tait pens\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle doit \u00eatre repens\u00e9e dans une perspective, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un tr\u00e8s grand personnage qui a lanc\u00e9 au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, Jean-Jacques selon qui a lanc\u00e9 un grand concours pour l'abolition universelle de la peine capitale, et celui qui va gagner ce concours ces chars Lukasz qui est l'intellectuel, l'id\u00e9ologue du syst\u00e8me carc\u00e9ral en France donc un rapport effectivement entre disparition de la peine de mort et puis \u00e9dification d'un syst\u00e8me carc\u00e9ral mais qui doit correspondre aux normes de l'\u00c9tat droit oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:03) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Kwan dans son article, il met m\u00eame en cause la justice p\u00e9nale, c'est vraiment quelque chose \u00e0 lire un une r\u00e9flexion sur la limite d'un syst\u00e8me p\u00e9nal qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre remplac\u00e9s par d'autres mani\u00e8res de r\u00e9sout les conflits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:13) [81%] :\r\nIl y a beaucoup de criminologue et de de peine \u00e0 que un point qui font partie de ce qu'on appelle Isabelle il sionistes et qui essaye de montrer qu'il y aura un autre syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'on sort du p\u00e9nal pour aller vers la n\u00e9gociation civils mais \u00e7a, c'est quelque chose aussi qui m\u00e9riterait de longs commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:28) [87%] :\r\nMichel Porret \u00e7a veut dire qu'on va se revoir en face, ajoute le des carri\u00e8res, donc num\u00e9ro 1 de cette revue, paru aux \u00e9ditions Georg, on l'a dit le le le 1er texte est paru anonymement quand est -ce qu'on ne s'\u00e9tait Beccaria. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:43) [90%] :\r\nTr\u00e8s vite, parce que les vrais r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, donc la 1\u00e8re \u00e9dition de 1764 est anonyme et ensuite c'est tr\u00e8s rapidement la 2\u00e8me la 3\u00e8me il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9dition des 18\u00e8me si\u00e8cle et on sait tr\u00e8s vite que c'est le nom de Beccaria et il va \u00eatre la figure tut\u00e9laire des lumi\u00e8res d'une certaine mani\u00e8re puisque Voltaire le grand Voltaire va lui \u00e9crire une lettre lui lui dit : \u00e9coutez, j'ai remarqu\u00e9, vous \u00eates mon cousin en philosophie et vous \u00eates mon ami en philosophie, donc vraiment tr\u00e8s vite, on sait que c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:12) [84%] :\r\nEt Jefferson, \u00e7a va faire \u00e0 lui \u00e9galement 30 secondes pour pr\u00e9senter l'autre ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:17) [85%] :\r\nAlors l'autre ouvrage l'effet avec mon ami et coll\u00e8gue de Lausanne \u00c9lisabeth Salvi, c'est un grand colloque qu'on a fait il y a, il y a 2 ans chez \u00e0 Rebecca li\u00e9e \u00e0 la controverse p\u00e9nal 18\u00e8me 19\u00e8me si\u00e8cle un gros volume de pr\u00e8s de 400 pages et qui montre une minute m\u00eame pas \u00e0 quel point le paradigme de la mod\u00e9ration p\u00e9nale va nourrir d'une mani\u00e8re oppos\u00e9e ou je dirais au contraire consensuel tout la r\u00e9flexion sur le sens de la peine, le sens social, de la peine, jusqu'au 21\u00e8me si\u00e8cle, Michel Porret, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:11) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:40) [93%] :\r\nBabylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19. \r\nVous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger Babylone sur RTS Point CH barres obliques Babil. \r\nOu encore nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux point merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et les programmes d'espace de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T10:47:46Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauvard, Laure", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porret, Michel", "role": "professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zhang, Laure", "role": "professeure associ\u00e9e en Etudes chinoises \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-519C9283-17E1-437A-A409-F25F06640F45", "internalArchiveId": "519C9283-17E1-437A-A409-F25F06640F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Cuisine diplomatique", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Cuisine diplomatique ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES/CUISINE DIPLOMATIQUE) ***Le go\u00fbt des autres avec vous Pierre-Etienne Joye. A la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat, la Cop 21, on entame la deuxi\u00e8me semaine de n\u00e9gociations. \u00e7a se passe au Bourget pr\u00e8s de Paris. Les ministres de 150 \u00e9tats doivent user de finesse et de diplomatie pour obtenir un accord global. Une diplomatie qui passe bien souvent par les plaisirs de la table...\r\nOn appelle \u00e7a la diplomatie culinaire ou plus r\u00e9cemment la gastrodiplomatie. Et la Cop 21 n'y \u00e9chappe pas.. Surtout que la Conf\u00e9rence a lieu en France, berceau de la gastronomie. \u00e7a a d'ailleurs commenc\u00e9 d\u00e8s le premier jour, avec le d\u00e9jeuner officiel. les 150 chefs d'Etat ont pu d\u00e9guster en entr\u00e9e une soupe freneuse moderne et coquilles saint-jacques \u00e0 la vapeur florale... Elle a \u00e9t\u00e9 servie, tout comme la suite du menu, dans le service en porcelaine de S\u00e8vres de l'Elys\u00e9e. Pas question de l\u00e9siner pas sur les moyens...Mais on le sait, la gastronomie sert d'huile de rouage, si on peut dire quand il s'agit de d\u00e9licates n\u00e9gociations internationales... on mange des plats fins, pour mieux dig\u00e9rer des paroles\r\n***Et la France entretient une longue tradition dans ce domaine de cuisine diplomatique\r\nBien s\u00fbr on songe \u00e0 Talleyrand... et c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime... ce g\u00e9nie de la diplomatie fran\u00e7aise du d\u00e9but du 19\u00e8 si\u00e8cle a fait de la haute cuisine une arme de s\u00e9duction massive...Donnez-moi de bons cuisiniers , je vous ferai de bons trait\u00e9s. La phrase est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre..C'est donc lui, Talleyrand, gr\u00e2ce au g\u00e9nie de son cusinier Car\u00eame, l'inventeur de la gastronomie moderne, c'est eux deux, allez, qui ont remis les go\u00fbts charmeurs et innovants \u00e0 l'avant garde de la diplomatie.\r\n***Et c'est toujours le cas, la gastronomie facilite les relations\r\nPlus que jamais et de nombreux pays mettent en avant leurs sp\u00e9cilait\u00e9s lors de visites d'Etat qui pourraient se conclure par la signature de tel ou tels trait\u00e9s. \u00e7a apaise les tensions,  et en plus \u00e7a valorise un patrimoine. La diplomatie culinaire est en fait \u00e0 la port\u00e9e de tous, pour toutes les situations, pas seulement politiques...\r\nMais attention de ne pas mettre les pieds dans le plat.. au dessert, faudrait pas pousser le vice jusqu' \u00e0 servir cette petite p\u00e2tisserie onctueuse aromatis\u00e9e de Grand-Marnier et de cr\u00e8me anglaise..vous savez de quoi je parle...\r\n***Ne me dites pas que vous pensez au \"diplomate\" quand m\u00eame.\r\nSi... et \u00e7a ferait un peu too much, vous en conviendrez.\r\n***Si vous le dites. C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres vous revenez demain, Pierre-Etienne Joye", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Cuisine diplomatique", "Cuisine diplomatique / JDM_2015-12-07T07:27:00_le-gout-des-autres", "Cuisine diplomatique / JDM_2015-12-07T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["A la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat, la COP21,  on entame la deuxi\u00e8me semaine de n\u00e9gociations. Elle a lieu au Bourget, pr\u00e8s de Paris. Les ministres de 150 Etats doivent user de finesse et de diplomatie pour obtenir un accord global, ce qui passe bien souvent par les plaisirs de la table.", "A la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat, la COP21,  on entame la deuxi\u00e8me semaine de n\u00e9gociations. Elle a lieu au Bourget, pr\u00e8s de Paris. Les ministres de 150 Etats doivent user de finesse et de diplomatie pour obtenir un accord global, ce qui passe bien souvent par les plaisirs de la table.", "A la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat, la COP21,  on entame la deuxi\u00e8me semaine de n\u00e9gociations. Elle a lieu au Bourget, pr\u00e8s de Paris. Les ministres de 150 Etats doivent user de finesse et de diplomatie pour obtenir un accord global, ce qui passe bien souvent par les plaisirs de la table."], "variantIds": ["ece-7294874", "ece-7294854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T05:22:13Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\n\u00e7a suffit.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nLe go\u00fbt des autres, avec vous Pierre \u00c9tienne va bonjour, bonjour \u00e0 la conf\u00e9rence mondiale sur le climat, la Cop 21 on entame la seconde semaine de n\u00e9gociations, \u00e7a se passe au Bourget, pr\u00e8s de Paris, les ministres de pr\u00e8s de 200 \u00c9tats doivent user de finesse et de diplomatie pour obtenir un accord global, une diplomatie qui bien souvent passe par les plaisirs de la table et on appelle \u00e7a la diplomatie culinaire ou, plus r\u00e9cemment, parle de gastro- diplomatie et la Cop 21 n'y \u00e9chappe pas, surtout que la conf\u00e9rence a lieu en France un berceau de la gastronomie \u00e7a d'ailleurs commenc\u00e9 d\u00e8s le 1er jour avec le d\u00e9jeuner officiel, les 150 chefs d'\u00c9tat ont pu d\u00e9guster une entr\u00e9e en entr\u00e9e, une soupe frauduleuses moderne et coquilles Saint-Jacques \u00e0 la vapeur florale, elle a \u00e9t\u00e9 servie, tout comme la suite du menu dans le service en porcelaine de S\u00e8vres de l'\u00c9lys\u00e9e, pas question de l\u00e9siner sur les moyens, mais on le sait, la gastronomie sert d'huile de rouage si on peut dire quand il s'agit de d\u00e9licates n\u00e9gociations internationales, on mange des mets fin pour mieux dig\u00e9rer des paroles en somme et la France entretient une longue tradition en mati\u00e8re de cuisine diplomatique et, bien s\u00fbr, on songe \u00e0 Talleyrand et c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime ce g\u00e9nie de la diplomatie fran\u00e7aise du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle a fait de la haute cuisine, une arme de s\u00e9duction massive, donnez -moi de bons cuisiniers, je vous ferai de bons trait\u00e9s la phrase rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre, c'est donc lui, Talleyrand gr\u00e2ce au g\u00e9nie de son cuisinier Car\u00eame, l'inventeur de la gastronomie moderne c'est donc eux 2 alli\u00e9s qui ont remis les go\u00fbts charmeurs et innovants, \u00e0 l'avant- garde de la diplomatie et c'est toujours le cas, la gastronomie facilite les relations et plus que jamais \u00e0 de nombreux pays mettent en avant leur sp\u00e9cialit\u00e9 lors de visites d'\u00c9tat, qui pourrait se conclure par la signature de telle ou telle trait\u00e9s \u00e7a apaise les tensions et en plus \u00e7a valorise un Patrimoine la diplomatie culinaire est en fait \u00e0 la port\u00e9e de tous, pour toutes les situations et pas seulement politiques bien attention de ne pas mettent les pieds dans le plat au dessert : faudrait quand m\u00eame pas pousser le vice jusqu'\u00e0 servir cette petite p\u00e2tisserie onctueuse aux fruits confits aromatis\u00e9e de Grand Marnier, vous voyez de quoi je parle, vous pensez au diplomate quand m\u00eame Messi mais \u00e7a ferait un petit peu tout match, vous en conviendrez, si vous le dites, c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, vous revenez demain, Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T06:39:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8819DBBB-ACC9-4FA1-8869-E66B016723B3", "internalArchiveId": "8819DBBB-ACC9-4FA1-8869-E66B016723B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Ludovic Rocchi: \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Ludovic Rocchi: \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9 (SIGNATURE/ELECTION AU CF DAVANTAGE TRANSPARENCE ET DIGNITE) *** \"Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9\". C'est le commentaire de Ludovic Rocchi.\r\n  MAG 1'34\r\n((Quel cirque, franchement! Comme chaque fois qu'il faut \u00e9lire une nouvelle personnalit\u00e9 \u00e0 la plus haute charge du pays, on retombe dans les m\u00eames travers. Chacun cache son jeu. Il existe pourtant des r\u00e8gles dans notre d\u00e9mocratie parlementaire. Les groupes politiques auditionnent les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le parti dont c'est le tour - l'UDC pour cette fois. Et ces auditions sont cens\u00e9es tout dire des candidats. Pour mieux choisir ensuite, \u00e0 bulletin secret.\r\nMais que voit-on?\r\nLes auditions sont surtout l'occasion de faire des cachoteries. Il faudrait les rendre publiques, pour leur donner plus de poids, de cr\u00e9dit. Et pousser aussi le questionnement, le d\u00e9shabillage des candidats. Car, de l'aveu de certains \u00e9lus, ces auditions sont souvent plus superficielles.\r\nMais le mal est plus profond, plus vicieux encore. Voyez comment les noms de candidats surprise se mettent \u00e0 circuler. Jusqu'\u00e0 mercredi matin, \u00e0 Berne, on va donc jouer \u00e0 la chasse au \"quatri\u00e8me homme\" - qui pourrait d'ailleurs \u00eatre une femme. La gauche et le centre aimeraient bien imposer \u00e0 l'UDC un autre \u00e9lu que l'un des trois candidats d\u00e9sign\u00e9s officiellement. C'est de bonne guerre, car l'UDC elle-m\u00eame tronque l'esprit du syst\u00e8me en mena\u00e7ant d'exclusion les \u00e9lus surprise.\r\nNormalement, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales doivent pouvoir choisir en toute ind\u00e9pendance.\r\nOn a envie de dire que si on ajoutait une dose de transparence, des auditions publiques, ce serait encore mieux. Mais ne nous faisons pas trop d'illusions: la prime devrait aller une fois de plus aux meilleurs joueurs de poker menteur. Ni tr\u00e8s digne, ni tr\u00e8s transparent.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Ludovic Rocchi: \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9", "Ludovic Rocchi: \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9 / JDM_2015-12-07T06:51:00_signature", "Ludovic Rocchi: \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9 / JDM_2015-12-07T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Quel cirque, franchement! Comme chaque fois qu'il choisir une nouvelle personnalit\u00e9 \u00e0 la plus haute charge du pays, on retombe dans les m\u00eames travers. Chacun cache son jeu. Alors que soi-disant il existe des r\u00e8gles, que les groupes parlementaires auditionnent les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le parti dont c'est le tour - l'UDC en l'occurrence. Et ces auditions sont cens\u00e9es permettre de tout conna\u00eetre des candidats. Pour mieux ensuite choisir en \u00e2me et conscience, \u00e0 bulletin secret.", "Quel cirque, franchement! Comme chaque fois qu'il choisir une nouvelle personnalit\u00e9 \u00e0 la plus haute charge du pays, on retombe dans les m\u00eames travers. Chacun cache son jeu. Alors que soi-disant il existe des r\u00e8gles, que les groupes parlementaires auditionnent les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le parti dont c'est le tour - l'UDC en l'occurrence. Et ces auditions sont cens\u00e9es permettre de tout conna\u00eetre des candidats. Pour mieux ensuite choisir en \u00e2me et conscience, \u00e0 bulletin secret.", "Quel cirque, franchement! Comme chaque fois qu'il choisir une nouvelle personnalit\u00e9 \u00e0 la plus haute charge du pays, on retombe dans les m\u00eames travers. Chacun cache son jeu. Alors que soi-disant il existe des r\u00e8gles, que les groupes parlementaires auditionnent les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le parti dont c'est le tour - l'UDC en l'occurrence. Et ces auditions sont cens\u00e9es permettre de tout conna\u00eetre des candidats. Pour mieux ensuite choisir en \u00e2me et conscience, \u00e0 bulletin secret."], "variantIds": ["ece-7294876", "ece-7294856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T17:27:00Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le commentaire de Ludovic Rocchi \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut davantage de transparence et de dignit\u00e9 quel cirque franchement comme chaque fois qu'il faut \u00e9lire une nouvelle personnalit\u00e9 \u00e0 la plus haute charge du pays, on retombe dans les m\u00eames travers chacun cache son jeu, \u00e7a intrigue, il existe pourtant des r\u00e8gles dans notre d\u00e9mocratie parlementaire, les groupes politiques auditionnent les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le parti, dont c'est le tour, l'UDC cette fois et ces auditions sont cens\u00e9es tout dire des candidats pour mieux choisir ensuite \u00e0 bulletin secret mais que voit -on les auditions sont surtout l'occasion de faire des cachotteries, il faudrait les rendre publiques pour l'or, donner plus de poids de cr\u00e9dit et pousser aussi le questionnement le d\u00e9shabillage des candidats car de l'aveu m\u00eame de certains \u00e9lus, ces auditions sont souvent superficielles mais le mal est plus profond, plus vicieux encore voyez comment les noms de candidats surprise se mettent \u00e0 circuler jusqu'\u00e0 mercredi matin, on va donc jouer \u00e0 la chasse au quatri\u00e8me homme qui pourrait d'ailleurs \u00eatre une femme, la gauche et le centre aimeraient bien imposer \u00e0 l'UDC un autre \u00e9lu, que les candidats d\u00e9sign\u00e9s officiellement c'est de bonne guerre, car l'UDC elle- m\u00eame tronque l'esprit du syst\u00e8me en mena\u00e7ant d'exclusion les \u00e9lus surprise normalement les Chambres f\u00e9d\u00e9rales doivent pouvoir choisir, en toute \u00e0 d\u00e9pendance, on a envie de dire que si on ajoutait une dose de transparence des auditions publiques, ce serait encore mieux, mais pas trop d'illusions, la prime devrait aller une fois de plus aux meilleurs joueurs de Poker monteur ni tr\u00e8s digne, ni tr\u00e8s transparent, le commentaire de Ludovic Rocchi \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T06:03:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC744ADD-B091-4B81-A8FF-FCE68E1DD993", "internalArchiveId": "CC744ADD-B091-4B81-A8FF-FCE68E1DD993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Yves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste, directeur-adjoint du Figaro", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thr\u00e9ard, Yves\r\nYves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste, directeur-adjoint du Figaro (YVES THREARD, ELECTIONS REGIONALES FRANCAISES)   Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Yves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste et directeur adjoint du Figaro DIR ST PARIS,\r\n Accueil  B\u00e9n\u00e9dicte Banet \r\nOn s'attendait \u00e0 un raz-de-mar\u00e9e bleu marine. il s'est bel et bien produit. Le Front National est le grand gagnant du premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises. Le parti de Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans six r\u00e9gions, il devance toutes les autres formations \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Moins d'un mois apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, et alors que la France est toujours en \u00e9tat d'urgence, le poids de l'extr\u00eame-droite dans le paysage politique se confirme et se renforce.\r\nPour r\u00e9agir \u00e0 ce r\u00e9sultat et tenter de l'interpr\u00e9ter, on accueille ce matin Yves Thr\u00e9ard, bonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates directeur adjoint de la r\u00e9daction du figaro, \u00e9ditorialiste. On vous conna\u00eet comme un commentateur marqu\u00e9 \u00e0 droite. Merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8h, en duplex de notre studio de Paris.\r\n1)sur le triomphe du FN\r\nYves Thr\u00e9ard, votre journal titre \"Le choc\" ce matin... Ce r\u00e9sultat, est-ce que c'est pour autant une surprise?\r\nEst-ce que c'est un vote sanction, un vote protestataire\u00a0? Ou bien est-ce que les 27,7% de fran\u00e7ais qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 le FN ont pl\u00e9biscit\u00e9 le programme de ce parti\u00a0?\r\nOn entendait des r\u00e9actions tr\u00e8s \u00e9motionnelles hier. ce militant socialiste, proche d'un pr\u00e9sident de r\u00e9gion qui disait\u00a0: je ne veux pas que mon pays se transforme en un camp. l'extr\u00eame-droite aux portes du pouvoir, \u00e7a fait peur \u00e0 beaucoup de monde. ce sont des peurs que vous partagez\u00a0?\r\nLe th\u00e8me du ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 un peu rel\u00e9gu\u00e9 au second plan pendant cette campagne. Mais \u00e7a reste quand m\u00eame le handicap n\u00b01 du pays. Le front national a-t-il des solutions cr\u00e9dibles sur ce terrain-l\u00e0\u00a0?\r\nC'est un \u00e9chec pour la strat\u00e9gie de reconqu\u00eate de nicolas Sarkozy non? Il disait que seule une droite d\u00e9complex\u00e9e pouvait faire baisser les scores du front national, visiblement il s'est tromp\u00e9!\r\n2)sur la d\u00e9b\u00e2cle du PS\r\nLe PS, grand gagnant des r\u00e9gionales de 2010. grand perdant de celles de 2015. C'est un retour de b\u00e2ton qui vous semble m\u00e9rit\u00e9\u00a0?\r\nOn a vu ces derniers temps qu'\u00e0 la suite des attentats le pr\u00e9sident hollande avait vu sa cote de popularit\u00e9 remonter en fl\u00e8che. et pourtant le PS n'en a pas du tout profit\u00e9 dans ce dernier scrutin. surprenant\u00a0?\r\nOn a quand m\u00eame une gauche qui dans sa grande majorit\u00e9 n'a plus peur aujourd'hui de parler de la s\u00e9curit\u00e9. ou de critiquer les 35 heures m\u00eame. pourquoi est-ce que ce revirement ne s'av\u00e8re pas payant sur le plan \u00e9lectoral\u00a0?\r\n3)sur le 2e tour\r\nOn voit que la gauche appelle de ses voux un front r\u00e9publicain pour faire barrage au front national. la droite n'y est globalement pas favorable. a quoi faut-il s'attendre\u00a0?\r\nUn front r\u00e9publicain renforcerait encore le discours antisyst\u00e8me du front national\u00a0? La fusion cr\u00e9\u00e9 la confusion, disait hier Nathalie koziusko-morizet.\r\nCombien de r\u00e9gion le front national va-t-il r\u00e9ellement empocher\u00a0?\r\nQuelles cons\u00e9quences de cette victoire du front national? le fn sera en meilleure posture pour demander la sortie de la zone euro , ou un durcissement de la politique migratoire?\r\n4)la France a peur\r\nPendant cette campagne, on a entendu des \u00e9lus d\u00e9crire les fran\u00e7ais comme un peuple \"d\u00e9pressif\", \"angoiss\u00e9\" voire \" \r\nterrifi\u00e9\" apr\u00e8s les attentats du 13 novembre... les mots ne sont pas trop forts? \r\nAvant la principale peur c'\u00e9tait celle du ch\u00f4mage, du d\u00e9classement... aujourd'hui c'est la peur de ce qui peut arriver au coin de la rue si un attentat survient... C'est la peur du pr\u00e9sent et plus celle de l'avenir qui d\u00e9finit aujourd'hui une partie des fran\u00e7ais?\r\nD\u00e9rives de l'\u00e9tat d'urgence tr\u00e8s critiqu\u00e9es... Des perquisitions infond\u00e9es ou trop brutales, des assignations \u00e0 r\u00e9sidence sans lien avec la lutte contre le terrorisme... On aurait pu \u00e9viter cela, ou bien on est face \u00e0 des dommages collat\u00e9raux et in\u00e9vitables?\r\nL'Etat d'urgence va se prolonger jusqu'\u00e0 quand\u00a0?\r\nL'atmosph\u00e8re ne risque pas de se tendre, de s'alourdir toujours plus, si cet \u00e9tat d'exception devait se prolonger?\r\n(7h50 La Presse) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoint pour la presse... \r\nVal\u00e9rie, dans la presse romande... c'est l'impasse, pour la France, avant le second tour des r\u00e9gionales...\r\nUne impasse relev\u00e9e dans le commentaire de la Libert\u00e9, ce matin. Imparrse parce qu'il n'y aura pas d'alliances entre la droite de Nicolas Sarkozy, les R\u00e9publicains, et le parti socialiste, pour faire barrage au Front National. Et d'enfoncer le clou: le s\u00e9isme n'est apparemment pas suffisant pour oser imaginer une grande coalition. \r\nUne coalition qui serait la seule arme contre Marine Le Pen, dit aussi l'\u00e9dito de l'Express. \r\nMais la France des clivages n'est pas l'Allemagne du consensus. \r\n***L'avis du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN Jens Stollten-berg sur la collaboration avec la Russie, conte le terrorisme...\r\nLa Russie doit concentrer ses frappes sur l'Etat islamique. Dans une grande interview accord\u00e9e au Tagesanzeiger, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Jens Stoltenberg, salue la collaboration avec la Russie contre le terrorisme, \u00e0 condition qu'elle joue un r\u00f4le constructif. Vladimir Poutine ne doit pas seulement s'atteler \u00e0 soutenir le r\u00e9gime de Bachar Al Assad.  L'OTAN n'a pas l'intention d'envoyer des troupes au sol en Syrie. Il faut renforcer les combattants locaux. Le secr\u00e9traire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN souligne:  ce n'est pas une guerre entre l'Ouest et le monde islamique, c'est une guerre contre le terrorisme et l'extremisme. Et les musulmans sont en premi\u00e8re ligne dans cette guerre, on ne peut pas la mener pour eux. \r\nQuestion: La France a propos\u00e9 d'int\u00e9grer la Russie dans la colationb anti Etat islamique ... c'est \u00e0 double tranchant ?\r\n***Les autres points forts de la presse ce matin...\r\nPour la premi\u00e8re fois en Suisse, des tests seront men\u00e9s sur le plan national \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire. Selon la NZZ; au printemps prochain, 25'000 \u00e9leves de 9 \u00e8me ann\u00e9e passeront une \u00e9preuve nationale de math\u00e9matiques. Puis viendront les tests de langue maternelle. La dur\u00e9e de l'\u00e9preuve sera de 3 heures. Le but n'est pas d'\u00e9tablir un classement  entre les cantons des meilleurs enseignements publics , mais d'\u00e9valuer le degr\u00e9 d'harmonisation des objectifs scolaires \u00e0 travers toute la Suisse.\r\nGen\u00e8ve \u00e9chappe au pire... dans le dossier de l'extension de sa gare. \r\nLa Tibune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le ce matin la clef de r\u00e9partition des co\u00fbts et surtout des surco\u00fbts des travaux. Il y avait 172 millions \u00e0 se partager entre conf\u00e9d\u00e9ration, canton et commune. Le canton paiera 17 millions de plus, la ville 11. La conf\u00e9d\u00e9ration puisera dans le fonds des infrastructures ferroviaires FAIF, et les compagnies de transports - CFF, TGV - renonceront aux d\u00e9dommagements pr\u00e9vus pour compenser la g\u00eane occasionn\u00e9e par les travaux. \r\nLe mouvement qui distribue des corans gratuits dans villes d'Europe, notamment dans les rues de Zurich,  a des liens avec le djihadisme.  Le Tagesanzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin que la ramification suisse du mouvement qui incite \u00e0 lire le coran partage aussi sur internet de la propagande de l'Etat islamiste. Sur sa page you tube, on peut voir une vid\u00e9o avec le drapeau de Daech. Tandis que des jeunes zurichois qui sont partis faire le djihad ont particip\u00e9 \u00e0 ce mouvement.\r\nDans le Temps, ce plaidoyer du doyen de la facult\u00e9 des lettres de l'universit\u00e9 de Lausanne, Alain Boillat. Plaidoyer en faveur des \u00e9tudes en sciences humaine.  Elles seraient, ces sciences humaines, pour certains bords politiques, inutiles. Mais le doyen rappelle: elles font plus qu'offrir des savoirs, elles livrent des outils pour construire ces savoirs, et les situer dans leur contexte. Elles ne proposent pas de m\u00e9tier taill\u00e9 sur mesure, mais un esprit critique, des comp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles et communicationnelles indispensables \u00e0 notre \u00e9poque. Les enjeux politiques et soci\u00e9taux actuels demandent plus que jamais de placer l'\u00eatre humain au coeur des r\u00e9flexions.", "durationSec": 898, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Yves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste, directeur-adjoint du Figaro", "Yves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste, directeur-adjoint du Figaro / JDM_2015-12-07T07:37:00_l-invite-du-journal", "Yves Thr\u00e9ard, \u00e9ditorialiste, directeur-adjoint du Figaro / JDM_2015-12-07T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Selon les premiers r\u00e9sultats partiels fournis par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, le Front national se trouve en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, avec plus de 30% des voix, devant les R\u00e9publicains (26,42%) et le PS (22,8%). Le parti de Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans six r\u00e9gions et devance toutes les autres formations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Moins d\u2019un mois apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, et alors que la France est toujours en \u00e9tat d'urgence, le poids de l\u2019extr\u00eame-droite dans le paysage politique se confirme et se renforce.  Commentateur marqu\u00e9 \u00e0 droite, Yves Thr\u00e9ard est directeur-adjoint de la r\u00e9daction du Figaro, \u00e9ditorialiste.", "Selon les premiers r\u00e9sultats partiels fournis par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, le Front national se trouve en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, avec plus de 30% des voix, devant les R\u00e9publicains (26,42%) et le PS (22,8%). Le parti de Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans six r\u00e9gions et devance toutes les autres formations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Moins d\u2019un mois apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, et alors que la France est toujours en \u00e9tat d'urgence, le poids de l\u2019extr\u00eame-droite dans le paysage politique se confirme et se renforce.  Commentateur marqu\u00e9 \u00e0 droite, Yves Thr\u00e9ard est directeur-adjoint de la r\u00e9daction du Figaro, \u00e9ditorialiste.", "Selon les premiers r\u00e9sultats partiels fournis par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, le Front national se trouve en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, avec plus de 30% des voix, devant les R\u00e9publicains (26,42%) et le PS (22,8%). Le parti de Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans six r\u00e9gions et devance toutes les autres formations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Moins d\u2019un mois apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, et alors que la France est toujours en \u00e9tat d'urgence, le poids de l\u2019extr\u00eame-droite dans le paysage politique se confirme et se renforce.  Commentateur marqu\u00e9 \u00e0 droite, Yves Thr\u00e9ard est directeur-adjoint de la r\u00e9daction du Figaro, \u00e9ditorialiste."], "variantIds": ["ece-7294871", "ece-7294852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:21:13Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn s'attendait \u00e0 un raz-de-mar\u00e9e bleu marine, il s'est bel et bien produit le Front national est le grand gagnant du 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, le parti de Marine Le Pen arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions, il devance toutes les autres formations \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, moins d'un mois apr\u00e8s les attentats du 13 novembre et alors que la France est toujours en \u00e9tat d'urgence, le poids de l'extr\u00eame droite dans le paysage politique se confirme et se renforce pour r\u00e9agir \u00e0 ce r\u00e9sultat et tenter de l'interpr\u00e9ter avec nous, on accueille ce matin Yves Thr\u00e9ard bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur adjoint de la r\u00e9daction du Figaro, \u00e9ditorialiste, on vous conna\u00eet comme un commentateur marqu\u00e9 \u00e0 droite, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures en duplex de notre Studio de de Paris il Thr\u00e9ard votre journal titrait ce matin le choc, pourtant, ce r\u00e9sultat est -ce qu'on peut vraiment dire que c'est une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nOui, c'est quand m\u00eame une surprise parce que on savait que, il y avait une forte pouss\u00e9e du Front national dans l'opinion publique fran\u00e7aise et on le savait bien avant les attaques islamistes du 13 novembre on sentait il y a un refus de plus en plus fort de la classe politique traditionnelle avec un besoin de renouvellement mais ce qu'on ne savait moins peut-\u00eatre est -ce qu'on avait du mal \u00e0 \u00e0 pr\u00e9voir, c'\u00e9tait le nombre de r\u00e9gions dans l'et lesquelles le Front national arriverait en t\u00eate, il a rendez- vous compte, maintenant il y a 13 r\u00e9gions en m\u00e9tropole en France contre 22 par le pass\u00e9 que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces raids dans pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces r\u00e9gions, le Front national est arriv\u00e9 en t\u00eate, y compris dans des r\u00e9gions o\u00f9 il \u00e9tait, il \u00e9tait peu attendue par exemple dans la r\u00e9gion Centre Val-de-Loire, donc, pour les auditeurs suisses autour de d'Orl\u00e9ans par exemple, il y a l\u00e0 il \u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu que le Front national arrive en t\u00eate, or il arrive en t\u00eate, c'est-\u00e0-dire que quand m\u00eame il y a de fa\u00e7on incontestable une pouss\u00e9e qui est r\u00e9elle dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nCette pouss\u00e9e ce score canon du Front national, c'est c'est un vote sanction, c'est un vote protestataire, ou bien est -ce que on peut simplement pas se se faire \u00e0 l'id\u00e9e que les c'est 28 pourcent de de Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 Front national ont ont pl\u00e9biscit\u00e9 le programme de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que c'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est la question qui taraude tout le monde, je pense qu'il y a un peu des 2, il y a d'une part un vote, bon il y a un vote d'adh\u00e9sion de de certains d'une d'une frange de cet \u00e9lectorat, \u00e7a para\u00eet assez \u00e9vident sur quelques principes, c'est-\u00e0-dire le retour \u00e0 la \u00e0 une nation forte dans une Europe qui est de plus en plus se disqualifier \u00e0 leurs yeux, \u00e7a il y a beaucoup de Fran\u00e7ais qui pensent \u00e0 l'Europe et et pas en odeur de saintet\u00e9, je peux vous le dire, l'Union europ\u00e9enne dans la population fran\u00e7aise, enfin dans une partie de l'opinion, il y a le besoin aussi et qui est partag\u00e9e qui est ici au comit\u00e9 par le Front national, c'est celui d'une chute d'une s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s resserr\u00e9 avec un rejet de tout ce qui s'apparente \u00e0 des mouvements migratoires comme on les a v\u00e9cu ces derniers mois ou ces derni\u00e8res ann\u00e9es m\u00eame puisque \u00e7a c'est c'est pas nouveau, et puis il y a aussi la volont\u00e9 d'un autre pays de de restaurer certains piliers de la R\u00e9publique, comme son nom l'\u00e9cole la la\u00efcit\u00e9 alors ce que ce discours l\u00e0, \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es depuis quelque temps par Marine Le Pen parce que le Front national de Marine Le Pen n'est pas tout \u00e0 fait celui de de de son papa et alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, vous avez donc \u00e7a, c'est une part d'adh\u00e9sion, c'est pas pour autant que les gens qui votent Front national pour ces raisons -l\u00e0 adh\u00e8re au programme \u00e9conomique de Marine Le Pen, je pense que il y a une m\u00e9connaissance, voire une ignorance de ses id\u00e9es \u00e9conomiques qui me para\u00eet assez flagrante dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [88%] :\r\nOui, bien que le le prix du ch\u00f4mage, c'est clair que, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le, le grand absent de cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 presque totalement domin\u00e9 par par le th\u00e8me de la de la s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 sur ce point, vous vous dites : le Front national n'a pas de solution cr\u00e9dible \u00e0 proposer pour contrer ce ch\u00f4mage de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce qui est \u00e9vident, c'est que le le on a souvent dit nous, enfin, en France, on dit souvent que les observateurs dit souvent que le programme \u00e9conomique du Front national s'apparente \u00e0 celui de la drogue de la gauche de la gauche que il y a un peu comme un un peu ressemblant \u00e0 celui du programme commun des ann\u00e9es que 70 80, si vous voulez, ce que je veux dire, voil\u00e0 c'est pas faux parce que il y a quand m\u00eame le, le fait que ils veulent garder la retraite \u00e0 60 ans, augmenter le SMIC, enfin bon, beaucoup de mesures qui qui sentent qui semble plut\u00f4t la gauche, ce qui \u00e9tait, ce qui est s\u00fbr, c'est que le Front national s'est rendu compte qu'il ne pouvait pas continuer avec ce programme \u00e9conomique et ils sont en train de le faire \u00e9voluer, apparemment pour le rendre plus acceptable aux yeux d'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais et notamment le rapport avec l'Europe avant vous ou vous avez pos\u00e9 la question \u00e0 Marine Le Pen, la sortie de l'Euro \u00e9tait in\u00e9luctable, si elle \u00e9tait \u00e9lue pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, aujourd'hui elle consultera par r\u00e9f\u00e9rendum la population pour savoir si c'est possible, mais l\u00e0, je voulais finir tout \u00e0 l'heure, ce que je vous disais sur le vote rejet ou le vote d'adh\u00e9sion, il y a dans le le vote du Front national est aussi une bonne part des Fran\u00e7ais et \u00e7a, on voit de plus en plus qui disent : on en a assez de voir les m\u00eames depuis 30 ou 40 ans, on veut du changement, on a tout essay\u00e9, rien n'a march\u00e9 h\u00e9 bah, pourquoi pas le Front national, il a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [90%] :\r\nGuy Sarda justement \u00e0 ce propos, on voit ce ce ce r\u00e9sultat ce triomphe du Front national, c'est quand m\u00eame un \u00e9chec pour la strat\u00e9gie de de de reconqu\u00eate de Nicolas Sarkozy parce que il disait une droite d\u00e9complex\u00e9e, c'est le seul moyen de faire baisser les scores du Front national, bon, visiblement il s'est tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [91%] :\r\nOui, alors Nicolas Sarkozy effectivement s'\u00e9tait pos\u00e9 en rempart meilleur rempart du Front national contre le Front national et c'est comme \u00e7a d'ailleurs qu'il avait justifi\u00e9 son retour alors que, il y avait dit qu'il quitterait la vie politique, donc il revient et il revient dans des conditions qui sont compliqu\u00e9es pour lui parce qu'effectivement un le Front national ben malgr\u00e9 lui, sa pr\u00e9sence continue \u00e0 augmenter, de dans un dans un parti, les r\u00e9publicains, o\u00f9 il y a pas une unit\u00e9 de voix et on risque de le voir encore aujourd'hui puisqu'Alain Jupp\u00e9 doit s'exprimer et il semblerait qu'Alain Jupp\u00e9 soit pas tout \u00e0 fait sur la longueur d'onde de Nicolas Sarkozy qui dit ni retrait ni ni alliance ni fusion avec la gauche pour faire barrage au Front national et et Nicolas Sarkozy victime, somme toute, comme beaucoup d'autres dans notre pays, de, de, de, de sa long\u00e9vit\u00e9 de dans dans le paysage politique et les gens bon se disent beaucoup d'entre eux se disent il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il nous a d\u00e9j\u00e0 servi les discours qu'il le fait aujourd'hui, et on a vu ce que \u00e7a donnait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [93%] :\r\nOn reviendra dans un instant sur cette question des alliances, que certains appellent de leurs voeux, mais tout de suite pour reparler aussi des autres perdants de ce scrutin, on a \u00e9videmment le PS qui \u00e9tait le grand gagnant en 2010 qui poursuit sa d\u00e9gringolade avec un score qui avoisinent les, les, les 15 pourcent c'est c'est un retour de b\u00e2ton qui vous semble m\u00e9riter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [89%] :\r\nJ'ai pas \u00e0 juger ce qui est s\u00fbr c'est que il est en position de faiblesse, le Parti socialiste, parce que il est aux affaires, il est aux affaires, de fa\u00e7on national, il \u00e9tait aux affaires de fa\u00e7on r\u00e9gionales et l\u00e0 apparemment ben il en paye cher et ils payent cher cette cette pr\u00e9sence cette omnipotence quasiment puisqu'il \u00e9tait partout en France, \u00e7a c'est la 1\u00e8re des choses, la 2\u00e8me des choses, c'est que je crois que si vous voulez, il y a, il y a beaucoup de Fran\u00e7ais, ce que je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait 40 ans que la France conna\u00eet le ch\u00f4mage : le ch\u00f4mage de masse, \u00e7a fait 40 ans d'ins\u00e9curit\u00e9, les statistiques le prouvent augmente dans ce pays, maintenant il y a des nouveaux th\u00e8mes que sont l'immigration que sont le rejet de plus en plus fort de l'Europe, et tout \u00e7a est bien le Parti socialiste, tout comme les R\u00e9publicains d'ailleurs hein n'ont pas su r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes qui sont de plus en plus vive \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\nEst -ce qu'il y a un seul parti aujourd'hui qui est capable de r\u00e9pondre autrement que par des promesses et des discours rassurants \u00e0 ces inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [91%] :\r\nNon, si on regarde bien, \u00e7a para\u00eet difficile si vous voulez, je crois que ce qui est \u00e9vident, c'est qu'il faut, il faudrait qu'il y a un discours dans notre pays qui, qui se concentre sur 3 ou 4 grands sujets qui sont des priorit\u00e9s, c'est le ch\u00f4mage et la lutte contre le ch\u00f4mage, \u00e9videmment, le 2\u00e8me, la 2\u00e8me priorit\u00e9 me semble -t-il, c'est la restauration de l'\u00e9cole qui inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment de parents, hein, on n'en parle pas beaucoup, mais c'est vraiment quelque chose qui est vraiment tr\u00e8s inqui\u00e9tant dans le chez les Fran\u00e7ais qui qui inqui\u00e8te beaucoup les Fran\u00e7ais, la 3\u00e8me chose c'est tout ce qui tourne autour de la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 je crois que, en plus, les attentats du mois de novembre ont fait que l\u00e0 il y a vraiment une une crainte \u00e9norme parce que les Fran\u00e7ais ont le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e dans toutes leurs composantes de la soci\u00e9t\u00e9 et puis il y a une restauration \u00e9vidente auquel la qui qui est celle de la parole publique si voulez, les gens ne croient plus \u00e0 rien, donc il faut imp\u00e9rativement que les hommes publics maintenant bien 16 de raser gratis et puis \u00e0 des discours cr\u00e9dible et construit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [90%] :\r\nYves Thr\u00e9ard et revenons un peu \u00e0 ce \u00e0 ce scrutin apr\u00e8s le le le le 1er tour qui a eu lieu hier va se pose \u00e9videmment la question des alliances, vous, vous l'abordiez tr\u00e8s bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, et elle est abord\u00e9 cette question dans la presse romande que vous avez lus, Val\u00e9rie Droux, c'est l'impasse pour la France, avant le second tour des r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [93%] :\r\nUne impasse relev\u00e9e dans le commentaire de la libert\u00e9, ce matin, impasse parce qu'il n'y aura pas d'alliance entre la droite de Nicolas Sarkozy, les r\u00e9publicains et le Parti socialiste pour faire barrage au Front national et d'enfoncer le clou, le s\u00e9isme n'est apparemment pas suffisant pour oser imaginer une grande coalition une coalition qui serait la seule arme contre Marine Le Pen dit aussi l'\u00e9dito de L'Express, mais la France et des clivages nets par l'Allemagne du consensus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [92%] :\r\nYves Thr\u00e9ard, on voit la gauche qui appelle de ses voeux un front r\u00e9publicain pour faire barrage au Front national, la droite qui est n'y est pas vraiment favorable, on entendait Nicolas Sarkozy ou encore Nathalie Kosciusko-Morizet qui disait la fusion cr\u00e9\u00e9 la confusion, c'est votre avis aussi, il ne faut pas de front r\u00e9publicain pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [89%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est on verra dimanche prochain, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on n'est pas la comparaison avec l'Allemagne est tout \u00e0 fait autoris\u00e9e et et descente, c'est-\u00e0-dire que on on est pas dans une culture de la coalition en France \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 chacun pour soi en fait hein, c'est-\u00e0-dire une lutte politique assez rude et la coalition sous la 5\u00e8me R\u00e9publique on n'a jamais connu \u00e7a, m\u00eame l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [81%] :\r\nOn peut la croisi\u00e8re violence pour cr\u00e9er ce genre de culture il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, mais alors vous entendez vous savez il y a, il y a du pour et du combat ce que vous entendez beaucoup de Fran\u00e7ais et \u00e7a le Front national aime bien jouer l\u00e0- dessus, si vous faites la fusion par exemple pour l'Union, vous faites le le l'UMPS et c'est tout ce que d\u00e9testent les Fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que les Fran\u00e7ais se disent : mais attendez, ils sont les uns contre les autres, toute la journ\u00e9e ils ils se critique et puis qui tient tout \u00e0 coup, ben ils trouvent le moyen de de s'unir, alors ce qui va se passer c'est que on n'aura pas des fusions de listes, hein, c'est \u00e9vident, \u00e7a le le la droite, \u00e0 mon avis la rejeter, mais il y aura effectivement un retrait, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e des 2 ici ou l\u00e0 des listes vont se retirer et notamment les socialistes en en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur et dans le Nord, paille Picardie Pas-de-Calais il va y avoir des retraites est -ce que les \u00e9lecteurs socialistes vont pour autant se reporter sur le candidat des r\u00e9publicains, c'est loin d'\u00eatre certain, donc on peut dire que ces 2 r\u00e9gions, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen et Marine Le Pen arrive en t\u00eate, h\u00e9 bien, le r\u00e9sultat risque d'\u00eatre serr\u00e9, il est pas dit que le retrait des parties du Parti socialiste, h\u00e9 bien permettent de faire barrage au Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [90%] :\r\nLoin de l\u00e0, voil\u00e0, loin de l\u00e0, vous dites ce n'est pas dans trou dans notre culture de, de, de pratiquer des alliances, on n'est pas comme les Allemands est -ce que c'est pas une mani\u00e8re de d\u00e9douaner \u00e0 bon compte, la classe politique fran\u00e7aise et le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais est -ce que \u00e7a, les Fran\u00e7ais n'attendent pas, justement, qui est une vraie coalition et la fin de ces querelles partisanes, cet espace de cette esp\u00e8ce de de th\u00e9\u00e2tre de boulevard, qu'est devenu aujourd'hui la vie politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre un c'est c'est ce que vous dites et est vraisemblable, simplement je, je vois que les Fran\u00e7ais justement ils votent Front national, pour ceux qui votent parce que on a oubli\u00e9 une chose quand m\u00eame, ce qui a un taux d'abstention qui est tr\u00e8s fort, l\u00e0 moi un plus nerveux, enfin, un Fran\u00e7ais sur 2 n'a pas vot\u00e9 hier, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s important de de dire et, dans une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ou dans des \u00e9lections l\u00e9gislatives, il est probable que le r\u00e9sultat serait pas le m\u00eame parce que vous auriez une participation bien moi ce que je crois si vous voulez, c'est que les Fran\u00e7ais, ils veulent 2 choses : ils veulent qui une un renouvellement de leur passion personnelle politique, ils en ont marre de voir les m\u00eames t\u00eates depuis 30 ans, \u00e7a, c'est manifeste, et il n'arr\u00eate pas de le r\u00e9p\u00e9ter, et puis ils veulent surtout des r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire une une des politiques qui soient efficaces, peu importe qu'elle soit marqu\u00e9e \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, ce qu'ils veulent, c'est un recul du ch\u00f4mage, ce qu'ils veulent, c'est de la s\u00e9curit\u00e9, ce qui veulent, c'est une \u00e9cole qui marche, et \u00e7a c'est des points qui me paraissent tr\u00e8s, tr\u00e8s important, ceux qui veulent aussi j'allais l'oublier, c'est moins de fiscalit\u00e9 parce que comme vous le savez, on est un des pays en en Europe et dans l'OCDE qui a le taux d'imposition le plus \u00e9lev\u00e9, un taux d'imposition les plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [87%] :\r\nPour clore tr\u00e8s bien bri\u00e8vement ce chapitre autour du du scrutin fran\u00e7ais combien de r\u00e9gion Front national va -t-il r\u00e9ellement empoch\u00e9es la le week- end prochain, d'apr\u00e8s vous, alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [92%] :\r\nPour vos auditeurs, il arrive donc en t\u00eate \u00e0 l'issue du 1er tour dans 6 r\u00e9gions, on peut imaginer qu'il en gagne au moins 2 ou 3, mais il est en mesure de pouvoir gagner plus, je pense qu'il va en gagner 2 ou 3, \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t bien engag\u00e9e, de ce point de vue, mais il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent, il faut se r\u00e9f\u00e9rer aux \u00e9lections d\u00e9partementales du mois de mars en France, on avait constat\u00e9 une forte pouss\u00e9e du Front national au 1er tour, on avait dit que le Front national pouvait peut-\u00eatre pour remporter un, 2, 3, 4 d\u00e9partements, \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour, il se trouve que, il en a gagn\u00e9 aucun, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent : les Fran\u00e7ais sont on un vote qui peut \u00eatre versatile aussi et il faut h\u00e9 bien \u00e9tait assez prudent et et attendent le 2\u00e8me tour pour voir si effectivement le Front national transform\u00e9, c'est au. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:13:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B8BD046-7554-4A6C-8B5C-AD09D2040B9B", "internalArchiveId": "7B8BD046-7554-4A6C-8B5C-AD09D2040B9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1848 : Interview d'Olivier Meuwly, historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques et sp\u00e9cialiste du PLR Suisse ", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Forum propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre 2015. Dans cet \u00e9pisode, retour en 1848, date de la toute premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 445, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Les moments forts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral (6/6): la premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-12-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain, un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans cet \u00e9pisode, retour en 1848, date de la toute premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'interview d'Olivier Meuwly, historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques et sp\u00e9cialiste du PLR."], "variantIds": ["ece-7294826"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-09-07T08:26:34Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes mots c'est important Olivier Meuwly nous a rejoint dans ce Studio ici \u00e0 Lausanne, bonsoir monsieur, bonsoir, alors quand vous \u00eates avec nous dans ce Studio, c'est en g\u00e9n\u00e9ral qu'on va ouvrir une page d'histoire, peut-\u00eatre avant de d'ouvrir cette page d'histoire, peut-\u00eatre vous faire r\u00e9agir sur ce d\u00e9bat, vous venez d'entendre ici avec nous ces auditions pour des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est une constante dans l'histoire suisse ou est -ce que c'est finalement une pratique qui vient tout simplement de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nNon, c'est relativement r\u00e9cent trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [86%] :\r\nC'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'affaire de jeunesse 70 ou ou 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le m\u00eame jour, alors qu'ils n'\u00e9taient pas les candidats officiels de leur parti, et puis de fil en aiguille, il y a eu cette volont\u00e9 de choisir parce qu'on estimait que untel \u00e9tait trop ceci ou pas assez cela et de l'or, c'est la pratique absolu revanche par rapport au pass\u00e9 et o\u00f9 il peut y avoir un lien avec ce qui vient d'\u00eatre dit par monsieur Schwaab et depuis mon c'est que dans les ann\u00e9es 1840 dans les cantons, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert pour savoir si il fallait rendre publics les s\u00e9ances des conseils d'\u00c9tat, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 pour les arguments qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, d'ailleurs, mais la question avait \u00e9t\u00e9 mis sur le tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [81%] :\r\nPuis, dans le cadre de toutes les filles, les changements constitutionnels avec l'avanc\u00e9e des des radicaux qui d\u00e9boucheront pr\u00e9cis\u00e9ment sur la Constitution f\u00e9d\u00e9rale de 1848. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a tombe bien parce que justement de ce de \u00e7a dont dont on va parler avec vous ce soir, alors je rappelle que vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques, sp\u00e9cialistes du PLR, on a fait toute la semaine pass\u00e9e une s\u00e9rie retour sur ces \u00e9lections Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas comme les autres, on a parl\u00e9 notamment l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme du 1er socialiste \u00e9lection rat\u00e9e de Francis Matthey et puis ce soir, on va s'int\u00e9resser 1848 \u00e0 la formation du tout 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral tout simplement comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [85%] :\r\nIl faut pas oublier qu'on sort d'une guerre, la guerre du sondeur br\u00fblante cette achev\u00e9e avec la victoire des des forces lib\u00e9rales radicales le nom varie suivant les cantons et c'est ce groupe- l\u00e0 qui va obtenir la majorit\u00e9 qui va organiser la Constitution f\u00e9d\u00e9rale le futur en fonction de sa vision politique et dans ce contexte -l\u00e0, l'\u00e9lu une portion congrue de de pouvoir f\u00e9d\u00e9ral sera laiss\u00e9 au concert vacataires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [76%] :\r\nAux conservateurs catholiques pardon l'vaincus, les sauveteurs, donc le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral va s'organiser autour des forces victorieuses, il est alors pour les vainqueurs du sondeur brune exclu d'int\u00e9grer les vaincus, \u00e0 ce moment -l\u00e0 sera bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [71%] :\r\nAujourd'hui du coup \u00eates 7 les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [85%] :\r\nOui, et ce sera tr\u00e8s long processus de r\u00e9int\u00e9gration d\u00e8s que sera conservateur catholiques au sein du, du, du, la vie politique du microcosme f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bouchera alors en 1891 avec l'\u00e9lection du 1er conservateur catholique, c'est aussi \u00e0 \u00e0 au travail de de Bacchus rassure aussi de r\u00e9conciliation progressive qui s'est effectu\u00e9e sur le moment, c'est la grande crainte des radicaux que de rouvrir les plaies \u00e0 peine recousu du sonore bonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [92%] :\r\nAu niveau de la r\u00e9partition des t\u00e2ches de ce 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'on parlait d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est le nom officiel, d'ailleurs, je profite de l'occasion pour dire que le langage commun qui s'est installer de qualifier nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux de ministre est totalement faux, ce sont encore et toujours des chefs de d\u00e9partement bonjour, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement tout \u00e0 l'heure dans le coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas, on n'a pas, qui dirige le pouvoir ex\u00e9cutif de la Suisse alors gouvernement et \u00e0 l'int\u00e9rieur desquelles les membres du gouvernement ont des t\u00e2ches particuli\u00e8res ben les d\u00e9partements pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [80%] :\r\nEt en des d\u00e9partements qui n'\u00e9taient pas on en vigueur \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait celui des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [81%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle ce ce, ce poste est est li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il tourne chaque ann\u00e9e et apr\u00e8s la la fin de sa ne son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle li\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nEh bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral retrouve son portefeuille qu'il avait auparavant et je tourne se fait ainsi, il faudra attendre tr\u00e8s longtemps pour constater que cette pratique affaibli en fait la Suisse sur la seule d\u00e9j\u00e0 que c'est dur de parler \u00e0 cette m\u00e9t\u00e9o plus le pr\u00eat le le responsable, m\u00eame si, en effet, les relations entre internationales sont diff\u00e9rentes, \u00e0 l'\u00e9poque, il n'emp\u00eache que la position de la Suisse, la voie de la Suisse \u00e9tait encore plus inaudible que avec 7 membres d'un gouvernement coll\u00e9gial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [84%] :\r\nOlivier Meuwly revenons \u00e0 \u00e0 1848 \u00e0 heure Canton Canton, c'est cet \u00e9change, vous me disiez, \u00e0 l'\u00e9poque sur les, les, les, les futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait pas la guerre, pour y aller, plusieurs ont d\u00fb pratiquement \u00eatre contraint de prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [86%] :\r\nOui, en effet, si les places du Conseil f\u00e9d\u00e9ral font aujourd'hui saliver pas mal de monde, on peut pas en dire autant pour le 19\u00e8me si\u00e8cle et c'\u00e9tait fr\u00e9quent que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour diff\u00e9rentes raisons personnelles parfois ou bien trouvant le climat de Berne pas assez conforme \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 ou alors pour avoir aux probl\u00e8mes de pouvoir cantonal Henri Drouin, par exemple, l'un des auteurs les moeurs des Deux-Alpes repr\u00e9sentant porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [84%] :\r\nDe de la course de de de la Di\u00e8te qui qui a pr\u00e9par\u00e9 le le texte de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale n'est m\u00eame pas candidat au Conseil national o\u00f9 se 48 pour lui lui, l'essentiel c'est de consolider la r\u00e9volution radicale en terre vaudoise et il ne veut plus entendu parler de la f\u00e9d\u00e9ral et c'est apr\u00e8s ces \u00e9lections, une fois que le nouveau Conseil national elle on le Conseil des \u00c9tats entrent en fonction Queudrue subi pas mal de pression et doit accepter la le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais Rackers par exemple que son coll\u00e8gue rapporteur de la commission au de la de dire f\u00e9d\u00e9ral pour constitution refuse lui aussi, il pr\u00e9f\u00e8re conserver son pouvoir qui \u00e9tait quasiment despotique alors en Thurgovie et apr\u00e8s fera une carri\u00e8re diplomatique brillante, il sera des du le 1er pr\u00e9sident pardon de de l'\u00e9p\u00e9e AZ mais on voit que, en effet, et durant toute la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, s'il y aura beaucoup de cas o\u00f9 des gens qui \u00e9taient pressentis par tout le monde, qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9 par leur parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [79%] :\r\nChez les radicaux ces diff\u00e9rentes tendances qui le composent, refuseront et c'est la fin du XIXe, \u00e0 peu pr\u00e8s : ou la la je dirais l'ambition f\u00e9d\u00e9ral se manifeste plus clairement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [92%] :\r\nMais ce qui impressionne aussi avec un peu de recul, c'est la stabilit\u00e9 depuis 1848 jamais le coll\u00e8ge n'a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement remplac\u00e9 c'est rare les pays peuvent se targuer de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [85%] :\r\nOui, mais il n'y a quand m\u00eame parfois des des rumeurs, des des vent de r\u00e9volte qui parcouraient les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ceux qui n'ont du Butscher sur rien du tout, mais de l'animation 62 aujourd'hui, hein, je crois, que faut -il parler justement si j'avais une fois \u00e9crire un article dans le dans le temps je crois ou je rappelais que c'\u00e9tait pas une une innovation de la vie f\u00e9d\u00e9ral moderne que il y avait des fois des, des, des rivalit\u00e9s, des querelles mais que souvent, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui va se passer, cette fois -ci pour finir les les int\u00e9r\u00eats bien compris des uns des autres les ramener \u00e0 une forme de de raisons politiques et \u00e0 ne pas tout chambouler du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [89%] :\r\nOlivier Meuwly, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques, merci beaucoup, d'abord, est avec nous et puis on se permet quand m\u00eame de faire un tout petit peu de publicit\u00e9 pour un ouvrage dont vous avez dirig\u00e9 la r\u00e9daction c'est un ouvrage qui s'appelle l'histoire vaudoise \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions In Folio et puis Biblioth\u00e8que historique vaudoise 800 pages beaucoup beaucoup de d'illustrations et il est tr\u00e8s important, j'ai dans les mains et p\u00e8se aussi son poids, vous pouvez me l'acheter maintenant toutes les bonnes librairies pour souhaiter un joyeux No\u00ebl \u00e0 vos proches, par exemple, merci beaucoup devraient avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques et sp\u00e9cialiste du PLR Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64AA087-0017-40A6-8814-62685EFCA2C7", "internalArchiveId": "E64AA087-0017-40A6-8814-62685EFCA2C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, pour la revue de presse...\r\nEt la distribution de Corans gratuits en Suisse flirte avec le djihadisme...\r\nLis - le ! C'est sous ce slogan qu'un homme du nom de Ibrahim Abou Nagie a lanc\u00e9 son mouvement de distribution gratuite du Coran dans toute l'Europe. Objectif: distribuer 25 millions de Coran.  A zurich notamment, on distribue le livre saint dans les rues. Et la page facebook du mouvement est suivie par 160 millions de personnes.  Cette action est controvers\u00e9e, et se trouve sous la surveillance des services secrets. Le Tages anzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin que la ramification suisse du mouvement partage aussi sur internet du mat\u00e9riel de propagande de l'Etat islamique.  Sur sa page You tube, on peut voir un drapeau de Daech. Jean-Paul Rouiller, sp\u00e9cialiste du terroriste, qui suit ce mouvement depuis 3 ans, raconte: Lis -le, est une importante plate-forme pour cr\u00e9er des communaut\u00e9s salafistes dans les grandes villes. D'ailleurs, les jeunes zurichois qui sont partis faire le djihad faisaient partie de ce mouvement, raconte le Tagi.\r\n\"Il va falloir d\u00e9construire le discours djihadiste\". Les mots du th\u00e9ologien marocain Ahmed Abbadi, dans la tribune de Gen\u00e8ve. Le quotidien, en pr\u00e9lude \u00e0 la pr\u00e9sentation d'un plan d'action de l'ONU d'ici quelques jours, revient sur une r\u00e9union qui vient de se tenir \u00e0 Gen\u00e8ve, entre une vingtaine de pays et une dizaine de groupes de r\u00e9flexions. Deux pistes se d\u00e9gagent: il faut une \u00e9ducation religieuse adoss\u00e9s \u00e0 une conscience citoyenne; et traiter les endoctrin\u00e9s comme des patients en convalescence. Mais reste toujours un \u00e9cueil, le tiraillement de nombreux pays entre l'ouverture au monde et le repli sur des valeurs ancestrales.\r\n***Le score historique de Front National au premier des \u00e9lections r\u00e9gionales en France plonge le pays dans une impasse...\r\nL'impasse, titre du commentaire de la Libert\u00e9 sur ce premier tour... impasse, parce qu'il n'y aura pas d'alliances entre R\u00e9publicains et Socialistes pour contrer le FN. A croire que le s\u00e9isme n'est pas suffisant pour oser imaginer une grande coalition. \r\nCe serait pourtant le seul moyen pour contrer Marine Le Pen dimanche prochain au second tour, dit l'\u00e9dito de l'Express. Mais la France des clivages n'est pas l'Allemagne du consensus. \r\n\"La France a la fi\u00e8vre au front\", c'est le commentaire de la Tribune de Gen\u00e8ve. Pour qui le mal qui entretient depuis des ann\u00e9es la flamme sous la marmite des Le Pen, c'est le ch\u00f4mage. Et pour que le FN ne soit qu'un sympt\u00f4me, il faudra le gu\u00e9rir, ce ch\u00f4mage. Et vite.\r\nCe r\u00e9sultat est plus qu'un acc\u00e8s de fureur, commente le Tagesanzeiger. C'est le r\u00e9sultat d'une lente ascension vers le succ\u00e8s, m\u00eame si le front national n'apporte aucune solution. La France sous le contr\u00f4le du FN, souligne la neue luzerner zeitung, qui rappelle cependant quz'on n'en est pas au point de voir Marine le pen \u00e0 l'Elys\u00e9e. Elle a tout de m\u00eame peu de chances d'avoir une majorit\u00e9 de plus de 50 % aux pr\u00e9sidentielles de 2017. Et puis plusieurs quotidiens al\u00e9maniques appliquent au cas fran\u00e7ais une terminologie bien connue en Suisse depuis le 18 octobre dernier, depuis les f\u00e9d\u00e9rales: recht rutsch ... la France vient de vivre son Rechtrutsch, son virage \u00e0 droite.\r\n***Et puisqu'on parle de la Suisse, et de politique... les quotidiens sont toujours dans l'attente fi\u00e9vreuse de l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi...\r\nLes jours qui pr\u00e9c\u00e8dent l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral sont un peu comme un calendrier de l'avent: chaque jour on ouvre une petite porte et chaque jour on d\u00e9couvre un nouveau candidat, ironise le Blick.  Le quotidien parle de la cellule UDC rebelle de Shaffhouse, d'o\u00f9 vient Rosmarie Widmer Gysel, la conseill\u00e8re d'Etat  dont le nom a surgi  ce week-end pour la premi\u00e8re fois pour une candidature hors du ticket officiel de l'UDC. La dame a d\u00e9clin\u00e9 l'offre hier soir dans Forum et sur la radio al\u00e9manique. \r\nMais il reste Thomas Hurter, le conseiller national shaffhousois est vu par le Tagesanzeiger comme le seul outsider capable de r\u00e9sister \u00e0 la pression de son parti, si il est \u00e9lu par le parlement.. Enfin la NZZ \u00e9voque un dilemne, le dilemne de la droite tessinoise du parlement: apr\u00e8s 16 ans de non repr\u00e9sentation du Tessin au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, faut-il saisir l'opportunit\u00e9 qui se pr\u00e9sente, et soutenir Norma Gobbi ? OU attendre un tour, attendre sur la succession de Doris Leuthard et \u00e9lire un homme qui repr\u00e9senterait mieux le Tessin, le conseiller aux etats PDC Filippo Lombardi. Une question qui refroidit l'enthousiame pour le soutien \u00e0 Norman Gobi.\r\nEntre les dilemmes tessinois et les candidatures sauvages, les noms sortis des chapeaux des journaux dominicaux... la Libert\u00e9 estime ce matin que de toute fa\u00e7on, les poulains officiels, s'ils n'enthousiasment que peu les parlementaires, conservent une longueur d'avance... Guy Parmelin et Thomas Aeschi avec chacun 35% de chances, 20% pour Normann Gobbi. Alors qu'un UDC hors ticket aurait 10% de chances, selon le quotiden.\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre parodiste Fabian Unteregger, qui participe au show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 humoristique al\u00e9manique Giaccobo Mueller,fait ses commentaires sur l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il d\u00e9clare: c'est un peu comme une com\u00e9die au cin\u00e9ma, ou comme un film porno. L'action est rare, mais les num\u00e9ros sont dr\u00f4les.  Pour  lui, avec chaque candidat officiel, il y a de quoi s'amuser : pour Parmelin, on pourrait se demander par exemple si dans ses veines circule plut\u00f4t du sang ou du fendant. Et comme Guy Parmelin  est vigneron, on pourrait poser cette question: va-t-il faire de ses dossiers une bonne cuv\u00e9e ... \u00e7a promet.\r\n*** Guy Parmelin au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait un peu la revanche des agrariens vaudois... \r\nUne pleine page dans 24 heures ce matin, sur cette \"revanche\". Car les agrariens vaudois, comme la candidature de Guy Parmlin, a toujours \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e. Le journal propose un retour sur l'histoire de ces agrariens, d'abord P-A-I, snob\u00e9 par les radicaux tout puissants jusqu'\u00e0 l'or\u00e9e des ann\u00e9es 60, ou tout d'un coup, ils sont devenus des alli\u00e9s utiles. Et Guy Parmelin, c'est l'h\u00e9ritier moderne de ce milieu agrarien, et de ses valeurs. \r\nDernier portrait des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en exercice, portraits dress\u00e9s par el Tagesanzeiger. C'est la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Simonetta Sommaruga, qui ferme la marche: L'inaccessible titre le quotidien. M\u00eame en crise, et avec ceux qui partagent les m\u00eames opinions qu'elle, la socialiste ne se d\u00e9barrase jamais de son manteau de self contr\u00f4le. Elle reste secr\u00e8te sur sa volont\u00e9 de quitter ou non le d\u00e9partement de justice et police ... r\u00e9ponse vendredi prochain. \r\n***On repart dans les cantons... avec Gen\u00e8ve qui limite la casse\r\nC'est dans le dossier de l'extension de la gare cornavin. La tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le ce matin des chiffres qui seront rendus publics en fin de matin\u00e9e. Ceux de la r\u00e9partition du financement du chantier - les co\u00fbts et les surco\u00fbts. Et ils sont donc moins alarmants pour les caisses locales que l'on pouvait le craindre.  172 millions risquaient d'\u00eatre imput\u00e9s aux collectivit\u00e9s genevoises. Mais au final, le canton paiera 17 millions et la ville 11. \r\nPour le reste, la COnf\u00e9d\u00e9ration puisera dans le fonds des infrastructures ferroviaires, le FAIF, et les op\u00e9rateurs ferrogaires ne seront pas d\u00e9dommag\u00e9s pour la g\u00eane occasionn\u00e9e par les travaux.\r\n***Pour conclure... la Force de Star Wars est beaucoup plus concr\u00e8te qu'on ne l'imagine\r\nla force de l'argent ... le Blick \u00e9voque les milliards de chiffre d'affaire que font gagner les produits d\u00e9riv\u00e9s de Star Wars, alors que le 17 d\u00e9cembre prochain sort en Suisse al\u00e9manique  l'\u00e9pisode 7 de Starwars. M\u00eame les adultes s'arrachent les fameuses moonboots des troupes de l'empire. Un succ\u00e8s qui permet aux plus \u00e2g\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 la fragmentation du temps, souligne un professeur de marketing de l'universit\u00e9 de sta gall.\r\nL'arch\u00e9type du Jedi, Obi-Wan Kenobi, porte la barbe. Symbole de sagesse, d'exp\u00e9rience, de maturit\u00e9... eh bien non: le premier crit\u00e8re qui pousse les hommes \u00e0 porter la barbe... c'est la paresse !! 24h s'arr\u00eate ce matin sur un livre  l'histoire de la pilosit\u00e9 faciale. De la femme \u00e0 barbe au hipster de nos villes, en passant par Clark Gable et Roger Federer... un ouvrage joyeux et richement illustr\u00e9 dit le quotidien... et sans doute piquant...", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-07T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-07T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7294877", "ece-7294857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:17:03Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn l'a dit il tr\u00e8s rare, le 16, ces \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment et cette campagne a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment domin\u00e9 par la th\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 du terrorisme et justement cette question du terrorisme les largement abord\u00e9 dans la presse suisse que Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux ont lu pour nous elles sont avec nous en Studio l'avis du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan Jens Berga sur la coop\u00e9ration avec la collaboration pardon avec la Russie contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nLa Russie doit concentrer ses frappes sur l'\u00c9tat islamique dans une grande interview accord\u00e9e au taquet, \u00e7a \u00e7a hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan il y Anne-So Stoltenberg salue la collaboration avec la Russie contre le terrorisme, \u00e0 condition qu'elle joue un r\u00f4le constructif Vladimir Poutine ne doit pas seulement s'atteler \u00e0 soutenir le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, Assad, l'Otan n'a pas l'intention d'envoyer des troupes au sol en Suri, il vaut mieux renforcer les combattants locaux, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, souligne ce n'est pas une guerre entre l'ouest et le monde islamique, c'est une guerre contre le terrorisme et l'extr\u00e9misme et les musulmans sont en 1\u00e8re ligne dans cette guerre, on ne peut pas la pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [88%] :\r\nYves Thr\u00e9ard la, la France a propos\u00e9 d'int\u00e9grer la Russie dans la colle \u00e0 la coalition anti- \u00c9tat islamique, c'est \u00e0 double tranchant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [89%] :\r\nOui, je pense que cette une, une annonce du pr\u00e9sident de la r\u00e9publique juste \u00e0 temps, apr\u00e8s les attaques du 13 novembre il avait parl\u00e9 de grande et unique coalition, on s'aper\u00e7oit que c'est beaucoup plus difficile \u00e0 mettre en musique, et tout le monde s'en douter d'ailleurs plut\u00f4t qu'une grande coalition vous plut\u00f4t parler d'une coop\u00e9ration possible, envisageable, sachant que chacun des int\u00e9r\u00eats qui sont quand m\u00eame assez divergents quant aux Buttes de guerre qui sont, qui ne sont pas expos\u00e9s d'ailleurs pour pour certains dans dans 2 d'entre eux \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [76%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande est cr\u00e9dible dans sa posture \u00e0 ces nouvelles -l\u00e0 de 2 chefs de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, je dirais que on, on, d'une certaine fa\u00e7on la fonction fait l'homme, j'entends dire et et il y a des journalistes d'ailleurs qui ont \u00e9crit et un journaliste, un confr\u00e8re qui a \u00e9crit un vif tr\u00e8s int\u00e9ressant l\u00e0- dessus que Fran\u00e7ois Hollande on l'attendait pas sur ce registre, Martial militaire, je crois que on attend aucun chef de l'\u00c9tat en France aujourd'hui sur ce terrain -l\u00e0, mais que ce sont les circonstances qui l'oblige bien a \u00e9pous\u00e9 cette cause -l\u00e0 donc, Fran\u00e7ois Hollande, c'est vrai, c'est retrouver \u00e0 un moment charni\u00e8re o\u00f9 la France s'est retrouv\u00e9 en position d'arbitre ou de la Gr\u00e8ce ou d'agresser et donc elle est oblig\u00e9e de r\u00e9pliquer : il avait pas le choix, je pensais, Fran\u00e7ois Hollande a peut-\u00eatre trouv\u00e9 dans cette fonction militaire, h\u00e9 bien le moyen de r\u00e9hauss\u00e9 son image qui \u00e9tait pas tr\u00e8s brillante sur le plan int\u00e9rieur comme chef de l'\u00c9tat, mais je vous signalerai que Nicolas Sarkozy s'\u00e9tait servi aussi de ce levier de politique \u00e9trang\u00e8re et de politique militaire pour montrer son autorit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nIl y a un autre th\u00e8me que vous abordiez tout \u00e0 l'heure, celui de l'\u00e9ducation, l'importance de l'\u00e9ducation, \u00e9ducation, justement, c'est un des autres points forts de la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois en Suisse, des tests seront men\u00e9s sur le plan national, \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire selon la NZZ au printemps prochain 25000 \u00e9l\u00e8ves de 9\u00e8me ann\u00e9e passeront une \u00e9preuve nationale de math\u00e9matiques, puis un bronze, les tests de langue maternelle, l'\u00e9preuve durera 3 heures, le but, h\u00e9 bien ce n'est pas d'\u00e9tablir un classement entre les cantons des meilleurs enseignements public non c'est d'\u00e9valuer le degr\u00e9 d'harmonisation des objectifs scolaires \u00e0 travers toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [93%] :\r\nEt Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve \u00e9chappe au pire dans le dossier de l'extension de sa gare La Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le ce matin la cl\u00e9 de r\u00e9partition des co\u00fbts et surtout du surco\u00fbt des travaux, il y avait 172 millions de francs \u00e0 se partager entre Conf\u00e9d\u00e9ration cantons et communes le canton paiera 17 millions de plus la ville 11 la Conf\u00e9d\u00e9ration puisera dans son fonds des infrastructures ferroviaires et les compagnies de transports CFF ou TGV renonceront au d\u00e9dommagement pr\u00e9vu pour compenser la g\u00eane occasionn\u00e9e par les travaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [87%] :\r\nLe mouvement intitul\u00e9 Live, l'homme qui distribue des coques par pardon des Corans gratuits dans les villes d'Europe, notamment dans les rues du Ricke a des Liens avec le djihadisme le t\u00e9l\u00e9phone sa guerre r\u00e9v\u00e8le ce matin que la ramification suisse du mouvement qui incite \u00e0 lire le Coran je au partage aussi sur Internet, de la propagande de l'\u00c9tat islamiste sur sa page YouTube on peut voir une vid\u00e9o avec le drapeau de Daesh tandis que des jeunes Z\u00fcrichois qui sont partis faire le Djihad ont particip\u00e9 \u00e0 ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [90%] :\r\nEt dans le temps, ce matin, ce plaidoyer du doyen de la facult\u00e9 des lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne Alain Boya en faveur des \u00e9tudes en sciences humaines, elle serait pour certains bords politiques inutile mais le doyen rappelle elles font plus offrir des savoirs, elle livre des outils pour construire ces savoirs et les situer dans leur contexte, elle ne propose pas de m\u00e9tier, taill\u00e9 sur mesure, mais un esprit critique des comp\u00e9tences r\u00e9dactionnelles et communicationnel indispensables \u00e0 notre \u00e9poque les enjeux politiques et soci\u00e9taux actuels demandent plus que jamais de placer l'\u00eatre humain au coeur des r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [90%] :\r\nYves Thr\u00e9ard, vous \u00eates d'accord, au vu du contexte actuel, il est plus que jamais n\u00e9cessaire de de revaloriser cette fili\u00e8re qui sont souvent qui sont souvent critiqu\u00e9es dans l'inutilit\u00e9 dont l'utilit\u00e9 plut\u00f4t est parfois mise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e9vident pour pour pour recycler l'exemple fran\u00e7ais, c'est \u00e9vident que une des r\u00e9ponses, si vous voulez au malaise et aux troubles qui secouent l'Europe et plus particuli\u00e8rement la France en ce moment c'est \u00e7a passe par l'\u00e9ducation, vous savez ce qui fait le lit de l'extr\u00e9misme politique mais aussi du fanatisme religieux, c'est quand m\u00eame l'ignorance, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'ignorance qui qui jette ses de c\u00e9der ces gens -l\u00e0 dans des postures compl\u00e8tement irraisonn\u00e9e et donc si vous luttez contre l'ignorance si vous restaurer aussi l'autorit\u00e9 et le respect de la connaissance, h\u00e9 bien je pense que vous avez une partie de la solution est probable et et et il est pas tant que, en France, h\u00e9 bien l'\u00e9cole publique est quand m\u00eame s\u00e9rieusement malade est malade de 30 ou 40 ann\u00e9es d'errance, o\u00f9 on a fait davantage de p\u00e9dagogisme que d'instruction et il est temps aujourd'hui de changer de braquet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [84%] :\r\nC'est presque un discours de gauche que vous tenez l\u00e0 ce ce ce plaidoyer en faveur de science d'humaine et sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [89%] :\r\nEt \u00e9videmment, je sais pas si c'est de gauche ou de droite, mais en plus on est dans un pays quand m\u00eame, la France ou la culture occupe une place tr\u00e8s forte, tr\u00e8s importante et il est d\u00e9solant de voir que, et bien des franges enti\u00e8res de la population et \u00e7a va souvent avec eux la paup\u00e9risation, hein, puisque la la la la richesse c'est pas uniquement l'argent c'est pas uniquement des esp\u00e8ces sonnantes \u00e9br\u00e9ch\u00e9 et tr\u00e9buchante, c'est aussi la connaissance, c'est aussi la culture, et \u00e9videmment s'il y a une paup\u00e9risation de la population, h\u00e9 bien c'est pas uniquement dans le portefeuille, c'est aussi dans le le cerveau et la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [91%] :\r\nLa culture et la connaissance comme moyen de r\u00e9pondre aux angoisses \u00e0 ce malaise des Fran\u00e7ais qui est palpable et qui se lit notamment dans les r\u00e9sultats du scrutin de hier la grande victoire de l'extr\u00eame droite, on va rester l\u00e0 dessus, merci beaucoup, Yves Thr\u00e9ard avec nous rappelle que vous \u00eates \u00e9ditorialiste, directeur adjoint du Figaro, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T06:02:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1438085", "internalArchiveId": "AA1506438046", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DISPARUS. La guerre invisible de Syrie", "publicationDate": "2015-12-06T21:46:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:37:22Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:16\r\n...\r\n\r\n10:00:01:21  10:00:03:20\r\n            En arabe\r\n\r\n10:00:11:19  10:00:14:15\r\n    -On a oubli\u00e9 la barbarie\r\n        qui a d\u00e9clench\u00e9\r\n\r\n10:00:14:20  10:00:17:09\r\n       la guerre en Syrie.\r\n\r\n10:00:17:13  10:00:21:10\r\n  Quand les Syriens manifestent\r\n       au printemps 2011,\r\n\r\n10:00:21:14  10:00:26:11\r\n leurs armes sont les pancartes,\r\n    les chansons et l'audace.\r\n\r\n10:00:26:15  10:00:31:04\r\n          -Avant le 15 mars 2011,\r\n            nous, les Syriens,\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:34:18\r\n    nous avions trop peur de parler.\r\n\r\n10:00:34:23  10:00:41:14\r\n     On parlait du r\u00e9gime entre nous\r\n     mais sinon, c'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n10:00:41:19  10:00:46:23\r\n       -La Syrie est tenue\r\nd'une poigne de fer par un pouvoir\r\n\r\n10:00:47:04  10:00:50:17\r\n    transmis du p\u00e8re au fils\r\n          depuis 1970.\r\n\r\n10:00:50:22  10:00:53:03\r\n      Sa r\u00e9action est celle\r\n\r\n10:00:53:08  10:00:57:02\r\n         des dictatures\r\n qui ne tol\u00e8rent aucune libert\u00e9.\r\n\r\n10:00:57:07  10:01:00:16\r\n      Elle est sanglante, \r\n      implacable, cruelle.\r\n\r\n10:01:00:21  10:01:04:16\r\n -Nous, la vieille garde,\r\n  on n'en revenait pas.\r\n\r\n10:01:04:21  10:01:09:11\r\n Des manifestations comme \u00e7a, \r\ndans l'Etat de Hafez al-Assad ?\r\n\r\n10:01:09:15  10:01:13:04\r\n  Pour la vieille garde,\r\n   c'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n10:01:13:09  10:01:19:07\r\nQuarante-cinq ans de r\u00e8gne en grande\r\npompe nous avaient lav\u00e9 le cerveau.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:21:17\r\nQuand la r\u00e9volution a commenc\u00e9,\r\n\r\n10:01:21:22  10:01:24:23\r\n       les ordres ont \u00e9t\u00e9\r\n   de tirer \u00e0 balles r\u00e9elles.\r\n\r\n10:01:25:04  10:01:27:22\r\n-La dictature r\u00e9duit la r\u00e9volution\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:31:03\r\n           au silence\r\net plonge le pays dans la guerre.\r\n\r\n10:01:31:08  10:01:35:11\r\n       Aviation, blind\u00e9s,\r\n   missiles, armes chimiques.\r\n\r\n10:01:35:15  10:01:39:15\r\n     Sans limites, elle use\r\n  de tous les moyens militaires\r\n\r\n10:01:39:20  10:01:42:00\r\n    pour mater l'insurrection\r\n\r\n10:01:42:05  10:01:44:05\r\n   et se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n10:01:44:10  10:01:50:05\r\n   Elle massacre sa population,\r\ncontrainte \u00e0 l'exil pour survivre.\r\n\r\n10:01:50:10  10:01:54:01\r\n   -Parfois, je me suis dit \r\n   qu'il valait mieux mourir\r\n\r\n10:01:54:06  10:01:57:21\r\n   plut\u00f4t que de continuer \r\n  \u00e0 \u00eatre humili\u00e9 et tortur\u00e9.\r\n\r\n10:02:00:07  10:02:02:11\r\n -A huis clos, le r\u00e9gime syrien\r\n\r\n10:02:02:15  10:02:06:16\r\nuse d'une arme moins spectaculaire\r\n         mais redoutable.\r\n\r\n10:02:18:05  10:02:22:07\r\n-D\u00e8s 2011, les services de s\u00e9curit\u00e9\r\n         arr\u00eatent en masse\r\n\r\n10:02:22:11  10:02:26:12\r\n      et font dispara\u00eetre\r\nceux qui osent d\u00e9fier le pouvoir\r\n\r\n10:02:26:17  10:02:29:06\r\nou qui se trouvent sur leur chemin.\r\n\r\n10:02:29:11  10:02:34:10\r\n  Depuis quatre ans, c'est l'arme\r\ninvisible de la dictature en Syrie.\r\n\r\n10:02:36:01  10:02:48:15\r\n...\r\n\r\n10:02:48:20  10:02:58:22\r\n...\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:13:17\r\n -Depuis le d\u00e9but de la guerre,\r\n\r\n10:03:13:22  10:03:17:18\r\n         400'000 Syriens\r\n ont trouv\u00e9 refuge \u00e0 Ganziantep.\r\n\r\n10:03:17:23  10:03:20:14\r\n  Le chaos qui ravage leur pays\r\n\r\n10:03:20:19  10:03:23:08\r\n   est \u00e0 cinquante kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:03:23:12  10:03:25:09\r\n      C'est un autre monde.\r\n\r\n10:03:27:08  10:03:29:16\r\n  Comment raconter le trou noir\r\n\r\n10:03:29:21  10:03:32:19\r\n        de la dictature\r\n     quand on doit survivre\r\n\r\n10:03:33:00  10:03:34:20\r\n    ou qu'on est terroris\u00e9 ?\r\n\r\n10:03:35:01  10:03:38:18\r\n         Rares sont ceux\r\nqui t\u00e9moignent \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:03:38:23  10:03:43:13\r\n Ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 surmonter\r\nla terreur impos\u00e9e par le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:03:46:00  10:03:48:19\r\n-J'ai quitt\u00e9 la Syrie en avril 2014.\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:50:10\r\n       Je vis \u00e0 Gaziantep.\r\n\r\n10:03:50:14  10:03:52:12\r\n   Je suis sortie de d\u00e9tention\r\n\r\n10:03:52:17  10:03:56:03\r\n en mars et j'ai quitt\u00e9 la Syrie\r\n        le mois suivant.\r\n\r\n10:03:56:08  10:03:58:05\r\n     Les six premiers mois,\r\n\r\n10:03:58:10  10:04:02:12\r\n  je ne pouvais pas en parler\r\net je refusais qu'on m'en parle.\r\n\r\n10:04:02:17  10:04:06:11\r\n          Maintenant,\r\n  il faut en parler, raconter.\r\n\r\n10:04:06:15  10:04:08:19\r\n   Tout le monde doit savoir.\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:13:12\r\n        Ces gardiens de prison...\r\n\r\n10:04:13:17  10:04:17:18\r\n  J'avais parfois envie de les tuer.\r\n\r\n10:04:20:01  10:04:23:18\r\n            J'aurais \u00e9t\u00e9 capable\r\n             de tuer ces gens.\r\n\r\n10:04:23:23  10:04:27:07\r\n Ils \u00e9taient tellement horribles...\r\n\r\n10:04:27:11  10:04:32:06\r\n         Peu importe ce que je dis,\r\n        ce que les autres racontent,\r\n\r\n10:04:32:11  10:04:36:18\r\n          rien ne d\u00e9crira exactement\r\n          ce qui se passait l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:41:02\r\n           Ce n'\u00e9tait pas l'enfer,\r\n          c'\u00e9tait pire que l'enfer.\r\n\r\n10:04:54:21  10:05:00:10\r\n -Je suis arriv\u00e9 ici en f\u00e9vrier,\r\n  il y a un an et quatre mois.\r\n\r\n10:05:00:14  10:05:04:12\r\nQuand je suis sorti de d\u00e9tention,\r\n     j'ai retrouv\u00e9 mes amis.\r\n\r\n10:05:04:17  10:05:06:16\r\n  Mais j'\u00e9tais sur le qui-vive.\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:09:19\r\nUne premi\u00e8re chance, \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n10:05:10:00  10:05:15:07\r\nMais une deuxi\u00e8me chance, avec\r\nle r\u00e9gime syrien, c'est impossible.\r\n\r\n10:05:16:19  10:05:22:15\r\n     C'est le seul document\r\n qui prouve que j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:14\r\n   Je ne me reconnais pas.\r\n\r\n10:05:25:19  10:05:28:03\r\n          Je vois...\r\n\r\n10:05:28:08  10:05:32:13\r\n        Quelque chose\r\n     fa\u00e7onn\u00e9 par la peur,\r\n\r\n10:05:32:18  10:05:36:11\r\nla terreur, l'injustice, la faim.\r\n\r\n10:05:36:15  10:05:38:11\r\n     Je vois la mort.\r\n\r\n10:05:38:15  10:05:42:06\r\n Je ne vois rien d'humain,\r\n       rien du tout.\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:57:16\r\n        -Tarek Matermawi\r\n  vient de la ville de Darayya,\r\n\r\n10:05:57:21  10:05:59:18\r\n      aux portes de Damas.\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:02:22\r\n      Assi\u00e9g\u00e9e depuis 2012,\r\n     c'est une ville martyre\r\n\r\n10:06:03:03  10:06:04:17\r\n        de la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:06:04:22  10:06:07:07\r\nPartout dans le pays, les Syriens\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:11:19\r\n    ont document\u00e9 eux-m\u00eames \r\n    la r\u00e9pression du r\u00e9gime.\r\n\r\n10:06:12:00  10:06:14:21\r\n       En 2011, ces images\r\n       sont le seul moyen\r\n\r\n10:06:15:02  10:06:18:17\r\n    de faire savoir au monde \r\n    ce qui se passe en Syrie.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:23:22\r\n  La dictature verrouille l'acc\u00e8s\r\ndu pays aux journalistes \u00e9trangers.\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:26:20\r\n       Les vid\u00e9os amateur\r\n       inondent Internet,\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:29:12\r\nd\u00e9sormais des archives pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:32:20\r\n        Certaines vid\u00e9os\r\n    sont pass\u00e9es inaper\u00e7ues,\r\n\r\n10:06:33:01  10:06:36:12\r\n        comme celle-ci,\r\nfilm\u00e9e \u00e0 Damas en novembre 2011.\r\n\r\n10:06:41:12  10:06:44:14\r\n           Ces hommes\r\n   qui forcent d'autres hommes\r\n\r\n10:06:44:19  10:06:48:09\r\n     \u00e0 monter dans des bus,\r\n    c'est la police secr\u00e8te.\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:52:05\r\n  Ceux dont il ne faut m\u00eame pas\r\n        prononcer le nom.\r\n\r\n10:06:52:10  10:06:54:11\r\n        Les moukhabarat.\r\n\r\n10:06:54:15  10:06:59:21\r\nDans l'Etat policier, ce sont eux\r\nqui arr\u00eatent et font dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:07:02:22  10:07:06:05\r\n    Des sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:07:06:10  10:07:09:19\r\n   -J'\u00e9tais en route pour la Ghouta.\r\n\r\n10:07:10:00  10:07:14:22\r\n         Ils nous ont arr\u00eat\u00e9s\r\n  \u00e0 un barrage \u00e0 la sortie de Damas.\r\n\r\n10:07:15:03  10:07:18:13\r\nJ'avais une carte de presse sur moi.\r\n\r\n10:07:18:18  10:07:20:23\r\n        Quand ils ont vu \"Presse\"...\r\n\r\n10:07:21:04  10:07:24:18\r\n              Presse, pour eux,\r\n          \u00e7a veut dire Al Jazeera...\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:29:07\r\n                Ils ont pens\u00e9\r\n que je travaillais pour Al Jazeera,\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:33:11\r\n         un m\u00e9dia qu'ils consid\u00e8rent\r\n              comme subversif.\r\n\r\n10:07:33:16  10:07:38:18\r\n-On \u00e9tait assi\u00e9g\u00e9s, il n'y avait pas\r\n  de route pour entrer ou sortir.\r\n\r\n10:07:38:23  10:07:43:20\r\nIl fallait passer par Moadamiyeh,\r\n  sous les balles des snipers.\r\n\r\n10:07:44:01  10:07:46:22\r\n    J'ai r\u00e9ussi \u00e0 sortir \r\n    et j'ai re\u00e7u un appel\r\n\r\n10:07:47:03  10:07:50:16\r\n       d'une personne\r\nqui voulait soutenir la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:07:50:21  10:07:53:09\r\nIl connaissait notre mot de passe.\r\n\r\n10:07:53:13  10:07:56:19\r\n         Par prudence,\r\non ne disait rien au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:07:57:00  10:07:59:08\r\nMais il avait le mot de passe.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:04:21\r\n{\\an1}Donc je suis all\u00e9 au rendez-vous,\r\nc'\u00e9tait un guet-apens de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:08:05:02  10:08:07:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 25 mars 2013.\r\n\r\n10:08:07:13  10:08:14:21\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:08:15:02  10:08:19:08\r\n-En civil ou en habit militaire,\r\n    les services de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:08:19:12  10:08:24:04\r\n  proc\u00e8dent \u00e0 des arrestations\r\n cibl\u00e9es mais aussi al\u00e9atoires.\r\n\r\n10:08:24:09  10:08:25:22\r\n     Cette vid\u00e9o est film\u00e9e\r\n\r\n10:08:26:03  10:08:30:00\r\npar un membre des forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n          lors d'une rafle\r\n\r\n10:08:30:05  10:08:33:03\r\n    sur la place d'un village\r\n          en mai 2011.\r\n\r\n10:08:41:19  10:08:46:03\r\n         Brouhaha, cris\r\n\r\n10:08:46:08  10:08:51:14\r\n      -Il y a toujours de la torture\r\n        au d\u00e9but de la d\u00e9tention.\r\n\r\n10:08:51:19  10:08:55:02\r\nIls torturent d\u00e8s qu'ils interrogent.\r\n\r\n10:08:55:07  10:08:59:06\r\n     Les femmes sont moins tortur\u00e9es\r\n              que les hommes.\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:02:15\r\n               Ils te frappent\r\n        avec les poings ou un b\u00e2ton.\r\n\r\n10:09:02:20  10:09:07:10\r\n     Avec moi, ils ont \u00e9t\u00e9 cl\u00e9ments,\r\n      ils ne m'ont pas suspendue.\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:12:09\r\n Mais pendant tout l'interrogatoire,\r\n   on m'a frapp\u00e9e, encore et encore.\r\n\r\n10:09:12:13  10:09:16:09\r\n   -Quand je suis arriv\u00e9\r\n  \u00e0 l'a\u00e9roport de Mazzeh,\r\n\r\n10:09:16:13  10:09:20:19\r\n       ils m'ont emmen\u00e9\r\ndans la salle d'interrogatoire.\r\n\r\n10:09:21:00  10:09:24:08\r\nD'abord, on te met un bandeau.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:21\r\n   Tu ne vois rien,\r\n tu entends seulement.\r\n\r\n10:09:28:02  10:09:30:18\r\n Ensuite, on te d\u00e9shabille.\r\n\r\n10:09:30:23  10:09:34:11\r\n{\\an1}Tu n'es plus qu'en sous-v\u00eatements.\r\n\r\n10:09:34:15  10:09:37:12\r\nL\u00e0, on m'a dit: \"Pour moi, te tuer\r\n\r\n10:09:37:17  10:09:42:12\r\n{\\an1}est plus simple que boire une tasse\r\nde caf\u00e9: tu dois tout dire.\"\r\n\r\n10:09:42:17  10:09:46:14\r\nTant que je n'avouais pas,\r\n     on me torturait.\r\n\r\n10:09:46:19  10:09:48:12\r\n    C'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:52:03\r\nJe ne donnais pas de nom\r\n   mais on me disait:\r\n\r\n10:09:52:08  10:09:55:06\r\n{\\an1}\"Untel et untel \u00e9taient avec toi ?\"\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:57:18\r\n{\\an1}Je disais: \"Oui, Monsieur.\"\r\n\r\n10:09:57:23  10:10:02:03\r\n{\\an1}Si je disais non, on me torturait\r\njusqu'\u00e0 ce que je dise oui.\r\n\r\n10:10:02:08  10:10:06:18\r\n   -A la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne \u00e0 Mazzeh,\r\n          j'\u00e9tais \u00e0 l'isolement.\r\n\r\n10:10:06:23  10:10:11:05\r\n        En fait, j'\u00e9tais interrog\u00e9e\r\n           dans une autre salle.\r\n\r\n10:10:11:10  10:10:15:12\r\n        Quand j'allais de la cellule\r\n            \u00e0 l'interrogatoire,\r\n\r\n10:10:15:17  10:10:19:02\r\n                je croisais\r\n       des hommes suspendus aux murs\r\n\r\n10:10:19:07  10:10:21:22\r\n   en train d'\u00eatre tortur\u00e9s, battus.\r\n\r\n10:10:22:03  10:10:25:12\r\n           Il y avait du sang, \r\n           du pus sur les murs.\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:28:05\r\n          L'odeur du pus...\r\n\r\n10:10:30:22  10:10:35:04\r\n          Il y avait un homme\r\n        tortur\u00e9 devant son fils.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:38:17\r\n{\\an1}Un enfant tortur\u00e9 devant son p\u00e8re.\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:40:23\r\n        C'est ce que j'ai vu.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:48:00\r\n      Un jour, j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e \r\n      de marcher sur quelqu'un.\r\n\r\n10:10:50:08  10:10:56:09\r\n       Il avait d\u00fb \u00eatre suspendu\r\n    et il avait perdu connaissance.\r\n\r\n10:10:56:13  10:11:03:00\r\n      Moi et le gardien de prison,\r\n        on lui a march\u00e9 dessus.\r\n\r\n10:11:03:05  10:11:06:00\r\n  C'\u00e9tait une torture apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n10:11:06:05  10:11:10:08\r\n                  J'\u00e9tais l\u00e0\r\n  et ils ne pouvaient rien pour moi.\r\n\r\n10:11:10:12  10:11:12:01\r\n              Et moi non plus.\r\n\r\n10:11:12:06  10:11:16:15\r\n              Quand nos yeux\r\n       se croisaient, nos regards...\r\n\r\n10:11:16:20  10:11:18:10\r\n              Je me disais...\r\n\r\n10:11:18:14  10:11:22:10\r\n            \"D\u00e9sol\u00e9e, je ne peux \r\n            rien faire pour toi.\"\r\n\r\n10:11:22:14  10:11:27:02\r\n             Moi, j'ai march\u00e9\r\n      sur quelqu'un, sur ses jambes.\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:31:08\r\n      Et je ne pouvais rien y faire.\r\n\r\n10:11:31:12  10:11:36:13\r\n     Je pouvais peut-\u00eatre dire un mot\r\n         mais je ne pouvais rien.\r\n\r\n10:11:36:18  10:11:39:04\r\n         Personne n'y pouvait rien.\r\n\r\n10:11:39:09  10:11:43:04\r\n             Pas un seul de nous,\r\n           ni eux ni moi; personne.\r\n\r\n10:11:46:17  10:11:51:06\r\n  -Dans tout le Proche-Orient,\r\nles services de s\u00e9curit\u00e9 syriens\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:54:17\r\n          sont redout\u00e9s\r\n     pour leur savoir-faire.\r\n\r\n10:11:54:22  10:11:59:04\r\n      Les plus haut grad\u00e9s\r\n  qui ont d\u00e9sert\u00e9 la dictature\r\n\r\n10:11:59:09  10:12:01:08\r\n   doivent \u00e9viter les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:12:01:12  10:12:05:09\r\n   Ils connaissent le syst\u00e8me\r\n     de terreur dans lequel\r\n\r\n10:12:05:13  10:12:08:15\r\n         ils ont offici\u00e9\r\n      pendant si longtemps.\r\n\r\n10:12:08:20  10:12:12:04\r\n         Un ancien chef\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 politique,\r\n\r\n10:12:12:09  10:12:16:09\r\n   le service le plus puissant\r\n      avant la r\u00e9volution,\r\n\r\n10:12:16:13  10:12:19:01\r\n t\u00e9moigne pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:12:28:00  10:12:33:00\r\n-Quand j'\u00e9tais chef de branche,\r\n    j'avais des d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:12:33:05  10:12:37:15\r\nOui, il y avait des d\u00e9tenus \r\nchez moi et chez les autres.\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:41:11\r\n         Ils utilisent\r\ntoutes les m\u00e9thodes de torture.\r\n\r\n10:12:41:15  10:12:45:01\r\n     Il y a des outils:\r\nle b\u00e2ton, le fouet, la roue,\r\n\r\n10:12:45:06  10:12:48:05\r\n     la chaise allemande \r\n     qui te casse le dos.\r\n\r\n10:12:48:10  10:12:52:15\r\n    On te suspend au mur\r\nou au plafond, l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:57:07\r\n        Quand tu interroges,\r\ntu dois utiliser toutes ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:12:57:11  10:12:59:18\r\nLa question ne se pose pas.\r\n\r\n10:12:59:23  10:13:02:18\r\nIl y avait des cours sur ces outils\r\n\r\n10:13:02:23  10:13:07:07\r\n{\\an1}dans des \u00e9coles de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\u00e0 Mayssaloun ou \u00e0 Naja.\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:11:10\r\n    Ils leur enseignent\r\ndes m\u00e9thodes de torture sauvages.\r\n\r\n10:13:11:14  10:13:16:20\r\n Leurs chefs ont pris des cours\r\nen Europe de l'Est et en Russie.\r\n\r\n10:13:17:01  10:13:20:11\r\n      Le pire, en Syrie,\r\n c'est le centre de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:13:20:15  10:13:23:15\r\n      Le martyr est mort,\r\n     que Dieu ait son \u00e2me.\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:26:16\r\nLe bless\u00e9, que Dieu l'aide \u00e0 gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:31:01\r\n   Mais le d\u00e9tenu, en Syrie, \r\n  il meurt cent fois par jour\r\n\r\n10:13:31:06  10:13:35:14\r\navec toutes les tortures physiques\r\n        et psychologiques.\r\n\r\n10:13:35:19  10:13:50:04\r\n...\r\n\r\n10:13:50:09  10:13:54:09\r\n        Musique orientale\r\n\r\n10:13:54:13  10:14:03:06\r\n...\r\n\r\n10:14:51:16  10:14:55:10\r\n   Je suis rest\u00e9e une semaine\r\n     en cellule d'isolement\r\n\r\n10:14:55:14  10:14:58:06\r\ndans le premier centre de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:14:58:11  10:15:03:00\r\nPlus longtemps et je serais devenue\r\n        compl\u00e8tement folle.\r\n\r\n10:15:06:09  10:15:08:12\r\n    Cette \u00e9mission de radio,\r\n\r\n10:15:08:17  10:15:12:02\r\n      d'autres journalistes\r\n      pourraient la faire.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:17:00\r\n Mais avec ce qui m'est arriv\u00e9,\r\nje comprends mieux la situation.\r\n\r\n10:15:50:01  10:15:52:09\r\n-Exil\u00e9s ou non, tous les Syriens\r\n\r\n10:15:52:13  10:15:56:13\r\n     connaissent l'existence\r\n   des d\u00e9tenus dans leur pays.\r\n\r\n10:15:56:18  10:15:59:20\r\n        Dans les villes\r\n    sous contr\u00f4le du r\u00e9gime,\r\n\r\n10:16:00:01  10:16:02:15\r\nil existe des centres de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:06:08\r\n       Damas en concentre \r\n      le plus grand nombre.\r\n\r\n10:16:09:09  10:16:12:18\r\n        Avec la guerre,\r\n  les barrages de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:16:12:23  10:16:17:08\r\n   de l'arm\u00e9e et des milices\r\n quadrillent les axes routiers.\r\n\r\n10:16:17:12  10:16:20:20\r\n    C'est la toile d'araign\u00e9e\r\n        de la dictature.\r\n\r\n10:16:24:09  10:16:26:20\r\n-Il y a des milliers de d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:16:27:01  10:16:29:05\r\nPersonne ne peut les compter.\r\n\r\n10:16:29:10  10:16:32:17\r\n         Dans la branche\r\n      de la s\u00e9curit\u00e9 d'Etat,\r\n\r\n10:16:32:22  10:16:36:22\r\n il y a un centre de d\u00e9tention\r\n      pour 200 personnes.\r\n\r\n10:16:37:03  10:16:38:22\r\n  En fait, il y en a 4'000.\r\n\r\n10:16:39:03  10:16:43:07\r\n Ils ont pris les \u00e9coles autour\r\n   pour en faire des prisons.\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:47:10\r\n    La section interrogatoire\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne\r\n\r\n10:16:47:14  10:16:49:18\r\n   peut contenir 500-600 d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:16:49:23  10:16:54:18\r\n    Il y a plus de 15'000 d\u00e9tenus\r\n      \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne !\r\n\r\n10:16:54:23  10:16:57:15\r\nCa, ce sont les vrais chiffres.\r\n\r\n10:16:57:20  10:17:00:14\r\nLes d\u00e9tenus sont des milliers.\r\n\r\n10:17:00:19  10:17:05:06\r\nIl y a plus de 200'000 personnes\r\n   d\u00e9tenues en Syrie.\r\n\r\n10:17:05:11  10:17:10:10\r\n-Plus de 200'000 personnes d\u00e9tenues\r\n    par la dictature en Syrie.\r\n\r\n10:17:10:14  10:17:12:23\r\nArr\u00eat\u00e9es, enferm\u00e9es par milliers\r\n\r\n10:17:13:04  10:17:15:20\r\n         dans les bases\r\n   de la police ou de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:17:16:01  10:17:19:06\r\n         D\u00e9sormais aussi\r\n dans les \u00e9coles et les hangars.\r\n\r\n10:17:23:02  10:17:27:04\r\nA Damas, on conna\u00eet dix b\u00e2timents\r\n    des services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:17:27:09  10:17:30:09\r\n      La s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne\r\n       \u00e0 Mazzeh se situe\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:33:10\r\ndans l'a\u00e9roport militaire de Damas.\r\n\r\n10:17:33:14  10:17:38:08\r\n   L'a\u00e9roport de Mazzeh, comme\r\nle disent simplement les Syriens.\r\n\r\n10:17:38:12  10:17:40:16\r\n C'est l'antre de la dictature.\r\n\r\n10:17:40:21  10:17:43:11\r\nEn 2013, c'est l\u00e0 que Rowaida Kanaan\r\n\r\n10:17:43:15  10:17:46:22\r\n       et Tarek Matermawi\r\n    sont enferm\u00e9s au secret.\r\n\r\n10:17:47:03  10:17:51:11\r\n         -Apr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e\r\n     dans une pi\u00e8ce avec des femmes.\r\n\r\n10:17:51:15  10:17:54:21\r\n      A mon arriv\u00e9e, on \u00e9tait trois,\r\n                 \u00e0 ma sortie, 27.\r\n\r\n10:17:55:02  10:17:58:16\r\n Il y avait des femmes de tous \u00e2ges.\r\n\r\n10:17:58:21  10:18:02:15\r\n            Un b\u00e9b\u00e9 d'un an\r\n         et une dame de 74 ans.\r\n\r\n10:18:03:17  10:18:07:18\r\n        Un b\u00e9b\u00e9 d'un an, un autre\r\n        de un an et quatre mois.\r\n\r\n10:18:07:23  10:18:11:05\r\n    Et une petite fille de huit ans.\r\n\r\n10:18:11:10  10:18:14:03\r\nIl n'y avait pas d'espace, pas d'air.\r\n\r\n10:18:14:08  10:18:17:01\r\n Les enfants ne pouvaient pas jouer.\r\n\r\n10:18:17:06  10:18:19:23\r\nIl n'y avait rien \u00e0 manger pour eux,\r\n\r\n10:18:20:04  10:18:23:16\r\n         pas de nourriture pour b\u00e9b\u00e9,\r\n               que du boulgour.\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:27:12\r\n         Il n'y avait pas de place\r\n         pour s'asseoir ou dormir.\r\n\r\n10:18:27:17  10:18:31:18\r\n      Un groupe de personnes dormait\r\n          puis on les r\u00e9veillait\r\n\r\n10:18:31:23  10:18:34:06\r\n     pour qu'un autre puisse dormir.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:41:03\r\n-La cellule faisait exactement\r\nla profondeur de cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:18:41:08  10:18:45:07\r\n     Elle \u00e9tait large\r\n  jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9, ici.\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:49:05\r\n       On devait \u00eatre\r\nsoixante-dix personnes dedans.\r\n\r\n10:18:49:10  10:18:54:09\r\n En fait, celui qui est pr\u00e8s de la \r\nporte a plus de chances de survivre.\r\n\r\n10:18:54:13  10:18:58:12\r\nEt celui qui est au fond\r\nest sur le chemin de la mort.\r\n\r\n10:18:58:17  10:19:00:13\r\nTu meurs plus au fond.\r\n\r\n10:19:00:18  10:19:04:06\r\n Celui qui est tortur\u00e9 \r\nest renvoy\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:07:15\r\nCar quand le ge\u00f4lier ouvre la porte,\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:10:17\r\nc'est l'occasion de prendre de l'air.\r\n\r\n10:19:10:22  10:19:14:00\r\n    Et lui, le malheureux\r\n    au fond, il n'a rien.\r\n\r\n10:19:14:05  10:19:18:09\r\nParfois, ils nous mettent debout,\r\n     le visage contre le mur\r\n\r\n10:19:18:13  10:19:21:08\r\n    et ils nous pressent\r\n     comme des citrons.\r\n\r\n10:19:21:12  10:19:24:09\r\nClairement, c'est une tactique.\r\n\r\n10:19:24:13  10:19:27:09\r\nIls l'emm\u00e8nent \u00e0 la torture.\r\n\r\n10:19:27:13  10:19:30:23\r\n    Ils le ram\u00e8nent\r\nsans qu'il puisse se remettre.\r\n\r\n10:19:31:04  10:19:35:08\r\n  Ils le mettent au fond,\r\ncomme \u00e7a il n'a plus d'air.\r\n\r\n10:19:35:12  10:19:38:16\r\n     Et de lui m\u00eame,\r\nil refusera la nourriture.\r\n\r\n10:19:38:21  10:19:40:17\r\n   Il se met \u00e0 d\u00e9lirer.\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:44:17\r\n En g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s trois \r\nou quatre jours, on tapote\r\n\r\n10:19:44:22  10:19:49:18\r\ndans le dos du gars devant\r\npour lui dire: \"Untel est mort.\"\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:58:01\r\n Peut-\u00eatre qu'ils ne veulent pas\r\nle tuer d'une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:19:58:06  10:20:02:10\r\nMais en fait, ils l'am\u00e8nent\r\n   \u00e0 une mort certaine.\r\n\r\n10:20:02:14  10:20:05:07\r\nA l'h\u00f4pital, c'est encore pire.\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:24:15\r\n         La porte grince\r\n\r\n10:20:24:20  10:20:27:02\r\n -Le calvaire de Tarek Matermawi\r\n\r\n10:20:27:07  10:20:32:19\r\n n'a pas pris fin dans la cellule \r\nsurpeupl\u00e9e de l'a\u00e9roport de Mazzeh.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:36:11\r\n        La deuxi\u00e8me \u00e9tape\r\nde sa d\u00e9tention est l'h\u00f4pital 601,\r\n\r\n10:20:36:16  10:20:39:07\r\n un h\u00f4pital militaire de Damas.\r\n\r\n10:20:40:11  10:20:43:11\r\n-Le pire pour moi, c'\u00e9tait le 601.\r\n\r\n10:20:43:15  10:20:48:01\r\n     Tu en arrives au point \r\n    o\u00f9 tu pr\u00e9f\u00e9rerais mourir.\r\n\r\n10:20:48:06  10:20:50:09\r\n    Mais tu n'y arrives pas.\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:56:07\r\n{\\an1}Dans le 601, tu es prisonnier du lit,\r\nm\u00eame pas de la cellule.\r\n\r\n10:20:56:11  10:20:59:12\r\n        Sur un lit de malade,\r\n         nous \u00e9tions trois.\r\n\r\n10:20:59:17  10:21:04:06\r\nL'un mourait, un troisi\u00e8me venait,\r\n     on \u00e9tait toujours trois.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:08\r\n  La longueur de la cha\u00eene,\r\n        c'est 60 cm.\r\n\r\n10:21:07:12  10:21:13:12\r\nParfois, celui qui est contre le mur,\r\n   quand on lui apporte un panier,\r\n\r\n10:21:13:17  10:21:18:03\r\nil doit se dresser sur le lit\r\n   pour faire ses besoins.\r\n\r\n10:21:18:08  10:21:21:11\r\nCe n'est m\u00eame pas une vie d'animal.\r\n\r\n10:21:21:15  10:21:23:20\r\n   C'est une vie d'insecte.\r\n\r\n10:21:24:01  10:21:28:23\r\nDu coup, les gens s'en prennent \r\nles uns aux autres, se frappent.\r\n\r\n10:21:29:04  10:21:33:15\r\nIci, j'ai des traces de morsure\r\n   d'un jeune homme de Hama.\r\n\r\n10:21:33:20  10:21:37:15\r\n       J'\u00e9tais encha\u00een\u00e9 \u00e0 lui\r\n       et il est devenu fou.\r\n\r\n10:21:37:20  10:21:40:09\r\n  D'ailleurs, il est mort apr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:40:13  10:21:44:22\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, tu n'as plus\r\nde sentiments humains.\r\n\r\n10:21:45:03  10:21:50:06\r\nTu n'es plus qu'un \u00eatre vivant\r\n  qui pers\u00e9v\u00e8re dans la vie.\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:52:01\r\n      Mais rien d'autre.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:55:11\r\n    Ils scandent des slogans\r\n\r\n10:21:55:15  10:21:59:22\r\n    -A la t\u00e9l\u00e9vision officielle\r\nsyrienne, la dictature est pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n10:22:00:03  10:22:02:15\r\n  comme le d\u00e9fenseur du peuple,\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:05:03\r\n garant de l'unit\u00e9 de la Syrie.\r\n\r\n10:22:05:08  10:22:10:10\r\nUn d\u00e9fenseur du peuple qui a d\u00e9ploy\u00e9\r\ntous les moyens militaires d'un Etat\r\n\r\n10:22:10:14  10:22:14:11\r\n      contre une population\r\n   qui chantait dans les rues.\r\n\r\n10:22:14:15  10:22:19:20\r\n Un d\u00e9fenseur du peuple qui a mis\r\nen place une industrie du meurtre.\r\n\r\n10:22:20:01  10:22:22:11\r\n  -L'objectif n'est pas de tuer.\r\n\r\n10:22:22:15  10:22:26:19\r\n     C'est de prouver la force\r\n     de l'Etat et sa tyrannie.\r\n\r\n10:22:27:00  10:22:30:04\r\n        L'Etat peut frapper\r\n        de sa poigne de fer\r\n\r\n10:22:30:09  10:22:33:08\r\nquiconque s'\u00e9l\u00e8ve contre le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:37:00\r\n          L'objectif:\r\n tuer Pierre pour \u00e9duquer Jean.\r\n\r\n10:22:37:05  10:22:38:23\r\n      Vous avez compris ?\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:40:11\r\n        C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:22:44:00  10:22:46:04\r\n      -A la t\u00eate du r\u00e9gime,\r\n\r\n10:22:46:09  10:22:50:16\r\nles faucons qui pr\u00f4naient le sang\r\n    ont les coud\u00e9es franches.\r\n\r\n10:22:50:21  10:22:55:21\r\n   Les autres ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\nau silence, \u00e0 la mort ou \u00e0 l'exil.\r\n\r\n10:23:02:06  10:23:05:23\r\n   -Nous avons un service\r\nde s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s performant.\r\n\r\n10:23:06:04  10:23:08:15\r\nIl sait exactement ce qu'il veut\r\n\r\n10:23:08:20  10:23:12:10\r\n        et il s'appuie\r\nsur des institutions de fa\u00e7ade.\r\n\r\n10:23:12:14  10:23:17:04\r\nSes pratiques n'ont rien \u00e0 voir\r\navec la loi ou les r\u00e8glements.\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:20:22\r\n    Pourquoi le meurtrier\r\n    est-il un meurtrier ?\r\n\r\n10:23:21:03  10:23:24:10\r\nPour conserver le pouvoir,\r\n     tout simplement.\r\n\r\n10:23:26:02  10:23:29:21\r\n       M\u00eame si cela am\u00e8ne\r\n \u00e0 d\u00e9truire le pays et les gens.\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:40:16\r\n    Le pouvoir, c'est continuer\r\n    \u00e0 s'enrichir et \u00e0 dominer.\r\n\r\n10:23:40:21  10:23:45:22\r\n    Donc, quand on se r\u00e9volte \r\n   contre une telle institution\r\n\r\n10:23:46:03  10:23:50:11\r\n          ou un tel r\u00e9gime,\r\n  dans leur esprit, on doit \u00eatre...\r\n\r\n10:23:51:19  10:23:54:11\r\n    Eradiqu\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:54:15  10:23:57:06\r\n             Ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n10:23:57:11  10:24:02:22\r\n  C'est ainsi, malheureusement,\r\n  qu'ils con\u00e7oivent le pouvoir.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:07:08\r\n    Et non comme un pouvoir\r\n   qui prot\u00e8ge les citoyens.\r\n\r\n10:24:08:15  10:24:11:07\r\n       -Plusieurs semaines\r\n       apr\u00e8s leur arriv\u00e9e\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:15:06\r\n  dans les centres de d\u00e9tention\r\n    de l'a\u00e9roport de Mazzeh,\r\n\r\n10:24:15:11  10:24:19:18\r\nTarek Matermawi et Rowaida Kanaan\r\n     ont connu le m\u00eame sort.\r\n\r\n10:24:19:23  10:24:24:07\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s\r\ndans une prison pour droits communs,\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:27:00\r\ncelle de Adra, au nord de Damas.\r\n\r\n10:24:27:05  10:24:29:18\r\nIls sont enfin sortis du trou noir.\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:35:02\r\n      -Quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Adra,\r\n   ma m\u00e8re a su que j'\u00e9tais vivante.\r\n\r\n10:24:35:07  10:24:36:16\r\n                  Ca m'a soulag\u00e9e.\r\n\r\n10:24:36:21  10:24:39:03\r\n      J'ai su que je m'en sortirais.\r\n\r\n10:24:39:08  10:24:42:21\r\n               Peu importe\r\n      combien de temps \u00e7a prendrait,\r\n\r\n10:24:43:02  10:24:45:23\r\n je savais qu'un jour, je sortirais.\r\n\r\n10:24:46:04  10:24:51:13\r\n Les centres de d\u00e9tention, on peut \r\nne jamais en sortir, on peut mourir.\r\n\r\n10:24:51:18  10:24:54:01\r\n       A Adra, non, j'en sortirais.\r\n\r\n10:25:02:02  10:25:05:09\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e \r\n       gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9change.\r\n\r\n10:25:05:13  10:25:09:14\r\n     On nous a \u00e9chang\u00e9es\r\ncontre les nonnes de Maaloula\r\n\r\n10:25:09:19  10:25:12:17\r\n      qui \u00e9taient d\u00e9tenues\r\n     par le Front al-Nosra.\r\n\r\n10:25:12:22  10:25:18:13\r\n Il y a eu une n\u00e9gociation entre le\r\nr\u00e9gime et les brigades d'opposition.\r\n\r\n10:25:18:18  10:25:21:14\r\nL'opposition a rel\u00e2ch\u00e9 14 nonnes\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:25:11\r\n  et le r\u00e9gime dit avoir lib\u00e9r\u00e9\r\n         150 personnes.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:29:04\r\n       Mais ils mentent,\r\n  ils n'en ont rel\u00e2ch\u00e9 que 23.\r\n\r\n10:25:31:13  10:25:36:11\r\n  70 % des femmes d\u00e9tenues \u00e0 Adra\r\nne sortent que s'il y a un \u00e9change.\r\n\r\n10:25:36:15  10:25:37:21\r\n          C'est terrible.\r\n\r\n10:25:38:02  10:25:42:19\r\n  Moi, je suis sortie gr\u00e2ce \u00e0 un\r\n\u00e9change et j'en suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n10:25:43:00  10:25:47:02\r\n   Mais il y a des femmes\r\nqui sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n10:25:47:07  10:25:50:08\r\net on les garde pour les \u00e9changer.\r\n\r\n10:25:50:12  10:25:56:14\r\nElles sont innocentes mais le r\u00e9gime\r\nles garde comme monnaie d'\u00e9change.\r\n\r\n10:25:56:19  10:26:00:00\r\n        -Tarek Matermawi,\r\n       lui, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:26:00:05  10:26:04:19\r\n devant une cour de terrorisme,\r\n     un tribunal fantoche,\r\n\r\n10:26:05:00  10:26:07:05\r\n  cr\u00e9\u00e9 en 2012 par la dictature\r\n\r\n10:26:07:10  10:26:11:05\r\n     pour offrir une fa\u00e7ade\r\n  \u00e0 sa r\u00e9pression sans limites.\r\n\r\n10:26:11:10  10:26:13:13\r\n        -Il y a des gens\r\n\r\n10:26:13:18  10:26:17:01\r\n    qui n'avaient rien \u00e0 voir\r\n       avec la r\u00e9volution\r\n\r\n10:26:17:06  10:26:20:10\r\net qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s de sang froid.\r\n\r\n10:26:20:14  10:26:22:21\r\n    Il n'y a aucune logique.\r\n\r\n10:26:23:02  10:26:26:08\r\n    Moi, je m'en suis sorti,\r\n         d'autres non.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:28:22\r\n Normalement, on ne sort jamais\r\n\r\n10:26:29:03  10:26:31:05\r\n        de cette spirale.\r\n\r\n10:26:31:10  10:26:33:09\r\n   Pourquoi je m'en suis sorti\r\n\r\n10:26:33:13  10:26:36:20\r\n       alors que d'autres\r\n ne sont plus que des chiffres ?\r\n\r\n10:26:37:01  10:26:39:03\r\nDes chiffres effac\u00e9s d'une liste.\r\n\r\n10:26:40:17  10:26:43:23\r\n     Ils discutent en arabe\r\n\r\n10:26:44:04  10:26:48:02\r\n      -Quand il est arriv\u00e9,\r\n      je l'ai pas reconnu.\r\n\r\n10:26:48:07  10:26:50:17\r\n    Il me faisait signe de la main.\r\n\r\n10:26:50:22  10:26:54:05\r\n    Mais je ne connaissais pas\r\n         cette personne.\r\n\r\n10:26:54:10  10:26:57:21\r\n        Puis il m'a appel\u00e9e:\r\n         \"Mumina! Mumina !\"\r\n\r\n10:26:58:02  10:27:01:11\r\n  J'\u00e9tais sid\u00e9r\u00e9e par son apparence.\r\n\r\n10:27:01:15  10:27:04:05\r\n      C'\u00e9tait quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:27:04:10  10:27:07:07\r\n     Je n'ai pas reconnu mon mari.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:09:15\r\n           Il \u00e9tait maigre.\r\n\r\n10:27:09:20  10:27:13:12\r\n Son visage \u00e9tait celui d'un malade.\r\n\r\n10:27:13:17  10:27:17:06\r\nSon bras \u00e9tait comme \u00e7a, vous voyez.\r\n\r\n10:27:17:11  10:27:19:18\r\n        Avant, il \u00e9tait costaud.\r\n\r\n10:27:19:23  10:27:23:23\r\n            J'\u00e9tais choqu\u00e9e,\r\n     je n'arrivais pas \u00e0 lui parler.\r\n\r\n10:27:24:04  10:27:28:04\r\n  Il me disait: \"Comment vas-tu ?\r\n         Et les enfants ?\"\r\n\r\n10:27:28:09  10:27:30:09\r\n          Et moi, je pleurais.\r\n\r\n10:27:30:13  10:27:33:15\r\n    Le voir a \u00e9t\u00e9 un choc pour moi.\r\n\r\n10:27:33:20  10:27:36:07\r\n      Je ne pouvais plus parler.\r\n\r\n10:27:36:11  10:27:38:10\r\n           C'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:27:38:14  10:27:40:11\r\n          Quand je l'ai vu...\r\n\r\n10:27:40:15  10:27:45:01\r\n      Je sais pas ce qu'ils font\r\n    aux personnes qu'ils arr\u00eatent.\r\n\r\n10:27:45:06  10:27:47:23\r\n   Il n'a \u00e9t\u00e9 absent que cinq mois.\r\n\r\n10:27:48:04  10:27:50:14\r\n     Mais je ne l'ai pas reconnu.\r\n\r\n10:27:50:19  10:27:55:09\r\n        Imaginez pour quelqu'un\r\n      qui y est depuis trois ans.\r\n\r\n10:27:55:13  10:27:57:22\r\n      C'est vraiment effrayant.\r\n\r\n10:28:42:13  10:28:58:13\r\n...\r\n\r\n10:28:59:04  10:29:00:18\r\n  -All\u00f4 ?\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:03:11\r\n            En arabe\r\n\r\n10:29:31:04  10:29:34:22\r\n          J'ai vu ces 55'000 photos.\r\n\r\n10:29:35:03  10:29:36:19\r\n                        Une par une.\r\n\r\n10:29:38:14  10:29:42:19\r\n   A mes yeux, tout est de la folie.\r\n\r\n10:29:43:00  10:29:46:14\r\n             La torture des enfants,\r\n                  c'est de la folie.\r\n\r\n10:29:46:19  10:29:49:12\r\n   La torture des personnes \u00e2g\u00e9es...\r\n\r\n10:29:49:17  10:29:52:17\r\n   C'est tr\u00e8s douloureux de regarder\r\n\r\n10:29:52:22  10:29:56:07\r\n          un homme de plus de 70 ans\r\n                     tortur\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n10:29:56:11  10:30:00:18\r\n                  Un enfant de moins\r\n           de 18 ans tortur\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n10:30:00:23  10:30:03:23\r\n       Il y a aussi les yeux crev\u00e9s.\r\n\r\n10:30:04:04  10:30:07:08\r\n            En v\u00e9rit\u00e9, chaque aspect\r\n                       de ces photos\r\n\r\n10:30:07:12  10:30:10:07\r\n    r\u00e9v\u00e8le une souffrance d\u00e9mesur\u00e9e.\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:14:07\r\n              Je n'arrive pas \u00e0 dire\r\n        ce qui est le plus horrible.\r\n\r\n10:30:14:11  10:30:18:11\r\n{\\an3}         La torture la plus r\u00e9pandue\r\n                     sur ces photos,\r\n\r\n10:30:18:15  10:30:20:16\r\n{\\an3}            c'est la perte de poids.\r\n\r\n10:30:20:21  10:30:23:06\r\n                  La famine extr\u00eame.\r\n\r\n10:30:23:11  10:30:30:14\r\n   Pr\u00e8s de 50 % des victimes ont \u00e9t\u00e9\r\naffam\u00e9es jusqu'\u00e0 ce qu'elles meurent.\r\n\r\n10:30:30:19  10:30:36:01\r\n     Et \u00e7a, dans toutes les branches\r\n           des services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:30:36:06  10:30:40:00\r\nD'apr\u00e8s ces photos\r\net d'apr\u00e8s les t\u00e9moignages,\r\n\r\n10:30:40:05  10:30:43:20\r\nnous sommes convaincus\r\nque le r\u00e9gime pratique\r\n\r\n10:30:44:01  10:30:49:00\r\nune politique syst\u00e9matique\r\nde torture et de meurtre des d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:30:49:05  10:30:51:07\r\nA Damas et partout ailleurs.\r\n\r\n10:30:51:11  10:31:19:08\r\n...\r\n\r\n10:31:19:12  10:31:21:14\r\n                  Il parle en arabe\r\n\r\n10:31:48:09  10:31:52:10\r\n        -Sur les photos,\r\n  les cadavres sont identifi\u00e9s\r\n\r\n10:31:52:14  10:31:56:00\r\n    par des num\u00e9ros inscrits\r\n         sur les corps.\r\n\r\n10:31:56:05  10:32:01:10\r\n      Ces opposants syriens\r\ntentent d'identifier ces anonymes\r\n\r\n10:32:01:14  10:32:05:00\r\n  et de rassembler les preuves\r\n        pour qu'un jour,\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:07:19\r\nla dictature r\u00e9ponde de ses crimes.\r\n\r\n10:32:20:00  10:32:24:09\r\n -A l'\u00e9chelle de la Syrie,\r\nces images sont choquantes.\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:28:20\r\n  Rien que les chiffres.\r\n\r\n10:32:29:01  10:32:32:17\r\n       Les chiffres\r\nsur une si courte p\u00e9riode.\r\n\r\n10:32:32:22  10:32:37:15\r\nCes photos n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises\r\n     dans toute la Syrie.\r\n\r\n10:32:37:20  10:32:42:19\r\n    Elles ont \u00e9t\u00e9 prises\r\nseulement dans deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n10:32:43:00  10:32:47:14\r\n A Damas, dans la capitale,\r\n   dans une seule ville !\r\n\r\n10:32:47:19  10:32:51:21\r\nDans deux centres m\u00e9dicaux\r\n   dirig\u00e9s par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:32:52:02  10:32:57:09\r\n6'500 cadavres ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\n  sur une p\u00e9riode de deux ans.\r\n\r\n10:32:57:13  10:33:01:07\r\n       -Ces deux h\u00f4pitaux,\r\n   c'est l'h\u00f4pital de Tichrine\r\n\r\n10:33:01:11  10:33:05:22\r\n   et l'h\u00f4pital 601, \u00e0 Damas,\r\n au pied du palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:10:03\r\n Tarek Matermawi y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu\r\n     au cours de la p\u00e9riode\r\n\r\n10:33:10:08  10:33:13:05\r\n     o\u00f9 les photos de C\u00e9sar\r\n        ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n10:33:13:10  10:33:16:11\r\nAu nom de sa ville natale, Darayya,\r\n\r\n10:33:16:15  10:33:20:11\r\n    il travaille \u00e0 identifier\r\n  ceux qui ne sont pas revenus.\r\n\r\n10:33:20:15  10:33:24:09\r\n     80 habitants de Darayya\r\n figurent dans le dossier C\u00e9sar.\r\n\r\n10:33:30:13  10:33:35:14\r\n-Parmi les martyrs de la d\u00e9tention,\r\nj'ai des proches et des voisins.\r\n\r\n10:33:37:16  10:33:40:11\r\n  Il y a mon oncle, Abou Omar.\r\n\r\n10:33:40:16  10:33:43:15\r\n   C'est quelqu'un\r\nde tr\u00e8s cher pour moi.\r\n\r\n10:33:45:00  10:33:47:18\r\n  C'\u00e9tait mon mod\u00e8le.\r\n\r\n10:33:49:07  10:33:52:11\r\n       L\u00e0, c'est mon cousin,\r\n         Khaled Allayane.\r\n\r\n10:33:52:16  10:33:55:23\r\n    Et l\u00e0, c'est Khaled Hadla,\r\n           mon voisin.\r\n\r\n10:33:56:04  10:33:59:00\r\n  On \u00e9tait ensemble en d\u00e9tention.\r\n\r\n10:33:59:05  10:34:00:21\r\n        Je l'ai vu mourir.\r\n\r\n10:34:01:02  10:34:04:20\r\n         La derni\u00e8re fois\r\n qu'il est revenu de la torture...\r\n\r\n10:34:05:01  10:34:09:11\r\nOn a essay\u00e9 de le ranimer\r\nmais il n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n10:34:09:16  10:34:13:11\r\nOn \u00e9tait tous convaincus\r\n   qu'il \u00e9tait mort\r\n\r\n10:34:13:15  10:34:17:09\r\ncar il n'avait pas de pouls\r\n    ni de souffle.\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:20:20\r\nOn avait l'habitude que \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:34:21:01  10:34:26:12\r\nMoi, dans ma cellule, j'ai vu mourir\r\nquinze personnes en un mois.\r\n\r\n10:34:26:17  10:34:28:23\r\n  -Ces photos sont vraies.\r\n\r\n10:34:29:04  10:34:30:10\r\n         A 100 %.\r\n\r\n10:34:30:14  10:34:32:22\r\n  Elles sont authentiques.\r\n\r\n10:34:33:03  10:34:38:02\r\nOn m'a m\u00eame dit qu'on leur donnait\r\n      \u00e0 manger de la merde.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:44:15\r\n    Quand la r\u00e9volution a pris\r\nde l'ampleur, il y a eu des ordres.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:51:03\r\n  \"Faites ce que vous voulez\r\npour \u00e9teindre cette r\u00e9volution,\r\n\r\n10:34:51:08  10:34:54:22\r\n      pour que le r\u00e9gime\r\ngarde sa force et sa terreur.\"\r\n\r\n10:34:55:03  10:35:06:03\r\n...\r\n\r\n10:35:06:08  10:35:11:00\r\n -Gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9sertion de C\u00e9sar\r\n et des gens de son entourage,\r\n\r\n10:35:11:05  10:35:14:17\r\n      nous avons un aper\u00e7u\r\n   d'une partie du processus:\r\n\r\n10:35:14:22  10:35:18:17\r\n  ce que montrent les photos\r\n    de la police militaire\r\n\r\n10:35:18:22  10:35:22:07\r\n    prises pour leurs besoins\r\n         administratifs.\r\n\r\n10:35:22:11  10:35:24:22\r\nMais qu'est-il advenu des corps ?\r\n\r\n10:35:32:13  10:35:35:19\r\n         Voici des images satellite\r\n               qui comparent\r\n\r\n10:35:36:00  10:35:38:16\r\n  les changements en septembre 2012\r\n\r\n10:35:38:21  10:35:42:05\r\nau cimeti\u00e8re des martyrs de Najha.\r\n\r\n10:35:42:10  10:35:48:16\r\nOn voit que des tranch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9\r\n  creus\u00e9es, de nouvelles zones.\r\n\r\n10:35:50:18  10:35:52:14\r\n        Ici, on voit bien.\r\n\r\n10:35:52:19  10:35:58:18\r\nUne nouvelle tranch\u00e9e a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e\r\n   par un engin puis abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:35:58:23  10:36:05:11\r\n Et avec le temps, comme on le voit\r\nentre novembre 2012 et f\u00e9vrier 2013,\r\n\r\n10:36:05:15  10:36:08:23\r\n       la premi\u00e8re tranch\u00e9e\r\n        a \u00e9t\u00e9 recouverte.\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:11:21\r\n    Et une autre a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e.\r\n\r\n10:36:12:02  10:36:14:08\r\n      Ca, c'est ce qu'on voit\r\n\r\n10:36:14:12  10:36:16:14\r\n      sur les images satellite.\r\n\r\n10:36:16:19  10:36:21:00\r\n          Ce n'est pas suffisant\r\n        pour dire combien de corps\r\n\r\n10:36:21:05  10:36:25:02\r\n      ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s ici\r\nou pour d\u00e9terminer leur identit\u00e9.\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:26:12\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:36:26:17  10:36:30:18\r\n       pour une activit\u00e9 l\u00e9gitime:\r\n     enterrer des soldats du r\u00e9gime.\r\n\r\n10:36:30:23  10:36:34:01\r\n   Mais c'est peut-\u00eatre autre chose.\r\n\r\n10:36:34:06  10:36:39:10\r\n       J'aimerais demander au r\u00e9gime\r\n  ce qu'ils ont fait avec ces corps.\r\n\r\n10:36:39:14  10:36:42:22\r\n              Qu'avez-vous fait\r\n          de ces milliers de corps ?\r\n\r\n10:36:43:03  10:36:45:17\r\n-Ce qu'ils font des cadavres ?\r\n\r\n10:36:45:22  10:36:48:12\r\nIls les emportent \u00e0 la morgue.\r\n\r\n10:36:50:12  10:36:54:11\r\n   Ils laissent les corps\r\ndans les centres de d\u00e9tention\r\n\r\n10:36:54:15  10:36:58:17\r\njusqu'\u00e0 ce qu'ils pourrissent\r\n et que l'odeur se r\u00e9pande.\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:02:03\r\n     C'est une le\u00e7on\r\npour effrayer les d\u00e9tenus\r\n\r\n10:37:02:08  10:37:04:21\r\net leur transmettre des maladies.\r\n\r\n10:37:05:02  10:37:08:10\r\nPuis ils les transportent\r\n   dans des h\u00f4pitaux,\r\n\r\n10:37:08:14  10:37:12:07\r\nle plus souvent \u00e0 l'h\u00f4pital 601\r\n     car il a des frigos.\r\n\r\n10:37:12:11  10:37:15:14\r\nIl y en a 500 ou 600, \r\nje ne me souviens pas.\r\n\r\n10:37:15:19  10:37:18:07\r\nL\u00e0-bas, il y a des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:23:15\r\nIls emportent les corps dans des\r\ncontainers vers des fosses communes.\r\n\r\n10:37:23:20  10:37:27:04\r\nComme \u00e7a, on ne sait pas\r\nqui sont ces personnes.\r\n\r\n10:37:27:09  10:37:32:04\r\nIls les enterrent dans des fosses\r\n communes dans divers endroits.\r\n\r\n10:37:32:09  10:37:34:12\r\n    Pas dans des lieux pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:37:34:17  10:37:38:01\r\n        Pour que les gens\r\n      ne les retrouvent pas.\r\n\r\n10:37:38:06  10:37:40:08\r\nPlein de fois, nous avons...\r\n\r\n10:37:40:12  10:37:46:18\r\nIls ont creus\u00e9 et sont tomb\u00e9s sur des\r\n cadavres dans des fosses communes.\r\n\r\n10:37:46:23  10:37:51:21\r\nParmi eux, il y a des gens du r\u00e9gime\r\n  et des martyrs de l'opposition.\r\n\r\n10:37:53:05  10:37:55:11\r\n{\\an3}     -Il y a aussi des militaires ?\r\n\r\n10:37:55:15  10:37:57:15\r\n-Oui, les soldats du r\u00e9gime\r\n\r\n10:37:57:20  10:38:01:00\r\n     qui n'ont pas de famille,\r\n       qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:38:01:05  10:38:03:23\r\n    Surtout les sunnites,\r\n     pas les alaouites.\r\n\r\n10:38:04:04  10:38:07:02\r\n       Ils les enterrent\r\n   dans des fosses communes.\r\n\r\n10:38:07:07  10:38:09:04\r\n     Pour eux, c'est pareil.\r\n\r\n10:38:13:21  10:38:20:07\r\n       La foule applaudit\r\n   et acclame Bachar al-Assad\r\n\r\n10:38:26:14  10:38:30:17\r\n    -Quand on parle de crime \r\n    de masse dans l'histoire,\r\n\r\n10:38:30:22  10:38:33:05\r\n la Stasi en Europe de l'Est...\r\n\r\n10:38:33:10  10:38:36:11\r\n     Tout cela a \u00e9t\u00e9 document\u00e9\r\n         apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n10:38:36:16  10:38:41:05\r\nLe goulag, il a fallu des ann\u00e9es\r\n   pour en mesurer l'ampleur.\r\n\r\n10:38:41:10  10:38:45:13\r\n     Les escadrons de la mort \r\n     au Chili, en Argentine...\r\n\r\n10:38:45:18  10:38:48:09\r\n Cela a mis des ann\u00e9es \u00e0 \u00e9merger.\r\n\r\n10:38:48:13  10:38:51:19\r\n          Aujourd'hui,\r\n nous sommes inform\u00e9s en direct.\r\n\r\n10:38:52:00  10:38:55:03\r\n      Nous savons o\u00f9 sont\r\n   ces centres de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:38:55:08  10:39:00:00\r\nSouvent, nous connaissons le nom\r\ndes responsables de ces centres.\r\n\r\n10:39:00:05  10:39:05:05\r\n    Nous savons exactement\r\n  o\u00f9 se trouvent les d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:39:05:10  10:39:10:04\r\n  Nous avons des t\u00e9moignages\r\nqui disent ce qui leur arrive.\r\n\r\n10:39:10:09  10:39:13:07\r\nNous avons aussi la g\u00e9olocalisation.\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:17:20\r\n On conna\u00eet le nombre d'\u00e9tages,\r\n   de sous-sols, de cellules.\r\n\r\n10:39:18:01  10:39:20:06\r\nEt pourtant, rien n'est fait.\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:33:14\r\n     -Au Conseil des droits\r\n      de l'homme de l'ONU,\r\n\r\n10:39:33:19  10:39:36:11\r\nles sessions consacr\u00e9es aux crimes\r\n\r\n10:39:36:16  10:39:39:00\r\n  commis en Syrie se succ\u00e8dent.\r\n\r\n10:39:39:05  10:39:42:11\r\nOpposant de toujours, Anwar al-Bunni\r\n\r\n10:39:42:15  10:39:45:16\r\n   a pass\u00e9 deux ans en prison\r\n      avant la r\u00e9volution\r\n\r\n10:39:45:21  10:39:48:18\r\n       pour avoir demand\u00e9\r\n    des r\u00e9formes politiques.\r\n\r\n10:39:48:23  10:39:52:01\r\nSix mois plus t\u00f4t, il a fui Damas\r\n\r\n10:39:52:06  10:39:56:18\r\n    par crainte d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\n  par les services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:40:18:13  10:40:23:19\r\n  -Depuis quatre ans, le travail\r\nde la commission d'enqu\u00eate de l'ONU\r\n\r\n10:40:24:00  10:40:27:03\r\n    sur les crimes en Syrie \r\n    reste sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:40:27:08  10:40:29:00\r\n     La dictature b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:40:29:05  10:40:32:02\r\n du soutien d'un alli\u00e9 puissant:\r\n           la Russie,\r\n\r\n10:40:32:07  10:40:34:22\r\n     qui se bat aujourd'hui\r\n         officiellement\r\n\r\n10:40:35:03  10:40:36:11\r\n          \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:40:36:16  10:40:40:02\r\n          Avec son veto,\r\nelle bloque toutes les r\u00e9solutions\r\n\r\n10:40:40:07  10:40:42:21\r\n          pour saisir\r\n   la justice internationale.\r\n\r\n10:40:43:02  10:40:46:12\r\n     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n  conna\u00eet les crimes du r\u00e9gime\r\n\r\n10:40:46:17  10:40:48:12\r\n    mais ils restent impunis.\r\n\r\n10:41:20:04  10:41:23:05\r\n  *-I'm sorry; the next speaker\r\n\r\n10:41:23:10  10:41:25:10\r\n    is Amnesty International.\r\n\r\n10:41:25:14  10:41:27:15\r\n      *You have the floor.\r\n\r\n10:41:35:13  10:41:39:08\r\n      -Mon message, c'est\r\nque la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n10:41:39:12  10:41:41:07\r\n      manque \u00e0 ses devoirs.\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:43:20\r\n        D'abord envers les Syriens\r\n\r\n10:41:44:01  10:41:48:00\r\n    mais surtout pour rendre justice\r\n                    aux victimes.\r\n\r\n10:41:48:05  10:41:53:01\r\n       Ils dissimulent le fait qu'il\r\n      n'y a pas de justice en Syrie.\r\n\r\n10:41:53:06  10:41:59:03\r\nLa politique de l'impunit\u00e9 est ancr\u00e9e\r\n dans la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n10:41:59:08  10:42:02:11\r\n                 Cette impunit\u00e9\r\n             encourage les criminels\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:05:11\r\n\u00e0 commettre toujours plus de crimes.\r\n\r\n10:42:05:16  10:42:09:07\r\n             Ca favorise l'\u00e9mergence\r\n              de nouveaux criminels\r\n\r\n10:42:09:11  10:42:13:08\r\n    tant qu'ils pensent pouvoir agir\r\n                  en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:14  10:42:20:02\r\n       -Depuis quatre ans,\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:23:07\r\n          sans vergogne\r\n  et malgr\u00e9 toutes les preuves,\r\n\r\n10:42:23:11  10:42:25:19\r\n   la dictature nie les faits.\r\n\r\n10:42:26:00  10:42:31:07\r\n      A l'industrie du meurtre\r\nest adoss\u00e9e l'industrie du mensonge.\r\n\r\n10:42:31:11  10:42:35:00\r\n     *-Syrian Arab Republic,\r\n      you have two minutes.\r\n\r\n10:42:35:05  10:42:36:18\r\n      *You have the floor.\r\n\r\n10:43:08:16  10:43:14:04\r\nUn homme crie des slogans en arabe\r\n\r\n10:43:18:11  10:43:20:06\r\n     -La strat\u00e9gie du r\u00e9gime\r\n\r\n10:43:20:11  10:43:23:11\r\n         s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\r\n    redoutablement efficace.\r\n\r\n10:43:23:16  10:43:26:10\r\nMalgr\u00e9 tous ses crimes et mensonges,\r\n\r\n10:43:26:14  10:43:29:05\r\n      elle s'est maintenue\r\n      au pouvoir \u00e0 Damas.\r\n\r\n10:43:29:10  10:43:33:19\r\nSa machine de mort est \u00e9clips\u00e9e \r\npar les groupuscules extr\u00e9mistes\r\n\r\n10:43:34:00  10:43:37:05\r\n     qui ont \u00e9merg\u00e9 du chaos\r\n   d\u00e9clench\u00e9 par la dictature.\r\n\r\n10:43:37:10  10:43:39:03\r\n   Leurs crimes sont visibles.\r\n\r\n10:43:39:08  10:43:41:19\r\nIls occupent le devant de la sc\u00e8ne\r\n\r\n10:43:42:00  10:43:43:14\r\n         de la barbarie.\r\n\r\n10:43:43:19  10:43:47:19\r\n L'Occident terroris\u00e9 n'a d'yeux\r\n      que pour ces nouveaux\r\n\r\n10:43:48:00  10:43:49:20\r\n      seigneurs de guerre.\r\n\r\n10:43:50:01  10:43:52:16\r\nEtat islamique ou Arm\u00e9e de l'Islam\r\n\r\n10:43:52:21  10:43:56:06\r\n      et d'autres encore,\r\nassoiff\u00e9s de sang et de pouvoir.\r\n\r\n10:43:56:11  10:43:58:11\r\n   Ils usent des m\u00eames moyens\r\n\r\n10:43:58:15  10:44:02:09\r\n  que la dictature pour imposer\r\n      la loi de la terreur\r\n\r\n10:44:02:13  10:44:04:05\r\n        \u00e0 la population.\r\n\r\n10:44:08:01  10:44:10:19\r\n       La guerre a s\u00e9par\u00e9 \r\n       Yassin Al Haj Saleh\r\n\r\n10:44:11:00  10:44:16:03\r\n de Samira Al Khalil, son \u00e9pouse,\r\ndisparue une nuit de d\u00e9cembre 2013\r\n\r\n10:44:16:08  10:44:21:01\r\n   avec trois autres figures \r\n   de la r\u00e9volution syrienne.\r\n\r\n10:44:21:06  10:44:28:17\r\n         -Nous en savons plus\r\n          sur le kidnapping.\r\n\r\n10:44:28:22  10:44:34:16\r\nUn soir, des hommes masqu\u00e9s ont fait\r\n   irruption et les ont emmen\u00e9s.\r\n\r\n10:44:34:21  10:44:37:11\r\n       Ils \u00e9taient masqu\u00e9s et arm\u00e9s.\r\n\r\n10:44:37:16  10:44:41:01\r\nNous avons diff\u00e9rentes informations.\r\n\r\n10:44:41:06  10:44:43:15\r\n         Tout indique que...\r\n\r\n10:44:46:05  10:44:51:08\r\nZahran Allouche et l'Arm\u00e9e de l'Islam\r\n         sont les coupables.\r\n\r\n10:44:51:12  10:44:55:10\r\n               Mais nous n'avons\r\naucune information sur les kidnapp\u00e9s.\r\n\r\n10:44:55:14  10:45:00:19\r\n{\\an1}Elle parle en arabe\r\n\r\n10:45:01:00  10:45:02:19\r\n        -Samira Al Khalil\r\n\r\n10:45:03:00  10:45:05:09\r\n     et Yassin Al Haj Saleh\r\n\r\n10:45:05:13  10:45:08:20\r\n       sont des opposants\r\n de longue date \u00e0 la dictature.\r\n\r\n10:45:09:01  10:45:11:10\r\nAvant la r\u00e9volution, \u00e0 eux deux,\r\n\r\n10:45:11:14  10:45:14:11\r\nils ont pass\u00e9 vingt ans en prison.\r\n\r\n10:45:14:16  10:45:16:16\r\n   Un cin\u00e9aste syrien a film\u00e9\r\n\r\n10:45:16:21  10:45:21:01\r\n leurs derniers jours ensemble,\r\n       en 2013 en Syrie.\r\n\r\n10:45:21:06  10:45:26:04\r\n  A leurs c\u00f4t\u00e9s, l'avocate Razan\r\nZaitouneh, disparue avec S.Khalil.\r\n\r\n10:45:26:09  10:45:29:13\r\n    -Leur kidnapping dans une r\u00e9gion\r\n\r\n10:45:29:18  10:45:33:10\r\n            qui n'\u00e9tait pas\r\n       sous le contr\u00f4le du r\u00e9gime\r\n\r\n10:45:33:14  10:45:39:03\r\n      symbolise les deux fronts\r\nsur lesquels nous devons nous battre.\r\n\r\n10:45:39:08  10:45:43:11\r\n       Le front pour l'\u00e9mancipation\r\n      politique contre la dictature.\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:48:20\r\n     Et celui contre la tentative\r\n   d'\u00e9tablir une nouvelle dictature.\r\n\r\n10:45:49:01  10:45:52:04\r\n                Mais cette fois\r\n           sur des bases religieuses\r\n\r\n10:45:52:09  10:45:54:23\r\n  avec un ordre social conservateur.\r\n\r\n10:45:55:04  10:45:59:03\r\n               Donc la personne\r\n   qui \u00e9tait oppos\u00e9e au r\u00e9gime Assad\r\n\r\n10:45:59:08  10:46:03:20\r\n            est maintenant victime\r\n   d'une nouvelle forme de tyrannie.\r\n\r\n10:46:04:01  10:46:06:07\r\n       C'est tr\u00e8s symbolique.\r\n\r\n10:46:06:11  10:46:10:22\r\n            Elle repr\u00e9sente\r\n  les deux fronts de cette bataille.\r\n\r\n10:46:16:10  10:46:19:21\r\n        -Razan Zaitouneh,\r\n \u00e9tait l'une des t\u00eates pensantes\r\n\r\n10:46:20:02  10:46:23:10\r\nde l'opposition pacifique en 2011.\r\n\r\n10:46:23:14  10:46:26:09\r\nElle avait cr\u00e9\u00e9 le VDC, un centre\r\n\r\n10:46:26:13  10:46:28:19\r\n pour documenter avec pr\u00e9cision\r\n\r\n10:46:29:00  10:46:32:10\r\nles exactions commises d\u00e8s le d\u00e9but\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:34:14\r\n       des manifestations.\r\n\r\n10:46:38:20  10:46:41:22\r\n          -Razan \u00e9tait\r\n    la directrice du centre.\r\n\r\n10:46:42:03  10:46:45:07\r\n         Sa disparition\r\n     a \u00e9t\u00e9 un coup terrible.\r\n\r\n10:46:45:11  10:46:49:23\r\n         Les activistes\r\n de 2011 et 2012 se sont exil\u00e9s\r\n\r\n10:46:50:04  10:46:53:22\r\n       ou ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s,\r\n       kidnapp\u00e9s ou tu\u00e9s.\r\n\r\n10:46:54:03  10:46:59:06\r\n     Le r\u00e9gime syrien se taille\r\n la part du lion dans ces exactions.\r\n\r\n10:46:59:11  10:47:03:05\r\n                Evidemment,\r\n       les exactions de l'opposition\r\n\r\n10:47:03:10  10:47:06:10\r\n      sont absolument inacceptables.\r\n\r\n10:47:06:14  10:47:09:16\r\n            Mais si on veut\r\n         comparer les chiffres,\r\n\r\n10:47:09:21  10:47:13:21\r\n         le r\u00e9gime est, de loin,\r\n        le principal responsable.\r\n\r\n10:47:14:02  10:47:19:00\r\n       A la base, ce qu'ils veulent,\r\n          c'est nous faire taire.\r\n\r\n10:47:19:05  10:47:23:07\r\n                  En continuant\r\n          \u00e0 documenter et \u00e0 d\u00e9noncer\r\n\r\n10:47:23:11  10:47:27:13\r\n                  tous les crimes,\r\n           nous nous opposons \u00e0 eux.\r\n\r\n10:47:27:18  10:47:32:16\r\n   Nous allons contre leur objectif.\r\n\r\n10:47:38:05  10:47:41:07\r\n         -Faire partie\r\n    des proches d'un disparu\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:44:22\r\n      n'est pas moins cruel\r\n  que d'avoir disparu soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:47:48:05  10:47:51:12\r\nSamira ne me sort pas de l'esprit.\r\n\r\n10:47:51:17  10:47:55:21\r\n   Je me submerge de travail \r\n   pour ne pas penser \u00e0 elle.\r\n\r\n10:47:56:02  10:48:00:07\r\n   Je sais que je ne dois pas\r\n      avoir peur pour elle\r\n\r\n10:48:00:11  10:48:02:11\r\n     mais je n'y arrive pas.\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:05:04\r\nCe qui me fait le plus souffrir,\r\n\r\n10:48:05:09  10:48:09:02\r\n        c'est que je suis\r\n  presque incapable de l'aider.\r\n\r\n10:48:09:07  10:48:13:11\r\n           Ce que j'esp\u00e8re,\r\n     c'est qu'ils soient lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:48:13:16  10:48:15:05\r\n              Maintenant.\r\n\r\n10:48:21:22  10:48:24:19\r\n        Mais en m\u00eame temps...\r\n\r\n10:48:27:17  10:48:31:13\r\n    Je ne peux pas exclure le pire.\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:37:12\r\n    J'ai entendu beaucoup de choses.\r\n\r\n10:48:42:03  10:48:44:06\r\n             Ils auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:46:20\r\n              Ou certains seulement.\r\n\r\n10:48:48:04  10:48:49:15\r\n                      Donc...\r\n\r\n10:48:56:14  10:48:58:01\r\n                  Je ne sais pas.\r\n\r\n10:49:01:23  10:49:05:07\r\n        -Comment chercher\r\n    des disparus dans un pays\r\n\r\n10:49:05:11  10:49:08:18\r\n       o\u00f9 r\u00e8gne le chaos,\r\n   au risque de dispara\u00eetre ?\r\n\r\n10:49:08:23  10:49:13:11\r\n         Pour survivre,\r\n  les Syriens doivent s'exiler.\r\n\r\n10:49:13:16  10:49:16:10\r\n Leur pays a disparu, le paradis\r\n\r\n10:49:16:14  10:49:18:21\r\n  r\u00eav\u00e9 par la r\u00e9volution aussi.\r\n\r\n10:49:23:09  10:49:25:15\r\n    -Combien de temps encore\r\n\r\n10:49:25:20  10:49:30:14\r\n   l'industrie du meurtre de la\r\ndictature restera-t-elle impunie ?\r\n\r\n10:49:30:19  10:49:32:18\r\n  Combien de disparus encore ?\r\n\r\n10:49:32:23  10:49:34:11\r\n     Aujourd'hui ? Demain ?\r\n\r\n10:49:34:16  10:49:38:23\r\n Victimes d'une machine de mort\r\n   que personne ne veut voir.\r\n\r\n10:49:45:07  10:49:48:01\r\n-Si un autre pays nous avait opprim\u00e9s\r\n\r\n10:49:48:06  10:49:52:03\r\nou un ennemi de longue date,\r\n  cela aurait \u00e9t\u00e9 normal.\r\n\r\n10:49:52:08  10:49:54:14\r\n Mais l\u00e0, \u00e7a vient de toi.\r\n\r\n10:49:54:19  10:49:57:14\r\nLa catastrophe vient de toi-m\u00eame.\r\n\r\n10:49:57:19  10:50:03:04\r\nTon pr\u00e9sident, celui que tu v\u00e9n\u00e9rais,\r\n     que tu pla\u00e7ais tout en haut\r\n\r\n10:50:03:09  10:50:06:10\r\n     d\u00e9truit son pays\r\n   et chasse son peuple.\r\n\r\n10:50:06:14  10:50:12:08\r\nDix millions de d\u00e9plac\u00e9s dans le pays\r\n  et six millions de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:50:12:12  10:50:14:01\r\n     Sur qui r\u00e8gne-t-il ?\r\n\r\n10:50:14:06  10:50:21:11\r\n-Nous sommes d\u00e9sormais pris en \u00e9tau\r\n\r\n10:50:21:16  10:50:25:11\r\n     entre ce r\u00e9gime\r\nqui nous a fait tout \u00e7a...\r\n\r\n10:50:27:10  10:50:30:09\r\nEt les pires individus du monde.\r\n\r\n10:50:31:19  10:50:37:10\r\n  Ils ont emport\u00e9 avec eux leur\r\ntrag\u00e9die pour la mettre en Syrie.\r\n\r\n10:50:39:05  10:50:44:23\r\n          Ce conflit\r\nn'a plus rien \u00e0 voir avec nous.\r\n\r\n10:50:45:04  10:50:51:16\r\n        Il prie en arabe\r\n\r\n10:51:33:04  10:51:35:11\r\n        -Je ne peux pas pardonner.\r\n\r\n10:51:35:15  10:51:39:07\r\n          Mais j'esp\u00e8re qu'un jour,\r\n            il y aura des proc\u00e8s.\r\n\r\n10:51:39:11  10:51:45:11\r\n J'esp\u00e8re que tous ces gens tortur\u00e9s\r\n et assassin\u00e9s obtiendront justice.\r\n\r\n10:51:45:15  10:51:49:23\r\n         Mais c'est tr\u00e8s difficile,\r\n          pour moi, de pardonner.\r\n\r\n10:51:50:04  10:51:51:11\r\n             Tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:51:51:16  10:51:56:08\r\n        Je ne leur dirai pas merci \r\n       pour ce qu'ils nous ont fait.\r\n\r\n10:51:56:12  10:52:00:08\r\n          Je ne peux pas les tuer\r\n           de mes propres mains.\r\n\r\n10:52:00:12  10:52:02:18\r\n         Mais qu'ils soient jug\u00e9s.\r\n\r\n10:52:02:23  10:52:06:14\r\n     -On parle de \u00e7a\r\ncomme si c'\u00e9tait du pass\u00e9\r\n\r\n10:52:06:19  10:52:09:07\r\n   ou une histoire \u00e0 raconter.\r\n\r\n10:52:09:11  10:52:13:13\r\nNous sommes ici en s\u00e9curit\u00e9,\r\n   m\u00eame si c'est relatif.\r\n\r\n10:52:13:18  10:52:18:07\r\n     Mais en ce moment,\r\n100'000 ou 200'000 personnes\r\n\r\n10:52:18:11  10:52:21:09\r\nvivent toujours \u00e7a pour de vrai.\r\n\r\n10:52:21:13  10:52:23:18\r\n   La trag\u00e9die continue.\r\n\r\n10:52:23:23  10:52:27:21\r\n        La trag\u00e9die\r\ndans ses formes les plus profondes.\r\n\r\n10:52:30:19  10:52:36:06\r\n  Ce qui est tr\u00e8s g\u00eanant,\r\n  c'est qu'on s'habitue.\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:38:16\r\n   On s'habitue \u00e0 tout.\r\n\r\n10:52:38:21  10:52:41:20\r\nCa aussi, c'est dangereux.\r\n\r\n10:52:42:01  10:52:45:18\r\nOn s'habitue, donc on les oublie.\r\n\r\n10:52:45:23  10:52:49:13\r\nEt ils ne sont plus l\u00e0, parmi nous.\r\n\r\n10:52:49:18  10:53:01:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:10:22  10:53:16:22\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Nivelle-Cardinale, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Huver, Etienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1621191", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001938", "position": "1"}}, {"id": "1597099", "comment": "Pas de correction, ingest publi\u00e9.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019094", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1477655", "internalArchiveId": "AA1511477556", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-06T20:10:00Z", "durationSec": 2669, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7314000", "imageURL": "http://www.rts.ch/6717619.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Trois pour un fauteuil/ Crise \u00e0 la Tchaux/ Torrent de boues toxiques", "Mise au point", "Crise \u00e0 la Tchaux", "Trois pour un fauteuil", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Torrent de boues toxiques"], "alternativeSummary": ["- UDC : du paysan au consultant\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- Une ville dans le rouge\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "- Une ville dans le rouge\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- UDC : du paysan au consultant\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "- UDC : du paysan au consultant\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- Une ville dans le rouge\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "- Une ville dans le rouge\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- UDC : du paysan au consultant\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "Un budget qui plonge dans le rouge en cours d\u2019ann\u00e9e, et crise horlog\u00e8re, comment redresser la barre et qui doit payer ? Reportage \u00e0 La Chaux-de-Fonds.", "Portraits crois\u00e9s des candidats adoub\u00e9s par l\u2019UDC pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec des styles de communication tr\u00e8s diff\u00e9rents, d\u00e9cryptage.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine.", "Dernier \u00e9pisode dans la s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections surprises du conseil f\u00e9d\u00e9ral : l\u2019exclusion de Ruth Metzler en 2003, qui mit fin \u00e0 la formule magique.", "C\u2019est la pire crise environnementale qu\u2019ait connu le Br\u00e9sil, et les groupes miniers \u00e0 l\u2019origine de l\u2019accident refuse d\u2019assumer les dommages \u00e9cologiques, reportage."], "variantIds": ["ece-7204094", "ece-7204230", "ece-7204196", "ece-7206656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-20T20:02:10Z", "subTitles": ["20:13:50:14  20:13:53:11\r\n     -Sujet contraventions:\r\n  le procureur genevois dit...\r\n\r\n20:13:54:08  20:13:58:17\r\n-Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire des\r\ncadeaux \u00e0 ceux qui violent la loi.\r\n\r\n20:13:59:03  20:13:59:22\r\n        -Je vous rassure.\r\n\r\n20:14:00:03  20:14:02:12\r\n   A 1'200 frs la ligne blanche,\r\n      c'est plut\u00f4t du racket.\r\n\r\n20:14:02:22  20:14:04:10\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e\r\n\r\n20:14:04:14  20:14:07:19\r\n par la rigidit\u00e9 de la position\r\n  du procureur Olivier Jornot.\r\n\r\n20:14:08:00  20:14:10:07\r\n         Quel contraste\r\n    avec le canton de Vaud !\r\n\r\n20:14:10:11  20:14:13:13\r\n    En 2004, M. Jornot avait eu\r\n1'000 frs d'amende pour voie de fait\r\n\r\n20:14:13:18  20:14:18:00\r\napr\u00e8s une altercation, sur Vaud \r\nheureusement et pas sur Gen\u00e8ve !\r\n\r\n20:14:18:10  20:14:20:07\r\n  -Une justice sans pr\u00e9jug\u00e9s ?\r\n\r\n20:14:20:11  20:14:22:15\r\n         Vous travaillez\r\n    dans une banque, alors...\r\n\r\n20:14:22:20  20:14:26:15\r\n-Vous devez pas \u00eatre un anarchiste.\r\n\r\n20:14:28:04  20:14:31:23\r\n     -MERCI de parler ENFIN\r\n du co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique d'un email.\r\n\r\n20:14:32:04  20:14:35:06\r\nS\u00fbrement plus cher qu'une lettre.\r\n\r\n20:14:35:16  20:14:38:11\r\n          -On consomme\r\n  toujours plus d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n20:14:38:15  20:14:42:16\r\n    mais on refuse nucl\u00e9aire,\r\n\u00e9oliennes et barrages plus hauts.\r\n\r\n20:14:42:21  20:14:45:03\r\n       Il faudra p\u00e9daler !\r\n\r\n20:14:45:14  20:14:47:21\r\n-R\u00e9insertion gr\u00e2ce au b\u00e9n\u00e9volat ?\r\n\r\n20:14:48:02  20:14:50:01\r\n  Mais les offices de placement\r\n\r\n20:14:50:06  20:14:53:17\r\n    demandent que le ch\u00f4meur\r\n       soit DISPONIBLE !\r\n\r\n20:14:53:21  20:14:59:11\r\n Et vous vous demandez pourquoi\r\n le taux de b\u00e9n\u00e9voles diminue ?\r\n\r\n20:15:03:12  20:15:05:16\r\n            -Dommage\r\n que vous traitiez l'engagement\r\n\r\n20:15:05:20  20:15:08:01\r\n  de la personne au zoo de B\u00e2le\r\n           de \"l\u00e9ger\".\r\n\r\n20:15:08:06  20:15:10:00\r\n  S'engager aupr\u00e8s des animaux ou\r\nde la nature serait moins important\r\n\r\n20:15:10:05  20:15:11:16\r\n  qu'aupr\u00e8s des \u00eatres humains ?\r\n\r\n20:15:13:21  20:15:16:13\r\n     -Un fauteuil pour trois\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:15:16:18  20:15:20:15\r\n    Trois UDC, de trois langues\r\net de trois styles tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:15:20:20  20:15:23:15\r\n      Nous les avons suivis\r\n     dans le dernier sprint.\r\n\r\n20:15:24:02  20:15:28:09\r\n La comp\u00e9tition peut \u00eatre cruelle\r\npour une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:15:28:13  20:15:30:20\r\nEn 2003, Ruth Metzler \u00e9tait \u00e9ject\u00e9e:\r\n\r\n20:15:31:01  20:15:35:11\r\n premi\u00e8re membre du gouvernement\r\n   non r\u00e9\u00e9lue depuis 130 ans.\r\n\r\n20:15:36:00  20:15:38:00\r\n      La Tchaux a le blues.\r\n\r\n20:15:38:05  20:15:40:23\r\n     Licenciements en cha\u00eene\r\n       dans l'horlogerie,\r\n\r\n20:15:41:04  20:15:42:21\r\n  affaires au Conseil communal.\r\n\r\n20:15:43:02  20:15:47:23\r\n          Maintenant,\r\nune affaire d'emprunts toxiques.\r\n\r\n20:15:49:02  20:15:53:12\r\nUne vague rouge hautement toxique\r\na tout ravag\u00e9 sur 80 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n20:15:53:17  20:15:56:13\r\n          Des dizaines\r\n    de morts et de disparus.\r\n\r\n20:15:56:18  20:15:59:06\r\n          A l'origine,\r\n la rupture d'un barrage minier,\r\n\r\n20:15:59:11  20:16:03:18\r\n  propri\u00e9t\u00e9 notamment de Vale,\r\n  groupe suisse milliardaire.\r\n\r\n20:16:11:06  20:16:14:15\r\n        -Bonsoir, bienvenue\r\n       dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:16:14:20  20:16:16:15\r\n     Ravie de vous retrouver.\r\n\r\n20:16:16:20  20:16:20:23\r\n      Faisons d'abord le tour\r\n    de l'actualit\u00e9 et du monde.\r\n\r\n20:16:21:04  20:16:24:19\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\" !\r\n\r\n20:16:32:15  20:16:35:11\r\n         -Guy Parmelin\r\n   est l'homme de la semaine:\r\n\r\n20:16:35:15  20:16:40:06\r\nun conseiller national bien plac\u00e9 \r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:16:40:11  20:16:42:19\r\n  Une course sem\u00e9e d'obstacles.\r\n\r\n20:16:43:09  20:16:46:07\r\n   -I can english understand,\r\n         butje pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n20:16:46:11  20:16:49:15\r\n       r\u00e9pondre en fran\u00e7ais\r\n      pour \u00eatre plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:16:50:04  20:16:52:21\r\n    -Sa ma\u00eetrise de l'anglais\r\n          fait le buzz,\r\n\r\n20:16:53:02  20:16:56:04\r\n     et Guy Parmelin se lance\r\ndans des explications p\u00e9rilleuses.\r\n\r\n20:17:01:11  20:17:04:07\r\n           -Entre nous,\r\nvous n'avez pas \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Oxford...\r\n\r\n20:17:04:11  20:17:07:22\r\nMais quand on voit le niveau des \r\nvoisins, y a pas de quoi rougir !\r\n\r\n20:17:09:02  20:17:15:20\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n20:17:17:00  20:17:19:06\r\n         -Pas terrible\r\n    du c\u00f4t\u00e9 de Matteo Renzi.\r\n\r\n20:17:31:16  20:17:33:11\r\n       Et un classique...\r\n\r\n20:17:34:02  20:17:39:09\r\n-Win the yes, ning the no to win,\r\n          again the no.\r\n\r\n20:17:42:06  20:17:45:13\r\n      -La r\u00e9gion de Zermatt\r\n      et son pic \u00e9vocateur.\r\n\r\n20:17:45:18  20:17:49:21\r\n   Facile de se laisser gagner\r\n   par l'ivresse des sommets.\r\n\r\n20:17:50:02  20:17:54:08\r\nCette semaine, les t\u00eates ont tourn\u00e9\r\n     car le pantalon est tomb\u00e9\r\n\r\n20:17:54:12  20:17:56:19\r\ndans les t\u00e9l\u00e9cabines des la station.\r\n\r\n20:18:04:04  20:18:06:22\r\n       Coup de pub r\u00e9ussie\r\n pour cette star du X allemande.\r\n\r\n20:18:07:03  20:18:11:02\r\n Pas de plainte malgr\u00e9 l'absence\r\n   d'autorisation de tournage.\r\n\r\n20:18:11:07  20:18:17:07\r\n  La station envisagerait m\u00eame\r\nde r\u00e9introduire le tire-fesses...\r\n\r\n20:18:20:13  20:18:22:22\r\n  A Paris s'ouvrait la COP 21,\r\n\r\n20:18:23:03  20:18:27:18\r\net du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, la pollution\r\nde l'air atteignait des sommets.\r\n\r\n20:18:27:23  20:18:30:11\r\nUne concentration de microparticules\r\n\r\n20:18:30:15  20:18:35:00\r\n       25 fois sup\u00e9rieure\r\n  aux recommandations de l'OMS.\r\n\r\n20:18:38:01  20:18:40:11\r\nUne aubaine pour cet artiste chinois\r\n\r\n20:18:40:15  20:18:44:01\r\n   qui aspire cet air pollu\u00e9 \r\n   pour en faire des briques.\r\n\r\n20:18:44:06  20:18:47:18\r\n     De quoi bient\u00f4t r\u00e9nover\r\n      la Grande Muraille !\r\n\r\n20:18:51:15  20:18:54:20\r\n    Palmyre et son h\u00e9ritage \r\n    arch\u00e9ologique fascinant,\r\n\r\n20:18:55:01  20:19:00:11\r\n   vieux de plus de 2'000 ans.\r\n\r\n20:19:00:16  20:19:03:20\r\n France Info nous apprend que la\r\n  France y poss\u00e8de des terrains\r\n\r\n20:19:04:01  20:19:06:07\r\net qu'elle cherche \u00e0 s'en s\u00e9parer.\r\n\r\n20:19:06:16  20:19:08:11\r\n   *-Palmyre, la cit\u00e9 antique,\r\n\r\n20:19:08:16  20:19:10:12\r\n  il y a un num\u00e9ro de dossier.\r\n\r\n20:19:10:22  20:19:13:22\r\n  -Malgr\u00e9 le cadre enchanteur,\r\n        pas d'acheteurs.\r\n\r\n20:19:14:03  20:19:16:06\r\n            Ah bon ?\r\n\r\n20:19:16:15  20:19:20:11\r\n*-Ce terrain est dans un pays occup\u00e9\r\n\r\n20:19:20:15  20:19:23:17\r\npar une organisation terroriste.\r\n\r\n20:19:23:22  20:19:28:10\r\n    *La capacit\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n       le bien est nulle.\r\n\r\n20:19:29:08  20:19:31:08\r\n     -Oui, depuis huit mois,\r\n\r\n20:19:31:12  20:19:34:17\r\n  la ville est tomb\u00e9e aux mains\r\n      de l'Etat islamique.\r\n\r\n20:19:34:22  20:19:39:06\r\n  Celui-ci relance l'industrie\r\n   du tourisme \u00e0 sa fa\u00e7on...\r\n\r\n20:19:39:11  20:19:45:06\r\n    Si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9,\r\n  contactez Daech immobilier !\r\n\r\n20:19:48:02  20:19:50:19\r\n          -Qui succ\u00e8dera\r\n    \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf ?\r\n\r\n20:19:51:00  20:19:53:03\r\n   Le suspense est \u00e0 son comble.\r\n\r\n20:19:53:08  20:19:56:12\r\n         On n'est jamais\r\n     \u00e0 l'abri d'une surprise.\r\n\r\n20:19:56:17  20:20:02:02\r\n  Officiellement, trois candidats\r\n adoub\u00e9s par l'UDC, pour un si\u00e8ge.\r\n\r\n20:20:02:07  20:20:06:11\r\n   Trois langues, trois profils\r\n et trois mani\u00e8res de communiquer\r\n\r\n20:20:06:15  20:20:10:02\r\n   durant cette intense campagne\r\n   de seulement quelques jours.\r\n\r\n20:20:10:07  20:20:12:09\r\n       Sujet de Marion Faliu\r\n        et Olivier Tornay.\r\n\r\n20:20:13:20  20:20:17:22\r\n   -Ce lundi, c'\u00e9tait rentr\u00e9e\r\n   des classes au Parlement.\r\n\r\n20:20:18:03  20:20:23:18\r\n    C\u00f4te \u00e0 c\u00f4te au premier rang,\r\nles deux favoris au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:20:23:23  20:20:31:04\r\n  D\u00e9sign\u00e9s scrutateurs ce jour-l\u00e0,\r\nils d\u00e9livrent les bulletins de vote.\r\n\r\n20:20:31:09  20:20:36:18\r\n    Le Vaudois Guy Parmelin,\r\n d\u00e9tendu, est plut\u00f4t s\u00fbr de lui.\r\n\r\n20:20:36:23  20:20:39:01\r\n    Le Zougois Thomas Aeschi\r\n\r\n20:20:39:06  20:20:44:04\r\n      sent qu'une \u00e9lection\r\n dans un fauteuil se complique.\r\n\r\n20:20:44:08  20:20:47:04\r\n Et qu'\u00e0 ce stade, il lui faudra\r\n\r\n20:20:47:09  20:20:53:00\r\n         encore beaucoup\r\n d'huile de coude pour \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n20:20:56:12  20:21:00:23\r\n     Ces scrutateurs seront\r\n  scrut\u00e9s \u00e0 leur tour mercredi\r\n\r\n20:21:01:04  20:21:07:21\r\n         pour l'\u00e9lection\r\n  du 116\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:21:16:04  20:21:19:08\r\n         *-Guy Parmelin,\r\n      c'est un peu la star.\r\n\r\n20:21:19:17  20:21:23:19\r\n     -Depuis deux semaines, \r\n    Guy Parmelin est partout.\r\n\r\n20:21:24:00  20:21:28:02\r\nIl accepte toutes les interviews\r\n      \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n20:21:28:07  20:21:32:02\r\n        Voici une journ\u00e9e\r\n     avec lui en campagne...\r\n\r\n20:21:32:13  20:21:35:00\r\n        -Dans un instant,\r\n    on sera avec Guy Parmelin.\r\n\r\n20:21:35:05  20:21:36:17\r\n     -Il y a tant de crit\u00e8res,\r\n\r\n20:21:36:22  20:21:40:20\r\nde \"on dit\" et surtout de non-dits\r\n     que tout reste possible.\r\n\r\n20:21:41:07  20:21:43:09\r\n  -Tous les m\u00e9dias sont servis,\r\n\r\n20:21:43:13  20:21:48:03\r\n      de la presse locale \r\n      \u00e0 la NZZ zurichoise.\r\n\r\n20:21:50:14  20:21:52:01\r\n      -Montrer \u00e0 nos lecteurs\r\n\r\n20:21:52:06  20:21:54:17\r\nqui veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n           ses positions.\r\n\r\n20:21:54:22  20:21:59:08\r\n           Le parcours,\r\n  la personnalit\u00e9 et \u00e9videmment,\r\n\r\n20:21:59:12  20:22:03:19\r\n       on vous posera aussi\r\n   quelques questions critiques.\r\n\r\n20:22:04:00  20:22:06:03\r\n         -Je pense bien !\r\n\r\n20:22:07:03  20:22:10:23\r\n  -Vous voulez devenir conseiller\r\n        f\u00e9d\u00e9ral pour quoi ?\r\n\r\n20:22:11:04  20:22:12:22\r\n         -J'en ai envie !\r\n\r\n20:22:13:09  20:22:17:11\r\n-Lausanne Cit\u00e9s aussi; en moyenne\r\n   une heure par rendez-vous.\r\n\r\n20:22:17:16  20:22:21:19\r\n -Vous \u00eates rompu \u00e0 la politique,\r\n  vous avez bien un vague id\u00e9e !\r\n\r\n20:22:22:00  20:22:24:03\r\n                     -Avec Parmelin,\r\n                   on peut discuter,\r\n\r\n20:22:24:08  20:22:26:01\r\n          on peut entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n20:22:26:06  20:22:27:22\r\n-\"Parmelin ne blesse, pas,\r\n\r\n20:22:28:03  20:22:30:07\r\nil est ferme\r\nmais ne blesse pas.\"\r\n\r\n20:22:30:11  20:22:33:05\r\nContrairement\r\n\u00e0 d'autres plus provocateurs.\r\n\r\n20:22:33:10  20:22:36:01\r\n     -Chacun sa personnalit\u00e9 !\r\n        Et chacun assume !\r\n\r\n20:22:36:06  20:22:39:16\r\n        Vous ne pouvez pas\r\n  dire une chose pendant dix ans,\r\n\r\n20:22:39:21  20:22:41:18\r\n   et puis au moment critique...\r\n\r\n20:22:42:04  20:22:47:02\r\n-Il est \u00e0 peine 11h00 et le Vaudois\r\na quatre interviews dans le coffre.\r\n\r\n20:22:47:07  20:22:49:00\r\n     Il savoure l'exercice,\r\n\r\n20:22:49:05  20:22:53:04\r\n      d'autant que sa cote\r\n      monterait en fl\u00e8che.\r\n\r\n20:22:54:05  20:22:56:12\r\n       -Ca me fait plaisir.\r\n\r\n20:22:56:17  20:23:00:14\r\n   Mais c'est 246 parlementaires\r\n            qui votent.\r\n\r\n20:23:00:19  20:23:05:04\r\n      Ce n'est pas la presse \r\n      ni les cantons romands.\r\n\r\n20:23:05:09  20:23:10:04\r\n        Il y a diff\u00e9rentes\r\n   pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat en pr\u00e9sence.\r\n\r\n20:23:10:09  20:23:14:02\r\n        Je vais tous faire \r\n        pour les convaincre\r\n\r\n20:23:14:07  20:23:19:01\r\n qu'en m'\u00e9lisant ils ne feront pas\r\n       une mauvaise affaire.\r\n\r\n20:23:22:03  20:23:25:23\r\n   -Peu de monde aurait pens\u00e9\r\n il y a quelques semaines encore\r\n\r\n20:23:26:04  20:23:30:20\r\nque ce parlementaire \u00e0 la carri\u00e8re\r\npolitique classique et sans \u00e9clats\r\n\r\n20:23:31:01  20:23:33:14\r\n       puisse \u00eatre proche \r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:23:33:19  20:23:35:06\r\n         Sauf lui-m\u00eame.\r\n\r\n20:23:35:17  20:23:38:07\r\n-Je crois qu'on y pense tous un jour.\r\n\r\n20:23:38:11  20:23:43:11\r\n Quand on se lance en politique, \r\non sait que c'est le gouvernement.\r\n\r\n20:23:43:15  20:23:47:09\r\nMais \u00e0 part Couchepin et Delamuraz,\r\n\r\n20:23:47:13  20:23:52:23\r\nj'en connais peu qui ont planifi\u00e9 \u00e7a\r\n         depuis le berceau.\r\n\r\n20:23:53:04  20:23:59:16\r\n    Du moment de la d\u00e9signation\r\n des personnes jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection,\r\n\r\n20:23:59:21  20:24:05:01\r\n         vous \u00eates scrut\u00e9,\r\n   d\u00e9shabill\u00e9, analys\u00e9 de A \u00e0 Z.\r\n\r\n20:24:06:11  20:24:11:07\r\n   -Le viticulteur de Bursins\r\n   ne se montre pas aust\u00e8re.\r\n\r\n20:24:11:11  20:24:17:01\r\nIl se pr\u00e9sente volontiers sur son\r\ndomaine, au volant de sa voiture,\r\n\r\n20:24:17:06  20:24:24:17\r\n   ou simplement chez lui, avec\r\nson \u00e9pouse qui vante ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n20:24:25:09  20:24:31:15\r\n            Elle joue\r\n\r\n20:24:32:03  20:24:36:11\r\n    -Extr\u00eamement consciencieux,\r\n     aussi dans sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:24:36:15  20:24:40:11\r\n      Extr\u00eamement serviable,\r\n      au sein de la famille.\r\n\r\n20:24:40:16  20:24:45:13\r\n  Il nous d\u00e9panne toujours pour \r\n de l'administratif s'il le faut.\r\n\r\n20:24:45:18  20:24:48:06\r\n     Extr\u00eamement travailleur.\r\n\r\n20:24:48:11  20:24:50:17\r\n            Coll\u00e9gial.\r\n\r\n20:24:50:22  20:24:53:09\r\n    Il a su nouer des contacts\r\n\r\n20:24:53:13  20:24:56:17\r\n     avec la Suisse allemande\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:24:56:22  20:24:59:14\r\n  Il a une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience\r\n\r\n20:24:59:19  20:25:03:08\r\n    au niveau de ses douze ans\r\n       comme parlementaire.\r\n\r\n20:25:03:17  20:25:06:00\r\n -Quel serait son petit d\u00e9faut ?\r\n\r\n20:25:06:10  20:25:11:20\r\n-En tant qu'homme, pour l'instant,\r\n   je ne trouve pas de d\u00e9faut !\r\n\r\n20:25:12:08  20:25:17:17\r\n-Guy Parmelin a tout \u00e0 gagner dans\r\ncette campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:25:17:22  20:25:22:16\r\n    Il ne porte pas les espoirs\r\nde toute une r\u00e9gion, ni d'un parti.\r\n\r\n20:25:22:21  20:25:25:11\r\n   Quand on n'a rien \u00e0 perdre,\r\n          en politique,\r\n\r\n20:25:25:15  20:25:28:11\r\n tout est beaucoup plus simple.\r\n\r\n20:25:32:06  20:25:36:06\r\nC'est aussi le cas de Norman Gobbi,\r\n      le candidat tessinois.\r\n\r\n20:25:36:11  20:25:39:11\r\n     Le pr\u00e9sident de l'UDC \r\n    Toni Brunner en personne\r\n\r\n20:25:39:16  20:25:41:20\r\n lui a demand\u00e9 d'\u00eatre candidat.\r\n\r\n20:25:42:01  20:25:45:11\r\n D\u00e9complex\u00e9, l'actuel pr\u00e9sident\r\n   du gouvernement tessinois\r\n\r\n20:25:45:16  20:25:48:13\r\n m\u00e8ne une campagne d\u00e9contract\u00e9e.\r\n\r\n20:25:48:18  20:25:54:17\r\n  Il nous emm\u00e8ne \u00e0 la patinoire\r\n      de son club f\u00e9tiche.\r\n\r\n20:25:56:05  20:25:58:18\r\n      -Je ne me d\u00e9crirais pas\r\n\r\n20:25:58:23  20:26:01:01\r\n         comme ambitieux.\r\n\r\n20:26:01:06  20:26:03:11\r\n   J'attends les choses et elles\r\n\r\n20:26:03:15  20:26:05:20\r\nviennent, comme cette candidature.\r\n\r\n20:26:06:01  20:26:08:08\r\nElle m'a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e et j'ai accept\u00e9\r\n\r\n20:26:08:12  20:26:14:09\r\n          avec cet esprit\r\n   de service \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n20:26:14:13  20:26:18:00\r\n Si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le veut,\r\n je serai \u00e0 disposition du pays.\r\n\r\n20:26:18:10  20:26:22:16\r\n        -Lui aussi ouvre\r\n  les portes de sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:26:23:09  20:26:28:13\r\n-J'am\u00e8ne aussi cette joie de vivre\r\n      typique des Tessinois.\r\n\r\n20:26:28:18  20:26:35:03\r\n  Mais avec un sens du devoir et\r\n un esprit de service tr\u00e8s forts.\r\n\r\n20:26:35:16  20:26:37:23\r\n     -Notre famille n'est pas\r\n\r\n20:26:38:04  20:26:41:06\r\n  tr\u00e8s stress\u00e9e avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:26:41:11  20:26:43:21\r\n         On est habitu\u00e9s.\r\n\r\n20:26:44:02  20:26:49:08\r\nParfois, c'est un service qu'il fait,\r\n       parfois on y participe.\r\n\r\n20:26:49:12  20:26:53:02\r\n   Mais ce n'est pas stressant.\r\n\r\n20:26:54:23  20:27:01:10\r\n      -Avec Thomas Aeschi,\r\ntout est beaucoup plus contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n20:27:01:14  20:27:04:23\r\n   Chaque rencontre m\u00e9diatique\r\n          est pr\u00e9par\u00e9e,\r\n\r\n20:27:05:04  20:27:08:10\r\n         et pas question\r\n      que ce soit chez lui.\r\n\r\n20:27:08:14  20:27:13:12\r\n         On ne sort jamais\r\ndu cadre professionnel ou politique.\r\n\r\n20:27:13:17  20:27:17:04\r\nPas grand-chose de sa vie \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n20:27:17:09  20:27:22:04\r\n La famille d'un ami: on apprend\r\nque Thomas Aeschi est c\u00e9libataire\r\n\r\n20:27:22:09  20:27:27:05\r\n    mais qu'il aimerait bien\r\n       avoir des enfants.\r\n\r\n20:27:27:17  20:27:30:13\r\n    -Comme consultant strat\u00e9gie\r\n\r\n20:27:30:18  20:27:33:11\r\npour une entreprise internationale,\r\n\r\n20:27:33:15  20:27:36:20\r\n            les m\u00e9dias\r\n ne s'int\u00e9ressaient pas \u00e0 ma vie.\r\n\r\n20:27:37:01  20:27:39:17\r\n   Une fois conseiller national,\r\n            \u00e7a change.\r\n\r\n20:27:39:22  20:27:43:10\r\n      Tout \u00e0 coup, la presse\r\n      veut savoir des choses\r\n\r\n20:27:43:14  20:27:46:17\r\nsur la politique et la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:27:46:22  20:27:52:05\r\nIl a fallu s'adapter \u00e0 \u00e7a, mais apr\u00e8s\r\n  quatre ans, je connais le rythme.\r\n\r\n20:27:52:10  20:27:56:10\r\n         Je veux s\u00e9parer\r\n     vie priv\u00e9e et politique.\r\n\r\n20:27:56:14  20:28:02:17\r\n     Je ne veux pas la presse\r\ndevant la porte de mon appartement.\r\n\r\n20:28:02:22  20:28:05:22\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n20:28:07:00  20:28:10:23\r\n         -Thomas Aeschi\r\n a le parcours le plus brillant.\r\n\r\n20:28:11:04  20:28:16:07\r\nUn dipl\u00f4me d'Harvard, de nombreuses\r\n    exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\n\r\n20:28:16:11  20:28:19:17\r\n     Mais c'est aussi celui\r\n   qui a le plus de pression.\r\n\r\n20:28:19:22  20:28:23:04\r\n  Le Zougois porte les espoirs\r\n     de la Suisse centrale\r\n\r\n20:28:23:09  20:28:30:08\r\n et de la majorit\u00e9 de son parti,\r\n       C.Blocher en t\u00eate.\r\n\r\n20:28:30:12  20:28:36:13\r\n     Il y a quelques semaines,\r\nle favori \u00e9tait encore Heinz Brand.\r\n\r\n20:28:36:18  20:28:41:23\r\n     Mais le mentor de l'UDC\r\n       est pass\u00e9 par l\u00e0...\r\n\r\n20:28:42:04  20:28:48:13\r\n     Quand le comit\u00e9 d\u00e9cide\r\nde la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection,\r\n\r\n20:28:48:18  20:28:55:14\r\n  l'\u00e9minence grise est en bout\r\n  de table comme \"consultant\".\r\n\r\n20:28:55:19  20:29:02:11\r\n      Cinq jours plus tard,\r\ns\u00e9ance de d\u00e9signation officielle:\r\n\r\n20:29:02:16  20:29:06:19\r\n          Thomas Aeschi\r\n  est le premier dans la salle.\r\n\r\n20:29:07:00  20:29:10:16\r\nLe favori arrive, il est s\u00fbr de lui.\r\n\r\n20:29:10:21  20:29:13:11\r\n        Et on plaisante !\r\n\r\n20:29:13:15  20:29:19:11\r\n Au fond de la salle, C.Blocher \r\nsait qu'il imposera son candidat.\r\n\r\n20:29:19:14  20:29:25:20\r\nIl prend la place de Heinz Brand.\r\n\r\n20:29:28:10  20:29:35:20\r\n   Le Grison fait profil bas.\r\n\r\n20:29:36:17  20:29:39:10\r\n   Quelques heures plus tard,\r\n\r\n20:29:39:14  20:29:44:02\r\n   il est \u00e9cart\u00e9 de la course\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:29:44:07  20:29:49:11\r\n         Blocher quitte\r\n     le palais en souriant.\r\n\r\n20:29:49:15  20:29:55:06\r\nDepuis, T.Aeschi doit se justifier\r\n sur ses relations avec Blocher.\r\n\r\n20:29:55:11  20:29:58:12\r\nLa machine \u00e0 gagner s'est gripp\u00e9e.\r\n\r\n20:29:58:23  20:30:00:19\r\n   -L'\u00e9chec ne me fait pas peur.\r\n\r\n20:30:01:00  20:30:02:21\r\n        On gagne, on perd.\r\n\r\n20:30:03:02  20:30:06:19\r\nEnfant, je voulais devenir paysan,\r\n    je ne le suis pas devenu.\r\n\r\n20:30:07:00  20:30:09:22\r\n       En 2007, j'ai perdu\r\n    les \u00e9lections au National.\r\n\r\n20:30:10:03  20:30:12:11\r\n Quatre ans plus tard, j'ai gagn\u00e9.\r\n\r\n20:30:12:16  20:30:15:12\r\n           La vie, c'est\r\n     des \u00e9checs et des succ\u00e8s.\r\n\r\n20:30:15:17  20:30:17:13\r\n   -Vous avez plus de succ\u00e8s !\r\n\r\n20:30:17:18  20:30:21:11\r\n     -On ne peut pas dire \u00e7a.\r\n\r\n20:30:21:15  20:30:24:09\r\n      J'ai seulement 36 ans.\r\n\r\n20:30:24:13  20:30:27:03\r\n   On ne sait pas ce qui vient.\r\n\r\n20:30:27:08  20:30:30:23\r\nJe prends chaque jour comme il vient.\r\n\r\n20:30:31:13  20:30:37:13\r\n -Aucun des trois candidats UDC\r\n     ne semble se d\u00e9tacher.\r\n\r\n20:30:37:18  20:30:42:23\r\n Le Tessinois, car il appartient\r\n       d'abord \u00e0 la Lega.\r\n\r\n20:30:43:04  20:30:47:20\r\n  Le Vaudois, car il y a d\u00e9j\u00e0 \r\n  deux Romands au gouvernement\r\n\r\n20:30:48:01  20:30:52:10\r\net qu'il n'a pas toujours convaincu\r\n            les partis.\r\n\r\n20:30:52:14  20:30:58:17\r\n Et le Zougois, car ultralib\u00e9ral\r\n   et trop proche de Blocher.\r\n\r\n20:31:00:01  20:31:02:19\r\n   -C'\u00e9tait la question centrale\r\n\r\n20:31:03:00  20:31:05:19\r\n  \u00e0 M. Bloch... euh, \u00e0 M. Aeschi.\r\n\r\n20:31:06:00  20:31:08:00\r\n      -Qu'a-t-il r\u00e9pondu ?\r\n\r\n20:31:08:05  20:31:13:02\r\n          -Il a pr\u00e9tendu\r\n  \u00eatre ind\u00e9pendant de C.Blocher.\r\n\r\n20:31:13:07  20:31:17:19\r\n      C'est ce qu'il affirme.\r\n\r\n20:31:19:04  20:31:25:16\r\n   -Ce jeudi, \u00e9ni\u00e8me interview\r\n   pour les trois pr\u00e9tendants.\r\n\r\n20:31:25:22  20:31:30:08\r\n    Question du journaliste:\r\n\r\n20:31:30:12  20:31:34:03\r\n    quelles sont les qualit\u00e9s\r\n      de vos concurrents ?\r\n\r\n20:31:34:08  20:31:38:11\r\n  Les r\u00e9ponses sont parlantes.\r\n\r\n20:32:21:16  20:32:29:11\r\n-Il ne reste plus que trois jours \u00e0\r\ntenir cette belle entente apparente.\r\n\r\n20:32:59:10  20:33:02:18\r\n    Chronique de Pierre Bavaud.\r\n\r\n20:33:08:13  20:33:13:10\r\n       -Ruth Metzler sort\r\n       du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:33:13:14  20:33:17:14\r\n Nous sommes le 10 d\u00e9cembre 2003\r\n\r\n20:33:17:19  20:33:21:13\r\n   et elle aurait d\u00fb \u00eatre \u00e9lue\r\n pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:33:21:18  20:33:24:11\r\n         Son entourage\r\n  fait une mine d'enterrement,\r\n\r\n20:33:24:15  20:33:27:03\r\n mais elle s'efforce de sourire.\r\n\r\n20:33:27:13  20:33:32:03\r\n   -C'\u00e9tait son id\u00e9e de quitter\r\n   le Palais f\u00e9d\u00e9ral comme \u00e7a.\r\n\r\n20:33:32:08  20:33:37:04\r\n    Pas avec la larme \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n20:33:37:22  20:33:42:16\r\n        -Elle a ce sourire\r\nparce que c'\u00e9tait une femme d'Etat.\r\n\r\n20:33:44:16  20:33:49:09\r\n-Deux mois plus t\u00f4t, le PDC perdait\r\nsept si\u00e8ges au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:33:49:13  20:33:52:09\r\n       L'UDC poursuivait\r\n    sa fulgurante ascension.\r\n\r\n20:33:52:13  20:33:55:19\r\n     S.Wyer, collaborateur\r\n   personnel de Ruth Metzler,\r\n\r\n20:33:56:00  20:33:59:00\r\n   sait que la formule magique\r\n         est en danger.\r\n\r\n20:33:59:05  20:34:01:11\r\nAvec elle, les deux repr\u00e9sentants\r\n\r\n20:34:01:15  20:34:03:18\r\nde son parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:34:04:06  20:34:05:21\r\n   -Le but strat\u00e9gique de l'UDC\r\n\r\n20:34:06:02  20:34:08:10\r\n\u00e9tait de gagner le deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n20:34:08:19  20:34:10:20\r\n         -Ce mercredi,\r\n    le si\u00e8ge de Ruth Metzler\r\n\r\n20:34:11:01  20:34:16:04\r\nest attaqu\u00e9 par Christoph Blocher,\r\n         leader de l'UDC.\r\n\r\n20:34:17:20  20:34:23:21\r\n        *-Mme Metzler, 116.\r\n\r\n20:34:24:02  20:34:28:02\r\n         *M. Blocher, 116.\r\n\r\n20:34:28:12  20:34:30:16\r\n    -116 voix contre 166 voix.\r\n\r\n20:34:30:21  20:34:34:16\r\n    C'\u00e9tait vraiment l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:34:34:21  20:34:40:18\r\n S'il y en avait un qui changeait\r\n d'avis, elle pourrait \u00eatre \u00e9lue.\r\n\r\n20:34:40:23  20:34:44:17\r\n     Mais notre coeur tapait.\r\n\r\n20:34:45:13  20:34:47:17\r\n      *-M. Christoph Blocher.\r\n\r\n20:34:47:22  20:34:55:11\r\n   -Le troisi\u00e8me tour est tomb\u00e9\r\n  comme un gong presque fun\u00e8bre.\r\n\r\n20:34:56:18  20:34:59:22\r\n     -Le chef du groupe PDC\r\n        enfonce le clou.\r\n\r\n20:35:00:03  20:35:03:14\r\n          *-Le groupe PDC\r\n   soutiendra d\u00e8s lors M. Deiss.\r\n\r\n20:35:03:19  20:35:06:02\r\n   *Nous assumons notre d\u00e9faite.\r\n\r\n20:35:06:23  20:35:12:10\r\n    -C'est clair, il faut voter\r\npour M. Deiss et oublier R.Metzler.\r\n\r\n20:35:13:04  20:35:17:11\r\n   -Ruth Metzler monte alors \r\n   \u00e0 la tribune et se retire.\r\n\r\n20:35:18:01  20:35:21:05\r\n    *-Je quitte le gouvernement\r\n          sans amertume.\r\n\r\n20:35:21:15  20:35:23:19\r\n -Je pense qu'elle \u00e9tait sinc\u00e8re.\r\n\r\n20:35:24:00  20:35:27:11\r\n      Mais elle a quand m\u00eame\r\n         eu des regrets.\r\n\r\n20:35:28:01  20:35:32:11\r\n    -Elle garde son sourire\r\n  imperturbable; d'autres non.\r\n\r\n20:35:33:00  20:35:36:17\r\n      -La d\u00e9cision est tomb\u00e9e\r\n      et on doit l'accepter.\r\n\r\n20:35:36:22  20:35:38:11\r\n          Mais c'est dur.\r\n\r\n20:35:38:16  20:35:40:19\r\n    -Je vous sens tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:35:41:00  20:35:43:10\r\nC'\u00e9tait un coup de massue de perdre\r\n\r\n20:35:43:14  20:35:47:07\r\n       cette jeune et bonne \r\n       conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:35:48:12  20:35:53:10\r\n   -C'est une journ\u00e9e difficile\r\n      pour un membre du PDC.\r\n\r\n20:35:54:11  20:35:58:02\r\n     -Ruth Metzler aurait pu\r\n      avoir de l'amertume.\r\n\r\n20:35:58:07  20:36:03:05\r\n J.Deiss avait men\u00e9 une intense\r\n  campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n20:36:03:15  20:36:05:22\r\n-Sa seule chance de rester \u00e9tait de\r\n\r\n20:36:06:03  20:36:09:01\r\nfaire de la politique contre elle.\r\n\r\n20:36:09:06  20:36:12:13\r\n        C'est la politique.\r\n\r\n20:36:13:11  20:36:16:04\r\n   -Il a men\u00e9 campagne pour lui,\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:18:16\r\n        et c'\u00e9tait normal !\r\n\r\n20:36:18:21  20:36:21:12\r\n    Chacun menait sa campagne.\r\n\r\n20:36:21:23  20:36:27:14\r\n -Exit la plus jeune conseill\u00e8re\r\n   f\u00e9d\u00e9rale, entr\u00e9e \u00e0 35 ans.\r\n\r\n20:36:28:09  20:36:33:00\r\n         -Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n     plus ou moins par hasard.\r\n\r\n20:36:33:05  20:36:39:03\r\n      Et elle a \u00e9t\u00e9 non \u00e9lue\r\n   quatre ou cinq ans plus tard.\r\n\r\n20:36:39:08  20:36:42:12\r\n     Aussi un peu par hasard.\r\n\r\n20:36:43:01  20:36:48:06\r\n-Les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ntiennent souvent \u00e0 peu de chose.\r\n\r\n20:36:49:07  20:36:52:19\r\n   -C'est la crise \u00e0 La Tchaux.\r\n\r\n20:36:57:19  20:37:04:11\r\n     -Catastrophe \u00e9cologique\r\n    sans pr\u00e9c\u00e9dent au Br\u00e9sil.\r\n\r\n20:37:04:16  20:37:07:07\r\n Le barrage d'une mine qui c\u00e8de\r\n\r\n20:37:07:11  20:37:11:20\r\net 60 mios de m3 de boue toxique\r\n           d\u00e9ferlent.\r\n\r\n20:37:12:01  20:37:15:08\r\n      Des dizaines de morts\r\n       ou port\u00e9s disparus.\r\n\r\n20:37:15:12  20:37:18:01\r\n      300'000 se retrouvent\r\n        sans eau potable.\r\n\r\n20:37:18:06  20:37:21:08\r\n     Le gouvernement r\u00e9clame\r\n     des milliards de francs\r\n\r\n20:37:21:12  20:37:25:23\r\naux propri\u00e9taires de la mine, parmi\r\nlesquelles la firme vaudoise Vale.\r\n\r\n20:37:26:04  20:37:28:19\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:37:36:14  20:37:38:01\r\n   -C'est la crise \u00e0 La Tchaux.\r\n\r\n20:37:38:06  20:37:41:03\r\n         Budget qui plonge\r\n  dans le rouge en cours d'ann\u00e9e,\r\n\r\n20:37:41:08  20:37:43:11\r\n              d\u00e9ficit\r\n    de pr\u00e8s de 17 mios annonc\u00e9,\r\n\r\n20:37:43:15  20:37:46:12\r\n        licenciements chez\r\nde nombreuses marques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:37:46:17  20:37:48:18\r\n    Comment redresser la barre\r\n        et qui va payer ?\r\n\r\n20:37:48:23  20:37:51:08\r\n         Nathalie Randin\r\n  et Bernard Genier ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n20:37:52:05  20:37:58:02\r\n           Ils jouent\r\n\r\n20:37:58:15  20:38:03:04\r\n-Mercredi pass\u00e9, Neuch\u00e2tel c\u00e9l\u00e8bre\r\n le triomphe d'un enfant du pays.\r\n\r\n20:38:03:09  20:38:07:00\r\n       Le nouveau pr\u00e9sident\r\ndu Conseil des Etats Rapha\u00ebl Comte\r\n\r\n20:38:07:05  20:38:09:23\r\n      fait briller \u00e0 Berne \r\n     les couleurs du canton.\r\n\r\n20:38:10:04  20:38:13:15\r\n         Une belle journ\u00e9e\r\npour oublier les soucis quotidiens.\r\n\r\n20:38:13:20  20:38:17:15\r\n  Il y a bien des inqui\u00e9tudes \r\n  autour de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:38:17:20  20:38:21:15\r\n      Sylvia Morel, en charge\r\ndes Finances de la ville horlog\u00e8re,\r\n\r\n20:38:21:20  20:38:25:03\r\nn'a pas vraiment le coeur \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n20:38:27:18  20:38:32:07\r\nDans la troisi\u00e8me ville de Romandie,\r\n les comptes sont catastrophiques.\r\n\r\n20:38:32:11  20:38:37:07\r\nLe budget 2016 de la commune affiche\r\n   un d\u00e9ficit record de 17 mios.\r\n\r\n20:38:37:18  20:38:41:09\r\n      -La Chaux-de-Fonds est\r\n  dans la situation de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:38:41:13  20:38:48:04\r\nLe revenu ou PIB par rapport au taux\r\n d'endettement est \u00e0 environ 160 %.\r\n\r\n20:38:48:09  20:38:51:16\r\n  On est vraiment comme la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:38:53:05  20:38:57:21\r\n-Une situation critique suivie de \r\ntr\u00e8s pr\u00e8s au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:38:58:09  20:39:02:12\r\n     -Souvent, ce qui se passe\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds est annonciateur\r\n\r\n20:39:02:17  20:39:05:14\r\n         de ce qui attend\r\n  le Canton quelques mois apr\u00e8s.\r\n\r\n20:39:05:19  20:39:07:23\r\n      On prend \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:39:14:07  20:39:17:23\r\n          -Ce matin-l\u00e0,\r\nle pr\u00e9sident de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n20:39:18:04  20:39:20:06\r\n    rejoint la tour Espacit\u00e9,\r\n\r\n20:39:20:11  20:39:25:10\r\n  symbole d\u00e9chu de la r\u00e9ussite\r\n    \u00e9conomique de la ville.\r\n\r\n20:39:28:23  20:39:31:00\r\n  Au 13\u00e8me \u00e9tage, le pr\u00e9sident\r\n\r\n20:39:31:05  20:39:35:18\r\nretrouve les quatre autres membres\r\n       du Conseil communal.\r\n\r\n20:39:35:23  20:39:39:02\r\n    Au menu, comme d'habitude\r\n       ces derniers temps,\r\n\r\n20:39:39:07  20:39:43:11\r\nles \u00e9conomies \u00e0 trouver d'urgence\r\n    dans le budget communal.\r\n\r\n20:39:44:00  20:39:46:11\r\n     -Voil\u00e0, chers coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:39:46:16  20:39:48:07\r\n     -Du pain sur la planche.\r\n\r\n20:39:48:16  20:39:51:17\r\n         -T\u00e2che complexe\r\ndans une ville de 40'000 habitants\r\n\r\n20:39:51:22  20:39:55:00\r\n          qui conna\u00eet\r\n de nombreux probl\u00e8mes sociaux.\r\n\r\n20:39:55:10  20:39:56:21\r\n        -Ordre du jour....\r\n\r\n20:39:57:07  20:39:59:05\r\n        Une commune urbaine\r\n\r\n20:39:59:10  20:40:01:04\r\n     a des exigences sociales:\r\n\r\n20:40:01:09  20:40:03:12\r\n \u00e9coles, infrastructures, voirie,\r\n\r\n20:40:03:17  20:40:05:20\r\n  qui sont des exigences de base\r\n\r\n20:40:06:01  20:40:09:04\r\n      pour que la communaut\u00e9\r\n       puisse fonctionner.\r\n\r\n20:40:09:09  20:40:12:12\r\nDonc il n'y a pas de recette miracle.\r\n\r\n20:40:12:17  20:40:17:17\r\n   On ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter qu'on\r\n  va trouver demain des millions.\r\n\r\n20:40:17:22  20:40:25:03\r\n    C'est une somme de mesures\r\nqui nous permettront de trouver...\r\n\r\n20:40:25:08  20:40:28:19\r\n On a estim\u00e9 le d\u00e9ficit structurel\r\n       de la Ville \u00e0 8 mios.\r\n\r\n20:40:29:00  20:40:33:07\r\n     C'est une somme de mesures\r\nqui nous permettront de les trouver.\r\n\r\n20:40:33:22  20:40:36:10\r\n -Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n20:40:36:14  20:40:41:19\r\nL'UDC Hughes Chantraine a son id\u00e9e.\r\n\r\n20:40:42:00  20:40:44:15\r\n              D\u00e9gag\u00e9\r\nde toute responsabilit\u00e9 politique,\r\n\r\n20:40:44:20  20:40:49:07\r\nl'ancien pr\u00e9sident de la Commission\r\n   des Finances parle librement.\r\n\r\n20:40:49:19  20:40:52:23\r\n -Dans cette ville tr\u00e8s \u00e0 gauche,\r\n\r\n20:40:53:04  20:40:56:07\r\n on a accumul\u00e9 ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n20:40:56:11  20:40:58:09\r\n           des d\u00e9ficits.\r\n\r\n20:40:58:13  20:41:01:18\r\n       On a fait la cigale\r\n   en voulant \u00eatre tr\u00e8s social.\r\n\r\n20:41:01:23  20:41:06:09\r\nIl y a des moments o\u00f9 on se demande\r\n  si on n'est pas all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n20:41:06:13  20:41:08:23\r\nOn veut offrir tout \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:41:09:04  20:41:13:11\r\n     Et on ignore si on touche\r\nles gens qui en ont le plus besoin.\r\n\r\n20:41:13:15  20:41:16:11\r\n         Quand on d\u00e9pense\r\n   plus d'argent qu'on en gagne,\r\n\r\n20:41:16:16  20:41:19:06\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a ne joue plus.\r\n\r\n20:41:20:09  20:41:24:06\r\n       -Des choix malheureux:\r\nen 2007, la Ville a besoin d'argent,\r\n\r\n20:41:24:11  20:41:27:15\r\n    mais aucune banque suisse\r\n     ne lui fait confiance.\r\n\r\n20:41:27:20  20:41:31:05\r\n    Un \u00e9tablissement allemand\r\n       lui pr\u00eate 20 mios.\r\n\r\n20:41:31:10  20:41:37:23\r\nUn pi\u00e8ge: le taux de remboursement\r\n est librement index\u00e9 sur l'euro.\r\n\r\n20:41:38:04  20:41:40:04\r\n        En d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n\r\n20:41:40:09  20:41:42:18\r\nla BNS abandonne le cours plancher.\r\n\r\n20:41:42:23  20:41:47:20\r\n           Catastrophe:\r\nil faut rembourser \u00e0 pr\u00e8s de 19 %.\r\n\r\n20:41:48:20  20:41:52:23\r\n            Marc Bloch,\r\nancien patron des caf\u00e9s La Semeuse,\r\n\r\n20:41:53:04  20:41:57:20\r\nne comprend pas une telle erreur.\r\n\r\n20:41:59:16  20:42:02:16\r\n -N'importe quelle personne sens\u00e9e\r\n\r\n20:42:02:21  20:42:05:11\r\nne signerait pas ce genre de contrat.\r\n\r\n20:42:05:15  20:42:08:18\r\n        Comment se fait-il \r\n       que La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n20:42:08:23  20:42:13:15\r\n         doive se tourner\r\n    vers une banque allemande ?\r\n\r\n20:42:13:20  20:42:20:01\r\n     Et pourquoi cette banque\r\n propose ce genre d'arrangement ?\r\n\r\n20:42:20:06  20:42:25:21\r\n  Si on vous avait propos\u00e9 \u00e0 vous\r\n de signer un cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire,\r\n\r\n20:42:26:02  20:42:30:12\r\n      avec un taux d'int\u00e9r\u00eat \r\n      index\u00e9 sur une monnaie,\r\n\r\n20:42:30:17  20:42:33:19\r\n    vous ne l'auriez pas fait.\r\n\r\n20:42:34:00  20:42:35:23\r\n      En tant qu'\u00e9conomiste,\r\n\r\n20:42:36:04  20:42:39:20\r\n      et c'est ma formation,\r\n on pr\u00e9voit toujours le pire cas.\r\n\r\n20:42:40:07  20:42:44:18\r\n-En 2007, L.Kurth \u00e9tait en charge \r\ndes Finances de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:42:44:23  20:42:47:05\r\nIl estime que personne \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n20:42:47:10  20:42:51:01\r\n  ne pouvait pr\u00e9voir que la BNS\r\n abandonnerait la taux plancher.\r\n\r\n20:42:55:11  20:42:59:08\r\n   -C'est vous qui avez sign\u00e9\r\n  cet emprunt toxique en 2007.\r\n\r\n20:42:59:12  20:43:01:21\r\n    Vous ne le referiez pas ?\r\n\r\n20:43:02:09  20:43:03:20\r\n      -A contexte diff\u00e9rent,\r\n\r\n20:43:04:01  20:43:05:11\r\n      d\u00e9cisions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:43:05:16  20:43:08:00\r\n Je ne m'exprimerai pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:43:08:13  20:43:11:14\r\n   -Cons\u00e9quences de l'erreur:\r\n     des pertes en millions\r\n\r\n20:43:11:19  20:43:16:14\r\n         qui plomberont\r\n   les comptes jusqu'en 2022.\r\n\r\n20:43:16:19  20:43:22:00\r\n     Deuxi\u00e8me coup du sort:\r\n      le dossier Monnard.\r\n\r\n20:43:22:05  20:43:24:10\r\nEn 2014, erreur de 6 mios de frs:\r\n\r\n20:43:24:14  20:43:26:19\r\n   de l'argent compt\u00e9 en trop,\r\n\r\n20:43:27:00  20:43:30:13\r\n   se glisse dans l'estimation\r\n     des recettes fiscales.\r\n\r\n20:43:30:18  20:43:34:09\r\n      Pierre-Andr\u00e9 Monnard,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque en charge des Finances,\r\n\r\n20:43:34:13  20:43:38:07\r\nest soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir volontairement\r\n      dissimul\u00e9 cette erreur.\r\n\r\n20:43:38:16  20:43:40:10\r\n    -Ca reste incompr\u00e9hensible\r\n\r\n20:43:40:14  20:43:43:11\r\n  que notre coll\u00e8gue ne soit pas\r\n\r\n20:43:43:16  20:43:48:20\r\n          venu nous dire\r\n   que ses projections fiscales\r\n\r\n20:43:49:01  20:43:53:18\r\n       \u00e9taient diff\u00e9rentes\r\nde celles du Service des Finances.\r\n\r\n20:43:53:23  20:43:56:02\r\n     Le d\u00e9bat se serait fait.\r\n\r\n20:43:56:07  20:43:58:00\r\n      La r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 autre:\r\n\r\n20:43:58:05  20:44:03:05\r\n   notre coll\u00e8gue nous a montr\u00e9\r\n     les projections fiscales\r\n\r\n20:44:03:10  20:44:09:23\r\nsans parler de ce d\u00e9saccord profond.\r\n\r\n20:44:10:04  20:44:16:20\r\n   On ignore ce qui s'est pass\u00e9\r\n dans l'esprit de notre coll\u00e8gue.\r\n\r\n20:44:17:09  20:44:21:14\r\n  -Pierre-Andr\u00e9 Monnard n'a pas\r\nsouhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n20:44:21:19  20:44:25:11\r\nIl a pr\u00e9cis\u00e9 sa position par \u00e9crit.\r\n\r\n20:44:43:03  20:44:45:01\r\n   -A la suite d'une enqu\u00eate,\r\n\r\n20:44:45:06  20:44:49:07\r\nP-A.Monnard a \u00e9t\u00e9 blanchi par le\r\nprocureur-g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:44:49:11  20:44:50:13\r\n       Le dossier est clos\r\n\r\n20:44:50:18  20:44:54:18\r\n  mais il contribue \u00e0 plomber \r\n encore plus La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:44:54:23  20:44:59:22\r\n La descente aux enfers continue\r\n   en cette fin d'ann\u00e9e 2015:\r\n\r\n20:45:00:03  20:45:04:11\r\nla p\u00e9riode faste de l'horlogerie\r\n          est termin\u00e9e\r\n\r\n20:45:04:16  20:45:08:16\r\net les licenciements se multiplient.\r\n\r\n20:45:08:21  20:45:14:06\r\nL'entreprise Monnier vient de se\r\ns\u00e9parer de vingt collaborateurs,\r\n\r\n20:45:14:11  20:45:18:22\r\n      sur un effectif total\r\n        de 75 personnes.\r\n\r\n20:45:20:17  20:45:23:01\r\n    -Subitement, entre le mois\r\n\r\n20:45:23:06  20:45:25:14\r\n    de juin et le mois d'ao\u00fbt,\r\n\r\n20:45:25:19  20:45:28:16\r\n     notre chiffre d'affaires\r\n      a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux.\r\n\r\n20:45:28:21  20:45:33:13\r\n         On s'est s\u00e9par\u00e9s\r\n   de collaborateurs de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:45:33:18  20:45:38:02\r\n     Des gens qu'on a c\u00f4toy\u00e9s\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n20:45:38:07  20:45:41:22\r\n   -Un coup dur suppl\u00e9mentaire\r\n   pour les rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n20:45:42:03  20:45:45:04\r\n  Des millions qui s'envolent.\r\n\r\n20:45:45:09  20:45:48:23\r\n     Devant cette succession\r\n     de mauvaises nouvelles,\r\n\r\n20:45:49:04  20:45:54:11\r\n     la population a des doutes\r\nsur les capacit\u00e9s de ses dirigeants.\r\n\r\n20:45:56:15  20:46:01:17\r\n  -Je suis inqui\u00e8te pour la Ville\r\n        et pour le Canton !\r\n\r\n20:46:01:22  20:46:05:07\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n      quelque chose \u00e0 faire,\r\n\r\n20:46:05:11  20:46:09:09\r\n   mais il faut les bons moyens\r\n     et les bonnes personnes.\r\n\r\n20:46:10:14  20:46:15:18\r\n-Mercredi pass\u00e9, Sylvia Morel devait\r\n  tout de m\u00eame faire bonne figure\r\n\r\n20:46:15:23  20:46:19:18\r\ndevant les plus hauts personnages\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:46:19:23  20:46:25:05\r\nQuestion obs\u00e9dante: comment combler\r\n ce d\u00e9ficit de 17 mios de francs ?\r\n\r\n20:46:25:16  20:46:28:19\r\n   -Licencier, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:46:29:00  20:46:31:20\r\n     On ne peut pas licencier\r\n\r\n20:46:32:01  20:46:33:21\r\n   des fonctionnaires comme \u00e7a.\r\n\r\n20:46:34:02  20:46:35:16\r\n      Proposer aux habitants\r\n\r\n20:46:35:21  20:46:40:03\r\nune augmentation de 16 \u00e0 20 points\r\n d'imp\u00f4t, c'est juste l'horreur.\r\n\r\n20:46:40:08  20:46:44:20\r\n    Tous les gros contribuables\r\n        nous quitteraient.\r\n\r\n20:46:45:11  20:46:49:17\r\n  -Ni licencier ni augmenter les\r\nimp\u00f4ts: o\u00f9 trouver l'argent alors ?\r\n\r\n20:46:49:22  20:46:51:09\r\n        -Il y a des pistes.\r\n\r\n20:46:51:13  20:46:57:02\r\n On va vendre des choses qui ne nous\r\nsont pas utiles, ou qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n20:46:57:07  20:47:01:06\r\n Et on bloque les investissements.\r\n\r\n20:47:02:03  20:47:04:04\r\n-Avant No\u00ebl, le Conseil communal\r\n\r\n20:47:04:09  20:47:07:10\r\n    prend un engagement ferme\r\n      devant les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n20:47:07:22  20:47:12:00\r\n      -2018, pour retrouver \r\n     un semblant d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:47:12:05  20:47:21:18\r\n Mais pour y parvenir, il y a deux\r\n  conditions ext\u00e9rieures \u00e0 nous:\r\n\r\n20:47:21:23  20:47:29:01\r\n   la fin des reports de charges\r\n     de l'Etat sur la Commune.\r\n\r\n20:47:29:06  20:47:34:06\r\n   S'il y a chaque ann\u00e9e 4 mios,\r\n       on n'y arrivera pas.\r\n\r\n20:47:34:11  20:47:40:04\r\n      Et des recettes fiscale\r\n qui reviennent \u00e0 un niveau moyen.\r\n\r\n20:47:42:02  20:47:44:09\r\n         -L'augmentation\r\n      des recettes fiscales\r\n\r\n20:47:44:13  20:47:46:18\r\nest li\u00e9e \u00e0 la conjoncture mondiale.\r\n\r\n20:47:46:23  20:47:51:07\r\nMais le report des charges du Canton\r\n   \u00e0 la Commune d\u00e9pend de l'Etat.\r\n\r\n20:47:51:11  20:47:55:19\r\n    Celui-ci semblerait pr\u00eat\r\n   \u00e0 aider La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:47:56:06  20:47:59:03\r\n -Une ann\u00e9e de plus pour int\u00e9grer\r\n\r\n20:47:59:08  20:48:01:20\r\n      l'imp\u00f4t des frontaliers\r\n\r\n20:48:02:01  20:48:04:05\r\n dans le syst\u00e8me d'harmonisation.\r\n\r\n20:48:04:10  20:48:07:16\r\n      Ces mesures ont att\u00e9nu\u00e9\r\n       le report de charges.\r\n\r\n20:48:07:21  20:48:12:14\r\n Des d\u00e9lais suppl\u00e9mentaires dans le\r\ndomaine des constructions scolaires.\r\n\r\n20:48:12:19  20:48:15:14\r\n           Des dossiers\r\n que le Grand Conseil a diff\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n20:48:15:19  20:48:18:09\r\n           avec le souci\r\n     de l'entier des Communes,\r\n\r\n20:48:18:13  20:48:22:11\r\n      mais avec une influence\r\nde cette situation chaux-de-fonni\u00e8re\r\n\r\n20:48:22:16  20:48:26:13\r\n     qui pr\u00e9occupe l'ensemble \r\n     des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n20:48:30:02  20:48:34:01\r\n-L'espoir d'un budget remis en ordre\r\n     en 2018, ou dans dix ans,\r\n\r\n20:48:34:06  20:48:37:17\r\n        comme le pensent\r\ndes observateurs plus r\u00e9alistes.\r\n\r\n20:48:37:22  20:48:44:14\r\n  Encore des hivers rigoureux en\r\nperspective \u00e0 La Chaux-de-Fonds...\r\n\r\n20:48:57:03  20:49:00:17\r\n  -Lundi, la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil\r\n         a ouvert la COP21\r\n\r\n20:49:00:22  20:49:04:09\r\n  en d\u00e9non\u00e7ant l'irresponsabilit\u00e9\r\n\r\n20:49:04:13  20:49:08:05\r\n    des groupes miniers apr\u00e8s\r\n la catastrophe du d\u00e9but du mois.\r\n\r\n20:49:08:10  20:49:12:23\r\nUne coul\u00e9e de boue charg\u00e9e de r\u00e9sidus\r\n  de minerai a d\u00e9vast\u00e9 une r\u00e9gion,\r\n\r\n20:49:13:04  20:49:16:17\r\n  polluant une rivi\u00e8re sur 650 km\r\n    avant de rejoindre l'oc\u00e9an.\r\n\r\n20:49:16:22  20:49:18:12\r\n     L'entreprise responsable\r\n\r\n20:49:18:17  20:49:22:04\r\n  appartient aux deux plus grands\r\n     groupes miniers du monde,\r\n\r\n20:49:22:09  20:49:24:01\r\n       BHP Billiton et Vale.\r\n\r\n20:49:24:06  20:49:27:22\r\nCe dernier poss\u00e8de un si\u00e8ge en Suisse\r\n   et avait eu un diff\u00e9rend fiscal\r\n\r\n20:49:28:03  20:49:30:23\r\navec le canton de Vaud o\u00f9 il r\u00e9side.\r\n\r\n20:49:33:00  20:49:40:01\r\n -Une sc\u00e8ne de guerre, des objets\r\n\u00e9parpill\u00e9s dans un d\u00e9sert de boue.\r\n\r\n20:49:40:06  20:49:45:23\r\n Ce village de 600 habitants a \u00e9t\u00e9\r\nenseveli sous sept m\u00e8tres de terre.\r\n\r\n20:49:47:21  20:49:52:12\r\n-Ici, avant, il y avait un barbecue.\r\n\r\n20:49:52:17  20:49:55:22\r\n        Et l\u00e0, ma voiture.\r\n\r\n20:49:56:19  20:50:00:15\r\n -Pour les habitants qui reviennent\r\npour la premi\u00e8re fois sur les lieux,\r\n\r\n20:50:00:20  20:50:02:09\r\n      le choc est terrible.\r\n\r\n20:50:02:20  20:50:08:16\r\n -Ici, il y avait la biblioth\u00e8que\r\n  de mon fils, tous ses livres.\r\n\r\n20:50:08:21  20:50:12:03\r\n     En dessous, le coin t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n20:50:12:08  20:50:15:13\r\n        Ca, c'est la sono.\r\n\r\n20:50:16:05  20:50:18:11\r\n   -Un mois apr\u00e8s, les secours\r\n\r\n20:50:18:15  20:50:21:14\r\n        cherchent encore\r\n  les corps des huit disparus.\r\n\r\n20:50:21:19  20:50:25:06\r\n          Treize personnes\r\net des centaines d'animaux ont p\u00e9ri.\r\n\r\n20:50:25:11  20:50:29:13\r\n       Au moment du drame,\r\n  aucune alerte n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.\r\n\r\n20:50:30:19  20:50:36:15\r\n  -On nous raconte que des gens ont\r\nferm\u00e9 leur porte au moment des faits.\r\n\r\n20:50:36:20  20:50:39:18\r\n      Personne ne r\u00e9alisait !\r\n\r\n20:50:39:23  20:50:42:17\r\n          Des gens ont d\u00fb\r\n      \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s de force.\r\n\r\n20:50:42:22  20:50:45:11\r\n           C'est ce que\r\n     les survivants racontent.\r\n\r\n20:50:45:16  20:50:49:22\r\n  Quand notre premi\u00e8re \u00e9quipe est\r\n  arriv\u00e9e, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'enfer.\r\n\r\n20:50:50:03  20:50:52:21\r\n         Le rio est mort,\r\n     il ne respire d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n20:50:53:02  20:50:56:06\r\n         Combien de temps\r\n  il lui faudra pour r\u00e9cup\u00e9rer ?\r\n\r\n20:50:56:11  20:50:59:08\r\n      Seul Dieu peut le dire.\r\n\r\n20:51:05:22  20:51:09:05\r\n  -Tout commence le 5 novembre.\r\n\r\n20:51:09:10  20:51:12:23\r\nUn barrage retenant 60 mios de m3\r\n    de d\u00e9chets miniers c\u00e8de.\r\n\r\n20:51:13:04  20:51:17:00\r\nUn tsunami de boue qui se d\u00e9verse\r\n     dans un r\u00e9servoir d'eau\r\n\r\n20:51:17:05  20:51:21:10\r\n    puis d\u00e9borde et d\u00e9truit\r\n deux villages sur son passage.\r\n\r\n20:51:21:14  20:51:25:19\r\n    650 km de berges d\u00e9truites,\r\navant que la boue n'atteigne la mer,\r\n\r\n20:51:26:00  20:51:27:11\r\n    trois semaines plus tard.\r\n\r\n20:51:27:16  20:51:31:04\r\n       Une \u00e9tendue marron,\r\n       orange inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:51:31:09  20:51:35:15\r\n300'000 personnes priv\u00e9es d'eau,\r\n 3 mios de personnes affect\u00e9es.\r\n\r\n20:51:35:20  20:51:38:02\r\n       Une nature ravag\u00e9e.\r\n\r\n20:51:38:07  20:51:42:04\r\n   La plus grande catastrophe\r\n\u00e9cologique et humaine au Br\u00e9sil,\r\n\r\n20:51:42:09  20:51:46:03\r\n       et un responsable:\r\n      l'industrie mini\u00e8re.\r\n\r\n20:51:46:08  20:51:49:05\r\nLa situation a \u00e9mu cette m\u00e9decin\r\n\r\n20:51:49:10  20:51:53:11\r\n qui va soigner les populations\r\n     des villages recul\u00e9s.\r\n\r\n20:51:53:15  20:51:57:23\r\nLes habitants se sentent abandonn\u00e9s\r\n      et sont sous-inform\u00e9s.\r\n\r\n20:51:58:14  20:52:04:00\r\n   -Si vous avez des diarrh\u00e9es,\r\n    envie de vomir sans arr\u00eat,\r\n\r\n20:52:04:05  20:52:07:02\r\n il faut prendre des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:52:07:07  20:52:10:00\r\n     Il se peut que ce soit d\u00fb\r\n\r\n20:52:10:05  20:52:14:22\r\n \u00e0 un contact direct ou indirect:\r\n    par ingestion, par l'eau.\r\n\r\n20:52:16:09  20:52:20:09\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:52:20:13  20:52:24:22\r\nque ces villageois voient un m\u00e9decin\r\n       depuis la catastrophe.\r\n\r\n20:52:25:03  20:52:30:06\r\nMiriam v\u00e9rifie respiration et yeux,\r\n sensibles aux poussi\u00e8res de boue.\r\n\r\n20:52:31:14  20:52:34:02\r\n    -L'entreprise a communiqu\u00e9\r\n\r\n20:52:34:07  20:52:36:11\r\nqu'il y avait du fer dans la boue,\r\n\r\n20:52:36:16  20:52:40:04\r\n   mais on pense qu'il y a aussi\r\n     d'autres types de m\u00e9taux.\r\n\r\n20:52:40:09  20:52:43:12\r\nComme c'\u00e9tait une entreprise mini\u00e8re,\r\n           il peut y avoir\r\n\r\n20:52:43:17  20:52:46:18\r\n  d'autres m\u00e9taux non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s\r\n   qui n\u00e9cessitent un enqu\u00eate.\r\n\r\n20:52:47:05  20:52:50:16\r\n -Le barrage stockait les d\u00e9chets \r\nde l'exploitation d'une mine de fer\r\n\r\n20:52:50:21  20:52:53:02\r\n       g\u00e9r\u00e9e par Samarco,\r\n   une entreprise br\u00e9silienne.\r\n\r\n20:52:53:07  20:52:55:05\r\n          Samarco \u00e9tait\r\n     responsable du barrage.\r\n\r\n20:52:55:10  20:52:58:09\r\n          Aujourd'hui,\r\n    le site est inaccessible.\r\n\r\n20:52:59:17  20:53:02:17\r\n-Non, d\u00e9sol\u00e9, acc\u00e8s restreint, ici.\r\n\r\n20:53:02:22  20:53:06:00\r\nJe vous demande d'arr\u00eater de tourner.\r\n\r\n20:53:07:09  20:53:10:15\r\n   -Samarco appartient \u00e0 BHP,\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 australienne,\r\n\r\n20:53:10:20  20:53:14:16\r\net \u00e0 Vale, la cinqui\u00e8me plus grande\r\n      firme mini\u00e8re au monde.\r\n\r\n20:53:14:21  20:53:19:00\r\n    Cette compagnie br\u00e9silienne\r\na un si\u00e8ge international en Suisse.\r\n\r\n20:53:19:05  20:53:20:20\r\n Malgr\u00e9 des signes pr\u00e9occupants\r\n\r\n20:53:21:01  20:53:23:22\r\n    comme la couleur de l'eau\r\n    et une odeur tr\u00e8s forte,\r\n\r\n20:53:24:03  20:53:26:18\r\n      Samarco et Vale nient\r\n     la toxicit\u00e9 de la boue.\r\n\r\n20:53:26:23  20:53:29:18\r\n      Les experts de l'ONU\r\n    contestent cette version.\r\n\r\n20:53:29:23  20:53:31:16\r\n    Des analyses biologiques\r\n\r\n20:53:31:21  20:53:36:13\r\n     ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n  de m\u00e9taux lourds dans l'eau.\r\n\r\n20:53:37:04  20:53:39:13\r\n-Tout ce qu'il y a dans cette boue\r\n\r\n20:53:39:18  20:53:41:16\r\n      impr\u00e8gne les mollusques\r\n\r\n20:53:41:21  20:53:45:11\r\n      qui sont dans le sable,\r\n  ensuite mang\u00e9s par ces oiseaux.\r\n\r\n20:53:45:15  20:53:49:08\r\n Au long de la cha\u00eene alimentaire,\r\n       \u00e7a va se transmettre.\r\n\r\n20:53:49:12  20:53:53:05\r\n Un mollusque aura des substances\r\n     toxiques dans son corps.\r\n\r\n20:53:53:10  20:53:56:03\r\n         Cet oiseau mange\r\n  plusieurs mollusques par jour.\r\n\r\n20:53:56:08  20:53:59:18\r\n   Les seules donn\u00e9es concr\u00e8tes\r\n\u00e0 ma connaissance sont les n\u00f4tres,\r\n\r\n20:53:59:23  20:54:02:00\r\n     \u00e0 la mairie de Linhares.\r\n\r\n20:54:02:11  20:54:05:11\r\n          -Chaque jour,\r\nil puise de l'eau dans le fleuve.\r\n\r\n20:54:05:15  20:54:08:19\r\n  Les r\u00e9sultats de ces analyses\r\n        sont sans appel.\r\n\r\n20:54:09:05  20:54:11:07\r\n    -Il y a du zinc, du chrome,\r\n\r\n20:54:11:11  20:54:14:21\r\n           du mangan\u00e8se,\r\n   de l'aluminium, de l'arsenic.\r\n\r\n20:54:15:01  20:54:19:00\r\n   Nous avons fait des analyses\r\n le 19 avant l'arriv\u00e9e de la boue.\r\n\r\n20:54:19:05  20:54:21:15\r\n         Il y avait z\u00e9ro\r\n    pr\u00e9sence de m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n20:54:21:20  20:54:23:18\r\n        C'est notre rep\u00e8re.\r\n\r\n20:54:24:16  20:54:28:16\r\n-Nous allons dans une des cellules\r\n       de crise de Samarco.\r\n\r\n20:54:28:21  20:54:31:20\r\n           Impossible\r\n   de parler \u00e0 un responsable.\r\n\r\n20:54:32:01  20:54:33:17\r\n     L'entreprise ne publie\r\n\r\n20:54:33:22  20:54:38:00\r\n  que des communiqu\u00e9s de presse\r\no\u00f9 elle affirme que tout va bien.\r\n\r\n20:54:38:04  20:54:42:10\r\nPour Vale, ces d\u00e9chets ne comportent\r\n    pas de composants toxiques.\r\n\r\n20:54:42:14  20:54:45:10\r\n         Samarco affirme\r\n    qu'il n'y a pas de danger\r\n\r\n20:54:45:14  20:54:47:22\r\n         pour la sant\u00e9\r\n    ni pour l'environnement.\r\n\r\n20:54:48:03  20:54:51:05\r\nNous avons finalement rendez-vous\r\n\r\n20:54:51:10  20:54:54:08\r\n        avec le directeur\r\n   de la strat\u00e9gie de Samarco,\r\n\r\n20:54:54:12  20:54:58:02\r\nentour\u00e9 de ses attach\u00e9es de presse.\r\n\r\n20:54:58:15  20:55:04:07\r\n -L'eau a des param\u00e8tres modifi\u00e9s,\r\n   mais elle n'est pas toxique.\r\n\r\n20:55:04:11  20:55:06:18\r\n      Les mat\u00e9riaux modifi\u00e9s\r\n\r\n20:55:06:23  20:55:09:18\r\n    ne viennent pas du barrage,\r\n\r\n20:55:09:23  20:55:12:05\r\n      mais du fond du fleuve,\r\n\r\n20:55:12:10  20:55:15:12\r\nremu\u00e9 par le passage de la \"plume\".\r\n\r\n20:55:15:23  20:55:19:18\r\n          -La \"plume\":\r\ntoute la communication de Samarco\r\n\r\n20:55:19:23  20:55:22:19\r\n   repose sur ce qualificatif.\r\n\r\n20:55:23:00  20:55:26:12\r\n     Eux-m\u00eames d\u00e9conseillent\r\n   d'utiliser l'eau du fleuve.\r\n\r\n20:55:27:01  20:55:30:07\r\n        -Nous recommandons\r\n  de ne pas utiliser l'eau brute.\r\n\r\n20:55:30:11  20:55:33:02\r\n     L'eau peut \u00eatre utilis\u00e9e\r\n        une fois trait\u00e9e,\r\n\r\n20:55:33:07  20:55:36:05\r\n    mais il vaut mieux attendre\r\n        avant de l'utiliser\r\n\r\n20:55:36:10  20:55:40:18\r\n     pour irriguer les champs\r\n     ou hydrater les animaux.\r\n\r\n20:55:41:13  20:55:45:02\r\n -D\u00e8s lors, c'est tout le bassin\r\n      qui est priv\u00e9 d'eau.\r\n\r\n20:55:45:07  20:55:48:20\r\n    Plus de 300'000 personnes\r\n   toujours sans eau courante.\r\n\r\n20:55:49:01  20:55:51:15\r\n      Les camions-citernes\r\n      sillonnent la vall\u00e9e\r\n\r\n20:55:51:20  20:55:53:20\r\n      et s'approvisionnent\r\n\r\n20:55:54:01  20:55:57:06\r\n dans les r\u00e9serves d'eau saines,\r\n       comme ce lac priv\u00e9.\r\n\r\n20:55:57:17  20:55:59:04\r\n          -On re\u00e7oit ici\r\n\r\n20:55:59:09  20:56:02:09\r\nentre 150 et 200 camions par jour.\r\n\r\n20:56:02:19  20:56:05:07\r\n        -Samarco fournit\r\n    de l'eau dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:56:05:11  20:56:08:07\r\n  A Colatina, depuis dix jours,\r\n\r\n20:56:08:11  20:56:11:04\r\n     les 150'000 habitants \r\n     vont chercher de l'eau\r\n\r\n20:56:11:09  20:56:13:15\r\n      dans des r\u00e9servoirs \r\n     install\u00e9s dans la rue.\r\n\r\n20:56:13:20  20:56:15:10\r\n        La col\u00e8re monte.\r\n\r\n20:56:15:21  20:56:19:09\r\n        -On paie des imp\u00f4ts\r\n pour recevoir de l'eau chez nous.\r\n\r\n20:56:19:13  20:56:23:19\r\n   Et apr\u00e8s tous ces probl\u00e8mes,\r\nc'est \u00e0 nous de faire la queue ?!?\r\n\r\n20:56:24:00  20:56:28:01\r\n  Vale et Samarco ont les moyens\r\n    de nous livrer de l'eau !\r\n\r\n20:56:28:06  20:56:33:17\r\n Pour moi, c'est de la n\u00e9gligence.\r\n\r\n20:56:35:02  20:56:40:11\r\n -Pour avoir de l'eau potable, \r\nune file d'attente interminable.\r\n\r\n20:56:40:16  20:56:43:17\r\n   Hommes, femmes et enfants:\r\n\r\n20:56:43:22  20:56:48:13\r\ndeux \u00e0 trois heures sous le soleil\r\npour avoir droit \u00e0 six bouteilles.\r\n\r\n20:56:49:13  20:56:51:08\r\n       -Je me sens humili\u00e9e.\r\n\r\n20:56:51:12  20:56:55:04\r\n        Rester sous le soleil\r\navec deux enfants depuis deux heures.\r\n\r\n20:56:55:09  20:56:58:02\r\n       Et on n'est pas s\u00fbrs\r\n        d'avoir de l'eau !\r\n\r\n20:56:58:12  20:57:01:05\r\n      -J'attends depuis midi.\r\n\r\n20:57:01:10  20:57:03:13\r\n      -Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:57:03:18  20:57:05:17\r\n      -J'ai fait un malaise.\r\n\r\n20:57:05:22  20:57:10:11\r\nJ'ai un probl\u00e8me de coeur, le diab\u00e8te\r\n et j'ai fait une chute de tension.\r\n\r\n20:57:10:16  20:57:13:15\r\n     Mais j'avais besoin d'eau\r\n   pour boire et faire \u00e0 manger.\r\n\r\n20:57:13:20  20:57:15:21\r\n   On n'a pas d'eau \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:57:16:07  20:57:18:11\r\n-Il faut filmer \u00e7a, on n'en peut plus\r\n\r\n20:57:18:16  20:57:22:11\r\n  de rester des heures au soleil\r\n       pour avoir de l'eau.\r\n\r\n20:57:22:20  20:57:25:12\r\n        -L'acc\u00e8s \u00e0 l'eau\r\n   n'est pas le seul probl\u00e8me.\r\n\r\n20:57:25:17  20:57:30:12\r\n   Depuis l'arriv\u00e9e de la boue,\r\nles habitants de Colatina ont peur.\r\n\r\n20:57:31:01  20:57:34:05\r\n         -Notre probl\u00e8me,\r\n      c'est le manque d'eau.\r\n\r\n20:57:34:10  20:57:37:07\r\n  Mais \u00e7a ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n20:57:37:11  20:57:42:05\r\n  Avec la pluie, tout le chlore,\r\n      l'arsenic, le mercure,\r\n\r\n20:57:42:10  20:57:46:12\r\n        le plomb qui sont\r\n   peut-\u00eatre dans cette boue...\r\n\r\n20:57:46:17  20:57:51:03\r\n     On peut avoir un cancer,\r\n     des probl\u00e8mes de sant\u00e9 !\r\n\r\n20:57:51:21  20:57:54:00\r\n     -Si l'eau est toxique,\r\n\r\n20:57:54:05  20:57:58:10\r\n  c'est le tourisme, la p\u00eache et\r\nl'agriculture qui seront an\u00e9antis.\r\n\r\n20:57:58:14  20:58:01:22\r\n   Pour ce responsable d'une\r\nassociation d'aide aux victimes,\r\n\r\n20:58:02:03  20:58:04:19\r\n       Samarco aurait pu\r\n     \u00e9viter la catastrophe.\r\n\r\n20:58:05:05  20:58:07:06\r\n  -Un document interne \u00e0 Samarco\r\n\r\n20:58:07:11  20:58:10:02\r\n   montre toutes les r\u00e9parations\r\n\r\n20:58:10:07  20:58:14:00\r\n     qu'ils auraient d\u00fb faire\r\n   et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n20:58:14:05  20:58:16:01\r\n      Ce document va montrer\r\n\r\n20:58:16:06  20:58:22:06\r\n     si l'entreprise en cause\r\n       est coupable ou non.\r\n\r\n20:58:22:22  20:58:26:15\r\n        -Ce document est\r\n entre les mains de la justice.\r\n\r\n20:58:26:20  20:58:31:10\r\n    Samarco ne s'exprimera pas\r\nsur les accusations de n\u00e9gligence.\r\n\r\n20:58:31:21  20:58:34:00\r\n -Je ne vais pas \u00e9mettre d'opinion\r\n\r\n20:58:34:05  20:58:36:20\r\n           sur un sujet\r\n  qui n'est pas de mon registre.\r\n\r\n20:58:37:01  20:58:38:21\r\n  L'enqu\u00eate expliquera les faits.\r\n\r\n20:58:39:02  20:58:41:20\r\n       Je ne peux m'avancer.\r\n\r\n20:58:42:18  20:58:47:15\r\n     -Mais que pensez-vous...\r\n   -Il ne peut pas parler de \u00e7a.\r\n\r\n20:58:48:04  20:58:51:20\r\n-Plusieurs int\u00e9r\u00eats s'affrontent\r\n    dans l'enqu\u00eate en cours.\r\n\r\n20:58:52:01  20:58:54:07\r\n       Depuis des ann\u00e9es, \r\n       l'industrie mini\u00e8re\r\n\r\n20:58:54:11  20:58:57:18\r\n         tente de r\u00e9duire\r\nles r\u00e9glementations dans ce secteur\r\n\r\n20:58:57:23  20:58:59:08\r\n   pour all\u00e9ger les contr\u00f4les.\r\n\r\n20:58:59:12  20:59:02:09\r\n        Mais c'est aussi\r\n  un gros pourvoyeur d'emplois.\r\n\r\n20:59:02:13  20:59:04:19\r\nUn mois apr\u00e8s la rupture du barrage,\r\n\r\n20:59:05:00  20:59:07:22\r\n   des centaines de personnes\r\n  sont toujours sans logement.\r\n\r\n20:59:08:03  20:59:11:17\r\nNous avons assist\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re\r\n  r\u00e9union entre le procureur,\r\n\r\n20:59:11:22  20:59:14:13\r\n  les repr\u00e9sentants de Samarco\r\n       et les habitants.\r\n\r\n20:59:14:18  20:59:18:01\r\n     Ces familles ont perdu\r\n  leur maison et leurs emplois.\r\n\r\n20:59:18:11  20:59:20:07\r\n        -La seule question\r\n\r\n20:59:20:11  20:59:22:02\r\n       qui doit \u00eatre pos\u00e9e:\r\n\r\n20:59:22:07  20:59:24:09\r\n  \u00e0 qui appartenait le barrage ?\r\n\r\n20:59:24:13  20:59:25:12\r\n            A Samarco.\r\n\r\n20:59:25:17  20:59:27:18\r\n Elle est responsable du barrage.\r\n\r\n20:59:27:23  20:59:29:21\r\n  La rupture a fait des victimes:\r\n\r\n20:59:30:02  20:59:33:09\r\n       elle doit indemniser\r\n      les pr\u00e9judices caus\u00e9s.\r\n\r\n20:59:34:00  20:59:37:05\r\n      -Samarco prend en charge\r\nles frais d'h\u00e9bergement des victimes\r\n\r\n20:59:37:10  20:59:40:01\r\n          mais propose\r\n   des r\u00e9parations d\u00e9risoires:\r\n\r\n20:59:40:06  20:59:43:09\r\n         200-500 euros\r\n    par famille et par mois.\r\n\r\n20:59:43:19  20:59:46:12\r\n         -J'ai tout perdu.\r\n\r\n20:59:46:17  20:59:49:07\r\nJ'entends ce qu'ils disent \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n20:59:49:11  20:59:51:12\r\n  mais j'ai besoin de travailler.\r\n\r\n20:59:51:17  20:59:54:11\r\n          Je suis ma\u00e7on\r\n  et j'ai perdu tous mes outils.\r\n\r\n20:59:54:15  20:59:57:02\r\n          C'est absurde !\r\n\r\n20:59:57:07  21:00:00:03\r\n          Je ne peux pas\r\n   les racheter avec 150 euros ?\r\n\r\n21:00:00:08  21:00:03:09\r\n     Je veux une nouvelle vie.\r\n\r\n21:00:03:13  21:00:06:04\r\n      Que tout me soit rendu.\r\n\r\n21:00:07:17  21:00:10:11\r\n -Les habitants de cette r\u00e9gion\r\n\r\n21:00:10:16  21:00:16:06\r\n      savent que plus rien\r\n   ne sera jamais comme avant.\r\n\r\n21:00:16:11  21:00:21:11\r\nPlus rien ne poussera sur ce d\u00e9sert\r\nde boue avant des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n21:00:21:15  21:00:25:03\r\n      Les experts pr\u00e9voient\r\n qu'il faudra pr\u00e8s de trente ans\r\n\r\n21:00:25:08  21:00:29:21\r\n  pour que le Rio Doce retrouve sa\r\ncouleur naturelle et son \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n21:00:30:02  21:00:34:00\r\n   La justice f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9clame\r\n5 mias d'euros \u00e0 la firme mini\u00e8re.\r\n\r\n21:00:34:05  21:00:35:15\r\n       Est-ce suffisant ?\r\n\r\n21:00:35:20  21:00:39:02\r\n   Les op\u00e9rations de sauvetage\r\n         se multiplient.\r\n\r\n21:00:39:07  21:00:43:13\r\nLes responsables d'organisations\r\n   \u00e9cologiques se mobilisent.\r\n\r\n21:00:43:18  21:00:48:06\r\n   Ils sont en train de sauver\r\n des b\u00e9b\u00e9s tortues par dizaines.\r\n\r\n21:00:48:19  21:00:53:12\r\n      -Si on n'\u00e9tait pas l\u00e0,\r\n\r\n21:00:53:17  21:00:58:14\r\n       leur premier contact\r\n\r\n21:00:58:19  21:01:01:22\r\n    serait avec l'eau pollu\u00e9e.\r\n\r\n21:01:02:03  21:01:04:17\r\nOn ignore les effets dans le futur,\r\n\r\n21:01:04:22  21:01:07:20\r\n            de cumuler\r\n   les m\u00e9taux lourds et autres.\r\n\r\n21:01:08:01  21:01:12:20\r\nOn les am\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 sud de la plage\r\no\u00f9 la boue n'est pas encore arriv\u00e9e.\r\n\r\n21:01:13:01  21:01:16:12\r\n C'est plus s\u00fbr pour les rel\u00e2cher.\r\n\r\n21:01:18:08  21:01:21:03\r\n       -Les b\u00e9b\u00e9s tortues\r\n     sont rel\u00e2ch\u00e9s \u00e0 15 km,\r\n\r\n21:01:21:08  21:01:25:07\r\n          l\u00e0 o\u00f9 la mer\r\n  n'a pas encore \u00e9t\u00e9 souill\u00e9e.\r\n\r\n21:01:25:11  21:01:28:21\r\n    Toute une r\u00e9gion maritime\r\n          est menac\u00e9e,\r\n\r\n21:01:29:02  21:01:34:04\r\navec ses esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme les\r\n  tortues et les baleines \u00e0 bosse.\r\n\r\n21:01:34:09  21:01:39:17\r\n           Une course\r\n contre la boue s'est engag\u00e9e...\r\n\r\n21:01:47:00  21:01:50:23\r\n -Sachez que nous avons contact\u00e9 \r\n l'entreprise pr\u00e9sente en Suisse,\r\n\r\n21:01:51:04  21:01:55:07\r\nVale International SA, qui n'a pas\r\n   souhait\u00e9 donner sa position.\r\n\r\n21:01:55:11  21:01:59:03\r\n   Elle se contente de r\u00e9it\u00e9rer,\r\n    comme sa maison m\u00e8re Vale,\r\n\r\n21:01:59:08  21:02:03:12\r\n   que les d\u00e9chets pr\u00e9sents dans\r\n  les boues ne sont pas toxiques.\r\n\r\n21:02:03:23  21:02:06:03\r\n        Avec toute l'\u00e9quipe\r\n        de \"Mise au Point\",\r\n\r\n21:02:06:08  21:02:08:20\r\n         je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:02:09:01  21:02:12:08\r\nNous aurons grand plaisir \u00e0 entendre\r\n          vos r\u00e9actions !\r\n\r\n21:02:12:12  21:02:16:05\r\nVous pouvez nous laisser des messages\r\n       vocaux, ou nous \u00e9crire,\r\n\r\n21:02:16:10  21:02:23:07\r\n      directement \u00e0 l'adresse\r\n      miseaupoint(at)rts.ch.\r\n\r\n21:02:23:11  21:02:25:22\r\n       La semaine prochaine,\r\n         S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n21:02:26:04  21:02:30:01\r\n   Belle et excellente semaine.\r\n\r\n21:02:39:02  21:02:51:14\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T20:46:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477578", "durationSec": 833, "title": "Un fauteil pour trois", "excerpt": "A 3 jours de l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Eveline Widmer Schlumpf, les 3 candidats encha\u00eenent les itw et rencontres pour leur campagne \u00e9lectorale. Les 3 candidats UDC, Guy Parmelin, Norman Gobbi et Thomas Aeschi pr\u00e9sentent des profils tr\u00e8s diff\u00e9rents.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS"], "sequenceIds": ["1483274", "1483275", "1483276", "1483277", "1483279"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477580", "durationSec": 729, "title": "La Tchaux au fond", "excerpt": "La ville de la Chaux-de-Fonds se trouve face \u00e0 un d\u00e9ficit important, plus de 17 millions, en raison d'une mauvaise gestion financi\u00e8re et un emprunt toxique li\u00e9 \u00e0 la baisse de l'Euro. De plus, de nombreuses entreprises horlog\u00e8res proc\u00e8dent \u00e0 des licenciements. La recherche de solutions pour sortir de cette crise financi\u00e8re s'annonce difficile. Une hausse d'imp\u00f4ts et des licenciements de fonctionnaires seraient tr\u00e8s mal vus dans cette ville traditionnellement \u00e0 gauche. Par contre, le canton de Neuch\u00e2tel pourrait venir en aide \u00e0 la ville du haut.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "GESTION FINANCI\u00c8RE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1483433", "1483440", "1483443"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477583", "durationSec": 797, "title": "L'amer rouge", "excerpt": "La rupture d'un barrage du site minier de la compagnie mini\u00e8re Samarco a provoqu\u00e9 une \u00e9norme vague de boue qui a compl\u00e9tement d\u00e9vast\u00e9 un village. Les importantes inondations ont \u00e9galement pollu\u00e9 l'eau obligeant les habitants de la r\u00e9gion de Mariana, dans le Minas Gerais, de s'approvisionner en eau potable. L'entreprise mini\u00e8re Samarco d\u00e9tenue par Vale refuse de reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe \u00e9cologique.", "remarks": "Sujet : St\u00e9phanie Lebrun", "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "CATASTROPHE NATURELLE", "BARRAGE", "POLLUTION INDUSTRIELLE", "POLLUTION DE L'EAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478433", "durationSec": 551, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478434", "durationSec": 311, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la non-r\u00e9election de Ruth Metzler le 12.03.2003 au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son collaborateur personnel Stefan Wyer et Th\u00e9r\u00e8se Meyer, ex-conseill\u00e8re nationale PDC s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483163", "summary": "Thomas Aeschi, candidat UDC et Guy Parmelin, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre. Guy Parmelin et Thomas Aeschi, parlementaires, officiant comme scrutateurs. Thomas Aeschi serrant des mains.\nThomas Aeschi jetant une pile de documents \u00e0 la poubelle. Ignazio Cassis, chef de groupe PLR, faisant un lapsus entre Blocher et Aeschi.\nNorman Gobbi, Thomas Aeschi et Guy Parmelin, 3 candidats UDC, r\u00e9pondant ensemble aux questions de journalistes.", "id": "1483274", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS", "PARMELIN, GUY", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483164", "summary": "Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encha\u00eenant les rendez-vous avec les m\u00e9dias pour sa campagne \u00e9lectorale. Itw Guy Parmelin. Int train, Guy Parmelin, travaillant sur son ordinateur et r\u00e9pondant aux questions du journaliste.\nBursins : Guy Parmelin, t\u00e9l\u00e9phonant, devant les vignes de son domaine. Caroline Parmelin, \u00e9pouse de Guy Parmelin, jouant du piano. Itw Caroline Parmelin.", "id": "1483275", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483165", "summary": "Au stade de la Valascia : Itw Norman Gobbi, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nA son domicile : itw Norman Gobbi avec son \u00e9pouse et son jeune enfant.", "id": "1483276", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483166", "summary": "Photos de Thomas Aeschi dans sa vie priv\u00e9e.\nItw de Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Thomas Aeschi travaillant \u00e0 son ordinateur. \nArchives Thomas Aeschi chantant aux c\u00f4t\u00e9s de son \"mentor\" Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.", "id": "1483277", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483168", "summary": "R\u00e9union de l'UDC pour d\u00e9signer le ticket des 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, assis \u00e0 la place du \"favori\" grisons Heinz Brand. Christoph Blocher, chapeau sur la t\u00eate, quittant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, en souriant. Itw Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1483279", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483312", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : c\u00e9r\u00e9monie en honneur de Rapha\u00ebl Comte, nouveau pr\u00e9sident du conseil des Etats. Drapeau de la Chaux-de-Fonds. Fifres des Armourins jouant.\nSylvia Morel, conseill\u00e8re communale de la Chaux-de-Fonds cheffe des finances, participant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. Itw Sylvia Morel.", "id": "1483433", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483319", "summary": "Ext tour Tour Espacit\u00e9 abritant le conseil communal de la Chaux-de-Fonds. Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident du conseil communa, saluant les autres conseillers communaux. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie.\nVue g\u00e9n\u00e9rale de la ville. Itw Hughes Chantraine, ex-pr\u00e9sident commission des Finances. Itw March Bloch, chef d'entreprise. Itw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Extraits de la r\u00e9ponse \u00e9crite de Pierre-Andr\u00e9 Monnard. Travelling depuis voiture rue de la ville de la Chaux-de-Fonds.", "id": "1483440", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "CHANTRAINE, HUGHES", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483322", "summary": "Ext et int entreprise horlog\u00e8re Monnier. Itw S\u00e9bastien Schmid, directeur technique Monnier SA. Itw de rue.", "id": "1483443", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631384", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022205", "position": "1"}}]}]}