{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=25&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=50&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0A8951B2-9CF2-4410-A308-5D5C628D4763", "internalArchiveId": "0A8951B2-9CF2-4410-A308-5D5C628D4763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mod\u00e8le turc, entre d\u00e9mocratie, islam et dynamisme \u00e9conomique : Interview d'Ahmet Insel, \u00e9conomiste et sociologue (2/2)", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Le mod\u00e8le turc est une combinaison plut\u00f4t r\u00e9ussie jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9cemment de la d\u00e9mocratie, de l\u2019islam et d\u2019un dynamisme \u00e9conomique, dont Tayep Recep Erdogan en est le \"p\u00e8re\".", "durationSec": 543, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["islam", "crise politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:31Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Insel, Ahmet", "role": "\u00e9conomiste et sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB3CE60E-C7B3-4F86-8E71-8321FDC1F9AD", "internalArchiveId": "BB3CE60E-C7B3-4F86-8E71-8321FDC1F9AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le tsunami digital secoue les entreprises de m\u00e9dias : interview de Cl\u00e9ment Charles, fondateur et directeur de l'agence m\u00e9diatique genevoise AllTheContent", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Les entreprises de m\u00e9dias t\u00e2tonnent toujours un peu dans l'espoir de trouver le mod\u00e8le \u00e9conomique qui leur permettra de rester concurrentiels face aux g\u00e9ants du net, sans pour autant sacrifier la qualit\u00e9. Mais au fait, ce mod\u00e8le \u00e9conomique, existe-t-il seulement ? Quel impact auront dans le futur, sur les m\u00e9dias traditionnels, des acteurs comme Facebook ou de Google ? ", "durationSec": 716, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356938", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Internet", "presse", "mass m\u00e9dia", "num\u00e9risation", "publicit\u00e9"], "alternativeTitle": ["\"Histoire des m\u00e9dias\": le tsunami digital / FOR_2015-12-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie sur l'\"Histoire des m\u00e9dias\". Des m\u00e9dias en \u00e9volution constante, confront\u00e9s aux nouvelles technologies, aux nouveaux usages, mais aussi \u00e0 la tentation des pouvoirs politiques de les instrumentaliser. Ce lundi, on s'int\u00e9resse au tsunami digital qui secoue les entreprises de m\u00e9dias depuis plusieurs ann\u00e9es.   Interview de Cl\u00e9ment Charles, fondateur et directeur de l'agence m\u00e9diatique genevoise AllTheContent."], "variantIds": ["ece-7356938"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-11T07:59:43Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur 34 c'est la suite de notre s\u00e9rie sur l'avenir des m\u00e9dias on parle \u00e9conomie aujourd'hui, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du tsunami digital qui secoue les entreprises de m\u00e9dias depuis plusieurs ann\u00e9es, ces entreprises, on sent qu'elles t\u00e2tonnent toujours un peu dans l'espoir de trouver le mod\u00e8le \u00e9conomique qui leur permettra de rester concurrentiels face aux g\u00e9ants du Net sans pour autant sacrifier la qualit\u00e9, mais au fait, ce mod\u00e8le \u00e9conomique existe -t-il seulement, on va s'interroger tout de suite avec le patron d'une entreprise de m\u00e9dias bonsoir Cl\u00e9ment Charles bonsoir, vous \u00eates le CEO de l'agence de presse de contraintes, une agence sp\u00e9cialis\u00e9e justement dans le digital Cl\u00e9ment Charles, on entend dire depuis des ann\u00e9es que l'avenir des m\u00e9dias traditionnels, va se jouer sur le web, mais ce qui a aujourd'hui un Business mod\u00e8le qui fonctionne vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nUn seul une recette unique de succ\u00e8s clairement non, aujourd'hui, il y a toute une s\u00e9rie de de choses qui peut fonctionner en fonction des des contextes en fonction des audiences et des projets de chacune des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [83%] :\r\nEst -ce que vous songez un exemple de r\u00e9ussite qui est peut-\u00eatre porteur d'espoir pour cette branche a assez constant assez pessimiste quant \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nPour moi le meilleur exemple de de la r\u00e9ussite c'est dans notre sph\u00e8re, on va dire aux francophones, c'est l'exemple de m\u00e9dias partent qui monte 3 choses : la 1\u00e8re chose c'est que il y a de la place aujourd'hui pour un nouvel acteur entrant qui arrive, qui marche sur les plates-bandes de g\u00e9ants historiques et de grandes marques, la 2\u00e8me chose c'est que il y a une vraie volont\u00e9 de la part des gens de payer pour un contenu qui est \u00e0 la fois unique original est difficile \u00e0 trouver chez un autre, m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [86%] :\r\nLe mod\u00e8le de m\u00e9dias, c'est un mod\u00e8le dont pourrait s'inspirer les entreprises de m\u00e9dias romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nUne partie d'entre elle, c'est-\u00e0-dire que le mod\u00e8le de m\u00e9dias partent, c'est d'une certaine fa\u00e7on de faire un contenu qui ultrasp\u00e9cialis\u00e9s c'est-\u00e0-dire qui s'adresse qu'\u00e0 une petite partie de l'audience qui est parfaitement identifi\u00e9s et donc, du moment que le m\u00e9dias et sp\u00e9cialis\u00e9, \u00e0 mon avis l'avenir \u00e9conomique est relativement je dirais sera relativement rose ce qui est difficile, c'est d'arriver \u00e0 mon\u00e9tiser dans l'avenir, les m\u00e9dias les plus Generali, c'est-\u00e0-dire qui s'adresse d'une certaine fa\u00e7on un petit peu \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nMais comment faire pour r\u00e9ussir \u00e0 survivre sur les 2 tableaux, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9 sur Internet avec un mod\u00e8le qui a innovant 9 qui r\u00e9pond aux attentes des internautes d'aujourd'hui et puis d'un autre r\u00e9ussir \u00e0 garder un papier qui soit attractif, que les gens sont d'accord de payer tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nLe 1er, chose qu'il faut dire, c'est que si les \u00e9diteurs aujourd'hui garde le papier, c'est pas vraiment parce que les gens ont envie de le payer, c'est parce que il y a des annonceurs derri\u00e8re qui sont d'accord de payer des tr\u00e8s grosses somme forfaitaire avec assez peu de mesures habilit\u00e9 pour de la publicit\u00e9 dans dans ces supports papier la question vraiment m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e et je pense que pour tout ce qui est des supports qui paraissent aujourd'hui tous les jours voir toutes les semaines, il est certain que dans 10 ans, en 2025 en 2026 on sera dans des mod\u00e8les sont pourcent digitaux pour les contenus qui ont des fr\u00e9quences de parution plus lente et donc une capacit\u00e9 de rentabiliser le produit imprim\u00e9 d'une mais de mani\u00e8re plus longue, je pense que l\u00e0 il y aura encore potentiellement d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, une partie de ces supports qui seront imprim\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nOn a vu un un titre comme Newsweek abandonner purement et simplement le le prix monte la version papier est -ce que vous songez un m\u00e9dias romands, qui pourrait y venir \u00e0 court ou moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nJe pense que dans les m\u00e9dias romands effectivement la la plupart des quotidiens d'ici 10 ans seront totalement num\u00e9ris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [86%] :\r\nEt que \u00e7a va changer dans les contenus, parce qu'on est quelqu'un de pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose sur Internet que sur le papier, on voit que les consommateurs sur Internet qui veulent des choses assez courte assez ramass\u00e9 assez rapide qui, de l'image du divertissement ont partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nPas totalement non je pense que justement un des formes de journalistes qui a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9merger sur Internet un peu plus dans le monde anglo- anglo- saxons aujourd'hui c'est justement des contenus tr\u00e8s long, c'est-\u00e0-dire un retour d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 l'absence de contraintes qu'on a sur Internet et la capacit\u00e9 d'avoir un contenu qui se d\u00e9roule, qu'on lit pendant 15 20 30 minutes et qui va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui justement ne subit pas les contraintes du papier, c'est-\u00e0-dire le papier doit faire 3800 parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a une pub et puis apr\u00e8s il y a une autre page. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [88%] :\r\nQuand on va sur ces plateformes d'information, on a l'impression quand m\u00eame que l'information divertissante gagne du terrain, petit \u00e0 petit, bon est -ce que il y a pas quand m\u00eame ce ce cette id\u00e9e que pour un pour garder un lectorat pour garder l'audience, h\u00e9 bien il faut miser sur la faute \u00e0 une menace le l'information divertissante et galeries photos les filles en bikini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr que \u00e7a va, \u00e7a marchait, \u00e7a marche et \u00e7a marchera, n\u00e9anmoins, moi je suis pas convaincu de \u00e7a \u00e0 la fois parce que je ne l'esp\u00e8re pas et deuxi\u00e8mement parce que je ne pense pas le succ\u00e8s qu'on \u00e9voquait de m\u00e9dias ben est un excellent exemple parce qu'on pourrait dire que dans le paysage m\u00e9diatique fran\u00e7ais ou francophones, c'est un des contenus les plus s\u00e9rieux, les plus r\u00eache qu'on puisse avoir, et pourtant c'est une des seules entreprises qui aujourd'hui s'en sort, financi\u00e8rement, je pense qu'en fait les gens aujourd'hui sont amateurs de divertissement, mais aussi parce que le coeur de l'offre informationnel c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui se passe aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, en Syrie, la suite des attentats de Paris elle est universellement disponible partout et donc, \u00e7a change un petit peu le le paysage et donc d'une certaine fa\u00e7on, puisque les News dur les rares News sont universellement accessible bah, en fait, les acteurs se diff\u00e9rencient plut\u00f4t sur fauteuil ceci dit dans les m\u00e9dias, que ce soit des t\u00e9l\u00e9visions, des journaux, des sites internet des Newsletter payante qui fonctionne, la plupart de ceux qui fonctionnent sont sur des contenus sp\u00e9cialis\u00e9s et une grande partie d'entre eux des contenus tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [92%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, la question de la gratuit\u00e9 des contenus qu'est -ce que vous dites de la strat\u00e9gie de ces grands groupes suisses qui ont choisi de renoncer au libre acc\u00e8s le d\u00e9but des articles sur la plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [88%] :\r\nJe pense que c'est une bonne strat\u00e9gie de de l'essayer, ceci dit, dans toutes ces strat\u00e9gies de murs de paiement de pays Wall, il n'y a pas vraiment de recette de succ\u00e8s une chose \u00e0 faire, qui va cartonner est une chose \u00e0 \u00e9viter dans les exemples historiques, on cite souvent l'exemple du All Times qui a bien r\u00e9ussi \u00e0 convertir une grande partie de ses Lecteurs gratuits en Lecteurs payants ou l'exemple du Sun qui a vient de laisser tomber le mur de paiement qui vient de laisser tomber l'absence de libre acc\u00e8s, parce que justement il n'arrivait pas \u00e0 compenser d'une certaine fa\u00e7on la baisse de revenus publicitaires induite par la baisse du trafic gratuit par l'augmentation des revenus par les gens qui, pour le site, donc y a pas vraiment de de recette absolue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [91%] :\r\nTypiquement, le Financial Times, comment est -ce qu'ils ont fait pour garder leur \u00e9lectorat payant, comment ils ont fait, quelles \u00e9taient les recettes sur quoi ils ont mis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [94%] :\r\nAh retombe sur le contenu d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire sur le fait d'avoir un contenu qui est exclusif originale, c'est-\u00e0-dire sur le fait que le pays manque permet d'acc\u00e9der \u00e0 quelque chose qui n'est disponible nulle part ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [92%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Facebook, Google est -ce qu'on ne surestime pas un peu la concurrence que repr\u00e9sentent ces ces g\u00e9ants du Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [91%] :\r\nJe pense que chaque g\u00e9ants du Net, on parle souvent des gaffes pour dire Google Amazone Facebook et Apple est \u00e0 consid\u00e9rer de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente pour ce qui est de l'Amazone et de Apple, ben, \u00e0 mon avis, c'est peu de choses qui sont bien pour le monde des m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral des m\u00e9dias digitaux en particulier parce qu'ils ont fait une base d'utilisateurs qui sont satisfaits, et qui sont des gens qui ont l'habitude de payer avec des plateformes de paiement qui fonctionne pour ce qui est de de Google et de Facebook, on est plus dans des choses un petit peu diff\u00e9rente puisque il b\u00e9n\u00e9ficie d'une certaine fa\u00e7on du travail qui est fait payer par les m\u00e9dias sans pour autant en fait une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices qu'ils qu'ils en obtiennent, je pense que Facebook a pris une direction qui est assez bonne, en allant vers le partenariat avec les \u00e9diteurs en proposant aux \u00e9diteurs de publier \u00e0 l'int\u00e9rieur de Facebook de partager avec eux, \u00e0 la fois les statistiques et les revenus, \u00e0 l'inverse parce que Google a une strat\u00e9gie qui est plus agressive et qui \u00e0 moyen terme ne para\u00eet potentiellement moins durable au sens o\u00f9 c'est possible de tondre les moutons qui passe dans sa rue, mais au bout d'un certain temps, ben, le paysan ou le berger a tendance \u00e0 changer d'chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [82%] :\r\nAvec Facebook, il est quand m\u00eame le risque, pour les titres de perdre un petit peu d'identit\u00e9 et sont plus identifi\u00e9s comme des contenus tels mais comme finalement pratiquement des des acteurs de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [89%] :\r\nC'est totalement un risque est d'autant plus risqu\u00e9 que le budget g\u00e9n\u00e9ral de Facebook et de rapatrier l'Internet en entier \u00e0 l'int\u00e9rieur de de son portail maintenant ben il faut savoir aussi, regardez ces acteurs d'un oeil 9 et consid\u00e9rer qu'on peut aussi test\u00e9 des choses avec eux allez avec eux pour faire des essais et apprendre et puis potentiellement de renoncer \u00e0 cette strat\u00e9gie, si elle dilue trop la marque, elles vont d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 contresens par rapport \u00e0 2 strat\u00e9gies du groupe, je pense pas que de nouveaux, il y a une r\u00e9ponse universelle que il y a d'un c\u00f4t\u00e9 un grand m\u00e9chant loup avec un chapeau de cowboy et d'un autre c\u00f4t\u00e9, des gentils journalistes avec leur plume d'oie au contraire on est plut\u00f4t dans une situation o\u00f9 le march\u00e9 \u00e9volue, les attentes, vous l'avez dit des audiences aussi \u00e9volue et donc d'une certaine fa\u00e7on la bonne attitude, c'est l'attitude du changement et l'attitude de dire que demain sera diff\u00e9rent d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [88%] :\r\nSur la question des revenus publicitaires, on sait que Google et Facebook d\u00e9tiennent au moins la moiti\u00e9 de du march\u00e9 publicitaire num\u00e9rique en Suisse, est-ce que face \u00e0 cette concurrence, l\u00e0 il est bon de voir des alliances nou\u00e9es comme celle entre Ringier Suisse comme et la SSR, qui ont r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9 cette cette plateforme commune pour commercialiser la publicit\u00e9, c'est l'avenir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [93%] :\r\nAlors dans le cas pr\u00e9cis que vous citez, du point de vue industriel, je pense que \u00e7a peut avoir une certaine pertinence \u00e0 Tipers je pense que du point de vue politique pour la SSR, c'est plut\u00f4t une erreur de s'allier avec ses acteurs priv\u00e9s et de se positionner justement sur le terrain de la mon\u00e9tisation de l'audience du web, qui est un petit peu, on va dire dans le Shangri de la mission de de service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [98%] :\r\nPourquoi vous estimez que c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [89%] :\r\nJe pense, c'est une erreur, j'ai dit strat\u00e9gique, hein, c'est-\u00e0-dire que Atid personnel, je pense que la la RTS aujourd'hui \u00e0 d\u00e9velopper une grande partie \u00e0 juste titre son argumentation sur le fait qu'il n'\u00e9tait pas en concurrence avec les \u00e9diteurs priv\u00e9s dans les m\u00e9dias digitaux parce qu'elle \u00e9tait oblig\u00e9e, elle a raison de proposer une offre de services publics \u00e9tait r\u00e9ellement multi- canal et cette annonce, qui est arriv\u00e9 quelques semaines apr\u00e8s la votation donc coeur du message \u00e9tait ce que je viens dire en fait dit exactement le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait que les plateformes de la SSR, elles sont toutes aussi mon\u00e9tiser que n'importe quelle plateforme d'un \u00e9diteur priv\u00e9 et d'ailleurs c'est avec ces \u00e9diteurs priv\u00e9s qu'on s'associent pour les mon\u00e9tiser donc c'est plut\u00f4t du point de vue de la strat\u00e9gie de la SSR au Parlement \u00e0 l'Ofcom par rapport \u00e0 la redevance que je pense que \u00e7a pose une question maintenant par rapport au march\u00e9 publicitaire, \u00e7a me para\u00eet effectivement une bonne chose, puisque le march\u00e9 publicitaire lui ce qu'il ach\u00e8te, c'est du volume et donc plus le volume est grand, plus le volume est simple, plus il est facile d'acc\u00e9der en un seul achat en un seul, dit -il, \u00e0 toute une s\u00e9rie de consommateurs, plus on a chance de d'attraper les clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [87%] :\r\nCl\u00e9ment Charles on parle des grands acteurs en parle des mastodontes Facebook etc, qu'en est -il des petits acteurs est -ce qu'aujourd'hui sur Internet, l\u00e0 il y a peu, il y a de la place pour ceux qui veulent cr\u00e9er un m\u00e9dia sp\u00e9cifique sur un type de contenu tr\u00e8s particulier, par exemple, avec des syst\u00e8mes de financement participatif, on en parlait beaucoup il y a quelques ann\u00e9es, un dans le financement des nouveaux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [89%] :\r\nJe crois, oui, je pense que de nouveau on retombe dans la sp\u00e9cialisation du contenu, aujourd'hui on parle beaucoup de qualit\u00e9 du contenu qu'on parle des m\u00e9dias traditionnels, \u00e0 mon avis, le vrai mot, le mot cl\u00e9 aujourd'hui dans l'industrie m\u00e9diatique, peu importe le support qu'il soit physique digital ouvert : tiens, c'est la question de la pertinence et donc \u00e0 mon avis, aujourd'hui il y a \u00e9norm\u00e9ment de place pour cr\u00e9er des nouveaux m\u00e9dias pour tout type d'acteur du moment que c'est m\u00e9dias ils sont pertinentes et du moment que c'est m\u00e9dias, ils arrivent \u00e0 fournir une pertinence \u00e0 une cible particuli\u00e8re dans l'audience, il est certain qu'on arrive \u00e0 mon\u00e9tiser cette cible ou par le crowdfunding, c'est-\u00e0-dire le financement participatif que vous avez cit\u00e9 par le paiement Direct, c'est le cas d'un m\u00e9dia pas c'est le cas d'autres m\u00e9dias en Suisse ou encore peut-\u00eatre par de la publicit\u00e9 mais qui l\u00e0 encore est plus rare mais extr\u00eamement cibl\u00e9e, donc plus lucrative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [88%] :\r\nEn Suisse, on a la place pour un, on a le march\u00e9 est suffisamment grand pour accueillir ce genre de de nouveaux m\u00e9dias o\u00f9 c'est quand m\u00eame beaucoup plus limit\u00e9 que par exemple dans l'espace fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [92%] :\r\nJe pense qu'on a la place en Suisse assez largement aussi parce que on a la chance d'avoir une audience qui est tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s et qui a, contrairement \u00e0 ce qu'on entend souvent une vraie volont\u00e9 de payer pour du contenu de qualit\u00e9 qui lui apporte une valeur ajout\u00e9e et en fait, je pense, c'est sur cette derni\u00e8re partie de la phrase qu'aujourd'hui l'industrie en Suisse et en plus, en g\u00e9n\u00e9ral, a des probl\u00e8mes, c'est sur l'apport de cette valeur ajout\u00e9e une valeur ajout\u00e9e unique originale et qu'on ne peut pas trouver ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [91%] :\r\nOn vous remercie Cl\u00e9ment Charles d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir pour \u00e9voquer cette th\u00e9matique complexe, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9, je vous le dis. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:50:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charles, Cl\u00e9ment", "role": "fondateur et directeur de l'agence m\u00e9diatique genevoise AllTheContent", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4247C88E-E7AB-4126-94D7-019E0221B873", "internalArchiveId": "4247C88E-E7AB-4126-94D7-019E0221B873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires  Denis Froidevaux, president de la soci\u00e9t\u00e9 Suisse des officiers\r\n Hughes Hiltpold, CN PLR GE, member de la com. de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\nLa Suisse a un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son arm\u00e9e : le conseiller federal Guy Parmelin.\r\nOn va parler avec vous des des attentes des d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e Suisse. \r\nOn va \u00e9voquer de l'acquistion d'un nouvel avion de combat, du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, et de l'obligation de servir. \r\nMais tout d'abord avec vous Pietro Bugnon, on va \u00e9voquer le premier grand d\u00e9fi qui attend Guy Parmelin: s'int\u00e9grer dans un nouvel environnement qu'on va qualifier d'un brin hostile...\r\nGuy Parmelin devra regagner la confiance des militaires. La d\u00e9fa\u00eete sur le Gripen est encore en travers de leur gorge. On ne peut pas dire qu'Ueli Maurer ait laiss\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir de son passage \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\r\nGuy Parmelin devra faire ses preuves. Le probl\u00e8me c'est que dans ce d\u00e9partement, le Vaudois ne sera pas dans son \u00e9l\u00e9ment. Les dossiers s\u00e9curitaires n'ont jamais \u00e9t\u00e9 sa tasse de th\u00e9 au Parlement. Sa carri\u00e8re militaire n'est pas non plus tr\u00e8s glorieuse, puisqu'il a \"seulement\" le grade de caporal... alors que son pr\u00e9c\u00e9desseur Ueli Maurer \u00e9tait major.\r\nLinguistiquement parlant, Guy Parmelin n'est pas non plus en terrain conquis... Aucun Romand n'a de poste haut plac\u00e9 au sein du D\u00e9partement la D\u00e9fense. C'est un bastion d'al\u00e9maniques dirig\u00e9 par des al\u00e9maniques depuis pr\u00e8s de 30 ans... depuis que Jean-Pascal Delamuraz l'a quitt\u00e9 pour reprendre le d\u00e9partement de l'Economie en 86.\r\nL'agriculteur de la C\u00f4te, Guy Parmelin, que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 joindre cet apr\u00e8s-midi, nous a assur\u00e9 travailler d'arrache-pied pour \u00eatre \u00e0 la hauteur le plus vite possible. Il entend aussi porter une attention toute particuli\u00e8re aux Romands et aux femmes pour les prochains engagements dans son nouveau d\u00e9partement. Savoir s'entourer ce sera son premier d\u00e9fi.\r\n-\tQuelles sont les attentes : certains militaires nous disent \u00ab ca ne pourra pas \u00eatre pire qu'avec Ueli Maurer, qui a bcp fait pour d\u00e9motiver les troupes \u00bb .\r\n-\tHiltpold : scepticisme bienveillant  . ca veut dire quoi ? pas vraiment des grandes r\u00e9formes, de grandes nouveaut\u00e9s, mais plut\u00f4t la continuit\u00e9 sans grandes r\u00e9volution ?? \r\n-\tNouvelles technologies, nouvelles menaces, etc. ?\r\n-\tle fait d'\u00eatre caporal ? un probl\u00e8me ? ca va le rendre plus ind\u00e9pendant, ou plus \u00ab soumis \u00bb / sous l'influence de ses cadres ?? risque que ce soit l'administration qui dirige ?\r\n-\tLe chef de l'arm\u00e9e sous pression : vraiment ?\r\n-\tLe grand d\u00e9fi sera le profil pour le successeur de Blattmann !\r\n-\tUn Romand pour diriger des Al\u00e9maniques... On imagine que \u00e7a doit jaser dans les rangs gris-vert...?\r\n*** Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne... une fois install\u00e9 \u00e0 son poste, Guy Parmelin aura fort \u00e0 faire... D'importants dossiers sont d\u00e9j\u00e0 sur son bureau...\r\nEt pas des moindres... C'est lui qui devra mettre en oeuvre la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e DEVA, qui ach\u00e8vera l'an prochain son processus parlementaire... Une arm\u00e9e plus petite, des casernes \u00e0 fermer, un budget \u00e0 p\u00e9renniser... il y aura des m\u00e9contents et des d\u00e9\u00e7us \u00e0 convaincre.\r\nGuy Parmelin fera ensuite rena\u00eetre de ses cendres le projet d'un nouvel avion de combat... D'autres grosses d\u00e9penses en mati\u00e8re d'armement sont aussi pr\u00e9vues. Probl\u00e8me: les Finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sont pas au beau fixe... Il faudra faire des choix. Parfois douloureux.\r\nOn l'a dit, le Vaudois devra se plonger dans des dossiers qu'il ne connait pas tr\u00e8s bien. Et vite: il se pourrait bien qu'il doive mener sa premi\u00e8re campagne devant le peuple en juin d\u00e9j\u00e0, si le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche contre la loi sur le renseignement aboutit.\r\nAlors certes Guy Parmelin ne reprend pas le D\u00e9partement le plus expos\u00e9... Mais le navire de la D\u00e9fense n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat... Plusieurs chantiers sont ouverts. Les premiers pas du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne seront pas une promenade de sant\u00e9...\r\nCANEVAS\r\n-\tParlons de l'avion de combat. Pourquoi Guy Parmelin r\u00e9ussirait l\u00e0 o\u00f9 Ueli Maurer a \u00e9chou\u00e9?\r\n-\tGuy Parmelin nous disait (Nyon) : va falloir aller vite car les FA18 s'usent plus vite que pr\u00e9vu . urgence ? doit-il surprendre en remettant vite le dossier sur la table ?? \r\n-\tAttention : d\u00e9licat quand m\u00eame, le peuple \u00e0 dit non aux Gripen ! pas que la faute de Maurer !\r\n-\tQuelle marge de manoeuvre aura-t-il ?? \r\n-\t- N'y a-t-il pas le risque que ces dossiers soient g\u00e9r\u00e9s par l'administration plus que par Guy Parmelin vu qu'il ne les connait pas bien?\r\n-\tDeva : Guy Parmelin sera-t-il mieux soutenu par son parti l'UDC ??\r\n*** Pietro Bugnon, vous \u00eates toujours avec nous... DEVA, la loi sur le renseignement, les programmes d'armement... sont des dossiers qui sont d\u00e9j\u00e0 sur les rails... Il y en a un qui par contre qui risque d'\u00eatre beaucoup plus chaud... c'est celui du service civil...\r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'obligation de servir, oui...  C'est l\u00e0 qu'on pourra mesurer la capacit\u00e9 de Guy Parmelin \u00e0 effectuer des vrais choix politiques. Les parlementaires \u00e0 qui j'ai pu parler l'attendent clairement au tournant.\r\nCar dresser la liste de courses du programme d'armement ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, \"c'est de la gestion de dossiers\", me glissait un \u00e9lu. On sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui ce que l'arm\u00e9e veut acheter en 2019.  Par contre, repenser tout le syst\u00e8me d'arm\u00e9e de milice, c'est une autre paire de manches.\r\nLa r\u00e9forme est en marche. Aujourd'hui le service civil attire de plus en plus de jeunes. Il est victime de son succ\u00e8s. Un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00e9tudier la question. Des premi\u00e8res conclusions sont attendues pour ce printemps. Supprimer l'obligation de servir... Ou au contraire, la g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 toute la population... y-compris les femmes. A Guy Parmelin de trancher.\r\nBref, beaucoup de pain sur la planche pour le Vaudois, qui devra prouver qu'il est bien plus qu'un gestionnaire d'affaire courantes.\r\nCANEVAS\r\n- On sait que Guy Parmelin connait bien ses dossiers. C'est un bosseur. Par contre, ce sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 sur cette importante r\u00e9forme \u00e0 venir...?\r\n- Pour briller un conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit montrer qu'il sait prendre des d\u00e9cisions politiques, qu'il a une vision. Vous aussi vous l'attendez au tournant?\r\n- le fait que le d\u00e9partement de la D\u00e9fense soit repris, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, par le dernier venu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas tr\u00e8s glorieux pour les militaires... Vous \u00eates dirig\u00e9 par des bleus?\r\n- On vous sent clairement pas tr\u00e8s optimistes et enthousiastes... Pourtant Guy Parmelin est un UDC... Admettons qu'un socialiste ait repris la D\u00e9fense... \u00e7a vous irait mieux?\r\n- votation sur la loi sur le renseignement : pas le droit \u00e0 l'erreur ?? premier test grandeur nature ?", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires / FOR_2015-12-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin prendra les r\u00eanes du D\u00e9partement de la D\u00e9fense le 1er janvier. Le Vaudois aura aussi fort \u00e0 faire pour s'int\u00e9grer dans ce nouvel environnement tr\u00e8s al\u00e9manique. D\u00e9bat entre Denis Froidevaux, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-7356929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:06Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nFait Rome on va parler un petit peu des 2, 2 questions militaire et d'arm\u00e9e avec vous Denis Froidevaux, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, \u00e9galement avec nous culturel de bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, alors on le sait, hein, la Suisse, un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son arm\u00e9e, c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin on va parler avec vous des attentes des d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e, on va \u00e9voquer l'acquisition d'un nouvel avion de combat, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, l'obligation de servir aussi mais tout d'abord, on va se pencher sur un des premiers grands d\u00e9fis qui attend, Guy Parmelin, s'int\u00e9grer dans un nouvel environnement qu'on va qualifier d'un brin hostile qui \u00eatre Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nOui guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires, la d\u00e9faite sur le Gripen est encore en travers de leur gorge, on peut pas dire que les Maurer et laiss\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir de son passage \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la D\u00e9fense guy Parmelin devra faire ses preuves, le probl\u00e8me c'est que dans ce d\u00e9partement, le Vaudois ne sera pas vraiment dans son \u00e9l\u00e9ment et dossiers s\u00e9curitaires n'ont jamais \u00e9t\u00e9 sa tasse de th\u00e9 au Parlement sa carri\u00e8re militaire n'est pas non plus tr\u00e8s glorieuse puisqu'il a seulement le grade de caporal alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur oul\u00e9ma auraient rat\u00e9 major linguistiquement parlant, Guy Parmelin n'est pas non plus en terrain conquis aucun Romand poste haut plac\u00e9 au sein du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, c'est un bastion d'al\u00e9maniques dirig\u00e9 par des al\u00e9maniques depuis pr\u00e8s de 30 ans, depuis que Jean-Pascal Delamuraz l'a quitt\u00e9 en 1986 l'agriculteur de la C\u00f4te Guy Parmelin que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 joindre cet apr\u00e8s- midi nous assur\u00e9 travailler d'arrache-pied pour \u00eatre \u00e0 la hauteur, le plus vite possible, il entend aussi porter une attention toute particuli\u00e8re aux Romands et aux femmes, pour les prochains engagements dans son nouveau d\u00e9partement savoir son tour et ce sera son 1er d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\nAlors Denis Froidevaux, quand on a ces derni\u00e8res ann\u00e9es, parler des questions militaires, on a souvent \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, finalement \u00e0 la grogne des militaires de certains officiers qui \u00e9taient pas satisfaits du travail avec horaire qui parlait de d\u00e9motivation de la troupe finalement quel est aujourd'hui votre votre r\u00e9action, on se dit \u00e7a peut pas \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [90%] :\r\nBah, non loin s'en faut, j'entends d'abord il faut pr\u00e9ciser que Monsieur Parmelin sera la t\u00eate d'un d\u00e9partement qui int\u00e8gre bien que l'arm\u00e9e puisqu'il a la responsabilit\u00e9 de la politique de s\u00e9curit\u00e9 d'un cinglant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [73%] :\r\nLes questions ill\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [86%] :\r\nQuelqu'un qui int\u00e8gre la protection de la population et la protection civile, donc, et le service de renseignement, donc il a vraiment donn\u00e9 ma d'outils fondamentaux pour produire la s\u00e9curit\u00e9 qui doit \u00eatre produite \u00e0 l'\u00e9chelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration moi Jack que je Parmelin jusqu'\u00e0 preuve du contraire, dispose de toutes les ressources et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour remplir sa mission, qui soit caporal ou non, je trouve que c'est lui faire un faux proc\u00e8s, si vous regardez les ministres de la d\u00e9fense en Europe, aucun ne sont militaires \u00e0 l'origine, donc il y a aucun signe qui laisse \u00e0 penser que Monsieur Parmelin de son apport mesure ma\u00eetriser ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [84%] :\r\nDenis frappant et on parle souvent de d\u00e9partement qui a dirig\u00e9 par l'administration, par des al\u00e9maniques cette difficult\u00e9 de faire sa place quand on arrive en tant que nouveau canton n'est pas vraiment du s\u00e9rail, est ce qu'elle est r\u00e9elle ou est -ce qu'on se raconte un peu des histoires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [90%] :\r\nAlors je suis pas, donc je suis pas le mieux plac\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question mais ce que je voudrais dire, c'est que dans le constat fait par monsieur Bugnon \u00e0 propos de de la l'omnipr\u00e9sence des Al\u00e9maniques je crois qu'il il faut reconna\u00eetre que c'est un fait et l\u00e0 Monsieur Parmelin d\u00e9fi \u00e0 relever, comme vous l'avez soulign\u00e9 va s'agir pour lui de s'entourer de personnes comp\u00e9tentes mais peut pas non plus se livrer \u00e0 l'ostracisme vis-\u00e0-vis des Suisses al\u00e9maniques, je crois que dans ce pays, \u00e7a fonctionne sur le principe, d\u00e9s\u00e9quilibre, il s'agira simplement de r\u00e9tablir un certain nombre d'\u00e9quilibre, la difficult\u00e9 qu'aura Monsieur Parmelin c'est de de redonner du du, du rythme et de la coh\u00e9rence \u00e0 l'ensemble des r\u00e9formes qui sont en cours, Lod\u00e8ve \u00e0 la r\u00e9forme de la protection de la population de la protection civile, la loi sur le renseignement, le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 2016 il y a un nombre de chantiers qui sont ouverts, qui vont demander beaucoup, beaucoup de d'application mais surtout beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [66%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [96%] :\r\nCoh\u00e9rence par rapport au produit final attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [91%] :\r\nHugues Hiltpold, de redonner du Rilke redonner de l'\u00e9nergie, du dynamisme des id\u00e9es, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [86%] :\r\nOui, effectivement, je partage le le point de vue qui a fait un membre Pinon je dirais simplement que c'est une chance aujourd'hui pour l'arm\u00e9e d'avoir quelqu'un qui va donner un nouveau souffle, moi je connais bien, Guy Parmelin pour avoir si\u00e9g\u00e9 avec lui pendant plus de 8 ans, il y la CG 4 encore avant c'est quelqu'un qui est qui est comp\u00e9tent alors on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [88%] :\r\nJamais si\u00e9ger dans les commissions de politique de s\u00e9curit\u00e9, alors quand m\u00eame un domaine qui, d\u00e9couvrant en partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [87%] :\r\nC'est vrai que Maurer avant lui, donc je crois que pas qu'on puisse lui faire un mauvais proc\u00e8s salut ferme proc\u00e8s aujourd'hui que consid\u00e9rer Kim bonsoir, l\u00e0 on constate simplement non mais c'est bien si on observe effectivement non simplement ce que je dis, c'est qu'aujourd'hui on a une chance d'avoir quelqu'un de 9 \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement un, comme l'a dit Monsieur Froidevaux, il y a beaucoup de chantiers qui sont en attente, et moi je pr\u00e9tends qu'il pourra faire que du bien, finalement, au sein de la grande muette et moi je l'attends vraiment au pied du mur, Hugues Hiltpold, le fait qu'on ait un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'appartient pas \u00e0 la caste des officiers Denis Froidevaux disait ou c'est un faux proc\u00e8s qu'on lui fait, peu importe qu'il soit caporal ou autres vous est -ce que vous vous dites que, il sera peut-\u00eatre plus ind\u00e9pendant, vis-\u00e0-vis de cette caste des officiers \u00e0 laquelle n'appartient pas, alors on a tendance \u00e0 dire que la guerre est trop importante pour la confier \u00e0 des militaires, alors c'est une boutade, certes, mais je crois pas qu'on puisse consid\u00e9rer avec le fait qu'il n'est pas fait l'arm\u00e9e puisse en fait \u00eatre un d\u00e9savantage pour lui, moi je crois pas je crois simplement qu'on va le juger par rapport \u00e0 son action politique, il est vrai que Guy Parmelin a ne s'est jamais positionn\u00e9e sur des questions d'arm\u00e9e c'est aussi inh\u00e9rent au fait que lorsque vous \u00eates \u00e0 Berne dans les commissions o\u00f9 on vous attend plut\u00f4t sur les th\u00e8mes qui sont dans votre \u00e9mission et donc lui il a jamais \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 on sait pas dire qu'il a pas d'id\u00e9e secr\u00e9taire qui n'a pas de vision qui lui est propre, sur la question de l'arm\u00e9e, on attend, c'est vrai qu'on attend on a beaucoup d'attentes sur cette sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [91%] :\r\nAlors, en terme d'id\u00e9es et de visions, il y a un dossier sur lequel il faudra en tout cas avoir dunaire pour r\u00e9ussir \u00e0 aboutir, c'est celui des avions de combat, Pietro Bugnon, revient vers vous, du c\u00f4t\u00e9 du du Palais f\u00e9d\u00e9ral d'importants dossiers sont d\u00e9j\u00e0 sur son bureau, \u00e0 commencer par celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [92%] :\r\nOui, celui -l\u00e0 et puis aussi des vins, la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, c'est lui qui devra la mettre en oeuvre et forme qui s'ach\u00e8vera l'an prochain et qui a, qui ach\u00e8vera son processus parlementaire l'an prochain une arm\u00e9e plus petite des casernes \u00e0 fermer un budget \u00e0 p\u00e9renniser, il y aura des m\u00e9contents et des d\u00e9\u00e7us qu'il faudra convaincre et puis Guy Parmelin justement fera ensuite rena\u00eetre de ses cendres, le projet du nouvel avion de combat, d'autres grosses d\u00e9penses en mati\u00e8re d'armement sont aussi pr\u00e9vues, probl\u00e8me, les Finances la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sont pas au beau fixe, il faudra faire des choix parfois douloureuses, alors on l'a dit, le Vaudois devra se plonger dans des dossiers qu'il ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien et vite parce qu'il pourrait bien qu'il doive mener sa premi\u00e8re campagne devant le peuple en juin d\u00e9j\u00e0, si le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche contre la loi sur le renseignement aboutit alors certes Guy Parmelin ne reprend pas le d\u00e9partement le plus expos\u00e9, mais le navire de la D\u00e9fense, n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat, plusieurs chantiers sont ouverts les premiers pas du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne seront pas une promenade de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nDenis Froidevaux parlons peut-\u00eatre de l'avion de combat pourquoi est -ce que Guy Parmelin va r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 Lima horaire a \u00e9chou\u00e9 en plus dans un contexte budg\u00e9taire tr\u00e8s serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [88%] :\r\nOui, j'ai tout d'abord j'aimerais, j'aimerais peut-\u00eatre juste revenir sur un point qui me para\u00eet important, quand on dit qu'il n'est pas la t\u00eate du d\u00e9partement le plus expos\u00e9, je crois qu'il faut que vos auditeurs soient conscients que continue de la situation g\u00e9opolitique pour le moins incertaine et instable qu'on conna\u00eet aujourd'hui on europ\u00e9en aux alentours de l'Europe, c'est un d\u00e9partement cl\u00e9 du fonctionnement de la Conf\u00e9d\u00e9ration puisqu'il est en charge devrait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:14) [82%] :\r\nDe la production de la s\u00e9curit\u00e9 pas, selon l'arm\u00e9e longtemps ce soir tout \u00e0 fait alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:19) [90%] :\r\nPour revenir \u00e0 l'avion de combat, je, je, je crois que si on veut aboutir dans ce processus, il faut fixer les r\u00e8gles du jeu d\u00e8s le d\u00e9part de mani\u00e8re extr\u00eamement claire et ne pas les changer en cours de route dois -je rappeler que la votation sur le Gripen est le fruit d'un compromis politique, nous avons toujours d\u00e9nonc\u00e9 et qui a consist\u00e9 \u00e0 proposer aux Verts de retirer leur leur initiative pour un moratoire, disons sur la qui sont tous, nous l'avions de combat contre le vote garanties sur le financement de l'achat d'un nouvel avion de combat, ce qui fait qu'\u00e0 la fin, la population s'est retrouv\u00e9 une situation kafka\u00efenne o\u00f9 il a fallu \u00e0 la fois voter sur un m\u00e9canisme de financement sur une machine sous la pression des pneus sur la couleur de la nature, tout le monde s'y est perdu avec en plus des forces a\u00e9riennes qui, on peut pas dire qu'elles y jouer exactement le r\u00f4le qu'on attendait d'elle, en terme de clart\u00e9, de fid\u00e9lit\u00e9 et de loyaut\u00e9, donc je crois que l\u00e0, il va s'agir pour monsieur Parmelin, de faire un projet de fixer les r\u00e8gles d\u00e8s le d\u00e9part, comment est -ce que le processus d'\u00e9valuation sur ce produit, comment est -ce qu'on finance cet appareil et quels sont les comptes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:23) [50%] :\r\nIl faut bouger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [78%] :\r\nCeux qui doivent \u00eatre respect\u00e9s pour aboutir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:26) [77%] :\r\nOn prend. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [86%] :\r\nPhilippe Chalmin rappeler aussi que le le peuple ne vote pas sur l'acquisition de mat\u00e9riel militaire puisque celui -ci est garante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [67%] :\r\nIl va bien alors \u00e7a voil\u00e0 du programme d'armement, c'est la question banderoles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [87%] :\r\nC'est justement la question qu'on va poser aux politiques Hiltpold c'est quand m\u00eame un processus le Gripen, qui s'est termin\u00e9e devant le peuple, je crois que les Suisses ont eu beaucoup de de satisfaction au pouvoir au moins trancher et voter sur cet objet men\u00e9 le d\u00e9bat dans la place publique, l'acquisition d'un nouvel avion de combat avec le nouveau ministre de la D\u00e9fense, qui Parmelin est -ce qu'elle doit aussi se d\u00e9cider devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [88%] :\r\nAlors c'est une question qu'on se qu'on se pose en temps voulu, ce que je crois, sur la question de principe, c'est une question de principe alors sur la question de principe, fondamentalement, un matin d'acquisitions militaires non, on ne doit pas proc\u00e9der \u00e0 une votation populaire, je rappelle que lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 votation populaire, c'est \u00e0 la faveur d'une initiative populaire, ce qui est un d\u00e9bat compl\u00e8tement diff\u00e9rent et qui n\u00e9cessitent aussi une acceptation diff\u00e9rente de ce qu'il faut \u00e9galement avoir la l'acceptation de tous les cantons, une majorit\u00e9 des cantons donc pour revenir \u00e0 la question que vous posez, non, je pense que fondamentalement, c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse maintenant sur la question de l'acquisition d'un nouvel avion de combat, il y a aussi, en filigrane, la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser les avions actuels, que nous avons, je pense \u00e0 l'occurrence 78 et \u00e7a c'est un d\u00e9bat en soi qu'on devra mener aussi en parall\u00e8le avec Guy Parmelin, pour avoir d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 un tout petit peu la question avec Wally Maurer, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait, tr\u00e8s clair, on peut comprendre aussi, \u00e7a n'\u00e9tait pas maintenant, \u00e7a va le devenir, donc il faut mettre en parall\u00e8le ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [90%] :\r\nIl y a encore un dossier qu'on a envie de mettre la table, avec vous, tr\u00e8s bri\u00e8vement, messieurs, c'est celui par exemple de l'obligation de servir Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [94%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 qu'on pourra mesurer la capacit\u00e9 de Guy Parmelin, effectuer des vrais choix politiques les parlementaires \u00e0 qui j'ai pu parler cet apr\u00e8s- midi l'attendent clairement au tournant sur ce sujet car dresser la liste des courses du programme d'armement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est de la gestion de dossiers me glissait un \u00e9lu, on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui ce que l'arm\u00e9e veut acheter en 2019, par contre, repenser tout le syst\u00e8me d'arm\u00e9e de milice, c'est une autre paire de manches, la r\u00e9forme est en marche, aujourd'hui, le service civil attire de plus en plus de jeunes, il est victime de son succ\u00e8s, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00e9tudier la question des premi\u00e8res conclusions sont attendues pour ce printemps, supprimer cette obligation de servir ou au contraire la g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 tout le monde, h\u00e9 bien ce sera \u00e0 Guy Parmelin, de trancher, bref beaucoup de pain sur la planche pour le Vaudois qui devra prouver qu'il est bien plus qu'en simple gestionnaire d'affaire courantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [90%] :\r\nDenis Froidevaux, on doit faire assez vite parce que le temps presse, Andro\u00efd conclure cette discussion tr\u00e8s rapidement sur l'obligation de servir, vous voyez, si une ouverture possible avec Guy Parmelin, vous pensez qu'il va maintenir finalement la doxa actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:51) [92%] :\r\n3 mots d'abord rappeler que le peuple un proc\u00e8s \u00e0 plus de 73 pourcent compte compte initiative du GSsA, qui visait \u00e0 supprimer l'obligation de servir, c'\u00e9tait en 2013, donc y a pas tr\u00e8s longtemps, donc le peuple suisse a manifest\u00e9 son attachement \u00e0 l'obligation de servir, il s'agit maintenant de la mettre en perspective en conformit\u00e9 que les r\u00e9alit\u00e9s du fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et de demain et de trouver comment est -ce qu'on peut am\u00e9nager cette obligation de servir et comment est -ce qu'on peut lui donner plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:17) [52%] :\r\nDe eau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:18) [86%] :\r\nQue c'est le cas actuellement, et je crois que c'est l\u00e0 le d\u00e9fi, il est pas question de la supprimer pas \u00e7a serait aller \u00e0 l'compte de ce qu'a vot\u00e9 le peuple tout comme il n'est pas question de continuer dans la d\u00e9rive qu'on conna\u00eet actuel et que le service civil qui, manifestement, applique les dispositions l\u00e9gales avec une marge et ce qui est hautement inacceptable et qui met au p\u00e9ril l'alimentation des effectifs de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [92%] :\r\nHugues Hiltpold en quelques mots qu'est -ce que vous attendez, vous pensez qu'il sera l'homme de cette r\u00e9forme vous l'esp\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [90%] :\r\nMoi, je l'esp\u00e8re en tout cas ce qu'on verra, c'est si Guy Parmelin sera vraiment quelqu'un qui veut une arm\u00e9e de demain avec une red\u00e9finition claire de l'obligation de servir ou bien ce qu'il a une vision plut\u00f4t conservatrice de de l'arm\u00e9e \u00e7a \u00e0 ce titre- l\u00e0, c'est int\u00e9ressant de voir comment il va ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [86%] :\r\nEt on sera l\u00e0 pour v\u00e9rifier tout \u00e7a, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Denis Froidevaux, Hugues Hiltpold, donc c'est une bonne soir\u00e9e monsieur, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:04) [82%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:38:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Denis", "role": "Colonel + Pr\u00e9sident SSO (Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93039331-9A4A-46C5-AC62-168BEBA86307", "internalArchiveId": "93039331-9A4A-46C5-AC62-168BEBA86307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz (Revue de presse de 6h45) ***6h45...l'heure de la revue de presse des journaux al\u00e9maniques et romands et ce matin, c'est l'affaire de Rouven Gueissaz et Michel Eymann... La Libert\u00e9 rend hommage \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 son r\u00e9dacteur en chef durant 20 ans...Fran\u00e7ois Gross, disparu hier \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans...\r\nMichel: L'artiste de la renaissance, c'est le titre de l'\u00e9dito de l'actuel r\u00e9denchef...il note qu'en affranchissant le quotidien des tutelles politiques et religieuses qui pesaient sur lui, en ouvrant ses colonnes \u00e0 toutes les opinions, Fran\u00e7ois Gross a rendu \u00e0 la Lib son titre et sa noblesse, en m\u00eame temps qu'il en a fait le journal de tous les Fribourgeois...un journal que certains surnommaient \u00e0 l'\u00e9poque d'avant Fran\u00e7ois Gross la Pravda de P\u00e9rolles...En pages int\u00e9rieures, la Libert\u00e9 retrace la carri\u00e8re du journaliste et donne la parole \u00e0 de nombreuses personnalit\u00e9s qui lui rendent hommage.\r\nLes cantons \u00e9conomisent. Ca pourrait se faire sur le dos des assur\u00e9s ?\r\nRouven: C'est en tous cas ce que montre l'enqu\u00eate du Tages-Aneziger. Les cantons \u00e9conomisent sur les rabais de primes. Entre 2009 et 2014, les cantons ont vers\u00e9 1,76 milliards de francs. Une hausse de 2,2%, mais si elle avait \u00e9t\u00e9 proportionnelle \u00e0 la hausse r\u00e9elle des couts de l'assurance maladie, elle aurait du \u00eatre de 23,5%, cette augmentation. Seulement, contraints d'\u00e9conomiser, plusieurs cantons choisissent de le faire \u00e9galement dans les prestations sociales. Les partis s'inqui\u00e8tent de ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, m\u00eame le PLR et le PDC, nous dit le Tages-Anzeiger. De gauche \u00e0 droite, c'est rare que les partis soient unanimes dans l'indignation. Pour le chef de fraction des radicaux, si la tendance se poursuit, il faudra que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse avoir le dernier mot.\r\nRELANCE : La solution, c'est peut-\u00eatre la vie \u00e9ternelle ?\r\nRouven: Oui, un homme en tous cas y travaille. Sa photo est en Une du Tages-Anzeiger. Aubrey de Grey, un chercheur britannique diplom\u00e9 en informatique et docteur en biologie. Il a 52 ans, et une barbe aussi longue que mon bras. \u00ab La vie serait diff\u00e9rente dans un monde lib\u00e9r\u00e9 de la mort \u00bb, dit-il, lui qui cherche le moyen de nous faire vivre jusqu'\u00e0 mille ans. Et le scientifique de comparer l'homme \u00e0 la voiture. Il suffit de remplacer les bonnes pi\u00e8ces pour prolonger la vie d'une auto. L'homme aussi est une machine, il suffit de l'entretenir comme on entretient une voiture. L'homme dont les travaux sont controvers\u00e9s a au moins le m\u00e9rite de faire r\u00eaver. Et d'ouvrir de nouveaux champs de recherche, \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre les nanotechnologies, la m\u00e9decine, la robotique, la philosophie et l'\u00e9thique.\r\n***Un peu de politique, \u00e0 pr\u00e9sent... Didier Burkhalter sera-t-il le pivot du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nMichel: C'est la question que se posent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.Le Neuch\u00e2telois d\u00e9teste les conflits, rel\u00e8vent les 2 journaux, mais vu la nouvelle composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec d\u00e9sormais 2 UDC, il sera d\u00e9sormais tr\u00e8s expos\u00e9, car c'est de lui que pourraitent d\u00e9pendre les nouivelles majorit\u00e9s. L'UDC lui promet la guerre s'il ne file pas droit note la journaliste. Pr\u00e9sident de l'UDC, Toni Brunner note que sur le papier on a un gouvernement de centre gauche aujourd'hui, mais d\u00e8s le 1er janvier, il devrait \u00eatre de centre droit, mais il faut, affirme-t-il, que les 2 PLR votent \u00e0 droite. Didier Burhalter est une forte personnalit\u00e9 note sa camarade de parti Isabelle Moret. Affaire \u00e0 suivre l'an prochain, comme on dit...\r\nRouven: Et l'an prochain \u00e9galement, nous voterons sur l'initiative de l'UDC pour la mise en oeuvre du texte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Ce sera le 28 f\u00e9vrier. La NZZ y consacre une double page de d\u00e9bat... Entre deux conseillers nationaux, l'UDC Gregor Rutz et le PLR Kurt Fluri... Pour le premier, une initiative ne blesse pas la Constitution, comme le disent les d\u00e9tracteurs, mais elle la change, c'est son but, mart\u00e8le Gregor Rutz. En ce sens, le texte est totalement justifi\u00e9.  C'est faux r\u00e9torque le PLR Kurt Fluri, la Constitution pr\u00e9voit une certaine proportionnalit\u00e9 que ne respecte pas l'initiative de l'UDC. Quant au fond, le lib\u00e9ral radical estime qu'il faut prendre en compte la situation particuli\u00e8re des \u00e9trang\u00e9s n\u00e9s en Suisse. Autrement dit, on ne peut pas mettre tout le monde dans le m\u00eame panier.\r\n****Le panier de la m\u00e9nag\u00e8re... Pr\u00e9cis\u00e9ment... Ca int\u00e9resse les vendeurs de tous crins.\r\nMichel: Le Temps consacre en effet une large place aux donn\u00e9es informatiques des internautes...issues notamment des r\u00e9seaux sociaux et de notre navigation sur le net...eh bien, ces donn\u00e9es repr\u00e9sentent une v\u00e9ritable mine d'or pour les entreprises . Elle sont certes d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9es sous formes de cartes-fid\u00e9lit\u00e9 par exemple par des grands magasins ou des banques, mais \u00e0 l'avenir, ces donn\u00e9es seront bien davantage utilis\u00e9es, note le Temps. Il donne de nombreux exemples de l'utilisation de ce que les sp\u00e9cialistes appellent d\u00e9sormais le Big data. Les entreprises ont d\u00e9sormais commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9crypter cette gigantesque masse d'informations r\u00e9colt\u00e9es sur nos envies et nos habitudes.\r\n**** On reste dans la technologie avec ce titre ... surprenant... que vous lu dans l'Aargauer Zeitung, Rouven...\r\nRouven: \"Les accidents d'avion deviennent toujours plus \u00e9trangers\", voici le titre de cet article qui dresse un bilan de l'ann\u00e9e qui s'ach\u00e8ve... Et qui aura \u00e9t\u00e9 pour le moins mouvement\u00e9e... Souvenez-vous du crash de l'avion de Germanwings... suicide du pilote... Du crash du vol charter russe dans le Sinai, ou encore du vol Malaysian touch\u00e9 en plein ciel au dessus de l'Ukraine... Sans parler l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente du vol MH370 disparu des \u00e9crans radars... Autant d'accidents inqui\u00e9tants, tous sont dus \u00e0 des actes intentionnels, rappelle le journal. Seulement, le passager au moment de monter dans l'avion s'en fiche. Il veut arriver \u00e0 destination, il ne veut pas entendre parler de pannes, il s'attend \u00e0 avoir des pilotes fiables, et il ne souhaite en tous cas pas \u00eatre touch\u00e9 par un missile... L'Aargauer Zeitung r\u00e9sume aussi les derni\u00e8res mesures prises ou envisag\u00e9es. L'Union europ\u00e9enne discute de la possibilit\u00e9 de tester les pilotes psychologiquement... Et les systpmes de tra\u00e7abilit\u00e9s des appareils devraient \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s... A l'horizon 2018. Les choses avancent, donc, m\u00eame lentement.\r\n***Yverdon vient de franchir la barre des 30 000 habitants, c'est la 2\u00e8me ville du canton et 24 heures note que malgr\u00e9 tout la ville perd de l'influence..\r\n.Michel: A une \u00e9poque, note le grand quotidien vaudois, Yverdon avait m\u00eame 2 conseillers d'Etat, un socialiste et un radical...Pierre Duvoisin et Pierre Cevey. Maintenant, m\u00eame son syndic n'est plus au Grand consei8l o\u00f9 ne si\u00e8ge qu'une d\u00e9put\u00e9e et municipale yverdonnoise, la PLR Gloria Capt.Le socialiste Pierre Dessemontet esquisse un d\u00e9but d'explication...les \u00e9lus locaux peinent \u00e0 s'impliquer \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal. Ici, les carri\u00e8res politiques se sont longtemps construites contre la m\u00e9tropole lausannoise, ce qui peut s'expliquer par l'histoire, dit-il. L'\u00e9ditorial consacr\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9matique conclut que la grande ville du Nord vaudois doit affirmer ses ambitions, car elle est notamment id\u00e9alement situ\u00e9e sur la carte de la Suisse francophone et elle dispose du plus grand parc scientifique et technologique du pays.\r\n**** Dans la presse al\u00e9manique, il est aussi question de parc... Mais d'un tout autre genre.\r\nRouven: La fosse aux ours \u00e0 Berne, vous connaissez? Rebaptis\u00e9 le parc aux ours... La Berner Zeitung nous offre aujourd'hui le portrait de Thomas Zurbuchen, l'homme qui murmure \u00e0 l'oreille des ours. En allemand, \u00e7a fait \"B\u00e4renfl\u00fcsterer\". Il travaille pour ce fameux parc et on apprend m\u00eame qu'il y a dort parfois. Les ours connaissent sa voix et son odeur... Lui qui s'est d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 d'une quinzaine de plantigrades... dont il organise par exemple les d\u00e9placements... C'\u00e9tait son r\u00eave d'enfant, que de s'occuper d'animaux, m\u00eame si confidence pour confidence, il nous confie que l'ours n'est pas son animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9... Son chien jouit d'un statut particulier dit-il, lui qui estime encore que l'homme prend d\u00e9finitivement trop de place sur cette terre.\r\nMichel: Une d\u00e9couverte pour finir, celle d'un sport hivernal...vous savez ce qu'est le dry-Tooling?\r\n***R\u00e9ponse du talentueux Thibaut Schaller...\r\nEh bien, moi je l'ignorais jusqu'\u00e0 la lecture du Nouvelliste ce matin...le quotidien valaisan fait le portrait de Samuiel Clavien, membre de l'\u00e9quipe suisse...eh bien, pour pratiquer son sport il faut deux piolets et des chaussures \u00e9quip\u00e9es de pointes...le but avec cet \u00e9quipement, c'est d'escalader des parois plus ou moins inclin\u00e9es, plus ou moins verglac\u00e9es.... Les pratiquants sont encore peu nombreux en Suisse rel\u00e8ve le journal, mais il existe quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une coupe du mmonde de la sp\u00e9cialit\u00e9.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz", "Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz / JDM_2015-12-28T06:44:00_revue-de-presse", "Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz / JDM_2015-12-28T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7356984", "ece-7356970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:11Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa Libert\u00e9 rend hommage \u00e0 Michel \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 son r\u00e9dacteur en chef durant 20 ans Fran\u00e7ois Gross disparu hier \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nEn effet, l'artiste de la Renaissance, c'est le titre de l'\u00e9dito de l'actuelle reine en chef la renaissance d'assure du journal, il note l'\u00e9ditorialiste qu'on affranchissant la libert\u00e9 des tutelles politiques et religieuses qui pesaient sur elle en ouvrant ses colonnes \u00e0 toutes les opinions, h\u00e9 bien Fran\u00e7ois Gross a rendu \u00e0 la Lib son titre et sa noblesse en m\u00eame temps qu'il en a fait le journal de tous les Fribourgeois un journal que certains surnommaient \u00e0 l'\u00e9poque d'avant Fran\u00e7ois Gross et c'est tout dire la Pravda de P\u00e9rol en pages int\u00e9rieures, la Libert\u00e9 retrace la carri\u00e8re du journaliste et donne la parole \u00e0 de nombreuses personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nQui lui rendent hommage et Rouven les cantons \u00e9conomisent et \u00e7a pourrait se faire sur le dos des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [90%] :\r\nC'est en tout cas ce que montre l'enqu\u00eate du tag et \u00e7a ne sera gu\u00e8re les cantons \u00e9conomisent sur les rabais de primes entre 2009 et 2014 les cantons ont vers\u00e91,76 1000000000 de francs, une hausse de2,2 pourcent sur sur cette p\u00e9riode, mais si elle avait \u00e9t\u00e9 proportionnelle \u00e0 l'augmentation r\u00e9elle des co\u00fbts de l'assurance maladie, h\u00e9 bien, elle aurait d\u00fb \u00eatre de23,5 pourcent cette cette hausse seulement contraints d'\u00e9conomiser plusieurs cantons choisissent de le faire \u00e9galement dans les prestations sociales, les partis s'inqui\u00e8tent de ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 m\u00eame le PLR et le PDC, nous dit le tag et \u00e7a ne sera gu\u00e8re de gauche \u00e0 droite, c'est rare que les partis soient unanimes dans l'indignation pour le chef de fraction des lib\u00e9raux- radicaux K6 si la tendance se poursuit, il faudra que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse intervenir et avoir le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nCar la solution \u00e0 ce probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre la vie \u00e9ternelle et donc sans maladie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, un homme en tout cas, il travaille sa photo figurant une du tag et \u00e7a ne s'Agger Aubrey de Grey et c'est son nom, c'est un chercheur britannique dipl\u00f4m\u00e9 en informatique et Docteur en biologie, il a 52 ans, et une barbe aussi longue que mon bras, la vie serait diff\u00e9rente dans un monde lib\u00e9r\u00e9 de la mort, dit -il, lui qui cherche le moyen de nous faire vivre jusqu'\u00e0 Milan et le scientifique de comparer l'homme \u00e0 la voiture, il suffit de remplacer les bonnes pi\u00e8ces pour prolonger la vie d'une auto, l'homme aussi est une machine, il suffit de l'entretenir comme on entretient sa voiture, l'homme dont les travaux sont controvers\u00e9s, a au moins le m\u00e9rite de faire r\u00eaver et d'ouvrir de nouveaux champs de recherche \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre les nanotechnologies, la m\u00e9decine, la robotique, mais aussi \u00e9videmment la philosophie et l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [98%] :\r\nUn peu de politique \u00e0 pr\u00e9sent Didier Burkhalter sera -t-il le pivot du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nEh bien c'est la question que se pose en effet 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, le Neuch\u00e2telois d\u00e9teste les conflits, rel\u00e8vent les 2 journaux, mais vu la nouvelle composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'an prochain, avec d\u00e9sormais 2 UDC, il sera tr\u00e8s expos\u00e9, car c'est bien de lui que pourrait d\u00e9pendre les nouvelles majorit\u00e9s et puis l'UDC lui promet la guerre s'il ne file pas droit, note la journaliste, pr\u00e9sident de l'UDC c'est un \u00e9chantillon Toni Brunner note que sur le papier, on a un gouvernement de centre gauche aujourd'hui mais d\u00e8s le 1er janvier il devrait \u00eatre de centre droit, mais il faut, affirme Browner, que les 2 PLR votent \u00e0 droite : Didier Burkhalter c'est une forte personnalit\u00e9, note sa camarade de parti, Isabelle Moret, affaire \u00e0 suivre l'an prochain comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [91%] :\r\nEt l'an prochain, \u00e9galement, nous voterons sur l'initiative de l'UDC pour la mise en oeuvre du texte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers ce sera le 28 f\u00e9vrier la NZZ y consacre une double page de d\u00e9bat entre 2 conseillers nationaux, l'UDC Gr\u00e9gor Rutz et le PLR, Kurt Fluri pour le 1er une initiative ne blesse pas la Constitution, comme le disent les d\u00e9tracteurs mais elle la change, c'est son but, mart\u00e8le Gr\u00e9gor Rutz en ce sens, le texte est donc totalement justifi\u00e9 Seppo r\u00e9torque le PLR Kurt Fluri la Constitution pr\u00e9voit une certaine proportionnalit\u00e9 que ne respecte pas l'initiative de l'UDC, quant au fond, le renvoi d\u00e9criminalise \u00e9tranger bien le lib\u00e9ral radical, estime qu'il faut prendre en compte la situation particuli\u00e8re des \u00e9trangers n\u00e9 en Suisse, autrement dit on ne peut pas mettre tout le monde dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [86%] :\r\nLa transition toute faite le panier de la m\u00e9nag\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment s'int\u00e9resse les vendeurs de tous crins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [93%] :\r\nExactement et Le Temps consacre une large, une grande enqu\u00eate aux donn\u00e9es informatiques des internautes issues notamment des r\u00e9seaux sociaux et de notre navigation sur le Net, h\u00e9 bien ces donn\u00e9es repr\u00e9sentent une v\u00e9ritable mine d'or pour les entreprises, elles sont certes d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9es sous forme par exemple de cartes- fid\u00e9lit\u00e9 des grands magasins ou des banques, mais \u00e0 l'avenir ces donn\u00e9es seront encore bien davantage utilis\u00e9es, note le temps qui donne l'exemple de nombreux exemples de cette utilisation de ce que les sp\u00e9cialistes appellent le Big Data, les entreprises ont d\u00e9sormais commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9crypter cette gigantesque masse d'informations r\u00e9colt\u00e9es sur nos envies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [93%] :\r\nEt nous habitudes alors on reste dans la technologie, avec ce titre surprenant que vous avez lu dans l'Argauer Zeitung Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, les accidents d'avion deviennent toujours plus \u00eatre rang\u00e9 voici ce titre de cette assez surprenant c'est surprenant, mais pas tr\u00e8s dr\u00f4le, il faut quand m\u00eame le dire, un article qui dresse un bilan de de l'ann\u00e9e qui s'ach\u00e8ve en terme d'aviation et qui aurait \u00e9t\u00e9 pour le moins mouvement\u00e9e, souvenez -vous par exemple du crash de l'avion de de German Win The c'\u00e9tait un suicide du pilote un autre crash, celui du vol charter russe dans le Sina\u00ef, plus r\u00e9cemment, ou encore l'accident du vol, le Malaisien touch\u00e9 en plein ciel au-dessus de l'Ukraine sans parler \u00e9videmment l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, du vol MH370, disparu des \u00e9crans radar, autant d'accidents inqui\u00e9tants, tous sont dus \u00e0 des actes intentionnels, rappelle le journal, seulement le passager au moment de monter dans l'avion s'en fiche, il veut arriver \u00e0 destination, il ne veut pas entendre parler de pannes, il s'attend \u00e0 avoir des pilotes fiables et il ne souhaite en tout cas pas \u00eatre touch\u00e9 par un missile tout un tout un paradoxe L Argauer Zeitung, r\u00e9sume les derni\u00e8res mesures prises ou envisag\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne discute par exemple de la possibilit\u00e9 de tester les pilotes psychologiquement et les syst\u00e8mes de tra\u00e7abilit\u00e9 des appareils devraient \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s ou tout du moins moderniser \u00e0 l'horizon 2018, les choses avancent donc, apr\u00e8s chaque accident, elles avancent m\u00eame lentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [96%] :\r\nEt dans le canton de Vaud Yverdon vient de franchir la barre des 30000 habitants, c'est la 2\u00e8me, ville du canton et 24 heures note que malgr\u00e9 tout la ville perd de l'influence Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [90%] :\r\nOui \u00e0 une \u00e9poque, note le grand quotidien Vaudois Yverdon avait m\u00eame de conseiller d'\u00c9tat, un socialiste et un radical Pierre Duvoisin Pierre Cevey maintenant, m\u00eame son syndic n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Grand Conseil o\u00f9 ne si\u00e8gent qu'une d\u00e9put\u00e9e et municipale yverdonnoise, la PLR, Gloria Capt, le socialiste Pierre Desmond Tess qui s'en d\u00e9but d'explication, les \u00e9lus locaux, dit peinent \u00e0 s'impliquer \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal ici les carri\u00e8res politiques se sont longtemps construites contre la m\u00e9tropole lausannoise ce qui peut s'expliquer par la -t-il par l'histoire, l'\u00e9ditorial consacr\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9matique, conclut conclut que la grande ville du Nord Vaudois doit affirmer ses ambitions car elle est notamment id\u00e9alement situ\u00e9 sur la carte de la Suisse francophone, elle dispose du plus grand parc scientifique et technologique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [90%] :\r\nDans la presse al\u00e9manique rouven il est aussi question de parc, mais un peu moins technologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [92%] :\r\nOui, la fosse aux ours, \u00e0 Berne, vous connaissez rebaptis\u00e9 \u00e9videmment le parc aux ours la Bernard Zeitung nous offre aujourd'hui le portrait de Surbourg, l'homme qui murmurait \u00e0 l'oreille des ours en allemand, \u00e7a fait Berne flux Stora, il travaille pour ce fameux on apprend m\u00eame qu'il y dort parfois les ours connaissent sa voix et son odeur, lui qui s'est d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 d'une quinzaine de plantigrades dont il organise, par exemple, les d\u00e9placements, c'\u00e9tait son r\u00eave d'enfant, que ce occuper d'animaux m\u00eame si confidence pour confidence, qui nous dit que l'ours n'est pas son animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 son chien jouit d'un statut particulier, dit -il, lui qui estime toutefois que l'homme prend d\u00e9finitivement trop d'espace sur cette terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [86%] :\r\nUne d\u00e9couverte pour finir, celle d'un sport hivernal alors Thibault ce que vous savez ce qu'est le braille tout Line en tout cas c'est c'est un anglicisme la traduction alors non je vais pas chercher Price, Sex two ou de si\u00e8ges oui l'\u00e2ge du Gucci alors c'est quoi l\u00e0 h\u00e9 ben \u00e9coutez, moi j'ignore \u00e9videmment ce que c'est que ce sport jusqu'\u00e0 la lecture du Nouvelliste ce matin le quotidien valaisan fait le portrait de Samuel Clavien, il est membre de l'\u00e9quipe suisse pour pratiquer ce sport, il lui faut de piolets et des chaussures \u00e9quip\u00e9es de pointes, le but avec cet \u00e9quipement c'est d'escalader des parois plus ou moins inclin\u00e9es plus ou moins verglac\u00e9es, les pratiquants sont -t-il encore tr\u00e8s peu nombreux, en Suisse, rel\u00e8ve Le Nouvelliste, mais il existe quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une coupe du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:12:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ABFD4A8-09E2-4A33-BD3E-04D76CF4583C", "internalArchiveId": "1ABFD4A8-09E2-4A33-BD3E-04D76CF4583C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives 2016: la Suisse al\u00e9manique et le Tessin", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Perspectives 2016: la Suisse al\u00e9manique et le Tessin  \r\nNous poursuivons dans ce 12h30 notre regard prospectif sur l'ann\u00e9e qui s'annonce.\r\n Que faut-il attendre de 2016 dans les r\u00e9gions?\r\n Nous d\u00e9butons ce matin notre tour d'horizon par la Suisse al\u00e9manique et le Tessin. \r\nRouven Gueissaz, Outre Sarine, quels seront les points forts l'ann\u00e9e prochaine ?\r\nRouven: Une actualit\u00e9 toujours br\u00fblante pour commencer. Elle tient en quatre lettres. FIFA. Avec le Congr\u00e8s du 26 f\u00e9vrier, s'il n'est pas repouss\u00e9... et l'\u00e9lection d'un nouveau pr\u00e9sident pour remplacer Sepp Blatter. L'une des questions pour la Suisse et pour Zurich en particulier, c'est de savoir si le si\u00e8ge de l'organisation restera \u00e0 Zurich. Tout d\u00e9pendra du nouveau pr\u00e9sident. L'enjeu est \u00e9videmment \u00e9norme pour la plus grande ville du pays. En gros, avec la FIFA en 2016, tout est possible.\r\nTout est possible aussi pour la SSR. Avec les discussions au Parlement sur l'avenir du service public, le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'initiative No-Billag. La mission du service public devrait occuper bien des esprits l'ann\u00e9e prochaine. La fronde vient avant tout de Suisse al\u00e9manique, les d\u00e9bats y sont souvent tr\u00e8s virulents autour de la SSR. On l'a d\u00e9j\u00e0 vu lors de la votation de juin dernier sur la LRTV. Nul doute donc que l'ann\u00e9e 2016 sera d\u00e9cisive pour la radio t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et sa relation avec le public.\r\nEnfin, plus proche dans le calendrier, la votation f\u00e9d\u00e9rale du 28 f\u00e9vrier sur le deuxi\u00e8me tunnel routier au Gothard. La campagne bat son plein. Principaux concern\u00e9s, le canton d'Uri, toujours tr\u00e8s partag\u00e9. Tout comme le canton du Tessin.\r\n**** Au Tessin, pr\u00e9cis\u00e9ment, Nicole Della Pietra, quelle est l'atmosph\u00e8re ?\r\nNicole: La question d'un seconde tube routier au Gothard d\u00e9chire le canton. Deux camps s'affrontent. Celui de la majorit\u00e9 au gouvernement, des milieux \u00e9conomiques mais aussi de plusieurs figures de la gauche, qui se battent pour ce qu'ils consid\u00e8rent comme une art\u00e8re \u00e9conomique indispensable, une sorte de cordon ombilical entre le Tessin et le reste du pays. Dans le camp d'en face: ceux qui pour qui catastrophe sanitaire pr\u00e9-programm\u00e9e en cas de second tube, avec une augmentation drastique du trafic, et partant de la pollution au sud du canton. Les milieux \u00e9cologistes et une partie de la gauche tirent \u00e0 la m\u00eame corde que plusieurs maires et syndics bourgeois de plusieurs communes du sud du Tessin.\r\nSi 2015 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les tensions entre le Tessin et l'Italie; 2016 s'annonce comme une ann\u00e9e r\u00e9solument tourn\u00e9e vers le Nord.\r\n***  Car du Gothard il en sera question une deuxi\u00e8me fois.. \r\nNicole: Oui, avec l'inauguration d\u00e9but juin en grandes pompes, du tunnel ferroviaire le plus long du monde. Long de 57 kilom\u00e8tres, le tunnel de base de la NLFA va bouleverser la mobilit\u00e9 au Tessin aussi, m\u00eame si il faudra encore patienter jusqu'en 2020 pour l'ouverture du Ceneri.\r\nLe printemps sera aussi politique, avec les \u00e9lections communales en avril, qui devraient encore booster la Lega, a qui reviendra, c'est presque certain, la mairie de Chiasso apr\u00e8s celle de Lugano.\r\n****  Et sur le plan judiciaire, un proc\u00e8s est particuli\u00e8rement  attendu au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone...\r\nNicole: ...celui de trois Irakiens r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse qui seraient, selon le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 la t\u00eate d'une cellule de Daesh. Les trois hommes -  en d\u00e9tention pr\u00e9ventive depuis un an et demi - seront jug\u00e9s entre d\u00e8s fin f\u00e9vrier.\r\n*** Une ann\u00e9e o\u00f9 la place de l'islam dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse sera aussi au coeur des d\u00e9bats.\r\nNicole : avec l'entr\u00e9e en vigueur au Tessin de l'interdiction du port de la burqa, calqu\u00e9e sur la loi fran\u00e7aise.  Le conditionnel reste de mise, parce qu'un recours pourrait retarder l'application du texte qui a d'ailleurs inspir\u00e9 le lancement d'une initiative nationale il y a quelques semaines.\r\nRouven : Oui, l'initiative pour l'interdiction de se voiler le visage qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le comit\u00e9 d'Egerkingen, proche de l'UDC, le m\u00eame qui \u00e9tait \u00e0 l'origine du texte contre les minarets. Le d\u00e9bat reprendra de plus belle en mai prochain. La question sera \u00e0 l'ordre du jour de la Landsgemeinde de Glaris qui se prononcera sur l'interdiction du port du voile en public...\r\n*** demain.. nous irons dans le canton de Vaud...", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356944", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Perspectives 2016: la Suisse al\u00e9manique et le Tessin / 12H30_2015-12-28T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'actualit\u00e9 sera marqu\u00e9e l'an prochain en Suisse al\u00e9manique et au Tessin notamment par les questions autour de la FIFA et du maintien de son si\u00e8ge \u00e0 Zurich, l'initiative No-Billag, le deuxi\u00e8me tunnel routier au Gothard, un proc\u00e8s de terroristes de Daech et l'interdiction du port de la burqa."], "variantIds": ["ece-7356944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:16Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPoursuivons dans ce 12 30, notre regard prospectif sur l'ann\u00e9e qui s'annonce, alors que faut -il attendre de 2016 dans les r\u00e9gions, nous d\u00e9butons ce matin notre tour d'horizon par la Suisse al\u00e9manique et le Tessin rouven Gueissaz outre- Sarine quels seront les points forts, l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEh bien, actualit\u00e9 toujours br\u00fblante pour commencer, elle tient en 4 lettres : FIFA avec le Congr\u00e8s du 26 f\u00e9vrier prochain et d'\u00e9lection d'un nouveau pr\u00e9sident pour remplacer Sepp Blatter alors l'une des questions pour la Suisse, et pour Zurich en particulier, c'est de savoir si le si\u00e8ge de l'organisation restera \u00e0 Zurich tout d\u00e9pendra \u00e9videmment du nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu, l'enjeu \u00e9tait \u00e9norme pour la plus grande ville du pays, l'autre inconnue, c'est en fait sur la date de tenue de ce congr\u00e8s, donc on l'a dit le 26 f\u00e9vrier mais avec les d\u00e9boires de Michel Platini, il est possible, assure qu'il est possible effectivement que que le congr\u00e8s soit soit repouss\u00e9, il y a eu tellement de rebondissements avec la FIFA jusqu'ici qu'en gros, un seul enseignement avec la FIFA en 2016, tout est possible, tout est possible aussi pour la SSR avec les discussions au Parlement sur l'avenir du service public, le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, attendu pour la mi- 2016 et l'initiative nos bilingue, associ\u00e9 \u00e0 l'on sait que les initi\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 tout r\u00e9cemment 104000 signatures \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, il faut que ces signatures soit valid\u00e9 pour arriver au au seuil fatidique des 100000 enfin, quoi qu'il en soit, la mission du service public devrait occuper bien des esprits l'ann\u00e9e prochaine la fronde vient avant tout de la Suisse al\u00e9manique les d\u00e9bats y sont souvent tr\u00e8s tr\u00e8s virulents autour de la SSR, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu cette ann\u00e9e lors de la votation de juin dernier sur la LRTV nul doute donc que l'ann\u00e9e 2000 \u00e7a sera d\u00e9cisive pour la radio t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et sa relation avec le public, enfin plus proche dans le calendrier, la votation f\u00e9d\u00e9rale du 28 f\u00e9vrier sur le 2\u00e8me tunnel routier au Gothard, la campagne bat son plein, principaux concern\u00e9s au niveau local, le canton nourrit toujours tr\u00e8s partag\u00e9 au portail nord, tout comme le canton du Tessin au portail sud et cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nAu Tessin pr\u00e9cis\u00e9ment Nicole de la Pietra, quelle est l'atmosph\u00e8re alors la question du ceux d'un second tube routier au Gothard d\u00e9chire le canton, 2 camps s'affrontent : celui de la majorit\u00e9 au gouvernement des milieux \u00e9conomiques, mais aussi de plusieurs figures de la gauche qui se battent pour ce qu'ils consid\u00e8rent comme une art\u00e8re \u00e9conomique vital, une sorte de cordon ombilical entre le Tessin et le reste du pays, et puis dans le camp d'en face, ceux qui pr\u00e9disent une catastrophe sanitaire en cas de second tube avec une augmentation drastique du trafic et, partant de la pollution \u00e9videmment les milieux \u00e9cologistes et une partie de la gauche tirent \u00e0 la m\u00eame corde que plusieurs maires et syndics bourgeois au sud, au sud du Tessin alors si 2015, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les tensions entre le Tessin et l'Italie 2016 s'annonce comme une all\u00e9e, une ann\u00e9e r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers le nord, car du Gothard, il en sera question une 2\u00e8me fois oui avec l'inauguration d\u00e9but juin en grandes pompes du tunnel ferroviaire le plus long du monde : 57 kilom\u00e8tres de rails, la NLFA va bouleverser la mobilit\u00e9 au Tessin aussi, m\u00eame s'il faudra encore patienter jusqu'en 2 Villemin de 1020 pour l'ouverture du Che Neri et puis printemps politique enfin avec les \u00e9lections communales en avril qui vont encore boost\u00e9 la Lega qui est : \u00e0 qui reviendra, c'est presque certain, la mairie de Casseau, apr\u00e8s celle de Lugano et sur le plan judiciaire Nicole de la Pietra sans proc\u00e8s est particuli\u00e8rement attendu un au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone oui, celui de trois Irakiens r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse qui seraient, selon le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la t\u00eate d'une cellule de Daesh depuis notre pays, les 3 hommes toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, seront jug\u00e9s d\u00e8s fin f\u00e9vrier une ann\u00e9e o\u00f9 la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, on peut le dire, hein, avec l'entr\u00e9e en vigueur de l'interdiction du port de la burqa interdiction calqu\u00e9e sur la loi fran\u00e7aise, le conditionnel reste cependant de mise parce qu'un recours pourrait retarder l'application du texte qui a d'ailleurs inspir\u00e9 le lancement d'une initiative nationale il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [93%] :\r\nOui, l'initiative pour l'interdiction de se voiler le visage qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le comit\u00e9 des Guerquin, proche de l'UDC, c'est le m\u00eame comit\u00e9 en fait ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine du texte contre les minarets le d\u00e9bat reprendra de plus belle sur cette initiative, d'une part, mais \u00e9galement plus pr\u00e9cis\u00e9ment en mai prochain, la question sera alors \u00e0 l'ordre du jour de la Landsgemeinde de Glaris s'qui se prononcera \u00e9galement sur l'interdiction du port du voile en public parce qu'on peut attendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T11:51:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "Correspondant Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB049ADE-B1C9-494A-9359-9CF50316DB17", "internalArchiveId": "AB049ADE-B1C9-494A-9359-9CF50316DB17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Johan Rochel, vice pr\u00e9sident du Foraus\r\nJohan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus (JOHAN ROCHEL, VICE-PRESIDENT DE FORAUS)  JOHAN ROCHEL \r\nAvec les attentats de Paris, LE sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 cette ann\u00e9e 2015 qui s'ach\u00e8ve est sans conteste la crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois. Et m\u00eame si la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie comme destination par ce flux de r\u00e9fugi\u00e9s, la th\u00e9matique migratoire a lourdement pes\u00e9 dans la campagne des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l'agenda politique l'an prochain. Car l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. \r\nPour en parler, ce matin, nous accueillons dans notre studio de Lausanne, jusqu'\u00e0 8 heures, Johan Rochel... Bonjour!\r\nMIGRATION ET SUISSE: \r\nVous \u00eates vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse. Vous \u00eates docteur en droit, et votre th\u00e8se a justement port\u00e9 sur la politique d'immigration europ\u00e9enne. Et puis, vous avez publi\u00e9, cette ann\u00e9e, un ouvrage intitul\u00e9 \"La Suisse et l'Autre. Plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9rale.\" On a envie de rajouter: \u00ab lib\u00e9rale et ouverte \u00bb. Vous nagez \u00e0 contre-courant Johan Rochel?\r\nUne majorit\u00e9 de Suisses semble en faveur de la fermeture du pays. On l'a vu le 9 f\u00e9vrier, on l'a vu avec la victoire record de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. cette majorit\u00e9-l\u00e0, elle se trompe?\r\nFermer les fronti\u00e8res, c'est impossible, factuellement, dites-vous. Comment se fait-il qu'une large part de la population croie alors \u00e0 ce que vous d\u00e9crivez comme un mirage.?\r\n- Le rapport \u00e0 l'Europe, le rapport aux migrants, le rapport aux \u00e9trangers, est-ce que ces th\u00e8mes, malgr\u00e9 tout tr\u00e8s pr\u00e9sents, traduisent une difficult\u00e9 de la Suisse actuelle \u00e0 se d\u00e9finir par elle-m\u00eame? Un manque de confiance en elle? En ses valeurs?\r\n-> pourtant la Suisse va plut\u00f4t bien, particuli\u00e8rement sur le plan \u00e9conomique...\r\nVous pr\u00f4nez l'ouverture. comment la r\u00e9aliser, concr\u00e8tement, alors que la peur d'une d\u00e9ferlante de migrants semble l'emporter sur tout. ajout\u00e9e \u00e0 une peur de l'islam. et des attentats terroristes.?\r\nSelon vous, la fermeture des fronti\u00e8res est illusoire. mais n'est-ce pas tout aussi illusoire de croire que la population souhaitera un jour une ouverture du pays telle que vous vous la souhaitez? \r\nMIGRATION ET EUROPE: \r\nJohan Rochel, nous vous avions re\u00e7u en septembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Vous refusiez le terme de crise migratoire - d'ailleurs, c'est toujours le cas? Vous refusez tirs de parler de crise? 1MIO de personnes arriv\u00e9es en Europe.?\r\nPas de crise migratoire... mais vous acceptiez de reconna\u00eetre la crise politique de cette Union Europ\u00e9enne qui ne trouvait pas de r\u00e9ponse commune \u00e0 la migration. aujourd'hui, vous trouvez que Bruxelles est sur la bonne voie, au moins un peu plus?\r\nPlusieurs Etats ont \u00e9rig\u00e9 des murs pour emp\u00eacher les arriv\u00e9es. D'autres ont r\u00e9introduit des cont\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures... L'Est de l'Europe ne joue pas le jeu... la construction europ\u00e9enne est-elle en danger?\r\nFaut-il sanctionner les pays qui n'accueillent pas leur part de r\u00e9fugi\u00e9s...?\r\nFaut-il plus d'Europe - comme par exemple une Agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8re et de gardes-c\u00f4tes... l\u00e0 encore, cela ne fait pas l'unanimit\u00e9... et \u00e7a prend du temps. Les dirigeants europ\u00e9ens se sont donn\u00e9 jusqu'\u00e0 juin 2016 pour finaliser le projet.\r\nLe gouvernement polonais ne cache pas son d\u00e9saccord sur de nombreux dossiers \u00e0 l'agenda du sommet europ\u00e9en de cette fin d'ann\u00e9e 2015. Il est oppos\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'agence europ\u00e9enne de gardesc\u00f4tes et de gardes-fronti\u00e8re qui remplacerait Frontex, charg\u00e9e de la surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen. Il a aussi reni\u00e9 l'engagement pris par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, qui avait accept\u00e9 de participer au programme de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s se trouvant d\u00e9j\u00e0 en Italie ou en Gr\u00e8ce.\r\nSommet de d\u00e9cembre: accord avec la Turquie (3 MIA d'euros, plans de r\u00e9installation - groupe des pays \u00ab de bonne volont\u00e9 \u00bb)\r\nSUISSE ET EUROPE: \r\nL'enjeu pour 2016... Johan Rochel, ce seront nos liens avec l'Union europ\u00e9enne... Il reste tout juste un an pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il enfin mis en avant la bonne solution avec la clause de sauvegarde et ce fameux article 14?\r\n-> Bruxelles pourrait vraiment l'accepter? Comment justifier ce fameux crit\u00e8re... des \"difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social\"... notamment  au vu de la bonne sant\u00e9 de notre \u00e9conomie compar\u00e9e \u00e0 celle de nos voisins?\r\n-> Le plan B, selon le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait une clause de sauvegarde adopt\u00e9e unilat\u00e9ralement par la Suisse, c'est imaginable pour vous qui connaissez bien les institutions europ\u00e9ennes? Les premiers \u00e9chos de Bruxelles ne sont pas tr\u00e8s enthousiastes...\r\n-> L'autre entit\u00e9 qui doit accepter cette solution, c'est le peuple suisse... Vous croyez vraiment qu'il se satisfera de cette clause tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre, plut\u00f4t lente... et qui ne limitera que mollement l'immigration? \r\n-> Autrement dit, selon vous, cette initiative est tout simplement inapplicable... Qu'est-ce qu'on fait alors? On soumet au peuple l'initiative RASA qui veut simplement annuler l'article adopt\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014?\r\n-> Mais c'est risqu\u00e9... Pas du tout s\u00fbr que le peuple accepte de se d\u00e9juger? \r\nComment restaurer un climat de confiance avec Bruxelles? Nous partageons beaucoup de valeurs avec l'UE, nous sommes tr\u00e8s fortement li\u00e9s, non?\r\nAutre initiative qui pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique dans nos relations avec l'\u00e9tranger, la seconde mouture sur le renvoi des d\u00e9linquants \u00e9trangers sur laquelle nous voterons le 28 f\u00e9vrier, comment interpr\u00e9tez-vous la frilosit\u00e9 des fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie comme economiesuisse \u00e0 s'engager dans cette bataille? (peut aussi \u00eatre amen\u00e9 via la presse)\r\nSUISSE-MONDE:\r\nEt plus largement, quel r\u00f4le peut jouer la Suisse sur le terrain international, avec son esprit d'ouverture?\r\n-> Gen\u00e8ve qui devrait accueillir les nouvelles n\u00e9gociations de paix sur la Syrie, c'est important pour la Suisse?\r\n-> C'est plus qu'offrir de la logisitique? Qu'est-ce qu'elle peut apporter?\r\n-> On l'entendait dans le Journal de 7h, les raisons d'esp\u00e9rer sont encore bien maigres... Une solution n\u00e9goci\u00e9e est possible dans le conflit syrien (pourra-t-il r\u00e9pondre gr\u00e2ce \u00e0 sa casquette du Foraus, forum de politique \u00e9trang\u00e8re, je ne sais pas... Peut-\u00eatre faut-il demander \u00e0 l'assistante de lui poser la question avant son passage \u00e0 l'antenne...)", "durationSec": 1361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus", "Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus / JDM_2015-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus / JDM_2015-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois est le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l\u2019agenda politique l\u2019an prochain. Car l\u2019application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. Les explications de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse.", "La crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois est le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l\u2019agenda politique l\u2019an prochain. Car l\u2019application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. Les explications de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse.", "La crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois est le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l\u2019agenda politique l\u2019an prochain. Car l\u2019application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. Les explications de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse."], "variantIds": ["ece-7356990", "ece-7356977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:56:15Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec les attentats de Paris le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 cette ann\u00e9e 2015, qui s'ach\u00e8ve est sans conteste la crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois, m\u00eame si la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie comme destination par ce flux de r\u00e9fugi\u00e9s la th\u00e9matique migratoire a lourdement pes\u00e9 dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, les mouvements de population \u00e0 travers la notion de libre- circulation contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de Suisses occuperont l'agenda politique l'an prochain, l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle pour parler de ces questions, ce matin, nous accueillons dans notre Studio Lausanne jusqu'\u00e0 8 heures et Johan Rochel, bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Foraus \u00e0 ce centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse, vous \u00eates Docteur en droit et votre th\u00e8se a justement port\u00e9 sur la politique d'immigration europ\u00e9enne, puis vous avez publi\u00e9 cette ann\u00e9e un ouvrage intitul\u00e9 La Suisse et l'autre plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9rale, on a envie de rajouter \u00e0 ce titre, lib\u00e9rale et ouverte est -ce que vous nagez \u00e0 contre- courant Rochel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nC'est possible que ces temps- ci, je nage un petit peu \u00e0 contre courant, je veux croire que je suis pas seul \u00e0 penser que la Suisse, si elle est lib\u00e9rale et vous avez raison de de rajouter le mot ouverte, vous \u00eates une histoire de coh\u00e9rence, si on veut respecter les valeurs auxquelles on croit pour lesquelles on s'est engag\u00e9 dans l'histoire de ce pays qui ont fait le succ\u00e8s de ce pays, h\u00e9 bien on doit prendre certaines positions lorsqu'on parle des \u00e9trangers, lorsqu'on parle de migration lorsqu'on parle de pr\u00e9sence de vivre ensemble dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est forc\u00e9ment tr\u00e8s diverses, comme les la soci\u00e9t\u00e9 suisse et on doit penser ensemble se videra ensemble, c'est ma conviction de mani\u00e8re lib\u00e9rale alors pas au sens du Parti radical lib\u00e9ral mais au sens d'un certain lib\u00e9ralisme philosophique et \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nAlors on voit qu'une majorit\u00e9 de Suisses semble en faveur de la fermeture du pays contrairement \u00e0 vous rend la ville le 9 f\u00e9vrier 2014, on l'a vu avec la victoire record de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette majorit\u00e9 -l\u00e0 L \u00e0 tort selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nJe sais pas si elle a tort, je pense que il y a une infection de coh\u00e9rence \u00e0 faire comme je l'ai dit entre les valeurs classiques s'est choisie et la r\u00e9alit\u00e9 politique et la Suisse est tr\u00e8s lib\u00e9ral, tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s coop\u00e9rative avec l'\u00e9tranger, lorsqu'on parle Business lorsqu'on parle affaires lorsqu'on parle \u00e9conomie parente \u00e9tonnamment lorsqu'on parle mobilit\u00e9 humaine des personnes qui sont au fond les porteuses de ses id\u00e9es, de ses projets \u00e9conomiques qui sont simplement la r\u00e9alisation concr\u00e8te de cette mondialisation qui s'invite \u00e0 nos portes, qui demandent de participer \u00e0 un projet europ\u00e9en, un projet Suisse l\u00e0 dans ce qu'on devient tr\u00e8s frileux, on oublie nos valeurs, on oublie une autre tradition, on oublie ce que j'irai jusqu'\u00e0 appeler l'identit\u00e9 politique de ce pays qui est un pays d'int\u00e9gration, un pays de vivre ensemble, un pays o\u00f9 on a l'habitude de prendre et d'inclure diff\u00e9rentes cultures diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de penser diff\u00e9rentes langues, on est en quelque sorte les experts de la mobilit\u00e9, les experts de cette mondialisation organis\u00e9e intelligente et l\u00e0, on oublie un petit peu, ses valeurs et c'\u00e9tait au fond un peu le le cri du coeur dans cet essai pour la Suisse lib\u00e9rale de dire : n'oublions pas sp\u00e9cialement sur cette question qui est essentielle, n'oublions pas nos valeurs, mettons -les en Europe de mani\u00e8re plus coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [91%] :\r\nQue les Suisses qui veulent fermer le pays ont peur pour leurs privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors il y a certainement une question que la juge j'entame la la r\u00e9ponse simple \u00e0 votre question sur le terme fermer le pays qu'est -ce que \u00e7a veut dire au fond : fermer un pays un pays n'est pas une maison, un pays n'est pas un stade dont on pourrait contr\u00f4ler les entr\u00e9es en fouillant les spectateurs un pays, c'est une communaut\u00e9 politique de 8 millions de personnes en Suisse, la majorit\u00e9 des gens, vous et moi, nous ne les connaissons pas mais on d\u00e9cide comme de vivre ensemble, c'est \u00e7a la dimension politique de ce projet, on d\u00e9cide d'avoir des institutions en commun : on d\u00e9cide chacun dans nos comptes ont chacun dans nos communes, d'essayer de vivre ensemble, au jour le jour, et ferm\u00e9 ce pays, au fond, \u00e7a veut pas dire grand chose et j'invite, on l'a entendu beaucoup un peu moqu\u00e9 de cette ann\u00e9e dans les m\u00e9dias, quand on dit fermer les fronti\u00e8res, j'invite les gens \u00e0 s'interroger : qu'est -ce que \u00e7a veut dire au fond, fermer les fronti\u00e8res, la plupart du temps, \u00e7a veut simplement dire de mani\u00e8re plus serr\u00e9 qui rentre, qui sort, on sait qu'en Suisse il y a1,3 millions un peu pr\u00e8s de passages de fronti\u00e8res chaque jour fermer la fronti\u00e8re \u00e7a veut dire contr\u00f4ler plus assid\u00fbment c'est passage de gens de marchandises de personnes alors il y a beaucoup de probl\u00e8mes techniques, beaucoup de probl\u00e8mes pratiques si simplement on se mettait \u00e0 contr\u00f4ler de mani\u00e8re plus ou moins s\u00e9rieuses, ces transports ces passages de fronti\u00e8res, on aurait des difficult\u00e9s immenses mais le pays au sens fort du terme, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne veut strictement rien dire, c'est un mot cl\u00e9 qui se r\u00e9p\u00e8te, comme \u00e7a, mais on ne peut pas fermer un pays \u00e0 une impossibilit\u00e9 et, surtout, c'est le point essentiel, on ne devrait pas le faire, mais je pense que la Suisse est fonci\u00e8rement plus forte lorsqu'elle coop\u00e8re avec l'\u00e9tranger lorsqu'elle agit de mani\u00e8re souveraine au sens de la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats et pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats doit collaborer, elle doit coop\u00e9rer avec l'\u00e9tranger, \u00e0 mon avis, l\u00e0 il y a pas d'autres solutions possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [84%] :\r\nOui, mais comment vous expliquez, m\u00eame si vous d\u00e9crivez un que c'est illusoire de de fermer le pays, comment vous expliquez que cette cette utopie cette illusion vendu par certains partis marche \u00e0 ce moment l\u00e0 en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [87%] :\r\nElle marche \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00e0 mon avis elle traduit en sens la la faiblesse des autres partis, la faiblesse d'un autre discours pour justement montrer cette Suisse souveraine, qui a une Suisse qui vit en accord avec ses valeurs et qui a vraiment les moyens d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats, et paradoxalement, c'est un peu \u00e7a, vraiment le coeur du sujet, l'histoire de ce pays, a \u00e9t\u00e9 une histoire d'ouverture de coop\u00e9ration avec l'\u00e9tranger d'accords commerciaux d'accords \u00e9conomiques qui a tout le temps apport\u00e9 son lot de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 ce pays et d'un seul coup, on a un autre narratif du pays, une autre histoire, une autre fa\u00e7on de raconter l'histoire de ce pays qui s'est petit-\u00e0-petit on pensera notamment \u00e0 1992 le vote sur les comme de cette nouvelle narration de cette histoire du pays et je pense qu'il faut maintenant se mettent vraiment \u00e0 la t\u00e2che et l\u00e0 tous les autres partis sont en quelque sorte, devraient \u00eatre \u00e0 pied d'9 pour vraiment d\u00e9velopper un autre narratif reprendre au fond ce qui a \u00e9t\u00e9 l'histoire, la Suisse interpr\u00e9ter ce qui est la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse aujourd'hui pour la mettent dans une lumi\u00e8re de cette Suisse qui gagne 7 8 qui coop\u00e8rent de cette crise qui est au fond l'ami de coop\u00e9rateurs de ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et avec le vaste monde au-del\u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [87%] :\r\nMais le vaste monde fait parfois peur, on voit les migrants d'une d'une autre religion que que les Suisses, peut-\u00eatre avec des terroristes qui se cachent parmi eux en tout cas c'est c'est peur qu'on qu'on agite aujourd'hui comment r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cette peur profond\u00e9ment dans dans les tripes des Suisse peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [88%] :\r\nEn France, que, on a tout \u00e0 fait raison d'avoir peur, s'il y a un Terrorisc qui sonne \u00e0 votre porte, priv\u00e9s cette fois -ci de notre maison, je pense qu'on aurait raison d'avoir peur dans un pays \u00e0 nouveau la pays n'est pas une maison qu'est -ce qu'on va faire pour g\u00e9rer les terroristes tout-\u00e0-l', question de s\u00e9curit\u00e9, et il faut la traiter en tant que telle, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, laissons les services de renseignement, laissons la police les sont m\u00eame dans certains cas peut-\u00eatre l'arm\u00e9e faire son travail et distinguons tout \u00e7a de la question migratoire et distinguons \u00e7a encore d'une autre question, la question du vivre-ensemble premi\u00e8rement le vivre-ensemble, la Suisse est une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment pluraliste, on en parlait avec la mort de de Fran\u00e7ois Gross une \u00e9poque du canton de Fribourg, moi- m\u00eame je suis originaire du Valais la Suisse \u00e9volue le canton du Valais, le canton de Fribourg tous les cantons, ce qui ne sont plus ce qu'ils \u00e9taient dans le pass\u00e9 on a quitt\u00e9 le mod\u00e8le d'une soci\u00e9t\u00e9 homog\u00e8ne pour peu qu'il a exist\u00e9 une fois ou l'autre pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment pluraliste, les gens ont des opinions diff\u00e9rentes, ont des valeurs diff\u00e9rentes, ont des projets de vie diff\u00e9rent et \u00e7a, c'est la nouvelle donn\u00e9e de base qu'il nous faut accepter pour penser le vivre-ensemble et c'est pour \u00e7a que le livre s'appelle la Suisse et l'autre et l'autre, c'est pas forc\u00e9ment l'\u00e9tranger : je peux \u00eatre bien plus proche d'un \u00e9tranger, si j'ai la m\u00eame passion, si j'ai le m\u00eame m\u00e9tier, si j'ai les m\u00eames valeurs que dans la Suisse qui a peut-\u00eatre une autre fa\u00e7on de voir sa vie et c'est \u00e0 mon avis cette diversit\u00e9 des fa\u00e7ons d'approcher la vie d'approcher notre vie en soci\u00e9t\u00e9, qu'on doit pouvoir mettre ensemble mais il faut la distinguer la question des immigrants et la question des immigrants qu'on y vient la cette ann\u00e9e en 2015, a surtout \u00e9t\u00e9 il faut le dire, la question de l'asile, on a beaucoup moins parl\u00e9 de La Libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne pour se contenterait sur la question de l'asile cette migration parce qu'on a des gens qui fuient un conflit, pour venir demander de l'aide demander protection \u00e0 l'Europe, et l\u00e0, il faut aussi bien se rendent compte que cette r\u00e9alit\u00e9 migratoire, elle s'impose \u00e0 nous, on a beau d\u00e9cid\u00e9 de tourner la vice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [86%] :\r\nDe la loi sur l'immigration, ici un petit peu de la loi sur l'asile ici encore un petit peu cette r\u00e9alit\u00e9, elle va s'imposer \u00e0 nous, et la seule solution politique intelligente qui nous reste, c'est justement de chercher \u00e0 organiser, chercher \u00e0 accompagner ces mouvements de migration et d'\u00eatre au fond et c'est peut-\u00eatre mon appel de ce matin d'\u00eatre au fond relativement fi\u00e8re de vivre nos valeurs, on se pr\u00e9tend les garants de cette tradition humanitaire alors disons -le passons pas seulement \u00e0 la tradition, pensant \u00e0 un futur humanitaire essayant d'imaginer une Suisse qui serait fi\u00e8re de ses valeurs et le mot, on a vu dans cette discussion, si un message \u00e0 faire passer pour 2000, \u00e7a devrait \u00eatre celui d'un certain panache, ayons le panache de dire : la Suisse va accueillir cette ann\u00e9e 39000 requ\u00e9rants d'asile c'est magnifique, la Suisse, par ces de 39000 requ\u00e9rants d'asile, elle montre qu'elle croit ses valeurs et en plus qu'elle sur une certaine r\u00e9alit\u00e9 quel num\u00e9ro 9 ses id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [83%] :\r\nWilliam Rochel vous d\u00e9crivez une Suisse ouverte d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9ral dans les faits ce que vous ne n\u00e9gligez pas la Suisse disons p\u00e9riph\u00e9riques au profit au profit de la la Suisse urbaine dans laquelle vous vivez et qui peut-\u00eatre prend le dessus sur ce il, c'est l'autre Suisse qui existe aussi est -ce que vous ne la passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [87%] :\r\nAlors dans la question que vous posez, il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est que la migration est avant tout un ph\u00e9nom\u00e8ne urbain, la migration, c'est une question de laquelle gr\u00e9 accept\u00e9 c'est c'est l\u00e0 qu'elle ait accept\u00e9, et c'est l\u00e0 qu'elle a lieu avant toute chose, et donc les villes sont des acteurs absolument essentiel lorsqu'on parle de politique migratoire et c'est souvent aupr\u00e8s des villes o\u00f9 pr\u00e8s de 5 tonnes comptons urbain o\u00f9 la distinction n'est pas tr\u00e8s clair, on pensera \u00e0 Gen\u00e8ve, on pensera \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 il y a des politiques progressistes int\u00e9ressante, intelligente, qui se mettent en oeuvre, je pense pas que cette fracture, elle est si pr\u00e9sente que \u00e7a, on la voit, on l'on lendemain de votation au jour le jour, je pense, c'est \u00e0 nous de faire vivre ce projet Suisse en incluant tout le monde, vous avez raison de souligner que il faudrait se m\u00e9fier d'un discours qui passerait par la ligne de Grandville entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall et les cantons dits p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 nouveau ce moi- m\u00eame originaire d'un canton dits p\u00e9riph\u00e9riques et, paradoxalement, prenons l'exemple du Valais ces ces cantons p\u00e9riph\u00e9riques, on le voit bien, en cette saison hivernale qui parfois accueille le plus d'\u00e9trangers et qui ont un rapport tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger quant celui -ci est un touriste, par contre, on a un rapport un peu plus difficile quand celui -ci est un requ\u00e9rant d'asile, l\u00e0 aussi, cette affaire de coh\u00e9rence et encourage de dire accueillons les personnes qui ont besoin de protection accueillons les personnes qui viennent chercher chez nous du montant qui tente de ce qui est cet ancien on peut pas dire \u00e7a autrement et et faisons cet effort de coh\u00e9rence entre ces diff\u00e9rentes personnes, accueillons -les pour ce qu'elles sont, elle encourage de voir cette fois -ci, un peu plus \u00e0 moyen, voire long terme les int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 long terme, et l\u00e0 c'est clair qu'ils sont l\u00e0, ce qu'on accueille aujourd'hui comme requ\u00e9rant d'asile il faudrait se revoir dans 20 ans \u00e0 ce m\u00eame micro pour faire un bilan et je fais le pari qui sera pr\u00e9sident prend rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [87%] :\r\nOn vous propose d'ailleurs Rochel de de r\u00e9agir \u00e0 la la presse du jour, notamment la presse al\u00e9manique avec Gaza qui nous a rejoint dans dans ce Studio, avec cette grande interview du ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res et des migrations, Jean Asselborn dans la sur, a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [93%] :\r\nOui, le ministre fait le bilan de la pr\u00e9sidence du Luxembourg de l'Union europ\u00e9enne avec une actualit\u00e9 2015 marqu\u00e9e \u00e9videmment par la crise des migrants, elle va nous accompagner pendant au moins une d\u00e9cennie, pr\u00e9vient Jean \u00e0 seule borne, nous nous sommes efforc\u00e9s de la g\u00e9rer selon 3 crit\u00e8res, dit -il, l'Humanit\u00e9, la solidarit\u00e9 et Schengen dans ce sens, le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res n'est pas anti- Schengen, dit -il encore, mais nous devons savoir qui vient chez nous, et pourquoi le ministre critique en revanche l'attitude des pays de l'Est, la Pologne en t\u00eate le pays entreprend des r\u00e9formes judiciaires contre l'avis de Bruxelles et on sait que Varsovie a fait part d'une d'une tr\u00e8s grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 sur la volont\u00e9 de de l'Europe de relocaliser rapidement 160000 r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait le moment le plus d\u00e9licat de notre pr\u00e9sidence, confie Jean \u00e0 seule bonne pour qui nous ne sommes plus dans l'Union sovi\u00e9tique, o\u00f9 on n'osait pas se m\u00ealer des affaires des autres si on laisse passer l'Union europ\u00e9enne ne serait plus une communaut\u00e9 de valeurs, Jean Asselborn qui croit donc encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [80%] :\r\nJohan Rochel ce que ce que vous y croyez encore -ce que l'Europe fonctionne encore, quand on voit certains pays membres qui et qui refuse de cas aube collabor\u00e9 \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [89%] :\r\nBien entendu, l'Europe fonctionne encore l\u00e0 et \u00e0 mon avis un billet du d\u00e9bat politique europ\u00e9en en Suisse qu'on a tendance \u00e0 \u00e0 pr\u00e9dire presque au jour le jour, la fin de l'Union europ\u00e9enne, la fin d'un mod\u00e8le du normande, il y a des difficult\u00e9s, bien entendu, \u00e7a serait quand m\u00eame extraordinaire qu'est pas difficult\u00e9 on n'a demi- si\u00e8cle on a une construction europ\u00e9enne qui met ensemble 28 \u00c9tats-membres, dont certains \u00e9taient des anciens pays communistes, bien entendu, qui a des difficult\u00e9s bien entendu qu'il a des d\u00e9fis, je rappelle que la Suisse s'est faite on pas mal de temps, il a fallu mettre ensemble tous ces cantons imaginons le d\u00e9fi \u00e0 l'\u00e9chelle de 500 millions de citoyens de l'Union europ\u00e9enne, donc bien s\u00fbr, il y a des d\u00e9fis, \u00e7a veut pas dire que la construction europ\u00e9enne va s'effondrer demain les Suisses serait bien inspir\u00e9e de se rappeler cette le\u00e7on au jour le jour, sur la question de de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, alors maintenant, d'un seul coup, apr\u00e8s les attentats de Paris on parle plus de Schengen, on a beaucoup parl\u00e9 du blanc au fond qui est certainement le crit\u00e8re clef quand on parle de l'accueil des requ\u00e9rants d'asile en Europe et l\u00e0 moi aussi je ne soit qui ne Suisse qui est un peu plus de panache, alors la Suisse est dans une situation un peu paradoxale avec Dublin, on fait partie de l'accord, mais on a une voix consultative seulement lorsque Simonetta Sommaruga seront rencontre des ministres pour parler de la r\u00e9forme du syst\u00e8me de Dublin, la Suisse peut faire valoir une voix mais n'a pas droit \u00e0 la co- d\u00e9cision, et l\u00e0 je ne souhaiterais une Suisse qui se voit un peu comme un ensemble de comp\u00e9tences film pour des id\u00e9es pour d\u00e9velopper ce projet Dublin, on l'a vu Angela Merkel est venue en Suisse nous rendent visite pour s'inspirer de cette expertise suisse, la Suisse \u00e0 l'expertise de r\u00e9partir des gens entre diff\u00e9rents cantons de parler p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re de parler les gestion des comp\u00e9tences \u00e0 diff\u00e9rents, je suis certain que selon le plus centralis\u00e9 que l'Europe, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, certainement, la Suisse est un \u00c9tat au sens fort du terme, l'Union europ\u00e9enne est une construction un peu entre un \u00c9tat, une organisation internationale se cherche inorganisation qui \u00e9volue au jour le jour, mais sur la question de la r\u00e9partition des migrants, l\u00e0 je pense que la Suisse a une vraie carte \u00e0 jouer et j'aimerais voir cette Suisse qui va proposer des id\u00e9es qui fait force de proposition pour dire voil\u00e0, on pourrait imaginer un syst\u00e8me de Dublin qui fonctionnerait comme \u00e7a qui fonctionnerait \u00e0 l'Avantage des \u00c9tats-membres, on pense \u00e0 la Gr\u00e8ce, on pense \u00e0 l'Italie, mais qui fonctionnait surtout \u00e0 l'Avantage des requ\u00e9rants d'asile tant que le syst\u00e8me fonctionnera contre syst\u00e9matiquement les int\u00e9r\u00eats des requ\u00e9rants d'asile, le syst\u00e8me est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, c'est ce que j'appelle le syndrome Zalando, du syst\u00e8me de Dublin, tant qu'on n'envoie les gens comme des paquets \u00e0 gauche, \u00e0 droite, \u00e7a ne fonctionnera jamais et \u00e7a, il faut simplement prendre conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [91%] :\r\nOn retient l'image est -ce qu'il faut plus de vous dites qu'il faut plus de Suisses dans l'Europe en quelque sorte, il faut plus d'Europe aussi, comme par exemple une agence europ\u00e9enne de gardes- fronti\u00e8res et de gardes- c\u00f4tes, l\u00e0 encore, \u00e7a ne fait pas l'unanimit\u00e9, r\u00e9sistance du c\u00f4t\u00e9 de la Pologne, \u00e7a prend du temps, des dirigeants europ\u00e9ens qui sont donn\u00e9 jusqu'\u00e0 juin 2016 pour finaliser finaliser le projet ce que plus d'Europe, c'est la solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [87%] :\r\nQuand m\u00eame Union europ\u00e9enne est confront\u00e9e \u00e0 une crise, la r\u00e9ponse est souvent plus d'Europe et c'est dans la nature des choses si on veut coordonner, si on veut harmoniser certaines pratiques, forc\u00e9ment, il va falloir mettre en place des syst\u00e8mes communs \u00e0 nouveau la Suisse conna\u00eet bien \u00e7a les cantons ne peuvent pas eux g\u00e9rer chaque demande et ceux qui ont donn\u00e9, c'est bien vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [83%] :\r\nSouverainet\u00e9, vous \u00eates d'accord pendant qu'ils Zamboni bien volontiers leur leur souverainet\u00e9, ce n'est pas le cas de certains \u00c9tats aujourd'hui notamment laisse notamment la Pologne qui va g\u00e9rer elle- m\u00eame ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [90%] :\r\nAlors sur la question des fronti\u00e8res on touche vraiment une symbolique politique dans les \u00c9tats membres mais aussi l'Union europ\u00e9enne et la Suisse a fait enti\u00e8rement partie de ce d\u00e9bat, lorsqu'on parle de Dublin ont tous au coeur de ce que les \u00c9tats veulent contr\u00f4ler parce que ils sont redevables vis-\u00e0-vis de leurs citoyens, l\u00e0 il y a vraiment des comptes \u00e0 rendre sur la politique d'immigration parce qu'on touche \u00e0 au final \u00e0 qui a le droit de se d\u00e9placer sur notre territoire national, donc l\u00e0 c'est clair qu'on touche \u00e0 une composante essentielle, je ne parlais pas d'un abandon de souverainet\u00e9 \u00e0 nouveau canton, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de faire partie du r\u00e9gime de Dublin pour r\u00e9partir les requ\u00e9rants d'asile on a d\u00e9cid\u00e9 d'activer notre souverainet\u00e9 \u00e0 mon avis, c'est vraiment la preuve de la souverainet\u00e9, on fait notre choix de participer ensemble si la Suisse \u00e9tait en dehors du r\u00e9gime de Dublin, aujourd'hui, elle serait seule, \u00e7a serait l'alternative pour tous les requ\u00e9rants d'asile europ\u00e9en on tente en Europe, puis on se dirige vers la Suisse pour retenter sa 2\u00e8me chance est -ce que la la Suisse serait vraiment souveraine non bien s\u00fbr que non, elle est souveraine, si elle participe \u00e0 ce r\u00e9gime de Dublin L \u00e0 je pense s'aussi une discussion qui va nous accompagner en 2000 16 ans l'arri\u00e8re- fond de dire qu'est -ce qu'on veut comme souverainet\u00e9 pour la Suisse, une Suisse vraiment souveraine qui a les moyens d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats, qui a les moyens de cod\u00e9cid\u00e9s ou une Suisse qui fait la tactique de la tortue qui imagine que comment ce recroquevill\u00e9 en se mettant sous sa carapace, elle va \u00eatre plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [93%] :\r\nEh bien, on en parle justement dans la presse romande du jour vous avez lu pour nous Michel Aman, l'initiative de l'UDC intitul\u00e9e pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels initiative de mise en oeuvre 55 pourcent de de oui dans un sondage publi\u00e9 r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [89%] :\r\nEn effet, si les Suisses avaient vot\u00e9 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, ils auraient donc dit oui, note la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures mais on sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral, au fur et \u00e0 mesure que l'on se rapproche de la date de votation Les oui aux initiatives les 2 quotidiens font donc le d\u00e9compte des adversaires du texte et en 1\u00e8re ligne la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, elle sera appuy\u00e9e par le futur pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann les rames par Didier Burkhalter les 2 PLR devrait s'engager publiquement dans la campagne en 3 comit\u00e9s du non s'appr\u00eate \u00e0 sortir leurs \u00e9p\u00e9e du fourreau enfin les comptes vont eux aussi entr\u00e9e en sc\u00e8ne ces prochaines semaines, conclusion : la bataille sera chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [94%] :\r\nRochel comment vous allez la mener cette cette bataille alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:45) [89%] :\r\nAlors on va sortir notre \u00e9p\u00e9e du fourreau pour reprend la belle image je pense cette initiative du 26 juridiques de mise en m\u00eame mais extr\u00eamement dangereuse \u00e0 plus d'un titre : premi\u00e8rement, parce qu'elle prend en otage le parlement f\u00e9d\u00e9ral excluant, c'est l\u00e0 qu'on a vraiment atteint un nouveau niveau dans la provocation vis-\u00e0-vis des politiciens du pays vis-\u00e0-vis de au fond ceux qui font les lois et on a vu la la r\u00e9action du Conseil des \u00c9tats et salutaire \u00e0 ce titre- l\u00e0, de dire ensemble on va signer une lettre ouverte pour dire non, \u00e7a, \u00e7a ne va pas nous \u00e9tions en train de faire le travail de parlementaire, quand ont bien tent\u00e9 de nous mettre la pression, de court-circuiter le travail parlementaire classique avec une initiative populaire, \u00e7a \u00e7a ne va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:21) [87%] :\r\nBah on devant le Parlement avait manifest\u00e9 quand m\u00eame l'envie de revenir au contre- projet qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [88%] :\r\nOn touche au 2\u00e8me point probl\u00e9matique de cette initiative homme offrait l\u00e0 une transition parfaite, c'est que cette initiative, elle demande au fond d'abolir cette id\u00e9e essentielle du fonctionnement d'un \u00c9tat qui est vraiment un \u00c9tat au sens fort, c'est cette id\u00e9e de proportionnalit\u00e9 quand l'\u00c9tat agit il prend en compte les conditions particuli\u00e8res dans le cas, il ne juge pas les gens, simplement en les mettant tous dans le m\u00eame panier plein que tu et cette situation personnelle au fond ne nous int\u00e9resse pas, tu sera de mani\u00e8re automatique, expuls\u00e9 du pays et l\u00e0, les Suisses l'ont accept\u00e9 ce principe, c'est dans la Constitution en 1999 et donc on se retrouve avec des citoyens qui veulent 2 choses incompatibles, ils veulent un \u00c9tat qui agit de mani\u00e8re proportionnelle mais ils veulent un \u00c9tat qui expulse de mani\u00e8re automatique et l\u00e0 on doit clarifier les choses, \u00e7a tra\u00eene, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [86%] :\r\nJe ne s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 envers les \u00e9trangers criminels et ce texte porte cette id\u00e9e -l\u00e0, peut-\u00eatre pas avec les les m\u00e9thodes que vous pr\u00f4nez mais mais il y a entendu de de de cette m\u00e9thode -l\u00e0 le cette m\u00e9thode -l\u00e0 \u00e9tant d'\u00eatre entendu par les votants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:18) [91%] :\r\n\u00e0 nouveau, c'est pas les m\u00e9thodes que Johan Rochel pr\u00f4ne le le matin dans le journal, c'est simplement les m\u00e9thodes que les Suisses ont accept\u00e9 dans leur constitution comme un principe fondamental de l'action du pays et il faut simplement faire cet effort de coh\u00e9rence, si on veut un \u00c9tat qui respecte la proportionnalit\u00e9 alors l'expulsion automatique des criminels \u00e9trangers n'est pas acceptable, on peut tout \u00e0 fait monter le niveau de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9s dire on expulse pour telle ou telle mais on garde cette id\u00e9e de l'examen individuel la proportionnalit\u00e9 lorsque le juge d\u00e9cide d'expulser quelqu'un, il ne peut pas le faire simplement de mani\u00e8re automatique, sinon son travail de jugement, ni les possibilit\u00e9s de travailler pour lui et si on baissait ajouter un dernier point sur sa tunisien les insuffler, il y a une question qui se cachent et le texte et long, donc j'encourage vraiment les citoyens citoyens \u00e0 lire jusqu'au bout, \u00e7a, c'est aussi un probl\u00e8me esth\u00e9tique, on ne peut pas ce texte dans la Constitution, c'est une loi, la Constitution n'est pas le lieu des des lois l'article Romain IV tout \u00e0 la fin, soul\u00e8ve la question dont on va parler pour une autre initiative du rapport entre le droit suisse et le droit international et l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 dans cette initiative du 28 f\u00e9vrier cette id\u00e9e de dire quand la Suisse aura pris la d\u00e9cision d'expulser un \u00e9tranger, la comp\u00e9tence, notamment de la Cour de Strasbourg entend par la Convention europ\u00e9enne et droits de l'homme sera inop\u00e9rante, on ne respecte pas les arr\u00eats de la cour et donc m\u00eame si, pour l'autre initiative, on est dans la phase de r\u00e9colte des signatures cette discussion, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle va s'imposer \u00e0 nous, le 28 f\u00e9vrier et il faut en prendre conscience que \u00e7a sert \u00e0 rien, l'autre initiative cette question du rapport entre droit suisse et le droit international, la coh\u00e9rence des engagements de la Suisse, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans l'initiative du 28 f\u00e9vrier il faut prendre conscience et c'est \u00e0 mon avis, une raison suppl\u00e9mentaire de rejeter ce texte avec la plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:55) [83%] :\r\nC'est un tour de chauffe, donc l'autre point fort de la presse roumaine Gassin Michel \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:00) [88%] :\r\nIl y a l'hommage rendu par la libert\u00e9 \u00e0 son r\u00e9dacteur en chef : Fran\u00e7ois Gross disparu hier \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans, j'en ai parl\u00e9 je vous semblez parler j'arriverai d\u00e9j\u00e0 largement plut\u00f4t dans cette matinale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [89%] :\r\n2015, pas une bonne ann\u00e9e pour le groupe \u00c9tat islamique, c'est dans l'\u00e9dito en ruines de la noyade ou de sa main Zeitung, le journal estime que la reprise de Ramadi par les troupes de l'arm\u00e9e irakienne est un signal positif qui met les djihadistes sous une forte pression b\u00e9mol : on ne voit pas encore de strat\u00e9gie internationale claire contre ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [89%] :\r\nLe portrait d'un Chaux-de-Fonnier, nouvel ambassadeur de Suisse \u00e0 Madagascar Philippe Brandt, explique dans L'Express elle impartial que la population extr\u00eamement accueillante, mais que bien des malgaches vivent dans une pauvret\u00e9 extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [88%] :\r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s log\u00e9s au bout du monde, reportage dans le magasin de sa guerre et le Bund \u00e0 rixe Grandson c'est une station de ski, toutes au nord de la Su\u00e8de, bien au-del\u00e0 du cercle polaire la rumeur courait depuis quelques temps en Syrie qui veut aller en Su\u00e8de se retrouva esseul\u00e9 isol\u00e9, rumeur confirm\u00e9e et certains r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent ici \u00e9clatant l'arm\u00e9e, ils sont un peu plus de 600 \u00e0 vivre l\u00e0- bas, dans le froid, loin de tout dans la toundra parmi les loups. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [84%] :\r\nUn smartphone pr\u00e9vue pour durer si si \u00e7a existe la libert\u00e9 nous pr\u00e9sente ces appareils qui s'appelle faire tr\u00e8s d'comme commerce \u00e9quitable, l'appareil \u00e9tait \u00e9pais cher mais il serait par donc le consommateur s'y retrouve, assure son fabricant hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [92%] :\r\nEnfin, grande interview de Hohmeister dans la Bernard, le patron de Swiss sur le d\u00e9part fait son bilan Swiss doit faire au moins un demi-1000000000 1000000000 de francs de b\u00e9n\u00e9fices par ann\u00e9e pour pouvoir continuer \u00e0 investir le patron est confiant que la compagnie maintiendra ce niveau, lui qui s'en va vers de nouveaux horizons et qui prend de nouvelles responsabilit\u00e9s au sein du groupe Lufthansa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [87%] :\r\nUn mot sur une toute autre th\u00e9matique Ivan Rochel envoie la Suisse qui pourrait organiser Gen\u00e8ve 3 sur le la crise en Syrie est -ce que vous militez pour une politique plus active de la Suisse sur ce sur ce terrain -l\u00e0 \u00e0 nouveau le mot cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [87%] :\r\nPanache me particuli\u00e8rement appropri\u00e9, on aimerait voir une Suisse qui poursuit une politique des bons offices, qui reste une Suisse neutre mais de mani\u00e8re active qui s'engagent plus fortement sur les relations internationales, qui propose de mani\u00e8re plus active alors cette fonction d'h\u00f4teliers d'\u00c9tat h\u00f4tels accueille les gens \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre, pour organiser les conf\u00e9rences pour r\u00e9soudre des conflits, mais qui va au-del\u00e0 de ce r\u00f4le d'h\u00f4teliers qui aussi r\u00e9seau qui se entremetteur entre ses diff\u00e9rents acteurs et \u00e7a serait alors cette fois -ci est loin de l'\u00e9chelle europ\u00e9enne mal \u00e9chelle globale la Suisse comme cerveau de cette mondialisation, la Suisse comme force de proposition de cette mondialisation sur la question de la mobilit\u00e9 humaine et sur la question des diff\u00e9rents conflits qui parcourt le monde, l\u00e0 il y a vraiment un r\u00f4le essentiel pour la Suisse \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:32) [89%] :\r\nBien, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler de panache, ce matin, Guillaume Rochel, une chapelle, vice- pr\u00e9sident du Foraus, ce groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re en Suisse une bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T07:02:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF6CEAE4-874C-42D2-B816-55357B33181C", "internalArchiveId": "FF6CEAE4-874C-42D2-B816-55357B33181C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'instar de l'Espagne, la Catalogne se cherche un pr\u00e9sident", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "A l'instar de l'Espagne, la Catalogne se cherche un pr\u00e9sident  \r\n28 d\u00e9cembre 2015/Canevas Forum sur situation Catalogne/RTSinfo\r\n18h ... nous partons du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, qui vit une situation tout \u00e0 fait in\u00e9dite.\r\nUne double vacance du pouvoir. \r\nNon seulement l'Etat espagnlol est toujours \u00e0 la recherche d'un pr\u00e9sident. Mais aussi la Catalogne. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir, ..., vous \u00eates notre correspondante en Espagne. \r\nLe temps commence \u00e0 presser pour la Catalgone ... pourquoi est-ce qu'elle n'a toujours pas de gouvernement ?\r\nla r\u00e9gion de la Catalogne se trouve pour l'instant dans une situation inextricable. Petit retour en arri\u00e8re pour bien saisir ce qui se passe. 27 septembre dernier, la coalition ind\u00e9pendantiste remporte les \u00e9lections r\u00e9gionales mais il lui manque quelques si\u00e8ges pour obtenir la majorit\u00e9 absolue. Depuis presque trois mois, elle est donc en n\u00e9gociation avec un petit parti s\u00e9paratiste qui est aussi une formation anti syst\u00e8me, anti Europe, anti euro et anti capitaliste. Tout ceci ne manque pas de piquant, car il faut r\u00e9ussir \u00e0 trouver une alchimie politique entre des partis certes tous s\u00e9paratistes mais porteurs d'une id\u00e9ologie diff\u00e9rentes. Certains sont conservateurs, d'autres de gauche et certains anti syst\u00e8mes. Depuis le 27 septembre, les pourparlers bloquent sur le choix du futur pr\u00e9sident issue de la coalition ind\u00e9pendantiste : Artur Mas, consid\u00e9r\u00e9 comme trop capitaliste et surtout appartenant \u00e0 un parti emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires de corruption.\r\nRelance : alors o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations ?\r\nVal\u00e9rie : bloqu\u00e9es pour l'instant. Dimanche le petit parti anti syst\u00e8me dont d\u00e9pend l'investiture du futur pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 plusieurs votes lors d'assembl\u00e9es. Des votes qui auraient du d\u00e9partag\u00e9 et permettre de savoir enfin si les membres de ce parti acceptaient d'investir Artur Mas. Le pire sc\u00e9nario est arriv\u00e9 : par le plus grand des hasard, les votes se sont divis\u00e9s en deux blocs tr\u00e8s exactement. 1515 voix pour et 1515 voix contre.\r\nRelance Renaud : la Catalogne est dans l'impasse ?\r\nVal\u00e9rie : presque. En tout cas, la course contre la montre est lanc\u00e9e. Il reste peu de temps. Une derni\u00e8re r\u00e9union est pr\u00e9vue samedi 2 janvier. Et si d'ici le 9 janvier prochain, aucun accord n'est trouv\u00e9, des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es seront automatiquement organis\u00e9es. \r\nRelance Christian: la Catalogne en vacance de pouvoir donc mais aussi l'Espagne ?\r\nVal\u00e9rie : oui l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 terminer l'ann\u00e9e sur un casse t\u00eate politique. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre n'ont pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 claire. Le parti conservateur sortant de Mariano Rajoy aimerait former un pacte avec les socialistes et le nouveau parti centriste lib\u00e9ral Ciudadanos. Mais sans grande surprise, les socialistes s'y refusent. L'Espagne n'a aucune tradition de grande coalition en fait. Reste que l'arithm\u00e9tique ne serait pas \u00e9vidente pour les socialistes s'ils tentent de former une majorit\u00e9. \r\nRelance Renaud : avec qui pourraient-ils n\u00e9gocier ?\r\nVal\u00e9rie : avec Podemos d'abord qui a fait une belle entr\u00e9e au parlement. Probl\u00e8me de taille \u00e0 r\u00e9soudre d'entr\u00e9e : ce nouveau parti anti aust\u00e9rit\u00e9 a \u00e9tabli une premi\u00e8re condition avant d'\u00e9tablir tout dialogue : il veut un r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne sur l'auto d\u00e9termination. Autant vous dire que cette condition est inacceptable pour les socialistes, d'ailleurs r\u00e9unis ce lundi en comit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. \r\nRelance Renaud: mais tout cela ressemble \u00e0 un v\u00e9ritable casse t\u00eate, Val\u00e9rie. L'Espagne \u00e0 la recherche de deux gouvernements ?\r\nVal\u00e9rie : oui c'est une situation in\u00e9dite. Et en m\u00eame temps, ces deux gouvernements en attente sont li\u00e9s. Si la Catalogne r\u00e9ussit \u00e0 choisir son pr\u00e9sident d'ici le 9 janvier et \u00e0 poursuivre son d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste, les partis nationaux seront aussi press\u00e9s de former une majorit\u00e9 pour faire face aux s\u00e9partistes.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356941", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["A l'instar de l'Espagne, la Catalogne se cherche un pr\u00e9sident / FOR_2015-12-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Espagne vit une double vacance du pouvoir. L'Etat espagnol tout comme la Catalogne se cherchent un pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-7356941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:14:37Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt nous partons du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, qui vit une situation tout \u00e0 fait in\u00e9dite, une double vacance du pouvoir, non seulement l'\u00c9tat espagnol est toujours \u00e0 la recherche d'un pr\u00e9sident, mais aussi la Catalogne Val\u00e9rie Daumont bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante en Espagne de visite quelques jours ici \u00e0 Lausanne, on vous salue le temps commence \u00e0 presser pour la pour la Catalogne, pourquoi est -ce qu'elle n'a toujours pas de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez, la r\u00e9gion de la Catalogne se trouve pour l'instant dans une situation inextricable alors petit retour en arri\u00e8re pour bien saisir ce qui se passe 27 septembre dernier, vous vous en souvenez, la coalition ind\u00e9pendantiste remporte les \u00e9lections r\u00e9gionales, mais il lui manque quelques si\u00e8ges pour obtenir la majorit\u00e9 absolue, alors depuis presque 3 mois, elle est donc en n\u00e9gociation avec un petit parti s\u00e9paratiste, qui est aussi une formation anti syst\u00e8me anti Europe anti Euro et anti alors tout ceci ne manque pas de piquant, il faut le dire, car il faut r\u00e9ussir \u00e0 trouver une alchimie politique entre des partis, certes tous s\u00e9paratistes mais porteurs d'une id\u00e9ologie diff\u00e9rentes, certains sont conservateurs, d'autres de gauche et certains carr\u00e9ment anti- syst\u00e8me alors depuis le 27 septembre les pourparlers bloquent sur le choix du futur pr\u00e9sident, issue de la coalition ind\u00e9pendantiste Artur Mas, s'il est consid\u00e9r\u00e9 comme trop capitaliste et surtout appartenant \u00e0 un parti emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires de corruption et o\u00f9 en sont les d\u00e9nonciations mais \u00e9coutez bloqu\u00e9 pour l'instant, dimanche, le parti anti syst\u00e8me dont d\u00e9pend l'investiture du futur pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 plusieurs votes lors d'assembl\u00e9es des votes qui auraient du d\u00e9partag\u00e9 permet de savoir enfin si les membres de ce parti acceptaient d'investir, Artur Mas s'et le pire sc\u00e9nario est arriv\u00e9 par le plus grand hasard les votes se sont divis\u00e9s en 2 blocs tr\u00e8s exactement au 1515 voix pour et 1515 voix contre Val\u00e9rie la Catalogne donc dans l'impasse, presque, en tout cas la course contre la montre est lanc\u00e9e, il reste peu de temps, une derni\u00e8re r\u00e9union est pr\u00e9vue samedi 2 janvier et si d'ici le 9 janvier prochain, aucun accord n'est trouv\u00e9 des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es seront automatiquement organis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [87%] :\r\nAlors on l'a dit, la Catalogne est en vacance de pouvoir mais aussi lisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nFemme oui tout de ce fait, l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 terminer l'ann\u00e9e sur un casse- t\u00eate politique, les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre n'ont pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 claire le parti conservateur sortant de Mariano Mareuil aimerait former un pacte avec les socialistes et le nouveau parti centriste lib\u00e9ral Ciudad un os, mais sans grande surprise, les socialistes s'y refusent, l'Espagne n'a aucune tradition de grande coalition \u00e0 l'allemande, il faut le dire, reste que l'arithm\u00e9tique ne serait pas \u00e9vidente pour les socialistes, s'ils tentent de former une majorit\u00e9 avec qui pourraient -ils n\u00e9gocier alors tout d'abord avec des mots ce qui a fait une belle entr\u00e9e au parlement, probl\u00e8me de taille \u00e0 r\u00e9soudre d'entr\u00e9e ce nouveau parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re condition avant d'\u00e9tablir tout dialogue, il veut un r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne sur l'autod\u00e9termination, autant vous dire que cette condition est inacceptable, c'est une v\u00e9ritable ligne de fracture pour les socialistes, qui sont d'ailleurs r\u00e9unis ce lundi en comit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [77%] :\r\nLa rime le mot- cl\u00e9, c'est un peu le le caf\u00e9, ce que l'Espagne, vous \u00eates \u00e0 la recherche de de gouvernements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nOui, c'est une situation in\u00e9dite et en m\u00eame temps, ces 2 gouvernements en attente sont li\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que si la Catalogne r\u00e9ussit \u00e0 choisir son pr\u00e9sident d'ici le 9 janvier et \u00e0 poursuivre son d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste les partis nationaux seront aussi press\u00e9s de former une majorit\u00e9 pour faire face aux aux s\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [86%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne, merci et on partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:20:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF021DE4-3229-4133-8CEF-CB71C49DA262", "internalArchiveId": "DF021DE4-3229-4133-8CEF-CB71C49DA262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Le sociologue Pierre Birnbaum dresse le bilan de l'ann\u00e9e 2015 en France", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Birnbaum.. est sociologue du politique et sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Etat fran\u00e7ais et des \u00e9lites;CATINFO_DEC2015\r\nLe sociologue Pierre Birnbaum dresse le bilan de l'ann\u00e9e 2015 en France Avec notre invit\u00e9.. nous allons dresser le bilan de cette ann\u00e9e 2015.. en France.. Ann\u00e9e qui a commenc\u00e9 avec les attentats \u00e0 Paris en janvier.. et qui se termine avec l'Etat d'urgence.. \r\nPierre Birnbaum.. est sociologue du politique et sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Etat fran\u00e7ais et des \u00e9lites. \r\nIl analyse l'\u00e9volution de cette soci\u00e9t\u00e9.. en revenant sur son parcours.. dans un livre d'entretiens.. intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0les d\u00e9sarrois d'un fou de l'Etat\u00a0\u00bb.. aux \u00e9ditions Albin Michel.. \r\nPierre Birnbaum.. a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re universitaire aux c\u00f4t\u00e9s de Raymond Aron.. et Pierre Bourdieu.. enfant juif cach\u00e9 par une famille de paysan.. il a r\u00e9fl\u00e9chi toute sa vie sur la question du pouvoir.. Voici son constat aujourd'hui\u00a0:\r\nC'\u00e9tait le sociologue du politique Pierre Birnbaum.. \r\nVOus pouvez retrouver ses r\u00e9flexions dans un livre d'entretiens.. intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0les d\u00e9sarrois d'un fou de l'Etat\u00a0\u00bb.. aux \u00e9ditions Albin Michel..", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Le sociologue Pierre Birnbaum dresse le bilan de l'ann\u00e9e 2015 en France", "Le sociologue Pierre Birnbaum dresse le bilan de l'ann\u00e9e 2015 en France / 12H30_2015-12-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Le sociologue Pierre Birnbaum dresse le bilan de l'ann\u00e9e 2015 en France / 12H30_2015-12-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Pierre Birnbaum, ancien coll\u00e8gue de Pierre Bourdieu et de Raymond Aron, revient sur l'ann\u00e9e 2015 en France, entre attentats de janvier et \u00e9tat d'urgence de d\u00e9cembre. Ce sp\u00e9cialiste de l\u2019Etat fran\u00e7ais et des \u00e9lites a r\u00e9cemment publi\u00e9 \"Les d\u00e9sarrois d\u2019un fou de l\u2019Etat\", aux \u00e9ditions Albin Michel, o\u00f9 il revient sur son parcours et ses analyses \u00e0 travers une s\u00e9rie d'entretiens.", "Pierre Birnbaum, ancien coll\u00e8gue de Pierre Bourdieu et de Raymond Aron, revient sur l'ann\u00e9e 2015 en France, entre attentats de janvier et \u00e9tat d'urgence de d\u00e9cembre. Ce sp\u00e9cialiste de l\u2019Etat fran\u00e7ais et des \u00e9lites a r\u00e9cemment publi\u00e9 \"Les d\u00e9sarrois d\u2019un fou de l\u2019Etat\", aux \u00e9ditions Albin Michel, o\u00f9 il revient sur son parcours et ses analyses \u00e0 travers une s\u00e9rie d'entretiens.", "Pierre Birnbaum, ancien coll\u00e8gue de Pierre Bourdieu et de Raymond Aron, revient sur l'ann\u00e9e 2015 en France, entre attentats de janvier et \u00e9tat d'urgence de d\u00e9cembre. Ce sp\u00e9cialiste de l\u2019Etat fran\u00e7ais et des \u00e9lites a r\u00e9cemment publi\u00e9 \"Les d\u00e9sarrois d\u2019un fou de l\u2019Etat\", aux \u00e9ditions Albin Michel, o\u00f9 il revient sur son parcours et ses analyses \u00e0 travers une s\u00e9rie d'entretiens."], "variantIds": ["ece-7356959", "ece-7356951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T02:51:05Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec notre invit\u00e9 nous allons dresser maintenant le bilan de cette ann\u00e9e 2015, en France, ann\u00e9e qui a commenc\u00e9 avec les attentats \u00e0 Paris en janvier et qui se termine avec l'\u00e9tat d'urgence Pierre Birnbaum est sociologue du politique et sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'\u00c9tat fran\u00e7ais et des \u00e9lites, il analyse l'\u00e9volution de cette soci\u00e9t\u00e9 en revenant sur sur parcours dans un livre d'entretiens intitul\u00e9 Les d\u00e9sarrois dans fou de l'\u00c9tat, c'est aux \u00e9ditions Albin Michel, Pierre Birnbaum a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re universitaire, aux c\u00f4t\u00e9s de Raymond Aron et de Pierre Bourdieu, enfant juif cach\u00e9 par une famille de paysans, il a r\u00e9fl\u00e9chi toute sa vie sur la question du pouvoir, voici son constat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nBien, on se trouve face \u00e0 une transformation r\u00e9elle de cet \u00c9tat qui, de tout le temps, et depuis la monarchie absolue, s'est constitu\u00e9 comme un pouvoir extr\u00eamement fort et centralis\u00e9 comme une structure m\u00e9ritocratique \u00e0 l'abri des provinces \u00e0 l'abri des terroirs, \u00e0 l'abri des races \u00e0 l'abri du sang \u00e0 l'abri des client\u00e8les du religieux comme un \u00c9tat diff\u00e9renci\u00e9e donc des des particularismes m\u00eame des partis politiques, plus tard, mais comme un \u00c9tat porteur au fond d'un message \u00e9mancipateur, celui des Lumi\u00e8re et qui, dot\u00e9 d'une \u00e9lite qui lui est propre, c'est-\u00e0-dire une de hauts fonctionnaires depuis les intendants de du Roy jusqu'aux \u00e9narques de de Gaulle ou de Mitterrand, cet \u00e9tat au nom de la raison de l'int\u00e9r\u00eat public, de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et non des int\u00e9r\u00eats particuliers, donc c'est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifiques o\u00f9 le monde des affaires est en dehors de l'\u00c9tat en dehors du politique, les int\u00e9r\u00eats particuliers seront exclus de cette \u00e9tape, et cet \u00c9tat qui a construit sa nation est en train d'\u00eatre menac\u00e9e, en tout cas d'\u00eatre r\u00e9duit danser dans ses fonctions dans ses actions, comme le sont toutes les soci\u00e9t\u00e9s du monde comme le sont tous les pouvoirs politiques au monde mais je pourrais dire une certaine mani\u00e8re, que l'\u00c9tat \u00e0 la fran\u00e7aise est probablement celui qui est le plus menac\u00e9 au monde par la globalisation par la mont\u00e9e du march\u00e9 du transnational hippisme tous les mouvements de d'\u00e9changes de capitaux du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, l'Europe, l'\u00c9tat \u00e0 la fran\u00e7aise et le moins capable au monde, probablement, de s'adapter aux nouvelles r\u00e8gles du march\u00e9 qui la remettent en question, de mani\u00e8re incroyablement violente son mode de fonctionnement, prenons en France, la derni\u00e8re d\u00e9claration du ministre faire le ministre de l'\u00c9conomie Monsieur qui nous dit que l'\u00c9tat a trop de place \u00c9tat a pris trop de place et une des mesures phare qu'il vient de prendre et de r\u00e9duire le r\u00f4le de la SNCF au b\u00e9n\u00e9fice du march\u00e9, c'est-\u00e0-dire des autobus priv\u00e9s, donc on a l\u00e0 des mesures qui sont \u00e9tonnantes qui remettent en question, un mode de fonctionnement et qui, du m\u00eame coup, accentue peut-\u00eatre le d\u00e9sarroi des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [92%] :\r\nMais, selon vous, est -ce que c'est li\u00e9 au retour du communautarisme aux extr\u00eames religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [92%] :\r\nCe sont 2 choses diff\u00e9rentes, il y a 2 types de processus qui remettent en question l'universalisme \u00e9tatique \u00e9tait anniversaire lyrisme, producteur d'une la\u00efcit\u00e9 d'une s\u00e9cularisation \u00e0 l'\u00e9gard du religieux et ce mod\u00e8le qui a fonctionn\u00e9 pendant des ann\u00e9es, pendant presque 2 si\u00e8cles, un si\u00e8cle et demi est battu en br\u00e8che, \u00e0 la fois donc par la mont\u00e9e de l'\u00e9conomie, et puis il y allemand par le retour du religieux, un peu partout dans le dans les soci\u00e9t\u00e9s du monde il y a du mal \u00e0 faire face \u00e0 cette emprise du religieux \u00e0 ce retour du religieux, qui va \u00e0 l'encontre de la la\u00efcit\u00e9 de la s\u00e9paration absolue du religieux et de l'\u00c9tat, il n'y a aucune soci\u00e9t\u00e9 au monde qui a mis en place une telle la\u00efcit\u00e9 et vous savez certainement que le terme de la\u00efcit\u00e9 n'a aucun \u00e9quivalent, on ne peut m\u00eame pas traduire en anglais ce la la\u00efcit\u00e9 n'existe pas dans le monde anglo- saxon de son avocat dans un autre vocabulaire et on a bien du mal \u00e0 expliquer ce qu'est cette la\u00efcit\u00e9 qui n'a rien \u00e0 voir avec la s\u00e9cularisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [78%] :\r\n\u00e7a signifie qu'elle, elle est vou\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre cette la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nEn tout cas elle est sacr\u00e9ment menac\u00e9e et, pourquoi pas, on peut imaginer que, \u00e0 la place de cette la\u00efcit\u00e9 probablement trop radicale, on laisse place \u00e0 une la\u00efcit\u00e9 plus ouverte, on peut essayer de trouver des compromis, faire en sorte qu'en effet on respecte le port du voile sans ostentation, comme l'a propos\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, que l'on respecte, que l'on mette en place diff\u00e9rents types de menus dans les \u00e9coles publiques, c'est-\u00e0-dire qu'on peut accepter les accommodements sans pour autant remettre cette la\u00efcit\u00e9 qui est au coeur, au socle au fond de l'\u00c9tat \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [93%] :\r\nL'\u00e9tat d'urgence, qui est actuellement en vigueur en France est -ce que selon vous c'est un signe que cet \u00c9tat fort est en train litt\u00e9ralement de vaciller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [89%] :\r\nC'est d'une tr\u00e8s belle question \u00e0 laquelle on peut presque r\u00e9sout de mani\u00e8re en th\u00e9orie politique, on se trouve ici face \u00e0 un \u00c9tat qui l'a aussi fait face \u00e0 un d\u00e9fi 9, celui du terrorisme tr\u00e8s violents et des attentats que vous connaissez, qui ne se produire en France, cet \u00e9tat s'il \u00e9tait si puissant comme il \u00e9tait toujours en reprenant pas besoin d'utiliser, au fond, l'\u00e9tat d'urgence, comme il le fait actuellement, et vous savez que la plupart d'un grand nombre de mes coll\u00e8gues sont en train actuellement de produire protestations apr\u00e8s protestation contre les exc\u00e8s de cette transformation du droit contre les dangers que rec\u00e8le c'est-\u00e0-dire Jean ce sont des mesures certainement tr\u00e8s excessive dont l'\u00c9tat n'a pas besoin et, au fond, ces mesures sont un peu, pour reprendre votre question t\u00e9moigne d'une certaine de d\u00e9sarrois de l'\u00c9tat lui- m\u00eame dit certaines faiblesses de sa dette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [90%] :\r\nVous -m\u00eame Pierre Birnbaum, vous avez d\u00e9velopp\u00e9 durant votre carri\u00e8re universitaire, l'id\u00e9e que seul l'\u00c9tat garantit la libert\u00e9 des hommes qu'il est un rempart contre les totalitarismes, alors que la soci\u00e9t\u00e9 opprime est -ce que vous arrivez aujourd'hui encore l'affirmer haut et fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [88%] :\r\nC'est une vraie aporie, c'est-\u00e0-dire c'est une vraie discussion aux cons\u00e9quences assez dramatiques dans mon travail, en effet, j'ai essay\u00e9 longtemps de voir dans l'\u00c9tat, le socle du bien public, un peu dans l'esprit de d'Alexis de Tocqueville lui- m\u00eame o\u00f9 l'\u00c9tat \u00e0 la fran\u00e7aise n'est que la suite, quelle que soit la r\u00e9volution d'une mani\u00e8re de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 pour le plus grand bien de ses citoyens, cet \u00e9tat est -il le meilleur garant des libert\u00e9s longtemps cru \u00e0 partir de mots cet \u00e9tat reste ce qui est s'il n'est plus cet \u00e9tat l\u00e0, \u00e9videmment, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise va se trouver effac\u00e9 une difficult\u00e9 monstrueuse \u00e0 laquelle elle a bien du mal \u00e0 faire face, comment changer au fond de de modes de r\u00e9gulation du politique, comment g\u00e9rer davantage par le bas, comme le font la la Suisse ou l'Italie ou l'Angleterre, que c'est \u00e0 Paris, c'est une difficult\u00e9 \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [79%] :\r\nMais vous \u00eates inquiet, vous \u00eates inquiet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [88%] :\r\nIl y a de quoi l'\u00eatre il y a 2 coll\u00e8gues parce qu'en effet il y a l\u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 Paris auquel l'\u00c9tat n'est pas pr\u00e9par\u00e9 et donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [89%] :\r\nTelle est sociologue et des intellectuels aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [89%] :\r\n\u00e9coutez mettons tout \u00e7a dans le m\u00eame sac l'les sociologue les intellectuels et d'autres encore, ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce mode de gestion de la soci\u00e9t\u00e9 et vous savez que fran\u00e7aise, en dehors de l'\u00c9tat est une soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violente de de la Saint-Barth\u00e9lemy \u00e0 la commune du mode de gestion des gr\u00e8ves d\u00e8s que l'\u00c9tat ne g\u00e8re plus la soci\u00e9t\u00e9 selon un mode un peu universaliste, on tombe tr\u00e8s vite dans la violence la plus extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [94%] :\r\nMais pourquoi ne pas imaginer aujourd'hui la naissance d'une soci\u00e9t\u00e9 qui ne s'engage pas forc\u00e9ment contre l'\u00c9tat, mais plut\u00f4t en parall\u00e8le, pourquoi tout attendre de l'\u00c9tat, parce qu'on voit quand m\u00eame le la naissance d'initiative citoyenne des personnes qui, par exemple, s'engagent individuellement aupr\u00e8s de r\u00e9fugi\u00e9s ou m\u00eame dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, on peut y voir l'espoir aussi de de construire une nouvelle soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [85%] :\r\nQue veut, je ne souhaite qu'une chose, c'est que vous ayez raison et que l'on puisse changer de modalit\u00e9 sans trop de fracassant trop de d\u00e9g\u00e2ts, sans trop de guerres civiles et de violences internes que l'on g\u00e8re davantage par le bas des initiatives, une vie associative, une vie syndicale des m\u00e9diations des engagements des hommes et des femmes qui ont des activit\u00e9s collectives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [88%] :\r\nMais c'est par exemple Monsieur Birnbaum si je regarde en votre exp\u00e9rience personnelle c'est c'est cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, qui vous a sauv\u00e9 quand vous \u00e9tiez enfant enfant juif cach\u00e9 par des paysans c'est c'est ce retour \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui finalement s'engage contre un \u00c9tat d\u00e9faillant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, vous avez touch\u00e9 l\u00e0 au coeur m\u00eame de mon propre travail de mon propre parcours intellectuel caract\u00e8re un peu paradoxal de mon travail, puisqu'en effet, c'est davantage la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui a fourni ce qu'on appelle les justes qui a tendu la main et qui a sauv\u00e9, alors que les, ce qui \u00e9tait l'\u00c9tat a d\u00e9tourn\u00e9 les yeux, mais dans ma logique, c'est vrai, vous avez parfaitement raison et j'ai, j'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 essayer d\u00e9fendent finalement l'\u00c9tat \u00e9mancipateur au d\u00e9triment d'une soci\u00e9t\u00e9 aurait en m\u00eame temps c'est juste \u00e9taient des personnalit\u00e9s relativement minoritaires, en m\u00eame temps quand on vous regarde, Vichy, on voit \u00e0 quel point la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble a particip\u00e9 \u00e0 Vichy, les travaux sur les sur les d\u00e9lations, c'est absolument incroyable, la police et les postes re\u00e7oivent des centaines de milliers de d\u00e9lation en travers des des messages anonymes des lettres, des mais il y aura toujours des justes, il y aura tout juste, juste, et heureusement et heureusement et si et si, si, ce serait \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer qu'il n'y en ait plus, il est urgent que que le mod\u00e8le r\u00e9publicain soit \u00e0 nouveau valoris\u00e9 que les des hommes politiques tiennent des discours \u00e0 la de Gaulle ou \u00e0 la Mend\u00e8s France, la L\u00e9on Blum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [75%] :\r\nMais qui aujourd'hui pour pour repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [89%] :\r\nJe, je, je, \u00e0 nouveau, j'aurais bien du mal \u00e0 vous donner des noms, et c'est tout le tout le caract\u00e8re un peu pessimiste de de de mon constat, il faut esp\u00e9rer simplement que ce constat soit exag\u00e9r\u00e9, il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre la renaissance du mod\u00e8le r\u00e9publicain et l'\u00e9change avec l'autre, avec tous les autres, c'\u00e9tait le c'est sur les dupes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T12:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-847F94FB-C4EB-46F3-BEC8-F2993E57C7F9", "internalArchiveId": "847F94FB-C4EB-46F3-BEC8-F2993E57C7F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ferat;un sheikh irakien originaire de Ramadi;Agn\u00e8s Levallois, politologue et sp\u00e9cialiste du monde arabe;Syna Arno Kerst,  pr\u00e9sident du syndicat;Elisabeth Schneider Schneiter, conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise;Nicolas Rouge, municipal de la commune de Giez dans le canton de Vaud\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/MULTI SYRIE SITUATION TERRAIN PAPIER) La ville de Ramadi en Irak est sous-contr\u00f4le. L'arm\u00e9e irakienne a assur\u00e9 hier avoir repris le dernier bastion du groupe \u00e9tat islamique dans cette ville de la r\u00e9gion d'Al Anbar, tomb\u00e9e en mains des djihadistes en mai dernier. Les autorit\u00e9s parlent d'une v\u00e9ritable victoire sur Daesch, mais ces d\u00e9clarations seraient \u00e0 nuancer. Ang\u00e9lique Ferat. \r\n((Ils sont vaincus, le complexe du gouvernement a \u00e9t\u00e9 repris, c est la fin de daash a ramadi.. c etait le ton des d\u00e9clarations de la mi-journ\u00e9e ce dimanche. En soir\u00e9e, les faits ont repris le dessus. Les forces irakiennes ont bel et bien progresse vers l'int\u00e9rieur de la ville mais ils sont encore a environ 1km du complexe gouvernemental. Des combats violents ont eu lieu toute la journ\u00e9e. Daash et l armee irakienne tiendrait chacun environ  50% du terrain.  La progression est difficile a cause des kamikazes, des tireurs d'\u00e9lite et a cause des bombes placees dans tous les passages et immeubles. La strat\u00e9gie est celle que daash a deja utilis\u00e9 dans d autres villes. Le general irakien responsable des op\u00e9rations a al anbar admettait qu il faudrait encore des jours avant de maitriser le cour de la ville. Les bombardements sont intenses. Les combats font de nombreuses victimes notamment parmi les civils. Des civils parfois utilises comme bouclier humain par les belligerants.\r\nAng\u00e9lique ferat amman pour rts info))\r\n(23/SON RAMADI) Une situation toujours critique donc \u00e0 Ramadi. Les forces irakiennes affrontent le groupe \u00e9tat islamique, mais aussi des tribus qui ont pris les armes contre Bagdad, chacun controlant des quartiers differents. Ang\u00e9lique FERAT a rencontr\u00e9 un sheikh irakien originaire de Ramadi. Ses hommes se battent toujours dans la ville contre les forces gouvernementales.\r\n(12/MULTI SYRIE DIPLOMATIQUE, ITW LEVALLOIS 1) Les n\u00e9gociations sur la Syrie pr\u00e9vues fin janvier \u00e0 Gen\u00e8ve sont-elles menac\u00e9es\u00a0? La question se pose apr\u00e8s la mort ce week-end d'un chef rebelle syrien, tu\u00e9 lors d'un raid a\u00e9rien revendiqu\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. Zahrane Allouche \u00e9tait un leader d'un puissant groupe islamiste oppos\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime syrien et au Groupe \u00e9tat islamique. Il avait particip\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 une r\u00e9union des principaux mouvements de l'opposition syrienne en Arabie Saoudite. Alors sa mort remet-elle en question la r\u00e9union de Gen\u00e8ve? Des experts le craignent, mais ce n'est pas le cas de la politologue Agn\u00e8s Levallois. La  sp\u00e9cialise du monde arabe estime que cette r\u00e9union aura bel et bien lieu   \r\nSON \r\nAgn\u00e8s Levallois, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science po Paris, r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas Vultier.\r\n(D2/SAISIE DU TEMPS DE TRAVAIL) D\u00e8s le premier janvier, l'enregistrement syst\u00e9matique du temps de travail sera assoupli en Suisse. Les travailleurs qui gagnent plus de 120'000 francs par an pourront \u00eatre exempt\u00e9s de cette obligation dans le cadre d'une CCT. Mais les milieux \u00e9conomiques veulent aller encore plus loin. Via une motion, ils r\u00e9clament la possibilit\u00e9 de renoncer \u00e0 la saisie obligatoire du temps de travail dans le cadre d'accord individuels. Inacceptable pour les syndicats. St\u00e9phane Deleury...\r\nSON\r\n((Papier : \r\nSans saisie syst\u00e9matique du temps, c'est la porte ouverte au travail gratuit et une atteinte \u00e0 la la protection de la sant\u00e9.  Fort de cette conviction, le pr\u00e9sident du syndicat Syna Arno Kerst fait de ce combat sa priorit\u00e9 pour 2016.\r\nSON : \r\nMais pour l'\u00e9conmie et pour une partie du parlement, l'obligation de saisir le temps de travail n'est tout simplement plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle de la vie professionnelle. L'auteure de la motion, la conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise Elisabeth Schneider Schneiter. \r\nSON : \r\nCette proposition s'inscrit dans la volont\u00e9 de d\u00e9r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie affich\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les trois grands partis bourgois. 2016 pourrait \u00eatre l'ann\u00e9e des concr\u00e9tisations.))\r\n(06/VD OPERATION UN VILLAGE - UNE FAMILLE ITW NICOLAS ROUGE 1) *******Et si chaque commune vaudoise accueillait une famille de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nC'est la proposition qu'avait fait l'automne dernier le municipal de la commune de Giez, Nicolas Rouge. Et depuis, l'id\u00e9e a fait son chemin. Plusieurs communes ont montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat pour cette op\u00e9ration. \u00e0 la grande satisfaction du principal int\u00e9ress\u00e9... Nicolas Rouge \r\nSON \r\ndes propos receuilli par  Michael Peuker...\r\n(Br\u00e8ve transparence isra\u00ebl) Isra\u00ebl veut savoir quels pays financent les ONG. Le conseil des ministres a approuv\u00e9 hier un projet de loi qui oblige les ONG \u00e0 d\u00e9clarer les donations \u00e9trang\u00e8res. Une mesure d\u00e9fendue au nom de la transparence. Seulement voil\u00e0, pour les adversaires de ce projet, ce sont surtout les groupes qui s'opposent \u00e0 la politique du gouvernement qui sont vis\u00e9s, et donc les organisations pro-palestiniennes.\r\n(19/UK INONDATIONS ENVOI DE MILITAIRES PAPIER) Le nord de l'Angleterre fait face \u00e0 de tr\u00e8s importantes inondations. Manchester, Leeds et surtout York ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, avec des rues enti\u00e8rement recouvertes par les eaux. Cinq cents militaires ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour aider. A Londres, Eric Albert.\r\nLa m\u00e9t\u00e9o s'est aussi d\u00e9cha\u00een\u00e9e aux Etats-Unis. Les orages et tornades qui ont balay\u00e9 le sud du pays la semaine derni\u00e8re ont fait au moins 43 morts d'apr\u00e8s un dernier bilan. Le Texas est particuli\u00e8rement touch\u00e9, notamment la r\u00e9gion de Dallas. A l'inverse, sur la cote est des records de temp\u00e9ratures ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. A New-Yprk il a fait 22 degr\u00e9s le 24 d\u00e9cembre.\r\nTemp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es \u00e9galement en Espagne, ce qui a provoqu\u00e9 plusieurs incendies de for\u00eats au nord et au centre du pays. 3 avions bombardiers d'eau ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hier pour lutter contre ces feux.\r\n(Br\u00e8ve star wars) Et un mot de cin\u00e9ma pour finir avec le record du film \"Le r\u00e9veil de la force\".\r\nLe dernier volet de la saga Star Wars a d\u00e9pass\u00e9 ce week-end la barre du milliard de dollars de recettes dans le monde en 12 jours. Autant dire qu'il bat tous les records. Un milliard de recette: le record, c'\u00e9tait Jurassic World qui le d\u00e9tenait, il avait atteint ce montant en 13 jours.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7356985", "ece-7356971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:20:13Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [82%] :\r\nPassion Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9tat islamique dans la ville de Ramadi, \u00e0 l'ouest de Bagdad, c'est ce qu'assure l'arm\u00e9e irakienne, qui a men\u00e9 l'assaut hier contre le dernier bastion des djihadistes dans cette ville, mais cette victoire n'en serait pas encore une, les combats sont encore en cours au centre ville, des combats entre forces gouvernementales et djihadistes, mais aussi entre l'arm\u00e9e et des tribus qui contr\u00f4le diff\u00e9rents quartiers, le nord de l'Angleterre sous l'eau, des inondations, des pluies sans pr\u00e9c\u00e9dent, notamment balay\u00e9 les villes de York de Man chester le 1er ministre David Cameron a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer de nouveaux renforts militaires sur place, enregistrez syst\u00e9matiquement ses heures de travail d\u00e8s le 1er janvier en Suisse, les travailleurs qui gagnent plus de 120000 francs par ann\u00e9e ne seront plus oblig\u00e9s de le faire dans le cadre d'une CCT mais les milieux \u00e9conomiques aimerait aller encore plus loin, ce qui n'est pas pour plaire aux syndicats pointent la ville de Ramadi en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nQui est sous contr\u00f4le, l'arm\u00e9e irakienne a assur\u00e9 hier avoir repris le dernier bastion du groupe \u00e9tat islamique dans cette ville de la r\u00e9gion d'Alan barre tomb\u00e9e en mains des djihadistes en mai dernier les autorit\u00e9s parlent d'une v\u00e9ritable v\u00e9ritable victoire sur daash mais ces d\u00e9clarations seraient \u00e0 nuancer Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [94%] :\r\nIls sont vaincus, le complexe du gouvernement a \u00e9t\u00e9 repris, c'est la fin de daash, Ramadi c'\u00e9tait peu ou prou le ton des d\u00e9clarations de la mi- journ\u00e9e ce dimanche, mais en soir\u00e9e, les faits ont repris le dessus, les forces irakiennes ont bel et bien progress\u00e9 vers l'int\u00e9rieur de la ville, mais elles sont encore \u00e0 environ un kilom\u00e8tre de ce fameux complexe gouvernemental des combats violents ont eu lieu toute la journ\u00e9e daash et l'arm\u00e9e irakienne tiendrait chacun environ 50 pourcent du du terrain, la progression est difficile \u00e0 cause des kamikazes \u00e0 cause des tireurs d'\u00e9lite et \u00e0 cause des bombes plac\u00e9es dans tous les passagers et tous les immeubles, la strat\u00e9gie est celle que daash a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans d'autres villes, le g\u00e9n\u00e9ral irakien, responsable des op\u00e9rations \u00e0 Allenbach admettait qu'il faudrait encore des jours avant de ma\u00eetriser le coeur de la cit\u00e9, les bombardements sont intenses, les combats font de nombreuses victimes, notamment parmi les civils des civils parfois utilis\u00e9s comme boucliers humains par les bellig\u00e9rants Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nUne situation toujours critique donc \u00e0 Ramadi, les forces irakiennes affrontent le groupe \u00e9tat islamique mais aussi des tribus, qui ont pris les armes contre Bagdad chacun contr\u00f4lant des quartiers diff\u00e9rents Ang\u00e9lique Ferrat rencontr\u00e9 un Sheikh irakien originaire de Ramadi, ces hommes se battent toujours dans la ville contre les forces gouvernementales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [83%] :\r\nNe se mette fin de 50 pourcent des des forces irakiennes se dirige vers le centre ville et daash et 50 pourcent s'attaque aux forces des tribus en r\u00e9bellion dans les autres quartiers tuent des civils avec leur artillerie, ne regardez pas la t\u00e9l\u00e9vision, car ce qu'il disait sur Ramadi et faux Docteur, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il n'y a plus de m\u00e9dicaments, on d\u00e9sinfecte les blessures au p\u00e9trole, il n'y a pas d'antiseptique, il n'y a pas d'eau potable, pas de nourriture tricheur l'\u00e9tat islamique va sortir de tout cela renforcer serbe les atrocit\u00e9s men\u00e9es par le gouvernement irakien \u00e0 la botte des Iraniens contre le peuple d'Al-Anbar lui valu tout cela \u00e0 la fin ne valent que cr\u00e9er des envies de vengeance au saut fatal, le r\u00e9sultat sera catastrophique, il y en a plein les tribus seront encore plus tent\u00e9s de se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9tat islamique Alba de ne armoire de \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [93%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur la Syrie pr\u00e9vue fin janvier \u00e0 Gen\u00e8ve sont -elles menac\u00e9es, la question se pose apr\u00e8s la mort ce week- end un chef rebelle syrien tu\u00e9 lors d'un raid a\u00e9rien revendiqu\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Assad Zahra n'Allouche \u00e9tait un leader d'un puissant groupe islamiste oppos\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime syrien et au groupe \u00e9tat islamique il y avait particip\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 une r\u00e9union des principaux mouvements de l'opposition syrienne en Arabie Saoudite alors sa mort remettait en question la r\u00e9union de Gen\u00e8ve des experts le craignent, mais ce n'est pas le cas de la politologue Agn\u00e8s Levallois, la sp\u00e9cialiste du monde arabe, estime que cette r\u00e9union aura bel et bien lieu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:01) [91%] :\r\nTout le monde a envie que ces n\u00e9gociations se tiennent au 1er chef les Russes qui ont tr\u00e8s peur d'\u00eatre revis\u00e9e en Syrie et qui souhaite absolument que des n\u00e9gociations politiques se tiennent pour sortir de l'impasse militaire, mais ce qui est clair c'est que dans le mois qui restent, chacune des parties va essayer de remporter le plus de gains sur le terrain pour appara\u00eetre en position de force l'attaque contre Allouche est un succ\u00e8s de ce point de vue -l\u00e0 pour les Russes, et le gouvernement de Bachar puisqu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9capiter le responsable de ce groupe et certains de ses lieutenants d'ailleurs et que cela remonte \u00e9galement la capacit\u00e9 qu'ils ont eu, avoir des renseignements de, de, de la plus haute importance aujourd'hui le gouvernement de Bachar El-Assad, et les Russes, en position de force par rapport au reste l'opposition et donc il me semble que l'opposition va qui elle aussi de profiter de ce mois -l\u00e0 pour essayer de se renforcer et pour ne pas arriver \u00e0 une n\u00e9gociation en position de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [93%] :\r\nAgn\u00e8s Levallois, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science Po Paris r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas vu Tir d\u00e8s le 1er janvier l'enregistrement syst\u00e9matique du temps de travail sera assoupli en Suisse, les travailleurs qui gagnent plus de 120000 francs par an pourront \u00eatre exempt\u00e9s de cette obligation dans le cadre d'une CCT mais les milieux \u00e9conomiques veulent aller encore plus loin, il y a une motion, ils r\u00e9clament la possibilit\u00e9 de renoncer \u00e0 la saisie obligatoire du temps de travail dans le cadre d'accord individuel, inacceptable pour les syndicats, St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [94%] :\r\nSans saisie syst\u00e9matique du temps, c'est la porte ouverte au travail gratuit et une atteinte \u00e0 la protection de la sant\u00e9, fort de cette conviction, le pr\u00e9sident du syndicat Syna Arno Kerst fait de ce combat, sa priorit\u00e9 pour 2016. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [77%] :\r\nNos membres ont aussi pr\u00e8s de travail et flexible, travailler un jour beaucoup de l'autre jour moins si ils savent qu'il vraiment l'argent pour le travail et si on biffe la registre manque de temps de travail, on sait jamais si on travaille plus, si on veut soit vraiment aussi plus de salaire, aussi, un jour, on peut aussi prendre la t\u00eate cong\u00e9 pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [93%] :\r\nMais pour l'\u00e9conomie et pour une partie du parlement, l'obligation de saisir le temps de travail n'est tout simplement plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle de la vie professionnelle, l'auteur de la motion la conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise PDC \u00c9lisabeth Schneider Schneiter au. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:20) [78%] :\r\n\u00e0 chercher les chemins nouvelle avec notre, de votre travail pour faire possible des mod\u00e8les modernes pour les entreprises n'est pas important que les gens travaillent de 8 \u00e0 5 heures c'est puissant, important, qui sont innove active flexibles et se sent les heures concrets qui qui le font comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [97%] :\r\nCette proposition s'inscrit dans la volont\u00e9 de d\u00e9r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie, affich\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les 3 grands partis bourgeois 2016 pourrait \u00eatre \u00eatre l'ann\u00e9e des concr\u00e9tisations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [94%] :\r\nEt si chaque commune vaudoise accueillait une famille de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est la proposition qu'avait fait l'Automne dernier le municipal de la commune de Giez Nicolas Rouge et depuis, l'id\u00e9e a fait son chemin, plusieurs communes ont montr\u00e9 de lenteur pour cette op\u00e9ration, \u00e0 la grande satisfaction du principal int\u00e9ress\u00e9, Nicolas Rouge. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:10) [93%] :\r\nIl y a un effet boule de neige, c'est-\u00e0-dire que, on a eu en effet m\u00e9diatique relativement importante depuis septembre jusqu'\u00e0 aujourd'hui et on a une quinzaine de communes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre message des communes du canton de Vaud \u00e9galement du canton de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [84%] :\r\nVous le dites -vous tir\u00e9 un bilan plut\u00f4t positif de cette op\u00e9ration, vous dit \u00e7a fait des \u00e9mules, une petite effet boule de neige, un petit effet quand m\u00eame parce qu'on on pourrait r\u00e9torquer voil\u00e0 ben il y a que 15 communes \u00e0 ce jour qui ont r\u00e9pondu favorablement \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [87%] :\r\nC'est juste que 15 communes, mais vous savez que sont peut-\u00eatre un petit peu l'or \u00e0 la d\u00e9cision pour aller de l'avant la mise en place, quand vous avez un appartement qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9ceptionn\u00e9s, \u00e7a prend du temps, donc je pense que notre projet, il a d\u00e9but\u00e9 le 18 septembre dernier, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon pas, je suis certain que l'ann\u00e9e prochaine il y aura encore beaucoup plus de communes qui vont adh\u00e9rer \u00e0 notre projet envisage une famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker : le nord de l'Angleterre fait face \u00e0 de tr\u00e8s importantes inondations Man chester Leeds et surtout York ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, avec des rues enti\u00e8rement recouvert par les eaux, 500 militaires ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour aider \u00e0 Londres \u00c9ric Albert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [92%] :\r\nPour le 1er ministre britannique, David Cameron, les inondations dans le nord de l'Angleterre font suite \u00e0 une conjonction de crue et de pluies sans pr\u00e9c\u00e9dent il York est l'une des villes les plus touch\u00e9es, un influent de la principale rivi\u00e8re le 12 a d\u00e9bord\u00e9 inondant m\u00eame une station de pompage des rues enti\u00e8res sont recouvertes par les eaux et plus de 400 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es Alix aussi les rues sont inond\u00e9es et selon le d\u00e9put\u00e9 local, Hilary Benn, il s'agit des pires inondations que la ville est connue et \u00e0 Manchester City, moins de maisons sont touch\u00e9es, 7000 foyers sont toujours sans \u00e9lectricit\u00e9, les inondations font suite \u00e0 presque un mois de pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes, courant d\u00e9cembre, le Nord-Ouest de l'Angleterre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et sur le sol d\u00e9tremp\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 pleine vendredi, jour de No\u00ebl, et samedi, des pluies torrentielles se sont abattues sur la r\u00e9gion, la m\u00e9t\u00e9o pour aujourd'hui et demain s'annonce plus cl\u00e9mente mais les rivi\u00e8res continue \u00e0 monter et le pic de la crue inattendue qu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00c9ric Albert pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [94%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o c'est aussi d\u00e9cha\u00een\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, les orages et tornades qui ont balay\u00e9 le sud du pays, la semaine derni\u00e8re ont fait au moins 43 morts, d'apr\u00e8s un dernier bilan, le Texas est particuli\u00e8rement touch\u00e9es notamment la r\u00e9gion de Dallas, \u00e0 l'inverse, sur la c\u00f4te Est des records de temp\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 l'New-York, il a fait par exemple 22 degr\u00e9s le 24 d\u00e9cembre temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es \u00e9galement en Espagne, ce qui a provoqu\u00e9 entra\u00een\u00e9 plusieurs incendies de for\u00eat au nord et au centre du pays, 3 avions bombardiers d'eau ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hier pour lutter contre ces feux et un mot de cin\u00e9ma pour finir avec le record du film le r\u00e9veil de la force, le dernier volet de la saga Star Wars The a d\u00e9pass\u00e9 ce week- end, la barre du 1000000000 de dollars de recettes dans le monde en 12 jours un 1000000000 de recettes, le record, c'\u00e9tait Jurassic World qui le d\u00e9tenait, il avait atteint ce montant cette ann\u00e9e en 13 jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T07:14:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA9D254-EC9D-43E5-B4E0-E9BFD1A73A4F", "internalArchiveId": "2BA9D254-EC9D-43E5-B4E0-E9BFD1A73A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016? A 7h17... l'heure de se projeter vers 2016... d'un point de vue \u00e9conomique. L'ann\u00e9e pass\u00e9e on a eu droit \u00e0 l'abandon du taux plancher, la crise grecque, un krach boursier chinois ou encore la chute des prix du p\u00e9trole. Cette fin d'ann\u00e9e c'est la p\u00e9riode des pr\u00e9visions de tout poil... Vous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez sorti en quelque sorte votre boule de cristal... apr\u00e8s les turbulences de 2015, de quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?\r\n((Et bien au jeu des pr\u00e9visions, il y a en tout cas une certitude: les banques centrales seront - encore - au coeur de l'attention... Car leurs divergences sont plus fortes que jamais... La Banque centrale europ\u00e9enne est lanc\u00e9e dans une politique d'assouplissement mon\u00e9taire pour tenter de relancer la croissance en zone euro... \r\nAux Etats-Unis, on d\u00e9marre le chemin inverse: la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a sonn\u00e9 il y a quelques jours le d\u00e9but de la fin de l'argent facile. La Fed augmente le loyer de l'argent... avec une premi\u00e8re remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eats depuis pr\u00e8s de dix ans... Elle attire les capitaux \u00e9trangers et devrait donc faire remonter le billet vert l'an prochain. \r\nEntre les deux, la Suisse va d\u00e9marrer 2016 dans la continuit\u00e9: le franc est toujours fort, mais il devrait se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois. L'euro, qui se maintient autour de 1 franc z\u00e9ro huit, devrait  descendre jusqu'\u00e0 1 franc dix, voire un franc quinze... La banque nationale tente de dissuader les investisseurs avec des taux n\u00e9gatifs, mais le Credit Suisse l'a d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re, la BNS intervient tout de m\u00eame sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc.  ))\r\nRELANCE: Et sur les march\u00e9s financiers, \u00e0 quoi faut-il s'attendre l'ann\u00e9e prochaine?\r\n((2016 ne peut qu'\u00eatre meilleure que 2015...C'est en tout cas un avis qui pr\u00e9domine.... Cette ann\u00e9e s'est av\u00e9r\u00e9e somme toute assez m\u00e9dicore: \r\nPar exemple, souvenez-vous du Lundi Noir.. Nous sommes \u00e0 la mi-juin.. D\u00e9but d'un \u00e9t\u00e9 meurtrier: tous les march\u00e9s sont focalis\u00e9s sur la dette grecque... Mais c'est la bourse chinoise qui s'effondre...))\r\nRELANCE: En mati\u00e8re de pr\u00e9vision, on retient aussi les sp\u00e9cialistes du sc\u00e9nario catastrophe... \r\n((En fin d'ann\u00e9e, le p\u00e8re No\u00ebl vient de Laponie et le p\u00e8re fouettard du Danemark... \r\nLa banque d'investissement en ligne Saxo Bank est r\u00e9put\u00e9e pour son pessimisme et ses pr\u00e9visions anxiog\u00e8nes.\r\nMais pour 2016, la banque danoise, adepte du contre-pied, surprend aussi par une certaine euphorie l\u00e0 o\u00f9 tout le monde s'inqui\u00e8te...\r\nPar exemple... Le Br\u00e9sil: malgr\u00e9 la r\u00e9cession, malgr\u00e9 la crise politique, le meilleur est \u00e0 venir. Les jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain, vont relancer la croissance et les investissements.\r\nM\u00eame optimisme sur la Russie. Moscou prendra davantage de poids sur les grands dossiers g\u00e9opolitiques, et donc les sanctions contre la Russie pourraient tomber l'an prochain...))\r\nRELANCE: Les pr\u00e9visions conjoncturelles, ce sont souvent des courbes, mais aussi, parfois, des courants....\r\n((Un courant chaud inqui\u00e8te en particulier les \u00e9conomistes de Saxo Bank. Il s'agit bien s\u00fbr d'El Nino, ce courant c\u00f4tier saisonnier qui balaie le Pacifique Sud.... L'an prochain, il pourrait \u00eatre d'une telle puissance qu'il ass\u00e8chera le climat en Asie du Sud-Est et en Australie.. Vous faites le lien de cause \u00e0 effet: des productions agricoles touch\u00e9es, des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res qui flambent.))\r\nRELANCE: Et puis il y a l'in\u00e9narrable... Jacques Attali...\r\n(( \"2016 ne peut \u00eatre que l'ann\u00e9e des bonnes surprises. parce que le pire du pire est tr\u00e8s vraisemblable\", annonce sur son blog l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\nDes attentats sans pr\u00e9c\u00e9dents, partout... \r\nUne crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008...\r\nDes catastrophes naturelles, des \u00e9pid\u00e9mies majeures, une nouvelle guerre mondiale...\r\nBon, gardons la t\u00eate froide: Jaques Attali est friand des mauvaises augures... \r\nIl faut dire que l'apocalypse, c'est une valeur s\u00fbre pour les pr\u00e9visionnistes, un filon qui rapporte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e... Du moins jusqu'\u00e0 la fin du monde!  ))\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, merci!", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016? / JDM_2015-12-28T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'abandon du taux plancher, la crise grecque, le krach boursier chinois ou la chute du p\u00e9trole l'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e, mais de quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?"], "variantIds": ["ece-7356962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T02:26:12Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n15 l'heure de se projeter vers 2016, d'un point de vue \u00e9conomique l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a eu droit \u00e0 l'abandon du taux plancher, la crise grecque un krach boursier chinois ou encore la chute des prix du p\u00e9trole cette fin d'ann\u00e9e, c'est la p\u00e9riode des pr\u00e9visions de tout poil, vous aussi, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez sorti en quelque sorte votre boule de cristal apr\u00e8s les turbulences de 2015 de quoi sera fait l'\u00e9conomie mondiale en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nEh bien, Thibaut au jeu des pr\u00e9visions, il y a en tout cas une certitude : les banques centrales seront encore au coeur de l'attention, car leurs divergences sont plus fortes que jamais, la Banque centrale europ\u00e9enne est lanc\u00e9e dans une politique d'assouplissement mon\u00e9taire pour tenter de relancer la croissance en zone Euro, aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9marre le chemin inverse, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine \u00e0 Sun il y a quelques jours, le d\u00e9but de la fin de l'argent facile, la Fed augmente le loyer de l'argent avec une premi\u00e8re remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis pr\u00e8s de 10 ans, elle attire donc les capitaux \u00e9trangers et devrait faire remonter le billet Vert l'an prochain entre les 2 : la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse va d\u00e9marrer 2016 dans la continuit\u00e9, le franc est toujours fort mais il devrait se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois l'Euro qui se maintient autour de 1 francs 0 8 devrait descendre jusqu'\u00e0 1 francs 10 voire 1 francs 15 la banque nationale tente de dissuader les investisseurs avec des taux n\u00e9gatifs mais le Cr\u00e9dit Suisse, la d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re la BNS intervient tout de m\u00eame sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nEt sur les march\u00e9s financiers, \u00e0 quoi faut -il s'attendre l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\n2016 ne peut-\u00eatre que meilleure que 2015 c'est en tout cas un avis qui pr\u00e9domine, cette ann\u00e9e, s'est av\u00e9r\u00e9e somme toute assez m\u00e9diocre, par exemple, souvenez -vous du lundi noir, nous sommes \u00e0 la mi- juin, d\u00e9but d'un \u00e9t\u00e9 meurtrier tous les march\u00e9s sont focalis\u00e9s sur la dette grecque mais c'est la bourse chinoise qui s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nMais en mati\u00e8re de pr\u00e9vision retient aussi les sp\u00e9cialistes du sc\u00e9nario catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [92%] :\r\nEn fin d'ann\u00e9e, le P\u00e8re No\u00ebl vient de Laponie et le p\u00e8re Fouettard du Danemark, la banque d'investissement en ligne Saxo Bank est r\u00e9put\u00e9e pour son pessimisme et ses pr\u00e9visions anxiog\u00e8nes, mais pour 2016 la banque danoise adepte du contre- pied surprend aussi par une certaine euphorie, l\u00e0 o\u00f9 tout le monde s'inqui\u00e8te par exemple le Br\u00e9sil malgr\u00e9 la r\u00e9cession malgr\u00e9 la crise politique, le meilleur serait \u00e0 venir, les Jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain vont relancer la croissance et les investissements m\u00eame optimisme sur la Russie Moscou prendra davantage de poids sur les grands dossiers g\u00e9opolitiques et donc les sanctions contre la Russie pourrait tomber d\u00e8s l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nLes pr\u00e9visions conjoncturelles, ce sont souvent des courbes, mais aussi parfois des courants marins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nUn courant chaud inqui\u00e8te, en particulier les \u00e9conomistes de Saxo Bank, il s'agit d'El Nino, ce courant c\u00f4tier saisonnier qui balaye le Pacifique sud, h\u00e9 bien l'an prochain, il pourrait \u00eatre d'une telle puissance qui la s\u00e9cheresse, le climat en Asie du Sud-Est et en Australie, vous faites le lien de cause \u00e0 effet des productions agricoles touch\u00e9es des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [91%] :\r\nQui flambe et puis et puis il y a l'in\u00e9narrable Jacques Attali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\n2016 ne peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e des bonnes surprises, parce que le pire du pire et tr\u00e8s vraisemblable, voil\u00e0 ce qu'annonce sur son blog, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, des attentats sans pr\u00e9c\u00e9dents partout une crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008, des catastrophes naturelles, des \u00e9pid\u00e9mies majeures : une nouvelle guerre mondiale bon, gardons la t\u00eate froide, Jacques Attali est aussi friand des mauvaises augures il faut dire que l'apocalypse Thibault c'est une valeur s\u00fbre pour les pr\u00e9visionnistes un filon qui rapporte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, du moins jusqu'\u00e0 la fin du monde, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:23:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEAE8369-FBA7-4DD3-8309-109C5703B875", "internalArchiveId": "EEAE8369-FBA7-4DD3-8309-109C5703B875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mod\u00e8le turc, entre d\u00e9mocratie, islam et dynamisme \u00e9conomique : Interview d'Ahmet Insel, \u00e9conomiste et sociologue (1/2)", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Le mod\u00e8le turc est une combinaison plut\u00f4t r\u00e9ussie jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9cemment de la d\u00e9mocratie, de l\u2019islam et d\u2019un dynamisme \u00e9conomique, dont Tayep Recep Erdogan en est le \"p\u00e8re\".", "durationSec": 479, "genres": ["D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "islam", "crise politique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:31Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Insel, Ahmet", "role": "\u00e9conomiste et sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1472749", "internalArchiveId": "AA1511472670", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 2", "publicationDate": "2015-12-27T23:16:00Z", "summary": "Avec humour et humeur, l'\u00e9mission \"\u00c7a va le chalet ?\" revient sur les \u00e9v\u00e8nements de l'ann\u00e9e 2015 en compagnie de personnalit\u00e9s issues de la t\u00e9l\u00e9vision, de la politique et de la culture. Six invit\u00e9s, Adolf Ogi, Didier Cuche, Brigitte Rosset, Romaine Jean, Timea Bacsinszky, St\u00e9phane Lambiel, Maria Mettral et Lauriane Sallin devront d\u00eener, jouer, d\u00e9battre et s'amuser ensemble, dans le Chalet d'Adrien \u00e0 Verbier.", "durationSec": 3115, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7297174.image", "backgrounds": ["Verbier, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Sports Adolf Ogi estime que Sepp Blatter a fait perdre la candidature aux Jeux olympiques d'hiver de Sion 2006.", "Verbier, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Sports Adolf Ogi estime que Sepp Blatter a fait perdre la candidature aux Jeux olympiques d'hiver de Sion 2006."], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicPersons": ["SALLIN, LAURIANE", "METTRAL, MARIA", "OGI, ADOLF", "CUCHE, DIDIER", "BACSINSZKY, TIMEA", "LAMBIEL, ST\u00c9PHANE", "ROSSET, BRIGITTE"], "alternativeTitle": ["Ca va le chalet ?", "Emission 2", "Ca va le chalet ?", "Adolf Ogi: \"Je connais le parcours de Sepp Blatter sans faute et... avec beaucoup de fautes\"", "Emission 2", "Emission 2"], "alternativeSummary": ["Emission 2", "Avec humour et humeur, \u00c7a va le chalet ? refait l'ann\u00e9e 2015 en compagnie de personnalit\u00e9s issues de la t\u00e9l\u00e9vision, du sport, de la politique, de la culture. Six invit\u00e9s devront d\u00eener, jouer, d\u00e9battre, s'amuser ensemble. Seulement voil\u00e0, personne ne sait qui est convi\u00e9 \u00e0 ce d\u00eener myst\u00e8re...", "Emission 2", "L'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Adolf Ogi a connu le patron de la FIFA Sepp Blatter quand le Valaisan \u00e9tait pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature pour les Jeux olympiques de Sion 2006 et que \"tous les footballeurs du CIO ont vot\u00e9 pour Turin\".", "Avec humour et humeur, \u00c7a va le chalet ? refait l'ann\u00e9e 2015 en compagnie de personnalit\u00e9s issues de la t\u00e9l\u00e9vision, du sport, de la politique, de la culture. Six invit\u00e9s devront d\u00eener, jouer, d\u00e9battre, s'amuser ensemble. Seulement voil\u00e0, personne ne sait qui est convi\u00e9 \u00e0 ce d\u00eener myst\u00e8re...", "Avec humour et humeur, \u00c7a va le chalet ? refait l'ann\u00e9e 2015 en compagnie de personnalit\u00e9s issues de la t\u00e9l\u00e9vision, du sport, de la politique, de la culture. Six invit\u00e9s devront d\u00eener, jouer, d\u00e9battre, s'amuser ensemble. Seulement voil\u00e0, personne ne sait qui est convi\u00e9 \u00e0 ce d\u00eener myst\u00e8re..."], "variantIds": ["ece-7319069", "ece-7263623"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:51:42Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601485644", "summary": "Itw Adolf Ogi, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Sports.", "id": "1485769", "visualGeographicals": ["VERBIER"], "visualPersons": ["OGI, ADOLF"]}], "program": {"href": "/programs/816", "id": "816", "name": "Ca va le chalet ?"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Swissmadprod", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1624241", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021626", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BCA183DF-1916-4B86-A669-7A4B1B03DA42", "internalArchiveId": "BCA183DF-1916-4B86-A669-7A4B1B03DA42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nombreuses voix du monde politique s'\u00e9l\u00e8vent contre l'initiative de l'UDC", "publicationDate": "2015-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  conseiller national socialiste zurichois Tim Guldimann\r\nDe nombreuses voix du monde politique s'\u00e9l\u00e8vent contre l'initiative de l'UDC et donc le monde \u00e9conomique doit s'engager contre cette initiative bis de l'UDC: de plus en plus de voix issues du monde politique vont dans ce sens...\u00e0 l'image de L'ancien ambassadeur et conseiller national socialiste zurichois Tim Guldimann, qui  pense que  l'\u00e9conomie suisse sous-estime totalement le risque d'une mort des bilat\u00e9rales.\r\nSON 1:37''\r\nC'\u00e9tait le conseiller national socialiste et ancien ambassadeur Tim Guldimann avec Muriel Ballaman....et pr\u00e9cisons que si Economie Suisse et l'USAM ne s'engagent pas encore officiellement dans la bataille, d'autres se lancent comme l'industrie des machine ou Interfarma...\r\nenfin pour les deux autres objets en votation le 28 f\u00e9vrier: pas de probl\u00e8me le second tube au Gothard qui passerait la rampe \u00e0 plus de 62%....par contre que  45% de soutien \u00e0 l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage...toujours selon le sondage de la Sonntags Zeitung...", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7355414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["De nombreuses voix du monde politique s'\u00e9l\u00e8vent contre l'initiative de l'UDC / 12H30_2015-12-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.12.2015"], "alternativeSummary": ["Alors que le monde \u00e9conomique s'engage contre l'initiative de l'UDC sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers, de plus en plus de voix issues du monde politique vont dans ce sens. La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a affirm\u00e9 que cette initiative est contraire aux accords bilat\u00e9raux et l'ancien ambassadeur et conseiller national socialiste zurichois Tim Guldimann pense que l'\u00e9conomie suisse sous-estime totalement le risque d'une mort des bilat\u00e9rales, son interview."], "variantIds": ["ece-7355414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:59:47Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi, et donc le monde \u00e9conomique doit s'engager contre cette initiative de l'UDC de plus en plus de voix issues du monde politique, vont dans ce sens, \u00e0 l'image de l'ancienne ambassadeur et conseiller national socialiste zurichois Tim Guldimann, qui pense que l'\u00e9conomie suisse sous- estime totalement le risque d'une mort des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nJe ne comprends pas pourquoi l'\u00e9conomie qui dit toujours en faveur du bilat\u00e9ralisme ne s'engage pas 2 autres voix contre cette initiative, 2 autres voies aussi contre ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le penser f\u00e9d\u00e9ral comme option B au cas o\u00f9 on ne peut pas se mettre d'accord avec l'Union europ\u00e9enne sur l'interpr\u00e9tation de l'accord de libre- circulation d'appliquer une clause de sauvegarde unilat\u00e9ralement qui est contraire \u00e0 l'accord de libre circulation qui met pas seulement en danger le bilat\u00e9ralisme mais qui \u00e0 mon avis, et la fin du bilat\u00e9ralisme qui au fur et \u00e0 mesure, c\u00e9l\u00e9brant l'espace, c'est comme si dans notre ordinateur, on a une ancienne version de Windows et on refuse l'adaptation de ses logiciels, 2 jours apr\u00e8s, on ne ressent pas encore Bank chose 2 semaines apr\u00e8s les difficult\u00e9s commencent et quelques mois apr\u00e8s, rampe \u00e0 la poubelle l'ordinateur parce que \u00e7a, vous voyez les choses se r\u00e9p\u00e9ter, je vois les choses se r\u00e9p\u00e9ter, surtout dans la mani\u00e8re de ne pas pr\u00e9voir les dangers parce que tout va tr\u00e8s bien madame la marquise, et c'est pas la r\u00e9action forte la clause de guillotine qui sera appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement, c'est pas le danger, le danger c'est que les conditions cadres deviennent floues, c'est le poison pour les investisseurs, on a investi pas en Suisse si on ne sait pas si on reste attach\u00e9 au march\u00e9 int\u00e9rieur ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [92%] :\r\nLe conseiller national socialiste et ancienne ambassadeur Tim Guldimann avec Muriel et pr\u00e9cisons que si \u00e9conomie suisse et l'USAM ne s'engage pas encore officiellement dans la bataille, d'autres se lancent comme l'industrie des machines ou encore Interpharma. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-27T11:38:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE79E384-A55A-47F8-8EB0-2A55222E8A05", "internalArchiveId": "DE79E384-A55A-47F8-8EB0-2A55222E8A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2015-12-27T00:00:00Z", "summary": "Julien Magnollay re\u00e7oit l'ethnologue Pierre Centlivres.", "durationSec": 762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7355403", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2015-12-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.12.2015"], "alternativeSummary": ["Julien Magnollay re\u00e7oit l'ethnologue Pierre Centlivres."], "variantIds": ["ece-7355403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:46:26Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure de retrouver la grande interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 ce soir et l'ethnologue Pierre 100 livres, grand sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan, un pays d'o\u00f9 provient un nombre croissant de demandeurs d'asile en Europe mais aussi en Suisse, rien qu'au mois de novembre pr\u00e8s de 2400 afghans ont fait une demande d'asile en Suisse, qui place d\u00e9sormais les ressortissants de ce pays largement en t\u00eate de liste des requ\u00e9rants, loin devant les Syriens, les Irakiens ou encore les \u00c9rythr\u00e9ens Julien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Pierre, son livre comment il expliquait cette explosion de r\u00e9fugi\u00e9s afghans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nLa situation en Afghanistan est de plus en plus mauvaise sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, la prise de Chon 12 par les talibans, il y a quelques semaines, certainement une cause d'acc\u00e9l\u00e9ration des flux Lewis, grand afghans \u00e9galement bon quittent leur pays pour des raisons tr\u00e8s diverses, y a pas que l'ins\u00e9curit\u00e9 aussi le fait que les 2 tiers national est en passe de diminuer, ce qui occasionne \u00e9galement sur le fait que les les afghans ont moins de ressources sur place moins de postes de travail, la vie est plus difficile de l'autre c\u00f4t\u00e9, une minorit\u00e9 afghane, celle des chiites, qui habite le son du pays se sont sp\u00e9cialement par les progr\u00e8s des talibans qui sont Vichy Unite farouche qui consid\u00e8re du moins pour certains d'entre eux que les chutes ne sont pas des vrais musulmans alors toutes ces raisons font que les fili\u00e8res de d\u00e9part vers l'\u00e9tranger par l'Iran autrement se multiplient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nVous avez dit \u00e0 beaucoup des parts dans la communaut\u00e9 chiite oui pourquoi est -ce que ces gens ne vont pas en Iran par exemple, pays voisins, les pays chiite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [86%] :\r\nAlors beaucoup vont en Iran il y a des dizaines de milliers d'afghans chiites en Iran, mais, disons -le, l'exil en Iran et aussi sem\u00e9 difficult\u00e9s les Iraniens ne sont pas toujours tr\u00e8s ouverts, tr\u00e8s hospitalier pour les afghans actuellement certains des afghans se trouvant en Iran sont recrut\u00e9s plus ou moins volontairement par les Iraniens pour aller combattre en Irak pour les combats des riches en Irak, en Syrie, donc, l\u00e0 encore, les afghans qui sont en Iran souhaite pouvoir continuer leur exil vers des pays plus s\u00fbr de vers un avenir plus prosp\u00e8re, pas pour l'Europe \u00e0 la Turquie ou par d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [86%] :\r\nQuand vous parlez de ce recrutement c'est un recrutement volontaire ou on les oblige \u00e0 les combattre d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors le recrutement en principe volontaires mais il y a toutes sortes de moyens de pression, par exemple, par exemple, ne serait -ce qu'\u00e0 accorder ou pas des titres de s\u00e9jour \u00e0 la famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0 les Didley migrants qui arrivent maintenant les migrants afghans c'est plut\u00f4t des chiites, mais au-del\u00e0 de leur confession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [83%] :\r\nJe n'ai pas qui sont plut\u00f4t des Chigi, qu'il y a davantage d'\u00e9chec que par le pass\u00e9, mais elle est l\u00e0, la grande majorit\u00e9 des afghans en Afghanistan et sunnites et cette majorit\u00e9 existe aussi dans l'exil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [84%] :\r\nAu-del\u00e0 de la confession, quelle est la typologie des gens qui ne sait ce que c'est des gens pauvres des gens riches, pas form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [86%] :\r\nAlors cette typologie a chang\u00e9, mais en gros, les afghans qui viennent ici en Suisse sont les Cheetahs, ils viennent des villes, grandes ou petites, beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 une formation ont \u00e9t\u00e9 disons en sont scolaris\u00e9s et ou m\u00eame ont \u00e9t\u00e9 au lyc\u00e9e, s'ils viennent ici, c'est justement de l'espoir de pouvoir doit vraiment conna\u00eetre une vie meilleure, mais parce qu'ils se sentent en tant que citadin en tant que Jean en fait les \u00e9tudes particuli\u00e8rement par les talibans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [85%] :\r\nPierre, son livre vous \u00eates ethnologue vous a aussi beaucoup travaill\u00e9 sur la question de l'int\u00e9gration des diasporas comment est -ce que les afghans s'int\u00e8gre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nAlors il y a bien s\u00fbr plusieurs cas de figure, mais je pense int\u00e9gration est plut\u00f4t bonne, on peut remarquer que les afghans font prend tellement parler de dans les annales, trafics divers dont on accuse certaines communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, les afghans plut\u00f4t bien trouve des postes de travail en g\u00e9n\u00e9ral dans le domaine de la restauration oh, parfois m\u00eame dans le domaine des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9, ils ont la r\u00e9putation de de lever leurs enfants de leur faire faire des \u00e9tudes, quand il le peut, si bien qu'on peut parler de l'int\u00e9gration r\u00e9ussie mais disons je pense important de souligner que allez- vous afghans b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse d'une assez bonne image l'Afghanistan \u00e9tait juste dans les ann\u00e9es 70 un peu un pays de r\u00eave, un pays qui \u00e9voquait les voyages de Nicolas Bouvier ou de la Maillard c'est un pays aux moeurs patriarcales dont on pouvait r\u00eaver o\u00f9 on pensait aller peut-\u00eatre une fois en vacances ou en faisant de grands tours des d\u00e9lits et puis je ne sais pas qui aboutissait au N\u00e9pal ou en Inde, ensuite les afghans une image positive dans la mesure o\u00f9 c'\u00e9tait ce petit peuple h\u00e9ro\u00efque qui luttaient contre l'empire sovi\u00e9tique, qui montre un courage incroyable mais au fait des moudjahidines etc donc les afghans \u00e9taient plut\u00f4t bien, je crois que ce pr\u00e9jug\u00e9 favorable a facilit\u00e9 aussi l'int\u00e9gration des afghans encore aujourd'hui encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [86%] :\r\nL'Europe conna\u00eet une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et est -ce que vous pensez que, que l'Europe fait juste comme elle accueille ces gens est -ce qu'ils devrait changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [86%] :\r\nJe pense que les conventions de 51 d\u00e9finissant qui est un r\u00e9fugi\u00e9 qui est en droit de requ\u00e9rir l'asile sont caducs, ces ces conventions qui prot\u00e8ge le r\u00e9f\u00e9rendum la titraille, disait -elle, il faut pour pouvoir \u00eatre \u00e9lu comme permanent, avoir \u00e9t\u00e9 personnellement menac\u00e9 dans sa vie, et caetera, pour des raisons politiques ou religieuses ou autres, il y a cette liste de motifs n'est pas n'est plus valable actuellement c'est des groupes entiers ces populations entiers qui sont menac\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 par les fanatismes par les extr\u00e9mismes par des conflits et en peux plus se baser uniquement sur les crit\u00e8res de menaces du duel pour admettent les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [73%] :\r\nDonc est -ce il faire il faudrait changer les textes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [81%] :\r\nFaut changer les pratiques, en tout cas, oui les textes aussi les textes oui les textes, mais je pense qu'on n'y arrivera pas dans les m\u00e9dias parce que les textes sont les paravents dans lesquels on s'abrite pour mener la politique qu'on veut, d'accepter ou de ne pas accepter les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [86%] :\r\nDonc, \u00e0 votre avis, Pierre 100 livres l'ONU devrait changer la d\u00e9finition de ce qu'est un r\u00e9fugi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [87%] :\r\nCes conventions sont compliqu\u00e9es parce qu'il y a eu des ann\u00e9es de les ann\u00e9es 60 il y a une charte des r\u00e9fugi\u00e9s africaine qui n'est pas celle de la convention de 51 c'est vrai que j'insiste plut\u00f4t sur les pratiques, les politiques sont opportunistes, on le voit dans le cas maintenant de des masters r\u00e9fugi\u00e9s, on voit que l'Allemagne h\u00e9site entre une tr\u00e8s grande ouverture il y a instruction on reconstruit des murs, les accords de Dublin semble inadapt\u00e9 actuellement donc en mon avis il faudrait cesser de s'abriter derri\u00e8re des conventions caduque sans pertinence actuelle pour adopter une autre politique peut-\u00eatre plus ouverte vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [94%] :\r\nEt notamment la d\u00e9finition non plus de l'individualit\u00e9 mais du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [83%] :\r\nDe du groupe menac\u00e9 d'autre part, mais c'est un immense probl\u00e8me je pr\u00e9tends pas pour leurs doutes, c'est vrai que beaucoup de le personne qui affluent en Europe le font parce que le peuvent \u00e0 la limite que \u00e0 cause de la mondialisation, les voies d'acc\u00e8s \u00e0 l'Europe son peu plus ouverte parce qu'aussi les conditions de s\u00e9curit\u00e9 d'ins\u00e9curit\u00e9, de leur pays ou de sous- d\u00e9veloppement, au fond, que les jeunes scolaris\u00e9s n'ont aucun avenir et que le les, les, les familles vivent une existence mis\u00e9rable et on esp\u00e8re que, en laissant partir o\u00f9 on aide laissant partir, un jeune homme depuis l'Afrique o\u00f9 depuis un pays du Moyen-Orient le permettra, mieux vivre assez femmes lui donnera une chance alors l'entr\u00e9e au moins de s'en tirer, \u00e9videmment le ce cas -l\u00e0 n'est pas conforme aux conventions de 1951 cela dit, il faut \u00eatre vraiment une possibilit\u00e9 de l'adresser une chance, mais ce n'est pas la solution, je ne pr\u00e9tends pas dans la solution des gens beaucoup plus inform\u00e9s, mal avec moi qui ont des titres qu'il faut qui sont au au politique d'asile en Europe irr\u00e9fl\u00e9chie sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [86%] :\r\nDonc pas et des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques qui devraient avoir droit \u00e0 avoir le droit d'\u00eatre accueillie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [87%] :\r\nOui, j'aime pas beaucoup l'expression a faisiez \u00e9conomique parce que beaucoup d'autres choses qui qui se m\u00ealent pour quelqu'un quand il vient ici d'un pays d'Asie ou d'Afrique, il y a pas que l'\u00e9conomie, c'est une question existentielle : mais en fait, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [84%] :\r\nOn le voit dans nombreux pays en Europe, l'arriv\u00e9e massive de ces migrants, il provoque un raidissement une crainte, beaucoup de gens qui disent : mon Dieu, \u00e0 quoi va ressembler, mon pays, l'Europe vous Pierre dit pourtant que ethnologue qu'est -ce que leur r\u00e9pond \u00e0 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [82%] :\r\nJe dirais qu'il y a un paradoxe dans l'accueil ou le mauvais accueil des r\u00e9fugi\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9, notre voisin le requ\u00e9rant qu'on voit au bord de la route, on reconna\u00eet, h\u00e9 bien on souhaite on a piti\u00e9 de lui, lui donner un coup de main, mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on dit attention de ces r\u00e9fugi\u00e9s en faut pas trop sont pas tous vrais r\u00e9fugi\u00e9s etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [85%] :\r\n\u00e0 l'aspect qu'sont tr\u00e8s fort, c'est la question de l'identit\u00e9 est -ce que, \u00e0 terme, la Suisse o\u00f9 tels pays l'Europe va perdre son identit\u00e9 Suisse- allemande, etc, de nouveau, je pose la question \u00e0 l'ethnologue, vous connaissez bien aussi brassage, vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur les questions d'identit\u00e9 d'identit\u00e9 suisse oui, quel regard vous portez l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [84%] :\r\nJe pense que beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en Suisse une assez haute id\u00e9e de la Suisse comme pays du aux droits de l'homme comme pays o\u00f9 r\u00e8gne la d\u00e9mocratie m\u00eame si on ne sait pas tr\u00e8s bien ce qu'on m'aide l\u00e0 tout comme comme des pays, des pays o\u00f9 la loi est oblig\u00e9 o\u00f9 la loi existe, on a l\u00e0 des valeurs qui sont partag\u00e9s, aussi bien par les Suisses que parler les r\u00e9fugi\u00e9s qui cherchent \u00e0 l'asile chez nous, donc je n'ai pas trop de peur pour l'identit\u00e9 des Suisses si l'identit\u00e9 suisse est fond\u00e9e sur des valeurs, les valeurs qui affirme la Constitution les valeurs \u00e9galement universelle des droits de l'homme que que que partage pansement donc de Suisse, donc la question de l'identit\u00e9 ne ne sont pas devoir susciter de l'angoisse chez nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [90%] :\r\nVous dites que ces valeurs sont partag\u00e9es par la plupart des migrants, mes parents m'certains migrants peut-\u00eatre musulmans non pas tout le temps les m\u00eames valeurs que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [89%] :\r\nEn ce moment pas ce moment pas mais je pense que le le peuple suisse s'il partage avec vigueur certaines valeurs qui font partie int\u00e9grante de son toute son autorit\u00e9, faut que notre identit\u00e9 helv\u00e9tique est assez forte pour s'affirmer par-del\u00e0 les racines culturelles ou des origines culturelles et id\u00e9ologiques diverses qui peuvent exister en Suisse, du fait de l'\u00e9migration, donc n'ayons pas peur de nous, musulmans, je pense qu'il a le m\u00eame quand m\u00eame d'adaptation de l'Islam ou d'autres religions en Suisse qui a tendance \u00e0 s'europ\u00e9aniser, et malgr\u00e9 des hauts et des bas, je pense que nos compatriotes musulmans venus de l'\u00e9tranger ou pas, ce sont des citoyens qui s'applique \u00e0 respecter les r\u00e8gles de la citoyennet\u00e9 et les r\u00e8gles de de notre pays et donc il faut pas, il faut pas pas le diable sur la muraille ouvre ou le du diable Mahomet ou la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [93%] :\r\nPierre, vous \u00eates all\u00e9 un nombre incalculable de fois en Afghanistan, vous avez aujourd'hui 82 ans est -ce que vous esp\u00e9rez encore y retourner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, j'esp\u00e8re, il faut tourner j'esp\u00e8re y retourner dans le bonnes conditions c'est vrai pays apais\u00e9, c'est un pays qui ne vit plus sous la menace du terrorisme dans le pays o\u00f9 une certaine s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9tablies pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [89%] :\r\nEt vous pensez voir ce pays l\u00e0 encore de votre vivant ah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [89%] :\r\nIl est possible que le ciel m'accorde une grande long\u00e9vit\u00e9 et esp\u00e8re qu'en tant que joyeux centenaire ferait l'occasion de retourner en Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'ethnologue Pierre 100 livres, interrog\u00e9 par Julien Magnollay et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-27T18:01:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-3C434F4D-63F6-4463-BBDA-4CD6A58A8AAA", "internalArchiveId": "3C434F4D-63F6-4463-BBDA-4CD6A58A8AAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Giroud: enqu\u00eate demand\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nAffaire Giroud: enqu\u00eate demand\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais \"Affaire Giroud suite\", c'est ainsi qu'on pourrait nommer ce nouvel \u00e9pisode:  L'avocat St\u00e9phane Riand demande au Grand Conseil valaisan d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis. Delphine GEndre, en fait Stephan Riand s'appuie sur les conclusions rendues par Dick Marty, au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre...\r\ndirect Studio Fribourg\r\n((Souvenez-vous, suite \u00e0 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en 2014 par l'avocat s\u00e9dunois St\u00e9phane Riand, Dick Marty, ancien conseiller aux Etats tessinois, avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9  pour faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de 3 magistrats valaisans dans l'affaire Giroud. Cette d\u00e9nonciation visait le chef du d\u00e9partement des finances Maurice Tornay, mais aussi le chef du service valaisan des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis. Apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate, Dick Marty avait class\u00e9 l'affaire...  aucun soup\u00e7on ne justifiait, selon lui, une mise en accusation. Dick Marty relevait toutefois des n\u00e9gligences, notamment de la part du procureur Nicolas Dubuis.. selon le rapport il a omis de poursuivre Dominique Giroud pour faux dans les titres et pour les infractions fiscales cantonales, lors de la tranmission de son dossier au minist\u00e8re public vaudois. Pour St\u00e9phane Riand, ces critiques sont graves et m\u00e9ritent une sanction. Le volet p\u00e9nal \u00e9tant clos, tout comme le volet politique, reste la question disciplinaire, r\u00e9gie par la loi cantonale sur l'organisation de la justice. C'est maintenant au Grand Conseil - seul organe comp\u00e9tent- qu'il revient de statuer sur ce cas.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Affaire Giroud: enqu\u00eate demand\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais / 12H30_2015-12-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Suite de l'affaire Giroud: l'avocat St\u00e9phane Riand demande au Grand Conseil valaisan d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis."], "variantIds": ["ece-7354089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T11:41:24Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAffaire Giroud c'est ainsi qu'on pourrait nommer ce nouvel \u00e9pisode, l'avocat St\u00e9phane Riand demande au Grand Conseil valaisan d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais Nicolas Dubuis alors Delphine Gendre en fait St\u00e9phane Riand s'appuie sur les conclusions rendues par Dick Marty au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, souvenez -vous, suite \u00e0 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en 2014 par l'avocat s\u00e9dunois St\u00e9phane Riand Dick Marty, l'ancien conseiller aux \u00c9tats tessinois avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de 3 magistrats valaisans dans l'affaire Giroud cette d\u00e9nonciation visait le chef du d\u00e9partement des finances Maurice Tornay mais aussi le chef du service valaisan des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais Nicolas Dubuis alors apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate, Dick Marty avait class\u00e9 l'affaire aucun soup\u00e7on ne justifiait, selon lui, une mise en accusation mais il relevait toutefois des n\u00e9gligences, notamment de la part du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais, selon son rapport, Nicolas Dubuis aurait omis de poursuivre Dominique Giroud pour faux dans les titres dans les titres et pour les infractions fiscales cantonales lors de la transmission de son dossier au minist\u00e8re public Vaudois pour St\u00e9phane Riand, ces critiques sont graves et m\u00e9ritent une sanction le volet p\u00e9nal \u00e9tant clos, tout comme le volet politique, reste la question disciplinaire r\u00e9gie par la loi cantonale sur l'organisation de la justice, alors c'est maintenant au Grand Conseil valaisan, seul organe comp\u00e9tent qu'il revient de statuer sur ce cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T11:37:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47CB50C0-5673-4A4B-BCD3-C45421AF2A8A", "internalArchiveId": "47CB50C0-5673-4A4B-BCD3-C45421AF2A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Pierini, ex ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie, chercheur \u00e0 Carnegie Europe\r\nLa Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens 18h Migrants : la Turquie serre la vis\r\nMarc Pierini, bonsoir... Vous \u00eates l'ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie... chercheur \u00e0 Carnegie Europe...\r\n- Ce bras de fer russo-turc risque-t-il de continuer encore un moment ? Est-ce une question d'orgueil pour les pr\u00e9sidents russe et turc, surnomm\u00e9s le petit tsar et le petit sultan ?\r\n- Marc Pierini, si on vous a invit\u00e9, c'est \u00e9galement et surtout pour parler de la politique migratoire... La Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens... Selon Amnesty international, dont nous recevions vendredi la directrice de la section suisse, Ankara a serr\u00e9 la vis... Des migrants se retrouvent en prison, sont refoul\u00e9s en Syrie... alors qu'ils pouvaient se d\u00e9placer librement en Turquie... Tout cela, en accord avec l'Union europ\u00e9enne... A quoi jouent Bruxelles ?\r\n- La Turquie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s opportuniste... Elle savait qu'elle d\u00e9tenait une des cl\u00e9s de la crise migratoire en Europe... Les Europ\u00e9ens ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 sous-traiter leur politique migratoire... Mais voil\u00e0, Ankara en a profit\u00e9 pour demander la lev\u00e9e des visas pour ses citoyens, l'ouverture de nouveaux chapitres de n\u00e9gociation... Est-ce que l'Europe est tomb\u00e9e en quelque sorte dans le pi\u00e8ge turc ?\r\n- Comment en sortir ?", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354074", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens / FOR_2015-12-26T18:08:00_developpement-4", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["En accord avec l'Union europ\u00e9enne, la Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens. Selon Amnesty international, des migrants se retrouvent en prison ou sont refoul\u00e9s en Syrie alors qu'avant, ils pouvaient se d\u00e9placer librement dans le pays. Interview de Marc Pierini, ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie et chercheur \u00e0 Carnegie Europe."], "variantIds": ["ece-7354074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:55:11Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMigratoire, la Turquie, je le disais dans les titres, a durci la sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens, selon Amnesty International, de nous recevions vendredi la directrice de la section suisse, Ankara a serr\u00e9 la visse des migrants se retrouve en prison sont refoul\u00e9s en Syrie alors qu'il pouvait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, se d\u00e9placer librement en Turquie tout cela en accord avec l'Union europ\u00e9enne ou les pays europ\u00e9ens, en tout cas \u00e0 quoi jouent Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, Bruxelles a entam\u00e9 en septembre devant la panique cr\u00e9\u00e9e par cette vague migratoire un exercice assez p\u00e9rilleux de diplomatie marchande ou de diplomatie du bazar si vous pr\u00e9f\u00e9rez et et et moi je consid\u00e8re, j'ai jamais vu \u00e7a en 35 ans de carri\u00e8re des rebelles, mais peu importe, les choses \u00e9voluent, on sait jamais, \u00e7a pourrait \u00eatre bien, mais je ne, voil\u00e0 qu'un accord perdant-perdant parce que le succ\u00e8s de cette op\u00e9ration pour l'Union europ\u00e9enne d\u00e9pend enti\u00e8rement de la politique de la Turquie envers les migrants, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [71%] :\r\nC'est bien que sous- traitants oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [85%] :\r\nC'est la sous- traitance, mais en m\u00eame temps c'est une sous- traitance compliqu\u00e9 puisque sur les 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui, avant l'\u00e9t\u00e9, se trouvait en Turquie, seuls 200 250000 sont dans des camps, les autres sont \u00e0 leur frais dans des logements de tous genres de location des auberges de pensions de famille de sage donc contr\u00f4ler ces gens -l\u00e0, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, n'oublions pas qu'il y a des passerelles, y a des mafias extr\u00eamement bien organis\u00e9e qui tous ces gens pendant l'\u00e9t\u00e9 vers l'Europe, ils ont empoch\u00e9 au passage un 1000000000 d'euros, c'est par ailleurs et je parle pas de la nourriture, du logement et des radios, pneumatiques, donc l'Union europ\u00e9enne prend un risque en se confiant, tr\u00e8s largement \u00e0 la Turquie, mais en m\u00eame temps, les promesses que fait Union europ\u00e9enne s\u00fbrement pas sur le c\u00f4t\u00e9 financier et social relativement faciles \u00e0 remplir, mais sur l'\u00e9largissement et sur les visas sont des promesses qui respectivement n\u00e9cessite un vote unanime au Conseil pour chaque chapitre \u00e0 ouvrir le surveillant et et un vote \u00e0 majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour le r\u00e9gime favorable des visas, donc c'est pas madame Merkel ouvre c'est Junker Monsieur Tusk qui peuvent quand m\u00eame \u00e7a, c'est le conseil qui va voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [86%] :\r\nEst -ce que l'Europe est tomb\u00e9e en quelque sorte dans le pi\u00e8ge turc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge de la migration contr\u00f4l\u00e9e par les mafias, bon apr\u00e8s on peut b\u00e2tir toutes sortes de th\u00e9ories que je m'abstiens de, de, de, de b\u00e2tir entre ce que font les mafias, est-ce que la Turquie laisse faire aux mafias, mais en tout cas, elle est tomb\u00e9e dans dans ce pi\u00e8ge -l\u00e0 et et en plus, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e litt\u00e9ralement d\u00e9but septembre comme allant \u00e0 genoux, les bras charg\u00e9s de cadeaux \u00e0 Ankara alors que on sait tr\u00e8s bien qu'un bras-de-fer allait s'engager, donc on est, on est mal partis, mais en m\u00eame temps, il faut que la Turquie que elle est dans le m\u00eame bain si je peux para\u00eetre et que l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire ces vagues migratoires d\u00e9stabilise tout autant son march\u00e9 de l'emploi, son march\u00e9 du logement, ses \u00e9coles, ses h\u00f4pitaux, que c'est le cas dans les endroits o\u00f9 les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\n\u00e9ventuellement centrale Europe merci beaucoup Marc Pierini pour votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates l'ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie et chercheur \u00e0 Carnegie Europe je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci merci citation pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:35:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5573467-B3D0-482E-8171-8BAF40A5CDAB", "internalArchiveId": "E5573467-B3D0-482E-8171-8BAF40A5CDAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine expulse une journaliste fran\u00e7aise en poste \u00e0 P\u00e9kin", "publicationDate": "2015-12-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ursula Gauthier, corresopndante \u00e0 P\u00e9kin de l'hebdomadaire fran\u00e7ais \"L'Obs\";CATINFO_DEC2015\r\nLa Chine expulse une journaliste fran\u00e7aise en poste \u00e0 P\u00e9kin 18h Chine : expulsion de la correspondante de l'Obs\r\nLa Chine expulse la correspondante \u00e0 P\u00e9kin de l'hebdomadaire fran\u00e7ais L'Obs...\r\nEn poste \u00e0 P\u00e9kin depuis six ans, Ursula Gauthier avait \u00e9t\u00e9 l'objet depuis un mois d'une violente campagne d'attaques dans les m\u00e9dias \u00e9tatiques...\r\nLe gouvernement n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 son article d\u00e9crivant la politique r\u00e9pressive men\u00e9e par P\u00e9kin au Xinjiang, une vaste r\u00e9gion \u00e0 dominante musulmane de l'ouest du pays.\r\nJ'ai pu joindre cet apr\u00e8s-midi Ursula Gauthier... avec cette premi\u00e8re question... Qu'est-ce qui, dans votre article, a irrit\u00e9 \u00e0 ce point-l\u00e0 les autorit\u00e9s chinoises ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Ursula Gauthier, la correspondante \u00e0 P\u00e9kin de l'hebdomadaire fran\u00e7ais L'Obs, qui sera donc expuls\u00e9e de Chine au 31 d\u00e9cembre prochain.\r\n*****************************\r\nShafique Keshavjee...\r\nCe cas nous rappelle que des minorit\u00e9s musulmanes dans le monde font aussi l'objet de r\u00e9pression... On le voit avec les Ou\u00efghours en Chine... mais aussi avec les musulmans de Birmanie...\r\n- Diriez-vous qu'il est difficile dans nos pays d'avoir de la compassion pour ces minorit\u00e9s dans le contexte actuel, et que tout naturellement, on se sent plus solidaires de ceux dont on partage la foi, par exemple des chr\u00e9tiens d'Orient ?\r\n- Vous m\u00eames vous \u00eates engag\u00e9 dans le dialogue interconfessionnel, ou \u00ab interconvictionnel \u00bb pour int\u00e9grer l'ath\u00e9isme et l'agnosticisme... Vous avez publi\u00e9 r\u00e9cemment un article dans lequel vous disiez en substance qu'il fallait reconna\u00eetre le caract\u00e8re belliqueux, conqu\u00e9rant, assimilateur de l'islam normatif... Comment favoriser le vivre-ensemble dans ces conditions ?\r\n- Il est n\u00e9cessaire de mettre en \u00e9vidence ces textes fondateurs pour pouvoir s'en distancer... dites-vous... Mais en m\u00eame temps, d'autres de vos confr\u00e8res consid\u00e8rent que l'islam normatif n'existe pas.\r\n- N'est-ce pas la complexit\u00e9 de l'islam qui rend le dialogue avec cette religion quasi-impossible ?", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7351084", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Chine expulse une journaliste fran\u00e7aise en poste \u00e0 P\u00e9kin / FOR_2015-12-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.12.2015"], "alternativeSummary": ["La correspondante \u00e0 P\u00e9kin de l'hebdomadaire fran\u00e7ais L'Obs, Ursula Gauthier, va \u00eatre expuls\u00e9e par les autorit\u00e9s chinoises. Elle est le premier journaliste \u00e9tranger \u00e0 subir ce sort depuis 2012. Son interview."], "variantIds": ["ece-7351084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-01T17:48:13Z", "speechToTexts": ["01.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler maintenant de la Chine, la Chine qui expulse la correspondante \u00e0 P\u00e9kin de l'hebdomadaire fran\u00e7ais L'Obs en poste \u00e0 P\u00e9kin depuis 6 ans, Ursula Gauthier avait \u00e9t\u00e9 l'objet depuis un mois d'une violente campagne d'attaques dans les m\u00e9dias \u00e9tatiques, le gouvernement n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 son article d\u00e9crivant la politique r\u00e9pressive men\u00e9e par P\u00e9kin aussi ne jamais une vaste r\u00e9gion \u00e0 dominante musulmane de l'ouest du pays, j'ai pu joindre cet appel cet apr\u00e8s- midi, Ursula Gauthier avec ses premi\u00e8res questions qu'est -ce qui dans votre article a irrit\u00e9 \u00e0 ce point, les autorit\u00e9s chinoises. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [87%] :\r\nC'est vraiment la question, myst\u00e9rieux, on ne sait pas, je ne sais pas qui d\u00e9collaient correspondants \u00e9trangers qui se demandent pourquoi est -ce que mon article a d\u00e9clench\u00e9 une telle fureur alors que beaucoup, beaucoup de correspondants \u00e9trangers de diff\u00e9rents pays ont \u00e9crit des articles \u00e0 peu pr\u00e8s semblables avec la m\u00eame teneur, donc je ne peux pas r\u00e9pondre pied si on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [78%] :\r\nOui et alors, de quoi rappeler nous parler votre article. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [86%] :\r\nC'est \u00e0 la suite des attentats de Paris du 13 novembre le 18 novembre j'ai publi\u00e9 un article faisant \u00e9tat des d\u00e9clarations officielles qui avait \u00e9t\u00e9, par les dirigeants chinois disant \u00e9coutez, nous aussi, nous vous soutenons \u00e0 fond, mais aussi qui ont soumis \u00e0 un terrorisme et nous attendons de vous que vous ne savent qui est pas 2 poids, 2 mesures, nous sommes venus aussi victime du terrorisme de la part d'une pauvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [87%] :\r\nComme vous, qui sont des musulmans turcophones. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:23) [83%] :\r\nAlors ce sont des musulmans turcophones qui habite la province occidentale, d\u00e9cision qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s vaste province qui trouvera la partie ouest de la Chine et qui sont soumis en Chine, a une politique, a -t-il y a trich\u00e9 assez rude sur tous les plans : \u00e9conomique, culturelle, religieuse, linguistique, enfin tous les plans et donc j'ai de l'analyse de ces d\u00e9clarations et certes ils nous soutiennent, mais en r\u00e9alit\u00e9 ils ont des arri\u00e8re- pens\u00e9es, il voudrait que nous rappelions parce que ce qu'ils sont aussi des gens vis-\u00e0-vis de la minorit\u00e9 pour ce n'est pas une simple lutte antiterroriste mais c'est une r\u00e9pression assez impitoyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [87%] :\r\nEt donc, par rapport \u00e0 \u00e7a, mes propos ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s et donc imm\u00e9diatement le lendemain par le Global Times, ce qui est un journal tr\u00e8s nationaliste r\u00e9duire d\u00e9pendant du Quotidien du Peuple, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [87%] :\r\nProche du pouvoir chinois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:16) [81%] :\r\nEt ils ont r\u00e9agi assez vivement \u00e0 ce que j'avais \u00e9crit mais surtout non d\u00e9form\u00e9e, mais par les en des choses que je n'avais pas, ils ont dit par exemple que j'aurais dit que, h\u00e9 bien on pouvait comprendre, c'\u00e9tait compr\u00e9hensible qu'il y a des victimes chinoises me sentir \u00e9tant donn\u00e9 la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [85%] :\r\nMoi, je n'ai jamais \u00e9crit une chose pareille, et donc ils m'ont accus\u00e9 de soutenir le terrorisme Hugo \u00e9l\u00e9ments accus\u00e9 d'\u00eatre totalement indiff\u00e9rente au sort des victimes chinoises innocente et ils vont m\u00eame dans le 2\u00e8me \u00e9ditorial le lendemain, ils ont m\u00eame accus\u00e9 d'\u00eatre finalement complice de l'\u00c9tat islamique oui qui cherche \u00e9videmment \u00e0 ce que j'ai toute cette r\u00e9gion -l\u00e0, de m\u00eame ind\u00e9pendant de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nMais est -ce que en disant qu'il y a du terrorisme, les autorit\u00e9s chinoises sont dans le vrai, il y a du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:04) [87%] :\r\nMais il y a ce qu'il y a du terrorisme Montebourg il y a un terrorisme, on l'a vu, je l'ai \u00e9crit moi- m\u00eame d'ailleurs, il y a eu des attentats terroristes, c'est-\u00e0-dire regain aveugle ayant lieu dans des lieux publics, donc il y a eu un tr\u00e8s important l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la gare de colis \u00e0 un autre, quelque temps plus tard dans une des rues principales de Rome, la capitale Kinshasa oui il y a des attentats terroristes, mais on ne peut pas assimiler l'ensemble des \u00e0 la description qui ont eu lieu, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux entre les mesures d'une part et on \u00e0 l'autre ou les autorit\u00e9s chinoises de l'autre, on ne peut pas assimiler tout cela \u00e0 du terrorisme, oui, il y a aussi des r\u00e9actions de col\u00e8re qui sont \u00e9videmment accessibles puisque elle se traduisent par des actes sanglants, mais on ne peut pas pour autant dire qu'il s'agit de terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [98%] :\r\nLe minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, vous a demand\u00e9 de pr\u00e9senter des excuses publiques, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, exactement, la derni\u00e8re fois que j'ai rencontr\u00e9 les gens du a et puis si, ils m'ont dit : voil\u00e0 les conditions pour que vous puissiez rester en Chine, c'est pour \u00e7a qu'il y a des excuses publiques et solennelles au peuple chinois, donc vous avez laiss\u00e9 les sentiments par vos propos et vos actions et odieuse voil\u00e0. \r\nDe dire aussi de reconna\u00eetre qu'il y avait du terrorisme aussi et aussi de me d\u00e9solidaris\u00e9 des ONG occidentales comme Reporters sans fronti\u00e8res ou m\u00eame situation correspondants \u00e9trangers en Chine qui mon cas comme une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse en Chine, il fallait que tout \u00e7a soit public et solennel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [87%] :\r\nOui, sauf qu'\u00e9videmment que vous avez refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:47) [85%] :\r\nAh, \u00e9videmment, c'est impossible, je sais pas m'excuser pour des propos que je n'ai pas \u00e9crit. \r\nEt je ne peux pas inverser l'arriv\u00e9e de ces associations qui lui parle de la v\u00e9rit\u00e9 qui disent la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [92%] :\r\nUrsula Gauthier ce que votre cas en moins, c'est la 1\u00e8re fois qu'une correspondante \u00e9trang\u00e8re en Chine fait l'objet d'une mesure d'expulsion depuis 2012 depuis Melissa Chan la correspondante du service en anglais de la cha\u00eene Al-Jazira est -ce que vous diriez que votre cas est un pr\u00e9texte, en quelque sorte pour intimider les correspondants \u00e9trangers en Chine, notamment sur les questions justement concernant la minorit\u00e9 ou\u00efgoure. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:22) [80%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9vident parce qu'ils savent bien que moi, j'ai suivi, sp\u00e9cialiste de la Chine et que je sois \u00e0 P\u00e9kin ou \u00e0 Paris, je vais continuer \u00e0 Chine donc ne peut pas esp\u00e9rer me faire taire, donc moi je vais continuer \u00e0 \u00e9crire en revanche tous les coll\u00e8gues, les correspondants \u00e9trangers qui restitue sur place, c'est une pression qui est faite sur eux pour que, \u00e0 l'avenir ils n'\u00e9crivent plus aussi librement qu'il ne soit pas plus de reportages comme il est arriv\u00e9 de faire dans les r\u00e9gions de minorit\u00e9s puisque consid\u00e9r\u00e9 maintenant comme une question extr\u00eamement sensible par le pouvoir chinois, ils veulent mettre au pas, n'apr\u00e8s qui n'ont pas comme ils ont d\u00e9j\u00e0 mis au pas leur propre presse chinoise, donc il y avait des franges de m\u00e9dias qui \u00e9tait relativement ind\u00e9pendants et les ont mis au pas et ont mis au point leur blogueurs individuels qui avait beaucoup, beaucoup de de sur les r\u00e9seaux sociaux, les avocats des droits de l'homme qui ne des patchs aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont \u00e9t\u00e9 mis au pas le journaliste ind\u00e9pendant chinois, et maintenant c'est le tour de la presse \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ursula Gauthier, la correspondante \u00e0 P\u00e9kin de l'hebdomadaire fran\u00e7ais L'Obs qui sera donc expuls\u00e9e de Chine au 31 d\u00e9cembre prochain et Javier, vous \u00eates toujours avec nous, ce qu'nous rappelle que des minorit\u00e9s musulmanes dans le monde font aussi l'objet de r\u00e9pression, on le voit avec les les Ou\u00efgours en Chine, on l'a vu aussi avec les musulmans de Birmanie en m\u00eame temps, diriez -vous qu'il est difficile dans nos pays d'avoir de la compassion pour ces minorit\u00e9s dans le contexte actuel, et que tout naturellement on se sent plus solidaires de ceux dont on partage la foi, par exemple, les chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [88%] :\r\nC'est toujours une tentation, c'est qu'on se sent plus proche de de ceux qui partagent quelque chose de mieux commun au niveau de la foi, il y a pas que les chr\u00e9tiens d'Orient qui sont pers\u00e9cut\u00e9s, il y a beaucoup de chr\u00e9tiens en Chine aussi, hein, qui sont pers\u00e9cut\u00e9s dans d'autres parties du monde, les chr\u00e9tiens sont les plus pers\u00e9cut\u00e9es \u00e0 travers la plan\u00e8te aujourd'hui, alors que l'\u00c9glise a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pers\u00e9cutrice mais l\u00e0 c'est c'est \u00e7a s'est renvers\u00e9, donc il y a une tentation de de s\u00e9lectionner les indignations et les r\u00e9voltes en disant voil\u00e0 on est attentif \u00e0 \u00e7a, alors je pense que c'est tr\u00e8s important de se laisser interpeller par des situations comme celle de la Chine ou la Birmanie pour dire que l\u00e0 o\u00f9 quelqu'un est pers\u00e9cut\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il y a une vraie pers\u00e9cution, qu'ils soient bouddhiste, musulman ath\u00e9e n'importe quoi, h\u00e9 bien il y a un devoir aussi d'agir, il y a un proverbe qui vient la tradition juive que j'aime beaucoup et je vous le rappeler, il est dit quand un un juste pers\u00e9cute injuste : Dieu est du c\u00f4t\u00e9 du juste pers\u00e9cut\u00e9 quand un juste pers\u00e9cute injuste : Dieu est du c\u00f4t\u00e9 du juste pers\u00e9cut\u00e9 quand un juste pers\u00e9cute un juste. \r\nDieu est du c\u00f4t\u00e9 de la juste pers\u00e9cut\u00e9, c'est une fa\u00e7on de dire que Dieu est toujours du c\u00f4t\u00e9 du pers\u00e9cut\u00e9 quelque soit ses convictions et si ici a quelque chose qui est injuste dans la mani\u00e8re de, de, de traiter un \u00eatre humain, quelque que soient ses convictions, h\u00e9 bien, c'est important d'\u00eatre attentif, alors l\u00e0, effectivement, de la m\u00eame mani\u00e8re que ce seul le soutien au peuple tib\u00e9tain qui a subi des repr\u00e9sailles pour d'autres raisons que ce ce peuple ou\u00efghour il y a un \u00e9lan de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de ce peuple lorsque des populations musulmanes sont malmen\u00e9s, il est \u00e9vident que nous devons \u00eatre solidaires aussi lorsque la situation de, de, de, de violence \u00e0 leur \u00e9gard et est tout \u00e0 fait injuste et c'est de l'ordre de de repr\u00e9sailles pour des raisons qui sont fausses. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-25T17:44:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF59BF58-5835-4B92-BB7C-CBBFDBF402B2", "internalArchiveId": "CF59BF58-5835-4B92-BB7C-CBBFDBF402B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appel \u00e0 des mesures pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture saine pour tous", "publicationDate": "2015-12-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, CN PS JU, m\u00e9decin\r\nAppel \u00e0 des mesures pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture saine pour tous  12h30 Proposition pauvres \r\nEn ce jour de No\u00ebl, une bonne partie des Suisses partagent probablement un bon repas : on va s'arr\u00eater sur cette d\u00e9marche politique pour une alimentation plus saine. Le Conseiller national socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, demande au gouvernement de prendre des mesures concr\u00e8tes. Ceci afin que les familles les plus modestes puissent \u00e9galement avoir acc\u00e8s \u00e0 de la nourriture saine, notamment les fruits et l\u00e9gumes. St\u00e9phane Deleury on vous retrouve \u00e0 Berne, riches et pauvres ne sont pas \u00e9gaux devant leurs assiettes\r\nManger sainement co\u00fbte cher et la qualit\u00e9 du r\u00e9gime alimentaire est influenc\u00e9e par les moyens financiers du consommateur et son niveau d'\u00e9ducation. C'est une des conclusion d'une \u00e9tude r\u00e9cente du Chuv  financ\u00e9e par le fond national de la recheche. Pierre Alain Fridez. \r\nSON : \r\nEt les p\u00e2te-mayonaise, la malbouffe en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9. Pierre Alain Fridez, qui est aussi m\u00e9decin, sait de quoi il parle. \r\nSON : \r\nLe conseiller national demande donc au gouvernement de prendre des mesures concr\u00e8tes pour lutter contre l'injustice face \u00e0 la nouriture. Avec des mesures qui vont au del\u00e0 de la sensibilisation. \r\nSON : \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il en fait d\u00e0j\u00e0 assez pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne. Dans sa r\u00e9ponse au postulat il met en avant sa politique de pr\u00e9vention et sa collaboration avec l'industrie alimentaire pour l'inciter \u00e0 fabriquer des produits plus sains. Le parlement qui doit encore se prononcer aura le dernier mot.\r\nSt\u00e9phane Deleury au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7351099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 des mesures pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture saine pour tous / 12H30_2015-12-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Conseiller national socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez a demand\u00e9 au gouvernement de prendre des mesures concr\u00e8tes pour que les familles les plus modestes puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 de la nourriture saine, notamment les fruits et l\u00e9gumes."], "variantIds": ["ece-7351099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-01T11:54:41Z", "speechToTexts": ["01.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt en ce jour de No\u00ebl, une bonne partie des Suisses partagent probablement un bon repas en ce moment m\u00eame, on va s'arr\u00eater sur cette d\u00e9marche politique pour une alimentation plus saine, le conseiller national socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez demande au gouvernement de prendre des mesures concr\u00e8tes, ceci afin que les familles les plus modestes puissent \u00e9galement avoir acc\u00e8s \u00e0 de la nourriture saine, notamment les fruits, les l\u00e9gumes, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, riches et pauvres ne sont pas \u00e9gaux devant leurs assiettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nNon, manger sainement co\u00fbte cher et la qualit\u00e9 du r\u00e9gime alimentaire est influenc\u00e9e par les moyens financiers du consommateur, son niveau d'\u00e9ducation aussi, ce sont des conclusions d'une \u00e9tude r\u00e9cente, publi\u00e9e par le CHUV financ\u00e9e par le Fonds national de la recherche \u00e9coutez Pierre-Alain Fridez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [91%] :\r\nMoi j'ai des des l\u00e9gumes, des fruits, de qualit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher, c'est beaucoup plus cher que de manger des p\u00e2tes rouges avec de la mayonnaise, comme certaines personnes d\u00e9favoris\u00e9es font r\u00e9guli\u00e8rement pas \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte pas tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [88%] :\r\nElle \u00e9pate mayonnaise ou encore les frites Natacha, h\u00e9 bien \u00e7a a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, Pierre Alain Fridez qui est aussi m\u00e9decin sait de quoi il parle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [91%] :\r\nM\u00eame chez les enfants, les choses \u00e9voluent, \u00e7a provoque des maladies cardiovasculaires, \u00e7a favorise le diab\u00e8te, \u00e7a favorise l'arthrose, etc, c'est effectivement une \u00e9pid\u00e9mie et puis pour en fait les co\u00fbts de la sant\u00e9 aussi, \u00e0 moyen ou long terme des d\u00e9charges \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [98%] :\r\nLe conseiller national demande donc au gouvernement de prendre des mesures concr\u00e8tes pour lutter contre cette injustice face \u00e0 la nourriture avec des mesures qui vont au-del\u00e0 de la sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [88%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre tout un probl\u00e8me de subventionnement de la fili\u00e8re agir sur les prix ou ou cibler des populations pour Monsieur Madame Toulemonde qui, au niveau des des enfants dans les \u00e9coles, avoir le moyen l\u00e0 de distribuer des fruits de qualit\u00e9 aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nMais voil\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il en fait d\u00e9j\u00e0 assez pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne dans sa r\u00e9ponse au postulat, il met en avant sa politique de pr\u00e9vention et sa collaboration avec l'industrie alimentaire pour l'inciter \u00e0 fabriquer des produits plus sains, le Parlement doit encore se prononcer et c'est lui qui tranchera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [95%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-25T11:38:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77AA257B-7236-4C98-B638-F292972AE47F", "internalArchiveId": "77AA257B-7236-4C98-B638-F292972AE47F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives 2016: l'\u00e9conomie", "publicationDate": "2015-12-25T00:00:00Z", "summary": "Perspectives 2016: l'\u00e9conomie 12H30 Eco s\u00e9rie 2016 \r\nSuite de notre s\u00e9rie prospective des \u00e9v\u00e9nements attendus l'ann\u00e9e prochaine. Aujourd'hui. l'ann\u00e9e 2016. vue \u00e0 travers le prisme de l'\u00e9conomie. Fabrice Gaudiano sont les perspectives pour l'an prochain?\r\nPour l'\u00e9conomie suisse. les probabilit\u00e9s... l'ann\u00e9e prochaine... d'\u00eatre \u00abd\u00e9\u00e7us en bien\u00bb sont grandes. et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle ! \r\nLa Banque nationale suisse et un large consensus d'analystes\u00a0 tablent sur une croissance de 1%-1% et demi. Alors 1%-1% et demi... ce n'est pas mirobolant. mais au vu du contexte li\u00e9 au CHF fort. ce n'est pas si mal que cela. \r\nDonc sans surprise. la chert\u00e9 du franc p\u00e8sera sur l'\u00e9conomie suisse. tant sur l'industrie d'exportation que sur la dynamique du march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\nEn cas d'acc\u00e8s de fi\u00e8vre du franc. il y aura toujours la BNS, pour intervenir ?\r\nDe toute fa\u00e7on. et. apr\u00e8s la lev\u00e9e du taux plancher il y a un peu moins d'une ann\u00e9e. la probabilit\u00e9 de nouvelles interventions sur le march\u00e9 des changes pour affaiblir la devise suisse est haute.\u00a0 \r\nEn effet. la Banque Centrale Europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle poursuivra sa politique mon\u00e9taire ultra-accommodante jusqu'au printemps 2017. donc peu d'espoirs de voir l'euro s'appr\u00e9cier de fa\u00e7on spectaculaire. vis-\u00e0-vis du franc.\r\nEt par cons\u00e9quent. la BNS maintiendra le taux n\u00e9gatif. et m\u00eame. le r\u00e9duira encore. si n\u00e9cessaire. Donc. mauvaise nouvelle pour nos caisses de pension. et corollaire : les risques de bulles sur l'immobilier et la Bourse suisse demeurent entiers.\r\nEnfin. en 2016. il ne devrait toujours pas y avoir d'inflation \u00e0 l'horizon. \u00e0 part. bien s\u00fbr. de l'inflation n\u00e9gative.\u00a0 li\u00e9e aussi \u00e0 la force du franc et... notamment... au p\u00e9trole bon march\u00e9.\r\nEt \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, quelles projections ?\r\nD'abord. pour l'\u00e9conomie suisse. une des embellies potentielles viendra du dollar. \r\nLa fin de la politique d'argent gratuit d\u00e9cid\u00e9e par la Banque centrale am\u00e9ricaine va consolider le retour en force du billet vert. Et comme les Etats-Unis sont. apr\u00e8s l'Europe. le march\u00e9 le plus important pour les exportations suisses. eh bien. le petit coup de pouce de l'oncle Sam sera le bienvenu.\r\nToutefois. la force du dollar posera pas mal de soucis aux pays \u00e9mergents. surtout \u00e0 ceux qui d\u00e9pendent des mati\u00e8res 1\u00e8res. \r\nCar plus le dollar est fort. plus le cours des mati\u00e8res 1\u00e8res est faible. surtout si le moteur de l'\u00e9conomie chinoise est en phase de ralentissement.\r\nLa Chine. qui restera au centre des pr\u00e9occupations.\r\nOui. car le ralentissement de l'ogre chinois ne p\u00e8se pas que sur le cours des mati\u00e8res 1\u00e8res. Non. la Chine compte aussi beaucoup pour l'industrie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nDonc le ralentissement chinois va peser sur la conjoncture mondiale. mais pour P\u00e9kin... c'est vraisemblablement le prix \u00e0 payer... pour transformer son \u00e9conomie... et doper la consommation domestique. \r\nEt puis. la Chine sera aussi l'h\u00f4te du G20. et comme sous la pr\u00e9sidence russe. la Suisse sera invit\u00e9e \u00e0 participer aux travaux pr\u00e9paratoires. au nom des bonnes relations et de l'accord de libre-\u00e9change qui lie P\u00e9kin \u00e0 Berne.\r\nEt l'Europe ?\r\nA l'instar des Etats-Unis. la politique ultra-accommodante de la Banque Centrale Europ\u00e9enne devrait relancer la croissance. ce qui... par ricochet... sera bon pour la Suisse.\r\nPar ailleurs. toujours pour l'Europe. l'afflux des migrants devrait ajouter un peu de croissance de la zone ?... via les d\u00e9penses \u00e9tatiques.\r\nEnfin. attention : la crise de la dette pourrait rebondir. et pas rien qu'en Gr\u00e8ce. puisqu'avec l'instabilit\u00e9 politique engendr\u00e9e par les urnes espagnoles. des nuages budg\u00e9taires pourraient s'amonceler sur\u00a0 Madrid.\r\nEt. naturellement . nul doute que 2016 nous r\u00e9servera aussi son lot de surprises . impr\u00e9visibles. de la g\u00e9opolitique \u00e0 la finance. en passant.\u00a0 par les nouvelles technologies ou la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\nLa semaine prochaine nous verrons un tour des \u00e9v\u00e9nements dans les cantons suisses.", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7351097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Perspectives 2016: l'\u00e9conomie / 12H30_2015-12-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.12.2015"], "alternativeSummary": ["La BNS et un large consensus d\u2019analystes tablent sur une croissance de 1% \u00e0 1,5% l'an prochain en Suisse. Mais la chert\u00e9 du franc continuera de peser sur l'\u00e9conomie. Une des embellies potentielles viendra du dollar, alors que le ralentissement chinois va peser sur la conjoncture mondiale."], "variantIds": ["ece-7351097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T20:22:37Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors, on poursuit notre s\u00e9rie prospective des \u00e9v\u00e9nements attendus l'ann\u00e9e prochaine en 2016 aujourd'hui cette ann\u00e9e 2016 et vu \u00e0 travers le prisme de l'\u00e9conomie Fabrice Gaudiano quelles sont les perspectives pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nPour l'\u00e9conomie suisse, les probabilit\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us en bien sont grandes et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, la Banque nationale suisse et un large consensus d'analystes tablent sur une croissance de 1 pourcent 1 pourcent et et demi alors 1% 1 pourcent et et demi, ce n'est pas mirobolant mais au vu du contexte li\u00e9 au franc fort, ce n'est pas si mal que \u00e7a, donc, sans surprise, la chert\u00e9 du franc p\u00e8sera sur l'\u00e9conomie suisse, tant sur l'industrie d'exportation que sur la dynamique du march\u00e9 int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nFabrice en cas d'acc\u00e8s de fi\u00e8vre du franc, il y aura toujours la BNS pour intervenir de toute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nFa\u00e7on et apr\u00e8s la lev\u00e9e du taux plancher, il y a un peu moins d'une ann\u00e9e, la probabilit\u00e9 de nouvelles interventions sur le march\u00e9 des changes pour affaiblir la devise suisse et autres, en effet, la Banque centrale europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle poursuivra sa politique mon\u00e9taire ultra- accommodante jusqu'au printemps 2017, donc peu d'espoir de voir l'Euro s'appr\u00e9cier de fa\u00e7on spectaculaire vis-\u00e0-vis du franc, et par cons\u00e9quent la BNS maintiendra le taux n\u00e9gatif et m\u00eame le r\u00e9duira encore si n\u00e9cessaire donc, mauvaise nouvelle pour nos caisses de pension et, corollaire, les risques de bulles sur l'immobilier et la Bourse suisse demeurent entiers, enfin en 2016, il ne devrait toujours pas y avoir d'inflation \u00e0 l'horizon, \u00e0 part bien s\u00fbr de l'inflation n\u00e9gative li\u00e9e aussi \u00e0 la force du franc, et notamment au p\u00e9trole bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [96%] :\r\nMaintenant, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, quelles sont les projections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nD'abord pour l'\u00e9conomie suisse, une des embellies potentielles viendra du dollar, \u00e0 la fin de la politique d'argent gratuit d\u00e9cid\u00e9e par la Banque centrale am\u00e9ricaine va consolider le retour en force du billet Vert et comme les \u00c9tats-Unis sont apr\u00e8s l'Europe, le march\u00e9 le plus important pour les exportations suisses h\u00e9 bien le petit coup de pouce de l'oncle Sam sera le bienvenu, toutefois, la force du dollar posera pas mal de soucis aux pays \u00e9mergents, surtout \u00e0 ceux qui d\u00e9pendent des mati\u00e8res premi\u00e8res, car plus le dollar est fort, plus le cours des mati\u00e8res premi\u00e8res est faible, surtout si le moteur de l'\u00e9conomie chinoise est en phase de ralentir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [89%] :\r\nDonc, vous parliez de l'\u00e9conomie chinoise, Fabrice, la Chine, qui restera au centre des pr\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nPatient oui car le ralentissement de l'ogre chinois ne passe pas que sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, dont la Chine compte aussi beaucoup pour l'industrie en g\u00e9n\u00e9ral, donc le ralentissement chinois va peser sur la conjoncture mondiale, mais pour P\u00e9kin, c'est vraisemblablement le prix \u00e0 payer pour transformer son \u00e9conomie et doper la consommation domestique et puis la Chine sera aussi l'h\u00f4te du G20 et comme sous la pr\u00e9sidence russe, la Suisse sera invit\u00e9e \u00e0 participer aux travaux pr\u00e9paratoires au nom des bonnes relations et de l'accord de libre- \u00e9change que P\u00e9kin et Berne ont sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [87%] :\r\nEt maintenant, nous allons \u00e9videmment termin\u00e9e cette perspectives 2016 en \u00e9conomie avec l'Europe Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e0 l'instar des \u00c9tats-Unis la politique ultra- accommodante de la Banque centrale europ\u00e9enne devrait relancer la croissance, ce qui par ricochet sera bon pour la Suisse, par ailleurs, toujours pour l'Europe, l'afflux des migrants devrait ajouter un peu de croissance dans la zone Euro, via des d\u00e9penses \u00e9tatiques, enfin, attention, la crise de la dette pourrait rebondir et pas rien qu'en Gr\u00e8ce, puisqu'avec l'instabilit\u00e9 politique engendr\u00e9e par les urnes espagnoles des nuages budg\u00e9taires pourraient s'amonceler sur Madrid et naturellement, nul doute que 2016 nous r\u00e9servera aussi son lot de surprises impr\u00e9visibles \u00e0 par la de g\u00e9opolitique ou de finances en passant par les nouvelles technologies ou la r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [99%] :\r\nEt sachez que la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-25T11:45:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59F4AD68-59CE-44BF-96B4-C6AAADAA221A", "internalArchiveId": "59F4AD68-59CE-44BF-96B4-C6AAADAA221A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ils ont moins de 40 ans et ils dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays (5/5) : 1. Interview de Fabio Bongiovanni, conseiller communal \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Neuch\u00e2tel, chef des finances et de l'action sociale. -2.  Interview de Shafique Keshavjee, th\u00e9ologien et \u00e9crivain", "publicationDate": "2015-12-25T00:00:00Z", "summary": "Fabio Bongiovanni, PLR, \u00e2g\u00e9 de 29 ans, est membre depuis 2013 de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Neuch\u00e2tel o\u00f9 il est en charge des finances et de l'action sociale. Ce qui est d'ailleurs assez singulier puisqu'il est tr\u00e8s rare que ces deux domaines soient associ\u00e9s dans un m\u00eame d\u00e9partement. Un mod\u00e8le qui n'a pas que des avantages selon celui qui ne cache pas son admiration pour l'un de ses illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 Neuch\u00e2tel, Didier Burkhalter.", "durationSec": 1022, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7351078", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["hymne national", "jeune (\u00e2ge)", "commune", "politique", "identit\u00e9 collective", "fonction politique", "budget de l'Etat", "assistance sociale", "fiscalit\u00e9", "islam", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Philip Morris", "Bongiovanni, Fabio"], "alternativeTitle": ["\"Ces jeunes qui nous gouvernent\": Fabio Bongiovanni / FOR_2015-12-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.12.2015"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie \u00e0 \"Ces jeunes qui nous gouvernent\". Ils ont moins de 40 ans et dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays. Tous ont la volont\u00e9 de trouver des solutions en d\u00e9passant les dogmatismes et les id\u00e9ologies.  Invit\u00e9: Fabio Bongiovanni, responsable des Finances et de l'Action sociale de la Ville de Neuch\u00e2tel (PLR)."], "variantIds": ["ece-7351078"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-07T10:18:21Z", "speechToTexts": ["01.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum ces jeunes qui nous gouvernent nous terminons la semaine avec le Benjamin de cette s\u00e9rie Fabio bonne Giovanni \u00e2g\u00e9 de 29 ans seulement, ce PLR est membre depuis 2 ans d\u00e9j\u00e0, de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il est en charge des finances et de l'action sociale, ce qui est d'ailleurs assez singulier puisqu'il est tr\u00e8s rare que ces 2 domaines soient associ\u00e9s dans un m\u00eame d\u00e9partement, un mod\u00e8le qui n'a pas que des avantages, selon celui qui ne se cachent, qui ne cache pas son admiration pour l'an de ses illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 Neuch\u00e2tel Didier Burkhalter Vincent Bourquin tout d'abord demand\u00e9 \u00e0 Fabio bonne Giovanni si on pouvait rester jeune en si\u00e9geant dans un ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, je crois qu'on se sent encore jeune, parce qu'on a certainement des, des, des id\u00e9es ou un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments compromettants en consid\u00e9ration que nos coll\u00e8gues ne prennent pas de prime abord, on a une sensibilit\u00e9 \u00e0 mon avis diff\u00e9rente en terme environnemental en terme de transport en terme de communication de de lien que l'on peut avoir avec avec les gens, tout \u00e7a c'est des, des, des choses qui sont aujourd'hui prises en consid\u00e9ration, je pense de mani\u00e8re diff\u00e9rente par rapport \u00e0 une personne qui, qui a un peu plus \u00e2g\u00e9 que vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nEst -ce que c'est pas difficile quand m\u00eame, quand on rentre dans un ex\u00e9cutif lorsqu'il y a une forte administration de garder un peu sa sa personnalit\u00e9 de garder aussi un peu sa jeunesse et puis de pas rentrer tr\u00e8s rapidement dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nDans tous les cas, on doit d\u00e9j\u00e0 apprendre \u00e0 fonctionner en coll\u00e8ge, ce qui n'est pas le cas d'un d'un membre de jeunes de de l\u00e9gislatives qui lui peut garder toute sa libert\u00e9 donc, au-del\u00e0 du fait que l'administration est peut-\u00eatre un peu lourde, o\u00f9 le contact diff\u00e9rent, il y a cet \u00e9l\u00e9ment qui est extr\u00eamement fort, que l'on soit jeune ou moins jeune, il y a cette coll\u00e9gialit\u00e9 qui doit \u00eatre respect\u00e9 pour pour le bon fonctionnement de nos institutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nLorsque l'on est jeune comme vous est -ce qu'on est pris au s\u00e9rieux par ses coll\u00e8gues et par l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nJe n'ai jamais eu de probl\u00e8me avec avec ma jeunesse, que ce soit avec mes coll\u00e8gues ou avec toutes les personnes \u00e0 qui j'ai pu collaborer, donc je pense que c'est pas une question de de jeunesse mais c'est v\u00e9ritablement l'homme li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 que l'on peut avoir et le s\u00e9rieux qu'on peut repr\u00e9senter pour pour ces ces personnes avec qui on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [84%] :\r\nQu'est -ce que vous avez fait, par exemple, on peut dire : ah ben \u00e7a c'est on voit clairement que c'est plut\u00f4t quelqu'un de d'assez jeune, qui a qu'a, peut-\u00eatre, si vous aviez 40 50 ans, vous l'auriez pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nOn se permet peut-\u00eatre de d\u00e9j\u00e0 remettront en question un certain nombre de d'\u00e9l\u00e9ments qui sont d\u00e9j\u00e0 bien pos\u00e9e, certains ont peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 une \u00e9volution sur une pratique ou sur une autre, dans tous les cas, notre jeunesse, notre fra\u00eecheur nous permet peut-\u00eatre de r\u00e9guli\u00e8rement pos\u00e9e le syst\u00e8me en question et de le faire \u00e9voluer avec le temps qui a pass\u00e9 qui a permis de lib\u00e9rer un certain nombre de de de choses et cr\u00e9e des opportunit\u00e9s, donc le fait de constamment vouloir faire \u00e9voluer les choses et les am\u00e9liorer et c'est peut-\u00eatre une marque de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [84%] :\r\nBon sang, quand m\u00eame, dans le discours que vous avez un discours assez assez convenu, finalement, vous \u00eates un politicien comme un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [94%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 7 ans que je fais de la politique, donc bien \u00e9videmment que je connais le syst\u00e8me et puis que je travaille avec le syst\u00e8me qui qui existe et qui est en place, mais sur des \u00e9l\u00e9ments particuliers, je pense qu'on peut v\u00e9ritablement apporter un petit plus une une une nouveaut\u00e9, une fra\u00eecheur qui alors s'inscrit toujours dans le cas d'une administration publique et puis de d'une d'une collectivit\u00e9, donc on va pas tout r\u00e9volutionner, du jour au lendemain, d\u00e9j\u00e0 parce que les choses fonctionnent assez bien, mais il y a ces petits \u00e9l\u00e9ments qui au jour le jour, peuvent am\u00e9liorer notre qualit\u00e9 de de travail mais aussi de services pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [97%] :\r\nOn sait que les jeunes s'int\u00e9ressent de de moins en moins la politique vous est -ce que vous sentez une mission pour essayer d'int\u00e9resser justement les les jeunes en montrant votre exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [90%] :\r\nOui, je pense que c'est important d'\u00eatre aussi porteurs de d'un certain message pour int\u00e9resser les jeunes, les jeunes \u00e0 la politique si on vote pas aujourd'hui, ce sont des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui qui le feront pour nous, mais qui ne subiront pas t\u00eate pas les d\u00e9cisions qu'ils ont prises, donc \u00e7a c'est extr\u00eamement important d'int\u00e9resser les jeunes tr\u00e8s rapidement et puis lorsqu'on le fait, ou parfois m\u00eame naturellement les jeunes discutent politique avec un jeune politicien, ce qui est ce qui est parfaitement int\u00e9ressant ce qui est sain, j'ai envie de dire, puisque si on voit qu'il y a un int\u00e9r\u00eat, je pense qu'il faut le d\u00e9velopper, il faut l'eau il faut susciter encore plus cette, cette volont\u00e9 de s'impliquer et c'est ce que je sais le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [94%] :\r\nIl y a une particularit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 Neuch\u00e2tel, c'est que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 la fois des finances et \u00e0 la fin de l'action sociale, on pourrait penser que ce sont 2 choses un peu contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nPas du tout, \u00e7a permet d'avoir une certaine sensibilit\u00e9 dans les domaines dans les 2 domaines, en mati\u00e8re de de sociales par exemple, \u00e7a nous permet de d'avoir toujours en t\u00eate aussi les co\u00fbts que cela repr\u00e9sente dans un budget communal et puis il y eu dans le domaine des finances aussi, \u00e7a nous permet d'avoir toujours \u00e0 l'esprit que lorsque les comptes o\u00f9 les Budgets sont positifs, h\u00e9 bien il y a malgr\u00e9 tout une partie de la population qui se trouve dans dans des difficult\u00e9s auxquelles il faut aussi songer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame et \u00e7a signifie pas que lorsque vous pensez \u00eatre sociale vous pensez forc\u00e9ment argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [91%] :\r\nNon, pas du tout, mais c'est, c'est vraiment un petit voyant qui reste allum\u00e9, tout en sachant que le domaine est vaste et puis c'est c'est pas la priorit\u00e9 dans le le le suivi qu'on doit, on doit en faire mais \u00e7a permet malgr\u00e9 tout d'avoir cette cette sensibilit\u00e9 qui qui est aussi appr\u00e9ci\u00e9 par par la population et puis par par l\u00e9gislatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [81%] :\r\nDans les villes romande, le taux d'aide sociale et elle vit selon vous qu'est -ce qu'il faut faire pour baisser ce taux d'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [87%] :\r\nOn a une situation bien particuli\u00e8re, en plus, un dans le canton de Neuch\u00e2tel, dans lequel on a un taux de de divorce qualit\u00e9 qui est extr\u00eamement important, un talk-show qui les qui est lui aussi important : c'est des facteurs qui aggrave notre, notre taux de dette sociale, je pense qu'il y a un travail qui doit, qui doit se faire dans sur le march\u00e9 du du travail, avec peut-\u00eatre une des des formations compl\u00e9mentaires qui devraient \u00eatre faites pour que les les gens qui se qui, aujourd'hui, on voit dans une, dans un domaine puissent se r\u00e9orienter et aller dans un domaine qui lui recrute recherche du monde m\u00eame si aujourd'hui on sait que c'est c'est pas tous les jours facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [96%] :\r\nVous avez l'impression que les gens qui sont \u00e0 l'aide sociale, c'est des gens qui peuvent retrouver vraiment du travail bien finalement, il faut trouver d'autres solutions pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [92%] :\r\nEn ville de Neuch\u00e2tel, on a de tr\u00e8s grands efforts qui est fait sur la r\u00e9insertion sociale et professionnelle, on essaye encore de d\u00e9velopper ce secteur -l\u00e0 puisque oui, on y croit, il y a peut-\u00eatre un parcours qui doit se faire en terme de de r\u00e9insertion, les gens ne sont peut-\u00eatre pas tous r\u00e9ins\u00e9rable professionnellement, du jour au lendemain, mais le chemin qui se fait dans l'aide sociale permet d'atteindre cet objectif de d'employabilit\u00e9 de cette personne qui lui permettra de redevenir autonomes, ce que nous cherchons au final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [86%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate des des finances, contrairement \u00e0 d'autres grands argentiers neuch\u00e2telois, vous avez le sourire parce que vos finances vont plut\u00f4t bien, en fait c'est bon bien c'est gr\u00e2ce \u00e0 Philip Morris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [92%] :\r\nLa ville de Neuch\u00e2tel se porte plut\u00f4t bien, m\u00eame si l'avenir nous r\u00e9serve passablement de surprises, la r\u00e9forme aussi de la fiscalit\u00e9 qui s'est op\u00e9r\u00e9 en 2014, dans le canton de Neuch\u00e2tel replace Neuch\u00e2tel dans une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente de celle qu'elle a connus puisque l'imp\u00f4t des personnes morales, toutes les personnes morales a \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9 de mani\u00e8re diff\u00e9rente, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une perte de 25 millions pour la ville de Neuch\u00e2tel, ce qui implique que elle r\u00e9adapte aussi son train de vie au niveau de ses recettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [90%] :\r\nCertains disent que vous \u00eates quelqu'un d'assez discret mais que l\u00e0, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 maintenant parce que vous \u00eates pas content avec le canton qui d'argent commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [90%] :\r\nJe ne suis pas seul, l'ensemble des communes ou en tout cas une tr\u00e8s grande partie des communes a vraiment taper le poing sur la table, au dire que les m\u00e9thodes avec lequel le canton voulait travailler aujourd'hui n'\u00e9tait pas acceptable m\u00eame si on sait que tout le monde a des difficult\u00e9s pour boucler ses Budgets la mani\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour contraindre les communes \u00e0 participer \u00e0 l'assainissement des finances cantonales n'\u00e9taient pas acceptables, ce qui est demand\u00e9, c'est un travail commun avec des objectifs communs, un calendrier commun qui permettra de remettre en cause l'ensemble des collectivit\u00e9s publiques pour que toutes se r\u00e9forme et gagne en efficacit\u00e9, mais pas qu'on ait une seule collectivit\u00e9 en l'occurrence l'\u00c9tat qui repose sur les communes, le probl\u00e8me qu'il doit qu'il doit g\u00e9rer parce qu'au final l'imp\u00f4t qu'il soit cantonal ou communal, h\u00e9 bien c'est toujours le m\u00eame citoyen qui le paye, peu importe qu'ils soient factur\u00e9s par la commune canton ceux qui cherchent \u00e0 diminuer la pression fiscale et on sait que, \u00e0 Neuch\u00e2tel, elle est importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [86%] :\r\nMais tout de m\u00eame la pr\u00e9sence depuis Boris qui passablement d'imp\u00f4ts, c'est important pour la situation financi\u00e8re de votre ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [87%] :\r\nPhilip Morris est un acteur important du du canton de Neuch\u00e2tel, c'est juste, mais il faut pas oublier qu'on a d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui sont, qui sont aussi importantes pour pour le canton de Neuch\u00e2tel, on a la chance de pouvoir travailler avec Philippe Maurice et que Philip Morris travaillent dans notre dans notre canton, je crois qu'on on peut, on \u00eatre content, mais il faut aussi ne pas oublier les diff\u00e9rentes autres soci\u00e9t\u00e9s qui cr\u00e9ent la richesse qu'ils cr\u00e9ent de l'emploi et qui permette au canton et \u00e0 la ville de Neuch\u00e2tel de, de, d'aller de l'avant avec ses sa, sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [94%] :\r\nM\u00e9caniquement, \u00e7a vous pose pas probl\u00e8me de d\u00e9pendance autant d'un grand cigarettier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [81%] :\r\nMais aussi grand producteur de chocolat, le canton et la Ville de Neuch\u00e2tel, son grand producteur de choc de chocolat donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [86%] :\r\nJe crois quand m\u00eame un peu moins dangereuse, chocolat pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [84%] :\r\nJ'en fais peut-\u00eatre tr\u00e8s, trop de consommation personnelle, c'est pour \u00e7a que je le mets aussi comme comme un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, ben \u00e9coutez c'est, c'est une situation qu'on qu'on doit qu'on doit prendre en consid\u00e9ration, on vit avec Philippe Maurice a des une activit\u00e9 qui lui qui lui est propre et puis on n'a pas \u00e0 la juger, en particulier pour pour ces ces, ces activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [91%] :\r\nEt \u00e0 propos de votre avenir personnel Didier Burkhalter avait 31 ans quand il \u00e9tait \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Neuch\u00e2tel, vous en avez aujourd'hui 29 ans, vous r\u00eavez Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nOn ne peut pas faire de plans sur la com\u00e8te et encore moins se voir conseiller f\u00e9d\u00e9ral soit mesure o\u00f9 il y a de telles que pour le moment, je m'occupe \u00e0 bien g\u00e9rer mes mes affaires ici au conseil communal de la ville de Neuch\u00e2tel et puis au Grand Conseil, puisque je suis aussi d\u00e9put\u00e9, mais pour le moment, l'objectif c'est de bien faire son travail, l\u00e0 o\u00f9 on a \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [87%] :\r\nC'est une question qui revient assez souvent \u00e0 cette comparaison est -ce que est -ce qu'elle vous \u00e9nerve ce qui vous amuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [93%] :\r\nJ'ai d'excellents contacts avec Didier Burkhalter donc pouvoir en parler des fois c'est c'est int\u00e9ressant, elle ne m'\u00e9nerve pas et puis elle ne m'amuse pas particuli\u00e8rement, c'est un fait, on a, on a commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune notre carri\u00e8re politique, donc voil\u00e0, les faits sont l\u00e0 et puis ensuite pour l'avenir, c'est de toute fa\u00e7on pas nous qui d\u00e9cidons, c'est le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [90%] :\r\nComme lui, et vous voyez un politicien professionnel toute votre vie, ou alors au contraire, quand vous avez commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, vous dites il y a une 2\u00e8me, voire m\u00eame une 3\u00e8me vie apr\u00e8s la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [92%] :\r\nJe ne pensais pas d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 aussi rapidement dans un ex\u00e9cutif, donc je ne sais pas quand est -ce que j'en sortirai je ne sais pas quels sont les, les, les d\u00e9cisions que prendront le peuple bien les, les, les diff\u00e9rents organes qui peuvent \u00e9lire, c'est v\u00e9ritablement travailler avec des contrats du \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e de 4 ans et ensuite on sait pas ce que l'on fait, on peut avoir des, des, des envies, mais elles seront jamais uniquement d\u00e9pendante de notre volont\u00e9, il y a beaucoup de facteurs qui entrent en jeu et puis le principal, c'est v\u00e9ritablement le souverain qui d\u00e9cide \u00e0 notre place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez notamment fait conna\u00eetre parce qu'dit que les \u00e9coliers neuch\u00e2telois apprennent l'hymne vous il y avait encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [91%] :\r\nD'autres en r\u00eavent toujours en tout cas, puisque les propositions sont toujours en sont ont \u00e9t\u00e9 faites aussi au niveau du du Grand Conseil, pas par moi, cette fois, mais c'\u00e9tait une mesure plus symbolique qu'autre chose, mais qui a amen\u00e9 aussi une r\u00e9flexion un peu plus vaste sur nos institutions sur la citoyennet\u00e9 sur le civisme, je pense que c'est des \u00e9l\u00e9ments qu'on doit continuer \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, peut-\u00eatre d'une autre mani\u00e8re, en tout cas c'est pas quelque chose qu'on doit, qu'on va laisser de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [98%] :\r\nMais ce n'est pas une forme de repli identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [96%] :\r\nPas du tout, pas du tout, c'est expliquer d'o\u00f9 l'on vient pour mieux comprendre o\u00f9 l'on souhaite aller avec justement cet accompagnement qui qui doivent faire, c'est quelque chose de primordial conna\u00eetre notre pass\u00e9 nous permettra d'avoir une vision claire et qui soit ouverte sur l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Fabio bonne Giovanni, 6 membres de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Neuch\u00e2tel avec lequel s'ach\u00e8ve notre s\u00e9rie Ces jeunes qui nous gouvernent, r\u00e9alis\u00e9 par Vincent Bourquin quelque chose, j'ai expliqu\u00e9 d'o\u00f9 l'on vient pour mieux comprendre o\u00f9 l'on souhaite aller nous dit ce jeune magistrat, cela vous para\u00eet raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [90%] :\r\nOui, c'est une belle formule, je pense que c'est une autre fa\u00e7on de dire un des racines et des ailes, on a besoin de de pouvoir s'enraciner de savoir d'o\u00f9 l'on vient s'en cacher, oui, contrairement \u00e0 ce que la Migros comme on fait en cash non il faut expliciter les choses, d'o\u00f9 l'on vient une pluralit\u00e9 regarder cette r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 partir de cette s\u00e9curit\u00e9 et cette fiert\u00e9 retrouv\u00e9e de cette complexit\u00e9, on peut effectivement construire pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [92%] :\r\nMais vous n'avez pas l'impression aujourd'hui que cette question de l'identit\u00e9 est beaucoup plus politiquement instrumentalis\u00e9 en quelque sorte pour faire rempart hein on on l\u00e8ve l'\u00e9tendard de l'identit\u00e9, non pas pour accueillir l'autre, mais justement pour faire obstacle \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [88%] :\r\nAlors l'identit\u00e9 toujours complexes donc cette il y a le risque que \u00e7a soit instrumentalis\u00e9e des petits partis politiques reprennent sur la pour se barricader contre alors que un des grands enjeux, comment ce qu'on va vivre avec une fiert\u00e9 de qui on est ouvert aux autres et il y a une vraie tension entre les 2 il y a un discours qui a invit\u00e9 uniquement \u00e0 l'ouverture, mais \u00e7a, je comprends que \u00e7a fasse peur, on peut pas s'ouvrir compl\u00e8tement j'aime \u00e0 dire qu'il y a qu'une r\u00e9alit\u00e9 qui est ouverte \u00e0 tous, c'est la poubelle, la poubelle belle ouvert \u00e0 tous, mais on n'est pas les poubelles, donc on doit aussi s\u00e9lectionn\u00e9, donc il y a, il y a une vraie identit\u00e9 \u00e0 la fois enracin\u00e9 et d'ouverture qui est \u00e0 construire constamment et on a besoin les uns des autres pour la construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [83%] :\r\nVous- m\u00eame j'que vous \u00eates engag\u00e9 dans le dialogue interconfessionnel ou inter- conviction comme vous l'aimez corrig\u00e9 un pour int\u00e9grer l'ath\u00e9isme et l'agnosticisme, vous avez publi\u00e9 r\u00e9cemment un article dans lequel vous disiez en substance qu'il fallait reconna\u00eetre le caract\u00e8re, je veux dire belliqueux ou conqu\u00e9rant ou \u00e0 simulateur de ce que vous appelez l'Islam normatif l'Islam qui repose sur les textes fondateurs comment favoriser le vivre-ensemble dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [86%] :\r\nIl me semble que l'art, on doit tr\u00e8s tr\u00e8s attentif \u00e0 la \u00e0 la complexit\u00e9 nos histoires, les \u00e9glises ont produit beaucoup de violence et continue de produire des violences, lorsque par exemple l'\u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 bah, Philip Morris, o\u00f9 on aurait pu parler aussi de de ceux qui vendent des armes qui ont une vraie complicit\u00e9 au n\u00e9gative et lorsqu'on a l'art de la peine \u00e0 se faire entendre, moi je suis scandalis\u00e9 par exemple par ces ces grands cigarettiers qui continue de d\u00e9truire des dizaines, des centaines de milliers de familles dans les pays du Sud parce que \u00e7a marche moins bien, ici, donc on voit bien que cette ans il y a un travail d'autocritique \u00e0 faire les \u00e9glises ont fait \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9g\u00e2ts, pas \u00e0 l'\u00e9gard des juifs \u00e0 l'\u00e9gard des Am\u00e9rindiens, alors que nous avons un discours d'amour, donc il a fallu faire ce travail de de revisitation dire comment se fait- il que notre message et puis pareillement et de la m\u00eame mani\u00e8re, lorsqu'on fait ce travail d'autocritique, on peut, dans le dialogue inviter nos partenaires \u00e0 entrer dans un processus similaire, mais il faut commencer par soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [97%] :\r\nDonc il faut mettre en \u00e9vidence ce texte fondateur pour pouvoir mieux s'en distancer ses accoud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [87%] :\r\nAlors je crois que, effectivement, lorsqu'on prend conscience que dans les textes constitutifs de notamment du Coran, mais en particulier des radis tout ce corpus des des propos de Mohammed qui qui o\u00f9 il y a toute une s\u00e9rie de textes, je ne sais pas, c'est beaucoup de gens qui lisent ici en Suisse, mais il y a des textes qui parlent du terrorisme, comment \u00eatre terroriste comment utiliser le la guerre comment utiliser la la violence, donc il y a toute une s\u00e9rie de textes qui sont l\u00e0, les musulmans, il ne peut rien hyst\u00e9rique de ces textes, donc comment est -ce qu'ils vont pouvoir mettre cela en lumi\u00e8re et prendre distance c'est, je crois que c'est un des grands enjeux, il ne suffit pas dire nous sommes d'une religion de paix, il y a de l'ambivalence, il faut parler de cette violence en prendre distance pour vraiment favoriser la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [86%] :\r\nMerci beaucoup, j'avec les d'avoir \u00e9t\u00e9 dans cette \u00e9dition de Forum, notre invit\u00e9 fil rouge depuis 18 heures on va peut-\u00eatre termine avec cette nouvelle plut\u00f4t positive, un en France, une dizaine de musulmans sont venus symboliquement prot\u00e9ger une \u00e9glise du nord de la France pendant la messe de minuit de No\u00ebl, hier soir, une action qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e par les quelque 200 fid\u00e8les venus assister \u00e0 la messe en guise de remerciement et en signe de fraternit\u00e9, le pr\u00eatre alors termin\u00e9 sa pri\u00e8re en remettant aux repr\u00e9sentants musulmans la lumi\u00e8re de Bethl\u00e9em, symbole de paix, merci, \u00e7a fait qu'vous merci bon, bonne soir\u00e9e et surtout un joyeux No\u00ebl et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-25T18:03:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bongiovanni, Fabio", "role": "conseiller communal \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Neuch\u00e2tel, chef des finances et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keshavjee, Shafique", "role": "th\u00e9ologien, \u00e9crivain et ancien constituant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1478183", "internalArchiveId": "AA1512478094", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ma vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision", "publicationDate": "2015-12-24T20:08:00Z", "durationSec": 3274, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7365538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7328435.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Ma vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision", "Ma vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision"], "alternativeSummary": ["Ma vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision", "Dans le monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des m\u00e9dias, un reportage passe, puis il est assez vite oubli\u00e9\u2026 Des milliers d\u2019interlocuteurs ont d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 devant les cam\u00e9ras de Temps Pr\u00e9sent. Mais que sont-ils devenus, ceux qui nous ont confi\u00e9 une tranche de leur vie, leurs exp\u00e9riences, ceux qui ont partag\u00e9 leurs espoirs ou leurs d\u00e9boires ? Pour certains, l\u2019\u00e9mission a chang\u00e9 leur vie, leur a permis de retrouver un toit ou simplement, une vie normale. Nous sommes retourn\u00e9s les voir pour chercher \u00e0 conna\u00eetre leur \u00ab apr\u00e8s \u00bb \u00e9mission.", "Dans le monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des m\u00e9dias, un reportage passe et est assez vite oubli\u00e9... Des milliers d'interlocuteurs ont d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 devant les cam\u00e9ras de Temps Pr\u00e9sent. Mais que sont-ils devenus, ceux qui nous ont confi\u00e9 une tranche de leur vie, leurs exp\u00e9riences, ceux qui ont partag\u00e9 leurs espoirs ou leurs d\u00e9boires.  Pour certains, l'\u00e9mission a chang\u00e9 leur vie, leur a permis de retrouver un toit ou simplement, une vie normale. Nous sommes retourn\u00e9s les voir pour chercher \u00e0 conna\u00eetre leur \u00ab apr\u00e8s \u00bb \u00e9mission."], "variantIds": ["ece-7242157", "ece-7242831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:27:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:19\r\n{\\an3}           -Bonsoir, merci de passer\r\n\r\n10:00:27:00  10:00:29:08\r\n{\\an3} le d\u00e9but du soir de No\u00ebl avec nous.\r\n\r\n10:00:29:12  10:00:33:23\r\nCe soir, nous partageons avec vous\r\n  des moments forts, d\u2019humanit\u00e9,\r\n\r\n10:00:34:04  10:00:36:07\r\n  que vivent souvent nos \u00e9quipes\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:40:07\r\n      avec ceux qui acceptent\r\n  de participer \u00e0 nos reportages.\r\n\r\n10:00:40:11  10:00:45:18\r\n    Nous rendons visite \u00e0 ceux\r\nqui se sont livr\u00e9s dans l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:47:12\r\n            Que sont-ils devenus ?\r\n\r\n10:00:47:17  10:00:52:01\r\n        Que s'est-il pass\u00e9 apr\u00e8s\r\n  leur passage dans \"Temps Pr\u00e9sent\" ?\r\n\r\n10:00:52:06  10:00:57:01\r\n{\\an3}    La t\u00e9l\u00e9vision a-t-elle contribu\u00e9\r\n \u00e0 changer une situation difficile ?\r\n\r\n10:00:57:06  10:00:59:13\r\n   Des personnages qui vous ont \u00e9mus,\r\n\r\n10:00:59:18  10:01:02:13\r\n         que vous avez admir\u00e9s,\r\n          qui vous ont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:07:10\r\n   Leur point commun: leur passage\r\n   \u00e0 l'antenne vous a fait r\u00e9agir.\r\n\r\n10:01:07:14  10:01:12:10\r\n   Sabine Kennel, auteure de ces\r\nrencontres, a recherch\u00e9 Jean-Michel\r\n\r\n10:01:12:14  10:01:16:04\r\n{\\an3}               que nous avions film\u00e9\r\n       seul et passablement d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n10:01:16:09  10:01:20:04\r\n             Il passait No\u00ebl 2006\r\n   dans le camping vaudois d'Yvorne.\r\n\r\n10:01:20:09  10:01:23:05\r\n             Nous l'y avons retrouv\u00e9,\r\n                 en pleine forme.\r\n\r\n10:01:40:23  10:01:43:00\r\n       -C'\u00e9tait en hiver.\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:46:18\r\n            Le d\u00e9but\r\n   d'une aventure particuli\u00e8re\r\n\r\n10:01:46:23  10:01:49:09\r\n      pour \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n10:01:49:13  10:01:52:03\r\n   Suivre la vie d'un camping\r\n\r\n10:01:52:08  10:01:54:03\r\n          d'un No\u00ebl \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:01:54:08  10:02:00:02\r\n Quatre saisons avec les amoureux\r\ndes mobile homes et des caravanes.\r\n\r\n10:02:00:07  10:02:04:15\r\n     -Destin\u00e9s \u00e0 l'origine aux\r\nvacanciers, il est en partie occup\u00e9\r\n\r\n10:02:04:20  10:02:06:14\r\n  par des r\u00e9sidents permanents.\r\n\r\n10:02:06:19  10:02:09:15\r\nJean-Michel Pari vient d'emm\u00e9nager.\r\n\r\n10:02:09:20  10:02:12:17\r\n       -Un fan de bonsa\u00efs\r\n      et de body-building,\r\n\r\n10:02:12:22  10:02:15:07\r\n ancien champion de culturisme.\r\n\r\n10:02:15:11  10:02:17:02\r\n           -Il faut le minimum\r\n\r\n10:02:17:13  10:02:21:09\r\n{\\an3}                 de graisse possible\r\n           et le maximum de muscles.\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:23:08\r\n             Les cheveux manquent.\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:27:13\r\n           Disons que le corps\r\n       est mieux que les cheveux !\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:36:14\r\n      -Neuf ans plus tard,\r\nJean-Michel Pari est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:02:36:19  10:02:39:14\r\n           La caravane\r\n  \u00e9tait une solution provisoire\r\n\r\n10:02:39:19  10:02:42:23\r\n         et est devenue\r\n     son chez-lui d\u00e9finitif.\r\n\r\n10:02:43:04  10:02:46:17\r\n-Franchement, je me sens tranquille.\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:48:08\r\n{\\an3}                      Je suis malade\r\n\r\n10:02:48:12  10:02:50:20\r\n{\\an3}              dans les appartements.\r\n\r\n10:02:51:01  10:02:52:21\r\n{\\an3}         Je ne me sens pas chez moi.\r\n\r\n10:02:53:02  10:02:57:09\r\n{\\an3}                 \"On a tach\u00e9 le mur,\r\n               faudra tout repayer.\"\r\n\r\n10:02:57:13  10:03:00:17\r\n                 Je vois, chouchou,\r\n               dans son appartement,\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:03:04\r\n{\\an3}     les soucis si elle doit partir.\r\n\r\n10:03:03:09  10:03:05:13\r\n{\\an3}    Les gens, tout, je ne veux plus.\r\n\r\n10:03:05:18  10:03:09:18\r\n J'ai essay\u00e9, mais dans les apparts,\r\n               c'est pas facile.\r\n\r\n10:03:09:23  10:03:12:11\r\n{\\an3}Je me sens bien, on se sent soutenu.\r\n\r\n10:03:12:15  10:03:15:17\r\n{\\an3}           En plus, c'est quand m\u00eame\r\n                   un petit village.\r\n\r\n10:03:15:22  10:03:18:13\r\n{\\an3} S'il y a une histoire, un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:03:18:18  10:03:22:10\r\n{\\an3}   tout de suite les gens du camping\r\n                  viennent discuter.\r\n\r\n10:03:22:14  10:03:26:07\r\n{\\an3}           On se d\u00e9fendrait ensemble\r\n         s'il y avait quelque chose.\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:28:01\r\n{\\an3}                Pas dans un locatif.\r\n\r\n10:03:28:06  10:03:33:09\r\n-Il y a neuf ans, ils avaient d\u00fb se\r\nbattre pour d\u00e9fendre leur camping,\r\n\r\n10:03:33:13  10:03:35:09\r\n    lors de notre reportage.\r\n\r\n10:03:35:13  10:03:37:07\r\n         -T'es tout beau.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:41:11\r\n{\\an1}Regarde, c'est le comit\u00e9, et tout !\r\n\r\n10:03:41:15  10:03:46:09\r\n            T'es l\u00e0,\r\n  regarde le s\u00e9rieux que t'as.\r\n\r\n10:03:46:13  10:03:48:12\r\n{\\an1}-On a bien vieilli.\r\n\r\n10:03:48:17  10:03:50:01\r\n              -Bien !\r\n\r\n10:03:50:06  10:03:52:16\r\n        -Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n      au Clos de la George.\r\n\r\n10:03:52:21  10:03:56:11\r\n   Le camping fait le plein, \r\n  mais vacanciers et r\u00e9sidents\r\n\r\n10:03:56:15  10:04:00:21\r\nsont inform\u00e9s que l'Etat de Vaud\r\n   menace de fermer fin ao\u00fbt\r\n\r\n10:04:01:02  10:04:03:04\r\n  une grande partie des lieux.\r\n\r\n10:04:03:09  10:04:06:11\r\n        Raison invoqu\u00e9e:\r\n un grave probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:04:06:15  10:04:08:09\r\n     -Depuis quand mon gamin\r\n\r\n10:04:08:13  10:04:11:11\r\n                  dort ici\r\n       avec un risque d'\u00e9croulement ?\r\n\r\n10:04:12:23  10:04:16:23\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9, il y a sept mois,\r\nj'ai investi dans une maison.\r\n\r\n10:04:17:04  10:04:19:11\r\n{\\an1}J'ai \u00e9conomis\u00e9 durant dix-sept ans;\r\n\r\n10:04:19:16  10:04:22:10\r\n       personne ne m'a dit \r\n      qu'il faudrait partir.\r\n\r\n10:04:22:14  10:04:26:06\r\n   -Et\u00e9 2006: tout le camping\r\n      entre en r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:04:26:11  10:04:28:23\r\n           -Le comit\u00e9\r\n   tient une s\u00e9ance de crise.\r\n\r\n10:04:29:04  10:04:34:04\r\n     La veille, il a refus\u00e9\r\n un ordre d'\u00e9vacuation imm\u00e9diate\r\n\r\n10:04:34:09  10:04:36:15\r\n    des autorit\u00e9s du canton.\r\n\r\n10:04:36:20  10:04:39:09\r\n     Face \u00e0 la d\u00e9termination\r\n        de 150 campeurs,\r\n\r\n10:04:39:13  10:04:43:22\r\n   deux gendarmes vaudois et\r\nun municipal rebroussent chemin.\r\n\r\n10:04:44:03  10:04:47:08\r\n{\\an3}     -Tu te reconnais, franchement ?\r\n\r\n10:04:47:12  10:04:52:00\r\n-Le petit camping n'est pas peu fier\r\n    d'avoir d\u00e9fi\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:52:05  10:04:54:09\r\n -Ca te fait des larmes aussi ?\r\n\r\n10:04:54:13  10:04:56:10\r\n             Ou il y a que moi ?\r\n\r\n10:04:56:14  10:04:58:11\r\n     -Non, t'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:01:20\r\n                -Toi aussi !\r\n           Alors, je suis rassur\u00e9.\r\n\r\n10:05:02:01  10:05:07:14\r\n -Je te laisse prendre connaissance\r\ndes correspondances, puis tu signes.\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:09:20\r\n   Ici, c'est un art de vivre.\r\n\r\n10:05:10:01  10:05:13:17\r\n  On est \u00e0 l'aise, en plein air,\r\n    tout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n10:05:13:22  10:05:16:00\r\n    Un peu comme une famille.\r\n\r\n10:05:16:05  10:05:21:17\r\n Dormez tranquilles, je ferai tout\r\n     pour arranger les bidons.\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:23:06\r\n                              -Ciao !\r\n  -Allez !\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:25:12\r\n           A bient\u00f4t !\r\n\r\n10:05:25:17  10:05:28:15\r\n         -Patrick Lopez\r\n   s'est d\u00e9men\u00e9 comme un lion\r\n\r\n10:05:28:20  10:05:32:16\r\n pour d\u00e9fendre son petit paradis\r\n    et le l\u00e9guer \u00e0 son fils.\r\n\r\n10:05:32:21  10:05:37:11\r\n  Neuf ans plus tard, la montagne\r\nne leur est pas tomb\u00e9e sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:05:37:16  10:05:40:13\r\n      Ils passent toujours\r\n      leurs week-ends ici.\r\n\r\n10:05:40:18  10:05:42:22\r\n-Il n'y a aucune classe sociale.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:46:01\r\n{\\an3}Vous parquez la voiture, arrivez ici:\r\n\r\n10:05:46:06  10:05:48:18\r\n{\\an3}   le pouvoir d'achat n'existe plus.\r\n\r\n10:05:48:23  10:05:51:06\r\n{\\an3}      Les probl\u00e8mes n'existent plus.\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:53:00\r\n{\\an3}              Personne ne se plaint.\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:57:13\r\n{\\an3}     En quatorze ans, je n'ai jamais\r\n       entendu personne se plaindre.\r\n\r\n10:05:57:18  10:05:59:07\r\n{\\an3}             Tout \u00e7a cr\u00e9e des liens.\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:03:11\r\n{\\an3}            Quand on a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s,\r\n  les gens qui nous voulaient du mal\r\n\r\n10:06:03:15  10:06:07:00\r\n{\\an3}                ne s'imaginaient pas\r\n        qu'on ferait corps comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:07:05  10:06:10:16\r\n          -Finalement,\r\n   tout le monde a pu rester.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:16:11\r\n     Les r\u00e9sidents permanents\r\ncomme les aficionados du week-end.\r\n\r\n10:06:16:15  10:06:19:03\r\n        *-Je suis arriv\u00e9\r\n     depuis quatorze jours.\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:21:01\r\n    *-Vous \u00eates l\u00e0 pourquoi ?\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:24:17\r\n  *-Les circonstances de la vie.\r\n\r\n10:06:24:22  10:06:27:11\r\n*Apr\u00e8s ma s\u00e9paration, j'ai cherch\u00e9\r\n\r\n10:06:27:16  10:06:30:21\r\n         un appartement\r\n   et je suis tomb\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:06:31:02  10:06:32:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais mal, l\u00e0.\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:40:10\r\nIl manque deux-trois bricoles pour\r\n \u00eatre heureux comme on aimerait.\r\n\r\n10:06:40:14  10:06:45:07\r\n     Une amie, une compagne \r\n    pour partager les choses.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:48:05\r\nTout seul, on fait tout tout seul.\r\n\r\n10:06:48:10  10:06:53:21\r\n  J'aime me promener, mais \u00e0 deux\r\nc'est mieux; \u00e0 la limite un animal.\r\n\r\n10:06:54:02  10:06:57:05\r\n       -En 2006, il vivait\r\n   une s\u00e9paration douloureuse.\r\n\r\n10:06:57:10  10:07:02:12\r\n       Sa solitude a \u00e9mu\r\n   quelques t\u00e9l\u00e9spectatrices.\r\n\r\n10:07:02:17  10:07:04:21\r\n{\\an3}     -Ca s'est pass\u00e9 plusieurs fois:\r\n\r\n10:07:05:02  10:07:07:22\r\n{\\an3}  des dames me donnaient rendez-vous\r\n\r\n10:07:08:03  10:07:10:15\r\n                    au bureau,\r\n              et on venait vers moi.\r\n\r\n10:07:10:20  10:07:13:02\r\n{\\an3}      J'en ai eu vingt-sept en tout.\r\n\r\n10:07:13:07  10:07:19:05\r\n{\\an3}     Elles sont venues se pr\u00e9senter,\r\n             bien habill\u00e9es et tout.\r\n\r\n10:07:19:10  10:07:21:19\r\n{\\an3}    Mais moi, je sens bien les gens.\r\n\r\n10:07:22:00  10:07:26:05\r\n{\\an3}       Il n'y en a pas une qui \u00e9tait\r\n                comme j'avais envie.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:18\r\n{\\an3}  Ou trop rigides, ou trop argent...\r\n\r\n10:07:28:23  10:07:33:08\r\n{\\an3}     Certaines croyaient que j'\u00e9tais\r\n     le patron d'un garage et que...\r\n\r\n10:07:33:12  10:07:37:02\r\n                  On sent, \u00e7a...\r\n              et bon rien ne m'a plu.\r\n\r\n10:07:37:07  10:07:41:19\r\n     Puis c'est le hasard,\r\net j'aime quand c'est le hasard.\r\n\r\n10:07:42:00  10:07:43:13\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 chez un ami\r\n\r\n10:07:43:18  10:07:45:15\r\n     dans un autre camping.\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:48:05\r\nEt j'ai rencontr\u00e9 ma femme l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:07:48:10  10:07:49:18\r\n      J'ai fait le jeune !\r\n\r\n10:07:49:23  10:07:51:17\r\n                   J'ai fait un SMS !\r\n\r\n10:07:53:00  10:07:54:22\r\n{\\an3}      Voici, ta ta ta, beaux yeux...\r\n\r\n10:07:55:03  10:07:57:17\r\n{\\an3}Non, j'ai dit des trucs mieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:07:57:22  10:07:59:18\r\n{\\an3}                Bref, elle a h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:07:59:23  10:08:04:02\r\n      Elle s'est tellement fait avoir\r\n           par ces m\u00e2les horribles...\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:08:03\r\n{\\an3}Mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 ce qu'elle croche:\r\n                    j'ai des velcros.\r\n\r\n10:08:08:08  10:08:13:23\r\n-Alors qu'il file le parfait amour\r\n  avec \"chouchou\", comme il dit,\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:17:22\r\n  le garagiste \u00e0 la main verte\r\n  est rest\u00e9 vivre au camping.\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:21:07\r\n     Pourquoi avoir choisi \r\n    cette mani\u00e8re de vivre ?\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:24:10\r\n  Qu'est-ce qu'elle a de plus ?\r\n\r\n10:08:24:14  10:08:26:16\r\n -C'est surtout cette s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:08:26:21  10:08:28:17\r\n{\\an3}          J'insiste sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:08:28:22  10:08:32:07\r\n{\\an3}   Les gens ne se rendent pas compte\r\n                    de ce que c'est.\r\n\r\n10:08:32:11  10:08:37:01\r\n{\\an3}                Si quelqu'un d\u00e9fonce\r\n  chez les Braillard, j'interviens !\r\n\r\n10:08:37:06  10:08:40:11\r\n{\\an3}  Mais on voit tout ce qui se passe.\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:43:19\r\n{\\an3}                  C'est bien ouvert,\r\n       on voit tout ce qui se passe.\r\n\r\n10:08:44:00  10:08:45:16\r\n{\\an3}            Je rigole avec chouchou:\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:51:04\r\n{\\an3}    dans les films, le voleur rentre\r\ndans la maison et faut le chercher !\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:54:10\r\n{\\an3}Ils font les \u00e9tages, ils ont peur...\r\n\r\n10:08:54:14  10:08:56:18\r\n{\\an3}    Mais moi, si quelqu'un rentre...\r\n\r\n10:08:56:23  10:08:59:00\r\n{\\an3}     Le moindre bruit pas naturel...\r\n\r\n10:08:59:05  10:09:02:06\r\n{\\an3}                 Une fois, un animal\r\n           qui marchait sur le toit.\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:05:18\r\n                   J'ai analys\u00e9:\r\n   c'est un \u00e9cureuil, je me rendors.\r\n\r\n10:09:05:23  10:09:08:21\r\n    -Au pied de la montagne,\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:12:18\r\n    les habitants du camping\r\n      dorment tranquilles.\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:02\r\n  Ce qui a chang\u00e9 depuis 2006,\r\n\r\n10:09:15:07  10:09:19:09\r\n      c'est que la population\r\nr\u00e9sidente \u00e0 plein temps a augment\u00e9.\r\n\r\n10:09:19:13  10:09:23:06\r\n   Dans un camping, vous \u00eates \r\n   proches les uns des autres.\r\n\r\n10:09:23:11  10:09:25:18\r\n   Il y a aussi des nuisances.\r\n\r\n10:09:25:23  10:09:29:09\r\n{\\an3}-Oui, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de venir ici.\r\n\r\n10:09:29:13  10:09:34:15\r\n  Les nuisances dues aux tr\u00e8s proches\r\n  me font presque plaisir \u00e0 entendre.\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:38:06\r\n{\\an3}                 Quand ils rentrent:\r\n            \"Ah, ils sont rentr\u00e9s !\"\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:43:06\r\n{\\an3} C'est des Espagnols, on ne peut pas\r\n  leur demander de parler doucement.\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:45:19\r\n{\\an3} Si on leur donne un million, oui...\r\n\r\n10:09:46:00  10:09:48:11\r\n{\\an3}    Mais ils tiennent pas longtemps.\r\n\r\n10:09:48:15  10:09:50:11\r\n{\\an3}                  Comme les femmes !\r\n\r\n10:09:50:15  10:09:54:00\r\n{\\an3}                     Les vendangeurs\r\n         qui viennent en fin d'ann\u00e9e\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:56:14\r\n{\\an3}sont h\u00e9berg\u00e9s dans la maison en bas.\r\n\r\n10:09:56:19  10:09:59:06\r\n                  Jusqu'\u00e0 03h00,\r\n             on a la f\u00eate, les cris.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:03:23\r\n{\\an3}     Ils ne peuvent pas dire un truc\r\n  gentiment, simplement: c'est fort.\r\n\r\n10:10:04:04  10:10:06:21\r\n{\\an3} C'est pas grave, y a pire ailleurs.\r\n\r\n10:10:07:02  10:10:12:20\r\n-Jean-Michel, irr\u00e9ductible campeur\r\n   par n\u00e9cessit\u00e9 puis par choix\r\n\r\n10:10:13:01  10:10:16:01\r\n se pr\u00e9pare \u00e0 affronter l'hiver.\r\n\r\n10:10:16:06  10:10:22:20\r\nMais ne vous inqui\u00e9tez pas, il a le\r\nchauffage et il est bien accompagn\u00e9.\r\n\r\n10:10:23:01  10:10:24:21\r\n    -Passer No\u00ebl au camping,\r\n\r\n10:10:25:02  10:10:28:21\r\n       c'est aussi souvent\r\n  parce qu'on n'a pas le choix.\r\n\r\n10:10:29:02  10:10:33:07\r\nNous savons qu'un peu partout\r\n     en Suisse romande,\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:36:15\r\n{\\an1}c'est le cas de nombreux infortun\u00e9s.\r\n\r\n10:10:36:20  10:10:41:01\r\n{\\an1}Passer sa retraite sous le soleil\r\ndes tropiques, par contre,\r\n\r\n10:10:41:06  10:10:46:01\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le r\u00eave de Ren\u00e9e et Jean \r\nque nous avions film\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal\r\n\r\n10:10:46:06  10:10:49:19\r\n{\\an1}dans leur jolie villa\r\navec piscine et personnel local.\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:53:22\r\n{\\an1}Plusieurs d'entre vous\r\navaient eu la dent dure \u00e0 leur \u00e9gard,\r\n\r\n10:10:54:03  10:10:57:16\r\n{\\an1}les traitant de \"colonialistes\",\r\nce qui les a affect\u00e9s.\r\n\r\n10:10:57:21  10:11:00:04\r\n{\\an1}La vie n'a pas tourn\u00e9 comme pr\u00e9vu,\r\n\r\n10:11:00:09  10:11:03:03\r\n  mais ils forment\r\ntoujours un beau couple.\r\n\r\n10:11:03:08  10:11:06:12\r\nVous verrez aussi Jacques,\r\n  sauveteur en eau douce,\r\n\r\n10:11:06:17  10:11:09:14\r\ntouch\u00e9 par les r\u00e9actions\r\n  des t\u00e9l\u00e9spectateurs:\r\n\r\n10:11:09:19  10:11:12:03\r\n        il voulait\r\nqu'on comprenne son m\u00e9tier.\r\n\r\n10:11:12:08  10:11:14:04\r\n   C'est fait !\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:18:11\r\n    -Petit passage par Sally,\r\n        S\u00e9n\u00e9gal, Afrique.\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:22:11\r\n  C\u00f4t\u00e9 rue, pour tout le monde,\r\n  c\u00f4t\u00e9 plage, pour les Blancs.\r\n\r\n10:11:22:16  10:11:25:17\r\n    En 2012, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n        avait rencontr\u00e9\r\n\r\n10:11:25:22  10:11:28:04\r\n    des Suisses ayant d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:11:28:09  10:11:32:11\r\n  de vivre l\u00e0: un petit paradis\r\n     au chaud et au soleil.\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:43:03\r\n       -J'ai toujours dit:\r\n        \"J'aurai une fois\r\n\r\n10:11:43:08  10:11:44:16\r\n          une maison.\"\r\n\r\n10:11:44:21  10:11:47:03\r\n      On a un joli terrain.\r\n\r\n10:11:47:08  10:11:49:23\r\n{\\an1}Une maison ET la piscine.\r\n\r\n10:11:50:04  10:11:53:11\r\n{\\an1}De mes aspirations profondes,\r\n\r\n10:11:53:15  10:11:56:04\r\n{\\an1}j'ai eu ce que je voulais.\r\n\r\n10:11:56:09  10:12:01:09\r\n-On est libres, on a la piscine,\r\n     on n'a pas le travail.\r\n\r\n10:12:01:13  10:12:05:00\r\n Des gens travaillent pour nous.\r\n\r\n10:12:07:11  10:12:09:05\r\n       -Ca y est ! Bravo !\r\n\r\n10:12:09:10  10:12:13:07\r\n         -Aujourd'hui,\r\n   changement de d\u00e9cor total.\r\n\r\n10:12:13:11  10:12:18:11\r\nGrosses vestes et temps d'hiver:\r\n      Jean et Ren\u00e9e Gasser\r\n\r\n10:12:18:15  10:12:23:13\r\n          sont rentr\u00e9s\r\n    en Suisse d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:12:23:18  10:12:26:01\r\n  Pourquoi vous \u00eates rentr\u00e9s ?\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:29:02\r\n  -Parce que j'ai souvent dit:\r\n\r\n10:12:29:07  10:12:31:04\r\n{\\an1}\"On reviendra en Suisse.\"\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:34:02\r\n C'est vrai que Jean aimait bien,\r\n\r\n10:12:34:07  10:12:38:04\r\n{\\an1}mais la Suisse lui manquait\r\npeut-\u00eatre plus qu'\u00e0 moi.\r\n\r\n10:12:38:09  10:12:41:16\r\n{\\an1}Et puis j'ai eu un souci de sant\u00e9.\r\n\r\n10:12:41:21  10:12:44:10\r\n{\\an1}Jean a des soucis d'oreille.\r\n\r\n10:12:44:14  10:12:48:03\r\n    Il entend tr\u00e8s mal\r\net \u00e7a ne va pas vers le mieux.\r\n\r\n10:12:48:08  10:12:53:23\r\n{\\an1}Si j'avais eu le m\u00eame souci \u00e0 nouveau\r\nl\u00e0-bas, j'y serais peut-\u00eatre rest\u00e9e.\r\n\r\n10:12:54:04  10:12:58:21\r\n    -Quand on part plus jeune\r\n s'installer sous les tropiques,\r\n\r\n10:12:59:02  10:13:02:04\r\n       il y a des d\u00e9tails\r\n    auxquels on ne pense pas.\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:05:00\r\n          Des impr\u00e9vus\r\n  qu'on ne veut pas envisager.\r\n\r\n10:13:05:05  10:13:07:17\r\n-Tout le monde vieillit, nous aussi.\r\n\r\n10:13:07:22  10:13:11:02\r\n{\\an1}Jean a perdu son p\u00e8re\r\nquand on \u00e9tait l\u00e0-bas\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:14:11\r\net n'a pas pu revenir\r\n pour l'enterrement.\r\n\r\n10:13:14:15  10:13:18:03\r\n   C'\u00e9tait un vendredi:\r\nimpossible de faire des papiers.\r\n\r\n10:13:18:08  10:13:22:20\r\n{\\an1}L'enterrement \u00e9tait le mardi,\r\nil fallait les papiers pour partir.\r\n\r\n10:13:23:01  10:13:24:16\r\n{\\an1}On a v\u00e9cu \u00e7a une fois.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:28:16\r\n{\\an1}J'ai perdu mon fr\u00e8re\r\nquand j'\u00e9tais au Kenya,\r\n\r\n10:13:28:21  10:13:31:11\r\n{\\an1}je n'ai pas pu rentrer non plus.\r\n\r\n10:13:31:15  10:13:36:08\r\n  Deux fois comme \u00e7a,\r\nc'est dur, c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:13:36:12  10:13:39:23\r\n     -Fini les bougainvill\u00e9es\r\n\r\n10:13:40:04  10:13:41:08\r\n        et l'\u00e9ternel \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:13:41:12  10:13:43:16\r\nEn 2012, ils vendent leur maison\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:47:04\r\net quittent leur r\u00eave s\u00e9n\u00e9galais.\r\n\r\n10:13:47:09  10:13:51:13\r\n      Une fois qu'on a \u00e9t\u00e9\r\n    dans l'optique du d\u00e9part,\r\n\r\n10:13:51:18  10:13:55:08\r\non est all\u00e9s acheter deux caisses,\r\n        on les a remplies.\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:58:03\r\n            On a dit:\r\n \"Basta, on ne prend plus rien.\"\r\n\r\n10:13:58:08  10:14:00:17\r\n      On est partis\r\nen cinq jours quasiment.\r\n\r\n10:14:00:22  10:14:04:00\r\nUne fois que tout a \u00e9t\u00e9 fait\r\n    au niveau notarial,\r\n\r\n10:14:04:05  10:14:06:15\r\ncinq jours apr\u00e8s, on \u00e9tait \u00e0 Dakar,\r\n\r\n10:14:06:20  10:14:09:10\r\n    et deux jours apr\u00e8s\r\n    on prenait l'avion.\r\n\r\n10:14:09:14  10:14:14:06\r\n-Le couple atterrit \u00e0 Sainte-Croix\r\n     1'086 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:16:04\r\n     Une question de budget:\r\n\r\n10:14:16:09  10:14:21:06\r\n   impossible de rentrer \u00e0 Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 les appartements sont trop chers.\r\n\r\n10:14:21:11  10:14:26:18\r\n Sainte-Croix, apr\u00e8s le S\u00e9n\u00e9gal,\r\n      c'est le grand saut !\r\n\r\n10:14:26:23  10:14:29:02\r\n{\\an1}-C'est rude ! C'est rude !\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:30:14\r\n      -Un hiver plus tard,\r\n\r\n10:14:30:19  10:14:34:06\r\n        ils r\u00e9emm\u00e9nagent\r\n dans les environs de Fribourg.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:38:04\r\n    -Il y a eu le ras-le-bol\r\nde Sainte-Croix \u00e0 cause du temps.\r\n\r\n10:14:38:09  10:14:42:09\r\nJ'ai dit \u00e0 Jean: \"On ne passe pas\r\n     un deuxi\u00e8me hiver ici.\"\r\n\r\n10:14:42:13  10:14:44:22\r\nOn a trouv\u00e9 un appartement vite.\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:49:09\r\nFinalement c'est pas mal,\r\n Fribourg, comme ville.\r\n\r\n10:14:49:13  10:14:50:23\r\n         -Que reste-t-il\r\n\r\n10:14:51:04  10:14:53:08\r\n     quand on n'a rien emport\u00e9\r\n\r\n10:14:53:12  10:14:55:17\r\n    de l'Afrique, des gens ?\r\n\r\n10:14:55:22  10:15:00:11\r\n   Vivre ailleurs, est-ce que\r\n   \u00e7a transforme quelqu'un ?\r\n\r\n10:15:00:16  10:15:04:02\r\n  -Je suis devenue plus calme,\r\n      je relativise mieux.\r\n\r\n10:15:04:07  10:15:09:20\r\n  J'arrive \u00e0 \u00eatre plus patiente\r\n   face \u00e0 certains \u00e9v\u00e8nements.\r\n\r\n10:15:10:01  10:15:14:11\r\n    De toute fa\u00e7on, souvent,\r\n   on ne peut pas les \u00e9viter.\r\n\r\n10:15:14:16  10:15:18:05\r\n     -Bonjour !\r\nTu as des belles fraises aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:20:17\r\n          Je vais les choisir.\r\n-Pas de souci.\r\n\r\n10:15:20:22  10:15:25:16\r\n-Mais je suis devenue dure, aussi.\r\n\r\n10:15:25:21  10:15:28:07\r\n  Je me laisse moins attendrir.\r\n\r\n10:15:28:11  10:15:31:19\r\n       -Vivre dans un pays\r\n o\u00f9 les disparit\u00e9s sont \u00e9normes,\r\n\r\n10:15:32:00  10:15:35:21\r\n  o\u00f9 l'extr\u00eame pauvret\u00e9 c\u00f4toie\r\n  une aisance toute relative,\r\n\r\n10:15:36:02  10:15:38:04\r\n\u00e7a a choqu\u00e9 des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:15:38:09  10:15:39:13\r\n           Tout comme\r\n\r\n10:15:39:18  10:15:42:12\r\nemployer du personnel de maison.\r\n\r\n10:15:42:17  10:15:47:02\r\nIls l'ont fait savoir par courrier\r\n    et sur le forum internet.\r\n\r\n10:15:47:07  10:15:52:07\r\n{\\an1}-Tape bien: il y a eu de la poussi\u00e8re\r\nhier, sur les draps, sur les lits.\r\n\r\n10:15:52:11  10:15:55:07\r\n{\\an1}Et puis normal,\r\ncomme d'habitude, merci.\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:56:22\r\n{\\an3}                         -C'est bon.\r\n\r\n10:15:57:03  10:16:01:17\r\n     -On nous a m\u00eame trait\u00e9s\r\n        de colonialistes.\r\n\r\n10:16:01:22  10:16:04:12\r\n      Moi, \u00e7a m'a bless\u00e9e.\r\n\r\n10:16:04:17  10:16:07:09\r\n  Car avec nos moindres moyens,\r\n\r\n10:16:07:13  10:16:11:12\r\n       on a essay\u00e9 d'aider\r\n   certaines personnes l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:16:11:17  10:16:17:00\r\nSi notre jardinier a fini sa maison,\r\n        c'est gr\u00e2ce \u00e0 nous.\r\n\r\n10:16:17:05  10:16:19:02\r\n    On ne se rend pas compte\r\n\r\n10:16:19:07  10:16:22:11\r\n{\\an1}combien je les ai beaucoup aim\u00e9s,\r\n\r\n10:16:22:15  10:16:24:15\r\n         ces gens.\r\n\r\n10:16:24:20  10:16:28:03\r\n{\\an1}On les c\u00f4toyait tous les jours.\r\n\r\n10:16:28:08  10:16:29:20\r\n        C'\u00e9tait un choix,\r\n\r\n10:16:30:01  10:16:32:10\r\n     mais \u00e7a me manque quand m\u00eame.\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:35:17\r\n        -Pas de regrets,\r\n   juste un peu de nostalgie.\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:38:10\r\n         Et un conseil\r\n    pour ceux qui voudraient\r\n\r\n10:16:38:14  10:16:40:11\r\n se lancer dans cette aventure.\r\n\r\n10:16:40:16  10:16:42:20\r\n{\\an3}           -Je leur dirais de garder\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:45:04\r\n{\\an3}            quelque chose en Suisse.\r\n\r\n10:16:45:09  10:16:48:07\r\n  Un point de retour, une maison.\r\n\r\n10:16:48:11  10:16:51:11\r\n          Pour pouvoir revenir\r\n           tous les six mois,\r\n\r\n10:16:51:16  10:16:54:23\r\n        car \u00e7a manque quand m\u00eame\r\n          au bout d'un moment.\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:59:17\r\n -Parce que quand on revend,\r\n    on perd tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:16:59:22  10:17:04:17\r\nSi on ne perd pas, on ne fait pas\r\n    des chiffres mirobolants.\r\n\r\n10:17:04:22  10:17:08:14\r\n  Nous, on n'a pas gagn\u00e9, \r\non a un tout petit peu perdu.\r\n\r\n10:17:08:19  10:17:10:11\r\n   Mais quand on revient,\r\n\r\n10:17:10:15  10:17:13:22\r\n    qu'il faut tout racheter\r\n   et qu'on n'a pas l'argent,\r\n\r\n10:17:14:03  10:17:15:18\r\n   c'est un p\u00e9cule qui manque.\r\n\r\n10:17:15:23  10:17:17:18\r\n        -On est toujours\r\n\r\n10:17:17:23  10:17:21:12\r\n     plus intelligent apr\u00e8s,\r\n         avec le recul.\r\n\r\n10:17:21:17  10:17:27:10\r\nSi Ren\u00e9e vous disait \"on repart\",\r\n       vous repartiriez ?\r\n\r\n10:17:30:21  10:17:32:14\r\n       -Oui, pourquoi pas !\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:34:11\r\n             Pour la suivre.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:48:00\r\n-On quitte Fribourg pour le L\u00e9man.\r\n\r\n10:17:48:05  10:17:52:08\r\n  Autre lieu, autre reportage:\r\n         le sauvetage.\r\n\r\n10:17:52:12  10:17:54:08\r\n     -Un jeune homme noy\u00e9...\r\n\r\n10:17:54:12  10:17:56:14\r\n   Et\u00e9 2013, un \u00e9t\u00e9 meurtrier:\r\n\r\n10:17:56:19  10:18:00:23\r\n 52 personnes noy\u00e9es, un record.\r\n\r\n10:18:01:04  10:18:03:11\r\n          -Un baigneur\r\n    a disparu dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:18:03:16  10:18:06:11\r\n         -Une baigneuse\r\n     inconsciente rep\u00each\u00e9e.\r\n\r\n10:18:06:16  10:18:10:17\r\n  -\"Temps Pr\u00e9sent\" avait pass\u00e9\r\n   un d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9\r\n\r\n10:18:10:22  10:18:12:18\r\n     avec la police du lac.\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:16:19\r\n  -On a eu pas mal de r\u00e9actions\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:19:04\r\ndes amis et de la famille.\r\n\r\n10:18:19:09  10:18:21:23\r\nCe reportage les a touch\u00e9s.\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:25:11\r\n      Autrement,\r\ndes gens dans la rue m'ont reconnu.\r\n\r\n10:18:25:15  10:18:28:17\r\n    Ils ont reconnu\r\nle badge des plongeurs\r\n\r\n10:18:28:22  10:18:33:00\r\net sont venus nous voir \r\npour nous parler du sujet.\r\n\r\n10:18:33:05  10:18:36:10\r\nIls refaisaient\r\ntout le reportage avec nous.\r\n\r\n10:18:36:14  10:18:39:13\r\nIls ne pensaient pas\r\nque nos interventions\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:41:16\r\n\u00e9taient aussi diversifi\u00e9es.\r\n\r\n10:18:41:21  10:18:44:18\r\nIls ne voyaient pas notre travail\r\n\r\n10:18:44:23  10:18:48:02\r\n    comme vous l'avez montr\u00e9\r\n       dans le reportage.\r\n\r\n10:18:48:07  10:18:49:11\r\n         Bonjour !\r\n\r\n10:18:49:16  10:18:53:10\r\nIl serait judicieux\r\nde vous d\u00e9placer plus au large.\r\n\r\n10:18:55:06  10:18:59:06\r\n      Les policiers du lac\r\n sont souvent pris pour des gars\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:02:16\r\nqui passent leur temps\r\n\u00e0 bronzer sur des bateaux.\r\n\r\n10:19:02:21  10:19:04:15\r\nOn fait un peu de plong\u00e9e,\r\n\r\n10:19:04:20  10:19:08:21\r\non est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre bronz\u00e9s,\r\navec des lunettes de soleil.\r\n\r\n10:19:09:02  10:19:11:11\r\nC'est pas tout \u00e0 fait le cas.\r\n\r\n10:19:11:16  10:19:15:13\r\n{\\an3}                  On arrive au point\r\n             o\u00f9 la personne a coul\u00e9.\r\n\r\n10:19:15:18  10:19:20:02\r\n-Pendant ce reportage, il y a eu\r\ndeux nageurs sauv\u00e9s in extremis,\r\n\r\n10:19:20:07  10:19:22:17\r\n         et deux morts.\r\n\r\n10:19:22:22  10:19:27:00\r\n         -Elle a saut\u00e9 l\u00e0\r\n     et elle aurait coul\u00e9 ici.\r\n\r\n10:19:27:05  10:19:28:20\r\n    -On va jusqu'au barrage.\r\n\r\n10:19:29:01  10:19:32:01\r\n-On cherchait deux nageurs disparus,\r\n\r\n10:19:32:06  10:19:34:04\r\n  et qui avaient saut\u00e9 du pont.\r\n\r\n10:19:34:09  10:19:36:00\r\n     -J'ai une forme bizarre\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:15\r\njuste l\u00e0, coll\u00e9e contre l'arbre.\r\n\r\n10:19:39:20  10:19:41:12\r\n            -Ecoute, \u00e7a sent pas bon.\r\n\r\n10:19:41:17  10:19:44:06\r\n          -C'en est un,\r\n      j'ai eu les effluves.\r\n\r\n10:19:44:11  10:19:47:08\r\n     -Ce qui les a marqu\u00e9s,\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:50:23\r\nc'est que quand on fait\r\nnotre recherche sur le Rh\u00f4ne\r\n\r\n10:19:51:04  10:19:54:11\r\net qu'on d\u00e9couvre\r\nla personne qu'on recherchait,\r\n\r\n10:19:54:16  10:19:58:16\r\nils se sont rendu compte\r\nm\u00eame sans voir le corps,\r\n\r\n10:19:58:21  10:20:03:00\r\nque c'\u00e9tait pas si \u00e9vident,\r\nque c'\u00e9tait pas...\r\n\r\n10:20:03:05  10:20:05:07\r\n Pas si joli que \u00e7a.\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:07:18\r\n         -Et la motivation,\r\n\r\n10:20:07:23  10:20:10:23\r\n il en faut, pour faire ce job,\r\n\r\n10:20:11:04  10:20:13:23\r\n      parce que c'est dur.\r\n\r\n10:20:14:04  10:20:19:09\r\n   -Pour nous, la satisfaction,\r\nc'est qu'on a trouv\u00e9 une personne.\r\n\r\n10:20:19:13  10:20:24:11\r\n   Et on esp\u00e8re qu'une famille pourra\r\n   le reconna\u00eetre et faire son deuil.\r\n\r\n10:20:26:11  10:20:28:21\r\n -En hiver, moins de baigneurs,\r\n\r\n10:20:29:02  10:20:32:11\r\nmoins d'accidents, moins de police.\r\n\r\n10:20:32:15  10:20:38:02\r\n   La derni\u00e8re fois, Jacques, \r\n  on avait des manches courtes.\r\n\r\n10:20:38:07  10:20:41:14\r\n      Qu'est-ce qui change\r\n    entre l'\u00e9t\u00e9 et l'hiver ?\r\n\r\n10:20:41:19  10:20:43:11\r\n                -En hiver, on a moins\r\n\r\n10:20:43:16  10:20:47:01\r\n              de personnes sur l'eau.\r\n\r\n10:20:47:06  10:20:50:18\r\n                C'est pas pour autant\r\n     qu'on va arr\u00eater de patrouiller.\r\n\r\n10:20:50:23  10:20:53:18\r\n           On accentue notre pr\u00e9sence\r\n                dans les ports.\r\n\r\n10:20:53:23  10:20:57:20\r\n        Dans le port des Eaux-Vives, \r\n        il y a des squats de bateaux.\r\n\r\n10:20:58:01  10:21:00:18\r\nChaque matin, on essaie de passer\r\n\r\n10:21:00:23  10:21:04:18\r\n  et de v\u00e9rifier qu'il n'y ait\r\n   personne dans les bateaux.\r\n\r\n10:21:04:23  10:21:06:23\r\n     -Le groupe de recherche\r\n\r\n10:21:07:04  10:21:09:07\r\n  de la police de la navigation\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:12:04\r\n     est devenu la formation\r\n         la plus pointue\r\n\r\n10:21:12:09  10:21:15:09\r\n     en mati\u00e8re de recherche\r\n      en grande profondeur.\r\n\r\n10:21:15:13  10:21:18:07\r\n   On fait souvent appel \u00e0 eux\r\n\r\n10:21:18:11  10:21:21:06\r\n       pour des enqu\u00eates \r\n      en milieu aquatique.\r\n\r\n10:21:21:11  10:21:24:08\r\n     Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\n         depuis 2013 ?\r\n\r\n10:21:24:12  10:21:28:15\r\n      -Le groupe de recherche\r\n  s'est dot\u00e9 d'un nouveau bateau.\r\n\r\n10:21:28:20  10:21:35:00\r\nOn va l'utiliser pour partir\r\n en op\u00e9rations ext\u00e9rieures,\r\n\r\n10:21:35:05  10:21:38:19\r\nque ce soit en Suisse ou en France.\r\n\r\n10:21:39:00  10:21:40:17\r\n   -Ils sont souvent d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n10:21:40:22  10:21:43:20\r\n         pour explorer\r\n  les fonds des lacs d'Annecy,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:46:00\r\n    de Zurich ou d'ailleurs,\r\n\r\n10:21:46:05  10:21:49:10\r\n         \u00e0 la recherche\r\n   d'indices ou de personnes.\r\n\r\n10:22:00:05  10:22:04:17\r\n-Quand on passe dans \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n   le t\u00e9moignage que l'on adresse\r\n\r\n10:22:04:22  10:22:07:19\r\n               sera vu\r\n par plus de 200'000 t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:11:07\r\n       Le lendemain, il est difficile\r\n            de passer inaper\u00e7u.\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:15:20\r\n   Cela procure en g\u00e9n\u00e9ral de belles\r\n    surprises \u00e0 nos interlocuteurs.\r\n\r\n10:22:16:01  10:22:18:10\r\n  Deux d'entre eux vont vous le dire.\r\n\r\n10:22:18:14  10:22:21:13\r\n               Manon, d'abord,\r\n         petite \u00e9coli\u00e8re jurassienne,\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:25:23\r\n     qui nous avait racont\u00e9 comment \r\n    elle \u00e9tait harcel\u00e9e sur Facebook,\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:28:14\r\n  au point de devoir changer d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:33:00\r\n     Et Bruce, un SDF de Gen\u00e8ve\r\nque vous allez peut-\u00eatre reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:22:33:05  10:22:36:17\r\n             Il arrive m\u00eame\r\n    que notre \u00e9mission puisse changer\r\n\r\n10:22:36:22  10:22:43:04\r\n   le destinsouvent caboss\u00e9\r\n des gens que nous rencontrons.\r\n\r\n10:22:43:09  10:22:46:18\r\n  -Elle a commenc\u00e9 \u00e0 me traiter\r\n\r\n10:22:46:23  10:22:50:09\r\n    de connasse, de p\u00e9tasse.\r\n\r\n10:22:50:13  10:22:52:14\r\n        Et elle m'a menac\u00e9e.\r\n\r\n10:22:52:19  10:22:56:11\r\n       Elle m'a dit: \"Je vais mettre\r\n        mon poing dans ta gueule.\"\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:02:05\r\n  Je voulais que \u00e7a s'arrange vite,\r\n     comme les petites disputes.\r\n\r\n10:23:02:10  10:23:03:20\r\n      Mais \u00e7a s'aggravait.\r\n\r\n10:23:04:01  10:23:07:03\r\nPeut-\u00eatre que je n'\u00e9tais pas un ange.\r\n\r\n10:23:07:08  10:23:10:19\r\n           Mais je ne sais pas\r\n      pourquoi ils m'ont fait \u00e7a.\r\n\r\n10:23:11:00  10:23:14:10\r\n   *Je ne sais toujours pas\r\n   pourquoi on m'a fait \u00e7a.\r\n\r\n10:23:22:07  10:23:25:13\r\n*-Courgenay, village sans histoire,\r\n          et pourtant...\r\n\r\n10:23:25:18  10:23:26:23\r\n                          -Ben si.\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:12\r\n          *-Une \u00e9coli\u00e8re\r\ny a souffert de cyber-harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:23:30:17  10:23:31:22\r\n         *Voici Manon...\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:33:17\r\n-J'\u00e9tais toute petite.\r\n\r\n10:23:34:20  10:23:36:11\r\n    *-On est o\u00f9 ici, Manon ?\r\n\r\n10:23:36:15  10:23:39:14\r\n     *-On est dans mon \u00e9cole.\r\n\r\n10:23:39:19  10:23:42:08\r\n-C'est une nouvelle \u00e9cole pour toi ?\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:44:01\r\n                -Oui.\r\n\r\n10:23:44:06  10:23:46:23\r\n       -Manon a d\u00fb changer\r\n        d'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n10:23:47:04  10:23:49:13\r\nSa vie \u00e9tait devenue insupportable.\r\n\r\n10:23:49:18  10:23:51:22\r\n Rong\u00e9e par la peur des autres.\r\n\r\n10:23:52:03  10:23:53:22\r\n     Une pression incessante\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:57:07\r\n       qui la poursuivait\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:23:57:11  10:24:00:08\r\n{\\an3}          -Oui, j'ai chang\u00e9 d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:24:00:12  10:24:02:18\r\n             C'\u00e9tait invivable.\r\n\r\n10:24:02:23  10:24:05:17\r\n   Et \u00e7a m'a fait le plus grand bien.\r\n\r\n10:24:05:22  10:24:08:11\r\n        J'ai eu des amis, et voil\u00e0.\r\n\r\n10:24:08:16  10:24:10:11\r\n   *-Des familles connaissent\r\n\r\n10:24:10:15  10:24:13:11\r\n          le cauchemar\r\n  du cyber harc\u00e8lement au point\r\n\r\n10:24:13:16  10:24:15:20\r\nde changer\r\nleur enfant de village.\r\n\r\n10:24:16:01  10:24:18:01\r\n-J'avais oubli\u00e9\r\nque je passais.\r\n\r\n10:24:18:06  10:24:21:10\r\n       -La maman d\u00e9couvre\r\n  dans l'ordinateur de sa fille\r\n\r\n10:24:21:14  10:24:23:13\r\n   les raisons de sa d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:24:23:18  10:24:26:15\r\n      *-J'\u00e9tais abasourdie\r\n       par ces insultes.\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:28:01\r\n        *Ca me d\u00e9passait.\r\n\r\n10:24:28:06  10:24:31:09\r\n            *-Pourquoi\r\ntu n'en parlais pas \u00e0 tes parents ?\r\n\r\n10:24:31:13  10:24:33:02\r\n*-J'avais peur.\r\n\r\n10:24:33:07  10:24:37:02\r\n            Ca fait toujours bizarre,\r\n        car j'ai chang\u00e9 physiquement.\r\n\r\n10:24:37:07  10:24:41:05\r\n              Et j'ai aussi chang\u00e9,\r\n            j'ai pris de la maturit\u00e9.\r\n\r\n10:24:41:10  10:24:43:20\r\n            Du coup, \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:47:06\r\n                 Je pense que\r\n         si \u00e7a m'arrivait maintenant,\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:50:08\r\nje r\u00e9agirais autrement qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:24:50:12  10:24:52:06\r\n       C'\u00e9tait un cercle vicieux.\r\n\r\n10:24:52:11  10:24:54:13\r\nJe me faisais critiquer \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:24:54:18  10:24:57:04\r\nJe rentrais, je me faisais critiquer.\r\n\r\n10:24:57:09  10:24:58:16\r\n            J'\u00e9tais \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n10:24:58:21  10:25:01:17\r\n Du coup, j'\u00e9tais de mauvaise humeur.\r\n\r\n10:25:01:22  10:25:05:02\r\n        Je me faisais engueuler\r\n           par mes parents.\r\n\r\n10:25:05:07  10:25:09:03\r\n          J'avais l'impression\r\n   qu'il n'y avait personne pour moi.\r\n\r\n10:25:09:08  10:25:11:01\r\n         Et ma maman a d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:25:11:06  10:25:14:10\r\n           Apr\u00e8s, ils m'ont aid\u00e9e\r\n           et j'ai eu du soutien.\r\n\r\n10:25:14:14  10:25:17:08\r\n           -D\u00e9but janvier,\r\n      la famille porte plainte.\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:20:21\r\nPuis plus rien, un silence lourd\r\n       pendant des mois.\r\n\r\n10:25:21:02  10:25:24:13\r\n   En mai, le juge du Tribunal\r\n     des mineurs nous assure\r\n\r\n10:25:24:18  10:25:27:02\r\nque la proc\u00e9dure sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:25:27:07  10:25:30:09\r\n      La m\u00e9diation p\u00e9nale\r\n   a lieu finalement en juin,\r\n\r\n10:25:30:13  10:25:33:07\r\n  apr\u00e8s des mois de souffrance.\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:35:23\r\n              -Elle a chang\u00e9 d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:25:36:04  10:25:39:00\r\n         Mais la victime a d\u00fb partir.\r\n\r\n10:25:39:05  10:25:41:12\r\n        Et \u00e7a, j'ai du mal \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n10:25:41:17  10:25:44:08\r\n      -L'insistance r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\n       de \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n10:25:44:12  10:25:46:05\r\n    a fait bouger la justice.\r\n\r\n10:25:46:10  10:25:49:23\r\n     Elle avait sous-estim\u00e9\r\n   la gravit\u00e9 du cas de Manon.\r\n\r\n10:25:50:04  10:25:53:17\r\n      En parler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n    comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u ?\r\n\r\n10:25:53:22  10:25:56:08\r\n                   -Des personnes\r\n                sont venues vers moi.\r\n\r\n10:25:56:12  10:25:59:09\r\n                Certains m'ont dit\r\n              que j'avais du courage.\r\n\r\n10:25:59:13  10:26:03:15\r\n          D'autres ont trouv\u00e9 stupide\r\n      d'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:26:03:20  10:26:06:07\r\n              C'\u00e9tait un peu mixte.\r\n\r\n10:26:06:11  10:26:08:20\r\n         Et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:11:00  10:26:13:15\r\n  -Manon s'est recr\u00e9\u00e9 un profil\r\n\r\n10:26:13:20  10:26:17:03\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux, \r\n    mais avec circonspection.\r\n\r\n10:26:17:08  10:26:19:20\r\n            Elle sait\r\n  que les gens mal intentionn\u00e9s\r\n\r\n10:26:20:01  10:26:21:12\r\n     n'ont rien de virtuel.\r\n\r\n10:26:21:17  10:26:24:04\r\n         C'est quelqu'un\r\n     que tu croises encore ?\r\n\r\n10:26:24:09  10:26:27:05\r\n           -Oui, mais vite fait.\r\n\r\n10:26:27:11  10:26:31:10\r\n           Parfois \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n            parfois \u00e0 la gare.\r\n\r\n10:26:31:14  10:26:34:01\r\n    Ca ne me fait ni chaud, ni froid.\r\n\r\n10:26:34:06  10:26:38:02\r\n   -M\u00eame pas la petite douleur\r\n   au ventre quand on a peur ?\r\n\r\n10:26:38:07  10:26:39:19\r\n              -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:42:00\r\n          Ca ne me fait plus rien.\r\n\r\n10:26:42:05  10:26:44:21\r\n Je me dis que voil\u00e0, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:45:02  10:26:48:06\r\n     C'est r\u00e9gl\u00e9, entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:51:10\r\n          Bon, j'ai port\u00e9 plainte.\r\n\r\n10:26:51:14  10:26:54:01\r\n    Du coup, il y a eu une m\u00e9diation.\r\n\r\n10:26:54:06  10:26:55:11\r\n               On s'est vues.\r\n\r\n10:26:55:15  10:26:57:20\r\n            On a parl\u00e9, et voil\u00e0.\r\n\r\n10:27:01:23  10:27:05:18\r\n      Ca change quelqu'un\r\n   de recevoir des critiques.\r\n\r\n10:27:05:23  10:27:07:08\r\n             On pense autrement.\r\n\r\n10:27:07:12  10:27:09:10\r\n          On voit les gens autrement.\r\n\r\n10:27:09:14  10:27:12:03\r\n                Maintenant,\r\n         quand j'entends quelqu'un\r\n\r\n10:27:12:08  10:27:14:21\r\n             dire d'une personne:\r\n              \"Elle est grosse\",\r\n\r\n10:27:15:02  10:27:17:23\r\n        moi, je deviens agressive.\r\n\r\n10:27:18:04  10:27:21:19\r\nJe lui dis: \"Pourquoi tu critiques ?\"\r\n\r\n10:27:22:00  10:27:26:16\r\n        -En 2012, Facebook\r\ncomptait 9 millions d'utilisateurs.\r\n\r\n10:27:26:21  10:27:28:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:27:28:16  10:27:30:16\r\n  ils sont plus d'un milliard.\r\n\r\n10:27:30:21  10:27:32:17\r\n    Et les r\u00e9seaux continuent\r\n\r\n10:27:32:22  10:27:36:20\r\n\u00e0 transformer nos liens sociaux,\r\n     pas toujours en bien.\r\n\r\n10:27:37:01  10:27:39:01\r\n         Et il y a ceux\r\n\r\n10:27:39:06  10:27:42:11\r\nqui vivent en marge de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:42:16  10:27:45:19\r\n         Chaque matin,\r\n     devant ce point d'eau,\r\n\r\n10:27:46:00  10:27:48:03\r\n   c'est la queue pour pouvoir\r\n\r\n10:27:48:08  10:27:50:07\r\n b\u00e9n\u00e9ficier de soins primaires:\r\n\r\n10:27:50:11  10:27:53:04\r\nse laver et laver ses v\u00eatements.\r\n\r\n10:27:53:09  10:27:56:21\r\n      *Nous avons rencontr\u00e9\r\n       les b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n10:27:57:02  10:28:00:05\r\n  -La personne avec la machine\r\n\r\n10:28:00:10  10:28:02:08\r\n              num\u00e9ro un.\r\n\r\n10:28:02:12  10:28:06:14\r\n-On parle souvent des sans-abri,\r\n    des sans domicile fixe,\r\n\r\n10:28:06:19  10:28:09:13\r\n      des gens de la cloche\r\n        ou des clochards.\r\n\r\n10:28:09:18  10:28:12:04\r\nBruce \u00e9tait tout \u00e7a en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:28:12:09  10:28:15:11\r\nMais surtout, c'\u00e9tait un naufrag\u00e9.\r\n\r\n10:28:18:22  10:28:21:22\r\n        -Ca fait bizarre\r\n      de voir ce reportage.\r\n\r\n10:28:22:03  10:28:25:11\r\n     On a fait du chemin, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:28:25:15  10:28:27:23\r\n        -Quelque chose d'autre ?\r\n\r\n10:28:28:04  10:28:30:05\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:28:30:10  10:28:32:10\r\n   -Notre vie est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:28:32:14  10:28:35:06\r\nOn se couche au coucher du soleil.\r\n\r\n10:28:35:11  10:28:37:13\r\n                On se l\u00e8ve \u00e0 l'aube.\r\n\r\n10:28:37:18  10:28:40:11\r\n         Et on zone toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:28:40:16  10:28:43:09\r\n                 On essaie de trouver\r\n                  des coins au chaud,\r\n\r\n10:28:43:13  10:28:46:04\r\n   un endroit pour se doucher.\r\n\r\n10:28:46:09  10:28:48:17\r\n   Au Car\u00e9 ou au Point d'eau.\r\n\r\n10:28:48:22  10:28:50:20\r\n  Je n'aime pas trop \u00eatre sale.\r\n\r\n10:28:51:01  10:28:55:04\r\n J'essaie de prendre des douches\r\n  quand j'en ai la possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:28:55:09  10:28:58:14\r\n         Si je peux fermer la porte,\r\n                ce serait pas mal.\r\n\r\n10:28:58:19  10:29:00:05\r\n                  Je vous remercie.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:05:08\r\n   Quand la TSR est pass\u00e9e\r\npar hasard \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n\r\n10:29:05:12  10:29:08:12\r\n       ils ont demand\u00e9\r\nqui voulait passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:29:08:17  10:29:11:12\r\n       J'ai lev\u00e9 la main\r\n    et je me suis pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n10:29:11:17  10:29:16:22\r\nEt d\u00e8s que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 tourner,\r\n   \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9bloquer.\r\n\r\n10:29:17:03  10:29:21:08\r\n-Son passage dans \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n        a tout d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n10:29:21:12  10:29:24:08\r\n       Il \u00e9tait \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:29:24:12  10:29:27:23\r\n     Il a obtenu une chambre\r\n      de l'Hospice G\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:29:28:04  10:29:30:19\r\n        Un petit chez lui\r\n      pour se reconstruire.\r\n\r\n10:29:31:00  10:29:33:23\r\n    -Depuis que j'ai un toit,\r\n        je suis content.\r\n\r\n10:29:34:04  10:29:38:03\r\nEt je recherche toujours du travail.\r\n\r\n10:29:38:08  10:29:40:12\r\nQuand je suis venu la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:29:40:17  10:29:41:23\r\n        dans cette chambre,\r\n\r\n10:29:42:04  10:29:45:19\r\n je suis rest\u00e9 au lit une semaine,\r\n       j'ai fait que dormir.\r\n\r\n10:29:46:00  10:29:48:00\r\n J'ai rattrap\u00e9 mon sommeil.\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:51:12\r\n -Avant, pour \u00e9chapper \u00e0 la rue,\r\n\r\n10:29:51:17  10:29:53:23\r\n    il se r\u00e9fugiait en for\u00eat.\r\n\r\n10:29:54:04  10:29:56:09\r\n  -C'est en dehors de la ville.\r\n\r\n10:29:56:13  10:29:58:23\r\nOn peut faire du feu, se coller.\r\n\r\n10:29:59:04  10:30:02:04\r\n         Etre au chaud,\r\n sans rien demander \u00e0 personne,\r\n\r\n10:30:02:09  10:30:06:10\r\n sans que la police ou Protectas\r\n   n'arrive pour vous chasser.\r\n\r\n10:30:06:14  10:30:10:08\r\n     C'est pour \u00e7a que j'aime bien\r\n       venir de temps en temps.\r\n\r\n10:30:10:12  10:30:14:11\r\n         Quand je suis d\u00e9moralis\u00e9,\r\n          je viens me reposer l\u00e0.\r\n\r\n10:30:23:04  10:30:25:18\r\n-Nous sommes retourn\u00e9s dans la for\u00eat\r\n\r\n10:30:25:23  10:30:28:07\r\n pour retrouver son petit coin.\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:30:22\r\nOn a eu de la peine \u00e0 le retrouver.\r\n\r\n10:30:32:08  10:30:33:22\r\n-Ah, c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:30:38:08  10:30:39:20\r\n                        Voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:40:01  10:30:42:13\r\n-Qui a plac\u00e9 ces pierres comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:30:42:18  10:30:45:00\r\n                -C'\u00e9tait moi en 2013.\r\n\r\n10:30:45:05  10:30:48:23\r\n             Pendant le reportage,\r\n           c'\u00e9tait l\u00e0 que je dormais.\r\n\r\n10:30:49:04  10:30:51:04\r\n       Ca fait bizarre de revenir l\u00e0.\r\n\r\n10:30:56:08  10:30:58:10\r\n  J'aime avoir du pain grill\u00e9.\r\n\r\n10:30:58:14  10:31:01:13\r\n    Mon pain, je l'ai demand\u00e9\r\n       \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut.\r\n\r\n10:31:01:18  10:31:02:23\r\n  Comme le th\u00e9.\r\n\r\n10:31:03:04  10:31:06:13\r\nJ'ai demand\u00e9 qu'ils \r\nme remplissent la bouteille.\r\n\r\n10:31:06:18  10:31:08:06\r\nComme \u00e7a, au moins,\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:12:01\r\nj'ai mon d\u00eener\r\net mon petit d\u00e9jeuner demain.\r\n\r\n10:31:13:13  10:31:15:17\r\n  -Vous dormiez de quel c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:31:15:22  10:31:17:04\r\n                      -De ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:17:09  10:31:19:12\r\n                 J'avais mes affaires\r\n                      pos\u00e9es ici.\r\n\r\n10:31:19:17  10:31:23:14\r\n         L\u00e0-derri\u00e8re, j'avais le bois\r\n             pour toute la nuit.\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:25:00\r\n                    Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:25:05  10:31:28:10\r\n                Tout ce qui \u00e9tait l\u00e0,\r\n                c'\u00e9tait pour la nuit.\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:30:00\r\n           Enfin une partie.\r\n\r\n10:31:30:05  10:31:35:02\r\n    Sinon, il fallait se lever toutes\r\n les deux heures pour faire le plein.\r\n\r\n10:31:35:07  10:31:38:02\r\n        Mais on tenait bien au chaud.\r\n\r\n10:31:38:07  10:31:41:11\r\n     S'il ne pleuvait pas, \u00e7a allait.\r\n\r\n10:31:41:16  10:31:44:09\r\nCa a fait du chemin en deux ans.\r\n\r\n10:31:44:13  10:31:46:11\r\n        C'est \u00e7a, le truc.\r\n\r\n10:31:46:18  10:31:50:10\r\n         Je suis revenu\r\n car j'ai mon fils ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:50:14  10:31:52:05\r\n       Il n'est pas loin.\r\n\r\n10:31:52:10  10:31:54:10\r\n     Le Lignon est l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:31:54:14  10:32:00:08\r\n     Ca me donne le courage\r\n     de remonter la pente.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:06:21\r\n     Je savais que j'allais\r\n        le voir un jour.\r\n\r\n10:32:07:02  10:32:09:17\r\nMais \u00e7a allait prendre du temps.\r\n\r\n10:32:09:22  10:32:12:05\r\nJe me suis renferm\u00e9 sur moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:32:12:10  10:32:14:11\r\n  Je me suis fait une coquille\r\n\r\n10:32:14:16  10:32:17:04\r\n dans le but de revoir mon fils.\r\n\r\n10:32:17:09  10:32:20:19\r\n    C'est vrai que les gens \r\n   qui sont trop dans la rue,\r\n\r\n10:32:21:00  10:32:24:00\r\n           au bout d'un moment,\r\n          \u00e7a tape dans la folie.\r\n\r\n10:32:24:05  10:32:26:02\r\n              Tu p\u00e8tes un plomb.\r\n\r\n10:32:26:07  10:32:29:16\r\n             T'as plus de but.\r\n\r\n10:32:29:21  10:32:32:03\r\n        Les gens se laissent aller.\r\n\r\n10:32:32:08  10:32:34:05\r\n             Apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9rive.\r\n\r\n10:32:34:10  10:32:38:22\r\n -La chance de Bruce, c'est d'avoir\r\n   eu une raison pour continuer.\r\n\r\n10:32:39:03  10:32:40:23\r\n        Il s'est accroch\u00e9\r\n\r\n10:32:41:04  10:32:43:05\r\n      pour ne pas sombrer.\r\n\r\n10:32:43:10  10:32:47:00\r\n     Manque encore ce s\u00e9same\r\n   qui ouvre certaines portes.\r\n\r\n10:32:47:05  10:32:50:06\r\n     Un s\u00e9same qui s'appelle\r\n      \"travail\", \"horaire\",\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:52:14\r\net qui fait taire les critiques.\r\n\r\n10:32:52:19  10:32:56:00\r\n    -Certains ont du travail,\r\n        toi, t'en as pas.\r\n\r\n10:32:56:05  10:32:58:20\r\nTu re\u00e7ois des sous de l'Hospice,\r\n\r\n10:32:59:01  10:33:01:11\r\n tu fais rien de tes journ\u00e9es.\r\n\r\n10:33:01:15  10:33:04:12\r\n  T'as de l'argent qui tombe,\r\n       t'es tranquille.\r\n\r\n10:33:04:17  10:33:06:19\r\n  Mais ce n'est pas que \u00e7a.\r\n\r\n10:33:07:00  10:33:09:14\r\n        Il faut commencer\r\n      \u00e0 trouver du travail.\r\n\r\n10:33:09:19  10:33:12:17\r\n Mais personne ne vous embauche.\r\n\r\n10:33:12:22  10:33:17:03\r\n    Si c'est pour ruminer toute\r\nla journ\u00e9e dans une chambre d'h\u00f4tel\r\n\r\n10:33:17:08  10:33:20:09\r\n     \u00e0 ne rien faire du tout,\r\n        \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:33:20:13  10:33:22:16\r\n    Autant avoir quelque chose\r\n\r\n10:33:22:21  10:33:24:16\r\n   pour se changer les id\u00e9es.\r\n\r\n10:33:24:21  10:33:29:11\r\n-Alors que faut-il faire de plus\r\npour \u00eatre un peu plus heureux ?\r\n\r\n10:33:29:16  10:33:32:06\r\n-Il faut commencer par un travail.\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:36:16\r\n        Et \u00e0 partir de l\u00e0,\r\n    on change d'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:33:36:21  10:33:41:14\r\n   On prend un appartement\r\npour am\u00e9liorer son quotidien.\r\n\r\n10:33:41:19  10:33:43:19\r\nPour \u00eatre mieux dans sa peau.\r\n\r\n10:33:44:00  10:33:48:15\r\nQuand on a un travail, on sait\r\npourquoi on se l\u00e8ve le matin.\r\n\r\n10:33:48:20  10:33:50:23\r\n     Tout \u00e7a, c'est la vie.\r\n\r\n10:33:52:06  10:33:56:23\r\n-Simple, mais pas encore \u00e9vident, \r\nquand on a connu la d\u00e8che, la rue,\r\n\r\n10:33:57:04  10:34:01:03\r\n une longue p\u00e9riode sans exercer\r\n   sa profession de cuisinier.\r\n\r\n10:34:01:08  10:34:05:05\r\n    Pour Bruce, \u00e7a va prendre\r\n     encore un peu de temps.\r\n\r\n10:34:14:10  10:34:16:02\r\n       -Alors c'est vrai,\r\n\r\n10:34:16:07  10:34:18:19\r\n       \u00e0 \"Temps Pr\u00e9sent\", on est fier\r\n\r\n10:34:19:00  10:34:23:18\r\n    quand nous pouvons un peu changer\r\nle cours des choses dans le bon sens.\r\n\r\n10:34:23:23  10:34:27:11\r\n           Les Romands sont g\u00e9n\u00e9reux,\r\n          ils font parler leur coeur.\r\n\r\n10:34:27:15  10:34:31:03\r\n            Nous sommes souvent\r\n     porteurs de mauvaises nouvelles.\r\n\r\n10:34:31:08  10:34:35:23\r\n Mais vous n'\u00eates jamais indiff\u00e9rents\r\n   \u00e0 la souffrances des plus d\u00e9munis.\r\n\r\n10:34:36:04  10:34:40:05\r\nCe fut le cas pour ces jeunes mamans,\r\n        seules et divorc\u00e9es,\r\n\r\n10:34:40:10  10:34:42:11\r\n               avec charge d'enfants.\r\n\r\n10:34:42:16  10:34:46:07\r\n  Un reportage que nous avons diffus\u00e9\r\n           il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:49:18\r\n              Deux mamans ont accept\u00e9\r\n              de raconter \u00e0 S.Kennel\r\n\r\n10:34:49:23  10:34:53:01\r\n           comment la TV avait chang\u00e9\r\n                leur vie en bien.\r\n\r\n10:34:53:06  10:34:57:06\r\n         Dans le regard des autres,\r\n       et par la solidarit\u00e9 exprim\u00e9e,\r\n\r\n10:34:57:11  10:35:01:02\r\n           qui fait dr\u00f4lement du bien\r\n              dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n10:35:02:00  10:35:04:09\r\n     -Elles \u00e9taient seules,\r\n\r\n10:35:04:13  10:35:06:16\r\n      mamans et divorc\u00e9es.\r\n\r\n10:35:06:21  10:35:09:06\r\n -Vous n'avez pas eu de maman ?\r\n                  -Non.\r\n\r\n10:35:09:11  10:35:12:14\r\n        -Donc pour vous,\r\n  c'est pas rien d'\u00eatre maman.\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:17:16\r\n-Oui, c'est quelque chose d'important\r\n     et c'est ce qui me fait tenir.\r\n\r\n10:35:17:21  10:35:20:16\r\n      C'est eux d'abord et moi apr\u00e8s.\r\n\r\n10:35:20:21  10:35:22:17\r\n              Bon, c'est le dernier.\r\n\r\n10:35:26:05  10:35:28:09\r\n-T'as vu le film avec ta maman ?\r\n\r\n10:35:28:13  10:35:29:18\r\n   -Non.\r\n\r\n10:35:29:23  10:35:32:11\r\n       -Tu l'as pas vu ? \r\n-Non, elle veut pas.\r\n\r\n10:35:32:16  10:35:34:00\r\n                   -Si, tu l'as vu.\r\n\r\n10:35:34:05  10:35:36:05\r\n-Non, tu me l'as pas montr\u00e9.\r\n\r\n10:35:36:10  10:35:38:08\r\n              -Mais si, avec Isaline.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:39:22\r\n-Ah non, pas moi.\r\n\r\n10:35:40:03  10:35:41:09\r\nJe l'ai pas vu.\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:42:18\r\n                    -Heu, coupez !\r\n\r\n10:35:42:23  10:35:44:04\r\n          -C'est vrai ?\r\n\r\n10:35:44:09  10:35:45:23\r\n-Non, je l'ai pas vu.\r\n\r\n10:35:46:04  10:35:49:00\r\nJe te demande tout le temps\r\npour le voir.\r\n\r\n10:35:49:05  10:35:52:13\r\n        -Tu m'as dit qu'avec Isaline,\r\n                    vous l'aviez vu.\r\n\r\n10:35:52:18  10:35:54:08\r\n-Isaline, elle l'a vu.\r\n\r\n10:35:54:12  10:35:57:18\r\n                 -D\u00e9sol\u00e9e, c'est pas\r\n                 une bonne question.\r\n\r\n10:35:57:23  10:36:00:10\r\n     -On a rectifi\u00e9 le tir.\r\n\r\n10:36:00:14  10:36:04:03\r\n    Nathan a pu voir sa maman\r\n      dans \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n10:36:04:08  10:36:08:12\r\n    *-Les probl\u00e8mes d'argent\r\n prennent vite beaucoup de place\r\n\r\n10:36:08:17  10:36:13:19\r\ndans la vie de femmes \u00e9levant seules\r\n  les enfants, m\u00eame les battantes.\r\n\r\n10:36:14:00  10:36:19:07\r\n *-J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e par mon p\u00e8re, \r\nalcoolique, donc c'est pas facile.\r\n\r\n10:36:19:11  10:36:21:07\r\n     *Il \u00e9tait souvent absent.\r\n\r\n10:36:21:11  10:36:25:12\r\n *Il \u00e9tait jamais l\u00e0, donc c'\u00e9tait\r\n     \u00e9pouvantable \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:36:25:17  10:36:30:10\r\n   *Ensuite, j'ai \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e \r\n   plus tard chez les soeurs.\r\n\r\n10:36:30:14  10:36:32:23\r\n *Et apr\u00e8s, \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n\r\n10:36:33:04  10:36:36:06\r\no\u00f9 j'ai travaill\u00e9 aussi jour et nuit.\r\n\r\n10:36:36:11  10:36:39:11\r\n Pour m'offrir ma premi\u00e8re \u00e9cole,\r\n\r\n10:36:39:15  10:36:41:11\r\n          mon premier dipl\u00f4me.\r\n\r\n10:36:41:15  10:36:44:23\r\n           -Que dire,\r\n que d\u00e9voiler, jusqu'o\u00f9 aller ?\r\n\r\n10:36:45:04  10:36:48:04\r\nEt o\u00f9 s'arr\u00eater quand on t\u00e9moigne ?\r\n\r\n10:36:48:09  10:36:52:11\r\n        -Les questions du journaliste\r\n          \u00e9taient assez intimes.\r\n\r\n10:36:52:16  10:36:55:08\r\n{\\an1}Je suis pas all\u00e9e dans les d\u00e9tails,\r\n\r\n10:36:55:12  10:36:57:19\r\n{\\an3}     mais je me suis dit: \"Mon Dieu,\r\n\r\n10:36:58:00  10:37:01:01\r\n               \u00e7a va \u00eatre vu\r\n          par beaucoup de monde.\"\r\n\r\n10:37:01:06  10:37:03:16\r\n               Cette journ\u00e9e\r\n           a pass\u00e9 tellement vite\r\n\r\n10:37:03:21  10:37:06:14\r\n  que je me souvenais plus exactement\r\n\r\n10:37:06:19  10:37:10:02\r\n           les mots que j'ai dits\r\n           dans chaque interview.\r\n\r\n10:37:10:07  10:37:15:07\r\n{\\an3}     J'avais un peu peur de me dire:\r\n\"Oh l\u00e0 l\u00e0, qu'est-ce que j'ai dit ?\"\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:18:03\r\n{\\an3}     C'\u00e9tait pas si terrible que \u00e7a.\r\n\r\n10:37:18:08  10:37:22:02\r\n         -Quand on vient\r\n   vous interviewer chez vous,\r\n\r\n10:37:22:07  10:37:27:00\r\n     vous avez l'impression\r\nqu'il y a un peu de voyeurisme ?\r\n\r\n10:37:27:05  10:37:30:20\r\n    -Finalement non, parce que \r\n    c'est important de le dire,\r\n\r\n10:37:31:01  10:37:34:05\r\n     que les gens comprennent\r\n      que c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:37:34:10  10:37:38:14\r\n  On est en 2015, mais finalement\r\n   on court dans tous les sens.\r\n\r\n10:37:38:19  10:37:42:14\r\n  D'\u00eatre seule avec des enfants,\r\n      \u00e7a implique des choix,\r\n\r\n10:37:42:19  10:37:47:01\r\n   des choix de vie qui ne sont\r\n peut-\u00eatre pas ceux qu'on voulait.\r\n\r\n10:37:47:06  10:37:49:01\r\n     Mais du voyeurisme, non.\r\n\r\n10:37:49:06  10:37:53:08\r\n         Beaucoup de gens\r\n qui \u00e9l\u00e8vent seuls leurs enfants,\r\n\r\n10:37:53:12  10:37:58:00\r\nqui ont des difficult\u00e9s, n'aiment pas\r\n      que les autres le voient.\r\n\r\n10:37:58:05  10:38:02:00\r\n  Ils s'affichent avec un regard,\r\n       une figure \"joyeuse\".\r\n\r\n10:38:02:05  10:38:05:13\r\n          On ne dit pas\r\nparce qu'apr\u00e8s les gens m'ont dit:\r\n\r\n10:38:05:18  10:38:09:18\r\n\"Je ne pensais pas, oui, c'est dur,\r\n     mais je ne pensais pas.\"\r\n\r\n10:38:09:23  10:38:11:17\r\n   Donc, c'est bien de le dire.\r\n\r\n10:38:14:14  10:38:17:00\r\n{\\an1}-Ca veut dire quoi antonyme ?\r\n\r\n10:38:17:05  10:38:21:15\r\n  -Comment g\u00e8re-t-on l'apr\u00e8s, \r\n les r\u00e9actions, les critiques ?\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:25:03\r\n         -Les personnes\r\n qui sont venues me dire apr\u00e8s:\r\n\r\n10:38:25:08  10:38:28:03\r\n  \"C'est bien ce que tu fais.\"\r\n\r\n10:38:28:08  10:38:30:17\r\nIls ont compris cet envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:38:30:22  10:38:33:05\r\n   On arrive avec le sourire,\r\n\r\n10:38:33:10  10:38:38:00\r\nmais quand on rentre \u00e0 la maison,\r\n     on a moins le sourire.\r\n\r\n10:38:38:05  10:38:41:23\r\n   -Est-ce que \u00e7a vous a amen\u00e9\r\n      quelque chose \u00e0 vous,\r\n\r\n10:38:42:04  10:38:44:16\r\n de t\u00e9moigner, de vous livrer ?\r\n\r\n10:38:44:21  10:38:47:13\r\n -Oui, par rapport \u00e0 mon courage.\r\n\r\n10:38:47:18  10:38:52:03\r\nA l'\u00e9poque, quand vous \u00e9tiez venus\r\n  me filmer, j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:38:52:08  10:38:56:18\r\n Ma situation \u00e9tait \u00e9pouvantable,\r\n  je ne pouvais plus continuer.\r\n\r\n10:38:56:23  10:39:01:04\r\nCa m'a permis de pouvoir continuer,\r\n          ce courage-l\u00e0.\r\n\r\n10:39:01:09  10:39:04:15\r\n       Ca va aller forc\u00e9ment\r\n         vers le meilleur.\r\n\r\n10:39:07:08  10:39:08:13\r\n        On m'a entendue.\r\n\r\n10:39:08:18  10:39:11:15\r\nJe peux aller mieux, je vais mieux.\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:14:01\r\n       -Apr\u00e8s la diffusion\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:19:09\r\n du reportage, Fabienne a re\u00e7u de\r\nnombreux t\u00e9moignages de sympathie.\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:20:21\r\n         -On m'a \u00e9crit.\r\n\r\n10:39:21:02  10:39:22:07\r\n            Beaucoup.\r\n\r\n10:39:22:11  10:39:24:14\r\n       En premier, j'ai pu\r\n\r\n10:39:24:19  10:39:26:19\r\n    leur \u00e9crire, leur r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:28:02\r\n          Ensuite de \u00e7a,\r\n\r\n10:39:28:07  10:39:32:11\r\n   j'ai d\u00fb me d\u00e9brouiller encore\r\n      avec deux-trois soucis.\r\n\r\n10:39:34:06  10:39:37:13\r\n        Il y en a d'autres,\r\n       j'ai pas pu r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:39:37:18  10:39:42:12\r\n  C'est \u00e7a que j'aimerais dire,\r\nparce que j'avais tellement honte.\r\n\r\n10:39:42:17  10:39:46:10\r\n     Je ne pouvais pas \u00e9crire \r\n    une lettre de remerciements\r\n\r\n10:39:46:14  10:39:48:05\r\n     trois-quatre mois apr\u00e8s.\r\n\r\n10:39:48:10  10:39:52:09\r\n     Parce que j'\u00e9tais encore\r\n  dans les soucis, les probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:39:52:13  10:39:54:12\r\n   je n'arrivais plus \u00e0 avancer.\r\n\r\n10:39:54:17  10:39:58:19\r\n   Je devais en plus travailler,\r\n    courir de gauche \u00e0 droite.\r\n\r\n10:39:59:00  10:40:02:11\r\n      Donc l\u00e0, j'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9e\r\n         contre moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:40:08:04  10:40:10:15\r\n -Dans ces situations pr\u00e9caires,\r\n\r\n10:40:10:20  10:40:13:09\r\nil y a parfois un objet qui d\u00e9tonne.\r\n\r\n10:40:13:13  10:40:17:06\r\n     Fabienne a une Harley,\r\n       achet\u00e9e en leasing\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:19:16\r\n     pour 140 frs par mois.\r\n\r\n10:40:20:21  10:40:23:09\r\n    Et pourquoi une Harley ?\r\n\r\n10:40:23:13  10:40:25:01\r\n      Ca repr\u00e9sente quoi ?\r\n\r\n10:40:25:06  10:40:29:18\r\n{\\an3}     -C'est la seule moto o\u00f9 je peux\r\n        toucher les pieds par terre.\r\n\r\n10:40:29:23  10:40:32:11\r\n{\\an3}     Sinon, je ne touche pas le sol.\r\n\r\n10:40:37:14  10:40:42:04\r\n    C'est la premi\u00e8re fois que\r\nje m'ach\u00e8te quelque chose de neuf.\r\n\r\n10:40:42:09  10:40:46:16\r\n   C'est la premi\u00e8re fois que\r\nj'ai quelque chose \u00e0 moi, seule.\r\n\r\n10:40:46:21  10:40:49:12\r\n{\\an3} C'est la libert\u00e9 de prendre ma moto\r\n\r\n10:40:49:17  10:40:53:12\r\n{\\an3}          pour aller prendre un caf\u00e9\r\n          et de pas aller \u00e0 la gare.\r\n\r\n10:40:53:17  10:40:57:05\r\n       C'est de me dire:\r\n     \"Je vais toute seule.\"\r\n\r\n10:40:57:10  10:41:00:07\r\n       -Vous allez pouvoir\r\n       garder cette moto ?\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:01:21\r\n{\\an3}                   -Je ne pense pas.\r\n\r\n10:41:02:02  10:41:04:07\r\n{\\an3}               Je ne crois pas, non.\r\n\r\n10:41:10:15  10:41:13:05\r\n-Vous avez pu garder la Harley ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:41:13:10  10:41:14:22\r\n           Elle est l\u00e0.\r\n\r\n10:41:15:04  10:41:19:06\r\n Et \u00e7a m'a fait vraiment du bien,\r\n      parce que c'est mon...\r\n\r\n10:41:19:11  10:41:23:12\r\n    Comme je l'avais expliqu\u00e9, \r\n    c'est mon moment d'\u00e9vasion.\r\n\r\n10:41:23:17  10:41:26:17\r\n   Je conduis, je pense \u00e0 rien,\r\n         j'ai la musique.\r\n\r\n10:41:26:22  10:41:31:03\r\n      Je vais n'importe o\u00f9,\r\n  c'est juste ce petit moment-l\u00e0\r\n\r\n10:41:31:08  10:41:34:16\r\n           qui me permet\r\n    le lundi matin de me lever,\r\n\r\n10:41:34:21  10:41:38:01\r\n          et de rentrer,\r\n    puis de passer la semaine.\r\n\r\n10:41:40:04  10:41:42:08\r\n-A l'\u00e9poque du premier tournage,\r\n\r\n10:41:42:12  10:41:46:18\r\n         Fabienne \u00e9tait\r\n  informaticienne ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:41:46:23  10:41:49:13\r\n     Elle n'avait pas assez\r\n     de mandats pour vivre.\r\n\r\n10:41:49:18  10:41:53:01\r\n     -J'en arrive \u00e0 me dire:\r\n       \"J'ai cinq dipl\u00f4mes\r\n\r\n10:41:53:06  10:41:56:14\r\n{\\an3}                 et puis je suis l\u00e0,\r\n                 \u00e0 manger des p\u00e2tes,\r\n\r\n10:41:56:19  10:42:02:05\r\n{\\an3}\u00e0 me d\u00e9brouiller avec mes enfants, \u00e0\r\nr\u00e9gler les probl\u00e8mes, et continuer.\"\r\n\r\n10:42:02:10  10:42:06:12\r\n-Il faut combien par mois, environ ?\r\n      -Il me faudrait au moins\r\n\r\n10:42:06:17  10:42:08:10\r\n       3'000 frs minimum.\r\n\r\n10:42:08:14  10:42:11:13\r\n                 Ca me suffirait,\r\n             je vis tr\u00e8s modestement.\r\n\r\n10:42:11:18  10:42:13:17\r\n    -Avec vos deux enfants ?\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:42:13:22  10:42:16:11\r\n    -3'000 frs pour le m\u00e9nage ?\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:42:16:16  10:42:19:17\r\n  -En fait, vous avez combien ?\r\n                       -1'500 frs.\r\n\r\n10:42:19:22  10:42:21:19\r\n          -1'500 frs ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:42:22:00  10:42:25:02\r\n    -Est-ce que c'est encore\r\n     difficile maintenant ?\r\n\r\n10:42:25:07  10:42:27:19\r\n        -Oui, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:42:28:00  10:42:30:14\r\n     Je cours toujours la m\u00eame chose,\r\n\r\n10:42:30:19  10:42:32:08\r\n            de droite \u00e0 gauche,\r\n\r\n10:42:32:12  10:42:36:05\r\n          \u00e7a ne s'arr\u00eate pas,\r\n       sauf que j'ai un travail.\r\n\r\n10:42:36:10  10:42:40:19\r\n  Cet emploi me permet de me dire\r\n tous les mois, \"j'ai un salaire\".\r\n\r\n10:42:41:00  10:42:43:06\r\n     C'est \u00e7a qui a chang\u00e9 la face.\r\n\r\n10:42:43:11  10:42:53:01\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:42:53:06  10:42:56:13\r\n          Ca fait v\u00e9ritablement\r\n          quatre ou cinq mois\r\n\r\n10:42:56:18  10:42:59:10\r\n         que je peux dire: \r\n        \"Voil\u00e0, \u00e7a va bien.\"\r\n\r\n10:43:00:23  10:43:07:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:07:20  10:43:11:04\r\n -Elle ne trouvait plus la force\r\n       de jouer du piano,\r\n\r\n10:43:11:09  10:43:13:23\r\n         alors qu'elle a\r\n     des ann\u00e9es de pratique.\r\n\r\n10:43:14:04  10:43:17:01\r\n         Trop de soucis,\r\n   de travail, de contraintes.\r\n\r\n10:43:17:06  10:43:18:18\r\n     Elle a bien voulu jouer\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:22:10\r\n   pour nous, m\u00eame si on lui a\r\n      un peu forc\u00e9 la main.\r\n\r\n10:43:22:14  10:43:24:07\r\n    *-Mon niveau de superflu\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:28:02\r\n     est tellement descendu\r\n  que je ne m'ach\u00e8te plus rien.\r\n\r\n10:43:28:07  10:43:31:22\r\n J'essaie de combler mes enfants\r\n      du mieux que je peux.\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:09\r\n   -Comment tu vois ta maman ?\r\n\r\n10:43:34:13  10:43:36:07\r\n{\\an3}                -Pour moi, ma maman,\r\n\r\n10:43:36:11  10:43:38:00\r\n{\\an3}                   c'est la personne\r\n\r\n10:43:38:05  10:43:40:18\r\n{\\an3}      qui sera toujours l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n10:43:41:22  10:43:44:13\r\n{\\an3}                     Avant, et apr\u00e8s\r\n                    mon adolescence.\r\n\r\n10:43:44:18  10:43:48:09\r\n{\\an3}         Je l'aime, et j'ai vraiment\r\n                envie qu'elle reste.\r\n\r\n10:43:48:13  10:43:49:19\r\n       -Comment tu r\u00e9agis\r\n\r\n10:43:50:00  10:43:53:12\r\n       quand elle raconte\r\n  des histoires assez intimes ?\r\n\r\n10:43:53:17  10:43:57:18\r\n{\\an3}            -J'aurais jamais cru \u00e7a,\r\n    parce qu'elle ne me l'a pas dit,\r\n\r\n10:43:57:23  10:44:03:03\r\n{\\an3}  pour que je ne me sente pas triste\r\n  et que je n'essaie pas de l'aider.\r\n\r\n10:44:03:08  10:44:08:12\r\n{\\an3}        Elle a essay\u00e9 de me prot\u00e9ger\r\n    et je comprends parfaitement \u00e7a.\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:15:06\r\nJ'ai l'impression que \u00e7a va mieux,\r\n     je la vois plus sourire.\r\n\r\n10:44:15:11  10:44:19:02\r\n            Je pense que c'est plus\r\n                un vrai sourire\r\n\r\n10:44:19:07  10:44:22:20\r\n{\\an3}qu'un sourire qui cache la tristesse.\r\n\r\n10:44:24:08  10:44:36:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:41:23  10:44:45:15\r\n  -Autre maman qui \u00e9l\u00e8ve seule\r\n     ses enfants, Dani\u00e8le.\r\n\r\n10:44:45:20  10:44:47:12\r\n      Une situation banale,\r\n\r\n10:44:47:17  10:44:49:14\r\n       presque pr\u00e9visible.\r\n\r\n10:44:49:19  10:44:51:05\r\n      Quand Damian est n\u00e9,\r\n\r\n10:44:51:10  10:44:55:05\r\nDani\u00e8le n'avait pas fini le coll\u00e8ge,\r\n         elle avait 19 ans.\r\n\r\n10:44:55:10  10:44:58:10\r\nUne vie compliqu\u00e9e commen\u00e7ait alors.\r\n\r\n10:44:58:14  10:45:00:12\r\n       -Ca va mon poussin ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:45:00:17  10:45:03:18\r\n     -Ta journ\u00e9e \u00e9tait bien ?\r\n          -Oui, et toi ?\r\n\r\n10:45:03:23  10:45:05:11\r\n     -Damian, tu te souviens\r\n\r\n10:45:05:16  10:45:08:04\r\n    quand la t\u00e9l\u00e9 est venue ?\r\n\r\n10:45:08:09  10:45:10:09\r\n   -Oui, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:45:10:13  10:45:11:18\r\n        Je suis sorti,\r\n\r\n10:45:11:23  10:45:14:11\r\n         je voulais\r\n    rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:45:14:16  10:45:19:18\r\n   Ma maman m'attendait l\u00e0,\r\net j'ai vu une \u00e9quipe d'interview.\r\n\r\n10:45:19:23  10:45:22:20\r\n-Tu sais pourquoi ils venaient ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:45:23:01  10:45:25:19\r\n           -Est-ce que\r\n    tu as vu le film, apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:45:26:00  10:45:27:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:45:27:10  10:45:30:11\r\n       C'est sur les mamans,\r\n        je sais plus quoi.\r\n\r\n10:45:30:16  10:45:31:21\r\n           -R\u00e9fl\u00e9chis.\r\n\r\n10:45:35:06  10:45:39:19\r\n  -Sur les mamans qui avaient des\r\n  probl\u00e8mes... avec les enfants.\r\n\r\n10:45:41:21  10:45:43:11\r\n       -Avec les enfants ?\r\n\r\n10:45:43:16  10:45:47:00\r\n     -Euh... avec le travail, \r\n     les enfants, un peu tout.\r\n\r\n10:45:50:14  10:45:51:19\r\n{\\an1}-T'es pr\u00eat ?\r\n\r\n10:45:52:00  10:45:54:00\r\n   -T'as pas mis la confiture !\r\n\r\n10:45:54:05  10:45:55:14\r\n{\\an1}-Si, remue un peu.\r\n\r\n10:45:55:19  10:45:57:06\r\n       -Dani\u00e8le a 26 ans.\r\n\r\n10:45:57:11  10:45:58:20\r\n            Elle a eu\r\n\r\n10:45:59:01  10:46:01:14\r\n  son premier enfant \u00e0 19 ans,\r\n\r\n10:46:01:19  10:46:08:14\r\n   puis le deuxi\u00e8me, 5 ans apr\u00e8s,\r\ndu m\u00eame p\u00e8re, dont elle est s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:46:08:19  10:46:11:11\r\n   -Il y avait une \u00e9norme part\r\n         d'insouciance.\r\n\r\n10:46:11:15  10:46:17:12\r\n{\\an3}Je ne trouvais pas de sens \u00e0 ma vie,\r\n \u00e0 quoi que ce soit, j'\u00e9tais perdue.\r\n\r\n10:46:17:17  10:46:23:17\r\n{\\an3}   Le fait de me retrouver enceinte,\r\n   \u00e7a m'a ancr\u00e9e dans quelque chose.\r\n\r\n10:46:23:22  10:46:25:14\r\n{\\an3}              Quoi ? Je ne sais pas.\r\n\r\n10:46:25:19  10:46:28:10\r\n{\\an3}                 A quoi m'attendre ?\r\n                   Je ne savais pas.\r\n\r\n10:46:28:14  10:46:30:19\r\n{\\an3}    Tout le monde m'a dit d'avorter.\r\n\r\n10:46:31:00  10:46:34:16\r\n{\\an3}                     Ma m\u00e8re m'a dit\r\n       que je ne m'en sortirais pas.\r\n\r\n10:46:34:21  10:46:39:15\r\n{\\an3}      Et moi, envers et contre tout,\r\n   j'avais ce sentiment, de me dire:\r\n\r\n10:46:39:20  10:46:42:11\r\n{\\an3}    \"C'est arriv\u00e9, je suis enceinte,\r\n\r\n10:46:42:16  10:46:46:16\r\n{\\an3}            c'est une vie qui d\u00e9pend\r\n       de moi maintenant, et euh...\"\r\n\r\n10:46:46:21  10:46:50:05\r\n{\\an3}                       \"Et c'est moi\r\n           qui en suis responsable.\"\r\n\r\n10:46:50:10  10:46:52:18\r\n          -Mais Dani\u00e8le\r\n     ne s'en tiendra pas l\u00e0.\r\n\r\n10:46:52:23  10:46:57:11\r\n  Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, alors\r\nqu'elle est en principe s\u00e9par\u00e9e,\r\n\r\n10:46:57:15  10:47:00:17\r\n      une visite de routine\r\n      chez son gyn\u00e9cologue\r\n\r\n10:47:00:22  10:47:03:05\r\nlui r\u00e9v\u00e8le qu'elle est enceinte,\r\n\r\n10:47:03:10  10:47:05:10\r\n    \u00e0 nouveau, du m\u00eame papa.\r\n\r\n10:47:05:14  10:47:06:19\r\n                    -T'es pr\u00eat ?\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:11:11\r\n -Quand est-ce que vous avez pu\r\n\r\n10:47:11:15  10:47:15:07\r\n        regarder le film\r\nque \"Temps Pr\u00e9sent\" avait fait ?\r\n\r\n10:47:15:11  10:47:18:13\r\n                     -Ca m'a pris\r\n                  beaucoup de temps.\r\n\r\n10:47:18:18  10:47:22:06\r\n               Lors de la projection\r\n                    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:47:22:11  10:47:25:11\r\n{\\an3}  je suis all\u00e9e \u00e0 un cours de danse.\r\n\r\n10:47:25:15  10:47:27:23\r\n{\\an3}   J'avais pas envie de le regarder.\r\n\r\n10:47:28:04  10:47:32:05\r\n{\\an3}Apr\u00e8s, j'ai re\u00e7u plein de t\u00e9l\u00e9phones\r\n              d'amis, de la famille,\r\n\r\n10:47:32:10  10:47:34:19\r\n{\\an3}       et j'ai un peu fait la morte.\r\n\r\n10:47:35:00  10:47:40:11\r\n{\\an3} Il m'a fallu six mois, presque huit\r\n     mois, pour pouvoir le regarder.\r\n\r\n10:47:40:16  10:47:46:10\r\n{\\an3}    Ca m'a permis de m'accepter plus\r\n     comme j'\u00e9tais avec mes enfants.\r\n\r\n10:47:46:14  10:47:49:14\r\n{\\an3}             Je suis assez exigeante\r\n                      avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:47:49:19  10:47:52:23\r\n{\\an3}                   J'ai l'impression\r\n        de ne jamais en faire assez.\r\n\r\n10:47:53:04  10:47:56:20\r\n{\\an3}           Quand j'ai vu les images,\r\n       je me suis dit que \u00e7a allait.\r\n\r\n10:47:57:01  10:47:58:16\r\n{\\an3}            C'\u00e9tait pas si terrible.\r\n\r\n10:47:58:21  10:48:05:15\r\n-Que vous \u00e9tiez une bonne maman ? \r\n-Une maman qui faisait de son mieux.\r\n\r\n10:48:05:20  10:48:08:14\r\n         Le b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n\r\n10:48:08:19  10:48:10:16\r\n  -Dani\u00e8le a pass\u00e9 sa maturit\u00e9\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:14:11\r\n   et est all\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9\r\n   avec deux petits \u00e0 charge.\r\n\r\n10:48:14:15  10:48:16:07\r\n    -Qu'est-ce qui est dur ?\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:20:03\r\n{\\an3}            -Les nuits sans sommeil,\r\n        les questions sans r\u00e9ponses,\r\n\r\n10:48:20:08  10:48:23:07\r\n{\\an3}                         les moments\r\n          o\u00f9 on est confront\u00e9 \u00e0 soi,\r\n\r\n10:48:23:11  10:48:28:22\r\n{\\an3}  quelqu'un \u00e0 qui dire: \"J'ai besoin\r\n  de 5 min, occupe-toi des enfants.\"\r\n\r\n10:48:30:16  10:48:31:21\r\n      -Attends...\r\n\r\n10:48:32:02  10:48:33:19\r\n      Stop ! No-o-o-on !\r\n\r\n10:48:34:00  10:48:36:05\r\n          Maman, maman, maman !\r\n\r\n10:48:36:10  10:48:40:00\r\n{\\an1}-Je t'ai attrap\u00e9;\r\nviens on va prendre le biberon.\r\n\r\n10:48:40:05  10:48:42:03\r\n   Ca m'a beaucoup fait rire.\r\n\r\n10:48:42:08  10:48:46:17\r\n{\\an3}      Dans le reportage, il dit deux\r\n   ou trois fois que je suis perdue.\r\n\r\n10:48:46:22  10:48:50:10\r\n{\\an3}     Et en fait, je le suis toujours\r\n                       un petit peu.\r\n\r\n10:48:50:14  10:48:53:03\r\n{\\an3}     Je reste perdue sur mon chemin.\r\n\r\n10:48:53:08  10:48:55:11\r\n{\\an3}               Apr\u00e8s voil\u00e0, c'est...\r\n\r\n10:48:56:23  10:49:02:22\r\nCe c\u00f4t\u00e9 un peu perdue, en recherche,\r\nil est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent chez moi.\r\n\r\n10:49:03:03  10:49:06:23\r\n         -Dans la vie,\r\n    comme dans un reportage,\r\n\r\n10:49:07:04  10:49:12:02\r\n  les choses ne se passent pas\r\n  toujours comme on voudrait.\r\n\r\n10:49:12:07  10:49:16:02\r\n       -Attends, c'est bon,\r\n    je le fais avec la perche.\r\n\r\n10:49:19:07  10:49:20:19\r\n             Il rit\r\n\r\n10:49:21:00  10:49:23:13\r\n{\\an1}Ca peut servir \u00e0 plusieurs choses.\r\n\r\n10:49:23:18  10:49:26:08\r\n{\\an1}Pour une fois que je suis utile !\r\n\r\n10:49:31:18  10:49:34:06\r\n-La deuxi\u00e8me prise \u00e9tait la bonne,\r\n\r\n10:49:34:11  10:49:37:11\r\n     pour le seul trousseau\r\n      de cl\u00e9 de la maison\r\n\r\n10:49:37:15  10:49:40:07\r\n     qu'il a fallu remonter\r\n        plusieurs fois.\r\n\r\n10:49:40:11  10:49:43:08\r\n      -Est-ce qu'il y a eu\r\n       des sc\u00e8nes coup\u00e9es\r\n\r\n10:49:43:12  10:49:45:20\r\n que vous auriez voulu garder ?\r\n\r\n10:49:46:01  10:49:47:06\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:49:47:11  10:49:50:10\r\n{\\an3}      J'avais parl\u00e9 de ma belle-m\u00e8re\r\n                      et de son ami.\r\n\r\n10:49:50:14  10:49:52:23\r\n{\\an3} J'avais dit que c'\u00e9tait un soutien,\r\n\r\n10:49:53:04  10:49:57:00\r\n{\\an3}    qu'ils avaient \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9\r\n            pour moi et les enfants.\r\n\r\n10:49:57:05  10:50:01:10\r\n{\\an3}               Et \u00e7a, j'aurais voulu\r\nque ce soit gard\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9.\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:03:08\r\n   -Ca a cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes ?\r\n\r\n10:50:03:12  10:50:05:02\r\n{\\an3}              -Non, mais j'y tenais.\r\n\r\n10:50:05:07  10:50:10:01\r\n{\\an3}   C'est une femme extraordinaire et\r\n je voulais qu'elle soit mentionn\u00e9e.\r\n\r\n10:50:12:18  10:50:14:17\r\n     -Parfois, on se demande\r\n\r\n10:50:14:22  10:50:18:22\r\n  o\u00f9 se cachent les motivations\r\n    des gens qui t\u00e9moignent.\r\n\r\n10:50:20:21  10:50:23:12\r\n       Les enfants crient\r\n\r\n10:50:23:17  10:50:26:07\r\n         -Je me suis dit\r\n      que si j'avais r\u00e9ussi\r\n\r\n10:50:26:11  10:50:29:03\r\n         \u00e0 finir ma matu\r\n      et \u00e0 commencer l'uni,\r\n\r\n10:50:29:08  10:50:33:17\r\n{\\an3}            j'avais envie de pouvoir\r\n     t\u00e9moigner que c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n10:50:33:22  10:50:37:02\r\n{\\an3}Qu'il fallait chercher des ressources\r\n\r\n10:50:37:07  10:50:38:21\r\n{\\an3}            quand on n'en avait pas.\r\n\r\n10:50:39:02  10:50:42:12\r\n{\\an3}           Essayer de faire au mieux\r\n           pour continuer \u00e0 avancer.\r\n\r\n10:50:42:17  10:50:46:15\r\n Si ce message pouvait toucher,\r\n  m\u00eame qu'une seule personne,\r\n\r\n10:50:46:20  10:50:50:16\r\n   donner un peu de lumi\u00e8re,\r\nc'\u00e9tait \u00e7a que je voulais faire.\r\n\r\n10:50:50:21  10:50:55:17\r\n -Elle a touch\u00e9 dans le mille et \r\ndans le coeur des t\u00e9l\u00e9spectateurs,\r\n\r\n10:50:55:22  10:51:01:02\r\n   qui lui ont envoy\u00e9 beaucoup\r\n  de t\u00e9moignages et du soutien.\r\n\r\n10:51:03:02  10:51:05:19\r\n   -J'ai aussi re\u00e7u des sous.\r\n\r\n10:51:06:00  10:51:08:09\r\n    Et \u00e7a, je dois le dire...\r\n\r\n10:51:08:13  10:51:12:13\r\n{\\an3}         L'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait pas\r\n               tout facile, du coup,\r\n\r\n10:51:12:18  10:51:15:15\r\n       c'\u00e9tait un joli coup de pouce.\r\n           -Anonyme ?\r\n\r\n10:51:15:20  10:51:17:07\r\n                    -Anonyme, oui.\r\n\r\n10:51:20:05  10:51:24:02\r\n  -Et toutes sortes de lettres,\r\n   de celles qui font plaisir,\r\n\r\n10:51:24:07  10:51:28:11\r\n    qui \u00e9meuvent \u00e0 tel point\r\nqu'on a de la peine \u00e0 en parler.\r\n\r\n10:51:28:16  10:51:30:06\r\n         Et que Dani\u00e8le\r\n\r\n10:51:30:11  10:51:33:21\r\n         nous a \u00e9voqu\u00e9es\r\n     avec respect et pudeur.\r\n\r\n10:51:34:02  10:51:38:02\r\n{\\an3}      -J'ai re\u00e7u une gentille lettre\r\n          d'un papa de deux enfants,\r\n\r\n10:51:38:07  10:51:40:09\r\n{\\an3}     dont je lis volontiers un bout.\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:42:21\r\n{\\an3}   J'esp\u00e8re que \u00e7a le d\u00e9rangera pas.\r\n\r\n10:51:43:02  10:51:47:14\r\n \"Ch\u00e8re famille Haenni, j'ai \u00e9t\u00e9 \r\ntr\u00e8s touch\u00e9 par votre t\u00e9moignage.\"\r\n\r\n10:51:47:19  10:51:50:01\r\n \"J'en ai eu les larmes aux yeux.\"\r\n\r\n10:51:50:06  10:51:53:02\r\n          \"J'ai la chance\r\n    d'\u00eatre papa de deux enfants\r\n\r\n10:51:53:07  10:51:56:14\r\n et surtout de pouvoir les \u00e9lever\r\n         avec ma ch\u00e9rie.\"\r\n\r\n10:51:56:19  10:52:00:04\r\n   \"J'admire ce que vous faites\r\n      pour vos deux amours.\"\r\n\r\n10:52:00:09  10:52:03:22\r\n   \"Voici une petite attention\r\n\u00e0 utiliser comme bon vous semble.\"\r\n\r\n10:52:04:03  10:52:08:06\r\n\"Joyeuses f\u00eates, bonne ann\u00e9e 2015,\r\n    plein d'amour et de joie.\"\r\n\r\n10:52:08:11  10:52:11:01\r\n    -Ce petit quelque chose,\r\n         c'\u00e9tait quoi ?\r\n\r\n10:52:11:06  10:52:12:21\r\n{\\an3}              -Un billet de 100 frs.\r\n\r\n10:52:13:02  10:52:14:12\r\n     -Est-ce qu'aujourd'hui\r\n\r\n10:52:14:17  10:52:17:23\r\n   votre situation financi\u00e8re\r\n       s'est am\u00e9lior\u00e9e ?\r\n\r\n10:52:18:04  10:52:19:20\r\n{\\an3}                        -Ca reste...\r\n\r\n10:52:20:01  10:52:21:11\r\n                      On va dire...\r\n\r\n10:52:25:11  10:52:26:16\r\n{\\an3}                       Du jonglage !\r\n\r\n10:52:28:11  10:52:29:23\r\n{\\an3}                  Mais euh... \u00e7a va.\r\n\r\n10:52:30:04  10:52:31:09\r\n{\\an3}                          Je jongle.\r\n\r\n10:52:39:18  10:52:41:15\r\n   Je tenais particuli\u00e8rement\r\n\r\n10:52:41:20  10:52:46:15\r\n{\\an3}       \u00e0 remercier les personnes qui\r\nm'avaient \u00e9crit, ou envoy\u00e9 des sous,\r\n\r\n10:52:46:20  10:52:50:11\r\n{\\an3}            ou simplement encourag\u00e9e\r\n                 apr\u00e8s le reportage.\r\n\r\n10:52:50:15  10:52:53:03\r\n{\\an3}             Ca, \u00e7a a chang\u00e9 ma vie.\r\n\r\n10:52:53:08  10:52:56:01\r\n{\\an3}       (Je crois quand m\u00eame un peu.)\r\n\r\n10:52:56:06  10:53:09:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:10:04  10:53:14:17\r\n{\\an1}-Jean-Michel, Ren\u00e9, Jean, Manon,\r\nJacques, Bruce, Fabienne, Dani\u00e8le,\r\n\r\n10:53:14:22  10:53:19:12\r\n{\\an1}il est temps de vous souhaiter une\r\ntr\u00e8s belle et douce nuit de No\u00ebl,\r\n\r\n10:53:19:17  10:53:21:11\r\n       ainsi qu'\u00e0 vous tous.\r\n\r\n10:53:21:16  10:53:25:02\r\n{\\an1}Passer \u00e0 l'antenne,\r\nnous faire confiance,\r\n\r\n10:53:25:07  10:53:28:18\r\n          c'est souvent vivre\r\n        une tr\u00e8s belle aventure.\r\n\r\n10:53:28:23  10:53:32:00\r\n Au nom de toute l'\u00e9quipe\r\n   de \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n10:53:32:05  10:53:36:05\r\n{\\an1}joyeux No\u00ebl et mes voeux\r\nles plus chaleureux pour ces F\u00eates.\r\n\r\n10:53:36:10  10:53:39:17\r\n        Excellente soir\u00e9e\r\n    de R\u00e9veillon et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:39:22  10:53:42:03\r\n       Pour le Nouvel An,\r\n        on vous propose\r\n\r\n10:53:42:08  10:53:45:20\r\n        de rigoler un peu\r\n    avec Y.Lambiel, B.Rosset,\r\n\r\n10:53:46:01  10:53:49:20\r\nJ-L.Barbezat, T.Meury, V.Kucholl,\r\n V.Veillon, T.Wiesel, N.Rochat.\r\n\r\n10:53:50:01  10:53:55:08\r\nIls font salle pleine; on s'est mis\r\n au premier rang et on a bien ri.\r\n\r\n10:53:55:12  10:53:58:17\r\n   On s'est gliss\u00e9 en coulisse\r\n         pour comprendre\r\n\r\n10:53:58:22  10:54:03:11\r\npourquoi la Romandie est si fertile\r\n       en talents comiques.\r\n\r\n10:54:14:11  10:54:20:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T20:14:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510467522", "title": "CLEAN_Ma vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision", "excerpt": "Que sont devenus Jean-Michel, Ren\u00e9e, Bruce, autant de personnes qui ont t\u00e9moign\u00e9 devant les cam\u00e9ras de l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent. Pour certains, le passage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision a chang\u00e9 leur vie, pour d'autres, elle am\u00e9lior\u00e9 leur quotidien. Quelques ann\u00e9es, quelques mois apr\u00e8s, ils t\u00e9moignent \u00e0 nouveau et \u00e9voquent leur vie \u00e0 pr\u00e9sent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "T\u00c9L\u00c9VISION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467523", "title": "TITRE_Ma vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTELS, Steven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022327", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E92D4617-BC67-4292-BC7A-1395D447FD9E", "internalArchiveId": "E92D4617-BC67-4292-BC7A-1395D447FD9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats, socialiste, genevoise;Ignazio Cassis, conseiller national PLR tessinois;Claude Hulmann, chef de la section op\u00e9ration et circulation de la police jurassienne;avec archives, notamment de Hocine Ait Ahmed;Hugh Quennec, propri\u00e9taire du Gen\u00e8ve Servette Hockey Club et actionnaire principal du Lausanne Hockey Club\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/ESPAGNE PROSPECTIONS NOUVELLES ELECTIONS PAPIER) Les n\u00e9gociations espagnoles s'annoncent difficiles, longues, tr\u00e8s loin d'\u00eatre coul\u00e9es dans le marbre...\r\nPremier probl\u00e8me: le parti socialiste refuse de gouverner avec la droite.\r\nOr les conservateurs DOIVENT composer avec d'autres forces pour rester au pouvoir. \r\nAujourd'hui, on \u00e9voque de possibles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. Val\u00e9rie Demon:\r\nPour lutter contre la pollution, Milan interdit les voitures les 28, 29 et 30 d\u00e9cembre. \r\nDe 10h \u00e0 16h, les rues de la ville lombarde sont lib\u00e9r\u00e9es de leur trafic.\r\nLa municipalit\u00e9 a mis en circulation des tickets \u00e0 1 euro 50 valables dans tous les transports publics.\r\n(08/ITALIE FORTE AUGMENTATION DE LA MORTALITE PAPIER) On reste en Italie, o\u00f9 les d\u00e9mographes sont confront\u00e9s \u00e0 un dr\u00f4le de myst\u00e8re: depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015, les statistiques montrent une forte augmentation de la mortalit\u00e9. A Rome, Eric Jozsef:\r\nSON\r\nLe gouvernement syrien est pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 des pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve et esp\u00e8re\r\nque ce le dialogue contribuera \u00e0 doter la Syrie d'un\r\ngouvernement d'unit\u00e9 nationale.\r\nLa d\u00e9claration, ce matin, du ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n(D6/PF SANTE ET PERSPECTIVE 2016 PAR ALAIN BERSET) Les perspectives restent peu enjou\u00e9es, du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse.\r\nLe barom\u00e8tre conjoncturel du KOF, en d\u00e9cembre, inscrit un quatri\u00e8me recul mensuel cons\u00e9cutif...\r\nLe pays n'a toujours pas aval\u00e9 le choc mon\u00e9taire caus\u00e9 par l'abandon du cours plancher de l'euro.\r\nLa nouvelle l\u00e9gislature s'annonce \u00e9pineuse pour Alain Berset dans le domaine de la sant\u00e9. \r\nLe Parlement a enterr\u00e9 vendredi dernier le moratoire sur les admissions de m\u00e9decins, provoquant d'ailleurs la col\u00e8re du ministre de la sant\u00e9. Et si ce revers n'\u00e9tait qu'un d\u00e9but?\r\nAlain Berset devra faire face \u00e0 un Parlement qui ne partage pas forc\u00e9ment sa vision de la politique de sant\u00e9... Chrystel Domenjoz:\r\n(D5/JU PREMIER RADAR FIXE) Ca alors.\r\nLe premier radar automatique fait son entr\u00e9e en terre jurassienne. Un radar que la police peut d\u00e9placer comme elle l'entend.\r\nCertains y voient un outil de pr\u00e9vention, d'autres une tirelire pour l'Etat. D'autant plus que l'appareil fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime : il a flash\u00e9 plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures ! \r\nDe quoi faire jaser les Jurassiens... Ga\u00ebl Klein  :\r\n(11/DECES HOCINE AIT AHMED PAPIER INTEGRE) On se souviendra de Hocine A\u00eft Ahmed, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 LSNE, comme du dernier des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 le dernier des chefs \u00e0 avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre de l'ind\u00e9pendance contre la France en 1954.\r\nD\u00e9fenseur du pluralisme...\r\nUne vie de prison et d'exil, notamment en Suisse... Jordan Davis:\r\nSON\r\n(20/HOCKEY GENEVE ITW QUENNEC) Comme pr\u00e9vu, Hugh Quennec s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la ligue suisse de hockey sur glace.\r\nSi, aujourd'hui encore, les statuts de la ligue suisse de hockey sur glace n'interdit pas, \u00e0 une personne priv\u00e9e, d'investir dans deux clubs d'une m\u00eame division, la situation pourrait changer.\r\nHugh Quennec se pr\u00eat \u00e0 retirer ses billes du LHC. Il se confie \u00e0 Laurent Bastardoz:\r\nLes stars du basket am\u00e9ricain font campagne contre les armes \u00e0 feu.\r\nDans un spot t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 30 secondes r\u00e9alis\u00e9 par Spike Lee, les meilleurs du moment \r\n\u00e9voquent leur exp\u00e9rience personnelle des violences par arme \u00e0 feu.\r\nAux Etats-Unis, 88 personnes meurent chaque jour de\r\nviolence par arme \u00e0 feu, conclut le message.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7348644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7348656", "ece-7348644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T20:00:46Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures sur la 1\u00e8re ah, et c'est le journal de Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [92%] :\r\n\u00e0 ma gauche, Pedro chaise \u00e0 ma droite Mariano rare et ces 2 hommes, le socialiste et le conservateur ont du mal \u00e0 s'entendre, on se dirige vers la perspective de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es les d\u00e9mographes d'Italiens sont perplexes : la mortalit\u00e9 \u00e9tant hausse notoire dans le pays, la grippe et la canicule n'y serait pour rien un radar mobile dans le Jura, c'est une premi\u00e8re, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il fonctionne comme il faut, il a d\u00e9j\u00e0 flash\u00e9, des centaines d'automobilistes 600000 francs de recettes sont escompt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [64%] :\r\nBonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [91%] :\r\nLes n\u00e9gociations espagnoles s'annoncent difficiles, longues, tr\u00e8s loin d'\u00eatre coul\u00e9es dans le marbre, 1er probl\u00e8me le parti socialiste refuse de gouverner avec la droite, or les conservateurs doivent composer avec d'autres forces pour rester au pouvoir aujourd'hui, on \u00e9voque de possibles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nLa perspective d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations plane depuis dimanche soir sur l'Espagne, mais la possibilit\u00e9 de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es au printemps n'avantagera pas tous les partis de la m\u00eame mani\u00e8re, les conservateurs actuellement dans une course contre la montre pour former un gouvernement stable pourrait en tirer des avantages leur \u00e9lectorat qui les a boud\u00e9 pourrait revenir, pr\u00e9f\u00e9rant la stabilit\u00e9, un pays ingouvernable, du coup, le nouveau parti centriste lib\u00e9rale Ciudad un os aurait beaucoup \u00e0 perdre, d'o\u00f9 son insistance depuis dimanche \u00e0 trouver un accord \u00e0 la gauche de l'\u00e9chiquier politique, des mots, le parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 qui a fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e au Parlement ne verrait pas d'un mauvais oeil de nouvelles \u00e9lections le vent en poupe, il pourrait m\u00eame am\u00e9liorer son score, ce qui n'arrangerait pas du tout le Parti socialiste, c'est d'ailleurs probablement celui qui aurait le plus \u00e0 perdre en cas de nouvelles \u00e9lections Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [96%] :\r\nPour lutter contre la pollution, Milan interdit les voitures, les 28 29 et 30 d\u00e9cembre de 10 heures \u00e0 16 heures les rues de la ville lombarde sont lib\u00e9r\u00e9es de leur trafic, la municipalit\u00e9 a mis en circulation des tickets \u00e0 1 euros 50 valables dans tous les transports publics, on reste en Italie o\u00f9 les d\u00e9mographes sont confront\u00e9s \u00e0 un dr\u00f4le de myst\u00e8re depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015, les statistiques montrent une forte augmentation de la mortalit\u00e9 \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [92%] :\r\nPour les experts, la situation d'anormal est impressionnante, les d\u00e9mographes italien ne cachent pas leur stupeur depuis qu'ils ont d\u00e9couvert une augmentation de plus de 11 pourcent du du taux de mortalit\u00e9 sur le 8 premiers mois de l'ann\u00e9e 2015, ce sont en effet 445000 d\u00e9c\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, ils n'\u00e9taient que 400000 sur la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9, il s'agit donc, pour certains d'une h\u00e9catombe sans cause apparente, les d\u00e9c\u00e8s \u00e0 la suite de la grippe durant l'hiver n'explique que tr\u00e8s partiellement cette augmentation, les autorit\u00e9s attendent d\u00e9sormais d'avoir plus d'informations sur l'\u00e2ge des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es pour \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses, elles veulent surtout comprendre 6 agit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne exceptionnel mais conjoncturel ou s'il s'agit au contraire d'une tendance de fond tr\u00e8s pr\u00e9occupante, l'Italie n'avait pas connu d'augmentation aussi rapide et aussi forte de la mortalit\u00e9 depuis la Seconde Guerre mondiale, pr\u00e9cis\u00e9ment depuis 1943 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [95%] :\r\nLe gouvernement syrien est pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 des pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve et esp\u00e8re que ce dialogue contribuera \u00e0 doter la Syrie d'un gouvernement d'unit\u00e9 nationale, la d\u00e9claration ce matin du ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les perspectives restent peu enjou\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, le barom\u00e8tre conjoncturel du KOF en d\u00e9cembre, inscrit un 4\u00e8me recul mensuel cons\u00e9cutif, le pays n'a toujours pas aval\u00e9 le choc mon\u00e9taire caus\u00e9 par l'abandon du cours plancher de l'Euro, la nouvelle l\u00e9gislature s'annonce \u00e9pineuse pour Alain Berset dans le domaine de la sant\u00e9, le Parlement a enterr\u00e9, vendredi dernier, le moratoire sur les admissions de m\u00e9decins, provoquant d'ailleurs la col\u00e8re du ministre de la Sant\u00e9 et si ce revers n'\u00e9tait qu'un d\u00e9but, Alain Berset devra faire face \u00e0 un parlement qui ne partage pas forc\u00e9ment sa vision de la politique de sant\u00e9 Christelle demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [93%] :\r\nUne avalanche de propositions sont d\u00e9j\u00e0 dans le pipeline et avec le bloc bourgeois plus repr\u00e9senter, elles ont de bonnes chances de passer le cap du Parlement notamment cette revendication r\u00e9currente \u00e0 droite, supprimer l'obligation faite aux assureurs maladie de rembourser les prestations de tous les m\u00e9decins, c'est ce qu'on appelle la libert\u00e9 de contracter en jargon d'assurance, le peuple, a refus\u00e9, d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois cette proposition au nom du libre choix du m\u00e9decin, mais c'est l'une des craintes de la s\u00e9natrice socialiste genevoise Liliane Maury Pasquier pour la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [92%] :\r\nLes attaques sur la libert\u00e9 de contracter principalement maintenant aussi, on l'a vu sortir du catalogue de prestations, un certain nombre de sanctions actuellement couverts, notamment si on met en lien une responsabilit\u00e9 de la personne concern\u00e9e, enfin toute une s\u00e9rie de choses qui tendrait \u00e0 diminuer \u00e0 la fois la solidarit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la LAMal, mais aussi la force de ce qui fait un un tissus social et avec une individualisation maximale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [93%] :\r\nCrainte donc de plus de lib\u00e9ralisme dans la politique de sant\u00e9 lib\u00e9ralisme le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis balaie le terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [87%] :\r\n\u00e9videmment, ce sera le vocabulaire que la gauche va utiliser pour faire peur aux gens, parce que la parole, la m\u00e9decine peut faire peur, surtout en Suisse romande, mais je crois qu'on peut soit par slogans ne soit essayer d'\u00eatre s\u00e9rieux et et V les v\u00e9ritables questions et de mettre les v\u00e9ritables probl\u00e8mes sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [92%] :\r\nFace \u00e0 un Parlement majorit\u00e9 plus affirm\u00e9 notamment au Conseil national ou UDC et PLR d\u00e9tiennent la majorit\u00e9 absolue, Alain Berset devra donc batailler ferme pour imposer sa vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [95%] :\r\nC'est alors le 1er radar automatique fait son entr\u00e9e en terre jurassienne ardeur que la police peut d\u00e9placer comme elle l'entend certains TiVo certains y voient un outil de pr\u00e9vention, d'autres une tirelire pour l'\u00c9tat, d'autant plus que l'appareil fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime, il a flash\u00e9, plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures de quoi faire jaser les Jurassiens Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [92%] :\r\nFin 2012, une p\u00e9tition munie de 2400 signatures s'opposait \u00e0 une d\u00e9pense de 400000 francs que l'\u00c9tat pr\u00e9voyait tout budget 2013 pour louer louer 2 radars de ce type, objectif : baisser le nombre d'exc\u00e8s de vitesse dans le Jura, on parlait alors de 20 \u00e0 40 pourcent d'infractions sur certains tron\u00e7ons, le Parlement avait refus\u00e9 ce qu'il acceptera pourtant 2 ans plus tard, en votant un cr\u00e9dit de 260000 francs destin\u00e9s cette fois \u00e0 l'achat d'une telle installation mise en service au d\u00e9but du mois, et annonc\u00e9 par voie de presse, le nouveau radar de la police jurassienne a flash\u00e9, plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures le chef de la section op\u00e9ration et circulation de la police jurassienne Claude Ullmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [91%] :\r\nLe 1er jour, on va le chiffre peut \u00eatre impressionnant, mais c'est sur quelques dizaines de milliers de v\u00e9hicules, en effet, la d\u00e9marche \u00e9galement d'aviser la population qu'on allait installer ce nouveau type de radar, donc on l'a pas fait dans le dos, c'est clair, \u00e7a va modifier le comportement des usagers de la route, bien que c'est qu'une infime partie des usagers qui doivent modifier leur comportement, quand on voit que la la majeure partie roule correctement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [96%] :\r\nLe budget de l'\u00c9tat pr\u00e9voit 600000 francs de recettes suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d'amendes d'ordre mais la police insiste sur sa volont\u00e9 de faire de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [88%] :\r\nDonc c'est clair, c'est un radar qui se pose sur une longue p\u00e9riode \u00e0 des endroits bien sp\u00e9cifique pour la s\u00e9curit\u00e9 bas des usagers de la route et des pi\u00e9tons, et une partie d'automobilistes qui voyez \u00e7a comme une pompe \u00e0 fric, mais c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [93%] :\r\nLe nouveau radar automatique de la police jurassienne vient s'ajouter aux 2 appareils traditionnels dont elle disposait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et qu'elle va bien s\u00fbr continuer \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [95%] :\r\nOn se souviendra de Hocine A\u00eft Ahmed, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Lausanne comme du dernier des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, il a \u00e9t\u00e9 le dernier des chefs avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre de l'ind\u00e9pendance contre la France en 1954 d\u00e9fenseur du pluralisme, une vie de prison et d'exil, notamment en Suisse, jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [91%] :\r\nD\u00e8s l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie Hocine A\u00eft Ahmed se rebelle contre le r\u00e9gime du parti unique \u00e0 Alger et il prend le maquis 19 octobre 1964 maintenant avec l'Alg\u00e9rie, o\u00f9 l'opposition anti- Ben belliciste semble bien cette fois d\u00e8s que le pr\u00e9sident Ahmed Ben Bella, annonce l'arrestation de Hocine A\u00eft Ahmed. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:09) [75%] :\r\nPas monsieur le public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [85%] :\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort, puis graci\u00e9 ici va 2 ans plus tard, et rejoint Lausanne en 89 ah il elle repart, c'est le printemps alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\nJe rentre dans la perspective de structurer d\u00e9mocratiquement bon mouvement le fait pr\u00e9cis\u00e9ment du vide politique qui a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e pendant un quart de si\u00e8cle, le fait que le pouvoir a jou\u00e9 \u00e0 l'apprenti sorcier, a permis \u00e0 l'int\u00e9grisme de se tendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [91%] :\r\nLe d\u00e9gel politique vire \u00e0 la guerre civile, 3 ans plus tard, il a \u00e9t\u00e9 Ahmed retourne \u00e0 l'exil jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 99 mais il se retire en pleine campagne, convaincu que les d\u00e9s sont pip\u00e9s en faveur d'Abdelaziz Bouteflika qui lui survit toujours \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [91%] :\r\nComme pr\u00e9vu, Hugh Quennec s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la ligue suisse de hockey sur glace si, aujourd'hui encore, les statuts de la ligue suisse n'interdit pas \u00e0 une personne priv\u00e9e d'investir dans 2 clubs d'une m\u00eame division, la situation pourrait changer il Quennec se dit pr\u00eat d'ailleurs \u00e0 retirer ses billes du LHC, il se confie \u00e0 Laurent Bastard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:09) [78%] :\r\nJe \u00e7a va \u00eatre comme tous les autres clubs ont particip\u00e9 \u00e0 ces discussions essayer quelque chose qui change, on va, on va changer, j'ai parl\u00e9 avec quelques dirigeants de clubs qui \u00e7a leur pose aucun probl\u00e8me, m\u00eame le r\u00e8glement aujourd'hui ah, ils me connaissent, ils savent qu'il y a, il y a 0 probl\u00e8me au niveau de l'int\u00e9grit\u00e9 sportive et au contraire il f\u00e9licite ce qui s'est pass\u00e9 parce que vous proposera pr\u00e9caution, m\u00eame \u00e2ge, \u00e7a va t'en 2005 \u00e7a \u00e9tait en situation de faillite, m\u00eame si c'\u00e9tait pas publi\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e9tait en situation de faillite et aujourd'hui le le requ\u00e9rant se porte relativement et tr\u00e8s fort, avec tous les les accomplissements sportifs ce soir -l\u00e0 que Maguer la championne des Play-offs de promotions \u00e0 supporter comme et son histoire et beaucoup de r\u00e9sultats ces derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a joue pour le pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [93%] :\r\nLes Stars du basket am\u00e9ricain font campagne contre les armes \u00e0 feu dans un spot t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 30 secondes r\u00e9alis\u00e9 par ses pas qui les meilleurs du moment \u00e9voquent leur exp\u00e9rience personnelle des violences par armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis 88 personnes meurent chaque jour de violence par armes \u00e0 feu, conclut le message. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T07:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69DB8BE1-3AE6-4B51-9474-21BF022B287A", "internalArchiveId": "69DB8BE1-3AE6-4B51-9474-21BF022B287A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivier Wicky - Regards litt\u00e9raires sur Berlin", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wicky, Olivier\r\nRegards Litt\u00e9raires sur Berlin\r\nSous la direction d'Olivier Wicky et Bal\u00e9rie Michelet Jacquod, aux \u00e9ditions Antipodes\r\nDepuis une vingtaine d'ann\u00e9es, la multiplication d'oeuvres litt\u00e9raires d'expression fran\u00e7aise s'associe au nombre toujours grandissant d'\u00e9tudes critiques, d'essais ou d'enqu\u00eates sur ce qui est devenu le \"ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin\". \u00c0 cela s'ajoute une s\u00e9rie de d\u00e9cisions de politique culturelle t\u00e9moignant de la volont\u00e9 de tisser des liens \u00e9troits avec la m\u00e9tropole allemande et confirmant le retour de Berlin comme place culturelle europ\u00e9enne de premier rang. \u00c0 partir d'horizons critiques divers (litt\u00e9raire, historique, urbanistique ou histoire de l'art), cet ouvrage interroge la r\u00e9\u00e9mergence d'un \"ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin\" dans la litt\u00e9rature d'expression fran\u00e7aise. Rencontre avec Olivier Wicky, doctorant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n<http://www.antipodes.ch/a-paraitre/250-regards-litteraires-sur-berlin>", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314887", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Olivier Wicky - Regards litt\u00e9raires sur Berlin / MAT_2015-12-24T07:37:15_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 24.12.2015"], "alternativeSummary": ["Depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, la multiplication d\u2019oeuvres litt\u00e9raires d\u2019expression fran\u00e7aise s\u2019associe au nombre toujours grandissant d\u2019\u00e9tudes critiques, d\u2019essais ou d\u2019enqu\u00eates sur ce qui est devenu le \"ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin\". \u00c0 cela s\u2019ajoute une s\u00e9rie de d\u00e9cisions de politique culturelle t\u00e9moignant de la volont\u00e9 de tisser des liens \u00e9troits avec la m\u00e9tropole allemande et confirmant le retour de Berlin comme place culturelle europ\u00e9enne de premier rang. \u00c0 partir d'horizons critiques divers (litt\u00e9raire, historique, urbanistique ou histoire de l'art), cet ouvrage interroge la r\u00e9\u00e9mergence d\u2019un \"ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin\" dans la litt\u00e9rature d\u2019expression fran\u00e7aise. \n\n\"Regards litt\u00e9raires sur Berlin\" sous la direction d\u2019Olivier Wicky et Val\u00e9rie Michelet Jacquod, aux \u00e9ditions Antipodes. Rencontre avec Olivier Wicky, doctorant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7314887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-31T06:28:50Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [80%] :\r\nLa voix de leur idole pour accueillir nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [81%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi. \r\nIl vous fallait foutu oui, je suis s\u00fbr. \r\nEt pour esp\u00e9rer n'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [61%] :\r\nC'est un tout, et puis tu peux pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [76%] :\r\nAh oui, oui, on ne suit pas. \r\nLes plus Fahrenheit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [60%] :\r\nEt quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nBerlin, la chanson s'appelle Berlin, elle est tir\u00e9e de l'album Berlin Delory de de quoi introduire le sujet suivant qui est Berlin plus pr\u00e9cis\u00e9ment un ouvrage intitul\u00e9 Regards litt\u00e9raires sur Berlin, on y consid\u00e8re la ville \u00e0 travers les \u00e9crivains et les artistes qui se nourrissent d'elle, capitale de la Prusse et de l'Allemagne nazie qui embl\u00e9matique de l'opposition des blocs Est et Ouest pendant la guerre froide dans le mur symbolise un changement d'air dans l'histoire europ\u00e9enne, ville chantier au propre et au figur\u00e9 Berlin attire les Arabes 2 livres paraissent, la direction de Val\u00e9rie Mischler et d'Olivier Wicky qui sont aujourd'hui nos invit\u00e9s, bonjour \u00e0 vous 2, bonjour 4\u00e8me de couverture de votre ouvrage, je cite, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, la multiplication d'Oeuvres litt\u00e9raires d'expression fran\u00e7aise s'associe au toujours grandissant d'\u00e9tudes critiques d\u00e9c\u00e8s ou d'enqu\u00eate sur ce qui est devenu le ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin alors permettez que je commence par vous demander un \u00e9claircissement Val\u00e9rie Mischler Jacquot une synth\u00e8se, c'est quoi le ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [87%] :\r\nDonc le ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin effectivement c'est : on s'est rendu compte que Berlin avait avait connu, ajoute encore le 1er dans le Berlin des ann\u00e9es 20 et le 2\u00e8me ce ce Berlin ph\u00e9nom\u00e9nale, d'apr\u00e8s la chute du mur d'apr\u00e8s 1989 o\u00f9 v\u00e9ritablement il y a une une sorte de, de, de, de, de berline aux maliens, une journaliste Nouvel Observateur parler de \u00e7a un Berlin donc vraiment ou d'une litt\u00e9rature d'expression fran\u00e7aise en berline Iz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [92%] :\r\nEt je pense que c'est \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin tout \u00e0 coup une une envie, une ville qui qui vraiment suscite le d\u00e9sir, l'envie d'\u00e9crire un vrai embraye fictionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [83%] :\r\nEt c'est, c'est cela que d'autres livre tend \u00e0 montrer ce ph\u00e9nom\u00e8ne Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [85%] :\r\nAlors, ce 1er tour pas chronologique, Olivier Wicky, on a un 1er \u00e2ge d'or de Berlin dans les ann\u00e9es 20 \u00e2ge d'or, caract\u00e9ris\u00e9e par quoi au niveau de l'\u00e9criture de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [88%] :\r\nJe dirais surtout caract\u00e9ris\u00e9e par le contraste en fait ce Berlin attire Berlin fascine et Berlin fait peur de mani\u00e8re diverse en fait parce que on a bien s\u00fbr une on vient \u00e0 Berlin pour prendre le pouls de l'Europe, d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'on s'y rend pour savoir ce qui est en train de se passer, Berlin est une sorte de capitale de l'Europe et on vient pour qui ils sont, des les \u00e9v\u00e9nements historiques La r\u00e9volution spartakiste la r\u00e9publique de Weimar, la mont\u00e9e du nazisme et on vient aussi pour rego\u00fbter Berlin Berlin est une ville essence on est attir\u00e9 par Berlin, on est attir\u00e9 par ses nuits on est attir\u00e9 par la musique, on peut y entendre etc op\u00e9ra mais attends cabaret tout \u00e0 fait mais son du jazz, etc aujourd'hui d'ailleurs voil\u00e0 tout \u00e0 fait et donc on vient soi pour go\u00fbter \u00e0 cette avant- garde, soit au contraire pour s'inqui\u00e9ter de ce qui se passe \u00e0 Berlin, c'est-\u00e0-dire de la mont\u00e9e du militarisme juge la brigade aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [78%] :\r\nVous \u00e9crivez l'article, en particulier sur sur Henri B\u00e9raud \u00e9crivain au Goncourt T dans les ann\u00e9es 20 \u00e0 la tour de monde double courtes \u00e0 la fois antis\u00e9mites anglophone et puissamment germanophobes quel int\u00e9r\u00eat pr\u00e9sente son regard sp\u00e9cifiquement sur Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [91%] :\r\nBien fait Bayrou incarne toute une g\u00e9n\u00e9ration qui est la g\u00e9n\u00e9ration traumatis\u00e9e par la d\u00e9faite de 1870 donc toute cette g\u00e9n\u00e9ration de la revanche affluent barbaresques par Morasse et ses auteurs en fait vous voyez dans Berlin la grande capitale de l'ennemi, en quelque sorte, parce que ses auteurs consid\u00e8rent que l'Allemagne reste l'ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire de la France et que, apr\u00e8s 18 apr\u00e8s donc le le Trait\u00e9 de Versailles, ils sont persuad\u00e9s que Berlin va se relever et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir la fa\u00e7on dont va venir cerner des des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont, en la tendance dans Berlin et qui vont se se r\u00e9v\u00e9ler tout \u00e0 ces analyses vont se r\u00e9v\u00e9ler tout \u00e0 fait juste par la suite \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9, disons, peu de gens s'ouvrent les yeux sur ce qui se passe r\u00e9ellement \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [88%] :\r\nVal\u00e9rie Mischler Jacquot, vous vous porte un coup de projecteur sur un \u00e9crivain d'aujourd'hui, Jean-Yves Cendrey, m\u00eame question : pourquoi son regard sur Berlin est -il embl\u00e9matique de ce 2\u00e8me \u00e2ge d'or de la litt\u00e9rature \u00e0 Berlin que que vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [83%] :\r\nOui, alors effectivement, Jean-Yves Cendrey, je profite de mentionner les les 2 ouvrages qui la publi\u00e9 3 sur Berlin, mais je parle des 2 2 ouvrages dans dans cet article ma Honecker 21 et mais le magnifique m\u00e9lancolie vandale alors Jean-Yves Cendrey, lui, a plut\u00f4t un regard disons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [89%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que il va parler de l'Ostalgie, c'est cette Ostalgie qu'il qu'il d\u00e9crypte Notat Ostalgie, vous avez dit oui, nostalgie, c'est-\u00e0-dire la la difficult\u00e9 des des nouveaux citoyens Dubernard d'ex- RDA de vraiment prendre leur place dans cette cette nouvelle ville, cette ville qui qui qui cherche une modernit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine et qui finalement se sentent se sentent mal par cette, cette ville qui est tr\u00e8s loin de ce qu'ils ont v\u00e9cu durant leur enfance et donc il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'Ostalgie que que Jean-Yves sant\u00e9 d\u00e9crypte magnifiquement dans m\u00e9lancolie vandale, o\u00f9 l'on on a une forme de regret pour pour ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9, qui n'est plus, donc voil\u00e0, cette id\u00e9e de de gens effondr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [84%] :\r\nOlivier Wicky nous parler d'ann\u00e9es 20 dans laquelle Berlin serait serait essentiellement dans sa peau, sa valeur politique historique en quelque sorte et puis vous parlez l\u00e0 de citoyens allemands qui se plonge dans leur nostalgie Ostalgie l'Ancolie oui, c'est un d\u00e9placement du Focus qui est si j'ai bien per\u00e7u la la th\u00e8se, directrice de votre ouvrage, ce serait chose qui sera embl\u00e9matique de l'ensemble de ce 2\u00e8me, agent serait un \u00e2ge d'or qui serait intimistes introspectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:55) [87%] :\r\nAlors c'est c'est tout \u00e0 fait le cas, mais vous prenez -le, c'\u00e9tait un petit peu ennuy\u00e9e parce que vous prenez le cas de Jean-Yves Cendrey, qui est v\u00e9ritablement d\u00e9crypter diss\u00e8que l'Ostalgie, hein, il n'y a pas que \u00e7a danse 2\u00e8me \u00e2ge d'or, donc, effectivement, vous parlez d'intimisme de de d'intimit\u00e9 pardon et de d'introspection, ce 2\u00e8me d'acheteurs de Berlin est vraiment une \u00e0 un moment o\u00f9 l'on va \u00e0 Berlin pour apprendre \u00e0 parler de soi pour se d\u00e9couvrir pour c'est prouv\u00e9 au rythme de cette ville qui se transforme y vraiment une ville qui est en chantier et bien entendu, apr\u00e8s 1989 une ville qui doit se r\u00e9inventer, qui doit se tailler un un pr\u00e9sent et donc les noms fl\u00e2neur berlinois, c'est souvent des fl\u00e2neurs d'ailleurs ces ces personnages de roman de du Berlin contemporain ses fl\u00e2neurs circulent dans la ville, pour prendre justement la mesure de qui ils sont, par rapport \u00e0 cette ville qui est, qui est en transformation, donc il y a vraiment une construction identitaire en regard de cette ville \u00e0 partir des ann\u00e9es 1989 mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [80%] :\r\nC'est presque c'est surprenant, non, que \u00e7a devienne un lieu de l'introspection, alors qu'on pourrait s'imaginer que \u00e0 Berlin apr\u00e8s 89 c'est vivre ces vivres pour ressentir justement les grands cataclysmes europ\u00e9en du XXe si\u00e8cle Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [88%] :\r\nIl y a, au contraire, disons -le, faites -le le Berlin qui qui appara\u00eet comme un laboratoire sociologique et plut\u00f4t le Berlin des ann\u00e9es 20 o\u00f9 l\u00e0 on vient plut\u00f4t vraiment pour voir ce qui se passe \u00e0 \u00e9chelle mondiale, on vient vraiment sentir l'histoire au plus proche, tandis que dans les ann\u00e9es apr\u00e8s 89 la la qu\u00eate devient purement identitaire et il y a une m\u00e9moire effectivement une m\u00e9moire qui reste, c'est une m\u00e9moire un petit peu en filigrane qui se m\u00ealent souvent destin\u00e9e personnelle, alors que dans la litt\u00e9rature des ann\u00e9es 20, on vient vraiment pour prendre conscience de l'avant- garde, qui repr\u00e9sente, Berlin et on s'int\u00e9resse moins \u00e0 l'introspection, effectivement donc le on reste beaucoup plus focalis\u00e9s sur les \u00e9v\u00e9nements que sur l'int\u00e9riorit\u00e9 des des personnages des fl\u00e2neurs justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [83%] :\r\nQuitte \u00e0 lancer une grande tarte \u00e0 la cr\u00e8me et ce qu'on n'est pas l\u00e0 quand m\u00eame, dans un mouvement aussi peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ral des arts, de la litt\u00e9rature \u00e7a des ann\u00e9es 20 qui sont orient\u00e9s \u00e0 la fois dans la la Regards disons des des grandes visions utopiques et politique et puis les ann\u00e9es 90 2000 qui sont beaucoup plus introspective introspective individuelles. \r\nVous vous tout \u00e0 fait oui, clairement il y a, il y a limog\u00e9 au second allait \u00eatre plus je voudrais aussi forte dans le domaine des au changement de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [84%] :\r\nCette modernit\u00e9 aussi que l'on retrouve o\u00f9 effectivement on a de tr\u00e8s grandes inqui\u00e9tudes et de grands espoirs dans les ann\u00e9es 20 apr\u00e8s la de la seconde guerre mondiale, apr\u00e8s le cataclysme 45 apr\u00e8s la chute du mur, on perd quelque part le sens de l'histoire et on vient plus soucieux de se chercher soi -m\u00eame de chercher les grandes utopies, la r\u00e9volution ou quoi que ce soit qui sont des termes un peu creuse, auxquelles on ne croit plus beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [90%] :\r\nVous \u00e9voquez avec ces termes \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but du 20\u00e8me Berlin rivale de Paris depuis la fin du XIXe, justement, capitale de la Prusse, vous l'avez dit, pendant la guerre de de 70 pour les les artistes, les Fran\u00e7ais aux auteurs fran\u00e7ais d'aujourd'hui est -ce qu'on peut parler encore de Berlin comme une sorte d'anti- Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [86%] :\r\nAlors anti- Paris, on retrouve dans nos romans effectivement une comparaison qui est vraiment une ligne extr\u00eamement clair, Berlin, Paris, Paris, Berlin, avec cette cette id\u00e9e que Berlin offre un horizon que Paris n'offre plus, il y a Berlin n'horizons quelque chose de, de vastes de grandes possibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [89%] :\r\n\u00e0 Berlin, dit Prigent, il n'y a rien \u00e0 voir, il y a donc tout \u00e0 penser, imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [87%] :\r\nRegrett\u00e9 effectivement on on retrouve cette comparaison, Berlin, Paris, un pari mus\u00e9ale un pari, un pari, on ne peut plus bouger, on ne peut plus r\u00eaver ou l'horizon bas alors qu'\u00e0 Berlin il y a un horizon, il y a quelque chose \u00e0 avoir affaire \u00e0 construire, qui est encore qui est encore l\u00e0 alors pour combien de temps je ne sais pas, effectivement, Berlin a tendance \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre reconquise maintenant, mais le moment le moment qu'on a qu'on a pris la photographie qu'on a prise de Berlin dans les ann\u00e9es 2010 2012 apr\u00e8s 1989 on est vraiment encore dans cette opposition Paris- Berlin avait quelque chose \u00e0 construire \u00e0 faire \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [81%] :\r\nVous pensez que vous avez parl\u00e9 d'une ville satur\u00e9e \u00e0 Paris et vous, vous \u00e9voquez comment comment Berlin apr\u00e8s 89 et une ville avec 100 de poches vides quoi avec des avec des avec des points alors des points de rien un d\u00e9bat et des points on on entend spatiale mais aussi en terme psychologique, oui une une une \u00e9conomie sovi\u00e9tique humili\u00e9 Est- qui n'existe plus, l'\u00e9conomie lib\u00e9rale qui n'existe pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il y a vraiment un moment \u00e0 r\u00e9inventer et il y a des il y a des topos des topo\u00ef dans nos dans nos romans qui sont vraiment des topo\u00ef qui et de de la jeunesse de quelque chose \u00e0 refaire d'un d\u00e9but du monde, de quelque chose qui qui s'invente d'une \u00e9conomie qui s'inventent de nouvelles mani\u00e8res de vivre Est- Ouest qui s'invente de d'une d'une ville au maillage urbain compl\u00e8tement perc\u00e9 avec des b\u00e9ances la illisibles, effectivement, et c'est en cela qu'elle est int\u00e9ressante pour nous, pour l'\u00e9lecteur parce que elle, elle donne \u00e0 penser, elle donne \u00e0 imaginer parce qu'elle elle ren\u00e2cle, elle r\u00e9siste \u00e0 la cette lisibilit\u00e9 de de beaucoup de capitales europ\u00e9ennes et mondiales actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre pour plus tr\u00e8s longtemps, vous le disiez, vous le disiez Val\u00e9rie Mischler Jacquot Berlin devenu maintenant capitale touristique avec un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, peut-\u00eatre, c'est s\u00fbr, peut-\u00eatre pas des ann\u00e9es suivantes, nous le diront Regards litt\u00e9raires sur Berlin, ouvrage collectif aux \u00e9ditions Antipodes sous votre direction Val\u00e9rie Jacques Olivier Wicky merci de votre visite, merci \u00e0 vous, on se quitte avec des interpr\u00e8te magnifique d'une chanson qui a \u00e9galement chant\u00e9 Marl\u00e8ne Dietrich dans les ann\u00e9es 50, elle y raconte qu'elle a laiss\u00e9 une valise \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:50) [72%] :\r\nNe Stesse le robot de rejeter pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [50%] :\r\nIsabelle non ne pouvez dire elle- m\u00eame est d\u00e9risoire. \r\nEt sur un avenir, un vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T07:56:26Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6110A4B4-191E-4B10-8933-2D0799459BF8", "internalArchiveId": "6110A4B4-191E-4B10-8933-2D0799459BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : France Info;Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois;avec archives, notamment de Hocine Ait Ahmed;avec extraits de citoyens qui vont voter;t\u00e9moignage d'un chef de quartier;t\u00e9moignage d'un jeune homme qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sa carte d'\u00e9lecteur;Claude Hulmann, chef de la section op\u00e9ration et circulation de la police jurassienne\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 21 FRANCE DECHEANCE NATIONALITE) Les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Christiane Taubira...la ministre fran\u00e7aise de la justice se multiplient...elle promettait mardi que la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les terroristes bi-nationaux n\u00e9s fran\u00e7ais ne serait pas retenue dans les mesures prises pour lutter contre le terrorisme...mais Fran\u00e7ois Hollande a maintenu cette disposition dans la loi qui sera d\u00e9battue d\u00e8s le 3 f\u00e9rvrier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale. Ecoutez le premier ministre, Manuel Valls.\r\nMAG\r\n(6H(2) 12 FRANCE DECHEANCE DE NATIONALITE) Cette d\u00e9cision de maintenir la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 divise la classe politique fran\u00e7aise. Anissa Barbier\r\nMAG\r\nUne baffe donc pour Christiane Taubira....une aussi en Espagne pour Mariano Rajoy...le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste, Pedro Sanchez refuse une coalition avec les conservateurs...gagnants des l\u00e9gislatives de dimanche dernier en Espagne, mais sans majorit\u00e9 absolue. Et s'il ne s'entend pas avec les 2\u00e8me, le premier ministre espagnol pourra compter sur le 4\u00e8me, Ciuda-danos...pr\u00eat \u00e0 former une coalition avec le PP....mais la perspective d'un nouveau scrutin para\u00eet de plus en plus plausible pour gouverner l'Espagne.\r\n(6H(3) 01 PASSATION DEPARTEMENT FINANCES MAURER) ***Ueli Maurer a re\u00e7u hier \u00e0 Berne les cl\u00e9s du Bernerhof, si\u00e8ge du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances....les cl\u00e9s et un fer \u00e0 cheval.\r\nUne mani\u00e8re comme une autre pour Evelyne Widmer Schlumpf de porter chance \u00e0 son successeur. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC entrera dans le vif du sujet au 1er janvier....et il esp\u00e8re qu'on lui laissera 100 jours pour se faire au d\u00e9partement....le conseiller national PLR genevois Christian L\u00fcscher ne pense pas que ce soit possible. \r\nSON \r\nChristian L\u00fcscher avec St\u00e9phane Deleury\r\nSur cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Rie III....dans le canton de Vaud...les citoyens se prononceront le 20 mars prochain...puisque le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche a abouti. \r\nEt Guy Parmelin a re\u00e7u un drapeau suisse des mains d'Ueli Maurer...lorsque son coll\u00e8gue UDC lui a remis le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9....le vaudois a transmis un centime au nouveau ministre des finances....pour le faire fructifier car le d\u00e9partement de la d\u00e9fense aura besoin d'argent....\r\n(6H(4) 11 DECES HOCINE AIT AHMED) C'est une proche conseill\u00e8re du pr\u00e9sident Bachar el Assad qui le dit...le gouvernement syrien est pr\u00eat \u00e0 participer aux n\u00e9gociations de paix que les Nations unies entendent organiser \u00e0 partir du mois de janvier. Propos tenus sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision libanaise.\r\n***Le dernier des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie s'en est all\u00e9. \r\nHocine A\u00eft Ahmed...est mort hier \u00e0 Lausanne...il avait 89 ans...Il \u00e9tait le dernier des chefs qui avaient d\u00e9clar\u00e9 la guerre de l'ind\u00e9pendance contre la France en 1954. D\u00e9fenseur du pluralisme... il restera dans l'opposition toute sa vie. Une vie de prison et d'exil... notamment en Suisse... Jordan Davis.\r\nMAG\r\nUne histoire racont\u00e9e avec les archives de la RTS...\r\nLa Suisse se f\u00e9licite...l'Italie vient de la retirer de deux listes noires en mati\u00e8re fiscale...preuve de la d\u00e9tente entre Rome et Berne.\r\nVous passez les f\u00eates \u00e0 Milan...ce sera donc en train...et pas au volant de votre voiture...la cit\u00e9 italienne bannit la circulation motoris\u00e9e en journ\u00e9e...du 28 au 30 d\u00e9cembre...pour cause de pollution excessive...pour l'occasion les transports publics ne co\u00fbteront qu'un euro 50 la journ\u00e9e.\r\n(6H(5) D2 ELECTIONS EN CENTRAFRIQUE) Le premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives en Centrafrique se tient dimanche. Une \u00e9ch\u00e9ance maintes fois report\u00e9e. Mais, sauf incident s\u00e9curitaire majeur, il semble que cette fois, c'est la bonne. Des \u00e9lections qui s'annoncent d\u00e9j\u00e0 imparfaites, mais dans lesquelles la population place ses espoirs pour une sortie de crise. Patricia Huon:\r\n(6H(6) 17 KOF BILAN DECEMBRE) ***La morosit\u00e9 pour d\u00e9cembre. D'un point de vu \u00e9conomique tout au moins. \r\nC'est le bilan tir\u00e9 hier par le KOF, le barom\u00e8tre du Centre de recherches conjoncturelles de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich. Ce barom\u00e8tre a en effet recul\u00e9 ce mois de 0,7 point. Katja Schaer\r\nMAG\r\nLes banques cantonales vaudoise et valaisanne r\u00e8glent leur diff\u00e9rend avec le fisc am\u00e9ricain...ce sera 2 mio 280'000 francs pour la BCVS et 41 mio 300'000 francs pourt la BCVD....des amendes que les deux \u00e9tablissements ont d\u00e9j\u00e0 provisionn\u00e9\r\n(6H(7) D5 JU PREMIER RADAR FIXE) ***Certains y voient un outil de pr\u00e9vention, d'autres une v\u00e9ritable tirelire pour l'Etat. Pour la premi\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton en 1979, la police jurassienne dispose d\u00e9sormais de son propre radar automatique.\r\nUn radar mobile qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plein r\u00e9gime : il a flash\u00e9 plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures ! De quoi faire jaser les Jurassiens, surtout quand on rappelle que son acquisition a suscit\u00e9 beaucoup de pol\u00e9mique dans un canton o\u00f9 les incivilit\u00e9s sur la route et les comportements dangereux sont encore r\u00e9put\u00e9s trop nombreux. Ga\u00ebl Klein  \r\nMAG\r\nIl est dans l'avion pour l'Uruguay....Eugenio Figueredo, l'ancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA, doit att\u00e9rir vers 13H \u00e0 Montevideo o\u00f9 il sera inculp\u00e9 de fraude et de blanchiment d'argent....l'homme est extrad\u00e9 de Suisse...il figurait parmi les cadres de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de foot arr\u00eat\u00e9s en mai \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n(6H(8) 18 HOCKEY FRI-GENEVE) ***17 secondes usffisent \u00e0 Gen\u00e8ve Servette pour clouer Gott\u00e9ron au pilori du hockey suisse...\r\n17 secondes...le temps de marquer 3 buts pour s'imposer 5 \u00e0 2 sur les Fribourgeois de ligue A... Laurent Bastardoz\r\nMAG\r\nOn notera aussi la d\u00e9faite de Lausanne battue 5 \u00e0 2 au Tessin par Ambri Piotta. Berne l'emporte 6 \u00e0 5 aux tirs aux buts sur Z\u00fcrich. Zoug gagne 7 \u00e0 4 \u00e0 Kloten, Lugano bat Davos 3 \u00e0 2 et victoire de Bienne 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Langnau.\r\nSimon vous aimez la bonne musique...on le sait...et bien sachez que les Beatles sont d\u00e9sormais disponible  sur certains sites en streaming...oui Paul Mc Cartney et Ringo Starr ont c\u00e9d\u00e9...les deux survivants ont enfin c\u00e9d\u00e9...eux qui refusaient jusqu'ici ce type d'\u00e9coute. Les 13 albums du mythique groupe de Liverpool sont donc disponibles....\r\nUn no\u00ebl vert...gr\u00e2ce ou \u00e0 cause d'un anticyclone qui \u00e9loigne toutes pr\u00e9cipitations de la suisse....un grand soleil dans botre ciel...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...9 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi...et cela devrait continuer jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7348642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7348654", "ece-7348642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T02:37:36Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLeur point de ce journal, Sandra Viscardi, une gauche furax, une droite bien embarrass\u00e9 devoir maintenir une proposition que la elle- m\u00eame fait le monde politique fran\u00e7ais par le maintien de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour tous les terroristes bi- nationaux dans le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement fran\u00e7ais, s\u00fbr que les d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s le 3 f\u00e9vrier prochain seront chauds l'Alg\u00e9rie perd le dernier perde de son ind\u00e9pendance, Hocine A\u00eft \u00e0 Ahmed, c'\u00e9tait hier \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il \u00e9tait en exil, l'exil sont pas quotidien presque toute sa vie durant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nCe matin, dans l'Intercity Catherine \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux h\u00f4tels suisses qui ont fait l'histoire avec un chapitre consacr\u00e9 au Grand H\u00f4tel National de Lucerne un 5 \u00e9toiles d\u00e8s 1877 par un certain C\u00e9sari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [87%] :\r\n17 secondes de 3 pour Gott\u00e9ron Gott\u00e9ron oui 17 secondes pour marquer 3 buts, synonyme de victoire pour Gen\u00e8ve Servette le club Genevois de Ligue A de hockey sur glace pourrait bien entrer dans l'histoire du hockey et peut-\u00eatre m\u00eame dans le livre Guinness des records. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nLes grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016 c'est dans ce port matin tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 36 avec Jo\u00ebl Robert, ce matin, les Jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nLes appels \u00e0 la d\u00e9mission de Christiane Taubira, oui, la ministre fran\u00e7aise de la justice, ces appels se multiplient, elle promettait mardi que la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les terroristes bi- nationaux n\u00e9s fran\u00e7ais ne serait pas retenue dans les mesures prises pour lutter contre le terrorisme, mais Fran\u00e7ois Hollande a maintenu cette disposition dans la loi qui sera d\u00e9battu d\u00e8s le 3 f\u00e9vrier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e9coutez le 1er ministre Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [94%] :\r\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de soumettre au Parlement, l'extension de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 \u00e0 tous les bi- nationaux, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 en conscience de suivre point par point l'avis du Conseil d'\u00c9tat sur ce sujet \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [94%] :\r\nAlors cette d\u00e9cision de maintenir cette d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, divise la classe politique fran\u00e7aise Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [92%] :\r\nLes inspirateurs de la mesure ont beau \u00eatre dans l'opposition, ils n'ont pas eu d'autre choix que de saluer la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande mais coinc\u00e9 par le pi\u00e8ge politique \u00e0 droite, on ne s'est pas bouscul\u00e9 pour f\u00e9liciter le chef de l'\u00c9tat, je me r\u00e9jouis, a sobrement \u00e9crit sur le r\u00e9seau social Twitter un t\u00e9nor de l'opposition commentaire sobre de Marine Le Pen, 1er effet des6,8 millions de voix aux \u00e9lections r\u00e9gionales, quand le vice- pr\u00e9sident de son parti, a parl\u00e9 de victoire id\u00e9ologique pour le FN des d\u00e9clarations comme autant de fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es pour une gauche qui hurle au d\u00e9ni de ces valeurs d\u00e9ch\u00e9ance morale, dit -on \u00e0 la gauche de la gauche, mesure dangereuse disent des \u00e9cologistes d\u00e9rive s\u00e9curitaire avance une partie des socialistes, peu nombreuses sont les voix dans la majorit\u00e9, \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9figurant peut-\u00eatre une difficult\u00e9 \u00e0 convaincre lors du d\u00e9bat au Parlement d\u00e9but pr\u00e9vu le 3 f\u00e9vrier Anissa Barbier rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nParis une baffe donc pour Christiane Taubira une aussi en Espagne pour Mariano rares oreilles le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste Pedro Sanchez refuse une coalition avec les conservateurs gagnants des l\u00e9gislatives de dimanche dernier, mais sans majorit\u00e9 absolue et s'il ne s'entend pas avec les 2\u00e8me, le 1er ministre espagnol pourra compter sur le 4\u00e8me Ciudad annonce, pr\u00eats \u00e0 former une coalition avec le PP, mais la perspective d'un nouveau scrutin para\u00eet de plus en plus plausible pour gouverner l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [82%] :\r\nQuant \u00e0 o\u00f9 il Maurer, il a re\u00e7u hier \u00e0 Berne, les cl\u00e9s du Bernard ouf c'est le le si\u00e8ge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances les cl\u00e9s et un fer \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [95%] :\r\nOui, une mani\u00e8re comme une autre pour Evelyne Widmer-Schlumpf de porter chance \u00e0 son successeur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC entrera dans le vif du sujet au 1er janvier il esp\u00e8re qu'on lui laissera 100 jours pour se faire au d\u00e9partement, le Conseil national PLR Genevois Christian L\u00fcscher ne pense pas que ce soit possible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:51) [90%] :\r\n100 jours, \u00e7a me para\u00eet un tout petit peu long parce que il y a d'\u00e9normes \u00e9ch\u00e9ance d\u00e8s le mois de janvier prochain, je pense, r\u00e9agi aux 3 notamment qui vient les 18 et 19 janvier devant la commission de l'\u00e9conomie des redevances, il va falloir qu'ils se mettent rapidement \u00e0 jour, chacun doit pouvoir avoir un certain temps pour s'adapter et pouvoir s'appuyer pour tout ce qui est technique, en tous les cas sur son administration et nous avons je crois pouvoir le dire, la meilleure administration du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [85%] :\r\nDans le d\u00e9partement des finances une tr\u00e8s forte composante internationale aussi, \u00e7a va, commence \u00e0 Davos sur Alger 20 tr\u00e8s rapidement l\u00e0 o\u00f9 il Maurer, il a le profil suffisamment ouvert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [92%] :\r\nDans ce d\u00e9partement, il y a \u00e9videmment des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger n'ont pas de repr\u00e9sentation en tant que pr\u00e9sidence qui visiblement il ne go\u00fbtait pas mais de v\u00e9ritables actions en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral le jugeront sur ses actes et non pas sur des pr\u00e9somptions qui forc\u00e9ment serait partisane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, avec St\u00e9phane Deleury et sur cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Rio 3 donc il y a dans le canton de Vaud les citoyens se prononceront le 20 mars prochain puisque le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche a abouti alors Guy Parmelin, lui, a re\u00e7u un drapeau suisse des mains d'o\u00f9 les Maurer lorsque son coll\u00e8gue UDC lui a remis le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, le Vaudois a transmis un centime au nouveau ministre des Finances un sant\u00e9 pour le faire fructifier car le d\u00e9partement de la d\u00e9fense aura besoin d'argent, c'est une proche conseill\u00e8re du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad, qui le dit, le gouvernement syrien est pr\u00eat \u00e0 participer aux n\u00e9gociations de paix que les Nations unies entendent organiser \u00e0 partir du mois de janvier, propos tenus par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision libanaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [96%] :\r\nLe dernier des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne s'en est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nHocine A\u00eft \u00e0 Ahmed est mort hier \u00e0 Lausanne, il avait 89 ans, il \u00e9tait le dernier des chefs qui avait d\u00e9clar\u00e9 la guerre de l'ind\u00e9pendance contre la France, c'\u00e9tait en 1954 d\u00e9fenseur du pluralisme, il restera dans l'opposition, toute sa vie, une vie de prison et d'exil exil notamment ensuite jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [87%] :\r\nD\u00e8s l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie Hocine \u00e9t\u00e9 Ahmed se rebelle contre le r\u00e9gime du parti unique \u00e0 Alger et il prend le maquis 19 octobre 1964 maintenant avec l'Alg\u00e9rie, o\u00f9 l'opposition anti- Ben belliciste semble bien cette fois d\u00e8s que le pr\u00e9sident Ahmed Ben Bella, annonce l'arrestation de 6 n'a \u00e9t\u00e9 Ahmed. \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort, puis graci\u00e9 ici \u00e9vade 2 ans plus tard, et rejoint Lausanne en 89 ah il Armel repart, c'est le printemps alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [90%] :\r\nJe rentre dans la perspective de structurer d\u00e9mocratiquement bon mouvement le fait pr\u00e9cis\u00e9ment du vide politique qui a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e pendant un quart de si\u00e8cle, le fait que le pouvoir \u00e0 jouer \u00e0 l'apprenti sorcier, a permis \u00e0 l'int\u00e9grisme de cette rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [87%] :\r\nD\u00e9gel politique vire \u00e0 la guerre civile, 3 ans plus tard et a \u00e9t\u00e9 Ahmed retourne \u00e0 l'exil jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 99 mais il se retire en pleine campagne, convaincu que Lady sont pip\u00e9s en faveur d'Abdelaziz Bouteflika qui lui survit toujours \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [90%] :\r\nLa Suisse, se f\u00e9licite l'Italie vient de la retirer de deux il se noie en mati\u00e8re fiscale, preuve de la d\u00e9tente entre Rome et Berne et si vous passez les f\u00eates \u00e0 Milan h\u00e9 bien ce sera en train et pas au volant de votre voiture, la cit\u00e9 italienne bannit la circulation motoris\u00e9e en journ\u00e9e du 28 au 30 d\u00e9cembre pour cause de pollution excessive pour l'occasion, les transports publics ne co\u00fbteront qu'un Euro 50 la journ\u00e9e le 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives en Centrafrique se tient dimanche une \u00e9ch\u00e9ance maintes fois report\u00e9es mais sauf incident s\u00e9curitaire majeur, il semble que cette fois c'est la bonne, des \u00e9lections qui s'annoncent d\u00e9j\u00e0 imparfaites, mais dans le lesquelles la population place d\u00e9sespoir pour une sortie de crise, Patricia Union. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [67%] :\r\nCoiffure pour Aline qui sert carte d'\u00e9lecteur, on a essay\u00e9 de les m\u00e9decins par l'ordre \u00e0 \u00e9thique mais comme le genre c'est pas tout le monde qui serait \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:46) [92%] :\r\nLes difficult\u00e9s techniques sont nombreuses, les bulletins de vote pas encore distribu\u00e9s dans les provinces, mais \u00e0 Bangui, la capitale centrafricaine, on y croit, comme ici dans le quartier Boeing pr\u00e8s de l'a\u00e9roport \u00e0 95 pourcent des des citoyens en \u00e2ge de voter sont inscrits sur les listes \u00e9lectorales et si en report de quelques jours, est toujours possible, le vote aura bien lieu, Andr\u00e9 Game Teng chef de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [79%] :\r\nNous souhaitons ces \u00e9lections pour enfin les pays puisse sortir du gouffre \u00e7a de crise \u00e0 tout juste monde mais ce soir, des vieux, des jeunes se tout le monde qui vient chercher sa carte, nous voulons absolument que ce vote puisse avoir lieu pour que la paix durable, le retour des enfants \u00e0 l'\u00e9cole que la sant\u00e9 soit reprise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [91%] :\r\n\u00e0 l'approche du scrutin, la Centrafrique semble avoir retrouv\u00e9 espoir et la population Aspire \u00e0 la paix, comme ce jeune homme qui vient de r\u00e9cup\u00e9rer sa carte d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [78%] :\r\nNon les Centrafricains, nous attendons un toutefois nous unir parce qu'il y a une petite division et une \u00e9lection transparente, cr\u00e9dible de paix notre pays \u00e7a va bien se passer, pr\u00eat pour la c'\u00e9tait les r\u00e9sultats du \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:57) [93%] :\r\nMais avec 30 candidats pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il ne sera pas ais\u00e9 de trouver ce rassembleur et quel que soit le vainqueur de ces \u00e9lections, les d\u00e9fis seront immenses Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [92%] :\r\nLa morosit\u00e9 pour d\u00e9cembre, d'un point de vue \u00e9conomique au moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [84%] :\r\nOui, c'est le bilan tir\u00e9 hier par le KOF, le barom\u00e8tre du Centre de recherche conjoncturelles de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, ce barom\u00e8tre Katia \u00e0 a recul\u00e9 ce moins de0,7 point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:27) [91%] :\r\nUn recul l\u00e9ger du barom\u00e8tre du KOF mais en recul aussi qui confirme une tendance n\u00e9gative, celle d'une baisse pour le 4\u00e8me mois de suite, d\u00e9j\u00e0, alors, ce qui explique ce recul, c'est la mauvaise performance de l'industrie de transformation, une industrie qui accuse un ralentissement tant de la production que des commandes et cette industrie affecte la m\u00e9tallurgie, l'alimentaire et les industries sp\u00e9cialis\u00e9es des activit\u00e9s, donc qui transforme des mati\u00e8res premi\u00e8res ou les produits interm\u00e9diaires en produits semi- finis et d'autres points n\u00e9gatifs viennent encore ternir le tableau comme la construction et la consommation qui reste \u00e0 la peine, tout n'est pourtant pas sombre dans l'\u00e9valuation du KOF car hors industrie de transformation, on observe plut\u00f4t une am\u00e9lioration, c'est le cas pour l'industrie du bois et de l'\u00e9lectricit\u00e9 notamment et apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile, marqu\u00e9e par le franc fort, la croissance \u00e9conomique devrait se reprendre d\u00e8s 2016, autrement dit dans quelques jours, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [94%] :\r\nLes banques cantonales vaudoise et valaisanne r\u00e8glent leur diff\u00e9rend avec le Fisc am\u00e9ricain, ce sera 2 1000000 280000 francs pour la Banque cantonale du Valais 41 1000000 300000 francs pour la Vaudoise des amendes que les 2 \u00e9tablissements ont d\u00e9j\u00e0 provisionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [92%] :\r\nCertains y voient un outil de pr\u00e9vention, d'autres une v\u00e9ritable tirelire, hein, pour l'\u00c9tat pour la 1\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton, c'\u00e9tait en 1979 h\u00e9 bien la police jurassienne dispose d\u00e9sormais de son propre radar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [97%] :\r\nAutomatiques, un radar mobile qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plein r\u00e9gime, puisqu'il a flash\u00e9, plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures de quoi faire jaser les Jurassiens, surtout quand on rappelle que son acquisition a suscit\u00e9 beaucoup de pol\u00e9miques dans un canton o\u00f9 les incivilit\u00e9s sur les routes et les comportements dangereux sont encore r\u00e9put\u00e9s trop nombreux Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [93%] :\r\nFin 2012, une p\u00e9tition munie de 2400 signatures s'opposait \u00e0 une d\u00e9pense de 400000 francs que l'\u00c9tat pr\u00e9voyait au budget 2013 pour louer louer 2 radars de ce type, objectif : baisser le nombre d'exc\u00e8s de vitesse dans le Jura, on parlait alors de 20 \u00e0 40 pourcent d'infractions sur certains tron\u00e7ons, le Parlement avait refus\u00e9 ce qu'il acceptera pourtant 2 ans plus tard, en votant un cr\u00e9dit de 260000 francs destin\u00e9s cette fois \u00e0 l'achat d'une telle installation mise en service au d\u00e9but du mois, et annonc\u00e9 par voie de presse, le nouveau radar de la police jurassienne a flash\u00e9, plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures le chef de la section op\u00e9ration et circulation de la police jurassienne Claude Ullmann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:46) [91%] :\r\nLe 1er jour o\u00f9 on va le chiffre peut \u00eatre impressionnant, mais c'est sur quelques dizaines de milliers de v\u00e9hicules, en effet, la d\u00e9marche \u00e9galement d'aviser la population qu'on allait installer ce nouveau type de radar, donc on l'a pas fait dans le dos, c'est clair, \u00e7a va modifier le comportement des usagers de la route, bien que c'est qu'une infime partie des usagers qui doivent modifier leur comportement, quand on voit que la la majeure partie roule correctement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [96%] :\r\nLe budget de l'\u00c9tat pr\u00e9voit 600000 francs de recettes suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d'amendes d'ordre mais la police insiste sur sa volont\u00e9 de faire de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [90%] :\r\nDonc c'est clair, c'est un radar qui se pose sur une longue p\u00e9riode \u00e0 des endroits bien sp\u00e9cifique pour la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de la route et des pi\u00e9tons, et une partie d'automobilistes qui voyez \u00e7a comme une pompe \u00e0 fric, mais c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [93%] :\r\nLe nouveau radar automatique de la police jurassienne vient s'ajouter aux 2 appareils traditionnels dont elle disposait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et qu'elle va bien s\u00fbr continuer \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [95%] :\r\nIl est dans l'avion pour l'Uruguay g\u00e9niaux Figueiredo, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la FIFA doit atterrir vers 13 heures \u00e0 Montevideo, il sera inculp\u00e9 de fraude et de blanchiment d'argent, l'homme est extrad\u00e9 de Suisse, il figurait parmi les cadres de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, arr\u00eat\u00e9 au mois de mai \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [90%] :\r\n17 toutes petites secondes suffisent \u00e0 Gen\u00e8ve Servette pour clouer Gott\u00e9ron au pilori du hockey suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [86%] :\r\n17 secondes, le temps de marquer 3 buts pour s'imposer 5 \u00e0 2 sur les Fribourgeois de ligue, alors on va Stardom. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [89%] :\r\nGen\u00e8ve Servette est entr\u00e9e hier soir dans les annales du hockey mondial, et peut-\u00eatre dans le Guiness Book men\u00e9s 1 \u00e0 0 en fin de 1er tiers, les jeunes vont enfiler 3 paires dans l'espace de 17 secondes battant du m\u00eame coup le record historique dans un championnat \u00c9lite, que le club de NHL de Boston d\u00e9tenait depuis 1971 avec 3 buts marqu\u00e9s en 20 secondes, seule l'\u00e9quipe junior de quel avait fait mieux avec 3 r\u00e9ussites en 12 secondes, c'est \u00e9videmment ce fait de match que les 7000 spectateurs des Vernets retiendront 3 buts qui auront suffi oseille pour b\u00e2tir un 6\u00e8me succ\u00e8s en 10 matches, une \u00e9quipe genevoise qui depuis novembre et sur courant alternatif, un courant plus fort toutefois que celui qui n'illumine plus les Dragons de Saint-L\u00e9onard Fribourg a conc\u00e9d\u00e9 aux Vernets sa 9\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive apr\u00e8s un d\u00e9but de saison tonitruant qui a vu les Fribourgeois men\u00e9 longtemps ce championnat de Ligue 1 c'est d\u00e9sormais min\u00e9e par les blessures de joueurs cl\u00e9s sans confiance que les bonus de Sennheiser ne m'ont attaqu\u00e9 les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e dindon de la farce, en cette p\u00e9riode de No\u00ebl, il ne leur reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que le P\u00e8re No\u00ebl n'oublie pas de mettre un peu de confiance sous leur sapin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [89%] :\r\nEt on notera aussi la d\u00e9faite de Lausanne, battue 5 \u00e0 2 au Tessin, par Ambri Piotta Berne l'emporte 6 \u00e0 5 aux tirs au but sur Z\u00fcrich Zoug 7 \u00e0 4 \u00e0 Kloten Lugano bat Davos 3 2 victoire de Bienne 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation \u00e0 Langnau et puis Simon le vous aimez la bonne musique oui bien sachez que les Beatles sont d\u00e9sormais disponibles sur certains sites en streaming oui jusqu'ici Paul McCartney, Ringo Starr et r\u00e9sister bien, ils ont c\u00e9d\u00e9 cette fois les 2 survivants du groupe ont enfin accept\u00e9 ce qu'il refusait jusqu'ici donc ce type d'\u00e9coute et enfin sachez que les 13 albums du mythique groupe de Liverpool sont d\u00e9sormais disponible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [89%] :\r\nMais ils ont eu raison de c\u00e9der parce que comme c'est encore plus de monde, les \u00e9coutera si c'est possible et les jeunes qui sont sur ces sites de streaming les jeunes kin\u00e9s comme pourtant pas forfait, pas forc\u00e9ment en tout cas si leurs parents ne leur ont pas expliqu\u00e9 merci faudrait Viscardi bah on aura un No\u00ebl Vert hein, je crois que maintenant c'est s\u00fbr, gr\u00e2ce \u00e0 quoi, gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, oui c'est \u00e7a, \u00e0 cause, plut\u00f4t d'un anticyclone qui \u00e9loigne toutes les pr\u00e9cipitations de la Suisse, grand soleil dans notre ciel apr\u00e8s dissipation des traditionnels brumes matinales 9 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi 12 degr\u00e9s et \u00e7a devrait continuer comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T05:40:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE9261A7-A000-4C12-BCCD-3CAAE2EBCD83", "internalArchiveId": "CE9261A7-A000-4C12-BCCD-3CAAE2EBCD83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Syrie entend participer aux n\u00e9gociations de paix de l'ONU", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "La Syrie entend participer aux n\u00e9gociations de paix de l'ONU La Syrie se dit \"pr\u00eate\" \u00e0 participer aux discussions de paix \u00e0 Gen\u00e8ve le mois prochain. Sur le principe en tout cas. \r\nCes n\u00e9gociations entre l'opposition et le r\u00e9gime de Damas sont pr\u00e9vus dans la r\u00e9solution vot\u00e9e par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 vendredi dernier. Elle sont cens\u00e9es d\u00e9boucher sur une transition politique. \r\nSauf qu'il reste des \u00e9cueils. Le ministre syrien des affaires \u00e9trang\u00e8res dit attendre la liste des opposants qui seront invit\u00e9s. Et le gouvernement syrien consid\u00e8re tous les groupes d'opposition arm\u00e9s comme \"terroristes.\"\r\nQui? doit repr\u00e9senter les rebelles autour de la table... un point qui est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9.... Fabrice Ballanche, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon 2\r\nDIGAS", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7348669", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Syrie entend participer aux n\u00e9gociations de paix de l'ONU / FOR_2015-12-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9clar\u00e9 ce jeudi \u00e0 P\u00e9kin que Damas \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 participer aux n\u00e9gociations de paix que l'ONU entend organiser \u00e0 Gen\u00e8ve en janvier. Interview de Fabrice Ballanche, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon 2."], "variantIds": ["ece-7348669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T20:33:50Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Syrie se dit pr\u00eate \u00e0 participer aux discussions de paix \u00e0 Gen\u00e8ve le mois prochain sur le principe, en tout cas, ces n\u00e9gociations entre l'opposition et le r\u00e9gime de Damas sont sont pr\u00e9vues dans la r\u00e9solution vot\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, vendredi dernier, et elles sont cens\u00e9es d\u00e9boucher sur une transition politique, sauf qu'il reste des \u00e9cueils le ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res dit attendre la liste des opposants qui seront invit\u00e9s et le gouvernement syrien consid\u00e8re tous les groupes d'opposition arm\u00e9s comme des terroristes, alors qui doit repr\u00e9senter les rebelles autour de la table, ce point est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, Fabrice balance, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon II. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [88%] :\r\nCe point n'est pas du tout r\u00e9gl\u00e9e le gouvernement syrien a d'ailleurs dit que, avant de former leur d\u00e9l\u00e9gation, ils attendaient de savoir quels \u00e9taient les opposants qui allait venir \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je pense qu'ils vont vouloir exclure \u00e9videmment du monde devoir ajouter de 2 choses opposants en tout cas, il est clair que par exemple ils vont assister pour pour faire venir une opposition tol\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime \u00e0 minorer la part de la coalition nationale syrienne o\u00f9 les Fr\u00e8res musulmans, enfin tout ce qui leur d\u00e9plaisent, on va avoir des n\u00e9gociations sur la liste des des opposants, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais de toute fa\u00e7on le r\u00e9gime syrien est pr\u00eat \u00e0 venir \u00e0 Gen\u00e8ve puisque il a obtenu \u00e0 New-York ce qu'ils voulaient, c'est-\u00e0-dire qu'on a repouss\u00e9 et finalement le d\u00e9part de Bachar El-Assad aux calendes grecques et on s'attend, ce qui condamne le le Front Al-Nosra, c'est-\u00e0-dire la branche qui r\u00eave Al-Qa\u00efda qui est aussi le leader de de la la coalition militaire financ\u00e9 par les les Saoudiens et Qataris et les Turcs, c'est parmi la conqu\u00eate qui a fait de de nombreuses victoires cette ann\u00e9e, reprenant la ville d'Idleb peu mena\u00e7ant directement le r\u00e9gime et pour pour des gens, \u00e7a c'est une grande victoire, parce que \u00e7a veut dire \u00e0 ceux qui, toute l'opposition militaire va \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9s par cette cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nDonc vous avez bon espoir que que la le gouvernement syrien on voit r\u00e9ellement une d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Gen\u00e8ve, on a vu ces derniers temps plusieurs tentatives et \u00e0 chaque fois \u00e7a ne \u00e7a ne se fait pas cette fois -ci vraiment la donne, inchang\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0 de la changer parce que le rapport de force est en faveur du gouvernement syrien avec la pr\u00e9sence des Russes un support le plus important de l'Iran qui a envoy\u00e9 des gardiens de la r\u00e9volution, ces temps derniers, quelques centaines d'enfin, c'est un signe, c'est c'est tr\u00e8s significatif, il a repris du terrain, notamment dans la r\u00e9gion d'Alep, dans la r\u00e9gion de l'attaquer, il y a eu, donc il se sent plus fort apr\u00e8s envoyer une d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a veut pas dire qu'ils vont n\u00e9gocier s\u00e9rieusement, \u00e7a peut vite tourner au dialogue de sourds, comme on avait vu pour pour Gen\u00e8ve 2 en 2013, donc je me fais pas trop d'illusion non plus sur sur la la la volont\u00e9 de n\u00e9gociation r\u00e9elle parce que cette ann\u00e9e sera une ann\u00e9e tr\u00e8s violente en je pense pas qu'on fera, on va obtenir un un cessez-le-feu, les \u00c9tats-Unis sont faites parce qu'ils sont en campagne \u00e9lectorale, la Turquie, l'Arabie Saoudite n'ont pas renonc\u00e9 \u00e0 faire tomber Bachar El-Assad, ils sont dans une position d'attente de la nouvelle administration am\u00e9ricaine en esp\u00e9rant qu'elle soit plus offensive contre contre le r\u00e9gime syrien, donc on on va n\u00e9gocier alors en m\u00eame temps on va continuer \u00e0 jeter de l'huile de l'huile sur le feu et le r\u00e9gime, la Russie Iran pense que l'ann\u00e9e 2016, du fait de la faiblesse am\u00e9ricaine, h\u00e9 bien c'est une ann\u00e9e durant lequel il faut placer ses pions sur le plan sur le plan militaire de mani\u00e8re lorsque de r\u00e9elles n\u00e9gociations devraient voir le jour dire plut\u00f4t en 2017 lorsqu'on aura une nouvelle administration am\u00e9ricaine la \u00eatre r\u00e9ellement position de force ben pour soutenir le fait accompli, c'est-\u00e0-dire le maintien finalement de Bachar El Assad de son gouvernement, avec quelques r\u00e9formes cosm\u00e9tiques, or, \u00e0 condition \u00e9videmment que le plan militaire russe et iranien fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [93%] :\r\nVous nous dites ne pas croire \u00e0 un cessez-le-feu pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir est -ce qu'on peut imaginer le succ\u00e8s de ces n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve sans cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile en fait d'avoir un \u00e0 cessez-le-feu en Syrie du fait de la multitude des gros probl\u00e8mes le le cessez-le-feu, bon on ne va pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [81%] :\r\nCe qui, \u00e9videmment, \u00e0 l'\u00c9tat islamique, donc on va continuer \u00e0 se battre contre ce groupe terroriste, mais il va pas s'appliquer au froid ne sera le froid sera que je vous le disais, c'est \u00e0 la t\u00eate d'une d'une puissante coalition qui regroupe diff\u00e9rents groupes rebelles qui le le soutiennent m\u00eame si le la la branche un d'Al-Qa\u00efda, je vois mal des groupes comme \u00e0 Saint-Jean par exemple l\u00e2cher, l\u00e2cher le l'autre et et la strat\u00e9gie syrienne russe les, les, les, tr\u00e8s clair \u00e0 g\u00e9rer ses d\u00e9mons sur sur les zones rebelles pour emp\u00eacher toute vie de reprend dans ces zones pour faire fuir les les civils des rebelles, \u00e7a va \u00eatre assez assez sanglant et dans ces conditions -l\u00e0, c'est difficile d'avoir un cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 un lieutenant un cessez-le-feu impos\u00e9 par la force militaire russe et syrienne, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [98%] :\r\nEn fin de compte, la situation va trouver une issue sur le terrain par les moyens militaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:24) [85%] :\r\nOui, oui, pour les Occidentaux finalement la la t\u00eate de Bachar Al-Assad, devenu trop cher, surtout pour les Europ\u00e9ens, avec ce ce 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s syriens et puis les les millions qui sont, qui sont \u00e0 venir, s'il le conflit se se prolonge encore quelques ann\u00e9es, le terrorisme \u00e9videmment et finalement bah on va faire comme d'habitude la moins pire solution, c'est-\u00e0-dire le le maintien du r\u00e9gime syrien et le maintien des institutions syrienne pour \u00e9viter que \u00e7a devienne un \u00c9tat a failli et que \u00e7a soit \u00e7a, soit, pire, comme disait Raymond Aron le choix politique et pas entre le bien, le mal, il entre l'pr\u00e9f\u00e9rable stable, on va se r\u00e9soudre \u00e0 contrefaire \u00e0 tenir \u00e0 maintenir le r\u00e9gime la r\u00e9gime syrien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Fabrice je, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon II, tout ce qu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T17:18:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}